{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2750&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-B8371334-2D7C-4489-87AC-CFBB72D07C01", "internalArchiveId": "B8371334-2D7C-4489-87AC-CFBB72D07C01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La ville de Lyon sous le choc apr\u00e8s le vol de la couronne de la Vierge", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re. Cette couronne n'\u00e9tait pas qu'un objet religieux, mais aussi un symbole de l'histoire de la ville.\r\n\r\n* * RTSreligion - La ville de Lyon sous le choc apr\u00e8s le vol de la couronne de la Vierge (RTS RELIGION 18.05 VOL COURONNE VIERGE)  \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. \r\nLa ville de Lyon est sous le choc depuis quelques jours. depuis que des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re. \r\nUne couronne qui n'\u00e9tait pas qu'un objet religieux mais un symbole de l'histoire de la ville.\r\nFH: Essayez d'imaginer Gen\u00e8ve perdant son mur des R\u00e9formateurs. Lausanne priv\u00e9 de la statue du Major Davel. ou encore Saint-Maurice sans le tr\u00e9sor de son abbaye. vous avez l\u00e0 une traduction possible (mais \u00e9videmment pas souhaitable) du choc v\u00e9cu par les habitants de Lyon le week-end dernier. apr\u00e8s que des cambrioleurs aient d\u00e9rob\u00e9 plusieurs objets de valeurs dans le sanctuaire marial lyonnais de Fourvi\u00e8re.\r\nUne valeur qui n'est pas qu'\u00e9conomique. on l'imagine.\r\nFH: Bon. il y a en a quand m\u00eame pour plus d'un million d'euros puisque. outre la couronne dor\u00e9e et sertie de bijoux. les cambrioleurs qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 samedi en pleine nuit dans l'\u00e9difice ont emport\u00e9 une bague d'archev\u00eaque et un calice.\r\nMais c'est surtout une valeur patrimoniale et affective tr\u00e8s forte qui disparait ainsi. Il faut en effet se rappeler que cette couronne a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e apr\u00e8s la guerre de 1870 entre la France et l'Allemagne et que de nombreux lyonnais (et surtout lyonnaises) avaient offert leurs bijoux pour qu'elle soit forg\u00e9e.\r\nEn remerciement. parce que la ville n'avait pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l'arm\u00e9e prussienne.\r\nFH: Exact. Des Lyonnais qui. en 1870. s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 construire une basilique mariale sur le site de Fourvi\u00e8re si la ville \u00e9tait \u00e9pargn\u00e9e par le conflit. Ce qui s'est produit. Du coup. la construction d'un basilique a d\u00e9marr\u00e9 en 1872. L'or et les bijoux ont alors \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 l'orf\u00e8vre Armand Caillat qui en a fait une couronne pour la statue principale de la basilique. Une couronne. pour la petite histoire. qui a encore \u00e9chapp\u00e9 au vol pendant la Seconde guerre mondiale. les responsables de l'\u00e9difice l'ayant cach\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des allemands en 1940.\r\nEt on le disait. les r\u00e9actions sont tr\u00e8s forte \u00e0 Lyon\r\nFH: Oui. Notamment parmi les fid\u00e8les du site. \u00e9videmment. Mais pas seulement. L'affaire a pris une dimension politique \u00e0 l'heure o\u00f9 la ville. comme le reste de la France. vit d\u00e9sormais \u00e0 l'heure des l\u00e9gislatives. D\u00e8s samedi matin. l'un des candidats de La R\u00e9publique en marche appelait la basilique pour t\u00e9moigner de sa solidarit\u00e9. Et l'une des candidates de des R\u00e9publicains a fait le buzz sur Facebook avec un post \u00e9voquant le chapardage de l' \u00ab esp\u00e9rance lyonnaise \u00bb. Un post partag\u00e9 plus de 16'000 fois en quelques jours.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612419", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La ville de Lyon sous le choc apr\u00e8s le vol de la couronne de la Vierge", "RTSreligion - La ville de Lyon sous le choc apr\u00e8s le vol de la couronne de la Vierge / JDM_2017-05-18T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La ville de Lyon sous le choc apr\u00e8s le vol de la couronne de la Vierge / JDM_2017-05-18T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re. Cette couronne n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un objet religieux, mais aussi un symbole de l\u2019histoire de la ville.", "Des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re. Cette couronne n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un objet religieux, mais aussi un symbole de l\u2019histoire de la ville.", "Des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re. Cette couronne n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un objet religieux, mais aussi un symbole de l\u2019histoire de la ville."], "variantIds": ["ece-8612439", "ece-8612419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-24T06:19:35Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHuit Fabienne Berger est entr\u00e9 dans le Studio, bonjour Fabien, c'est l'exp\u00e9rience de la chronique de RTS religion avec vous bon, la ville de Lyon, pas tr\u00e8s loin d'ici, est sous le choc depuis quelques jours, depuis, des cambrioleurs audacieux ont d\u00e9rob\u00e9 la couronne de la Vierge de la basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re couronne qui n'\u00e9tait pas qu'un objet religieux mais aussi un symbole de l'histoire de la ville, essayer d'imaginer Gen\u00e8ve si le mur des r\u00e9formateurs venait \u00e0 \u00eatre vandalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nAlors, Lausanne si malveillant d\u00e9capit\u00e9 la statue du Major Havel ou encore Saint-Maurice ont d\u00e9rob\u00e9 des reliques, mais vous avez une id\u00e9e du choc v\u00e9cu par les habitants de Lyon le week- end dernier, apr\u00e8s effectivement, d\u00e8s que on leur d\u00e9rob\u00e9 plusieurs objets de valeur dans le sanctuaire marial lyonnais de Fourvi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt donc cette valeur n'est pas seulement \u00e9conomique, on l'imagine, bon il y a quand m\u00eame pour un 1000000 d'euros oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, puisque les cambrioleurs ont emport\u00e9 aussi une bague d'archev\u00eaque un calice, mais effectivement, c'est surtout une valeur patrimoniale affective tr\u00e8s forte qui dispara\u00eet, faut se rappeler que cette couronne de la Vierge avait \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e apr\u00e8s la guerre de 1870 entre la le France et l'Allemagne et que de nombreux lyonnais surtout lyonnaise avaient offert leurs bijoux pour que soit forg\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nEn remerciement, en signe de remerciement, parce que la ville n'avait pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [85%] :\r\nSp\u00e9cial exact des Lyonnais qui, en 1870 avait s'\u00e9taient engag\u00e9 \u00e0 construire cette basilique sur le site puisque, effectivement, ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par le conflit du coup et bien cette construction avait d\u00e9marr\u00e9 1872 lors les bijoux avaient \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 un orf\u00e8vre qui avait fait cette couronne pour la statue principale de la basilique couronne alors \u00e7a c'est pour la petite histoire, qui avait encore \u00e9chapp\u00e9 au vol pendant la Seconde Guerre mondiale, les responsables \u00e9difice avait cach\u00e9 cette couronne \u00e0 l'arriv\u00e9e des Allemands 1915. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nSacre histoire et on le disait les r\u00e9actions l\u00e0 apr\u00e8s ce week- end sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s fort du c\u00f4t\u00e9 de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nOui alors, notamment parmi les fid\u00e8les du site bien s\u00fbr mais pas seulement : l'affaire a m\u00eame pris une tournure politique, \u00e0 l'heure o\u00f9 la ville comme le reste de la France vit \u00e0 l'heure des l\u00e9gislatives d\u00e8s samedi matin, un des candidats de la R\u00e9publique en marche, appelait la basilique pour t\u00e9moigner sa solidarit\u00e9 et puis des candidats des r\u00e9publicains, a fait le besoin sur Facebook avec un Post qui \u00e9voque le chapardage de l'esp\u00e9rance lyonnaise Post qui a fait en quelques jours, plus de 16000 partages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nCe qui est beaucoup, merci beaucoup Fabien l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F8F9D63-022D-4115-8D69-6221056E56B1", "internalArchiveId": "7F8F9D63-022D-4115-8D69-6221056E56B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le opaque des Premi\u00e8res dames : Interview de Nicole Bacharan, historienne et politologue, co-auteur de \"First Ladies. A la conqu\u00eate de la Maison Blanche\" (Ed. Perrin, 2016) ", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "Que ce soit aux Etats-Unis ou en France, le statut de Premi\u00e8re dame n'est pas clairement d\u00e9fini. On attend d'elles un soutien au pr\u00e9sident, mais dans la discr\u00e9tion. Elles officient dans le flou, mais sous la loupe m\u00e9diatique. ", "durationSec": 329, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612412", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "fonction politique", "femme"], "thematicPersons": ["Obama, Michelle", "Macron, Brigitte"], "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le opaque des Premi\u00e8res dames / TUM_2017-05-18T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 18.05.2017"], "alternativeSummary": ["Que ce soit aux Etats-Unis ou en France, le statut de Premi\u00e8re dame n\u2019est pas clairement d\u00e9fini. On attend d\u2019elles un soutien au pr\u00e9sident, mais dans la discr\u00e9tion. Elles officient dans le flou, mais sous la loupe m\u00e9diatique. Interview de Nicole Bacharan, historienne et politologue."], "variantIds": ["ece-8612412"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:15Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [76%] :\r\nJe mais il y a quelque chose, Samia Sting voil\u00e0 comme \u00e7a, comme \u00e7a, alors quand \u00e9lev\u00e9 un pays et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLes voix de Michelle Obama Nancy Reagan et Eleanor Roosevelt trois First Lady qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la Maison Blanche, mais leur r\u00f4le n'est pas toujours, ni partout bien d\u00e9fini le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron veut apparemment clarifier les choses, \u00e7a va dans le sens de ce que pr\u00e9conise l'historienne et politologue Nicole Bacharan qui nous parlait hier de la pr\u00e9sidence, Donald Trump Patrick Jaboulet en a donc profit\u00e9 pour lui demander de d\u00e9velopper les pistes qu'elle propose pour sortir de ce qu'elle appelle une opacit\u00e9 malsaine les crimes et \u00e7a, dans une tribune, r\u00e9cemment publi\u00e9e par Le Monde. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:48) [90%] :\r\nIl y a la foi des attentes des critiques et aucune d\u00e9finition de ce que ce r\u00f4le doit \u00eatre la situation en France est vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour la premi\u00e8re dame, elle a un gros travail \u00e0 faire, au minimum, elle g\u00e8re la maison c'est un palais, ce n'est pas rien, elle g\u00e8re les invitations officielles et elle repr\u00e9sente le pays, aux c\u00f4t\u00e9s de son mari, entre elle et tout le temps sous la loupe de la presse et des m\u00e9dias et n\u00e9anmoins on conteste qu'elles doivent \u00eatre reconnus, je pense que l\u00e0 il faut clarifier ce qu'elle co\u00fbte \u00e0 la r\u00e9publique ce qu'elle lui apporte ce qu'elle fait et appr\u00e9ci\u00e9 son r\u00f4le quand il est bien tenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nClairement un r\u00f4le politique manifeste \u00e7a c'est exclu mais il y a quand m\u00eame toujours ce soup\u00e7on permanent d'\u00eatre une forme d'\u00e9minence grise par la proximit\u00e9, tout simplement, avec le pr\u00e9sident l'occurrence alors pour lever ce soup\u00e7on, quel r\u00f4le, quelle fonction tr\u00e8s clairement d\u00e9finies, pourraient -elles avoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [91%] :\r\nLa crainte d'une \u00e9minence grise, c'est ce qui a toujours pes\u00e9 sur les compagnes des hommes de pouvoir, et tr\u00e8s souvent ce soup\u00e7on est port\u00e9 par l'entourage politique m\u00eame de l'homme de pouvoir, parce que finalement s'accompagne, h\u00e9 bien c'est celle qui sont tr\u00e8s souvent, c'est la seule qui soit vraiment franche avec lui alors qu'il est tr\u00e8s vite entour\u00e9 d'une cour et c'est vrai qu'elle peut lui parler d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente qu'elle arr\u00eate c'est \u00e0 lui d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente et qu'on la soup\u00e7onne souvent de pousser des ambitions qui ne sont pas forc\u00e9ment celles que souhaiteraient les citoyens, elle n'est pas \u00e9lu, donc elle ne peut pas avoir un poste politique, elle ne peut pas \u00eatre m\u00eame une conseill\u00e8re officielle parce que le pr\u00e9sident peut renvoyer un conseiller qui ne lui donne pas satisfaction ou un ministre qui ne remplit pas bien sa mission, il est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile de renvoyer la premi\u00e8re dame, m\u00eame si on sait ce que Fran\u00e7ois Hollande l'a fait avec bien peu d'\u00e9l\u00e9gance voulait mon avis, donc il faut \u00e0 notre premi\u00e8re dame un statut, une mission en mati\u00e8re sociale, culturelle, \u00e9ducative, nous on aimerait beaucoup, h\u00e9 bien qu'elle coeur de repr\u00e9senter la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, puisque vous savez que le symbole de la R\u00e9publique en France est une femme, en l'occurrence, Marianne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [93%] :\r\nDonc une sorte d'enseignant en chef de la d\u00e9mocratie, une incarnation tr\u00e8s concr\u00e8te de cette figure de Marianne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est vrai, quand on a vu dans l'\u00e9lection fran\u00e7aise et on peut le voir dans d'autres pays mais quand m\u00eame une grande ignorance du caract\u00e8re \u00e0 la fois pr\u00e9cieux et fragile de la d\u00e9mocratie quand on additionne les voix qui se sont port\u00e9s sur les extr\u00eames, l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche qui, de mani\u00e8re diverse au fond menaceraient nos acquis d\u00e9mocratiques, on se dit qu'il y a quand m\u00eame une promotion de la d\u00e9mocratie, une mise en avant \u00e0 la fois de ce qu'elle a vraiment d'essentiel dans nos vies et des dangers qui la menacent, et c'est vrai que l\u00e0 nous avons une premi\u00e8re dame qui est tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement, et qui en plus, c'est une excellente p\u00e9dagogue, donc on aimerait nous beaucoup qu'elles prennent \u00e0 coeur cette mission de promotion de la d\u00e9mocratie au particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, mais ce sera \u00e0 elle, bien s\u00fbr, de d\u00e9finir la mission qui lui semble plus favorable, la plus proche de son coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [85%] :\r\nPourrait -elle exercer une profession, \u00eatre je sais pas chef d'entreprise et dans la communication, que sais -je, n'importe quoi mais une profession elle bien s\u00e9par\u00e9 de sa fonction, Premi\u00e8re dame \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [90%] :\r\nC'est vrai que quand Val\u00e9rie Trierweiler accompagn\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, beaucoup de f\u00e9ministes se sont r\u00e9jouis du fait qu'elle ait conserv\u00e9 son m\u00e9tier et c'est un acquis du f\u00e9minisme, mais le, le fait est que, in\u00e9vitablement, les confier l'int\u00e9r\u00eat surgissent, il me semble que quand on est au sommet de l'\u00c9tat, il faut maintenir la transparence, l'\u00e9quit\u00e9, la plus grande et que conserver sa profession pendant les ann\u00e9es \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e est impossible sans susciter le soup\u00e7on, il a eu l'\u00e9cho est l'int\u00e9r\u00eat il y a \u00e0 cela un autre aspect c'est que une premi\u00e8re dame qui serait mais vraiment reconnu l\u00e9gitime et qui remplit bien son r\u00f4le, elle acquiert pendant ces ann\u00e9es l\u00e0 une notori\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable si on suit l'exemple de Michelle Obama, qui a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re dame formidables, elle avait une carri\u00e8re tr\u00e8s brillante, elle y a renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [87%] :\r\nC'est pendant ces ann\u00e9es de Premi\u00e8re dame maintenant, c'est une femme qui tout s'est ouvert le faire exactement ce qu'elle veut, donc ce n'est pas un sacrifice d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nNicole Bacharan, qui a r\u00e9cemment publi\u00e9 First ladies \u00e0 la conqu\u00eate de la Maison Blanche, aux \u00e9ditions Perrin c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "historienne et politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BD1CD6B-A0C0-417E-856B-5D5DDD8E0479", "internalArchiveId": "1BD1CD6B-A0C0-417E-856B-5D5DDD8E0479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une fois n'est pas coutume on commence avec deux figures pr\u00e9sidentielles, Donald Trump et Doris Leuthard\r\nDonald Trump \r\nElle est en couverture de la Weltwoche, tout sourire, Doris Leuthard la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec ce titre un peu habituel pour qualifier une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: sex appeal, pouvoir et \u00e9nergie. L'hebdomadaire proche de l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cyrpter le syst\u00e8me Leuthard, plusieurs articles lui sont consacr\u00e9s,  alors que la ministre PDC affronte ce dimanche la votation la plus importante de  sa carri\u00e8re politique, celle sur la strat\u00e9gie Energ\u00e9tique 2050. Doris leuthard est bien davantage qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral au charisme inn\u00e9, elle aussi rest\u00e9e un peu clandestinement la cheffe de son parti. A 54 ans, elle est le prototype de la femme \u00e9mancip\u00e9e qui soigne son r\u00e9seau et joue des coudes, comme les hommes. Sa recette magique pour faire passer ses projets. plaire \u00e0 tout le monde, Ca n'a pas toujours march\u00e9, l'hebdomadaire en veut pour preuve la votation sur la vignette.Le journal raconte aussi  le revirement de dorise Leuthard sur le nucl\u00e9aire , jsute apr\u00e8s Fuhusima. Et si dimanche le peuple dit non \u00e0 Energei 2050, ce que le la Weltwoche esp\u00e8re tout \u00e0 fait ouvertement, alors la reine sans couronne Doris Leuthard ressentira ce rejet comme un v\u00e9ritable affront. \r\n*** Et une lettre ne va pas du tout faire plaisir \u00e0Doris Leuthard: elle est envoy\u00e9e par un ancien ministre allemand \u00e0 Christoph Blocher\r\nOtto Schilly \u00e9tait ministre de l'int\u00e9rieur en Allemagne quand Christoph Blocher \u00e9tait au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Otto Schilly est co-fondateur des Verts en Allemagne, puis il a rejoint les socialistes allemands du SPD. Christoph Blocher a demand\u00e9 a son ancienne connaissance, avec qui il entretient une relation d\u00e9contract\u00e9e, son avis sur la sat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. La r\u00e9ponse de l'ancien ministre allemand,  ne laisse aucun doute: ce tournant \u00e9nerh\u00e9tqiue est un d\u00e9sastre,. Il dit compter sur la sagesse des Suisses pour qu'ils ne fassent pas la m\u00eame erreur qu'en Alemagne o\u00f9 les subventions au solaire ont provoqu\u00e9 d'\u00e9normes pertes. Christoph Blocher a donc envoy\u00e9 cette lettre \u00e0 Doris leuthard, et au Blick, dans l'espoir de faire pencher la balance vers le non, dimanche dans les urnes,. \r\nHulot - commentaires\r\n*** Le temps s'int\u00e9resse ce matin aux indics qui embarassent les services de renseogbements de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLes indics du SRC\r\nla NZZ consacre un long article sur un hasard de calendrier .. qui n'esn est peut-\u00eatrepas tout \u00e0 fait un. Hier\r\nL'UE et les USA ont la politique agricole de la Suisse, son protectionnisme agricole, notamment son syst\u00e8me complexe de quotas qui prot\u00e8hge les paysans, et appelle Bern \u00e0 prendre des mesures pour orienter davantage son agriculture vers le march\u00e9. C'est un peu  Ironique au moment o\u00fb le conseil f\u00e9ral propos\u00e9 hier d'abolir la Schoggigestezt ,  loi chocolati\u00e8re . et le dilemme des paysans. Mais dans les faits, le soutien \u00e0 l'exportation subsiste. blabla\r\n***  Apr\u00e8s le drame de la Neuville, l'\u00e9lectrification des ports inqui\u00e8te\r\nExpress,  Matin\r\n*** Antronio Hodgers montre les dents aux Thurgoviens qui ne veulent plus apprendre le fran\u00e7ais aux \u00e9coliers de primaire\r\nAttaque contre la Suisse: c'est le titre d'une opinion  publi\u00e9e par le cosneiller d'etat vert  genevois dans la weltwoche. En cette lettre, il \u00e9crit : si les les Thurgoviens ne sont plus pr\u00eat \u00e0 apparendre le fran\u00e7ais, alors nous , les Genevois, nous pourrions aussi nous demander si nous devons encore soutenir le canton de Thurgovie avec la pr\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, ce syst\u00e8me fiscal de redistibution des richesses entre cantons riches et cantons pauvres. Il ne faut donc pas n\u00e9gliger la port\u00e9e symbolique de la d\u00e9cision du canton de Thurgovie.  Antionio hodegres t conclut avec cet avesrtissement :  la construction de la nation Suisse monte epsui des sai\u00e8cles que la Conf\u00e9d\u00e9ration existe par la volont\u00e9 de ses membres ... sans cette vilont\u00e9, aps de conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nThurgovie\r\n***  Un contr\u00f4le m\u00e9dical, \u00e7a ne fait pas de mal, nous rappelle ce matin le Tagesanzeiger\r\nEn tout cas pas celui que les conducteurs \u00e2g\u00e9s doivent passer pour tester leur aptitude \u00e0 conduire. Le Tagesanzeiger se montre critique ce matin: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral va dans le sens du parlement, il est d'accord de repousser le contr\u00f4le obligatoire \u00e0 75 ans. Le mot magique qui sous-tend cette d\u00e9cision, c'est  la sacro-sainte reponsabilit\u00e9 individuelle. Mais c'est oublier que le syst\u00e8me actuel, qui impose un premier contr\u00f4le \u00e0 70 ans- fonctionne tr\u00e8s bien. Et que plus de la moiti\u00e9 des conducteurs \u00e2g\u00e9s rendent leur permis de conduire entre 70 et 75 ans, la preuve que leur aptitude \u00e0 conduire \u00e9tait diminu\u00e9e depuis longtemps mais qu'ils s'en sont rendus compte, gr\u00e2ce \u00e0 ce contr\u00f4le m\u00e9dical. En l'absence d'une \u00e9tude scientifique sur le sujet, il n'y a aucune n\u00e9cessit\u00e9 de repousser la limite d'\u00e2ge. Cette d\u00e9cision est donc  pr\u00e9cipit\u00e9e ...\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne fois n'est pas coutume on commence cette revue de presse avec deux figures pr\u00e9sidentielles, Donald Trump et Doris Leuthard...\r\nDonald Trump d'abord, un pr\u00e9sident face au spectre de la destitution, une pleine page dans le Temps.\r\nAvec l'int\u00e9ressante interview de Bernard Harcourt, professeur \u00e0 l'Universi\u00e9 de Columbia \u00e0 New York. Donald Trump et son intelligence vicieuse sont en train d'instaurer un r\u00e9gime o\u00f9 tout le pouvoir est concentr\u00e9 sur sa propre personne.\r\nIl laisse ses proches se cannibaliser eux-m\u00eames. Et de donner l'exemple de son tr\u00e8s respect\u00e9 conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le g\u00e9n\u00e9ral McMaster: la maison-blanche l'a donn\u00e9 en p\u00e2ture cette semaine, quand il a donn\u00e9 des explications que le pr\u00e9sident Trump a ensuite reni\u00e9es.\r\nUne v\u00e9ritable trag\u00e9die shakespearienne.\r\nMais pas une trag\u00e9die \"nixonienne\", en revanche. C'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois. Grande interview de l'avocat genevois Charles Poncet, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien le syst\u00e8me am\u00e9rcain, qui explique que ce n'est pas un nouveau watergate. Donald Trump n'a pas commis de d\u00e9lit av\u00e9r\u00e9... pour l'heure. \r\nElle est en couverture de la Weltwoche, tout sourire, Doris Leuthard la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec ce titre un peu habituel pour qualifier une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: sex appeal, pouvoir et \u00e9nergie. L'hebdomadaire proche de l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cyrpter le syst\u00e8me Leuthard, plusieurs articles lui sont consacr\u00e9s,  alors que la ministre PDC affronte ce dimanche la votation la plus importante de  sa carri\u00e8re politique, celle sur la strat\u00e9gie Energ\u00e9tique 2050. Doris leuthard est bien davantage qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral au charisme inn\u00e9, elle aussi rest\u00e9e un peu clandestinement la cheffe de son parti. A 54 ans, elle est le prototype de la femme \u00e9mancip\u00e9e qui soigne son r\u00e9seau et joue des coudes, comme les hommes. Sa recette magique pour faire passer ses projets. plaire \u00e0 tout le monde, Ca n'a pas toujours march\u00e9, l'hebdomadaire en veut pour preuve la votation sur la vignette.Le journal raconte aussi  le revirement de dorise Leuthard sur le nucl\u00e9aire , jsute apr\u00e8s Fuhusima. Et si dimanche le peuple dit non \u00e0 Energei 2050, ce que le la Weltwoche esp\u00e8re tout \u00e0 fait ouvertement, alors la reine sans couronne Doris Leuthard ressentira ce rejet comme un v\u00e9ritable affront. \r\n*** Et une lettre ne va pas du tout faire plaisir \u00e0 Doris Leuthard; elle est envoy\u00e9e par un ancien ministre allemand \u00e0 Christoph Blocher...\r\nOtto Schilly \u00e9tait ministre de l'int\u00e9rieur en Allemagne quand Christoph Blocher \u00e9tait au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Otto Schilly est co-fondateur des Verts en Allemagne, puis il a rejoint les socialistes allemands du SPD. Christoph Blocher a demand\u00e9 a son ancienne connaissance, avec qui il entretient une relation d\u00e9contract\u00e9e, son avis sur la sat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. La r\u00e9ponse de l'ancien ministre allemand,  ne laisse aucun doute: ce tournant \u00e9nerh\u00e9tqiue est un d\u00e9sastre,. Il dit compter sur la sagesse des Suisses pour qu'ils ne fassent pas la m\u00eame erreur qu'en Alemagne o\u00f9 les subventions au solaire ont provoqu\u00e9 d'\u00e9normes pertes. Christoph Blocher a donc envoy\u00e9 cette lettre \u00e0 Doris leuthard, et au Blick, dans l'espoir de faire pencher la balance vers le non, dimanche dans les urnes,.\r\nLa Transition \u00e9cologique... le nom du minist\u00e8re qu'occupe depuis hier Nicolas Hulot. L'ancienne star des vols en ULM et des survols de troupeaux de gnous en h\u00e9licopt\u00e8re est le deuxi\u00e8me \u00e9tage de la fus\u00e9e Macron, pour l'\u00e9ditorial du Temps. Une belle prise politique qui aura valeur de test. Pour voir si la communication l'emporte sur l'action. Une op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'aube du quinquennat, qui m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9e. \r\nUn pari et non un alibi, estime pour sa part l'\u00e9ditorial de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Avec cette question: un \u00e9cologiste peut-il faire de la politique ?\r\nPessimiste, le commentaire du quotidien jurassien estime que la transition \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise pourrait bien patiner longtemps encore, notamment dans les d\u00e9chets nucl\u00e9aires tricolores. \r\n*** Le Temps s'int\u00e9resse ce matin aux indics qui embarassent les services de renseigment de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nLe quotidien prend un peu de hauteur, par rapport \u00e0 l'affaire de l'espion suisse en Allemagne; il rappelle que dans d'autres affaires, des informateurs au profil troubles ont fini par mettre les sevices sercrets dans l'embarras. \r\nDes informateurs sur lesquels le SRC ne dit rien. Et un sp\u00e9cialiste d'expliquer, que n'importe qui peut devenir indic \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a des renseignements int\u00e9ressants \u00e0 fournir. Abstent des statistiques, ils sont aussi absents des contr\u00f4les. \r\nEt un expert du renseignement suisse - qui a voulu rester anonyme - ironise: le SRC a tendance \u00e0 faire appel \u00e0 d'anciens policiers devenus sp\u00e9cialistes de la filature des femmes infid\u00e8les...\r\nL'UE et les USA ont la politique agricole de la Suisse, son protectionnisme agricole, notamment son syst\u00e8me complexe de quotas qui prot\u00e8hge les paysans, et appelle Bern \u00e0 prendre des mesures pour orienter davantage son agriculture vers le march\u00e9. C'est un peu  Ironique au moment o\u00fb le conseil f\u00e9ral propos\u00e9 hier d'abolir la Schoggigestezt ,  loi chocolati\u00e8re . et le dilemme des paysans. Mais dans les faits, le soutien \u00e0 l'exportation subsiste. \r\nblabla\r\n*** Apr\u00e8s le drame de la Neuveville, l'\u00e9lectrification des ports inqui\u00e8te...\r\nDeux quotidiens se penchent sur ce probl\u00e8me ce matin: L'Express/L'Impartial, et le Matin. \r\nLes responsables de ports interrog\u00e9s par les quotidiens neuch\u00e2telois l'affirment: leurs installations sont s\u00fbres, le courant est coup\u00e9 si un cable tombe dans l'eau. C'est que l'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue quasi indispensables, tant les \u00e9quipements des bateaux - \u00e9crant plats et lave-vaisselle - ont \u00e9volu\u00e9, de m\u00eame que les besoins des plaisanciers - recharger son portable...\r\nLe Matin a fait pour sa part le tour des nagivateurs des Trois-Lacs, et souligne que la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9pend aussi du comportement de ces m\u00eames navigateurs. Le journaliste \u00e9crit qu'hier plusieurs c\u00e2bles priv\u00e9s flirtaient avec la surface de l'eau. \r\n*** Antonio Hodgers montre les dents aux Thurgovien qui ne veulent plus apprendre le fran\u00e7ais aux \u00e9coliers de primaire...\r\nAttaque contre la Suisse: c'est le titre d'une opinion  publi\u00e9e par le cosneiller d'etat vert  genevois dans la weltwoche. En cette lettre, il \u00e9crit : si les les Thurgoviens ne sont plus pr\u00eat \u00e0 apparendre le fran\u00e7ais, alors nous , les Genevois, nous pourrions aussi nous demander si nous devons encore soutenir le canton de Thurgovie avec la pr\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, ce syst\u00e8me fiscal de redistibution des richesses entre cantons riches et cantons pauvres. Il ne faut donc pas n\u00e9gliger la port\u00e9e symbolique de la d\u00e9cision du canton de Thurgovie.  Antionio hodegres t conclut avec cet avesrtissement :  la construction de la nation Suisse monte epsui des sai\u00e8cles que la Conf\u00e9d\u00e9ration existe par la volont\u00e9 de ses membres ... sans cette vilont\u00e9, aps de conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nUne autre voix que celle qui dit \"nein\" se fait entendre en Thurgovie: celle du directeur de la chambre de l'industrie et du commerce, Peter Maag, UDC par ailleurs. Il est pour le maintient du \"fr\u00fch-franz\u00f6sisch\", le fran\u00e7ais en primaire. Du point de vue \u00e9conomique, dit-il, \u00e7a a beaucoup de aleur que les individus puissent parlant autant de langues que possible. Et d'assurer que les entreprises Thurgoviennes sont aussi actives en Suisse romande et en France. \r\nEt si le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas, pour les petits suisses-allemand, le fran\u00e7ais, mais l'allemand, le hochdeutsch. Une opinion du journaliste Jos\u00e9 Ribeaux: le dialecte est toujours omni-pr\u00e9sent, une \"sacro-sainte exclusivit\u00e9\" dans tous les domaines. Mais c'est un tabou en suisse-al\u00e9manique. \r\n*** Un contr\u00f4le m\u00e9dical, \u00e7a ne fait pas de mal, nous rappelle ce matin le TagesAnzeiger...\r\nEn tout cas pas celui que les conducteurs \u00e2g\u00e9s doivent passer pour tester leur aptitude \u00e0 conduire. Le Tagesanzeiger se montre critique ce matin: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral va dans le sens du parlement, il est d'accord de repousser le contr\u00f4le obligatoire \u00e0 75 ans. Le mot magique qui sous-tend cette d\u00e9cision, c'est  la sacro-sainte reponsabilit\u00e9 individuelle. Mais c'est oublier que le syst\u00e8me actuel, qui impose un premier contr\u00f4le \u00e0 70 ans- fonctionne tr\u00e8s bien. Et que plus de la moiti\u00e9 des conducteurs \u00e2g\u00e9s rendent leur permis de conduire entre 70 et 75 ans, la preuve que leur aptitude \u00e0 conduire \u00e9tait diminu\u00e9e depuis longtemps mais qu'ils s'en sont rendus compte, gr\u00e2ce \u00e0 ce contr\u00f4le m\u00e9dical. En l'absence d'une \u00e9tude scientifique sur le sujet, il n'y a aucune n\u00e9cessit\u00e9 de repousser la limite d'\u00e2ge. Cette d\u00e9cision est donc  pr\u00e9cipit\u00e9e ...", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8612422", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-18T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-18T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8612442", "ece-8612422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T13:13:10Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, une fois n'est pas coutume, nous allons commencer avec cette avec 2 figures pr\u00e9sidentielles Donald Trump et Doris Leuthard aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nDe l'Intrum d'abord un pr\u00e9sident face au spectre de la destitution une pleine page dans le temps avec l'int\u00e9ressante interview de Bernard Harcourt il est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, Donald Trump et son Intelligence vicieuse sont en train d'instaurer un r\u00e9gime o\u00f9 tout le pouvoir est concentr\u00e9 sur sa propre personne, dit -il, il ses proches se cannibaliser eux- m\u00eames et de donner l'exemple de son tr\u00e8s respect\u00e9, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale nationale g\u00e9n\u00e9ral MacMaster, la Maison Blanche, la donner en p\u00e2ture, cette semaine, quand il a donn\u00e9 des explications que le pr\u00e9sident Trump a ensuite reni\u00e9es une v\u00e9ritable trag\u00e9die shakespearienne mais pas une trag\u00e9die Nixon, en revanche, c'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois grande interview de l'avocat Genevois Charles Poncet, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, syst\u00e8me am\u00e9ricain exc\u00e8s qui explique que ce n'est pas un nouveau Watergate un Trump n'a pas commis de d\u00e9lit av\u00e9r\u00e9 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nAlors elle, elle est en couverture de la Weltwoche, tout sourire, Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec ce titre tout \u00e0 fait in\u00e9dit pour qualifier une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sex tape le pouvoir et \u00e9nergie la de Mad\u00e8re, proche de l'UDC, a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9crypter le syst\u00e8me le 8 alerte plusieurs articles sont consacr\u00e9s alors que la ministre PDC affronte ce dimanche la votation, la plus importante de sa carri\u00e8re politique, celle sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, Doris Leuthard est bien davantage qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral au charisme inn\u00e9, elle est aussi rest\u00e9 clandestinement la cheffe de son parti \u00e0 54 ans, elle est le prototype de la femme \u00e9mancip\u00e9e qui soigne son r\u00e9seau et joue des coudes comme les hommes, sa recette magique pour faire passer ses projets plaire \u00e0 tout le monde, mais \u00e7a n'a pas toujours march\u00e9, l'hebdomadaire en veut pour preuve la votation sur la vignette et si dimanche le peuple dit non \u00e0 instinct strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce que la Weltwoche esp\u00e8re tout \u00e0 fait ouvertement alors la reine sans couronne, Doris Leuthard te ressentira ce rejet comme un v\u00e9ritable affront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nEt une lettre ne va pas du tout faire plaisir \u00e0 Doris Leuthard, telle est envoy\u00e9e par un ancien ministre allemand \u00e0 Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [94%] :\r\nOtto Schily \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur en Allemagne quand Christoph Blocher \u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Otto Schily elle co- fondateur des Verts, puis il a rejoint les socialistes allemands du SPD, il \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur en Allemagne, Christoph Blocher a demand\u00e9 \u00e0 son ancienne connaissance avec qui il entretient, dit -il, une relation d\u00e9contract\u00e9e, son avis sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la r\u00e9ponse de l'ancien ministre allemand ne laisse aucun doute ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique est un d\u00e9sastre, il dit compter sur la sagesse des Suisses pour qu'ils ne fassent pas la m\u00eame erreur la m\u00eame erreur qu'en Allemagne o\u00f9 les subventions au solaire ont provoqu\u00e9 d'\u00e9normes pertes, Christoph Blocher a donc envoy\u00e9 cette lettre \u00e0 Doris Leuthard et au Blick, dans l'espoir de faire pencher la balance vers le non le non dimanche dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [93%] :\r\nLa Transition \u00e9cologique, le nom du minist\u00e8re qu'occupe, depuis hier, Nicolas Hulot, l'ancienne Star des vols en ULM et des survols de troupeaux de gnous en h\u00e9licopt\u00e8re, c'est vous qui le dites, oui, mais c'est vrai, et le 2\u00e8me je sais Macron 2\u00e8me \u00e9tage de la fus\u00e9e Macron pour l'\u00e9ditorial du Temps une belle prise politique qui aura valeur de test pour voir si la communication l'emporte sur l'action, une op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'aube du quinquennat qui m\u00e9rite qui m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9 un pari et non un alibi, estime pour sa part, l'\u00e9ditorial de 24 heures et d\u00e8s Tribune de Gen\u00e8ve avec cette question : un \u00e9cologiste peut -il faire de la politique pessimiste, en revanche, le commentaire du quotidien jurassien estime que la transition \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise pourrait bien patiner, longtemps encore, notamment dans les d\u00e9chets nucl\u00e9aires tricolores. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [83%] :\r\nLes survols des troupeaux de gnous h\u00e9lico r\u00e9alise qui courait dans la position, comment tout pas une belle image, bon, le temps s'int\u00e9resse ce matin aux indics qui embarassent les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nQuotidien prend un peu de hauteur par rapport \u00e0 l'affaire de l'espion suisse en Allemagne, il rappelle que dans d'autres affaires des informateurs au profil troubles ont fini par mettre les services secrets dans l'embarras des informateurs sur lesquels le SRC ne dirait il y a et un sp\u00e9cialiste d'expliquer que n'importe qui peut devenir indic \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a des renseignements int\u00e9ressants \u00e0 fournir absents des statistiques, ils sont aussi absents des contr\u00f4les et un expert du renseignement suisse qui a voulu rester anonyme, ironise le SRC a tendance \u00e0 faire appel \u00e0 d'anciens policiers devenus sp\u00e9cialistes de la filature des femmes infid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [96%] :\r\nApr\u00e8s le drame de la Neuville l'\u00e9lectrification des ports inqui\u00e8te de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [92%] :\r\nQuotidien se penchent sur ce probl\u00e8me ce matin L'Express, L'Impartial et le Matin les responsables des ports, interrog\u00e9 par les quotidiens neuch\u00e2telois l'affirment leurs installations sont s\u00fbres, le courant est coup\u00e9 si en c\u00e2ble tombe dans l'eau, c'est que l'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue quasi indispensables tant les \u00e9quipements des bateaux \u00e9crans plats et lave- vaisselle ont \u00e9volu\u00e9, de m\u00eame que les besoins des plaisanciers comme recharger son portable, le matin, a fait pour sa part le tour des navigateurs, des Trois-Lacs et souligne que la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9pend aussi du comportement de ces m\u00eames navigateurs le journaliste \u00e9crit qu'hier plusieurs c\u00e2bles priv\u00e9s flirtaient avec la surface de l'eau, parce que l'dans le port de Neuch\u00e2tel aussi il y a quelques ann\u00e9es oui exactement, un cas mortel, sauf erreur, un adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [97%] :\r\nUn adolescent en tenue Hodgers le Genevois lui montrer les dents aux Thurgovien qui ne veulent plus apprendre le fran\u00e7ais aux \u00e9coliers du primaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [94%] :\r\nAttaque contre la Suisse, c'est le titre d'une opinion publi\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat Vert Genevois dans la Weltwoche, ce matin, dans cette lettre, il \u00e9crit : si les Thurgovien ne sont plus pr\u00eats \u00e0 prendre le fran\u00e7ais, alors nous les Genevois, nous pourrions aussi nous demander si nous devons encore soutenir le canton de Thurgovie avec la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, vous savez, ce syst\u00e8me fiscal de redistribution des richesses entre cantons riches et cantons pauvres, il ne faut donc pas n\u00e9gliger la port\u00e9e symbolique de la d\u00e9cision du canton de Thurgovie Antonio Hodgers conclut avec cet avertissement : la construction de la nation Suisse monte depuis des si\u00e8cles que la Conf\u00e9d\u00e9ration existe par la volont\u00e9 de ses membres, sans cette volont\u00e9 : la Suisse n'est plus une nation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [88%] :\r\nEt d'autre voie que celle qui dit nein et nein se fait entendre en Thurgovie celle du directeur de la chambre de l'Industrie et du commerce Peter Maag UDC, par ailleurs, il est pour le maintient du fruit Hirsch le fran\u00e7ais en primaire, du point de vue \u00e9conomique, dit -il, \u00e7a a beaucoup de valeurs que les individus puissent parler autant de langues que possible et d'assurer que les entreprises thurgovienne sont aussi actives en Suisse romande et en France et et si le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas pour les petits Suisses allemands le fran\u00e7ais mais l'allemand, le Hochdeutsch, une opinion du journaliste Jos\u00e9 Ribot dans le temps, le dialecte est toujours omni- pr\u00e9sent Suisse- allemande une sacro-sainte exclusivit\u00e9 dans tous les domaines, mais c'est en tabou en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [95%] :\r\nUn contr\u00f4le m\u00e9dical, \u00e7a fait pas de mal, c'est ce que nous rappelle ce matin le Tagesanzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [95%] :\r\nEn tout cas pas celui que les conducteurs \u00e2g\u00e9s doivent passer pour tester leur aptitude \u00e0 conduire le Tagesanzeiger se montre critique ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va dans le sens du parlement est d'accord, de repousser le contr\u00f4le obligatoire \u00e0 75 ans, le mot magique qui sous- tend cette d\u00e9cision c'est la sacro-sainte responsabilit\u00e9 individuelle mais c'est oublier que le syst\u00e8me actuel qui impose un premier contr\u00f4le \u00e0 70 ans fonctionne tr\u00e8s bien et que plus de la moiti\u00e9 des conducteurs \u00e2g\u00e9s rendent leur permis de conduire finalement entre 70 et 75 ans, la preuve que leur aptitude \u00e0 la conduite a \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e depuis longtemps mais qu'ils s'en sont rendus compte gr\u00e2ce \u00e0 ce contr\u00f4le m\u00e9dical, en l'absence d'une \u00e9tude scientifique sur le sujet, il n'y a donc aucune n\u00e9cessit\u00e9 de repousser la limite d'\u00e2ge, cette d\u00e9cision est donc pr\u00e9cipit\u00e9e, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nLa revue de presse d'Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1597518", "internalArchiveId": "AA1705597719", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8633220", "imageURL": "http://www.rts.ch/8633243.image", "backgrounds": ["V\u00e9t\u00e9rinaire pratiquant une \u00e9chographie sur une chienne portante."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Hockey / Mondial: face \u00e0 la Su\u00e8de, la Suisse a soif de revanche", "Elections vaudoises: \u00e0 J - 3, la tension est \u00e0 son comble", "Stadler Rail: avec \"Giruno\", la success story se poursuit", "Animaux domestiques: les assurances-maladie ont la cote", "Pr\u00e9sidentielle en Iran: l'analyse de Marc Allg\u00f6wer, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran", "Topographie: gr\u00e2ce \u00e0 la HD, la Suisse comme on ne l'a jamais vue", "Restoroutes: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit oui \u00e0 la vente d'alcool", "Festival de Cannes: sortie en salle ou pas ? Netflix fait d\u00e9bat", "Pr\u00e9sidentielle en Iran: le t\u00e9moignage d'une m\u00e8re de combattant", "Les jobs destin\u00e9s aux \u00e9tudiants se font rares", "Hockey / Suisse-Su\u00e8de: les pronostics de Marc-Andr\u00e9 Berset", "Etats-Unis: Chelsea Manning retrouve la libert\u00e9", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re fois que la Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 championne du monde, c'\u00e9tait en battant la Suisse 5 \u00e0 1.", "Cesla Amarelle et Isabelle Chevalley monopolisent l'attention dans cette campagne dont l\u2019agressivit\u00e9 tranche avec le calme du premier tour.", "Les CFF esp\u00e8rent pouvoir utiliser ce train pour traverser l'Europe du nord au sud d\u00e8s 2020.", "Les soins v\u00e9t\u00e9rinaires sophistiqu\u00e9s sont en forte hausse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si bien que certains animaux sont assur\u00e9s.", "Une cam\u00e9ra d\u2019habitude utilis\u00e9e sur les satellites prend les clich\u00e9s qui pourront ensuite \u00eatre utilis\u00e9s de mani\u00e8res diverses.", "Cela cr\u00e9e la controverse \u00e9tant donn\u00e9 la pr\u00e9vention routi\u00e8re mise en place depuis des ann\u00e9es.", "Avec l'\u00e9clairage de Christophe Schenk.", "La tradition conservatrice est pr\u00e9sente dans le pays et incite parfois les jeunes \u00e0 aller combattre dans les conflits religieux.", "Les universitaires peinent \u00e0 trouver des jobs mais 75 % d\u2019entre eux peuvent compter sur le soutien de leurs parents.", "Elle avait fourni \u00e0 WikiLeaks des milliers de documents secrets de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8518857", "ece-8518873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T06:30:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:21:11\r\n    La vente d'alcool provoque\r\n       \u00e0 nouveau le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:30:21:12  19:30:25:05\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait\r\n l'autoriser dans les restoroutes.\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:28:08\r\n      Certains applaudissent,\r\n au nom de la libert\u00e9 de commerce,\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:32:05\r\nles autres d\u00e9noncent une incoh\u00e9rence,\r\npar rapport \u00e0 la pr\u00e9vention routi\u00e8re.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:36:14\r\n   Nous serons \u00e0 bord de l'avion\r\n    photographiant la Romandie.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:42:06\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie \r\nveut obtenir une pr\u00e9cision in\u00e9dite.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:45:17\r\n      Les clich\u00e9s serviront\r\n  \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:48:21\r\n   mais aussi \u00e0 la surveillance\r\n        du r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:30:49:13  19:30:51:23\r\n   J-3 des \u00e9lections vaudoises.\r\n\r\n19:30:52:01  19:30:55:19\r\n Le 1er tour a sembl\u00e9 consensuel,\r\n    mais le second est brutal.\r\n\r\n19:30:55:21  19:31:02:02\r\n         La tension monte\r\n entre I.Chevalley et C.Amarelle.\r\n\r\n19:31:02:21  19:31:07:00\r\nLe deuxi\u00e8me volet de nos reportages\r\n   sur les Iraniens qui votent.\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:09:06\r\n   On verra l'Iran conservateur,\r\n\r\n19:31:09:08  19:31:13:02\r\n qui voudrait changer le cap fix\u00e9\r\n  par l'actuel pr\u00e9sident Rohani.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:16:14\r\n M.Allg\u00f6wer \u00e9voquera l'autre Iran,\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:19:17\r\n          celle qui tient\r\n   \u00e0 l'ouverture sur l'Occident.\r\n\r\n19:31:21:07  19:31:26:00\r\n  Et puis une sc\u00e8ne d'\u00e9chographie\r\npratiqu\u00e9e sur une chienne portante.\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:30:15\r\nNotre reportage montre comment les\r\nsoins v\u00e9t\u00e9rinaires se multiplient.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:23\r\n      Les Suisses ont recours \u00e0\r\ndes assurances maladies pour animaux.\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:42:16\r\n     L'alcool pourrait revenir\r\n       dans les restoroutes.\r\n\r\n19:31:42:18  19:31:52:13\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le souhaite\r\n et la controverse s'engage d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:31:55:14  19:32:00:08\r\n  -Banni depuis plus de 50 ans,\r\n  l'alcool pourrait bien faire\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:03:15\r\n        son grand retour\r\n     au bord des autoroutes.\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:07:08\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  propose d'accepter une motion\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:13:16\r\n   qui r\u00e9jouit la pr\u00e9sidente\r\nde la Commission des transports.\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:16:22\r\n         -On l'a accept\u00e9e\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:19:07\r\n \u00e0 19 voix contre 5, c'est clair !\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:22:03\r\n      Le principal argument,\r\n   c'est l'\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n19:32:22:05  19:32:25:17\r\n       pour les restoroutes\r\net les shops des stations-services.\r\n\r\n19:32:25:19  19:32:29:09\r\n  On peut d\u00e9j\u00e0 acheter de l'alcool\r\ndans les stations-services de villes,\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:31:17\r\n             villages,\r\n ou pr\u00e8s des sorties d'autoroutes.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:33:23\r\n -La motion a de bonnes chances\r\n\r\n19:32:34:01  19:32:37:11\r\n        devant la droite,\r\n    majoritaire au Parlement.\r\n\r\n19:32:37:13  19:32:41:01\r\n        Le changement de cap\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9nerve la gauche.\r\n\r\n19:32:41:21  19:32:44:06\r\n-Quand on pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:46:02\r\n       multiplie les efforts\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:48:13\r\npour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re,\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:53:12\r\net durcit aussi les taux d'alcool\u00e9mie\r\n sur la route, on peut s'interroger.\r\n\r\n19:32:54:10  19:32:58:22\r\n  -Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n    ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:02:01\r\n  -Si on l\u00e8ve cette interdiction,\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:07:01\r\n\u00e7a augmenterait le risque d'accidents\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:09:22\r\n        sur nos autoroutes.\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:14:13\r\n      -Le taux d'alcool\u00e9mie\r\n     reste \u00e0 0.5 pour mille.\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:17:15\r\n     Premier d\u00e9bat en juin.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:20:23\r\n        -Regardez l'image.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:25:16\r\n   C'est Gruy\u00e8re, un des lieux\r\nembl\u00e9matiques de la Suisse romande\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:29:08\r\n         photographi\u00e9s par\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:33:13\r\nLes grandes manoeuvres sont lanc\u00e9es\r\npour obtenir une pr\u00e9cision in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:37:03\r\n       Nous avons pu monter\r\n  \u00e0 bord de l'avion photographe.\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:41:21\r\n     -Les conditions id\u00e9ales\r\n        pour ce bimoteur\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:45:05\r\n       de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de la topographie.\r\n\r\n19:33:45:07  19:33:53:11\r\n  Sa mission est de photographier\r\nchaque recoin de la Suisse romande.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:58:09\r\nCette cam\u00e9ra high-tech, d'habitude\r\n   utilis\u00e9e sur les satellites,\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:04:21\r\na un objectif capable d'identifier\r\n des d\u00e9tails de dix centim\u00e8tres.\r\n\r\n19:34:04:23  19:34:12:11\r\n      Le pilote doit voler\r\n   avec une pr\u00e9cision extr\u00eame.\r\n\r\n19:34:13:08  19:34:18:20\r\n      -L'ordinateur m'indique\r\n  sur quelle ligne je dois voler.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:26:04\r\n    -10 m\u00e8tres, 5 m\u00e8tres...\r\njusqu'\u00e0 la trajectoire parfaite.\r\n\r\n19:34:26:06  19:34:30:01\r\n   Alors que l'avion survole \r\n   les Pr\u00e9alpes du Gantrisch,\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:34:06\r\n      l'op\u00e9rateur surveille\r\n  l'enregistrement des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:38:21\r\n    -On fait surtout des images\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:40:14\r\n     dans le spectre optique,\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:42:22\r\n mais \u00e9galement dans l'infrarouge.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:45:16\r\n             Et puis,\r\n  on fait un relev\u00e9 altim\u00e9trique.\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:49:16\r\n-A chaque passage, une mince bande\r\n   de paysage est enregistr\u00e9e,\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:53:23\r\n puis assembl\u00e9e dans les locaux de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie.\r\n\r\n19:34:54:01  19:34:56:11\r\n       On y est tr\u00e8s fier\r\n    de montrer la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:34:56:13  19:34:58:05\r\n   avec les anciennes images.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:00\r\n -C'est l'exemple d'un rond-point\r\n     avec les images \u00e0 25 cm.\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:08:14\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle r\u00e9solution,\r\n     on reconna\u00eet les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:10:17\r\n Ces images seraient int\u00e9ressantes\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:13:19\r\npour un service cantonal des routes.\r\n\r\n19:35:14:10  19:35:18:18\r\n-Pour la vieille ville de Thoune,\r\n  avec la nouvelle r\u00e9solution,\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:21:19\r\nle drapeau suisse devient visible.\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:24:04\r\n Avec une pr\u00e9cision sup\u00e9rieure,\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:28:21\r\nles essences d'arbres de cette for\u00eat\r\n    deviennent reconnaissables.\r\n\r\n19:35:28:23  19:35:33:23\r\n   Ces photos haute r\u00e9solution\r\n  seront en ligne d\u00e8s fin 2017.\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:43:05\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n nous sommes \u00e0 J-3 de la campagne\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:47:05\r\n     pour le Conseil d'Etat,\r\n   qui est devenue tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n19:35:47:07  19:35:55:12\r\nL'affrontement oppose en particulier\r\n     C.Amarelle et I.Chevalley.\r\n\r\n19:35:57:02  19:36:02:09\r\n  -Le d\u00e9bat est d'abord musel\u00e9,\r\n   on se f\u00e9licite m\u00eame parmi.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:05:05\r\n    -J'entends Madame Amarelle\r\n          avec plaisir.\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:07:01\r\n    -Et on rigole beaucoup...\r\n\r\n19:36:07:03  19:36:10:02\r\n             Rires\r\n     -Il a dit quelque chose.\r\n\r\n19:36:11:13  19:36:14:07\r\n          -Plus tard...\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:09\r\n -Ca s'est invers\u00e9, \u00e7a s'est tendu\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:19:01\r\nsuite \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Vert'lib\u00e9rale\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:20:13\r\n        Isabelle Chevalley.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:23:21\r\n    -Celle-ci fait alliance \r\n   avec l'UDC Jacques Nicolet\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:27:04\r\n     pour un ticket commun,\r\n    sous la baguette du PLR.\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:29:03\r\n          -L\u00e0, d'un coup,\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:31:17\r\n     il y a un courant d'air.\r\n\r\n19:36:32:19  19:36:35:01\r\n-Le slogan principal de la campagne\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:36:17\r\n    de 2\u00e8me tour de la droite,\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:38:12\r\n   c'est de casser les crayons.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:40:13\r\n Ils craignent de se biffer parmi.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:43:00\r\n-Unapparentement contre nature.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:44:17\r\n    R\u00e9actions de la gauche...\r\n\r\n19:36:52:06  19:36:54:11\r\n        -Les accusations\r\n     commencent \u00e0 pleuvoir.\r\n\r\n19:36:55:00  19:36:57:04\r\n  -J'ai imprim\u00e9 le comit\u00e9 FORTA.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:01:17\r\n    Il y a 197 parlementaires,\r\n        vous n'y \u00eates pas.\r\n\r\n19:37:01:19  19:37:05:19\r\n -Il y avait un comit\u00e9 de gauche,\r\n        Madame Chevalley.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:09:16\r\n  -Isabelle Chevalley est arriv\u00e9e\r\n\r\n19:37:09:18  19:37:12:02\r\ncomme un chien dans un jeu de quilles\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:14:22\r\n  avec des propos assez tranch\u00e9s.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:17:11\r\n -Cesla Amarelle se comporte d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:20:05\r\n  en magistrate, calme, pond\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:25:09\r\nLa seule chose qu'Isabelle Chevalley\r\n            peut faire,\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:27:19\r\n   c'est essayer de la d\u00e9gommer.\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:33:02\r\n          -R\u00e9plique...\r\n\r\n19:37:37:22  19:37:39:15\r\n         -Cesla Amarelle,\r\n         comme Chevalley,\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:41:19\r\n  sont des fortes personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:48:04\r\n  Comme Amarelle ne se laisse pas\r\n marcher sur les pieds, \u00e7a frotte.\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:52:21\r\n    -Chacun est dans son r\u00f4le,\r\nun peu comme une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:57:19\r\n   -La Verte B\u00e9atrice Mettraux\r\n    et l'UDC Jacques Nicolet\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:06\r\n  ont \u00e9t\u00e9 \u00e9trangement \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:01\r\n        Alors quels r\u00f4les\r\n    pr\u00e9f\u00e9reront les Vaudois ?\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:04:12\r\n      R\u00e9ponse ce dimanche.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:07:22\r\n    -C'est la suite du Gothard.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:10:08\r\n          On se souvient\r\n   de l'inauguration du tunnel.\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:13:13\r\n         Voici maintenant\r\nle premier convoi de Stadler Rail.\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:18:02\r\nL'entreprise c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans et \r\ncouronne une incroyable croissance.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:22:22\r\n-Le premier train \u00e0 grande vitesse\r\n         de Stadler roule\r\n\r\n19:38:23:00  19:38:29:14\r\ndeux ans et demi seulement apr\u00e8s\r\nla commande des CFF, un record.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:32:12\r\n        -C'est sensationnel\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:34:21\r\n    de l'avoir r\u00e9alis\u00e9 si vite.\r\n\r\n19:38:34:23  19:38:40:11\r\n Aucune entreprise ne l'avait fait\r\n        en si peu de temps.\r\n\r\n19:38:41:15  19:38:45:01\r\n  -Le train est pr\u00e9vu sur l'axe\r\n    du Gothard dans deux ans.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:49:15\r\n    29 trains ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s\r\net il y a une option sur 92 autres.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:52:23\r\n-Ils pourraient aussi rouler ailleurs\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:55:07\r\n  mais rien n'est encore pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:59:19\r\n-Ce train peut rouler \u00e0 250 km/h,\r\n         une r\u00e9volution\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:04:11\r\n    pour l'entreprise cr\u00e9\u00e9e\r\n  par E.Stalder il y a 75 ans.\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:10:23\r\n   Ann\u00e9es 1960, premi\u00e8re halle\r\n     de montage en Thurgovie\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:14:03\r\n pour des v\u00e9hicules sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:18:02\r\nStadler est rest\u00e9 leader mondial\r\n   des trains \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n19:39:18:04  19:39:21:20\r\nAnn\u00e9es 1980, les premi\u00e8res voitures\r\n          pour passagers.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:26:23\r\nP.Spuhler rach\u00e8te Stadler en 1987,\r\n la croissance est exponentielle\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:31:01\r\nElle a vendu plus de 1'400 trains\r\n     r\u00e9gionaux et est pass\u00e9e\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:43:21\r\n  de 18 \u00e0 7'000 employ\u00e9s\r\nd'une PME \u00e0 une multinationale.\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:46:05\r\n  Prochain grand d\u00e9fi: remplacer\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:48:15\r\nson site de Altenrhein, trop v\u00e9tuste.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:52:20\r\n   Mais l'entrepris ne c\u00e8de pas\r\n\u00e0 la facilit\u00e9 de la d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:56:07\r\n   M\u00eame si Autriche et Allemagne\r\n          sont \u00e0 deux pas\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:01:12\r\n Stadler veut implanter son usine\r\n  dans le canton de St-Gall.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:08:01\r\n Rencontre avec Irma Stadler, \r\n 93 ans, la veuve du fondateur.\r\n\r\n19:40:08:03  19:40:12:00\r\n  Elle avait engag\u00e9 P.Spuhler.\r\n\r\n19:40:13:07  19:40:15:09\r\n-Je savais qu'il avait les capacit\u00e9s\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:17:12\r\n   pour d\u00e9velopper l'entreprise.\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:22:19\r\n    Mais assur\u00e9ment pas autant.\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:25:19\r\n            -Le train\r\n   doit encore \u00eatre homologu\u00e9.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:34:18\r\n   Les CFF veulent l'utiliser\r\npour traverser l'Europe d\u00e8s 2020.\r\n\r\n19:40:36:05  19:40:38:01\r\n  -Le procureur g\u00e9n\u00e9ral requiert\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:42:15\r\ncontre Fabrice A. une peine privative\r\n        d'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:48:09\r\n    Il souligne que le pr\u00e9venu\r\n n'est durablement pas amendable.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:50:13\r\nEt demande aux juges de reconna\u00eetre\r\n\r\n19:40:50:15  19:40:53:20\r\n   les circonstances aggravantes\r\n           d'assassinat.\r\n\r\n19:40:53:22  19:40:57:02\r\n   Consid\u00e9rant la pr\u00e9m\u00e9ditation\r\n     et la cruaut\u00e9 de l'acte.\r\n\r\n19:40:58:19  19:41:01:09\r\n      Les Iraniens se rendent\r\n         aux urnes demain.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:04:17\r\n   Ils choisiront entre l'actuel\r\n        pr\u00e9sident H.Rohani\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:07:22\r\net son rival conservateur, E.Raisi.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:10:20\r\n      Le scrutin est crucial\r\n   pour l'\u00e9quilibre de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:41:10:22  19:41:12:21\r\n  et les relations avec le monde.\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:17:00\r\nL'Iran de Rohani avait fait le choix\r\n de la main tendue avec l'Occident.\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:19:07\r\n    Mais le peuple est divis\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:09  19:41:22:04\r\nHier, on voyait les pro-Occidentaux;\r\n       ce soir, l'autre Iran,\r\n\r\n19:41:22:06  19:41:24:10\r\ncelle de la tradition conservatrice,\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:27:17\r\n la tradition du martyre perp\u00e9tu\u00e9e\r\n   par la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:31:06\r\n On entendra la m\u00e8re de l'un des \r\nsoldats partis combattre en Syrie.\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:34:21\r\n   Un t\u00e9moignage rare recueilli\r\n    par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:41:36:17  19:41:42:23\r\n           -Quand il est\r\n     parti combattre en Syrie,\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:49:17\r\nje savais qu'il ne reviendrait pas.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:55:10\r\n-Deux fois par semaine, Fatemeh se \r\nrecueille sur la tombe de son fils,\r\n\r\n19:41:55:11  19:42:00:17\r\nqui est parti combattre en Syrie\r\naux c\u00f4t\u00e9s des forces d'el-Assad.\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:04:14\r\n   Il est mort \u00e0 Alep en 2015.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:09:00\r\n     -C'\u00e9tait un jeudi matin.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:14:10\r\n             J'ai su\r\n  qu'il avait accompli son r\u00eave.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:20:23\r\n-Ce cimeti\u00e8re raconte l'histoire\r\n  de la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n19:42:21:01  19:42:23:23\r\n        Des morts \u00e9lev\u00e9s\r\n      au rang de martyres.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:30:11\r\n       A T\u00e9h\u00e9ran, ils sont\r\n les embl\u00e8mes de l'islam chiite.\r\n\r\n19:42:30:13  19:42:38:03\r\nLa rue o\u00f9 Mohammed-Reza a grandi\r\n  porte son nom et son visage.\r\n\r\n19:42:38:05  19:42:46:06\r\nIl n'est pas le seul de sa famille\r\n      \u00e0 avoir connu ce sort.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:52:05\r\n       Deux fr\u00e8res de Fatemeh\r\nsont morts dans la guerre Iran-Irak.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:57:20\r\n  -Mon fils admirait ses oncles.\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:02:05\r\nIl les consid\u00e9rait comme des mod\u00e8les.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:06\r\n       -20 ans et entra\u00een\u00e9\r\n     dans le conflit syrien.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:10:20\r\n         Mais pourquoi\r\n   soutenir Bachar el-Assad ?\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:16:21\r\n     S'agit-il d'une guerre\r\n   entre chiites et sunnites ?\r\n\r\n19:43:18:14  19:43:22:13\r\n-Nous croyons \u00e0 l'unit\u00e9 de l'islam.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:25:11\r\n      Nous sommes des fr\u00e8res.\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:30:16\r\n      Le groupe EI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n      par Isra\u00ebl et les USA,\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:35:13\r\n     et c'est eux qui s\u00e8ment\r\n la division entre les musulmans.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:42:12\r\n     -Les attentes reposent\r\n  \u00e0 pr\u00e9sent sur Mohsen, 13 ans.\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:47:19\r\n   -Si je peux aller combattre,\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:51:03\r\n        je serai tr\u00e8s fier.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:59:12\r\n        -Si Mohsen me dit\r\nqu'il souhaite d\u00e9fendre notre foi,\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:03:04\r\n  je lui donnerai ma permission.\r\n\r\n19:44:06:17  19:44:11:09\r\n     -En Iran, l'engagement\r\n  en Syrie ne fait aucun doute;\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:17:19\r\nc'est la volont\u00e9 du Guide Supr\u00eame\r\n et personne ne le contredirait.\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:22:22\r\n     -Marc Allgower, bonsoir.\r\n\r\n19:44:23:00  19:44:27:03\r\n       Contraste saisissant\r\n    entre vos deux reportages,\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:30:19\r\n     hier les Iraniens urbains\r\n          pro-Occidentaux\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:38:00\r\n     et ce soir l'autre Iran,\r\nqui semble plus fort politiquement.\r\n\r\n19:44:38:04  19:44:44:00\r\n   -Le contraste est saisissant.\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:52:00\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9 Rohani, le pr\u00e9sident \r\n  sortant, voulant une ouverture.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:56:20\r\n      Il parle aux habitants\r\n       des grandes villes.\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:02:11\r\n           Son opposant\r\n   m\u00e8ne une campagne populiste,\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:06:23\r\nil s'adresse aux gens des villages.\r\n\r\n19:45:07:03  19:45:11:00\r\n     On pense que c'est Rohani\r\n        qui va l'emporter.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:12:20\r\n        Sous sa pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:45:13:01  19:45:16:14\r\nl'Iran a peut-\u00eatre conclu l'accord\r\n        le plus important.\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:20:21\r\n    -Tout le monde se souvient\r\nde la photo de l'Am\u00e9ricain J.Kerry,\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:23:04\r\n           \u00e0 Lausanne,\r\n    en marge des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:25:11\r\n  Cette ouverture sur l'Occident,\r\n\r\n19:45:25:13  19:45:30:11\r\n       est-ce que les Iraniens\r\nque vous rencontrez y sont attach\u00e9s ?\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:32:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:38:11\r\n    Il y a une forme d'espoir,\r\n          mais prudence.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:48:10\r\n   En 2013, les Iraniens disaient\r\nqu'ils ne croyaient pas \u00e0 ce scrutin.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:54:11\r\n         Presque personne\r\n n'avait entendu parler de Rohani.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:59:11\r\n    Aujourd'hui, les \u00e9lecteurs\r\n aimeraient avoir plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:59:15  19:46:03:13\r\n Mais \u00e0 d\u00e9faut, ils ne veulent pas\r\n        revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:03:18  19:46:07:09\r\n    -Chelsea Manning est sortie\r\n      de prison apr\u00e8s 7 ans.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:11:02\r\n   Bradley Manning \u00e9tait l'homme\r\n    par qui tout avait commenc\u00e9\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:14:14\r\n   dans les r\u00e9v\u00e9lations sur les \r\n  d\u00e9rapages de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:17:04\r\n   et de l'espionnage am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:20:12\r\n    C'\u00e9tait la source d\u00e9cisive\r\nde WikiLeaks et de Julian Assange.\r\n\r\n19:46:20:14  19:46:23:14\r\nEntre temps, il est devenu Chelsea.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:02\r\n  Elle a tweet\u00e9 ses premiers pas.\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:32:21\r\n -Des pieds chauss\u00e9s de baskets\r\n       et un commentaire:\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:35:19\r\n    \"Premier pas en libert\u00e9\".\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:38:18\r\n Une pizza bien chaude partag\u00e9e\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:46:38:20  19:46:41:11\r\n     Les tweets sont sign\u00e9s\r\n        Chelsea Manning.\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:45:09\r\n        Une femme libre\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es d'incarc\u00e9ration\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:48:17\r\n     derri\u00e8re des barreaux,\r\nmais aussi dans son propre corps.\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:59:15\r\n-Un pass\u00e9 masculin d\u00e9nomm\u00e9 Bradley.\r\n\r\n19:46:59:17  19:47:02:19\r\n      A 21 ans, il rejoint\r\n   les troupes bas\u00e9es en Irak\r\n\r\n19:47:02:21  19:47:05:07\r\n       en tant qu'analyste\r\n        du renseignement.\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:08:17\r\n      Des images de guerre\r\n   et des rapports du terrain\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:23\r\n     d\u00e9filent sur son \u00e9cran\r\n        et l'\u00e9branlent.\r\n\r\n19:47:21:17  19:47:25:13\r\n        -Bradley t\u00e9l\u00e9charge\r\ndes milliers de documents de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:30:22\r\n        et les transmet \u00e0\r\nl'organisation de Julian Assange.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:35:16\r\n700'000 vid\u00e9os, dont cette attaque\r\n par des h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:41:16\r\n     qui tuent douze civils\r\net deux journalistes de Reuters.\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:47:11\r\n       Bradley est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:55:03\r\n  En prison, il se fait op\u00e9rer\r\n       et change de sexe.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:58:12\r\n      Condamn\u00e9 en ao\u00fbt 2013\r\n       \u00e0 35 ans de prison,\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:02:08\r\n   il obtient de Barack Obama\r\n  une commutation de sa peine.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:06:03\r\n   Chelsea Manning a recouvr\u00e9\r\n     la libert\u00e9 le 17 mai,\r\n\r\n19:48:06:05  19:48:10:11\r\n   journ\u00e9e de la lutte contre\r\n l'homophobie et la transphobie.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:14:18\r\n-Novartis va supprimer ou relocaliser\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:19:04\r\n   500 emplois dans le secteur\r\n de la production d'ici fin 2018.\r\n\r\n19:48:19:06  19:48:22:14\r\n    Les collaborateurs touch\u00e9s\r\n     devront donc d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:24:15\r\n  Pour les autres, un plan social\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:28:11\r\net un programme de retraite anticip\u00e9e\r\n     et volontaire sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:48:28:13  19:48:31:19\r\n    Parall\u00e8lement, Novartis dit\r\n     vouloir cr\u00e9er 350 postes\r\n\r\n19:48:31:21  19:48:34:22\r\n      dans le d\u00e9veloppement\r\n et la production de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:41:05\r\nPour les \u00e9tudiants, il y a une autre\r\n source d'angoisse que les examens:\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:47:00\r\n      trouver un job r\u00e9gulier\r\n    pour financer leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:50:22\r\n Une gal\u00e8re: le nombre de ces jobs\r\n a chut\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:56:16\r\n      -La vie d'\u00e9tudiant,\r\n        \u00e7a a l'air cool.\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:01:10\r\n              -Louis.\r\n             -Mathieu.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:04:12\r\n -Institut d'\u00e9tudes globales GSI.\r\n      -Sciences politiques.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:08\r\n      -En recherche d'emploi.\r\n            -Sans job.\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:11:22\r\n   -Une recherche presque plus\r\n   difficile que les examens.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:15:10\r\n        -On envoie des CV.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:18:11\r\n   -Des candidatures spontan\u00e9es.\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:21:20\r\n -Je cherche dans la boulangerie.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:25:09\r\n   -Dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:08\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, il y a pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:49:27:10  19:49:29:15\r\n -Les offres ne correspondent pas,\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:31:19\r\n     soit sont peu nombreuses.\r\n\r\n19:49:31:21  19:49:34:13\r\n -En 2013, les \u00e9tudiants suisses\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:37:19\r\ntravaillaient encore r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:49:37:21  19:49:41:15\r\n  Selon l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:49:41:17  19:49:45:14\r\n    aujourd'hui, c'est moins.\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:50:14\r\n   En quatre ans, la situation\r\n   \u00e9conomique s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n19:49:50:16  19:49:55:19\r\n Du baby-sitting au classement, \r\nles petits jobs deviennent rares.\r\n\r\n19:49:56:11  19:49:58:11\r\n    -En 5 ans, l'offre des jobs\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:01:08\r\npour \u00e9tudiants a baiss\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:50:02:19  19:50:06:10\r\n         -Depuis 2 ans,\r\n les magasins en emploient moins\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:13:03\r\n    parce qu'on va en France\r\n    ou ach\u00e8te sur Internet.\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:17:05\r\n-Suite \u00e0 l'abandon du taux plancher\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:19:14\r\n   de l'euro par la BNS en 2015,\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:23:22\r\nles entreprises ont d\u00fb r\u00e9agir \u00e0 une\r\n augmentation du tourisme d'achat.\r\n\r\n19:50:24:00  19:50:30:18\r\n Ils ont engag\u00e9 moins d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:50:30:20  19:50:35:05\r\n     En d\u00e9cembre, on employait\r\n   pour l'emballage des cadeaux,\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:42:05\r\n  le remplissage des rayons, \u00e0 la\r\ncaisse ou au conseil \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:47:09\r\n         -Le seul moyen\r\n  de trouver un petit boulot...\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:52:11\r\n          -Les contacts.\r\n           -Le piston.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:02:11\r\n            -Le r\u00e9seau\r\n rev\u00eat une importance croissante.\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:11:08\r\nSurtout pour les offres qui am\u00e8nent\r\n  une valeur ajout\u00e9e pour le CV.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:15:05\r\n        -Louis et Mathieu\r\n    vivent chez leurs parents\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:21:12\r\n      et font partie des 75 %\r\nd'\u00e9tudiants financ\u00e9s par la famille.\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:26:10\r\n        -L'\u00e9quipe de Suisse\r\n        de hockey sur glace\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:30:11\r\ns'est qualifi\u00e9e pour les quarts de\r\nfinale des championnats du monde.\r\n\r\n19:51:30:12  19:51:32:11\r\n   Le grand moment est ce soir.\r\n\r\n19:51:32:12  19:51:36:19\r\n       Sera-t-elle capable \r\n       de battre la Su\u00e8de ?\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:43:11\r\n-Sur la route des Suisses, la Su\u00e8de,\r\n   championne du monde neuf fois.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:46:16\r\n        La derni\u00e8re fois,\r\n    c'\u00e9tait face \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:52:08\r\n   La Suisse, m\u00e9daill\u00e9e d'argent,\r\nd\u00e9\u00e7ue d'avoir manqu\u00e9 ce rendez-vous.\r\n\r\n19:51:56:02  19:51:57:22\r\n  -Un \u00e9norme morceau nous attend.\r\n\r\n19:51:58:00  19:52:01:10\r\nOn a montr\u00e9 de quoi on \u00e9tait capable.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:03:21\r\n     -Compar\u00e9 \u00e0 il y a 4 ans,\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:00\r\n     l'esprit d'\u00e9quipe est l\u00e0.\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:11:04\r\n      Ca va toujours grandir\r\n       dans un tel tournoi.\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:16:16\r\n-Les Scandinaves regorgent de stars;\r\n         19 joueurs en NHL.\r\n\r\n19:52:16:18  19:52:20:16\r\n Mais ils ont termin\u00e9 seulement\r\n     3\u00e8mes de leur groupe.\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:26:07\r\n  La Suisse poss\u00e8de peut-\u00eatre \r\n  une arme secr\u00e8te, T.Albelin,\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:29:20\r\n   ancien d\u00e9fenseur su\u00e9dois,\r\n vainqueur de la Coupe Stanley,\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:34:10\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour faire\r\n  progresser la d\u00e9fense suisse.\r\n\r\n19:52:35:05  19:52:36:23\r\n   -La Su\u00e8de a une d\u00e9fense forte\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:39:08\r\n  avec un des meilleurs gardiens.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:41:23\r\n         Ce sera un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:43:19\r\n   -Ils font aussi des erreurs.\r\n\r\n19:52:43:21  19:52:45:15\r\n    Il va falloir jouer avec \u00e7a\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:49:12\r\net faire un bon match d\u00e9fensivement.\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:57:05\r\n-Il y aura de la revanche dans l'air\r\n      tout \u00e0 l'heure \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:13:14\r\n-On a le sentiment qu'il s'est pass\u00e9 \r\nquelque chose, une \u00e9quipe meilleure.\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:15:01\r\n       Il y a une surprise.\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:20:04\r\n  -La Suisse aborde ce match avec\r\nde s\u00e9rieux espoirs de qualification.\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:23:05\r\n     La Su\u00e8de reste favorite.\r\n\r\n19:53:23:09  19:53:27:17\r\n  C'est un sacr\u00e9 chemin parcouru.\r\n\r\n19:53:27:21  19:53:31:02\r\n La Suisse a battu les meilleurs.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:36:21\r\n     Il y a 13 jours, on \u00e9tait\r\n pr\u00eat \u00e0 vous parler de la d\u00e9b\u00e2cle.\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:41:00\r\n     Il n'en est rien du tout.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:47:02\r\n    Un homme incarne ce succ\u00e8s,\r\n           l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:52:02\r\n On le disait faible et ind\u00e9cis, \r\nil a endoss\u00e9 le costume de patron.\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:55:11\r\n       Tout ce qu'il touche,\r\n      il le transforme en or.\r\n\r\n19:53:55:16  19:53:59:11\r\n   Une victoire face \u00e0 la Su\u00e8de\r\n    et ce serait du 18 carats.\r\n\r\n19:54:01:00  19:54:05:16\r\n    -Le grand d\u00e9fil\u00e9 des stars\r\n      se poursuit \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:07:22\r\n M.Bellucci attirait les regards.\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:10:01\r\n        L'actrice L-R.Depp,\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:14:09\r\n    la fille de Vanessa Paradis\r\n     et de Johnny Depp aussi.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:14:11\r\nUne victoire face \u00e0 la Su\u00e8de et ce\r\n       serait du 18 carats.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:18:03\r\n  -Le rituel de Cannes se r\u00e9p\u00e8te,\r\n\r\n19:54:18:05  19:54:20:15\r\n    mais le cin\u00e9ma est bouscul\u00e9\r\n  par les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:54:20:17  19:54:23:14\r\n        La pol\u00e9mique porte\r\n sur l'irruption du site Netflix.\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:27:20\r\n  Des films qu'on peut t\u00e9l\u00e9charger\r\nmais qui ne sont pas dans les salles.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:34:12\r\n   -La vid\u00e9o \u00e0 la demande (VOD),\r\n   c'est l'incarnation num\u00e9rique\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:37:15\r\n  des vieux magasins de location\r\n      de DVD ou de cassettes\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:41:06\r\n         qui fleurissaient\r\n      il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:44:12\r\n          Aujourd'hui, avec\r\nla d\u00e9mat\u00e9rialisation des productions,\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:47:08\r\n    on loue des fichiers vid\u00e9os\r\n        gr\u00e2ce au streaming\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:51:06\r\n      qui permet de visionner\r\ncontre paiement un film sur sa t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:53:05\r\n son ordinateur ou son smartphone.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:56:08\r\n     Les leaders de la branche\r\nsont les h\u00e9ritiers de cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:16\r\n             En t\u00eate,\r\n   les g\u00e9ants \u00e9tasuniens Netflix\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:01:10\r\n     et ses 100 mios d'abonn\u00e9s\r\n     et Amazon, avec 80 mios.\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:04:03\r\n      Il y a d'autres acteurs\r\n     internationaux ou locaux.\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:06:16\r\n            En Suisse,\r\n  le site neuch\u00e2telois HollyStar\r\n\r\n19:55:06:18  19:55:09:00\r\n qui vient d'\u00eatre rachet\u00e9 par Sky.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:11:21\r\n    Qu'un tel g\u00e9ant mondialis\u00e9\r\n           s'int\u00e9resse\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:18\r\n   \u00e0 une start-up neuch\u00e2teloise\r\n   montre l'ampleur de la VOD.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:17:07\r\n            Un march\u00e9\r\ndont le chiffre d'affaires en 2015\r\n\r\n19:55:17:09  19:55:18:18\r\n      \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 47 mias.\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:21:06\r\n      Il pourrait atteindre \r\n     les 74 mias d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:24:16\r\n        -O\u00f9 est le probl\u00e8me\r\n     pour le monde du cin\u00e9ma ?\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:28:15\r\n   -Ceux qui poss\u00e8dent les tuyaux\r\ncommencent \u00e0 fabriquer des contenus.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:31:07\r\n        A ce jeu, Netflix\r\n     a une longueur d'avance.\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:35:07\r\n  Le site s'est fait un nom gr\u00e2ce\r\n\u00e0 des s\u00e9ries comme \"House of Cards\"\r\n\r\n19:55:35:09  19:55:38:20\r\n  et produira les prochains films\r\n   de M.Scorsese et de W.Smith.\r\n\r\n19:55:38:22  19:55:41:14\r\n         En 2017, Netflix\r\n     pr\u00e9voit d'investir 6 mias\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:44:07\r\npour produire des contenus originaux.\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:48:06\r\n   Mais ce que produit Netflix\r\nest diffus\u00e9 seulement sur Netflix.\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:51:20\r\n     Ce qui n'est pas du go\u00fbt \r\n     du petit monde du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:54:16\r\n   En tout cas de celui pr\u00e9sent\r\n        sur la Croisette.\r\n\r\n19:55:56:06  19:56:00:14\r\n      -Et si la Palme d'or\r\n    ne sortait pas en salle ?\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:02:16\r\n La pol\u00e9mique agite le festival\r\n\r\n19:56:02:18  19:56:06:06\r\n depuis l'annonce de deux films\r\n    Netflix en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:10:01\r\nEn France, ils ne seront visibles\r\n      que par les abonn\u00e9s.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:14:17\r\nLe pr\u00e9sident du Jury P.Almodovar\r\n      en remet une couche.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:18:12\r\n   -Ce serait un paradoxe \u00e9norme\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:20:13\r\n         que la Palme d'or\r\n\r\n19:56:20:15  19:56:24:12\r\n   ne soit pas visible en salle.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:11\r\n-Le festival a chang\u00e9 son r\u00e8glement:\r\n         d\u00e8s l'an prochain,\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:32:12\r\n  tous les films en comp\u00e9tition\r\ndevront sortir en salle en France.\r\n\r\n19:56:32:14  19:56:35:14\r\n        D'autres festivals\r\nsoutiennent la d\u00e9cision de Cannes,\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:37:17\r\n    c'est le cas de Locarno.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:41:08\r\n   -Ils ach\u00e8tent aussi des films\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:44:05\r\n produits avec des fonds publics.\r\n\r\n19:56:44:07  19:56:48:19\r\n  La Suisse a le m\u00eame probl\u00e8me: \r\n  quand elle cofinance des films\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:53:07\r\n   qui sont achet\u00e9s par Netflix,\r\n le film ne revient pas en Suisse.\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:57:00\r\n M\u00eame pour les abonn\u00e9s de Netflix.\r\n\r\n19:56:57:14  19:57:00:04\r\n         -Le directeur\r\nde la Quinzaine des R\u00e9alisateurs\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:05:08\r\nn'est pas choqu\u00e9 par la pr\u00e9sence\r\nde films Netflix en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:08:16  19:57:10:03\r\n        -Il y a du n\u00e9gatif\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:12:14\r\n   quand les dirigeants Netflix\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:17:16\r\n     annoncent au monde entier\r\n       la mort de la salle.\r\n\r\n19:57:17:18  19:57:19:23\r\n Ils se vantent et ils sont b\u00eates.\r\n\r\n19:57:20:01  19:57:22:09\r\nJe ne pense pas que ce sera le cas.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:28:02\r\n  Ce sera simplement un \u00e9l\u00e9ment \r\n de plus du cin\u00e9ma, qui investit.\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:34:08\r\n-Netflix a d\u00e9bours\u00e9 105 mios d'euros\r\npour s'offrir le prochain Scorsese.\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:36:18\r\n   Selon le nouveau r\u00e8glement\r\n          du festival,\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:39:17\r\n   il ne pourra pas pr\u00e9tendre\r\n   \u00e0 la Palme, l'an prochain.\r\n\r\n19:57:40:06  19:57:42:08\r\n-Si l'an prochain, le prochain film\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:45:20\r\nde Scorsese avec Pacino et De Niro\r\n\r\n19:57:45:22  19:57:51:00\r\n        atterrit \u00e0 Venise,\r\n  il ne faudra pas s'en \u00e9tonner.\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:54:20\r\n-Le festival n'aurait-il pas pris\r\n  la mesure des cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:57:54:22  19:57:58:14\r\n         Les films Netflix\r\nne sortiront pas en salle en France,\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:01:09\r\n     puisque l'actuelle loi\r\n    obligerait la plateforme\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:05:17\r\n   \u00e0 attendre trois ans avant\r\nde proposer le film aux abonn\u00e9s.\r\n\r\n19:58:11:12  19:58:15:13\r\n   -On termine avec ce reportage\r\nqui t\u00e9moigne de l'amour des animaux.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:19:15\r\n      Les soins v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n   sophistiqu\u00e9s sont en hausse.\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:23:21\r\n   Nous verrons une \u00e9chographie\r\n    pour une chienne portante.\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:28:23\r\n    Les Suisses ont recours \u00e0 des\r\nassurances maladies pour les animaux.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:34:10\r\n      -Sa colonne vert\u00e9brale,\r\n           les pattes...\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:37:02\r\n       -Lire des radios,\r\n   r\u00e9aliser des \u00e9chographies,\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:41:14\r\ndes examens toujours plus pratiqu\u00e9s\r\n   sur les animaux domestiques.\r\n\r\n19:58:41:16  19:58:45:18\r\nLady est sur le point de mettre bas,\r\n   on s'assure que tout va bien.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:50:03\r\n-Eh oui, c'est tes b\u00e9b\u00e9s !\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:52:18\r\n         -Pour apprendre\r\n  qu'elle attend quatre chiots,\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:55:11\r\n sa ma\u00eetresse a pay\u00e9 240 francs.\r\n\r\n19:58:55:13  19:59:01:12\r\n  Ce cabinet a r\u00e9cemment investi\r\n20'000 frs dans un vid\u00e9o-endoscope\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:05:16\r\n    qui permet de visualiser\r\n      le syst\u00e8me digestif.\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:08:21\r\n     -Cet appareil est co\u00fbteux\r\n\r\n19:59:08:23  19:59:10:06\r\n            et fragile.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:14:11\r\n       On l'utilise souvent \r\n       pour des diagnostics,\r\n\r\n19:59:14:12  19:59:17:22\r\nqui n\u00e9cessitent souvent des biopsies.\r\n\r\n19:59:18:00  19:59:22:10\r\n  Le pr\u00e9l\u00e8vement et les analyses\r\n    ont aussi un certain co\u00fbt.\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:28:16\r\n-Laure a d\u00fb payer pr\u00e8s de 1'500 frs\r\n    en six mois pour son chat.\r\n\r\n19:59:28:18  19:59:32:04\r\n        Cette exp\u00e9rience\r\n  a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur.\r\n\r\n19:59:32:19  19:59:34:11\r\n -J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'assurer mes chats,\r\n\r\n19:59:34:13  19:59:36:09\r\n    parce que j'en ai perdu un\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:39:17\r\n   apr\u00e8s des frais v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n           tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:44:13\r\n    L'assurance me donne aussi\r\n     une s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re,\r\n\r\n19:59:44:15  19:59:48:19\r\n en cas de maladie ou d'accident.\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:53:09\r\n   -De plus en plus de Suisses\r\n     assurent leurs animaux.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:56:11\r\n         -Il y a dix ans,\r\n  on avait un taux de croissance\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:58:06\r\n       de 5 \u00e0 10 % par ann\u00e9e\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:00:05\r\n     pour les chiens et chats.\r\n\r\n20:00:00:07  20:00:08:08\r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, on a plus\r\nde 100 % d'activit\u00e9s suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:10:22\r\n    -Chez les trois assureurs\r\n          sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n20:00:11:00  20:00:13:07\r\n         cette tendance\r\n     se v\u00e9rifie depuis 2014.\r\n\r\n20:00:13:09  20:00:17:04\r\n   Cependant, ils ne touchent\r\nque 10 % des clients potentiels.\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:21:16\r\nLa demande n'explose pas seulement\r\n   \u00e0 cause du co\u00fbt des examens.\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:25:05\r\n -L'animal a pris une autre place\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:28:01\r\n  Les gens soignent leur animal.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:32:00\r\n        Le co\u00fbt des soins\r\n    rentre en ligne de compte,\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:37:09\r\net l'assurance leur permet de donner\r\n les soins souhait\u00e9s jusqu'au bout.\r\n\r\n20:00:37:22  20:00:40:10\r\n     -Toutes les assurances\r\n       ne se valent pas.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:42:13\r\n    Les op\u00e9rations courantes,\r\n\r\n20:00:42:15  20:00:45:13\r\n     telles les castrations\r\n     ou les st\u00e9rilisations\r\n\r\n20:00:45:15  20:00:48:16\r\n   ne sont pas toujours prises\r\n           en charge.\r\n\r\n20:00:50:07  20:00:53:23\r\n    Ce soir, rendez-vous avec \r\n    nos correspondants aux USA\r\n\r\n20:00:54:04  20:00:58:01\r\n    pour comprendre l'actualit\u00e9\r\n     am\u00e9ricaine qui s'emballe.\r\n\r\n20:00:58:06  20:01:02:20\r\nP.Revaz et P.Gobet seront en direct\r\n   sur RTS info.ch et Facebook.\r\n\r\n20:01:03:01  20:01:05:13\r\n Chacun pourra dialoguer avec eux\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:10:07\r\n       sur les cons\u00e9quences\r\n       des affaires Trump.\r\n\r\n20:01:10:11  20:01:13:06\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:13:11  20:01:15:23\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:16:01  20:01:18:11\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:18:12  20:01:23:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Born-Dard, M.Kastrati,\r\n         A.Huber, G.Quo\u00ebx.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031378\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:11) [72%] : \r\nC'est c'est pas prend la oui oui oui, vous m'habille oui oui comment ne laisse Light demande de voir T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:17) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut voil\u00e0 c'est mieux, \u00e7a c'est beaucoup mieux de la m\u00eame encore un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:22 > 0:00:23) [72%] : \r\nIl reste un peu moins 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:34) [79%] : \r\nVous \u00eates content comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux la oui on voit derri\u00e8re aucun \u00e9coutez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:41) [92%] : \r\nC'est bien T\u00e9h\u00e9ran voil\u00e0 \u00e7a c'est mieux l\u00e0 c'est parfait comme \u00e7a c'est parfait parce qu'on voit vraiment la ville en touche plus comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:46 > 0:00:49) [85%] : \r\nNon comme un avant c'\u00e9tait mieux, tu es un peu droite Khadr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:54 > 0:00:56) [91%] : \r\nD'un peu plus sur ta droite non non plus sur la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:03) [80%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, pardon, voil\u00e0 donc bouge pas mais la fen\u00eatre c'est bon mais voil\u00e0 quoi, oui, \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:36) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, la politique de la vente d'alcool provoque \u00e0 nouveau le d\u00e9bat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait l'autoriser dans les restoroute, les gens applaudissent au nom de la libert\u00e9 de commerce, les autres d\u00e9nonce une incoh\u00e9rence par rapport \u00e0 la pr\u00e9vention routi\u00e8re, nous serons \u00e0 bord de l'avion qui photographie la Suisse romande l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie lance les grandes manoeuvres pour obtenir une pr\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent, les clich\u00e9s serviront \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et aussi \u00e0 la surveillance du r\u00e9seau routier, J moins 3 des \u00e9lections vaudoises le 1er tour consensuel, le second brutal, la tension monte, en particulier en Isabelle Chevalley, la Verte lib\u00e9rale et Cesla Amarelle, la socialiste le 2\u00e8me volet de nos reportages sur les Iraniens qui vote on verra l'Iran conservateur qui voudrait changer le cap fix\u00e9 par l'actuel pr\u00e9sident Rohani et en Direct Marc Allgoewer vers \u00e9voquera l'autre Iran celle qui tient \u00e0 l'ouverture sur l'Occident, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis cette sc\u00e8ne \u00e9tonnante d'\u00e9cographie pratiqu\u00e9e sur une chienne portante notre reportage montrant comment les soins v\u00e9t\u00e9rinaires se multiplient : toujours plus de Suisses ont recours \u00e0 des assurances maladie pour les chiens et les chats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:54) [93%] : \r\nVous n'avez pas vu \u00e7a depuis 1964 l'alcool pourrait revenir dans les restoroute, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le souhaite et la controverse s'allument d\u00e9j\u00e0 pour ou contre ce retour alors que la pr\u00e9vention routi\u00e8re a tellement lutter contre l'alcool au volant, No\u00e9mie Guignard Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:15) [92%] : \r\nBanni des restoroute aires de repos et stations service depuis plus de 50 ans l'alcool pourrait bien faire son grand retour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne un signal fort, il propose d'accepter une motion pour que l'alcool, retrouvent le chemin de l'autoroute de quoi r\u00e9jouir la pr\u00e9sidente de la commission des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:15 > 0:04:31) [93%] : \r\nNous sommes plusieurs \u00e0 l'avoir accept\u00e9e 19 voix contre 5 c'est clair, le principal argument, c'est l'\u00e9galit\u00e9 de traitement pour les restoroute et les shops des stations-service sur l'autoroute, car aujourd'hui, on peut d\u00e9j\u00e0 acheter de l'alcool dans les stations-service de ville, village ou \u00e0 proximit\u00e9 des sorties d'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:41) [94%] : \r\nRien n'est encore fait, mais la motion a de bonnes chances devant la droite, majoritaire au Parlement, le changement de cap du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9nervent aujourd'hui la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:41 > 0:04:54) [85%] : \r\nEt si c'est Upads racheter, c'est rare que cette r\u00e9action est tr\u00e8s \u00e9nervante, quand on pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration multiplie les efforts pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et durcit aussi les taux d'alcool\u00e9mie sur la route, on peut vraiment se poser des questions, ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:04:59) [95%] : \r\nLes milieux de la pr\u00e9vention, eux aussi, ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi, ils avertissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:59 > 0:05:09) [88%] : \r\nSi cette motion est accept\u00e9e et que nous levons l'interdiction de vente d\u00e9bits de boissons, sur les aires de repos, cela augmenterait clairement le risque d'acc\u00e8s grand grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:18) [96%] : \r\nSur nos autoroutes alcool au bord de l'autoroute ou non, le taux d'alcool\u00e9mie reste \u00e0 0 5 pour 1000 1er d\u00e9bat sur la question en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:37) [92%] : \r\nRegardez l'image qui est l\u00e0, certains reconna\u00eetront l'endroit du 1er coup d'oeil c'est Gruy\u00e8res, un des lieux embl\u00e9matiques de la Suisse romande photographi\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie, les grandes manoeuvres sont lanc\u00e9es pour obtenir une pr\u00e9cision in\u00e9dite, nous avons pu monter \u00e0 bord de l'avion, photographe, reportage de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:39 > 0:05:45) [92%] : \r\nUn ciel sans nuage, les conditions id\u00e9ales pour ce bimoteur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:45 > 0:06:05) [92%] : \r\nTopographie pour les 2 pilotes, la mission est simple : ils doivent photographier cette ann\u00e9e chaque recoin de la Suisse romande \u00e0 bord de l'avion, cette cam\u00e9ra high- tech d'habitude utilis\u00e9s sur les satellites, son objectif est capable d'identifier des d\u00e9tails de 10 centim\u00e8tres seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:07 > 0:06:12) [94%] : \r\n\u00e0 bord, ambiance concentr\u00e9e le pilote doit voler avec une pr\u00e9cision extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:13 > 0:06:19) [83%] : \r\nEt ce, l'ordinateur modique sur quelle ligne je dois voler commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:20 > 0:06:26) [86%] : \r\nM\u00e8tres 5 m\u00e8tres, l'\u00e9cart se r\u00e9duit, jusqu'\u00e0 la trajectoire parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:27 > 0:06:35) [94%] : \r\nAlors que l'avion survole les Pr\u00e9alpes du Gantrisch \u00e0 l'arri\u00e8re, l'op\u00e9rateur surveillant l'enregistrement des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:35 > 0:06:46) [87%] : \r\nVous \u00e9coutez ce auteur on fait surtout des images dans le spectre optique mais \u00e9galement dans l'infrarouge et puis on fait un relev\u00e9 altim\u00e8tre et Cabu, quant \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:46 > 0:06:57) [90%] : \r\n\u00e0 chaque passage une mince bande de paysage est enregistr\u00e9e, puis assembl\u00e9 dans les locaux de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie, ici, on est tr\u00e8s fier de montrer la diff\u00e9rence avec les anciennes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:14) [92%] : \r\nC'est un exemple d'un rond-point avec les images \u00e0 25 centim\u00e8tres et gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle r\u00e9solution on arrive distinctement \u00e0 reconna\u00eetre les d\u00e9g\u00e2ts sur la chauss\u00e9e, \u00e7a serait donc des images tr\u00e8s int\u00e9ressante pour un service cantonal des routes ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:14 > 0:07:28) [89%] : \r\nAutre exemple, le la vieille ville de Thoune ancienne contre nouvelle r\u00e9solution m\u00eame le drapeau suisse devient visible, ou encore cette for\u00eat avec une pr\u00e9cision sup\u00e9rieure m\u00eame les essences d'arbres deviennent reconnaissables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:29 > 0:07:33) [97%] : \r\nCes photos haute r\u00e9solution seront \u00e0 disposition en ligne d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:34 > 0:07:39) [92%] : \r\nPour ceux que passionne la vision d'une Suisse captur\u00e9s dans le moindre de ses d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:40 > 0:07:56) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 J moins 3 et la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat est devenue tr\u00e8s tendue, on est loin de l'ambiance bon enfant qui r\u00e9gnait au 1er tour l'affrontement oppose surtout la Verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley et la socialiste Cesla Amarelle Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:57 > 0:08:07) [88%] : \r\nLa forme actuelle beaucoup le d\u00e9bat est musel\u00e9e, on se f\u00e9licite m\u00eame parmi, j'ai entendu Madame Harel avec plaisir parce Jouac et on rigole beaucoup mais il a, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:07 > 0:08:13) [89%] : \r\nIl a dit quelque chose, si vous voulez, s'il vous pla\u00eet, on va pas refaire le discours c'est pour acte de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:13 > 0:08:20) [91%] : \r\n\u00e7a s'est invers\u00e9, c'est devenu un petit peu plus tendue, \u00e7a, \u00e7a s'explique notamment par l'arriv\u00e9e de la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:20 > 0:08:27) [96%] : \r\nUne vertu lib\u00e9ral qui fait alliance avec l'UDC Jacques Nicolet pour un ticket commun sous la baguette du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:32) [90%] : \r\nEt puis l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a un courant d'air, et puis il y a beaucoup de feuilles qui s'envolent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:32 > 0:08:40) [89%] : \r\nLe slogan principal la campagne de 2\u00e8me tour de la droite, de casser les crayons, donc c'est dire s'craignent quand m\u00eame de biffer parmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:54) [94%] : \r\nUn apparentement contre nature : r\u00e9actions de la gauche, c'est une alliance de circonstance pour le pouvoir, le pouvoir le plus m\u00e9prisable qui s'affranchit de projets et puis les accusations commencent \u00e0 pleuvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:54 > 0:09:07) [76%] : \r\nAssez j'ai imprim\u00e9 le comit\u00e9 oui forte \u00e0 il y a 197 parlementaires, conseillers nationaux, ces \u00c9tats Yamulemiye Anne-Marie Madame Savary je Madame Chevalley ni yet mais parce que il y a l'alors horizon un comit\u00e9 de gauche \u00e0 se montrer, je fais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:07 > 0:09:15) [83%] : \r\nVous avez Chevalley arriver comme comment comment d'un jeu de quilles, donc voil\u00e0, des propos assez assez tranch\u00e9es \u00e0 s'\u00e9teignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:27) [90%] : \r\nCesla Amarelle qui, elle, se comportant des gens magistrate : calme, pond\u00e9r\u00e9 et mod\u00e9r\u00e9 et nuanc\u00e9, la seule chose qu'elle peut faire Isabelle Chevalley c'est d'essayer de la la d\u00e9gommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:27 > 0:09:37) [91%] : \r\nElle fait peur \u00e0 beaucoup de gens avec ses id\u00e9es communistes r\u00e9plique, cette absence de programme de la part de nos adversaires, fait que le d\u00e9bat politique est malmen\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:37 > 0:09:49) [87%] : \r\nCela \u00e0 Malte comme Chevalley c'est les fortes personnalit\u00e9s, elle donne pas l'impression de se de vouloir se laisser marcher sur les pieds, d'o\u00f9 le fait que que \u00e7a frotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:49 > 0:09:54) [91%] : \r\nJe trouve que cette campagne ont chacun est dans son r\u00f4le, c'est comme dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, un peu ces derni\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:54 > 0:10:04) [91%] : \r\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, dans laquelle la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et l'UDC Jacques Nicolet ont \u00e9t\u00e9 \u00e9trangement \u00e9pargn\u00e9 alors quel r\u00f4le pr\u00e9f\u00e9reront les Vaudois r\u00e9ponse ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:19) [93%] : \r\nVoici la suite de la saga du Gothard, on se souvient de l'inauguration du tunnel maintenant le 1er convoi de Stadler Rail l'entreprise c\u00e9l\u00e8bres 75 ans et l'\u00e9v\u00e9nement couronne une croissance spectaculaire Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:20 > 0:10:31) [93%] : \r\nC'est le tout 1er train \u00e0 grande vitesse de Stadler, il roule 2 ans et demi seulement apr\u00e8s la commande par les CFF un record dans le monde du rail, m\u00eame le patron a \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:31 > 0:10:42) [83%] : \r\nDans ce que les c'\u00e9tait c'est sensationnel d'avoir r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a si vite, aucune entreprise n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un train et \u00e0 le construire compl\u00e8tement en si peu de temps qu'on ne se bat sebaoun-t-elle Viry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:42 > 0:10:50) [90%] : \r\nLe train est pr\u00e9vu sur l'axe du Gothard, dans 2 ans, les CFF ont command\u00e9 29 tr\u00e8s ils ont une option pour 90, 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:50 > 0:10:55) [87%] : \r\nTout, il pourrait aussi rouler sur l'axe du Simplon, mais rien de tr\u00e8s pr\u00e9cis n'est pr\u00e9vue aujourd'hui, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:12:12) [90%] : \r\nL'image est trompeuse Giruno peut rouler \u00e0 250 kilom\u00e8tres heure, une r\u00e9volution pour l'entreprise cr\u00e9\u00e9e par Ernst Adler il y a 75 ans pour produire des locomotives Diesel et \u00e9lectriques, ann\u00e9es 60 la premi\u00e8re halle de montage en Thurgovie pour des v\u00e9hicules tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s Stadler rester leader mondial des trains \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re, ann\u00e9es 80 les premi\u00e8res voitures pour passagers et un jeune homme de 30 ans, Peter Spuhler, ach\u00e8te l'entreprise depuis la croissance est exponentielle, les fleurs tr\u00e8s r\u00e9gionaux stade leur en a vendu plus de 1400 puis les qui s'trains \u00e0 2 \u00e9tages depuis son rachat par Peter Spuhler Stadler, pass\u00e9 de 18 \u00e0 7000 employ\u00e9 d'une PME \u00e0 une multinationale, une croissance record, prochain grand d\u00e9fi pour Stadler remplac\u00e9 son site de Alton Rail profite Huster mais l'entreprise, il faut le souligner ne c\u00e8de pas \u00e0 la facilit\u00e9 de la d\u00e9localisation, comme tant d'autres acteurs \u00e9conomiques, m\u00eame si, Autriche et Allemagne sont \u00e0 2 pas Stadler veut implanter sa nouvelle usine \u00e0 cinq Margret tonnes dans le canton de Saint-Gall rencontre inattendue et exceptionnelle Irma Stadler non, 3 ans, la veuve du fondateur de Stadler Rail, c'est elle qui avait engag\u00e9 Peter Spuhler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:13 > 0:12:23) [89%] : \r\nLes choses s'\u00e9taient je savais qu'il avait les capacit\u00e9s pour d\u00e9velopper l'entreprise, mais autant n'est assur\u00e9ment pas lorsque je lui ai transmis la direction en 1989 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:33) [96%] : \r\nLe train doit encore \u00eatre homologu\u00e9 en Suisse, mais aussi en Allemagne, en Italie et en Autriche, les CFF esp\u00e8rent pouvoir l'utiliser pour traverser l'Europe du nord au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:33 > 0:12:35) [97%] : \r\nD\u00e8s 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:37 > 0:12:57) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot requiert contre Fabrice \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie, assortie d'une mesure d'internement \u00e0 vie, il souligne que le pr\u00e9venu n'est durablement pas amendable et demande aux juges de reconna\u00eetre les circonstance aggravante d'assassinat, consid\u00e9rant la pr\u00e9m\u00e9ditation et la cruaut\u00e9 de son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:59 > 0:13:04) [99%] : \r\nLes Iraniens se rendent aux urnes demain ils choisiront entre l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:16) [92%] : \r\nHassan Rohani, et son rival conservateur et Brahim r\u00e9ussi le scrutin est cruciale pour l'\u00e9quilibre de la r\u00e9gion et les relations avec le monde L'Iran de Rohani avait fait le choix de la main tendue avec l'Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:35) [83%] : \r\nMais le peuple est divis\u00e9e hier voyait les pro- occidentaux ce soir L'autre Iran : celle de la tradition conservatrice la tradition aussi du martyr perp\u00e9tu\u00e9e par la R\u00e9publique islamique, on va entendre la m\u00e8re dans des soldats partis combattre en Syrie un t\u00e9moignage rare recueillis par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, \u00c9ric Jacquin et quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:40 > 0:13:50) [91%] : \r\nFa\u00e7on de penser qu'roman Mohammad le jour o\u00f9 il est parti combattre en Syrie, j'ai eu ce sentiment \u00e9trange, vous je je sentais, sans cesse dans mon coeur, qu'il ne reviendrait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:51 > 0:14:04) [91%] : \r\n2 fois par semaine Fateh mais se recueille sur la tombe de son fils, \u00e0 20 ans Mohamed Reza est parti combattre en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar El-Assad \u00e0 peine un mois plus tard, il est mort \u00e0 Alep, c'\u00e9tait en novembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:05 > 0:14:15) [87%] : \r\nBon ros\u00e9 prend une chambre, c'\u00e9tait un jeudi matin, \u00e7a fait ce sentiment \u00e9trange est revenu et j'ai su que Mohamed Reza avait accompli son r\u00eave 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:16 > 0:14:31) [92%] : \r\nGuerre en Syrie guerre Iran- Irak ce cimeti\u00e8re raconte l'histoire de la R\u00e9publique islamique des morts, \u00e9lev\u00e9 au rang de martyr \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran leur culte est omnipr\u00e9sent, figure du r\u00e9gime, les martyrs sont surtout les embl\u00e8mes de l'Islam chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:34 > 0:14:39) [90%] : \r\nLa rue o\u00f9 Mohamed Reza grandi porte d\u00e9sormais son nom et son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:43 > 0:14:52) [86%] : \r\nDans sa famille, il n'est pas le seul \u00e0 avoir connu ce sort \u00e7a la voix charmant, 2 fr\u00e8res de Fateh mais sont morts dans la guerre Iran- Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:55 > 0:15:04) [76%] : \r\nCheikh Mohammad sa \u00e0 terre, Monfils admirait \u00e9norm\u00e9ment ses oncles toute sa vie les a consid\u00e9r\u00e9s comme des mod\u00e8les et Steinegger ceux qui le r\u00f4le Gouillard Schumacher locataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:17) [96%] : \r\nUn jeune de 20 ans entra\u00een\u00e9e dans le conflit syrien mais pourquoi soutenir Bachar El-Assad s'agit-il d'une guerre entre chiites et sunnites dans cette famille, l'explication est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:19 > 0:15:38) [83%] : \r\nS'arr\u00eatait peuvent \u00e7a nous croyons \u00e0 l'unit\u00e9 entre chiites et sunnites va parodier, nous sommes des fr\u00e8res, il y a qu'en fait le groupe \u00c9tat islamique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Isra\u00ebl et l'Am\u00e9rique ces terroristes s\u00e8ment la division entre les musulmans de rester Africa me quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:38 > 0:15:45) [85%] : \r\nUn univers parall\u00e8le o\u00f9 les attentes repose d\u00e9sormais sur Mohsen 13 ans, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:46 > 0:15:51) [93%] : \r\nSi un jour on m'offre la chance d'aller combattre, je serais vraiment tr\u00e8s fier d'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:51 > 0:15:55) [70%] : \r\netc, Vasile ailleurs qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:55 > 0:16:07) [82%] : \r\nJos\u00e9 au roman si Mohsen via un jour et mutique, il souhaite d\u00e9fendre notre foi, je lui donnerai ma permission \u00e0 100 pour 100 Bertrand Berhane mais s'attache sa poche mais fera un truc quoi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:09 > 0:16:18) [94%] : \r\nDans cette famille mod\u00e8le l'engagement en Syrie ne fait aucun doute, c'est la volont\u00e9 du guide supr\u00eame et personne ici en Iran ne le contredirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:20 > 0:16:31) [88%] : \r\nMarc algues vertes, vous \u00eates en Direct, la ville de T\u00e9h\u00e9ran derri\u00e8re vous contraste tr\u00e8s fort hier des Iraniens, plut\u00f4t de bonne soci\u00e9t\u00e9 pro- occidentaux ce soir L'autre Iran qui semble le plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:34 > 0:17:09) [93%] : \r\nVous l'avez dit, le contraste est saisissant : d'un c\u00f4t\u00e9, Hassan Rohani, le pr\u00e9sident sortant l'homme d'une ouverture prudente, certes, mais d'une ouverture tout de m\u00eame au reste du monde, lui il parle plut\u00f4t aux habitants des grandes villes et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a, Ibrahim, ici, un homme qui s'est fait conna\u00eetre, parce qu'il est l'un de ses procureurs qui a condamn\u00e9 \u00e0 mort, plusieurs milliers de personnes et lui, il m\u00e8ne une campagne plut\u00f4t populiste il s'adresse aux gens des des villages, des campagnes alors pour l'instant sur le papier, c'est bien, Hassan Rohani qui devrait l'emporter, pourquoi h\u00e9 bien parce que c'est sous sa pr\u00e9sidence que l'Iran a conclu peut-\u00eatre l'accord le plus important de son histoire r\u00e9cente, \u00e0 savoir l'accord sur le programme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:09 > 0:17:24) [92%] : \r\nEt en effet, \u00e7a s'est jou\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde se rappelle la photo embl\u00e9matique avec John Kerry aux fen\u00eatre s'du du Beau-Rivage, cet accord, donc il a rapproch\u00e9 l'Iran du reste du monde, cette ouverture sur l'Occident est ce que les Iraniens que vous rencontrez et ce qu'ils y sont attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:27 > 0:17:58) [93%] : \r\nIls sont attach\u00e9s, je dirais m\u00eame qu'il y a une forme d'espoir prudent, vous l'avez compris en Iran le mot- cl\u00e9, c'est toujours prudence mais espoir tout de m\u00eame parce que, en 2013 lorsque nous interrogeons les Iraniens la plupart disaient que il ne croyait pas \u00e0 ce scrutin, certains disaient qu'ils allaient boycotter et puis presque personne n'avait entendu parler d'Hassan Rohani, 4 ans plus tard, le pr\u00e9sident s'est cr\u00e9\u00e9 une base \u00e9lectorale tr\u00e8s solide et quand vous parlez \u00e0 ses \u00e9lecteurs aujourd'hui leur messager Simple ils disent bien s\u00fbr, nous aimerions avoir un peu plus de libert\u00e9, mais \u00e0 d\u00e9faut de cela pour l'instant, on serait tr\u00e8s heureux de ne pas revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:58 > 0:17:58) [100%] : \r\nMerci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:00 > 0:18:28) [90%] : \r\nChelsea Manning est sorti de prison apr\u00e8s 7 ans c'est destin parmi les plus marquants de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Bradley Manning \u00e9tait l'homme par qui tout avait commenc\u00e9 dans les r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9rapages de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et de l'espionnage am\u00e9ricain, c'\u00e9tait la source d\u00e9cisive de WikiLeaks et de Julian Assange entre- temps il a chang\u00e9 de sexe devenant Chelsea et la arroser la libert\u00e9 en trinquant o\u00f9 Dom P\u00e9rignon et en twittant ses premiers pas Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:30 > 0:18:48) [85%] : \r\n2 pieds chauss\u00e9s d'une paire de basket un commentaire : premiers pas en libert\u00e9 une pizza bien chaude qu'elle partage sur les r\u00e9seaux sociaux l'est 8 sont sign\u00e9s Michel \u00e7a Manning relook\u00e9e \u00e0 l'instant une femme libre, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'incarc\u00e9ration derri\u00e8re les barreaux et dans son propre corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:49 > 0:18:54) [92%] : \r\nJe suis tellement impatiente quoi que me r\u00e9serve l'avenir cela bien plus important que le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:56 > 0:19:12) [89%] : \r\nPour Chelsea le pass\u00e9 se conjugue au masculin, il s'appelle Bradley lorsqu'il rejoint \u00e0 21 ans, les troupes bas\u00e9es en Irak, il est analyste de renseignement, les images de guerre d\u00e9filent en boucle sur son \u00e9cran, des rapports du terrain, \u00e9crit par des soldats \u00e0 l'\u00e9branle chaque jour un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:12 > 0:19:19) [93%] : \r\nPlus ces documents qui dissipe le brouillard de la guerre et r\u00e9v\u00e8le la vraie nature de la guerre asym\u00e9trique du XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:19 > 0:19:22) [99%] : \r\nFont partie des moments les plus importants de notre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:22 > 0:20:10) [93%] : \r\nAlors, Bradley t\u00e9l\u00e9charge des milliers de documents stock\u00e9s sur un r\u00e9seau s\u00e9curis\u00e9 de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et les transmet \u00e0 l'organisation de Julian Assange 700000 vid\u00e9os dont cette attaque par des h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains avec \u00e0 la cl\u00e9, la mort d'une douzaine de civils et de 2 journalistes de Reuters, ces fuites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, donne des sueurs froides aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines Bradley est arr\u00eat\u00e9 plac\u00e9 au secret, puis transf\u00e9r\u00e9 dans cette prison du Kansas, il se fait op\u00e9rer et change de sexe condamn\u00e9 en ao\u00fbt 2013 \u00e0 35 ans de prison, il obtient de Barack Obama une commutation de sa peine, Chelsea Manning a retrouv\u00e9 la libert\u00e9 le 17 mai journ\u00e9e anniversaire de lutte contre l'homophobie et la transphobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:13 > 0:20:19) [94%] : \r\nRetour en Suisse Novartis va supprimer ou relocaliser jusqu'\u00e0 500 emplois dans le secteur de la production d'ici fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:19 > 0:20:34) [89%] : \r\n2018 les collaborateurs touch\u00e9s devront d\u00e9m\u00e9nager pour les autres, plan social et au programme de retraite anticip\u00e9e, les volontaires sont pr\u00e9vues parall\u00e8lement Novartis dit vouloir cr\u00e9er 350 postes dans les m\u00e9dicaments biotechnologiques innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:36 > 0:20:51) [92%] : \r\nLa saison des examens commence dans les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles, source de stress pour les \u00e9tudiants, pour bon nombre d'entre eux s'y ajoute l'angoisse de trouver un petit boulot r\u00e9gulier pour financer au moins en partie, les \u00e9tudes, ces petits boulots se font de plus en plus rares Martine \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:53 > 0:20:56) [82%] : \r\nVu comme \u00e7a, la vie d'\u00e9tudiant salaires coup\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:58 > 0:20:59) [94%] : \r\nMais tout n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:09) [78%] : \r\nLouis Mathieu institut d'\u00e9tude globale Jessie sciences politiques est en recherche d'emploi, j'arrive pas trop du travail \u00e0 Meaux, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:09 > 0:21:12) [96%] : \r\nUne recherche presque plus difficile que les examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:12 > 0:21:14) [67%] : \r\nOn peut \u00eatre dans une bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:14 > 0:21:32) [90%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on envoie des CV et des Lettres de motivation, un peu partout candidatures spontan\u00e9es, j'ai envoy\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui dans la boulangerie \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple le mois, un petit peu tout et n'importe quoi surtout, commerce de d\u00e9tail, alors en g\u00e9n\u00e9ral il y a pas de r\u00e9ponse, les Oeuvres soit ne correspond pas \u00e0 mon dossier soit son troupeau en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:32 > 0:21:56) [90%] : \r\nEn 2013 75 pourcent des \u00e9tudiants suisses exer\u00e7aient une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, on ne dispose pas de chiffres nationaux pour aujourd'hui, mais selon ceux de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ils ne sont plus que 50 pour 100 \u00e0 travailler en 4 ans, la situation \u00e9conomique s'est d\u00e9grad\u00e9e du baby- sitting au classement de papier, les petites jobs se font plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:56 > 0:22:02) [94%] : \r\nOn doit noter que depuis 5 ans le nombre d'offres de petits emplois en parall\u00e8le aux \u00e9tudes, a baiss\u00e9 de moiti\u00e9, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:04 > 0:22:13) [93%] : \r\nLe commerce de d\u00e9tail, \u00e0 savoir les magasins beaucoup d'\u00e9tudiants depuis 2 ans, la branche est en difficult\u00e9, parce que les gens faire leurs courses en France voisine ou sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:15 > 0:22:43) [95%] : \r\nSuite \u00e0 l'abandon du taux plancher de l'Euro par la BNS en janvier 2015, les entreprises ont d\u00fb faire face \u00e0 une augmentation du tourisme d'achat et du coup, ont pris des mesures et ils ont aussi entam\u00e9 une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 leurs collaborateurs en engageant en moins d'\u00e9tudiants, je pense notamment au web d\u00e9cembre \u00e0 l'emballage des cadeaux de No\u00ebl, mais \u00e7a va aussi pour le remplissage des rayons pour la caisse, voire m\u00eame le conseil \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:43 > 0:22:48) [96%] : \r\nEn fait, tout le monde vous le dira : le seul moyen de trouver un petit boulot c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:22:58) [89%] : \r\nLe contact, le piston conna\u00eetre des gens, avoir un p\u00e8re qui qui conna\u00eet telle personne \u00e0 avoir des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:00 > 0:23:12) [94%] : \r\nLe r\u00e9seau rev\u00eat une importance croissante puisque il y a moins d'surtout pour les offres qui sont pas seulement alimentaire, entre guillemets, mais qui am\u00e8ne une valeur ajout\u00e9e pour le CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:12 > 0:23:23) [92%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, pour le moment c'est que Louis et Matthieu vivent chez leurs parents et font partie des 75 pourcent d'universitaires, dont les \u00e9tudes sont quasi int\u00e9gralement financ\u00e9 par la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:25 > 0:23:37) [91%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a atteint son objectif au Championnat du monde : se qualifier pour les quarts de finale, le grand moment et ce soir, sera-t-elle en mesure de battre une des meilleures \u00e9quipes de la plan\u00e8te, la Su\u00e8de, Michel Lis Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:39 > 0:23:53) [94%] : \r\nSur la route des Suisses, un des monstres du hockey plan\u00e9taire, la Su\u00e8de championne du monde \u00e0 9 reprises, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait justement face \u00e0 la Suisse, d\u00e9faite 5 \u00e0 1, m\u00e9daill\u00e9 d'argent mais d\u00e9\u00e7u sur le moment d'avoir manqu\u00e9 ce rendez- vous historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:01) [89%] : \r\nC'est un \u00e9norme morceau qui nous attend, mais je pense qu'on a montr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant de qu'on \u00e9tait capables de compter donc les conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:01 > 0:24:11) [81%] : \r\nQui est avec qui a 34 ans maintenant, mais enfin je pense le le caract\u00e8re d'\u00e9quiper, il est l\u00e0, l'esprit, il est l\u00e0, et puis \u00e7a va, \u00e7a va toujours conduire dans un tournoi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:35) [92%] : \r\nGrandir face \u00e0 la Su\u00e8de, il le faudra, les scandinaves regorge de Stars 19 joueurs \u00e9voluant NHL, \u00e7a ne les a pas emp\u00each\u00e9s de terminer seulement troisi\u00e8mes de leur groupe, mais la Suisse poss\u00e8de peut-\u00eatre une arme secr\u00e8te en la personne de Tommy Alba, l'ancien d\u00e9fenseur su\u00e9dois, vainqueur de la Coupe Stanley a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement engag\u00e9es par la Suisse pour faire progresser sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:35 > 0:24:42) [89%] : \r\nLa Su\u00e8de a une d\u00e9fense tr\u00e8s forte avec un des meilleurs gardiens dans les buts, \u00e7a sera un d\u00e9fi pour nous, \u00e7a veut dire cette charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:42 > 0:24:50) [89%] : \r\nIls savent tr\u00e8s bien jou\u00e9, mais ils font aussi des erreurs donc falloir jouer avec \u00e7a et et faire un tr\u00e8s bon match d\u00e9fensivement, ce qu'on a ce qu'on a bien fait jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:51 > 0:24:57) [92%] : \r\n6 joueurs suisses \u00e9taient du voyage, il y a 4 ans, en Su\u00e8de, il y aura de la revanche dans l'air tout \u00e0 l'heure \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:58 > 0:25:05) [95%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 Berset, on a le sentiment qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, une \u00e9quipe meilleure que ce que tout le monde croyait il y a une surprise, une bonne surprise pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:08 > 0:25:53) [87%] : \r\nC'est vrai, Darius la Suisse apporte ce match avec tous servis aux espoirs de qualification, m\u00eame si la Su\u00e8de, elle reste favorite au stats rencontre mais c'est un sacr\u00e9 chemin parcouru, qui est assez logique finalement, parce que la Suisse a battu les meilleurs elle d\u00e9gage une v\u00e9ritable force collective pourtant, rappelez-vous, hein, il y a 13 jours on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 vous parler de la d\u00e9b\u00e2cle de Paris \u00e0 venir, une ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec de Moscou, il n'en est rien du tout \u00c9tat, un homme vraiment qui incarne ce succ\u00e8s helv\u00e9tique en ce moment, c'est l'entra\u00eeneur Patrick Fischer holds IT faible, on le disait ind\u00e9cis, il a endoss\u00e9 le costume de patron et depuis d\u00e9but de la comp\u00e9tition, Patrick Fischer tout ce qu'il touche, il le transforme en or, pour s\u00fbr, une victoire face \u00e0 la Su\u00e8de ce soir et ce serait vraiment du 18 carats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:57 > 0:26:01) [91%] : \r\nLe grand d\u00e9fil\u00e9 des Stars se poursuit \u00e0 Cannes, Monica Bellucci \u00e9tait l\u00e0 pour attirer les regards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:01 > 0:26:10) [95%] : \r\nC'est le cas aussi de l'actrice Lily-Rose Depp, la fille de Vanessa Paradis et de Johnny Depp la Palme d'or sera remise le 28 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:12 > 0:26:28) [95%] : \r\nLe rituel de Cannes se r\u00e9p\u00e8te, mais le monde du cin\u00e9ma est bouscul\u00e9 par les nouvelles technologies la pol\u00e9mique porte sur l'irruption de Netflix dans la comp\u00e9tition officielle, ce sont des films qu'on pourra t\u00e9l\u00e9charger mais qui ne seront pas dans les salles, c'est un grand changement Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:28 > 0:27:19) [90%] : \r\nOui, des films qui pourrait sortir directement en VOD litt\u00e9ralement vid\u00e9o \u00e0 la demande, ce sont ces sites qui sont en quelque sorte les h\u00e9ritiers des magasins de location de DVD ou de cassettes vid\u00e9o qu'on connaissait par le pass\u00e9, nous rappeler ces VHS, qu'on allait emprunter, mais aujourd'hui il n'y a plus de supports physiques, tout passe par des fichiers vid\u00e9o num\u00e9rique qui, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie du streaming peuvent \u00eatre visionn\u00e9s tranquillement sur son ordinateur, sa t\u00e9l\u00e9vision ou son smartphone, aujourd'hui il y a 2 leaders du march\u00e9 de la VOD dans le monde de sites \u00e9tatsunien Netflix : d'un c\u00f4t\u00e9, avec ses 100 millions d'abonn\u00e9s dans le monde, Amazon, de l'autre 80 millions d'abonn\u00e9s et autour, une kyrielle d'acteurs internationaux ou locaux comme en Suisse, le neuch\u00e2telois Star 35000 clients Directs qui vient d'\u00eatre rachet\u00e9e par le groupe international Sky, la preuve de l'attrait de la mondialisation, d'un march\u00e9 qui, en 2015, a fait 47 milliards de francs de chiffre d'affaires et qui pourrait, selon les experts, rapport\u00e9 74 milliards d'ici 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:19 > 0:27:21) [92%] : \r\nPour le monde du cin\u00e9ma, o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:21 > 0:27:55) [93%] : \r\nUn probl\u00e8me, c'est qu'on a l'impression, d\u00e9sormais, que ceux qui ma\u00eetrisent le tuyau qui permet de diffuser les contenus voudrait aussi ma\u00eetriser les contenus et \u00e0 ce petit jeu, Netflix a une longueur d'avance, parce que le site a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 les esprits avec des productions comme Arles sauf cas Orangina New Black, il va produire le nouveau film de Martin Scorsese, le nouveau film de Will Smith et en 2017, il devrait investir 6 milliards de francs dans le la production de nouveaux contenus vid\u00e9o le hic, c'est que quand Netflix produit quelque chose h\u00e9 bien il r\u00e9serve la diffusion \u00e0 sa plateforme est seulement \u00e0 sa plateforme ce qui n'est pas du go\u00fbt du petit monde du cin\u00e9ma et surtout pas sur la Croisette, reportage Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:57 > 0:28:15) [91%] : \r\nAtat\u00fcrk NEC et si cette ann\u00e9e la palme d'or ne sortait pas en salles, c'est le coeur de la pol\u00e9mique qui agite le festival depuis l'annonce de de films Netflix en comp\u00e9tition en France, ils ne seront visibles que par les abonn\u00e9s de la plateforme et pas en salle, hier matin, en conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident du jury, Pedro Almodovar en remet une couche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:15 > 0:28:25) [86%] : \r\nAlors oui c'est bien moi, ce serait un paradoxe \u00e9norme que la Palme d'or de ce festival de Cannes l'importe quel autre film en primaire ne soit pas visible en salles en salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:25 > 0:28:38) [96%] : \r\nLe festival a lui aussi mis la pression en changeant son r\u00e8glement d\u00e8s l'an prochain, tous les films en comp\u00e9tition devront sortir en salles en France, d'autres festivals soutiennent la d\u00e9cision de Cannes, c'est le cas de Locarno et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:38 > 0:28:58) [81%] : \r\nIl ach\u00e8te aussi des films produits avec des fonds publics, par exemple, la Suisse, l\u00e0 je ai pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Office f\u00e9d\u00e9ral de la cure, ils ont le m\u00eame probl\u00e8me s'est-il produit que produisent des films et puis qu'on finance des films qui sont achet\u00e9s par Metrix les films ne revient m\u00eame plus Madame suisse, m\u00eame si vous \u00eates pas si vous savez \u00c9tat bonnet \u00e0 Netflix, \u00e7a va pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:58 > 0:29:08) [97%] : \r\nAutre son de cloche \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, son directeur n'est pas choqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de films Netflix en comp\u00e9tition et trouve qu'il est trop t\u00f4t pour mesurer l'importance de ce nouvel acteur de l'industrie du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:09 > 0:29:28) [88%] : \r\nIl y a \u00e9videmment du n\u00e9gatif quand les dirigeants de Netflix, d\u00e9clare \u00e0 la terre enti\u00e8re que pour la salle, c'est termin\u00e9, d'abord, il se vante, ensuite ils sont un peu b\u00eate et troisi\u00e8mement surtout, je ne pense pas que ce sera le cas, \u00e7a sera simplement un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire dans le monde du cin\u00e9ma, encore une fois, qui investit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:29 > 0:29:39) [94%] : \r\n105 millions d'euros par exemple, c'est la somme qu'a co\u00fbt\u00e9 le dernier Scorsese \u00e0 la plateforme VOD, selon le nouveau r\u00e8glement du festival, il ne pourrait pas pr\u00e9tendre \u00e0 la palme l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:39 > 0:29:48) [96%] : \r\nSi l'ann\u00e9e prochaine, par exemple, le prochain film de Martin Scorsese avec Al Pacino et Robert de Niro a atterri \u00e0 Venise ou \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:49 > 0:29:51) [73%] : \r\nC'est qui sera coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:52 > 0:30:04) [92%] : \r\nLe festival n'aurait-il pas pris la mesure des cons\u00e9quences de sa d\u00e9cision, une chose est s\u00fbre : les films Netflix de cette ann\u00e9e ne sortiront pas en salles en France, puisque l'actuelle loi obligerait la plateforme \u00e0 attendre ensuite 3 ans avant de proposer de films \u00e0 ses abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:06 > 0:30:11) [91%] : \r\nUne exception fran\u00e7aise donc amplifi\u00e9 par la caisse de r\u00e9sonance m\u00e9diatique qu'est le festival de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:12 > 0:30:30) [93%] : \r\nOn termine avec ce reportage qui t\u00e9moigne de l'amour des chiens et des chats chez beaucoup d'entre nous, les soins v\u00e9t\u00e9rinaires sophistiqu\u00e9s sont en forte hausse ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple, nous le verrons une \u00e9chographie pour une chienne portante toujours plus de Suisses ont recours \u00e0 des assurances maladie pour les chiens et les chats, Matthieu Oppliger hors Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:32 > 0:30:34) [94%] : \r\nSa colonne vert\u00e9brale, les pattes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:34 > 0:30:47) [90%] : \r\nLire des radios, r\u00e9aliser des \u00e9chographies, des examens banal pour l'homme et de plus en plus pratiqu\u00e9 sur les animaux domestiques ladies est sur le point de mettre bas sa ma\u00eetresse veut s'assurer que tout se passe bien, \u00e9coutez son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:50 > 0:31:06) [97%] : \r\nPour apprendre qu'elle attend 4 chiots sa ma\u00eetresse a d\u00fb d\u00e9bourser 240 francs une grosse somme qui peut vite grimper en fonction de l'examen, ce cabinet par exemple l'a r\u00e9cemment investi 20000 francs dans un vid\u00e9o endoscope, une technologie de pointe qui permet de visualiser le syst\u00e8me digestif, d'un animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:06 > 0:31:23) [85%] : \r\nC'est des appareils qui co\u00fbtent cher, qui sont fragiles, donc qu'on prend un certain co\u00fbt, on l'utilise aussi dandy face au vent pour des diagnostics et puis dans ce diagnostic, on doit souvent faire BibliObs, si en plus, donc les pr\u00e9l\u00e8vements, puis apr\u00e8s les envoy\u00e9s pour des analyses histologie, c'est aussi un certain co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:23 > 0:31:32) [92%] : \r\nUn co\u00fbt qu'il faut pouvoir assumer leurs Singy par exemple, l'a d\u00fb d\u00e9bourser pr\u00e8s de 1500 francs en 6 mois pour l'un de ses chats, cette exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:32 > 0:31:49) [89%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 d'assurer M\u00e9cha parce que j'ai eu la perte m\u00eame d'un animal, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec des frais v\u00e9t\u00e9rinaires extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et puis tant que le fait de les assurer \u00e7a me \u00e7a me donne aussi une s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re en cas de maladie ou d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:49 > 0:31:53) [96%] : \r\nComme elle, de plus en plus de Suisses contractent une assurance- maladie pour leur animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:53 > 0:32:09) [92%] : \r\nIl y a 10 ans, on avait un taux de croissance de 5 \u00e0 10 pourcent par ann\u00e9e pour le portefeuille des chiens et chats et on a constat\u00e9 une r\u00e9elle augmentation durant ces donn\u00e9es un aux ann\u00e9es o\u00f9 on a doubl\u00e9, donc plus de 100 pourcent d'activit\u00e9s suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:09 > 0:32:22) [92%] : \r\nChez les 3 assureurs sp\u00e9cialis\u00e9s cette tendance se v\u00e9rifie depuis 2014 mais malgr\u00e9 l'augmentation, ils touchent moins de 10 pour 100 des clients potentiels, si la demande explose ces derniers temps, ce n'est pas seulement \u00e0 cause du co\u00fbt des examens v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:22 > 0:32:38) [89%] : \r\nL'animal a pris notre place : quand dans la soci\u00e9t\u00e9, les gens, ils ont envie de soigner leur animal le plus possible le la : le coup de des soins, c'est clair que \u00e7a rentre en ligne de compte et puis l\u00e0, avec l'assurance, \u00e7a leur permet de pouvoir faire ce qu'ils ont envie de faire pour leur animal jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:38 > 0:32:49) [97%] : \r\nReste que toutes les assurances ne se valent pas avant de choisir, il faut comparer les op\u00e9rations courantes de type castration ou st\u00e9rilisation ne sont pas prises en charge, de m\u00eame que les maladies cong\u00e9nitales chez certains assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:50 > 0:33:17) [92%] : \r\nCe soir, on \u00e9voque nos correspondants aux \u00c9tats-Unis pour comprendre l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine qui s'emballe, Donald Trump pourrait-il \u00eatre finalement destitu\u00e9e Philippe Revah et Pierre Gobet seront en Direct sur rtsinfo Point CH eZ sur Facebook, chacun pourra dialoguer avec eux sur les affaires, leurs cons\u00e9quences le Direct d\u00e9bute tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 10 mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:26 > 0:33:29) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:11 > 0:34:14) [89%] : \r\nCe qu'\u00e0 la longue c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able ces oreillettes ou bien on s'habitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:17 > 0:34:33) [87%] : \r\nParce que nous on est \u00e9pargn\u00e9 par \u00e7a et ben alors \u00e7a ses avantages et ses inconv\u00e9nients, c'est que tu es plus librement et mouvements \u00e9dent\u00e9 penser mais quand il y a un probl\u00e8me, tu sais pas ce qui se passe, alors t'as pas un chef d'\u00e9dition qui dit c'est \u00e7a, voil\u00e0 ce que tu dois faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:39 > 0:34:40) [57%] : \r\nMarc fort n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:04 > 0:35:06) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:07 > 0:35:12) [89%] : \r\nAvec une petite nouveaut\u00e9, j'esp\u00e8re qu'il y ait vont la garder cette cette image de de marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:27 > 0:35:45) [85%] : \r\nC'\u00e9tait temps \u00e0 la race, voil\u00e0 il pleut et puis on peut encore voir des des vagues orageuses, ce soir, \u00e7a, \u00e7a a l'air de s'activer, c'est, c'est une situation o\u00f9 tu regardes le radar, tu dis ah bon, les pluies sont pass\u00e9s, c'est on est tranquille et puis non, pas du tout, \u00e7a serait g\u00e9n\u00e8re \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:48 > 0:35:56) [94%] : \r\nEt l\u00e0, les mod\u00e8les montrent bien que voil\u00e0, on peut encore avoir l'activit\u00e9 dans les heures qui viennent, donc moi je me pr\u00e9pare \u00e0 faire une rentr\u00e9e humide sur mon scooter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:03 > 0:36:06) [90%] : \r\nMais bon, on en a vu d'autres, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:32 > 0:36:38) [95%] : \r\nJe crois que c'est le seul moment de la journ\u00e9e o\u00f9 il y a eu un coin de ciel bleu sur l'ouest, c'\u00e9tait celui-l\u00e0, le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:36:45 > 0:36:45) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:53 > 0:41:35) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois cet apr\u00e8s- midi, mais nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, elle devrait \u00eatre assez active pendant la journ\u00e9e de vendredi, actuellement le Fun soufflent dans les Alpes et nous sommes \u00e0 l'avant de ce front de premiers nuages de premi\u00e8res averses ont faire leur apparition sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes et \u00e7a devrait continuer dans les prochaines 24 heures d'abord ce soir avec des remont\u00e9es humide, puis demain avec cette cette perturbation, elle va \u00eatre assez active, elle ne nous quittera qu'en soir\u00e9e, et surtout, elle va s'accompagner d'air plus froid mais apparemment, la baisse des temp\u00e9ratures ne sera que temporaire, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre ce soir, parfois sous forme de forts orages leur terrain de pr\u00e9dilection se situera sur l'ouest et sur les versants sud des Alpes, demain matin, des \u00e9claircies de Fun pourront encore se produire, mais essentiellement sur le quart Nord-Est ailleurs pluies ou orages seront encore assez fr\u00e9quents, la limite des chutes de neige se situera vers 1800 m\u00e8tres le texte, ces pr\u00e9cipitations pourront m\u00eame \u00eatre abondante dans les Alpes valaisannes l'apr\u00e8s- midi encore quelques derniers rayons de soleil sur l'extr\u00eame sinon les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain en direction du lac de Constance, elles vont perdre de leur intensit\u00e9 sur l'ouest, nous serons dans air plus froid \u00e0 la limite des chutes de neige s'abaissera moyenne vers 1500 m\u00e8tres voire 1300 Valais enfin en soir\u00e9e l'accalmie va se produire le Jura l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique devraient retrouver un temps sec mais ailleurs les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, les temp\u00e9ratures seront en nette baisse, on ne devrait pas d\u00e9passer au maximum de la journ\u00e9e, les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, il pourra quand m\u00eame faire jusqu'\u00e0 18 au Tessin 19 sur le nord des Grisons, les vents enfin seront encore de secteur sud dans les Alpes, mais de secteur nord- ouest, sur les autres r\u00e9gions, notamment autour du lait aimant sur la r\u00e9gion, les 3 lacs dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 un forgeron pourra souffler, il ne devrait s'att\u00e9nuer qu'en soir\u00e9e, la journ\u00e9e de samedi devrait \u00eatre une journ\u00e9e de transition le matin encore \u00e0 temps nuageux quelques pr\u00e9cipitations mais l'apr\u00e8s- midi, des am\u00e9liorations devraient se produire les \u00e9claircies seront reviendront par l'ouest, dimanche, nous retrouverons cette fois Les haute pression, le soleil et la mise avec toutefois quelques formations de nuages bas le matin lundi le haute pression devrait encore nous accompagner et cette fois, le temps sera beaucoup plus doux ont m\u00eame estivale puisqu'on devra atteindre les 24 \u00e0 26 degr\u00e9s en plaine, autant pour la journ\u00e9e de mardi, mais attention, l\u00e0, l'\u00e9volution est incertaine, nous serons peut-\u00eatre \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation de premi\u00e8res averses de premi\u00e8res orages pourront \u00e9clater en soir\u00e9e, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, la baisse des temp\u00e9ratures se sont encore pour la journ\u00e9e de samedi, mais d\u00e8s dimanche, nous devrions retrouver des valeurs proches des normales sur saisonni\u00e8res, voire sup\u00e9rieure, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de temps pr\u00e9sent avec un reportage consacr\u00e9 \u00e0 la collectivit\u00e9 au danger qu'elle peut entra\u00eener pour la sant\u00e9, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T00:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705598925", "durationSec": 28, "title": "SO TAPIS FISCHER POUR DUPLEX HOCKEY_RTS000001152257", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie effectue des nouvelles prises de vues a\u00e9riennes de l'ensemble du territoire suisse en haute d\u00e9finition.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1705598926", "durationSec": 125, "title": "SO SWISS TOPO_RTS000001152509", "excerpt": "La participation en comp\u00e9tition de films produits par Netflix, et qui seront diffus\u00e9s uniquement sur la plateforme de t\u00e9l\u00e9chargement et donc pas en salles de cin\u00e9ma, suscite la pol\u00e9mique au festival international du film de Cannes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CARTOGRAPHIE", "VUE A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1598837"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598927", "durationSec": 136, "title": "SO SUJET NETFLIX_RTS000001152598", "excerpt": "L'entreprise de construction ferroviaire Stadler Rail a remis aux CFF le premier des 29 trains \u00e0 grande vitesse destin\u00e9 au trafic ferroviaire dans le tunnel du Gothard. Cette livraison co\u00efncide avec le 75e anniversaire de cette entreprise familiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicCorporations": ["NETFLIX"], "sequenceIds": ["1598880"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598928", "durationSec": 140, "title": "SO SAGA STADLER_RTS000001152585", "excerpt": "Au 4e jour du proc\u00e8s pour homicide de Fabrice A, le meurtrier de la socioth\u00e9rapeute Adeline en 2013, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot a requis une peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie, assortie d'une mesure d'internement \u00e0 vie.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "thematicCorporations": ["STADLER RAIL"], "sequenceIds": ["1598842"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598929", "durationSec": 27, "title": "SO PC TIMES SQUARE_RTS000001152590", "excerpt": "De nombreuses familles iraniennes conservatrices perp\u00e9tuent la tradition des martyrs qui partent combattre \u00e0 l'\u00e9tranger d\u00e9fendre le chiisme. T\u00e9moignage de Fatemeh Toosi, la m\u00e8re d'un jeune Iranien parti combattre en Syrie, mort au combat en martyr."}, {"internalArchiveId": "AA1705598930", "durationSec": 24, "title": "SO PC REQUISITOIRE FABRICE A_RTS000001152455", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 retrouver l'\u00e9quipe de Su\u00e8de en quarts de finale du championnat du monde de hockey sur glace 2017 \u00e0 Paris et Cologne. L'\u00e9quipe suisse compte notamment son entra\u00eeneur-assistant su\u00e9dois Tommy Albelin pour battre la Su\u00e8de.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598931", "durationSec": 26, "title": "SO PC IRAN CANDIATS V2_RTS000001152366", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois est tr\u00e8s tendue. L'affrontement gauche droite oppose en particulier la candidate socialiste Cesla Amarelle et la candidate Vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley."}, {"internalArchiveId": "AA1705598932", "durationSec": 38, "title": "SO NOVARTIS V2_RTS000001152423", "excerpt": "Portrait de Chelsea Manning, le soldat am\u00e9ricain n\u00e9 Bradley Manning, lanceur d'alerte sur les d\u00e9rapages de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Irak, source de Wikileaks. Condamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison en 2013 pour trahison, il se fait op\u00e9rer dans sa prison du Kansas pour changer de sexe. Chelsea Manning a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e de prison le 17 mai 2017 sur ordre de Barack Obama qui avait commu\u00e9 sa peine."}, {"internalArchiveId": "AA1705598933", "durationSec": 165, "title": "SO IRAN ULTRACONSERVATEURS 2_RTS000001152071", "excerpt": "De plus en plus de Suisses contractent des assurances maladie pour leurs animaux de compagnie, car ils font prodiguer des soins v\u00e9t\u00e9rinaires de plus en sophistiqu\u00e9s, comme des \u00e9chographies, \u00e0 leur chien ou \u00e0 leur chat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["CHIISME", "CONSERVATISME"], "sequenceIds": ["1598874"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598934", "durationSec": 80, "title": "SO HOCKEY SUISSE SUEDE_RTS000001152345", "excerpt": "Une motion parlementaire propose de lever l'interdiction de vente d'alcool sur le r\u00e9seau autoroutier de Suisse. Le Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA) et la gauche s'opposent \u00e0 cette proposition, soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598935", "durationSec": 130, "title": "SO FIN CAMPAGNE ELEX VD_RTS000001152539", "excerpt": "Le nombre d'emplois pour les \u00e9tudiants a nettement diminu\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es. T\u00e9moignage de 2 \u00e9tudiants qui ne sont pas parvenus \u00e0 trouver un job r\u00e9gulier pour financer leurs \u00e9tudes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA", "CHEVALLEY, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1598840"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598936", "durationSec": 106, "title": "SO CHELSEA MANNING_RTS000001152599", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "IRAK"], "thematicThemes": ["LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "TRANSSEXUALISME", "LANCEUR D'ALERTE", "TRAHISON", "SOLDAT"], "thematicPersons": ["MANNING, CHELSEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598937", "durationSec": 42, "title": "SO CANNES_RTS000001152445"}, {"internalArchiveId": "AA1705598938", "durationSec": 140, "title": "SO ASSURANCE ANIMAUX V2_RTS000001152435", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "ANIMAL DE COMPAGNIE", "M\u00c9DECINE V\u00c9T\u00c9RINAIRE"], "sequenceIds": ["1598896"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598939", "durationSec": 86, "title": "SO ALCOOL RESTOROUTE_RTS000001152519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BERNE"], "thematicThemes": ["RESTOROUTE", "ALCOOLISME AU VOLANT", "AUTOROUTE"], "sequenceIds": ["1598831"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598940", "durationSec": 154, "title": "FRIGO JOBS ETUDIANTS PAD_RTS000001150039", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "\u00c9TUDIANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705599032", "summary": "Ittingen : ext du restoroute du Grauholz en bordure de l'autoroute A1. \nItw Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise. Int Palais f\u00e9d\u00e9ral, Philip Hadorn, conseiller national socialiste soleurois, descendant rampe dans le hall central. Itw Philip Hadorn.Itw Nicolas Kessler, repr\u00e9sentant du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA). \nCirculation routi\u00e8re sur l'autoroute devant le restoroute du Grauholz.", "id": "1598831", "visualThemes": ["RESTOROUTE", "ALCOOLISME AU VOLANT", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599038", "summary": "Avion bimoteur d\u00e9collant. Cam\u00e9ra haute d\u00e9finition \u00e0 l'int de l'avion en vol. Vue a\u00e9rienne de village. Pilote surveillant son altim\u00e8tre. Int avion en vol, op\u00e9rateur surveillant l'enregistrement des donn\u00e9es. Itw Hans-Peter Gautschi, chef du Service a\u00e9rien \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie.\nAnimation de synth\u00e8se de enregistrement topographique du territoire du Pays d'Enhaut. \nInt bureau, Beno\u00eet Regamey, chef de produit \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie, montrant qualit\u00e9 haute d\u00e9finition des nouvelles images. Photos de rond-point, de toitures et de for\u00eat en haute d\u00e9finition. \nVue a\u00e9rienne de petite ville.", "id": "1598837", "visualThemes": ["VUE A\u00c9RIENNE", "CARTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599041", "summary": "Archives d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, avec ambiance d\u00e9tendue. \nItw Renaud Bournoud, journaliste politique au quotidien 24 Heures. \nIsabelle Chevalley, candidate Vert lib\u00e9rale au Conseil d'Etat, prenant photo selfie avec Jacques Nicolet, candidat UDC au Conseil d'Etat, et avec Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR.\nItw Justin Favrod, ex-conseiller personnel de Pascal Broulis. \nArticles de presse sur r\u00e9actions \u00e0 l'alliance de droite entre UDC et Verts lib\u00e9raux pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. \nD\u00e9bat pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois sur le plateau de la T\u00e9l\u00e9, avec Isabelle Chevalley attaquant Cesla Amarelle. \nArticles de presse sur d\u00e9clarations de Isabelle Chevalley et Cesla Amarelle. \nArchives d\u00e9bat film\u00e9 de Forum pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1598840", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA", "CHEVALLEY, ISABELLE", "NICOLET, JACQUES", "DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599043", "summary": "Bussnang : le train \u00e0 grande vitesse Giruno roulant lentement en campagne. Peter Spuhler, directeur g\u00e9n\u00e9ral Stadler Rail, et Andreas Meyer, directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF, s'asseyant dans un Giruno. Itw Peter Spuhler. Peter Spuhler et Andreas Meyer visitant wagon du Giruno avec la presse. Itw Andreas Meyer. Ligne de temps avec photos d'archives de trains Stadler, en incrustation sur train Giruno roulant lentement. Infographie augmentation du nombre d'emplois chez Stadler Rail entre 1960 et 2017. Statement. Irma Stadler, ex-directrice de Stadler Rail parlant avec journaliste. Itw Irma Stadler. Train Giruno entrant en gare lors de c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration.", "id": "1598842", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"], "visualCorporations": ["STADLER RAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599075", "summary": "Cimeti\u00e8re des martyrs :  Fatemeh Toosi, m\u00e8re de famille, fleurissant et arrosant la tombe de son fils. Itw  Fatemeh Toosi. M\u00e8res de familles devant les tombes de leurs fils, avec portraits des martyrs. Fresque murale avec portraits de martyrs. Marc Allgower entrant dans l'appartement de la famille Toosi. Photos des martyrs de la famille Toosi dans leur appartement. Femmes voil\u00e9es parlant avec p\u00e8re de famille dans la cuisine. Mohsen Deghan-Amiri, adolescent, mangeant dans salon avec m\u00e8re et une tante. Itw Mohsen.", "id": "1598874", "visualThemes": ["CHIISME", "CONSERVATISME"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599081", "summary": "Courts extraits du film Okja, produit par Netflix. Le jury du festival de Cannes autour de son pr\u00e9sident Pedro Almodovar, sur les marches de la Croisette. Conf\u00e9rence de presse de Pedro Almodovar. Affiches de films au March\u00e9 du film. Itw Nadia Dresti, vice-directrice artistique du Festival de Locarno. Festivaliers marchant dans les rues. Itw Edouard Waintrop, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs. Extrait du film The Irishman, r\u00e9alis\u00e9 par Martin Scorsese et produit par Netflix. Personne anonyme choisissant un film sur plateforme de VOD.", "id": "1598880", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualCorporations": ["NETFLIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599097", "summary": "V\u00e9t\u00e9rinaire faisant une \u00e9chographie sur une chienne portante. V\u00e9t\u00e9rinaire testant mat\u00e9riel de vid\u00e9o endoscope. Itw Natacha Bourquin-Feusier, v\u00e9t\u00e9rinaire. Laure Singy jouant avec ses chats et les caressant. Itw Laure Singy, propri\u00e9taire de chats. Itw Olivier Grangier, repr\u00e9sentant assurance Epona. Cliente payant facture de consultation chez le v\u00e9t\u00e9rinaire. Promeneurs se baladant avec leur chien.", "id": "1598896", "visualThemes": ["M\u00c9DECINE V\u00c9T\u00c9RINAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "CHIEN", "CHAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Liaison duplex T\u00e9h\u00e9ran", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "role": "Liaison duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697491", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031378", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1593677", "internalArchiveId": "AA1704593918", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "publicationDate": "2017-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8633496", "imageURL": "http://www.rts.ch/8633495.image", "backgrounds": ["Un homme souffrant \u00e9lectrosensibilit\u00e9 s'habille d'une combinaison de fils d'argent pour se prot\u00e9ger de l'\u00e9lectrosmog."], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9"], "alternativeSummary": ["Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Mettons-nous notre sant\u00e9 en danger \u00e0 force de baigner continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais, des t\u00e9l\u00e9phones, du wifi et des objets connect\u00e9s ? Cette question affole la communaut\u00e9 m\u00e9dico-scientifique qui voit se multiplier les cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population.", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Mettons-nous notre sant\u00e9 en danger \u00e0 force de baigner continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais, des t\u00e9l\u00e9phones, du wifi et des objets connect\u00e9s ? Cette question affole la communaut\u00e9 m\u00e9dico-scientifique qui voit se multiplier les cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population.", "Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "Mettons-nous notre sant\u00e9 en danger \u00e0 force de baigner continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais, des t\u00e9l\u00e9phones, du wifi et des objets connect\u00e9s ? Cette question affole la communaut\u00e9 m\u00e9dico-scientifique qui voit se multiplier les cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population.", "Mettons-nous notre sant\u00e9 en danger \u00e0 force de baigner continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais, des t\u00e9l\u00e9phones, du wifi et des objets connect\u00e9s ? Cette question affole la communaut\u00e9 m\u00e9dico-scientifique qui voit se multiplier les cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population."], "variantIds": ["ece-8535756", "ece-8518572", "ece-8518861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:05:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:11\r\n     -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:28:20\r\n{\\an1}Vous allez voir ce soir\r\n\r\n10:00:29:01  10:00:31:14\r\n{\\an1}des images rarement vues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:00:31:19  10:00:35:20\r\n{\\an1}Celles de malheureux vivant\r\nsous une armure de fil d'argent\r\n\r\n10:00:36:01  10:00:39:04\r\npour se prot\u00e9ger des ondes\r\n   \u00e9lectromagn\u00e9tiques,\r\n\r\n10:00:39:09  10:00:43:10\r\net dont m\u00eame le lit est prot\u00e9g\u00e9\r\n    d'un rideau m\u00e9tallique.\r\n\r\n10:00:43:14  10:00:48:20\r\n{\\an3}        Les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n   sont sur le banc de l'accusation.\r\n\r\n10:00:49:01  10:00:53:10\r\n{\\an3}       Un tribunal italien a reconnu\r\n que la tumeur canc\u00e9reuse d'un homme\r\n\r\n10:00:53:14  10:00:56:09\r\n               a pour origine\r\n          le t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:00:56:13  10:00:59:19\r\n{\\an3}            Wifi, mobiles, antennes,\r\n              fours \u00e0 micro-ondes...\r\n\r\n10:01:00:00  10:01:03:02\r\n        Les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n                  sont partout.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:07:03\r\n{\\an3}      La science reconna\u00eet d\u00e9sormais\r\n          leurs effets sur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:01:07:08  10:01:09:03\r\n{\\an3}       Reste \u00e0 savoir \u00e0 quelle dose.\r\n\r\n10:01:09:08  10:01:13:11\r\n Si les hypersensibles \u00e0 ces ondes\r\n   sont des cas spectaculaires,\r\n\r\n10:01:13:16  10:01:18:14\r\n les effets sur le cerveau, l'ADN ou\r\nles risques de cancer font pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:01:18:19  10:01:23:13\r\nLe poids des lobbies industriels et\r\n la d\u00e9pendance \u00e0 cette technologie\r\n\r\n10:01:23:18  10:01:26:08\r\n  brouillent les appels\r\n    \u00e0 la pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:01:26:12  10:01:29:06\r\n   Pourtant, il est temps\r\n      de les entendre.\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:33:01\r\n    Regardez ce reportage\r\nde C.Bugnon et J-D.Bohnenblust.\r\n\r\n10:01:33:06  10:01:37:04\r\n  -Dans les nouvelles familles\r\n     de produits connect\u00e9s,\r\n\r\n10:01:37:09  10:01:41:23\r\n un produit tr\u00e8s tendance, c'est\r\n la montre connect\u00e9e, qui permet\r\n\r\n10:01:42:04  10:01:46:22\r\n{\\an3}   de recevoir des e-mails, regarder\r\n     des photos, et, accessoirement,\r\n\r\n10:01:47:03  10:01:49:02\r\n        donnent l'heure.\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:51:09\r\n     Ensuite, bien entendu,\r\n\r\n10:01:51:13  10:01:54:10\r\n{\\an3}             les t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:59:18\r\n Toute la gamme des ordinateurs\r\n      est tr\u00e8s connect\u00e9e.\r\n\r\n10:01:59:23  10:02:04:03\r\nUne famille originale \u00e0 laquelle\r\n   on ne pense pas est celle\r\n\r\n10:02:04:08  10:02:06:20\r\n{\\an3}                       des balances,\r\n                 des p\u00e8se-personnes.\r\n\r\n10:02:07:01  10:02:09:19\r\n  On a des bracelets connect\u00e9s.\r\n\r\n10:02:10:00  10:02:12:21\r\n     Leur particularit\u00e9 est\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:17:06\r\n{\\an3}               qu'ils vous informent\r\n         sur votre activit\u00e9 physique\r\n\r\n10:02:17:11  10:02:20:07\r\n{\\an3}et sur la qualit\u00e9 de votre sommeil.\r\n\r\n10:02:20:11  10:02:23:18\r\n    Les appareils photo aussi\r\n\r\n10:02:23:23  10:02:26:11\r\n     sont devenus connect\u00e9s,\r\n\r\n10:02:26:15  10:02:31:06\r\n     que ce soit les reflex\r\n        ou les compacts.\r\n\r\n10:02:31:11  10:02:35:14\r\n      On va peut-\u00eatre terminer\r\npar une famille aussi bien connect\u00e9e,\r\n\r\n10:02:35:19  10:02:37:04\r\n                    celle du son.\r\n\r\n10:02:37:09  10:02:39:10\r\n{\\an3}           Les enceintes acoustiques\r\n\r\n10:02:39:14  10:02:42:11\r\n{\\an3}sont aujourd'hui toutes connect\u00e9es.\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:44:16\r\n     Les produits connect\u00e9s\r\n\r\n10:02:44:21  10:02:48:13\r\n{\\an3}      se d\u00e9veloppent de plus en plus\r\n                 et on pourrait dire\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:52:03\r\n{\\an3}qu'ils sont pratiquement sans limite.\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:55:16\r\n     -Etre dans le sans-fil,\r\n      c'est \u00e9videmment \u00eatre\r\n\r\n10:02:55:21  10:02:58:04\r\n       dans le rayonnement\r\n       \u00e9lectromagn\u00e9tique.\r\n\r\n10:02:58:09  10:03:00:11\r\n  Des clients s'en inqui\u00e8tent ?\r\n\r\n10:03:00:16  10:03:03:17\r\n   -Des clients peuvent poser\r\n         des questions\r\n\r\n10:03:03:22  10:03:06:23\r\nmais on fait confiance aux ing\u00e9nieurs\r\n\r\n10:03:07:04  10:03:09:03\r\n     et aux marques\r\n\r\n10:03:09:08  10:03:15:05\r\nqui dosent \u00e0 des niveaux tr\u00e8s faibles\r\npour que \u00e7a ne nuise pas \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:29:13\r\n      -Le t\u00e9l\u00e9phone mobile,\r\n     star du monde connect\u00e9.\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:33:14\r\n  97 % de la population suisse\r\n   de plus de 16 ans en a un.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:36:20\r\n         Intelligents,\r\n   les appareils communiquent\r\n\r\n10:03:37:01  10:03:43:04\r\n via les antennes dans un nuage\r\n \u00e9lectromagn\u00e9tique qui rayonne\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:44:18\r\n         en permanence.\r\n\r\n10:03:44:23  10:03:47:17\r\nMais derri\u00e8re l'enthousiasme suscit\u00e9\r\n\r\n10:03:47:22  10:03:49:17\r\n     par cette technologie,\r\n\r\n10:03:49:22  10:03:52:18\r\n        le d\u00e9bat m\u00e9dical\r\n    et scientifique s'affole.\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:54:04\r\n         Le rayonnement\r\n\r\n10:03:54:09  10:03:56:19\r\n   impacte-t-il notre sant\u00e9 ?\r\n           Comment ?\r\n\r\n10:03:57:00  10:04:00:14\r\n     Des milliers d'\u00e9tudes\r\n ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:05:03\r\nDocteur en biologie, Daniel Favre\r\n a men\u00e9 une recherche originale\r\n\r\n10:04:05:08  10:04:08:11\r\npubli\u00e9e dans une revue scientifique\r\n           de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n10:04:08:15  10:04:10:04\r\n       pour l'apiculture.\r\n\r\n10:04:10:09  10:04:14:01\r\n   Il a plac\u00e9 deux t\u00e9l\u00e9phones\r\n   de chaque c\u00f4t\u00e9 d'une ruche\r\n\r\n10:04:14:06  10:04:17:21\r\n     et a enregistr\u00e9 le son \r\n    produit par les abeilles.\r\n\r\n10:04:18:02  10:04:21:12\r\n       -C'est int\u00e9ressant\r\n     de faire avec l'abeille\r\n\r\n10:04:21:17  10:04:22:23\r\n  car elle n'a pas\r\n\r\n10:04:23:04  10:04:26:10\r\nd'effets psychosomatiques.\r\n\r\n10:04:26:14  10:04:28:11\r\n{\\an1}Elle r\u00e9agit ou non.\r\n\r\n10:04:28:15  10:04:33:11\r\n{\\an1}Un \u00eatre humain va voir les t\u00e9l\u00e9phones\r\net r\u00e9agir psychosomatiquement,\r\n\r\n10:04:33:15  10:04:37:14\r\n{\\an1}avoir des manifestations\r\nde ce mal-\u00eatre, s'il y a mal-\u00eatre.\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:42:16\r\n{\\an1}L'abeille ne fait pas \u00e7a, elle ignore\r\nque je mets deux portables.\r\n\r\n10:04:44:22  10:04:48:14\r\nEt je vois apr\u00e8s une demi-heure,\r\n     trois quarts d'heure,\r\n\r\n10:04:48:19  10:04:54:06\r\nj'entends qu'elle r\u00e9agit parfois\r\nfortement \u00e0 cette perturbation.\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:58:06\r\n    Les abeilles bourdonnent\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:00:04\r\n     Les abeilles s'agitent,\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:01:23\r\n{\\an1}deviennent nerveuses,\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:05:00\r\net vous pouvez analyser\r\n    ce comportement\r\n\r\n10:05:05:05  10:05:08:08\r\n   gr\u00e2ce au son\r\nque fait la colonie dans la ruche.\r\n\r\n10:05:08:12  10:05:12:19\r\n{\\an1}Ce son appel\u00e9 \"chant\r\ndes abeilles ouvri\u00e8res\" signale\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:15:18\r\n   que la ruche est perturb\u00e9e.\r\n\r\n10:05:15:23  10:05:18:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:18:13  10:05:20:21\r\n{\\an1}-Qui veut dire quoi exactement ?\r\n\r\n10:05:21:02  10:05:23:22\r\n{\\an1}-Ce signal est un des deux messages\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:27:21\r\n{\\an1}que la colonie a\r\npour donner le signal de l'essaimage.\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:33:01\r\n{\\an1}Autrement dit, le d\u00e9part de la reine\r\navec une partie de la colonie\r\n\r\n10:05:33:06  10:05:35:04\r\n{\\an1}hors de la ruche.\r\n\r\n10:05:35:09  10:05:38:12\r\n-D.Favre revient placer un micro\r\n          \u00e0 Nouvel An,\r\n\r\n10:05:38:17  10:05:42:14\r\nmoment o\u00f9 le trafic t\u00e9l\u00e9phonique\r\n       est le plus fort.\r\n\r\n10:05:42:19  10:05:45:15\r\n   Il enregistre le m\u00eame son:\r\n\r\n10:05:45:20  10:05:48:22\r\n      les abeilles veulent\r\n       quitter la ruche.\r\n\r\n10:05:49:03  10:05:53:02\r\nCette exp\u00e9rience am\u00e8ne le chercheur\r\n      \u00e0 l'hypoth\u00e8se suivante:\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:56:15\r\n{\\an1}-La pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique\r\npourrait expliquer\r\n\r\n10:05:56:20  10:06:02:01\r\n{\\an1}des disparitions d'abeilles, en\r\nparticulier durant janvier-f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:06:02:06  10:06:07:09\r\n{\\an1}L'hiver, quand elles n'ont aucune \r\nchance de survie hors de la ruche.\r\n\r\n10:06:07:13  10:06:12:06\r\n         -Des abeilles,\r\n     mais aussi des hommes.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:16:02\r\n         Vincent Ruchet\r\nn'a pas toujours \u00e9t\u00e9 agriculteur.\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:22:11\r\n  Ing\u00e9nieur de formation, il a d\u00fb\r\nchanger radicalement de vie en 2013.\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:32:22\r\n-J'\u00e9tais technicien pour les grands\r\n op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:06:33:03  10:06:37:11\r\n   10-15 appareils rayonnaient\r\n autour de moi toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:06:37:15  10:06:40:07\r\n{\\an3}    Suite \u00e0 ces ann\u00e9es d'exposition,\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:42:13\r\n{\\an3}             \u00e0 peu pr\u00e8s huit ann\u00e9es,\r\n\r\n10:06:42:18  10:06:45:09\r\n{\\an3}           mon probl\u00e8me est survenu.\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:49:01\r\n   -Vincent Ruchet est devenu\r\n     \u00e9lectro-hypersensible.\r\n\r\n10:06:49:06  10:06:50:19\r\n        Il est intol\u00e9rant\r\n\r\n10:06:51:00  10:06:53:13\r\naux rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:06:53:18  10:06:57:01\r\n  Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'apparenterait\r\n      \u00e0 un effet de seuil,\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:00:07\r\n     les sympt\u00f4mes arrivant\r\n     apr\u00e8s la dose de trop.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:05:08\r\nEn Suisse, un sondage de l'Office \r\nf\u00e9d\u00e9ral de l'environnement en 2004\r\n\r\n10:07:05:12  10:07:09:18\r\n r\u00e9v\u00e8le que 5 % de la population\r\n se d\u00e9clare sensible aux ondes.\r\n\r\n10:07:09:23  10:07:14:11\r\n   Chez Vincent, il s'agit d'une\r\nhypersensibilit\u00e9 extr\u00eamement forte.\r\n\r\n10:07:14:15  10:07:16:10\r\n     -Dans le quart d'heure,\r\n\r\n10:07:16:14  10:07:21:07\r\n{\\an1}j'ai les premiers sympt\u00f4mes: des\r\npicotements sur l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne,\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:23:03\r\n{\\an1}une \u00e9norme fatigue.\r\n\r\n10:07:23:08  10:07:26:12\r\n  Ensuite, \u00e7a remonte,\r\n  \u00e7a touche la vision\r\n\r\n10:07:26:17  10:07:29:09\r\n{\\an1}et j'ai des c\u00e9phal\u00e9es terribles.\r\n\r\n10:07:29:13  10:07:34:13\r\n{\\an1}Les facteurs permanents sont\r\ndes migraines tr\u00e8s incapacitantes.\r\n\r\n10:07:34:18  10:07:39:01\r\n{\\an1}Cela ne me permet plus de travailler,\r\nde r\u00e9fl\u00e9chir ou de lire,\r\n\r\n10:07:39:06  10:07:40:15\r\n    c'est impossible.\r\n\r\n10:07:40:20  10:07:45:21\r\n{\\an1}Je n'ai qu'une envie: m'enfermer dans\r\nune pi\u00e8ce noire et ne plus rien voir.\r\n\r\n10:07:46:02  10:07:48:09\r\n  -Le spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique\r\n\r\n10:07:48:13  10:07:52:19\r\n     s'\u00e9tend de l'inoffensif\r\n  rayonnement naturel terrestre\r\n\r\n10:07:53:00  10:07:54:09\r\n       \u00e0 la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n10:07:54:13  10:07:59:04\r\nLes champs qui font le plus d\u00e9bat\r\n sont ceux des basses fr\u00e9quences\r\n\r\n10:07:59:09  10:08:03:06\r\n   des lignes \u00e0 haute tension\r\n  ou des appareils \u00e9lectriques\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:08:05\r\net ceux des hautes fr\u00e9quences de la\r\nt\u00e9l\u00e9phonie, des antennes, du wifi,\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:11:02\r\n       proches de celles\r\n     du four \u00e0 micro-ondes.\r\n\r\n10:08:11:07  10:08:14:03\r\n  Ces fr\u00e9quences appartiennent\r\n\r\n10:08:14:08  10:08:17:01\r\n     \u00e0 la famille des rayons\r\n          non ionisants\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:19:10\r\n et Vincent Ruchet les redoute.\r\n\r\n10:08:21:20  10:08:25:20\r\n-J'ai quitt\u00e9 une position sociale\r\n      qui \u00e9tait excellente\r\n\r\n10:08:26:01  10:08:28:01\r\n  avec un salaire superbe.\r\n\r\n10:08:28:06  10:08:33:03\r\nMaintenant, dans l'agriculture, je\r\nred\u00e9marre avec des moyens modestes\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:34:19\r\n      mais je revis.\r\n\r\n10:08:35:00  10:08:37:20\r\n          -L'ing\u00e9nieur\r\n  n'a pas compl\u00e8tement renonc\u00e9\r\n\r\n10:08:38:01  10:08:40:07\r\n\u00e0 son ancienne vie de technicien.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:44:23\r\nIl consacre une partie de son temps\r\n     au d\u00e9minage informatique\r\n\r\n10:08:45:04  10:08:47:18\r\n\u00e0 la demande de nombreuses personnes\r\n\r\n10:08:47:23  10:08:50:15\r\n   indispos\u00e9es par les ondes.\r\n\r\n10:08:57:04  10:08:59:12\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment incrimin\u00e9.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:04\r\n{\\an1}Le module haute fr\u00e9quence,\r\n\r\n10:09:02:09  10:09:04:18\r\n{\\an1}qui g\u00e9n\u00e8re le wifi,\r\nle bluetooth\r\n\r\n10:09:04:23  10:09:07:00\r\n{\\an1}et cause tant de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:11:12\r\n{\\an1}Alors qu'on peut tr\u00e8s bien\r\nfaire sans ce composant \u00e9lectronique\r\n\r\n10:09:11:17  10:09:15:00\r\n{\\an1}par connexion par c\u00e2ble,\r\ndix fois plus rapide.\r\n\r\n10:09:15:05  10:09:20:03\r\n L'\u00e9lectrosensible ne refuse pas\r\n  la technologie, il faut juste\r\n\r\n10:09:20:08  10:09:22:11\r\n   qu'elle soit biocompatible.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:24:03\r\n         -Isol\u00e9, \u00e0 3 km\r\n\r\n10:09:24:08  10:09:29:14\r\nde l'antenne relais la plus proche,\r\n  V.Ruchet a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n10:09:29:19  10:09:34:06\r\n   Mais aujourd'hui, c'est quasi\r\nimpossible d'\u00e9viter le rayonnement.\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:39:10\r\n La t\u00e9l\u00e9phonie mobile s'appuie \r\nsur un r\u00e9seau de 18'000 antennes\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:42:09\r\nbichonn\u00e9es par les trois op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:09:42:13  10:09:44:23\r\n   Sunrise, Salt et Swisscom.\r\n\r\n10:09:51:10  10:09:55:04\r\n  -La Suisse est bien couverte\r\n   par la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:09:55:09  10:10:00:05\r\n          Par exemple,\r\nSwisscom a 5'500 grandes antennes\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:03:18\r\n  pour couvrir toute la Suisse.\r\n\r\n10:10:03:23  10:10:07:13\r\nEt on a aussi des microcellules.\r\n\r\n10:10:07:18  10:10:09:01\r\n{\\an1}De petites cellules\r\n\r\n10:10:09:06  10:10:11:14\r\n{\\an1}utilis\u00e9es en ville\r\n\r\n10:10:11:19  10:10:14:18\r\n{\\an1}pour que le transfert des donn\u00e9es\r\n\r\n10:10:14:23  10:10:18:01\r\n{\\an1}soit d'une bonne capacit\u00e9.\r\n\r\n10:10:18:06  10:10:23:07\r\n-On arrive \u00e0 100 % de la couverture\r\n      de la Suisse habit\u00e9e ?\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:25:11\r\n      -Oui, plus ou moins.\r\n\r\n10:10:25:15  10:10:27:23\r\n     -Voici \u00e0 quoi ressemble\r\n\r\n10:10:28:04  10:10:31:01\r\n{\\an5}   la couverture t\u00e9l\u00e9phonique\r\n          de la Suisse\r\n\r\n10:10:31:06  10:10:34:16\r\n     avec les antennes GSM \r\n    des premiers t\u00e9l\u00e9phones,\r\n\r\n10:10:34:21  10:10:37:17\r\n  celles de la 3G et de la 4G.\r\n\r\n10:10:37:22  10:10:40:17\r\n Nous sommes donc tous expos\u00e9s.\r\n\r\n10:10:40:22  10:10:43:06\r\n    Jouons-nous avec le feu ?\r\n\r\n10:10:43:11  10:10:46:21\r\n   Des consultations m\u00e9dicales\r\n       voient se succ\u00e9der\r\n\r\n10:10:47:02  10:10:49:13\r\ndes patients d'un genre nouveau.\r\n\r\n10:10:49:18  10:10:52:23\r\n            -Vous voulez me dire\r\n         comment \u00e7a va aujourd'hui,\r\n\r\n10:10:53:04  10:10:55:18\r\nce qui s'est pass\u00e9 depuis un mois,\r\n\r\n10:10:55:23  10:11:00:02\r\n{\\an3}          quels probl\u00e8mes, sympt\u00f4mes\r\n             vous avez aujourd'hui ?\r\n\r\n10:11:00:07  10:11:03:10\r\n-Peu de m\u00e9decins prennent au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:05:20\r\n   l'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:06:01  10:11:10:02\r\nPr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, Nathalie Calame\r\n      re\u00e7oit une patient\u00e8le\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:12:02\r\n    qui ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:11:12:07  10:11:14:03\r\n     -De plus en plus, oui.\r\n\r\n10:11:14:08  10:11:19:17\r\n  En fait, il faut r\u00e9aliser que\r\nnous sommes tous \u00e9lectrosensibles.\r\n\r\n10:11:19:22  10:11:21:15\r\n             Nous ne sommes pas tous\r\n\r\n10:11:21:20  10:11:24:05\r\n              \u00e9lectro-hypersensibles.\r\n\r\n10:11:24:10  10:11:26:08\r\n             C'est \u00e7a, la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:11:26:12  10:11:30:20\r\n{\\an3}             Une grande part des gens\r\ntol\u00e8rent relativement bien ces ondes,\r\n\r\n10:11:31:01  10:11:35:00\r\n{\\an3}        contrairement \u00e0 ceux qui ont\r\n        de r\u00e9els probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:11:35:05  10:11:40:03\r\n{\\an1}-Il y a eu une p\u00e9riode \r\nqui n'\u00e9tait pas facile.\r\n\r\n10:11:40:08  10:11:41:17\r\n{\\an1}Ma m\u00e8re, mon mari,\r\n\r\n10:11:41:22  10:11:44:23\r\n{\\an1}ne comprenaient pas\r\nce qui m'arrivait.\r\n\r\n10:11:45:04  10:11:48:16\r\n{\\an1}Comme moi d'ailleurs,\r\nils n'arrivaient pas \u00e0 dire\r\n\r\n10:11:48:21  10:11:51:00\r\n{\\an1}de quoi je souffrais.\r\n\r\n10:11:51:05  10:11:56:02\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 \u00e0 un burn-out,\r\nj'ai pens\u00e9 aussi \u00e0 une d\u00e9pression...\r\n\r\n10:11:56:07  10:11:59:11\r\n{\\an1}Voire plus.\r\n\r\n10:11:59:16  10:12:03:13\r\n        -Cette patiente\r\n    a tenu \u00e0 rester anonyme.\r\n\r\n10:12:03:18  10:12:08:22\r\n  Elle habite une petite ville\r\net se m\u00e9fie du regard des autres.\r\n\r\n10:12:09:03  10:12:12:19\r\n   -A cause de leurs malaises,\r\n ils doivent l\u00e2cher leur m\u00e9tier.\r\n\r\n10:12:13:00  10:12:16:02\r\n            Souvent,\r\n\u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes de famille.\r\n\r\n10:12:16:07  10:12:18:22\r\n  Il peut y avoir des divorces.\r\n\r\n10:12:19:03  10:12:22:11\r\n               Ces chutes sociales\r\n       n'ont pas de cause identifi\u00e9e.\r\n\r\n10:12:22:15  10:12:24:18\r\n{\\an3}        C'est tr\u00e8s p\u00e9nible pour eux.\r\n\r\n10:12:24:23  10:12:27:23\r\n{\\an3}              Le fait d'\u00eatre reconnu\r\n                permet d'avoir pied.\r\n\r\n10:12:28:04  10:12:31:15\r\n   -Pour mon m\u00e9decin traitant,\r\n    je suis le premier \"cas\"\r\n\r\n10:12:31:20  10:12:33:17\r\n       qu'il rencontrait.\r\n\r\n10:12:33:22  10:12:37:05\r\n    Donc, il m'a dit lui-m\u00eame\r\n           \u00eatre d\u00e9muni\r\n\r\n10:12:37:10  10:12:40:09\r\n      face \u00e0 mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:42:20\r\n  Elle ne pouvait pas m'aider.\r\n\r\n10:12:43:01  10:12:47:05\r\n-C'est plus facile pour un m\u00e9decin\r\n    de n\u00e9gliger quelque chose\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:51:05\r\n\u00e0 laquelle on ne sait pas r\u00e9pondre\r\n      que de s'en occuper ?\r\n\r\n10:12:51:10  10:12:52:17\r\n               -C'est plus facile.\r\n\r\n10:12:52:22  10:12:55:05\r\n              Vous mettez le probl\u00e8me\r\n\r\n10:12:55:10  10:12:57:04\r\n             du c\u00f4t\u00e9 de la personne.\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:01:07\r\n{\\an3}     \"Madame, c'est dans votre t\u00eate,\r\n          allez voir un psychiatre.\"\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:03:20\r\n{\\an3}     Ou \"allez voir un rhumatologue,\r\n\r\n10:13:04:01  10:13:07:11\r\n{\\an3}         il vous expliquera pourquoi\r\n             vous avez mal partout\".\r\n\r\n10:13:07:16  10:13:10:09\r\n          \"Allez voir un sp\u00e9cialiste\r\n                  du sommeil.\"\r\n\r\n10:13:10:13  10:13:14:00\r\n{\\an3}      La m\u00e9decine est si sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n                 que peu de m\u00e9decins\r\n\r\n10:13:14:05  10:13:17:00\r\n{\\an3}                  prennent en compte\r\n             l'entier des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:13:17:05  10:13:20:00\r\n{\\an3}                   C'est plus facile\r\n            de prescrire un Dafalgan\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:25:05\r\n{\\an3}       et d'en r\u00e9f\u00e9rer aux confr\u00e8res\r\n           que d'ouvrir le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:28:07\r\n   -L'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9\r\n         est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:30:18\r\ncomme une maladie en Angleterre.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:34:04\r\n   C'est un handicap en Su\u00e8de:\r\n        prise en charge,\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:38:12\r\n      elle y est consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une infirmit\u00e9 physique li\u00e9e\r\n\r\n10:13:38:17  10:13:40:21\r\n \u00e0 des causes environnementales.\r\n\r\n10:13:41:02  10:13:44:04\r\n La Suisse ne la reconna\u00eet pas.\r\n\r\n10:13:44:09  10:13:47:06\r\n   Une r\u00e9elle prise en compte\r\n          du probl\u00e8me\r\n\r\n10:13:47:11  10:13:51:13\r\n           ne vient pas\r\ndes autorit\u00e9s sanitaires f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:13:51:18  10:13:54:16\r\n         -L'\u00e9lectrosmog\r\n   n'entra\u00eene pas de maladies.\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:59:13\r\nEt les appareils qui en seraient\r\n    responsables sont s\u00fbrs.\r\n\r\n10:13:59:18  10:14:01:21\r\n{\\an3}     Nous ne voyons pas la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:14:02:02  10:14:04:16\r\n{\\an3}                 d'actions urgentes.\r\n\r\n10:14:04:21  10:14:07:02\r\n{\\an3}           Nous suivons la situation\r\n\r\n10:14:07:07  10:14:09:21\r\n                 dans le domaine\r\n             des rayons non ionisants\r\n\r\n10:14:10:02  10:14:11:18\r\n{\\an3}           et de l'hypersensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:14:11:23  10:14:14:18\r\n{\\an3}Ce n'est pas un objectif prioritaire.\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:19:01\r\n    -Cette prise de position\r\n  ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n10:14:19:06  10:14:23:06\r\n          Pierre Dubochet\r\nest ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communication.\r\n\r\n10:14:23:11  10:14:27:01\r\n      Il conna\u00eet tr\u00e8s bien\r\n les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:14:27:06  10:14:29:14\r\n    Il mesure avec pr\u00e9cision\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:33:12\r\n    les fr\u00e9quences invisibles\r\n     de notre environnement.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:37:23\r\n  -Le champ magn\u00e9tique naturel\r\n    est extr\u00eamement faible.\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:39:20\r\n            Il est \u00e0 peine mesurable.\r\n\r\n10:14:40:01  10:14:42:08\r\n{\\an3}           Dans une ville comme ici,\r\n\r\n10:14:42:12  10:14:45:01\r\n{\\an3}      le champ magn\u00e9tique artificiel\r\n\r\n10:14:45:06  10:14:49:13\r\n{\\an3}  est d'environ 100 millions de fois\r\n         plus fort, voire davantage.\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:53:04\r\n  L'appareil \u00e0 mesurer gr\u00e9sille\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:55:00\r\n         Les micro-ondes\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:59:20\r\n{\\an3}employ\u00e9es pour les appareils sans fil\r\n        ont la particularit\u00e9 physique\r\n\r\n10:15:00:01  10:15:02:15\r\n               de faire un champ \r\n              extr\u00eamement variable\r\n\r\n10:15:02:20  10:15:05:18\r\n{\\an3}           et qui ne se r\u00e9partit pas\r\n                   comme la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:15:05:23  10:15:08:06\r\n{\\an3}     On l'imagine des fois uniforme.\r\n\r\n10:15:08:11  10:15:12:05\r\n{\\an3}              En fait, par endroits,\r\n     en l'espace d'un m\u00e8tre, il peut\r\n\r\n10:15:12:10  10:15:15:06\r\n      avoir des variations \r\n      de dix ou vingt fois.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:20:08\r\n-Les normes d'\u00e9mission en vigueur\r\nnous prot\u00e8gent-elles efficacement\r\n\r\n10:15:20:12  10:15:23:05\r\ndu rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique ?\r\n\r\n10:15:23:10  10:15:26:00\r\n           -Les normes\r\n   ont \u00e9t\u00e9 faites tardivement.\r\n\r\n10:15:26:05  10:15:29:14\r\n   Les \u00e9quipements \u00e9lectriques\r\n     \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9s.\r\n\r\n10:15:29:19  10:15:32:19\r\n   Ces normes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies\r\n         par l'industrie\r\n\r\n10:15:33:00  10:15:36:08\r\n     pour avoir des valeurs\r\n   de rayonnement acceptables\r\n\r\n10:15:36:12  10:15:38:17\r\n  et \u00e9viter d'avoir des proc\u00e8s.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:42:09\r\n{\\an5}          -Ces images\r\n  de la t\u00e9l\u00e9vision norv\u00e9gienne\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:45:05\r\nmontrent comment l'industrie p\u00e8se\r\n\r\n10:15:45:10  10:15:47:08\r\n         sur les normes.\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:51:15\r\n   La s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\nlors d'une r\u00e9union de l'Institut\r\n\r\n10:15:52:01  10:15:55:11\r\n   des ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens\r\n   et \u00e9lectroniciens, l'IEEE.\r\n\r\n10:15:55:15  10:15:57:17\r\n     L'organisation regroupe\r\n\r\n10:15:57:22  10:16:01:09\r\n    les sp\u00e9cialistes mondiaux\r\n     des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n10:16:01:13  10:16:03:07\r\n        Les sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:16:03:11  10:16:06:15\r\n     de l'\u00e9lectromagn\u00e9tique\r\n       r\u00e9v\u00e8lent les noms\r\n\r\n10:16:06:20  10:16:08:20\r\n      de leurs employeurs.\r\n\r\n10:16:19:22  10:16:23:23\r\n       -Il s'agit en fait\r\nde repr\u00e9sentants de l'industrie.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:27:12\r\n       Cette organisation\r\n   a \u00e9mis des recommandations\r\n\r\n10:16:27:17  10:16:31:17\r\n  sur les valeurs d'exposition \r\n  li\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:16:31:22  10:16:35:07\r\n     Elles ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es\r\n   sans grandes modifications\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:38:02\r\n par l'Europe et par la Suisse.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:42:18\r\n{\\an3}    -Les normes ne sont pas d\u00e9finies\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:45:11\r\n{\\an3}      pour une protection sanitaire.\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:47:01\r\n              Elles ne disent pas\r\n\r\n10:16:47:06  10:16:49:00\r\n{\\an3}            qu'il n'y a aucun risque\r\n\r\n10:16:49:05  10:16:51:14\r\n{\\an3}   mais qu'au-dessus de ces valeurs,\r\n\r\n10:16:51:19  10:16:55:02\r\n                il y a un risque\r\n   d'effet biologique \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:16:55:07  10:17:00:04\r\n{\\an3}  On a travesti ce message en disant\r\n       qu'en dessous de ces valeurs,\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:02:06\r\n      il ne se passe rien.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:07:08\r\n-Dans la plupart des pays, la valeur\r\n maximum d'exposition aux antennes\r\n\r\n10:17:07:12  10:17:09:15\r\n   est de 61 volts par m\u00e8tre.\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:14:15\r\nLa Suisse reprend cette norme en y\r\najoutant un principe de pr\u00e9caution\r\n\r\n10:17:14:20  10:17:16:16\r\n  limitant \u00e0 6 volts par m\u00e8tre\r\n\r\n10:17:16:21  10:17:20:21\r\n  l'exposition dans les lieux \r\n  dits \u00e0 utilisation sensible.\r\n\r\n10:17:21:02  10:17:25:20\r\n Ca concerne l'habitat, les \u00e9coles,\r\nles postes de travail \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:17:26:01  10:17:30:21\r\n    certaines places de jeux,\r\nmais pas l'espace public ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:17:31:02  10:17:33:18\r\n     ou les lieux de passage\r\n        comme les gares.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:36:07\r\n Les op\u00e9rateurs sont gourmands.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:09\r\n    Ils veulent faire sauter\r\n le carcan des 6 volts par m\u00e8tre\r\n\r\n10:17:40:13  10:17:42:09\r\n   qui limite leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n10:17:42:13  10:17:45:14\r\n{\\an1}-La demande ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:17:45:19  10:17:48:19\r\n{\\an1}On pr\u00e9dit que jusqu'\u00e0 2020\r\n\r\n10:17:49:00  10:17:50:15\r\n{\\an1}il y aura dix fois plus\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:55:12\r\n{\\an1}de donn\u00e9es transmises\r\npar les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:17:55:17  10:18:01:10\r\n        Mais c'est difficile\r\nde construire de nouvelles antennes.\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:06:02\r\nC'est aussi pour \u00e7a qu'on demande\r\n une augmentation de la limite.\r\n\r\n10:18:06:07  10:18:09:07\r\n     Les gens sont habitu\u00e9s\r\n      aux sites existants\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:11:05\r\n     et s'y opposent moins.\r\n\r\n10:18:11:10  10:18:15:02\r\n  Au maximum, on pourra arriver\r\n      \u00e0 17 volts par m\u00e8tre.\r\n\r\n10:18:15:07  10:18:18:21\r\n -17 volts/m\u00e8tre pour les lieux\r\n    \u00e0 utilisation sensible:\r\n\r\n10:18:19:02  10:18:21:14\r\n       presque trois fois \r\n       la limite de 6 V/m.\r\n\r\n10:18:21:19  10:18:26:04\r\nCet enjeu est plac\u00e9 entre les mains\r\n       du Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:18:26:09  10:18:27:14\r\n        en d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n10:18:27:19  10:18:32:07\r\nSuite \u00e0 la pression des t\u00e9l\u00e9coms,\r\n des d\u00e9put\u00e9s lancent une motion\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:33:20\r\n      demandant la hausse.\r\n\r\n10:18:34:01  10:18:36:07\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'accepte\r\n\r\n10:18:36:11  10:18:39:01\r\nmais le Parlement doit se prononcer.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:42:15\r\n   Le National adopte le texte\r\n     \u00e0 une courte majorit\u00e9.\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:44:09\r\n      Le Conseil des Etats\r\n\r\n10:18:44:13  10:18:47:12\r\n      tient entre ses mains\r\n       la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n10:18:49:17  10:18:51:14\r\n{\\an3}             -On a entendu des gens,\r\n\r\n10:18:51:19  10:18:54:04\r\n{\\an3}       en particulier des op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:56:02\r\n{\\an3}               de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:18:56:07  10:19:01:11\r\n{\\an3}        Ils \u00e9taient tr\u00e8s nombreux et\r\nnous pressaient \u00e0 avancer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:19:01:16  10:19:03:22\r\n    Par contre, dans ce cas,\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:06:16\r\n{\\an3}ce sont les personnes qui souffrent\r\n\r\n10:19:06:21  10:19:09:18\r\n      de cette intol\u00e9rance\r\n\r\n10:19:09:23  10:19:11:22\r\n             aux rayons non ionisants\r\n\r\n10:19:12:03  10:19:16:23\r\n{\\an3}                  qui nous ont \u00e9crit\r\n         et manifest\u00e9 leur d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:19:17:04  10:19:21:13\r\n           -D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   les besoins de l'industrie.\r\n\r\n10:19:21:18  10:19:26:03\r\n De l'autre, le maintien strict\r\n  d'un principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:19:26:08  10:19:29:13\r\n        G\u00e9raldine Savary\r\n se prononcera contre la motion.\r\n\r\n10:19:29:18  10:19:32:17\r\n Pour son coll\u00e8gue appenzellois\r\n           A.Caroni,\r\n\r\n10:19:32:22  10:19:35:03\r\n la prudence n'est pas de mise.\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:37:21\r\n      -Le futur de ce pays\r\n          se construit\r\n\r\n10:19:38:02  10:19:40:15\r\n     sur l'infrastructure num\u00e9rique.\r\n\r\n10:19:40:20  10:19:43:10\r\n{\\an3}               La t\u00e9l\u00e9communication,\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:46:13\r\n{\\an3}             c'est pour le bien-\u00eatre\r\n               de tous les citoyens.\r\n\r\n10:19:46:18  10:19:51:06\r\n{\\an3} Je voudrais bien vivre dans un pays\r\n     o\u00f9 il y a une forte technologie\r\n\r\n10:19:51:11  10:19:52:20\r\n              dans ce domaine.\r\n\r\n10:19:53:01  10:19:55:20\r\n           -Les soucis\r\n  des personnes tr\u00e8s sensibles,\r\n\r\n10:19:56:01  10:19:58:09\r\n c'est un sacrifice n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:00:15\r\n{\\an3}         -Ce n'est pas un sacrifice.\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:04:11\r\n{\\an3}       Si c'\u00e9tait prouv\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n            un danger pour la sant\u00e9,\r\n\r\n10:20:04:16  10:20:07:01\r\n{\\an3}      on pourrait faire un \u00e9quilibre\r\n\r\n10:20:07:06  10:20:11:00\r\n{\\an3}            mais des cas me semblent\r\n            des malades imaginaires.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:15:05\r\n  -Ancien municipal lausannois,\r\n   Olivier Fran\u00e7ais a autoris\u00e9\r\n\r\n10:20:15:10  10:20:16:16\r\n         pendant 16 ans\r\n\r\n10:20:16:21  10:20:19:19\r\n        des installations\r\n    pour des antennes relais.\r\n\r\n10:20:20:00  10:20:21:07\r\n           Physicien,\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:26:02\r\nil est ouvert \u00e0 cette technologie\r\n  mais commence \u00e0 s'interroger.\r\n\r\n10:20:27:20  10:20:30:20\r\n-J'ai 30 ans d'utilisation du natel.\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:34:07\r\nJe l'ai depuis 1986.\r\n\r\n10:20:34:11  10:20:37:23\r\n{\\an1}Ma sant\u00e9 se porte bien,\r\nmais dans mon environnement,\r\n\r\n10:20:38:04  10:20:41:12\r\n{\\an1}j'ai des connaissances\r\naffect\u00e9es par l'\u00e9lectrosmog.\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:43:08\r\n      Donc, je m'interroge.\r\n\r\n10:20:43:12  10:20:47:21\r\n  On va pas s'amuser \u00e0 augmenter\r\npar principe car il y a un besoin.\r\n\r\n10:20:48:02  10:20:51:02\r\n     Dire oui \u00e0 une motion,\r\n    c'est entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:20:51:07  10:20:54:19\r\n Voter la loi a un autre impact.\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:56:13\r\n     Mon vote sera r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:20:56:18  10:20:59:02\r\n-Le d\u00e9bat d\u00e9marre, les opposants\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:00:15\r\n        prennent la main.\r\n\r\n10:21:00:20  10:21:03:10\r\n       -Je dois vous dire,\r\n        chers coll\u00e8gues,\r\n\r\n10:21:03:14  10:21:05:19\r\n     que sur cette question,\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:08:04\r\n    je fais acte d'humilit\u00e9.\r\n\r\n10:21:08:09  10:21:13:22\r\nComme parlement de milice, on atteint\r\n presque notre seuil de comp\u00e9tence.\r\n\r\n10:21:14:03  10:21:17:04\r\n   C'est tr\u00e8s difficile de juger\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:20:20\r\n  des effets de ces rayonnements,\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:24:19\r\n     de juger des cons\u00e9quences\r\n   de notre d\u00e9cision aujourd'hui\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:28:05\r\n         si on augmente\r\n  la puissance de ces antennes.\r\n\r\n10:21:28:10  10:21:29:23\r\n       -Nous sommes quatre\r\n\r\n10:21:30:04  10:21:31:23\r\n{\\an1}\u00e0 nous \u00eatre abstenus\r\n\r\n10:21:32:04  10:21:34:08\r\n{\\an1}sur la prise en consid\u00e9ration\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:35:22\r\n   de cette motion.\r\n\r\n10:21:36:03  10:21:38:09\r\n{\\an1}Je suis un des quatre qui doute.\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:42:20\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que la motion,\r\n  qui est un acte contraignant,\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:45:21\r\n   soit la meilleure des mesures\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:21:46:02  10:21:48:03\r\n    Peut-\u00eatre que je dirai non.\r\n\r\n10:21:48:08  10:21:51:05\r\n Je suis toujours dans le doute.\r\n\r\n10:21:53:00  10:21:57:02\r\n    -Et contre toute attente,\r\n  le Conseil des Etats dit NON:\r\n\r\n10:21:57:07  10:22:01:20\r\n  Un retournement de situation \r\n cr\u00e9\u00e9 par les partisans du doute\r\n\r\n10:22:02:01  10:22:05:11\r\nqui l'emportent \u00e0 une voix pr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:16:18\r\n-La mont\u00e9e en puissance des antennes\r\n relais est repouss\u00e9e \u00e0 plus tard.\r\n\r\n10:22:16:23  10:22:21:00\r\nDans l'attente, le r\u00e9seau actuel\r\n   continue \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:22:21:05  10:22:24:01\r\n            A Orbe,\r\nun projet d'implantation de Salt\r\n\r\n10:22:24:06  10:22:25:17\r\n        s\u00e8me la discorde.\r\n\r\n10:22:25:22  10:22:27:07\r\n        -On va installer\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:30:10\r\nune antenne sur le toit du b\u00e2timent\r\n\r\n10:22:30:14  10:22:33:05\r\n{\\an3}             qui se trouve juste l\u00e0.\r\n\r\n10:22:33:10  10:22:37:07\r\n{\\an3}      Cette proximit\u00e9 m'a interpell\u00e9\r\n        et j'ai lanc\u00e9 une opposition\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:41:06\r\n{\\an3}               \u00e0 la mise \u00e0 l'enqu\u00eate\r\n                   de cette antenne.\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:45:19\r\n-Jean-Daniel Besson est un ing\u00e9nieur\r\n     de Swisscom \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:22:46:00  10:22:47:18\r\n      Il conna\u00eet tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:49:12\r\n      les antennes relais.\r\n\r\n10:22:49:17  10:22:52:22\r\n En voir une \u00e0 50 m de chez lui\r\n       ne l'enchante pas.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:54:16\r\n      Et il n'est pas seul.\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:59:23\r\nLa totalit\u00e9 des voisins se sont \r\nprononc\u00e9s contre l'installation.\r\n\r\n10:23:00:04  10:23:02:19\r\nQuand vous \u00e9tiez dans l'entreprise,\r\n\r\n10:23:03:00  10:23:07:08\r\n   cette question de s\u00e9curit\u00e9,\r\nde dangerosit\u00e9 des ondes suppos\u00e9e,\r\n\r\n10:23:07:12  10:23:09:03\r\n         on en parlait ?\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:14:10\r\n{\\an1}-Sur l'aspect technique, oui,\r\njamais sur l'aspect m\u00e9dical.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:18:08\r\n     C'est un aspect\r\nque j'ai d\u00e9couvert entretemps.\r\n\r\n10:23:18:12  10:23:22:03\r\n  J'y ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\nen particulier avec mon voisin\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:24:13\r\n{\\an1}qui est \u00e9lectro-hypersensible.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:26:23\r\n{\\an1}Des choses que j'ignorais aussi.\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:28:21\r\n     J'ai revu ma position.\r\n\r\n10:23:29:02  10:23:33:05\r\n     -Le voisin de M. Besson\r\n   habite \u00e0 30 m de l'immeuble\r\n\r\n10:23:33:10  10:23:37:01\r\n      o\u00f9 la future antenne\r\n      devrait \u00eatre plac\u00e9e.\r\n\r\n10:23:37:06  10:23:41:16\r\n   Juriste de m\u00e9tier, il a \u00e9t\u00e9\r\ndiagnostiqu\u00e9 \u00e9lectro-hypersensible\r\n\r\n10:23:41:21  10:23:44:13\r\n       et doit se prot\u00e9ger\r\n       de fa\u00e7on int\u00e9grale.\r\n\r\n10:23:44:18  10:23:46:11\r\n          -Depuis 2016,\r\n\r\n10:23:46:15  10:23:48:22\r\n{\\an3}      je suis \u00e9lectro-hypersensible.\r\n\r\n10:23:49:03  10:23:51:19\r\n{\\an3}  Le jour, je dois porter des tenues\r\n\r\n10:23:52:00  10:23:54:20\r\n{\\an3}             tiss\u00e9es en fil d'argent\r\n                   pour me prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:23:55:01  10:23:57:22\r\n{\\an3}                    La nuit, je dors\r\n           dans une cage de Faraday,\r\n\r\n10:23:58:03  10:24:00:05\r\n{\\an3}       un baldaquin en fil d'argent.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:02:13\r\n{\\an3}      Si une telle antenne arrivait,\r\n\r\n10:24:02:18  10:24:06:18\r\n{\\an3}          le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique\r\n   serait encore plus haut chez moi.\r\n\r\n10:24:06:23  10:24:10:23\r\n{\\an3}        A une distance aussi faible,\r\n     je serais litt\u00e9ralement irradi\u00e9\r\n\r\n10:24:11:04  10:24:12:20\r\n{\\an3}             avec un danger de mort.\r\n\r\n10:24:13:01  10:24:26:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:30:06\r\n{\\an1}Voici l'installation\r\nn\u00e9cessaire pour la nuit:\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:34:02\r\n{\\an1}un baldaquin et un tapis de sol.\r\n\r\n10:24:34:07  10:24:40:08\r\n{\\an1}Le tout tiss\u00e9 en fil d'argent\r\net connect\u00e9 \u00e0 la terre.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:41:20\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 ceci,\r\n\r\n10:24:42:01  10:24:46:19\r\n{\\an1}on parvient \u00e0 filtrer environ 90 %\r\ndes champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n\r\n10:24:47:00  10:24:50:07\r\n{\\an1}de basse, haute, et hyperfr\u00e9quence.\r\n\r\n10:24:50:11  10:24:56:02\r\n{\\an1}La protection n'est donc pas totale\r\nmais cela r\u00e9duit l'exposition.\r\n\r\n10:25:01:05  10:25:04:02\r\n{\\an3} C'est vraiment une vie qui bascule.\r\n\r\n10:25:04:07  10:25:09:04\r\n{\\an3}     Il y a un avant au cours duquel\r\n je m'attendais \u00e0 rien de tout cela,\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:15:06\r\n{\\an3}   et puis une c\u00e9sure et tout \u00e0 coup\r\n c'est la plong\u00e9e dans un univers...\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:16:18\r\n                J'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:25:16:23  10:25:21:12\r\n{\\an3}     qu'il y avait beaucoup d'autres\r\n   personnes \u00e9lectro-hypersensibles.\r\n\r\n10:25:21:17  10:25:26:18\r\n{\\an3}Et je me bats depuis lors pour tenter\r\n       de ne pas couler, dirons-nous.\r\n\r\n10:25:26:23  10:25:30:01\r\n -Quels sympt\u00f4mes ressentez-vous\r\n\r\n10:25:30:06  10:25:34:20\r\n     quand vous \u00eates expos\u00e9\r\n aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques ?\r\n\r\n10:25:35:01  10:25:38:02\r\n{\\an3}-Des acouph\u00e8nes extr\u00eamement violents.\r\n\r\n10:25:38:07  10:25:41:20\r\n               Au niveau c\u00e9r\u00e9bral,\r\n           \u00e7a cr\u00e9pite litt\u00e9ralement.\r\n\r\n10:25:42:01  10:25:46:10\r\n         Des douleurs musculaires, \r\n        des palpitations cardiaques,\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:52:02\r\n{\\an3} une arythmie, donc une extrasystole\r\n    ventriculaire tr\u00e8s pr\u00e9occupante,\r\n\r\n10:25:52:07  10:25:56:01\r\n        et des probl\u00e8mes de vertige.\r\n\r\n10:25:56:06  10:25:59:20\r\n{\\an3}Une forme d'\u00e9tat de malaise g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:26:00:01  10:26:04:13\r\n-La controverse autour de l'antenne\r\n  d'Orbe illustre bien l'impasse\r\n\r\n10:26:04:18  10:26:08:10\r\n   dans laquelle se retrouvent\r\n   tr\u00e8s souvent les communes.\r\n\r\n10:26:08:14  10:26:10:14\r\n  Un op\u00e9rateur propose de payer\r\n\r\n10:26:10:19  10:26:13:09\r\n            un loyer\r\n  \u00e0 un propri\u00e9taire d'immeuble\r\n\r\n10:26:13:13  10:26:16:00\r\n    qui accepte une antenne.\r\n\r\n10:26:16:05  10:26:19:23\r\n   Le canton \u00e9value le projet\r\n  et s'il est dans les r\u00e8gles,\r\n\r\n10:26:20:04  10:26:23:18\r\n  invite la commune \u00e0 d\u00e9livrer\r\n    un permis de construire.\r\n\r\n10:26:23:23  10:26:25:21\r\n    La municipalit\u00e9 est prise\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:29:08\r\n         entre le canton\r\net la contestation des habitants.\r\n\r\n10:26:29:12  10:26:34:09\r\n L'op\u00e9rateur, Salt dans ce cas, \r\nest pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:00:20\r\n-Finalement, que risque la commune\r\n         si vous d\u00e9cidez\r\n\r\n10:27:01:01  10:27:05:05\r\n  de ne pas octroyer ce permis \r\n  de construire \u00e0 l'op\u00e9rateur ?\r\n\r\n10:27:05:10  10:27:08:17\r\n-Salt va mettre en oeuvre ses avocats\r\n\r\n10:27:08:22  10:27:12:03\r\n{\\an3}pour obtenir ce permis de construire\r\n\r\n10:27:12:08  10:27:17:08\r\n{\\an3}malgr\u00e9 la volont\u00e9 de la municipalit\u00e9\r\n                de ne pas le donner.\r\n\r\n10:27:17:12  10:27:21:02\r\n    -Donc, vous faites face \r\n    \u00e0 une action juridique ?\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:23:21\r\n-On fait face \u00e0 une action juridique\r\n\r\n10:27:24:02  10:27:26:21\r\n{\\an3}            men\u00e9e de nombreuses fois\r\n                    par les communes\r\n\r\n10:27:27:02  10:27:29:22\r\n{\\an3}                  et malheureusement\r\n               tr\u00e8s souvent perdues.\r\n\r\n10:27:30:03  10:27:33:08\r\n   -Alain attend avec anxi\u00e9t\u00e9\r\n       la d\u00e9cision finale\r\n\r\n10:27:33:12  10:27:35:08\r\n      concernant l'antenne.\r\n\r\n10:27:35:12  10:27:40:07\r\n     Dans l'attente, il m\u00e8ne\r\n  des recherches sur les effets\r\n\r\n10:27:40:11  10:27:44:21\r\n  des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\net essaie de d\u00e9fendre ses droits.\r\n\r\n10:27:45:02  10:27:46:16\r\n          -Il me semble\r\n\r\n10:27:46:21  10:27:50:22\r\n{\\an3}    qu'un droit de l'homme essentiel\r\n            est le droit \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:56:03\r\n{\\an3}Quand les constitutions garantissent\r\n le droit \u00e0 la libert\u00e9 individuelle,\r\n\r\n10:27:56:08  10:27:59:09\r\n{\\an3}                   quel est son sens\r\n         pour une personne comme moi\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:02:11\r\n{\\an3}   qui ne peut plus aller et venir ?\r\n\r\n10:28:02:15  10:28:06:22\r\n   -L'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9\r\nest reconnue et d\u00e9crite par l'OMS\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:10:20\r\n       mais le lien causal\r\navec les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n\r\n10:28:11:01  10:28:14:11\r\n    n'est pas officiellement\r\n        pris en compte.\r\n\r\n10:28:14:15  10:28:20:08\r\nA Paris, des travaux scientifiques\r\n ont mis en \u00e9vidence ce syndrome.\r\n\r\n10:28:20:12  10:28:24:20\r\n    Ces travaux ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s\r\n     par Dominique Belpomme,\r\n\r\n10:28:25:01  10:28:28:08\r\n          canc\u00e9rologue\r\n   internationalement reconnu\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:31:07\r\net expert en sant\u00e9 environnementale.\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:36:18\r\n{\\an1}-Toutes ces armoires correspondent\r\naux malades venus me consulter\r\n\r\n10:28:36:23  10:28:40:11\r\n{\\an1}pour une intol\u00e9rance\r\naux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:28:40:15  10:28:43:05\r\n{\\an1}C'est la plus grande s\u00e9rie mondiale:\r\n\r\n10:28:43:10  10:28:46:22\r\n{\\an1}1'500 cas examin\u00e9s cliniquement\r\net biologiquement\r\n\r\n10:28:47:03  10:28:50:08\r\ndepuis ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:28:50:12  10:28:54:11\r\n     -Les patients ont subi \r\n    des examens neurologiques\r\n\r\n10:28:54:15  10:28:57:04\r\n    et des tests biologiques\r\n\r\n10:28:57:09  10:29:00:14\r\n       permettant de doser\r\n     vitamines et prot\u00e9ines.\r\n\r\n10:29:00:19  10:29:04:06\r\n       On a aussi mesur\u00e9\r\nle flux sanguin de leur cerveau,\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:07:18\r\n         ce qui a permis\r\n   une d\u00e9couverte inqui\u00e9tante.\r\n\r\n10:29:07:23  10:29:11:19\r\n   -Certaines zones du cerveau\r\n    sont moins bien irrigu\u00e9es\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:13:05\r\n      que d'autres,\r\n\r\n10:29:13:10  10:29:14:21\r\n    que ce soit li\u00e9\r\n\r\n10:29:15:02  10:29:18:11\r\n{\\an1}\u00e0 une baisse de fluidit\u00e9 du sang,\r\n\r\n10:29:18:16  10:29:21:12\r\n{\\an1}avec des globules rouges\r\nqui s'agglutinent,\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:25:21\r\n{\\an1}ou tout simplement des capillaires\r\nc\u00e9r\u00e9braux qui sont anormaux.\r\n\r\n10:29:26:02  10:29:31:09\r\n{\\an1}Il y a insuffisamment de sang\r\nqui passe dans ces zones du cerveau,\r\n\r\n10:29:31:13  10:29:35:08\r\n{\\an1}et \u00e0 partir du moment\r\no\u00f9 il y a baisse du flux sanguin\r\n\r\n10:29:35:12  10:29:39:22\r\n{\\an1}dans certaines zones du cerveau,\r\nvous avez une baisse d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:29:40:03  10:29:44:09\r\n{\\an1}Et quand vous avez un manque\r\nd'oxyg\u00e8ne au niveau des neurones,\r\n\r\n10:29:44:13  10:29:46:20\r\n{\\an1}les cellules nobles du cerveau,\r\n\r\n10:29:47:01  10:29:50:11\r\n      il y a d'abord\r\ndysfonctionnement des neurones.\r\n\r\n10:29:50:16  10:29:54:18\r\n{\\an1}Et si l'exposition aux champs\r\n\u00e9lectromagn\u00e9tiques persiste,\r\n\r\n10:29:54:23  10:29:58:14\r\nvous avez destruction du neurone,\r\n    et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:29:58:19  10:30:03:17\r\n{\\an1}on entre dans la maladie d'Alzheimer\r\nou une maladie apparent\u00e9e.\r\n\r\n10:30:05:17  10:30:09:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0 un \u00e9cho-doppler puls\u00e9 normal.\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:11:17\r\n{\\an1}-Le doppler c\u00e9r\u00e9bral puls\u00e9 mesure\r\n\r\n10:30:11:22  10:30:16:19\r\n la vitesse des globules rouges \r\ndans les vaisseaux intracr\u00e2niens.\r\n\r\n10:30:17:00  10:30:20:03\r\n   -Ici, le lobe temporal droit.\r\n\r\n10:30:20:08  10:30:22:14\r\n   Ici, le lobe temporal gauche.\r\n\r\n10:30:22:19  10:30:25:07\r\nLe flux sanguin passe parfaitement.\r\n\r\n10:30:25:11  10:30:29:14\r\n   Quand c'est rouge ou orange,\r\n   le flux sanguin est normal.\r\n\r\n10:30:29:19  10:30:34:11\r\n   Par contre ici, on a le m\u00eame\r\n   chez un sujet hypersensible.\r\n\r\n10:30:34:15  10:30:38:23\r\n      Comme vous le voyez ici,\r\ndans cette r\u00e9gion capsulothalamique,\r\n\r\n10:30:39:04  10:30:44:19\r\nqui correspond au syst\u00e8me limbique,\r\nle sang ne passe pratiquement plus.\r\n\r\n10:30:45:19  10:30:47:23\r\n  -Ce constat alarmant commence\r\n\r\n10:30:48:04  10:30:51:17\r\n  \u00e0 trouver une prise en compte\r\n       toujours plus large\r\n\r\n10:30:51:22  10:30:54:19\r\n            au sein\r\n de la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n10:30:58:00  10:31:01:05\r\n-Vous avez le rapport BioInitiative\r\n\r\n10:31:01:10  10:31:05:01\r\n     qui fait l'\u00e9tat de plus\r\n de 3'000 articles scientifiques\r\n\r\n10:31:05:06  10:31:07:17\r\n    d\u00e9montrant formellement\r\n\r\n10:31:07:22  10:31:11:01\r\n que les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n\r\n10:31:11:06  10:31:14:16\r\nsont excessivement toxiques \r\navec un risque de cancer\r\n\r\n10:31:14:21  10:31:18:12\r\n   mais aussi un risque\r\nsur le syst\u00e8me nerveux central.\r\n\r\n10:31:18:17  10:31:22:02\r\n    Il y a des maladies,\r\ntelle la scl\u00e9rose en plaque,\r\n\r\n10:31:22:07  10:31:26:00\r\n{\\an1}pour lesquelles on suspecte\r\ntr\u00e8s fortement une origine\r\n\r\n10:31:26:05  10:31:28:16\r\nli\u00e9e aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:31:28:21  10:31:33:21\r\n   Toute une pathologie gravite\r\nderri\u00e8re ce premier \u00e9tat biologique\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:36:07\r\n  qu'est l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:39:13\r\nIl y a un d\u00e9but de reconnaissance\r\n            croissant\r\n\r\n10:31:39:18  10:31:44:00\r\n    au niveau de la communaut\u00e9\r\nm\u00e9dico-scientifique internationale.\r\n\r\n10:31:44:05  10:31:46:11\r\n     -Mais aussi la justice.\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:50:01\r\n          Derni\u00e8rement,\r\nplusieurs jugements ont \u00e9t\u00e9 rendus\r\n\r\n10:31:50:06  10:31:54:00\r\n     en faveur de personnes\r\n   souffrant du mal des ondes.\r\n\r\n10:31:54:05  10:31:59:13\r\n A Toulouse, un tribunal octroie \r\nune rente d'invalidit\u00e9 \u00e0 une femme\r\n\r\n10:31:59:18  10:32:01:22\r\n reconnue \u00e9lectro-hypersensible.\r\n\r\n10:32:02:03  10:32:06:07\r\n           A Grenoble,\r\n  la justice ordonne le retrait\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:09:21\r\n  d'un compteur d'eau connect\u00e9\r\n      nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:13:11\r\n   au domicile d'une personne\r\n     \u00e9lectro-hypersensible.\r\n\r\n10:32:13:15  10:32:17:17\r\nA Brescia (I), la cour de cassation\r\n        exige le versement\r\n\r\n10:32:17:22  10:32:21:07\r\n    d'une rente d'invalidit\u00e9\r\n     \u00e0 Innocente Marcolini,\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:24:17\r\n     un cadre d'entreprise \r\n    qui contracte une tumeur\r\n\r\n10:32:24:22  10:32:28:09\r\n    suite \u00e0 un usage intensif\r\n    du t\u00e9l\u00e9phone cellulaire.\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:31:01\r\n{\\an3}     -Je devais parler avec les USA,\r\n\r\n10:32:31:06  10:32:33:16\r\n                 la Chine, Hong Kong,\r\n\r\n10:32:33:21  10:32:36:02\r\n{\\an3}          \u00e0 des horaires d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n10:32:36:07  10:32:39:23\r\n{\\an3}  Et je devais faire des tractations\r\n                   avec les banques,\r\n\r\n10:32:40:04  10:32:44:10\r\n{\\an3}      par exemple avec les instituts\r\n            financiers au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:32:44:14  10:32:47:08\r\n{\\an3}                 Et tout cela a dur\u00e9\r\n                  beaucoup de temps.\r\n\r\n10:32:47:12  10:32:52:00\r\n{\\an3}  Comme j'\u00e9cris avec la main droite,\r\n      j'ai utilis\u00e9 l'oreille gauche.\r\n\r\n10:32:52:05  10:32:56:12\r\n{\\an3}      Avec la main gauche, je tenais\r\n        le t\u00e9l\u00e9phone ou le sans-fil,\r\n\r\n10:32:56:17  10:33:00:23\r\n{\\an3}    pour pouvoir \u00e9crire avec la main\r\n        droite et prendre des notes.\r\n\r\n10:33:01:04  10:33:05:20\r\n{\\an3}    Souvent, les t\u00e9l\u00e9phones duraient\r\n 20 minutes, 30 minutes, 40 minutes.\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:10:10\r\n{\\an3}       Quand je raccrochais, j'avais\r\n      l'oreille et le visage rouges,\r\n\r\n10:33:10:14  10:33:12:23\r\n{\\an3}                  et je transpirais.\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:17:16\r\n      -I.Marcolini passait\r\nsix heures par jour au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:22:16\r\nIl d\u00e9veloppe un neurinome acoustique\r\n   au niveau de l'oreille gauche,\r\n\r\n10:33:22:21  10:33:26:14\r\n    une tumeur b\u00e9gnine qui,\r\ndans son cas, doit \u00eatre retir\u00e9e.\r\n\r\n10:33:26:19  10:33:30:13\r\n     Il se fait donc op\u00e9rer\r\n mais n'en ressort pas indemne.\r\n\r\n10:33:30:18  10:33:33:16\r\n-Trois mois apr\u00e8s l'intervention,\r\n\r\n10:33:33:21  10:33:35:13\r\n                  je suis rest\u00e9\r\n\r\n10:33:35:18  10:33:40:23\r\n{\\an3}            avec la moiti\u00e9 du visage\r\n    du c\u00f4t\u00e9 gauche sans sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:33:41:04  10:33:44:19\r\n               Donc, je n'ai plus\r\n           de sensibilit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:47:18\r\n{\\an3}Si vous me pincez, je ne le sens pas.\r\n\r\n10:33:47:23  10:33:54:00\r\n{\\an3} Et c'est surtout l'oeil, j'ai eu...\r\n        comment on dit... un ulc\u00e8re.\r\n\r\n10:33:54:05  10:33:56:20\r\n{\\an3}  C'\u00e9tait une douleur insupportable.\r\n\r\n10:33:57:01  10:34:01:17\r\n{\\an3}   Excusez-moi mais c'\u00e9tait vraiment\r\n         quelque chose \u00e0 se suicider\r\n\r\n10:34:01:22  10:34:03:20\r\n    car je n'en pouvais plus.\r\n\r\n10:34:04:01  10:34:07:10\r\n  -Ne pouvant plus travailler,\r\n      il se bat en justice\r\n\r\n10:34:07:14  10:34:10:03\r\npour obtenir une rente d'invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:34:10:08  10:34:12:17\r\nLe tribunal tranche en sa faveur.\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:16:20\r\n -La sentence de la cour d'appel\r\n   et de la cour de cassation\r\n\r\n10:34:17:01  10:34:21:16\r\n           dit que l'unique cause\r\n   sont les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:34:21:21  10:34:26:22\r\n-Cette reconnaissance par la justice\r\n est une premi\u00e8re: Innocente re\u00e7oit\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:29:18\r\n  une rente d'invalidit\u00e9 \u00e0 80 %\r\n\r\n10:34:29:23  10:34:33:12\r\n mais il se retrouve aujourd'hui\r\n         sur la touche.\r\n\r\n10:34:33:17  10:34:37:18\r\nLe plus grand probl\u00e8me que j'ai eu,\r\n\r\n10:34:37:23  10:34:42:04\r\n{\\an3}         c'est que cette m\u00e9saventure\r\n       a chang\u00e9 radicalement ma vie.\r\n\r\n10:34:42:09  10:34:48:01\r\n          Mon travail, ma profession,\r\n           me plaisaient \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:34:48:06  10:34:52:01\r\n               Parce qu'\u00e0 part\r\n          l'aspect financier, etc...\r\n\r\n10:34:52:06  10:34:56:06\r\n    C'\u00e9tait aussi d\u00e9couvrir le monde,\r\n               parler aux gens.\r\n\r\n10:34:56:11  10:35:02:07\r\n{\\an3}J'avais sous mes ordres 400 personnes\r\n et je n'ai jamais eu aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:07:16\r\n{\\an3}   Encore aujourd'hui, apr\u00e8s 14 ans,\r\n   ils viennent me voir, me saluent.\r\n\r\n10:35:07:21  10:35:10:17\r\n           Il commence \u00e0 pleurer\r\n\r\n10:35:15:02  10:35:19:02\r\n                 Je n'ai plus\r\n       la satisfaction de travailler.\r\n\r\n10:35:19:07  10:35:22:17\r\n           Moi, je vois le travail\r\n                comme une...\r\n\r\n10:35:22:22  10:35:28:01\r\n{\\an3}  Comme une r\u00e9alisation de soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:35:29:21  10:35:34:04\r\n-En 2011, le Centre international\r\n   de recherche sur le cancer,\r\n\r\n10:35:34:09  10:35:35:18\r\n      une agence de l'OMS,\r\n\r\n10:35:35:23  10:35:40:14\r\nclasse les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n      de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile,\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:45:00\r\n     du sans-fil et du wifi,\r\ncomme des canc\u00e9rig\u00e8nes possibles.\r\n\r\n10:35:47:08  10:35:51:17\r\nUne des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes\r\nsur le cancer a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9e\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:53:22\r\n  par le gouvernement am\u00e9ricain\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:57:11\r\n     \u00e0 travers son programme\r\n     toxicologique national.\r\n\r\n10:35:57:16  10:36:01:22\r\nBut: \u00e9tudier des rats et des souris\r\n    soumis de mani\u00e8re continue\r\n\r\n10:36:02:03  10:36:04:21\r\n        aux rayonnements\r\n     de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\n\r\n10:36:05:02  10:36:06:14\r\n          sur deux ans.\r\n\r\n10:36:06:19  10:36:09:09\r\nNous avons contact\u00e9 Ron Melnick,\r\n\r\n10:36:09:13  10:36:12:12\r\n          qui a con\u00e7u\r\n   le programme de recherche.\r\n\r\n10:36:12:17  10:36:16:03\r\n  Il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions\r\n     depuis le Connecticut.\r\n\r\n10:36:16:08  10:36:21:07\r\n*-Nous avons test\u00e9 l'hypoth\u00e8se qu'il\r\n n'y aurait pas d'effet biologique.\r\n\r\n10:36:21:11  10:36:24:04\r\n *Les r\u00e9sultats disent qu'on peut\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:26:06\r\n{\\an3}            r\u00e9futer cette hypoth\u00e8se.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:30:12\r\n       *On a observ\u00e9\r\n  des effets sur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:36:30:17  10:36:32:05\r\n{\\an3}                 *Le plus important,\r\n\r\n10:36:32:10  10:36:36:01\r\n             c'\u00e9tait une augmentation\r\n              de tumeurs au cerveau,\r\n\r\n10:36:36:06  10:36:37:20\r\n                    des gliomes.\r\n\r\n10:36:38:01  10:36:42:21\r\n{\\an3} *Et une augmentation de schwannomes\r\n     du coeur, des tumeurs b\u00e9gnines.\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:47:09\r\n{\\an1}*Les cellules de Schwann\r\ncomposent les gaines des nerfs.\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:51:06\r\n{\\an1}*L\u00e0, c'\u00e9tait dans le coeur.\r\n\r\n10:36:51:11  10:36:55:22\r\n{\\an1}*Il y avait aussi des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'ADN\r\nobserv\u00e9s dans les cellules\r\n\r\n10:36:56:03  10:36:59:12\r\n{\\an1}du cerveau des rats et des souris.\r\n\r\n10:36:59:17  10:37:03:14\r\n{\\an3}    *L'importance de ces d\u00e9couvertes\r\n\r\n10:37:03:19  10:37:09:04\r\n{\\an1}est leur coh\u00e9rence avec ce qui\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez l'homme.\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:13:11\r\n   -Diriez-vous que t\u00e9l\u00e9phoner\r\n         est dangereux ?\r\n\r\n10:37:16:08  10:37:21:20\r\n{\\an3}*-Je dirais qu'il faut \u00eatre conscient\r\n         de la mani\u00e8re de l'utiliser.\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:26:11\r\n*Les enfants devraient \u00eatre limit\u00e9s\r\n    dan la dur\u00e9e d'utilisation,\r\n\r\n10:37:26:15  10:37:30:06\r\n   surtout quand on sait\r\nque les radiations p\u00e9n\u00e8trent\r\n\r\n10:37:30:11  10:37:35:02\r\n    plus profond\u00e9ment, avec plus\r\nd'intensit\u00e9 dans un cerveau d'enfant.\r\n\r\n10:37:35:07  10:37:39:09\r\n*Un cerveau d'enfant en d\u00e9veloppement\r\n        est plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n10:37:39:13  10:37:45:18\r\n*Mon conseil: soyez conscient de \u00e7a,\r\n prenez des mesures de pr\u00e9caution,\r\n\r\n10:37:45:23  10:37:48:18\r\n    utilisez le haut-parleur,\r\n         des \u00e9couteurs.\r\n\r\n10:37:48:23  10:37:52:05\r\n     *Faites des sms,\r\nsauf quand vous conduisez.\r\n\r\n10:37:52:10  10:37:54:05\r\n*Essayez de tenir l'antenne\r\n\r\n10:37:54:10  10:37:57:00\r\n   du t\u00e9l\u00e9phone loin du corps.\r\n\r\n10:38:00:11  10:38:05:10\r\n-Cette mise en \u00e9vidence d'un risque\r\n de cancer confirme les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:38:05:14  10:38:10:04\r\n  d'\u00e9tudes sur l'homme men\u00e9es en\r\nEurope qui ont crois\u00e9 l'apparition\r\n\r\n10:38:10:09  10:38:13:03\r\n           de tumeurs\r\net l'usage intensif du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:14:18\r\n           Toutefois,\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:18:04\r\n        il existe encore\r\n     de nombreux sceptiques.\r\n\r\n10:38:19:20  10:38:21:18\r\n    -Personne ne veut croire\r\n\r\n10:38:21:23  10:38:26:18\r\n que ce qu'il a en main comporte\r\n un risque potentiel de cancer.\r\n\r\n10:38:26:23  10:38:31:03\r\n Mais les preuves scientifiques\r\n   s'accumulent dans le sens\r\n\r\n10:38:31:08  10:38:34:08\r\n     qu'il existe un risque\r\n         pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:38:34:12  10:38:38:06\r\n    -Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude\r\n      sont encore partiels\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:42:15\r\n mais le programme toxicologique\r\n  am\u00e9ricain les rendra publics\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:45:21\r\n  en raison de leur importance\r\n           fin 2017.\r\n\r\n10:38:46:02  10:38:50:05\r\nUn point semble faire l'unanimit\u00e9:\r\n\r\n10:38:50:10  10:38:54:05\r\n      les enfants seraient\r\nplus vuln\u00e9rables que les adultes\r\n\r\n10:38:54:10  10:38:57:00\r\n      face aux rayonnements\r\n       \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:38:57:05  10:39:00:20\r\nEn France, une loi interdit le wifi\r\n         dans les cr\u00e8ches.\r\n\r\n10:39:01:01  10:39:02:11\r\n        La Suisse n'a pas\r\n\r\n10:39:02:15  10:39:05:15\r\nde dispositions claires \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:39:05:20  10:39:10:13\r\nSonia et Karine ont des enfants de 3\r\nans dans une \u00e9cole priv\u00e9e genevoise\r\n\r\n10:39:10:18  10:39:15:12\r\n   qui a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le wifi, \r\n   fr\u00e9quence proche de la 4G.\r\n\r\n10:39:15:17  10:39:21:03\r\n  Elles se battent pour le faire\r\nremplacer par une connexion c\u00e2bl\u00e9e.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:24:05\r\n{\\an1}-Sonia a beaucoup vu le directeur.\r\n\r\n10:39:24:10  10:39:27:02\r\n{\\an1}J'ai fait beaucoup de recherches.\r\n\r\n10:39:27:07  10:39:31:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une p\u00e9riode pas facile:\r\nplus je faisais de recherches,\r\n\r\n10:39:31:18  10:39:33:12\r\n{\\an1}plus je m'inqui\u00e9tais.\r\n\r\n10:39:33:17  10:39:37:05\r\nJe d\u00e9posais tous les jours mon fils\r\n    dans la classe.\r\n\r\n10:39:37:10  10:39:40:15\r\n Le directeur, au final,\r\n   a accept\u00e9 de c\u00e2bler\r\n\r\n10:39:40:20  10:39:44:22\r\nmais ne veut pas payer\r\n   l'installation.\r\n\r\n10:39:45:03  10:39:49:23\r\nIl va falloir faire un appel de dons\r\naux parents pour obtenir 50'000 frs\r\n\r\n10:39:50:04  10:39:51:19\r\n           et c\u00e2bler.\r\n\r\n10:39:52:00  10:39:54:11\r\n       -Quand on est maman\r\n\r\n10:39:54:15  10:39:56:23\r\n        de petits enfants,\r\n\r\n10:39:57:04  10:39:59:21\r\n  on est en droit de se demander\r\n\r\n10:40:00:02  10:40:02:13\r\n  si on ne soumet pas nos enfants\r\n\r\n10:40:02:18  10:40:08:01\r\n\u00e0 un danger direct lorsqu'on les met\r\ndans une \u00e9cole qui utilise le wifi.\r\n\r\n10:40:08:06  10:40:13:11\r\n-Karine et Sonia n'ont pas souhait\u00e9\r\n   communiquer le nom de l'\u00e9cole\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:16:08\r\ndans laquelle vont leurs enfants.\r\n\r\n10:40:16:12  10:40:19:05\r\n   En mati\u00e8re de connectivit\u00e9,\r\n            le priv\u00e9\r\n\r\n10:40:19:10  10:40:22:22\r\n   pr\u00e9figure la g\u00e9n\u00e9ralisation\r\n      du num\u00e9rique annonc\u00e9e\r\n\r\n10:40:23:03  10:40:25:01\r\n   dans l'enseignement public.\r\n\r\n10:40:25:06  10:40:26:11\r\n          L'\u00e9cole Moser\r\n\r\n10:40:26:16  10:40:29:11\r\n    n'accueille pas d'\u00e9l\u00e8ves\r\n          avant 8 ans.\r\n\r\n10:40:29:15  10:40:32:15\r\n     Mais dans les classes,\r\n        le wifi rayonne\r\n\r\n10:40:32:20  10:40:35:13\r\n         et les enfants\r\n     ont tous leur tablette.\r\n\r\n10:40:35:18  10:40:37:18\r\n         Ca leur permet\r\n\r\n10:40:37:23  10:40:41:03\r\n     de faire des exercices\r\n           en ligne.\r\n\r\n10:40:41:08  10:40:43:06\r\n              -Quand la ma\u00eetresse dit\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:45:23\r\n{\\an3}        de travailler avec des iPad,\r\n\r\n10:40:46:04  10:40:49:01\r\n{\\an3}   on est plus content que d'\u00e9crire.\r\n\r\n10:40:49:06  10:40:52:03\r\n{\\an1}-Et surtout, on avance plus vite.\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:55:06\r\n{\\an1}C'est plus rapide et on \u00e9crit moins.\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:58:07\r\nOn fait plus d'exercices,\r\n   on apprend plus.\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:01:04\r\n{\\an3}     -En fait, on a des applications\r\n\r\n10:41:01:09  10:41:03:06\r\n{\\an3}           pour faire des exercices.\r\n\r\n10:41:03:11  10:41:05:21\r\n{\\an3}                   C'est plus sympa,\r\n                   on apprend mieux.\r\n\r\n10:41:09:08  10:41:13:00\r\n     -Tous les d\u00e9partements \r\n     d'instruction publique,\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:16:01\r\n         tous les pays,\r\n    investissent massivement\r\n\r\n10:41:16:06  10:41:18:20\r\n  dans le wifi dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:41:19:01  10:41:21:15\r\nIl y a une interaction qui serait\r\n\r\n10:41:21:20  10:41:24:11\r\n{\\an3}  impossible avec des outils c\u00e2bl\u00e9s.\r\n\r\n10:41:24:15  10:41:29:11\r\n   -Vous avez assez confiance\r\n   dans l'arsenal l\u00e9gislatif\r\n\r\n10:41:29:16  10:41:32:15\r\n    qui r\u00e9glemente le domaine\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n10:41:32:20  10:41:35:06\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re avoir confiance.\r\n\r\n10:41:35:11  10:41:39:00\r\nCe serait quand m\u00eame assez \u00e9norme\r\n           d'imaginer\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:44:16\r\n{\\an1}que les lobbies industriels\r\net \u00e9conomiques aient un poids pareil,\r\n\r\n10:41:44:21  10:41:49:02\r\n{\\an1}aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\npar rapport aux chercheurs,\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:52:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'ind\u00e9pendance de la recherche.\r\n\r\n10:41:52:08  10:41:55:08\r\n            Je crois\r\n   dans les normes europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:41:55:12  10:41:58:02\r\nqui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'on avait encore\r\n\r\n10:41:58:07  10:42:01:05\r\n         la possibilit\u00e9\r\n     d'utiliser ces outils,\r\n\r\n10:42:01:10  10:42:03:23\r\nm\u00eame avec des enfants plus jeunes,\r\n\r\n10:42:04:04  10:42:07:13\r\n        et que leur sant\u00e9\r\n   n'\u00e9tait pas mise en danger.\r\n\r\n10:42:09:12  10:42:13:02\r\n     -Mais peut-on vraiment\r\n       faire confiance ?\r\n\r\n10:42:13:07  10:42:17:15\r\nEn 2006, les universit\u00e9s de B\u00e2le\r\n     et de Berne analysent\r\n\r\n10:42:17:20  10:42:23:00\r\nune soixantaine d'\u00e9tudes portant sur\r\nla dangerosit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n10:42:23:05  10:42:27:17\r\n     D\u00e9couverte des chercheurs:\r\nles \u00e9tudes financ\u00e9es par l'industrie\r\n\r\n10:42:27:22  10:42:32:03\r\n{\\an5}  observent des effets n\u00e9gatifs\r\n sur la sant\u00e9 dans 33 % des cas.\r\n\r\n10:42:32:08  10:42:36:23\r\nLes \u00e9tudes financ\u00e9es par le public\r\n  observent des effets n\u00e9gatifs\r\n\r\n10:42:37:04  10:42:38:15\r\n       dans 82 % des cas.\r\n\r\n10:42:38:20  10:42:42:04\r\n     Les r\u00e9sultats diff\u00e8rent\r\n   en fonction du financement.\r\n\r\n10:42:42:09  10:42:46:00\r\n       Cela jette un doute\r\nsur l'ind\u00e9pendance des chercheurs.\r\n\r\n10:42:46:05  10:42:48:08\r\n   Au Parlement de Strasbourg,\r\n\r\n10:42:48:12  10:42:51:04\r\n    la d\u00e9put\u00e9e Verte M.Rivasi\r\n           le d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:42:51:09  10:42:53:18\r\n{\\an3}       -Les expertises ind\u00e9pendantes\r\n\r\n10:42:53:23  10:42:56:12\r\n{\\an3}         montrent qu'il y a un effet\r\n\r\n10:42:56:17  10:42:59:11\r\n               et les op\u00e9rateurs\r\n            sortent d'autres \u00e9tudes\r\n\r\n10:42:59:15  10:43:02:11\r\n                 qu'ils financent\r\n           pour entretenir le doute.\r\n\r\n10:43:02:16  10:43:06:00\r\n{\\an3}              Le tabac nous a montr\u00e9\r\n           qu'il y avait des experts\r\n\r\n10:43:06:05  10:43:08:17\r\n{\\an3}  financ\u00e9s par l'industrie du tabac.\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:12:05\r\n                Et maintenant,\r\n      on a plein d'experts financ\u00e9s\r\n\r\n10:43:12:10  10:43:14:20\r\n       par les op\u00e9rateurs\r\n      de t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:19:01\r\n        L'argent est roi\r\n et notre sant\u00e9 est secondaire.\r\n\r\n10:43:19:06  10:43:24:22\r\n    Un probl\u00e8me sanitaire co\u00fbte\r\ndes milliards d'euros \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:43:25:03  10:43:30:04\r\n{\\an3}   Mais on ne veut pas les prendre en\r\ncharge car on est sur le court terme.\r\n\r\n10:43:30:09  10:43:33:15\r\n{\\an3}                 J'essaie de montrer\r\n        que si on continue comme \u00e7a,\r\n\r\n10:43:33:20  10:43:38:07\r\n{\\an3}     toutes les \u00e9tudes scientifiques\r\n le montrent, il y aura augmentation\r\n\r\n10:43:38:11  10:43:41:16\r\n      des gens intol\u00e9rants \r\n     aux champs magn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:43:41:21  10:43:44:06\r\nIl faut anticiper en les diminuant.\r\n\r\n10:43:44:11  10:43:46:14\r\n{\\an3}         C'est aux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n10:43:46:19  10:43:48:16\r\n{\\an3}            de pousser la commission\r\n\r\n10:43:48:21  10:43:50:23\r\n{\\an3}                 et ces financements\r\n\r\n10:43:51:04  10:43:54:09\r\n{\\an3}    pour une recherche ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:43:54:13  10:43:57:18\r\n      Si elle ne l'est pas,\r\n    on conna\u00eet la conclusion.\r\n\r\n10:43:57:23  10:44:00:07\r\n   -M.Rivasi se bat pour cr\u00e9er\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:04:20\r\n    des zones blanches lib\u00e9r\u00e9es\r\ndes rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:44:05:01  10:44:08:23\r\n   En Suisse, il n'y en a pas,\r\n  except\u00e9 un immeuble \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:13:12\r\n    Ici vivent une vingtaine de\r\npersonnes hypersensibles aux ondes,\r\n\r\n10:44:13:17  10:44:16:18\r\n       produits chimiques\r\n      et autres polluants.\r\n\r\n10:44:16:23  10:44:20:22\r\nUn b\u00e2timent n\u00e9 d'une longue lutte\r\n     men\u00e9e par C.Schifferle.\r\n\r\n10:44:25:06  10:44:27:15\r\n    -Cette maison, pour moi,\r\n\r\n10:44:27:20  10:44:30:14\r\n c'est une forme de reconnaissance\r\n\r\n10:44:30:19  10:44:33:01\r\n{\\an3}            de l'\u00e9lectro-sensibilit\u00e9\r\n\r\n10:44:33:06  10:44:36:04\r\n{\\an3}                et de la sensibilit\u00e9\r\n             aux produits chimiques.\r\n\r\n10:44:36:09  10:44:38:01\r\n{\\an3}           C'est une grande victoire\r\n\r\n10:44:38:06  10:44:41:11\r\n  car c'est le premier projet.\r\n\r\n10:44:41:16  10:44:44:19\r\n -Un immeuble unique en Europe.\r\n\r\n10:44:45:00  10:44:48:20\r\n    G\u00e9r\u00e9 par une coop\u00e9rative,\r\nil permet une vie presque normale\r\n\r\n10:44:49:01  10:44:50:18\r\n       aux hypersensibles.\r\n\r\n10:44:50:23  10:44:52:19\r\n       -Dans notre maison,\r\n\r\n10:44:53:00  10:44:57:01\r\n{\\an3}       on a utilis\u00e9 le plus possible\r\n        de mat\u00e9riaux de construction\r\n\r\n10:44:57:06  10:44:59:11\r\n{\\an3}               biologiques et sains.\r\n\r\n10:44:59:16  10:45:03:07\r\n                On est prot\u00e9g\u00e9\r\ndes rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:45:03:11  10:45:06:04\r\n{\\an3}  -Comme beaucoup d'hypersensibles,\r\n\r\n10:45:06:09  10:45:09:11\r\n    C.Schifferle l'est aussi\r\n    aux produits chimiques.\r\n\r\n10:45:09:16  10:45:13:02\r\n   Il se prot\u00e8ge \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n     pour \u00e9viter de respirer\r\n\r\n10:45:13:07  10:45:15:10\r\nles parfums ou odeurs de lessive.\r\n\r\n10:45:15:14  10:45:19:10\r\n   Mais question rayonnements,\r\n     il se sent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:45:22:00  10:45:26:23\r\n      -Ici, on peut voir\r\nqu'il n'y a aucun rayonnement.\r\n\r\n10:45:29:13  10:45:32:13\r\n Nous avons des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:35:22\r\n{\\an3}            C'est interdit d'allumer\r\n                le t\u00e9l\u00e9phone mobile,\r\n\r\n10:45:36:03  10:45:38:15\r\non n'a pas de wifi, tout est c\u00e2bl\u00e9.\r\n\r\n10:45:38:20  10:45:42:01\r\nNous n'avons que des t\u00e9l\u00e9phones fixes\r\n\r\n10:45:42:06  10:45:46:21\r\net pas d'\u00e9metteur dans notre maison.\r\n\r\n10:45:50:09  10:45:52:22\r\n   On voit que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:45:53:03  10:45:56:11\r\n   Et m\u00eame si les sensibilit\u00e9s\r\n      sont tr\u00e8s variables,\r\n\r\n10:45:56:16  10:45:59:00\r\n            on a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n10:45:59:05  10:46:03:15\r\n{\\an3}             Nous aimerions r\u00e9aliser\r\n  d'autres projets, \u00e7a serait super.\r\n\r\n10:46:05:12  10:46:07:02\r\n     -Le b\u00e2ti conventionnel\r\n\r\n10:46:07:07  10:46:11:00\r\n    est par contre perm\u00e9able\r\n aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:46:11:05  10:46:13:20\r\n         Nos logements\r\n    sont truff\u00e9s d'appareils\r\n\r\n10:46:14:01  10:46:16:16\r\n       dont le rayonnement\r\n       traverse les murs.\r\n\r\n10:46:16:21  10:46:20:16\r\n     Certains veulent savoir\r\n       \u00e0 quoi s'en tenir.\r\n\r\n10:46:20:21  10:46:26:09\r\nP.Dubochet est chez les Breda pour \r\nfaire le point sur leur exposition.\r\n\r\n10:46:26:13  10:46:29:06\r\n      Il mesure les champs\r\n       de basse fr\u00e9quence\r\n\r\n10:46:29:11  10:46:32:06\r\n\u00e9mis par les appareils \u00e9lectriques\r\n\r\n10:46:32:11  10:46:35:22\r\n   et ceux de haute fr\u00e9quence\r\n    du t\u00e9l\u00e9phone et du wifi.\r\n\r\n10:46:36:03  10:46:37:22\r\n  Premier test: le micro-onde.\r\n\r\n10:46:38:03  10:46:43:11\r\nL'appareil \u00e9met des gr\u00e9sillements\r\n\r\n10:46:43:15  10:46:46:21\r\n{\\an3}                       -Ca veut dire\r\n          qu'on a beaucoup de fuite.\r\n\r\n10:46:47:02  10:46:51:23\r\n{\\an3}      Les micro-ondes ne restent pas\r\n        dans la cage, elles sortent.\r\n\r\n10:46:52:04  10:46:54:16\r\n{\\an3}   Alors, on les sent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:46:54:21  10:46:57:18\r\n{\\an3}Mais elles sont pr\u00e9sentes \u00e0 un niveau\r\n\r\n10:46:57:23  10:47:00:10\r\n      qui est assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:47:00:14  10:47:03:02\r\n{\\an1}Voyez, ici on entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:47:03:07  10:47:09:11\r\n{\\an1}Il y a un niveau d'ondes encore assez\r\n\u00e9lev\u00e9 pour le four \u00e0 micro-ondes.\r\n\r\n10:47:09:15  10:47:14:20\r\n{\\an1}Des personnes tr\u00e8s sensibles\r\npourraient \u00eatre incommod\u00e9es\r\n\r\n10:47:15:01  10:47:17:02\r\n    \u00e0 20 ou 30 m de distance.\r\n\r\n10:47:17:07  10:47:19:18\r\n  L'appareil de mesure gr\u00e9sille\r\n\r\n10:47:19:23  10:47:22:22\r\nA c\u00f4t\u00e9, vous avez un t\u00e9l\u00e9phone DECT,\r\n\r\n10:47:23:03  10:47:25:09\r\n                     sans-fil.\r\n\r\n10:47:25:13  10:47:27:23\r\n                  Il est sur la base;\r\n                   levez le combin\u00e9.\r\n\r\n10:47:28:04  10:47:31:12\r\n  L'appareil \u00e0 mesure gr\u00e9sille\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:33:12\r\n{\\an3}             Je descends le volume.\r\n\r\n10:47:33:17  10:47:35:11\r\n{\\an3}              Je vous invite aussi,\r\n\r\n10:47:35:16  10:47:40:10\r\n{\\an3}si vous n'employez pas le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n           de le poser sur le socle.\r\n\r\n10:47:40:14  10:47:43:18\r\n{\\an3}                  Si vous le laissez\r\n                sur la table le soir\r\n\r\n10:47:43:23  10:47:47:06\r\n{\\an3}      et que votre chambre \u00e0 coucher\r\n                         est proche,\r\n\r\n10:47:47:11  10:47:51:23\r\n{\\an3}                autour de votre lit,\r\n   il y aura le rayonnement du DECT.\r\n\r\n10:47:52:04  10:47:55:16\r\n      -Quand je t\u00e9l\u00e9phone,\r\n  je m'en prends plein la t\u00eate\r\n\r\n10:47:55:21  10:47:57:11\r\n       avec le DECT ?\r\n\r\n10:47:57:16  10:48:00:21\r\n        -L'appareil \u00e9met\r\n  au moment o\u00f9 vous t\u00e9l\u00e9phonez,\r\n\r\n10:48:01:02  10:48:04:13\r\n    comme avec un smartphone,\r\n      c'est la technologie.\r\n\r\n10:48:04:18  10:48:08:03\r\n            -Au tour\r\nde la petite enceinte bluetooth.\r\n\r\n10:48:08:08  10:48:12:11\r\n  L'appareil de mesure gr\u00e9sille\r\n\r\n10:48:12:15  10:48:14:00\r\n{\\an3}                    -C'est choquant.\r\n\r\n10:48:14:05  10:48:16:22\r\n           -Et celui\r\n  de la cuisini\u00e8re \u00e0 induction\r\n\r\n10:48:17:03  10:48:19:10\r\n{\\an3}    qui \u00e9met des basses fr\u00e9quences.\r\n\r\n10:48:19:14  10:48:21:11\r\n{\\an3}                     -La cuisini\u00e8re,\r\n\r\n10:48:21:15  10:48:24:13\r\n{\\an3}on a deux solutions pour limiter \u00e7a.\r\n\r\n10:48:24:18  10:48:28:11\r\n{\\an3}              Cuisiner de pr\u00e9f\u00e9rence\r\n             sur les plaques du fond\r\n\r\n10:48:28:16  10:48:32:11\r\n{\\an3}               et prendre l'habitude\r\n            d'\u00eatre un peu plus loin.\r\n\r\n10:48:32:16  10:48:34:20\r\n{\\an3}        M\u00eame si vous ne sentez rien,\r\n\r\n10:48:35:01  10:48:39:11\r\n{\\an3}    ce qu'on a appris, c'est que les\r\n     rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques\r\n\r\n10:48:39:15  10:48:41:10\r\n{\\an3}                    sont cumulatifs.\r\n\r\n10:48:41:14  10:48:45:16\r\n{\\an3}       Toute votre vie, vous recevez\r\n     ce rayonnement jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:49:01\r\n    Plus vous en avez re\u00e7u, \r\n    plus le risque augmente.\r\n\r\n10:48:49:06  10:48:52:18\r\n Votre corps a un effet m\u00e9moire\r\n       et votre biologie\r\n\r\n10:48:52:23  10:48:55:15\r\n     se fatigue \u00e0 compenser\r\n       ces interf\u00e9rences.\r\n\r\n10:48:55:20  10:48:59:21\r\n{\\an3}        Et peut-\u00eatre qu'\u00e0 60-70 ans,\r\n                vous avez des effets\r\n\r\n10:49:00:02  10:49:03:21\r\n{\\an3}              sur le syst\u00e8me nerveux\r\n         tr\u00e8s difficiles \u00e0 ma\u00eetriser\r\n\r\n10:49:04:02  10:49:07:07\r\n{\\an3}     ou \u00e0 att\u00e9nuer par la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:09:10\r\n{\\an1}-Je suis impressionn\u00e9e,\r\n\r\n10:49:09:14  10:49:11:20\r\n{\\an1}surtout par le micro-onde.\r\n\r\n10:49:12:01  10:49:16:00\r\n{\\an1}Je l'utilise tr\u00e8s tr\u00e8s peu,\r\nalors \u00e7a me rassure un minimum.\r\n\r\n10:49:16:05  10:49:20:10\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone, c'est celui\r\nque je sens quand je t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:49:20:14  10:49:24:01\r\n{\\an1}et je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise\r\navec ce t\u00e9l\u00e9phone-l\u00e0.\r\n\r\n10:49:24:06  10:49:29:14\r\n{\\an1}J'ai toujours eu des t\u00e9l\u00e9phones avec\r\nfil et on n'en trouve plus tellement.\r\n\r\n10:49:29:19  10:49:33:04\r\n      Mais je crois\r\nque je vais y repasser et...\r\n\r\n10:49:33:09  10:49:38:19\r\n{\\an1}Par contre, les plaques \u00e0 induction,\r\nj'aurais de la peine \u00e0 m'en passer\r\n\r\n10:49:39:00  10:49:41:05\r\n{\\an1}et mon iPad encore plus.\r\n\r\n10:49:41:10  10:49:43:10\r\n  Je vais faire des choix.\r\n\r\n10:49:43:14  10:49:49:15\r\n{\\an1}Il y a des choses que je vais garder\r\net en \u00e9liminer d'autres \u00e0 coup s\u00fbr.\r\n\r\n10:49:49:20  10:49:54:02\r\n -Autre conseil de l'ing\u00e9nieur:\r\n \u00e9teindre le wifi pour la nuit\r\n\r\n10:49:54:07  10:49:58:18\r\net mettre les portables sur mode\r\n  avion quand on dort \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:49:58:23  10:50:03:10\r\n  D\u00e9connect\u00e9s, ils fonctionnent\r\n tr\u00e8s bien comme r\u00e9veille-matin.\r\n\r\n10:50:03:14  10:50:06:06\r\n   Ces mesures de pr\u00e9caution,\r\n\r\n10:50:06:11  10:50:09:11\r\nS.Berger ne les a pas appliqu\u00e9es\r\n         jusqu'en 2011,\r\n\r\n10:50:09:15  10:50:14:09\r\nann\u00e9e o\u00f9 il est devenu intol\u00e9rant\r\n aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n10:50:14:13  10:50:18:11\r\nDepuis, cet ing\u00e9nieur en m\u00e9canique\r\n      a appris \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n10:50:18:16  10:50:20:23\r\n          Il a investi\r\n     des milliers de francs\r\n\r\n10:50:21:04  10:50:22:13\r\n        pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:50:22:18  10:50:27:01\r\n Blindage des fen\u00eatres, peinture\r\nisolante, isolation \u00e9lectrique...\r\n\r\n10:50:27:06  10:50:30:11\r\n      Tout pour se mettre\r\n   \u00e0 l'abri des rayonnements.\r\n\r\n10:50:30:15  10:50:32:12\r\n  Sa maison est devenue saine,\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:36:16\r\n     comme un \u00eelot au milieu\r\nd'un monde ressenti comme hostile.\r\n\r\n10:50:36:21  10:50:39:09\r\n{\\an1}-Il n'y a plus de cin\u00e9,\r\n\r\n10:50:39:13  10:50:42:12\r\n{\\an1}plus d'exposition, plus de mus\u00e9e.\r\n\r\n10:50:42:17  10:50:47:00\r\n{\\an1}Nos filles, quand elles donnent\r\ndes repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales,\r\n\r\n10:50:47:05  10:50:51:10\r\n{\\an1}ou dans le cadre scolaire,\r\nj'en suis exclu de facto,\r\n\r\n10:50:51:15  10:50:54:11\r\n{\\an1}ce qui est assez p\u00e9nible aussi.\r\n\r\n10:50:54:15  10:50:58:18\r\n{\\an1}Socialement parlant,\r\nmon r\u00f4le de paternel est bien r\u00e9duit.\r\n\r\n10:51:00:06  10:51:04:09\r\n-On s'est dit que si on ne peut plus\r\n        aller dans le monde,\r\n\r\n10:51:04:13  10:51:08:17\r\nc'est le monde qui va venir \u00e0 nous.\r\n\r\n10:51:08:22  10:51:11:14\r\n{\\an1}On essaie de faire des invitations,\r\n\r\n10:51:11:19  10:51:14:16\r\n{\\an1}ou s'il y a quelque chose ailleurs,\r\n\r\n10:51:14:21  10:51:21:01\r\n{\\an1}de dire d'\u00e9teindre le wifi\r\nou de d\u00e9sactiver les t\u00e9l\u00e9phones...\r\n\r\n10:51:21:06  10:51:25:00\r\n{\\an1}\"On pourrait pas plut\u00f4t\r\nfaire la promenade l\u00e0,\r\n\r\n10:51:25:05  10:51:27:20\r\n{\\an1}on sait qu'il n'y a pas d'antenne.\"\r\n\r\n10:51:28:01  10:51:31:08\r\n{\\an1}Moi qui adorais me promener,\r\nc'est un peu rat\u00e9.\r\n\r\n10:51:31:12  10:51:34:14\r\n{\\an1}Soit j'y vais toute seule,\r\nsoit j'y vais pas.\r\n\r\n10:51:34:19  10:51:38:13\r\n{\\an1}\"Est-ce que je laisse mon mari\r\ntout seul comme un chien\r\n\r\n10:51:38:18  10:51:41:10\r\n{\\an1}ou fait-on des choses en famille ?\"\r\n\r\n10:51:41:14  10:51:45:06\r\n   Si on veut faire des choses\r\n     en famille, c'est ici.\r\n\r\n10:51:48:19  10:51:50:13\r\n      -Le plus gros impact,\r\n\r\n10:51:50:18  10:51:53:04\r\n c'est au niveau professionnel.\r\n\r\n10:51:53:09  10:51:55:12\r\n     J'ai perdu deux mandats\r\n\r\n10:51:55:17  10:51:59:02\r\n renouvelables sur le long terme\r\n       comme ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:51:59:07  10:52:00:15\r\n          Ca veut dire\r\n\r\n10:52:00:20  10:52:02:04\r\n          z\u00e9ro revenu.\r\n\r\n10:52:02:09  10:52:03:15\r\n           -C'est vous\r\n\r\n10:52:03:20  10:52:06:20\r\nqui faites bouillir la marmite ?\r\n\r\n10:52:07:01  10:52:08:10\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:52:08:14  10:52:13:08\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 temps partiel et on vit\r\n\u00e0 quatre sur mon temps partiel.\r\n\r\n10:52:13:12  10:52:18:14\r\n{\\an1}C'est vrai que c'est\r\nune charge pesante sur mes \u00e9paules.\r\n\r\n10:52:23:10  10:52:27:02\r\n   -Lyne et Marilou ont appris\r\n    \u00e0 limiter leur exposition\r\n\r\n10:52:27:07  10:52:29:18\r\nsuite aux probl\u00e8mes de leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:52:33:15  10:52:38:00\r\n   -Je pense que \u00e7a doit \u00eatre\r\n   assez difficile pour lui.\r\n\r\n10:52:38:05  10:52:41:06\r\n{\\an3}       Et aussi difficile pour nous,\r\n\r\n10:52:41:11  10:52:43:16\r\n{\\an3}          il y a des sortes d'\u00e9chos.\r\n\r\n10:52:43:21  10:52:47:18\r\n{\\an3}             Et je pense que \u00e7a peut\r\n            arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:52:47:23  10:52:52:12\r\n{\\an3}        Et \u00e7a, c'est vraiment grave,\r\n    dans le sens que tout d'un coup,\r\n\r\n10:52:52:17  10:52:58:03\r\n{\\an3}quelqu'un qui va tr\u00e8s bien peut aller\r\n   mal et \u00e7a nous prend par surprise.\r\n\r\n10:53:02:07  10:53:06:03\r\n-Etre hypersensible dans un monde\r\n   connect\u00e9 en d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:53:06:08  10:53:09:19\r\n       c'est se r\u00e9signer\r\n   \u00e0 vivre comme un marginal.\r\n\r\n10:53:11:08  10:53:14:16\r\n    -Du d\u00e9go\u00fbt \u00e0 la moquerie,\r\n    en passant par l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:53:14:21  10:53:19:11\r\nIl y a toutes les r\u00e9actions suivant\r\n   les pr\u00e9dispositions des gens,\r\n\r\n10:53:19:16  10:53:21:11\r\n      suivant le contexte.\r\n\r\n10:53:21:15  10:53:24:15\r\n      Souvent, dans la rue,\r\n     si je croise quelqu'un,\r\n\r\n10:53:24:20  10:53:27:10\r\nc'est plut\u00f4t le d\u00e9go\u00fbt, la m\u00e9fiance.\r\n\r\n10:53:27:14  10:53:29:04\r\n         Parfois, il y a\r\n\r\n10:53:29:09  10:53:31:13\r\n{\\an1}une forme de compassion.\r\n\r\n10:53:31:18  10:53:34:14\r\n{\\an1}J'ai entendu dire: \"Si \u00e7a m'arrive,\r\n\r\n10:53:34:19  10:53:36:13\r\n{\\an1}je me fous le tour.\"\r\n\r\n10:53:36:18  10:53:40:15\r\n{\\an1}Donc voil\u00e0 toute la panoplie\r\ndes comportements humains\r\n\r\n10:53:40:20  10:53:44:00\r\n     par rapport\r\n\u00e0 ce qui \u00e9tait une bizarrerie\r\n\r\n10:53:44:05  10:53:48:11\r\n    il y a cinq ans et l'est\r\n de moins en moins aujourd'hui.\r\n\r\n10:53:48:15  10:53:53:22\r\n-La 5G n\u00e9cessitera des capacit\u00e9s\r\nde transmission plus puissantes.\r\n\r\n10:53:54:03  10:53:59:02\r\nLes mises en garde de la communaut\u00e9\r\nscientifique se font plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:53:59:07  10:54:02:05\r\n       Certains jugeront\r\n    cette prudence excessive\r\n\r\n10:54:02:10  10:54:04:23\r\n         mais il devient\r\n     toujours plus difficile\r\n\r\n10:54:05:04  10:54:08:20\r\n d'ignorer les effets imputables\r\n      \u00e0 cette technologie.\r\n\r\n10:54:09:01  10:54:13:14\r\nQuel prix serons-nous pr\u00eats \u00e0 payer\r\n  pour continuer \u00e0 en profiter ?\r\n\r\n10:54:19:16  10:54:23:21\r\n{\\an3}-Un autre tribunal italien, \u00e0 Ivrea,\r\n            a \u00e9galement donn\u00e9 raison\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:28:00\r\n{\\an3}    \u00e0 une autre victime du t\u00e9l\u00e9phone\r\n            portable, Roberto Romeo,\r\n\r\n10:54:28:05  10:54:30:15\r\n{\\an3}  et jug\u00e9 que son cancer \u00e0 l'oreille\r\n\r\n10:54:30:20  10:54:33:11\r\n{\\an3}  \u00e9tait d\u00fb \u00e0 l'usage de son appareil\r\n\r\n10:54:33:15  10:54:35:10\r\n{\\an3}           durant de longues heures.\r\n\r\n10:54:35:14  10:54:37:15\r\n{\\an3}       Prudence donc, et privil\u00e9giez\r\n\r\n10:54:37:20  10:54:39:22\r\n{\\an3}    SMS, haut-parleurs et \u00e9couteurs.\r\n\r\n10:54:40:03  10:54:43:18\r\n Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:43:23  10:54:49:14\r\n  25 avril 2015: un tremblement\r\n   de terre d\u00e9vastait le N\u00e9pal\r\n\r\n10:54:49:19  10:54:51:16\r\n     et faisait 8'000 morts.\r\n\r\n10:54:51:21  10:54:54:00\r\n  Au moment de la catastrophe,\r\n\r\n10:54:54:05  10:54:57:12\r\n    des exp\u00e9ditions \u00e9taient \r\n    en route pour l'Everest.\r\n\r\n10:54:57:17  10:55:00:22\r\n     Pris sous une avalanche\r\n     de neige et de pierres,\r\n\r\n10:55:01:03  10:55:03:07\r\n  des rescap\u00e9s ont tout film\u00e9.\r\n\r\n10:55:03:11  10:55:07:11\r\n     Ils racontent ce jour \r\n     o\u00f9 la terre a trembl\u00e9.\r\n\r\n10:55:19:01  10:55:22:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031043\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:32) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, les images que vous allez voir ce soir sont spectaculaires, rarement vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et pourtant elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es chez nous en Suisse romande, celle de malheureux vivant en quasi- permanence sous une armure de fils d'argent pour se prot\u00e9ger des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques dans le lit m\u00eame doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par un rideau m\u00e9tallique, les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, justement, ce sont elles qui sont sur le banc de l'accusation, au propre et au figur\u00e9, vous allez entendre un homme en Italie atteint d'une tumeur canc\u00e9reuse dont l'origine est reconnue par un tribunal, elle le t\u00e9l\u00e9phone portable WiFi t\u00e9l\u00e9phones mobiles antenne fours \u00e0 micro- ondes, les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques sont partout invisibles mais leur effet sur la sant\u00e9 sont d\u00e9sormais av\u00e9r\u00e9 par les scientifiques, reste \u00e0 savoir \u00e0 quelle dose, car si les hypersensibles \u00e0 ces ondes sont des cas particuli\u00e8rement spectaculaire, les effets sur le cerveau sur l'ADN ou les risques de cancer chez chacun d'entre nous sont au coeur de la pol\u00e9mique, le poids des lobbies industriels et la d\u00e9pendance de notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cette haute technologie brouille les appels \u00e0 la pr\u00e9caution il \u00e9tend pourtant de les entendre ces appels, regardez ce reportage sign\u00e9 Cl\u00e9mentine Bugnon Jean-Daniel Blosne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:02:47) [92%] : \r\nDans les nouvelles familles de produits connect\u00e9s \u00e0 un produit qui est tr\u00e8s tendance, c'est la montre connect\u00e9e qui vous permet de recevoir vos e-mails qui vous permet de, de, de regarder vos photos et qui, accessoirement, vous donne l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:49 > 0:03:20) [91%] : \r\nEnsuite, bien entendu, par excellence, les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, ils le sont tous aujourd'hui toute la gamme des ordinateurs et tr\u00e8s connect\u00e9s une famille originale \u00e0 laquelle on ne pense pas, c'est la famille des balances des p\u00e8se personne, on a des bracelets connect\u00e9s alors des bracelets connect\u00e9s, la particularit\u00e9 c'est qu'ils nous donnent des informations, non seulement sur votre activit\u00e9 physique dans la journ\u00e9e, mais \u00e9galement sur la qualit\u00e9 de votre sommeil par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:25) [87%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:25 > 0:03:52) [85%] : \r\nLes appareils photo aussi sont devenus connect\u00e9s, que ce soit les r\u00e9flexes, que ce soit les les compacts et on va peut-\u00eatre terminer par une famille qui est aussi bien connect\u00e9s, c'est donc la famille du son, hein, toutes les les petites en SASP acoustique les King Station sont aujourd'hui toutes connect\u00e9s en fait les produits connect\u00e9s se d\u00e9veloppe de plus en plus et on pourrait dire qu'ils sont pratiquement, pratiquement sans limite, on ne sait pas o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:00) [92%] : \r\nQuand on est dans le sans fil, on a \u00e9videmment dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique est ce que vous avez des clients qui s'inqui\u00e8tent de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:15) [90%] : \r\nIl y a des clients effectivement qui peuvent poser des questions, mais on fait confiance aux ing\u00e9nieurs, on fait confiance aux marques qui qui qui dose \u00e0 2 \u00e0 des niveaux tr\u00e8s faibles pour que ce ne soit pas pr\u00e9judiciable \u00e0 la sant\u00e9 des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:30) [92%] : \r\nDans le monde, connectez le t\u00e9l\u00e9phone mobile est une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:35) [98%] : \r\nEn Suisse 97 pourcent de la population de plus de 16 ans en utilisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:43) [85%] : \r\nQualifi\u00e9e d\u00e9sormais d'intelligent, les appareils communiquent entre eux via les antennes 2 un nuage \u00e9lectromagn\u00e9tique qui rayonnent en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:59) [89%] : \r\nMais derri\u00e8re l'enthousiasme quasi g\u00e9n\u00e9rale suscit\u00e9e par cette technologie, le d\u00e9bat m\u00e9dical et scientifique s'affole le rayonnement de la t\u00e9l\u00e9phonie impact-t-il notre sant\u00e9, de quelle mani\u00e8re ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des milliers d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:15) [94%] : \r\nDocteur en biologie Daniel Favre a men\u00e9 une recherche originale publi\u00e9e dans une revue scientifique de r\u00e9f\u00e9rence pour l'apiculture son id\u00e9e de t\u00e9l\u00e9phone en communication de chaque c\u00f4t\u00e9 d'une ruche et enregistrer le son produit par les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:38) [85%] : \r\nAlors c'est int\u00e9ressant de faire avec la belle parce que elle n'a pas ce qu'on appelle des, des, des effets psychosomatiques, elle r\u00e9agit ou non en \u00eatre humain va peut-\u00eatre voir les t\u00e9l\u00e9phones et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir psychosomatiques mot avoir d\u00e9j\u00e0 des manifestations de ce mal- \u00eatre cigare mal- \u00eatre l'abeille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:43) [78%] : \r\nJe ne fais pas \u00e7a, elle ne sait pas que je mette 2 t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:05:54) [89%] : \r\nJe vois apr\u00e8s une demi- heure, 3 quarts d'heure, donc j'entends qu'elle r\u00e9agit parfois fortement \u00e0 cette perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:58 > 0:05:59) [99%] : \r\nLe monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:12) [85%] : \r\nLes abeilles stage g\u00eete deviennent nerveuses, vous pouvez analyser ce comportement gr\u00e2ce au sang, que fait la colonie dans la ruche en ce qu'on appelle le Champ des abeilles ouvri\u00e8res qui est un signal d'une ruche perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:35) [92%] : \r\nCe qui veut dire quoi exactement, alors ce signal et un des 2 messages que la colonie \u00e0 pour donner le signal de l'essaimage, autrement dit le d\u00e9part de la reine, avec une partie de la colonie, hors de la ruche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:46) [91%] : \r\nDaniel Favre revient plac\u00e9 un micro \u00e0 Nouvel-An moments de l'ann\u00e9e o\u00f9 le trafic t\u00e9l\u00e9phonique le plus fort, il enregistre le m\u00eame son, les abeilles veulent quitter la ruche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:48 > 0:06:51) [97%] : \r\nUne exp\u00e9rience qui am\u00e8nent le chercheur \u00e0 l'hypoth\u00e8se suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:02) [94%] : \r\nLa pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique pourrait expliquer des disparitions d'abeilles en particulier durant les les mois de d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier, l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:06) [95%] : \r\nLorsque, elles n'ont aucune chance de survie \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:12) [99%] : \r\nDes abeilles mais aussi des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:16) [95%] : \r\nVincent Ruchet n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 agriculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:21) [98%] : \r\nIng\u00e9nieur de formation, il a d\u00fb changer radicalement de vie en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:45) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais technicien pour les grands op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s entre 10 et 15 appareils qui rayonnait autour de moi, toute la journ\u00e9e et c'est suite \u00e0 ses ann\u00e9es d'Exposition \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ann\u00e9es d'Exposition directement que mon probl\u00e8me messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:53) [73%] : \r\nVincent Ruchet est devenue \u00e9lectro- hypersensibles, comprenez intol\u00e9rants on rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:54 > 0:07:59) [95%] : \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'apparenterait \u00e0 un effet de seuil, les sympt\u00f4mes se d\u00e9clarant apr\u00e8s la dose de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:00 > 0:08:08) [97%] : \r\nEn Suisse, un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement en 2004, r\u00e9v\u00e8le que 5 pourcent de la population se d\u00e9clare sensible aux ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:12) [87%] : \r\nChez Vincent, il s'agit d'une hypersensibilit\u00e9 extr\u00eamement forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:45) [91%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s dans le quart d'or, j'ai les premiers sympt\u00f4mes qui sont l\u00e9g\u00e8rement des des des picotements sur l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne une \u00e9norme fatigue ensuite \u00e7a remonte, \u00e7a me touche la vision et des c\u00e9phal\u00e9es terribles le les, les, les facteurs qui qui sont permanents sont des migraines tr\u00e8s incapacitants cela ne me permet plus de travailler, de r\u00e9fl\u00e9chir ou lire, c'est impossible, j'ai plus qu'envie d'une chose, c'est m'enfermer dans une pi\u00e8ce noire et de plus, rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:06) [87%] : \r\nLe spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, 7 ans de l'inoffensif rayonnement naturel terrestre \u00e0 la radioactivit\u00e9, les champs qui font le plus d\u00e9bat aujourd'hui sont ceux des basses fr\u00e9quences des lignes \u00e0 haute tension ou des appareils \u00e9lectriques et ce d\u00e8s hautes fr\u00e9quences de la t\u00e9l\u00e9phonie des antennes et du WiFi proche de celles des fours micro- ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:14) [89%] : \r\nCes fr\u00e9quences appartiennent \u00e0 la famille des rayons non ionisants et Vincent Ruchet les redoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:27) [86%] : \r\nJ'ai quitt\u00e9 une position sociale qui \u00e9tait excellent, pardon, avec un salaire qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:34) [93%] : \r\nSuperbe et maintenant dans l'agriculture je avec des moyens qui sont modestes, mais simplement je revis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:48) [94%] : \r\nL'ing\u00e9nieur n'a toutefois pas compl\u00e8tement renonc\u00e9 \u00e0 son ancienne vie de techniciens, il consacre une partie de son temps au d\u00e9minage informatique \u00e0 la demande de nombreuses personnes indispos\u00e9s par les ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:20) [85%] : \r\nVoil\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment incrimin\u00e9 le Module haute fr\u00e9quence, c'est lui qui g\u00e9n\u00e8re le WiFi le et qui nous pose tant de probl\u00e8mes juste ce petit composant \u00e9lectronique alors qu'on peut tr\u00e8s bien faire son simplement par une connexion par c\u00e2ble qui est beaucoup plus rapide \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois plus rapide, le probl\u00e8me, dans \u00e9lectrosensible, il refuse par la technologie, simplement faut qu'elle soit bio- compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:22 > 0:10:28) [91%] : \r\n\u00e0 3 kilom\u00e8tres de l'antenne relais, la plus proche, Vincent Ruchet \u00e0 trouver une solution \u00e0 son probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:10:34) [98%] : \r\nMais aujourd'hui, il est quasi impossible de se mettre compl\u00e8tement \u00e0 l'abri du rayonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:35 > 0:10:43) [89%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9phonie mobile s'appuie sur un r\u00e9seau de 18000 antennes bichonn\u00e9s par les 3 op\u00e9rateurs Sunrise solde et Swisscom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:24) [83%] : \r\nParce que \u00e7a bien couvert par la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, par exemple, Swisscom \u00e0 5500 antennes 40 centaines pour couvrir toute la Suisse, et on a aussi des microcellules, c'est plut\u00f4t des petites cellules qui sont utilis\u00e9s en ville pour vraiment servir la capacit\u00e9 au personne qui veut transf\u00e9rer des donn\u00e9es, ce qu'on arrivait \u00e0 100 pourcent de la couverture de la Suisse habiter aujourd'hui, c'est plus ou moins 100 pourcent et que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:24 > 0:11:25) [78%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:27 > 0:11:41) [91%] : \r\nVoici \u00e0 quoi ressemble \u00e0 couverture t\u00e9l\u00e9phonique de la Suisse avec les antennes GSM des premiers t\u00e9l\u00e9phones, celle de la 3 G et de la 4 G, nous sommes donc tous expos\u00e9s alors journaux avec le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:48) [96%] : \r\nAujourd'hui certaines consultations m\u00e9dicales voit se succ\u00e9der des patients d'un genre nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:50 > 0:12:00) [90%] : \r\nEst ce que vous voulez me dire comment \u00e7a va aujourd'hui qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 depuis un mois, peut-\u00eatre, quels sont les les probl\u00e8mes, les sympt\u00f4mes que vous avez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:01 > 0:12:11) [95%] : \r\nIls sont peu nombreux, les m\u00e9decins qui prennent au s\u00e9rieux l'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 pourtant pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel Nathalie Calame fait face \u00e0 une patiente, elle qui ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:12:13) [80%] : \r\nTout \u00e0 fait, elle frappe langue de maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:13 > 0:12:35) [91%] : \r\nDe plus en plus effectivement, en fait, il faut bien se rendent compte que nous sommes tous \u00e9lectrosensible mais en fait nous sommes pas tous \u00e9lectro- hypersensibles et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, il y a encore une grande partie de la population qui tol\u00e8re relativement bien ces zones, contrairement \u00e0 ce qui commence \u00e0 manifester d\u00e8s qu'r\u00e9els probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:35 > 0:12:59) [85%] : \r\nIl y a eu une p\u00e9riode qui \u00e9tait pas facile ne fasse que ma m\u00e8re ou mon mari ne comprenaient pas ce qui m'arrivait comme pour moi, d'ailleurs il n'arrivait pas \u00e0 dire de quoi je je souffre, je pensais, je pense que c'est pour cela un Bernab\u00e9u, je sais pas, c'est le sien \u00e0 Avignon une d\u00e9pression, voire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:06) [95%] : \r\nCette patiente a tenu \u00e0 rester anonyme, elle habite une petite ville et se m\u00e9fie du regard des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:08 > 0:13:28) [87%] : \r\nIl faut comprendre qu'ils ont des malaises, tels qu'ils doivent souvent l\u00e2ch\u00e9 leur m\u00e9tier souvent \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes de famille, il peut y avoir des divorces, c'est des esp\u00e8ces de chute sociale qui n'a pas qu'il a pas de cause identifi\u00e9e, c'est tr\u00e8s p\u00e9nible pour eux donc d\u00e9j\u00e0 de fait d'\u00eatre reconnu entendu permet d'avoir pied quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:29 > 0:13:43) [89%] : \r\nEn fait, mon m\u00e9decin traitant, je suis le 1er cas, entre guillemets, qu'il rencontrait, donc il m'a dit lui- m\u00eame \u00eatre d\u00e9muni face \u00e0 mes probl\u00e8mes, ne pouvait pas m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:43 > 0:13:49) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est plus facile pour un m\u00e9decin, aujourd'hui, de finalement n\u00e9gliger quelque chose auquel on sait pas r\u00e9pondent plut\u00f4t que de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:49 > 0:14:24) [89%] : \r\nC'est beaucoup plus facile parce que vous mettez le probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la personne, madame, c'est dans votre t\u00eate, ou bien aller voir mon confr\u00e8re psychiatre ou bien aller voir un rhumatologue expliquera pourquoi vous avez mal partout ou bien aller voir un sp\u00e9cialiste du sommeil, on vous expliquera pourquoi vous dormez pas disons a la m\u00e9decine tellement fragment\u00e9, elle est tellement sp\u00e9cialis\u00e9 que il y a peu de m\u00e9decins qui prennent en compte l'entier des probl\u00e8mes de leur passion c'est \u00e9videmment plus facile de prescrire un Dafalgan et de de r\u00e9f\u00e9rer au confr\u00e8re que d'ouvrir le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:26 > 0:14:27) [97%] : \r\nL'antenne t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:27 > 0:14:37) [94%] : \r\nL'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie en Angleterre comme un handicap en Su\u00e8de o\u00f9 elle est prise en charge est consid\u00e9r\u00e9e comme une infirmit\u00e9 physique li\u00e9e \u00e0 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:40) [83%] : \r\nCauses environnementale, mais elle n'est pas reconnue par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:41 > 0:14:46) [96%] : \r\nCe n'est donc pas des autorit\u00e9s sanitaires f\u00e9d\u00e9rales que vient une r\u00e9elle prise en compte du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:50 > 0:15:14) [84%] : \r\nParce qu'on ne trouve, c'est, c'est c'est, de notre point de vue, elle l'\u00e9lectrosmog n'entra\u00eene pas de maladie et les appareils qui en seraient responsables sont sur TMC, une session ont tous ses salari\u00e9s, Karim, nous ne voyons pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'actions urgentes, mais il y a foule nous suivons la situation dans le domaine des rayons nylon ionisant et de l'hypersensibilit\u00e9 de notre point de vue, ce n'est pas un objectif prioritaire \u00e0 votre sexe et au nom de la tourne surtout si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:17 > 0:15:31) [86%] : \r\nCette prise de position ne rassure pas tout le monde, Pierre Dubochet est ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communications, il conna\u00eet tr\u00e8s bien les champs l'\u00e9lectromagn\u00e9tiques analyse Romain il mesure avec pr\u00e9cision les fr\u00e9quences invisibles de notre environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:50) [91%] : \r\nLe Champ magn\u00e9tique naturel extr\u00eamement faible, il a \u00e0 peine mesurable \u00e0 l'heure actuelle, dans une ville comme ici le Champ magn\u00e9tique artificiel et de environ 100 millions de fois plus faux, voire m\u00eame des fois davantage par endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:53 > 0:16:12) [85%] : \r\nLes micro- ondes qui s'employ\u00e9es pour tous les appareils sans fil ont une particularit\u00e9 physique, c'est de faire un Champ qui est extr\u00eamement variable et qui se r\u00e9partit pas du tout comme la lumi\u00e8re, on l'imagine des fois uniforme en fait par endroits, en l'espace d'un m\u00e8tre ou m\u00eame moi il peut avoir des variations de 10 ou 20 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:14 > 0:16:20) [95%] : \r\nD'o\u00f9 la question suivante : les normes d'\u00e9mission en vigueur nous prot\u00e8ge-t-elle efficacement du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:38) [87%] : \r\nIl faut savoir que les normes ont \u00e9t\u00e9 faites, bien tardivement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 tous les \u00e9quipements \u00e9lectriques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 ces noms moi est \u00e9tablie par l'industrie, de mani\u00e8re \u00e0 avoir des valeurs de rayonnements qui soit acceptable et pour \u00e9viter d'avoir des proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:41 > 0:17:05) [91%] : \r\nCes images de la t\u00e9l\u00e9vision norv\u00e9gienne montre comment l'industrie p\u00e8se dans l'\u00e9tablissement d'normes la s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e lors d'une r\u00e9union de l'institut des ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens et \u00e9lectroniciens lit et une organisation regroupant les sp\u00e9cialistes mondiaux des t\u00e9l\u00e9communications leurs nombres sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectromagn\u00e9tiques r\u00e9v\u00e8le les noms de leurs employeurs, voil\u00e0 ce qu'on apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:20 > 0:17:23) [96%] : \r\nEn fait, il s'agit de repr\u00e9sentants de l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:35) [92%] : \r\nCette organisation a \u00e9mis des recommandations sur les valeurs d'Exposition li\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 sans grande modification par l'Europe et par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:40 > 0:18:00) [90%] : \r\nLes normes sont d\u00e9finies non pas pour une protection sanitaire en disant : il y a aucun effet et aucun risque, elle dit simplement au-dessus de ces valeurs, on est certain qu'il y a un risque d'effets biologiques \u00e0 court terme et en fait on a un peu travesti ce message en disant : en dessous de ses valeurs, il ne se passe rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:01 > 0:18:18) [91%] : \r\nDans la plupart des pays aujourd'hui la valeur maximum d'Exposition aux antennes et de 61 V/m la Suisse a repris cette norme en y ajoutant un principe de pr\u00e9caution, limitant \u00e0 6 volts par m\u00e8tre, l'Exposition dans les lieux dits utilisation sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:19 > 0:18:29) [89%] : \r\nSont concern\u00e9s : l'habitat, les \u00e9coles, les postes de travail \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, certaines places de jeu mais pas l'espace public ext\u00e9rieur ou les lieux de passage comme l'\u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:31 > 0:18:40) [96%] : \r\nAujourd'hui, les op\u00e9rateurs sont toujours plus gourmands, ils veulent faire sauter le carcan des 6 V/m qu'ils estiment \u00eatre une limite pour leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:42 > 0:19:12) [91%] : \r\n\u00e0 la demande, elle ne cesse pas d'augmenter et puis il y a des pr\u00e9dictions qui attendent encore jusqu'en 2021 10 fois plus que de donn\u00e9es Transe Miss pas le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, mais c'est difficile de de construire et de nouvelles antennes et c'est aussi pour \u00e7a qu'on demande une augmentation de la limite parce qu'on a remarqu\u00e9 que pour les sites existants, c'est plus simple, parce que les gens sont habitu\u00e9s, il y a moins d'opposition au maximum pour arriver \u00e0 17 golfs pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:14 > 0:19:46) [92%] : \r\ndix-sept V/m pour les lieux \u00e0 utilisation sensible, c'est presque 3 fois la limite de six existantes aujourd'hui cet enjeu d'importance pour la population est plac\u00e9 entre les mains du Parlement f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier suite \u00e0 la pression des t\u00e9l\u00e9coms des d\u00e9put\u00e9s lancent une motion demandant la fameuse hausse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accepte la motion mais demande au Parlement de se prononcer, le National adopte le texte \u00e0 une courte majorit\u00e9, puis vient le tour du Conseil des \u00c9tats qui tient entre ses mains la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:18) [90%] : \r\nOn a entendu des, des gens en particulier les op\u00e9rateurs faisaient de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et l\u00e0, ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux et et tr\u00e8s stressant \u00e0 ce qu'on avance tr\u00e8s tr\u00e8s vite avec cette proposition, par contre, dans ce cas particulier, c'est ce v\u00e9ritablement les personnes qui souffrent de cette intol\u00e9rance au rayon non ionisant qui nous ont \u00e9crit et manifest\u00e9 aussi leur d\u00e9tresse \u00e0 et exprimer leur d\u00e9tresse stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:18 > 0:20:33) [96%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les besoins de l'industrie, de l'autre le maintien strict d'un principe de pr\u00e9caution G\u00e9raldine Savary n'ont fait aucun myst\u00e8re, elle se prononcera contre la motion mais pour son coll\u00e8gue appenzellois Andr\u00e9a Caroni la prudence n'est pas de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:34 > 0:21:11) [88%] : \r\nJe suis convaincu que le futur de Space construit surtout sur l'infrastructure num\u00e9rique et la t\u00e9l\u00e9communication, c'est pour le pire de tous les citoyens, je voudrais bien vivre dans un pays o\u00f9 il y a une forte technologie pour ce domaine finalement les, les soucis que rencontrent ces personnes qui se disent tr\u00e8s sensible, c'est un sacrifice n\u00e9cessaire pour vous, moi, je trouve que c'est m\u00eame pas un sacrifice si c'\u00e9tait prouv\u00e9 qu'il avait un vrai danger pour la sant\u00e9, on pourrait faire un \u00e9quilibre mais il y a des cartes qui me semblent vraiment plut\u00f4t Hypo contre a que malade est malade imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:12 > 0:21:24) [93%] : \r\nAncien municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais a autoris\u00e9 pendant 16 ans des installations pour des antennes relais, physicien de formation, il est ouvert \u00e0 ces technologies, mais commence \u00e0 s'interroger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:54) [85%] : \r\n\u00e0 peine Bordeaux j'ai 30 ans de l'utilisation du attelle puisque j'ai je n'appelle plus 1908 de 6, je constate que ma sant\u00e9 se porte bien par compte, c'est vrai que dans mon environnement, j'ai des connaissances qui sont affect\u00e9s par les trop smog, donc je suis, je m'interrogeais entend grande scientifique encore plus on pourra pas s'amuser \u00e0 augmenter par principe d'augmenter, parce qu'il y a un besoin dire oui \u00e0 une motion, c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re sur une \u00e9volution voter la loi, c'est encore un autre impact, ce qui est s\u00fbr, c'est que j'aurais, j'aurais un vote en tout cas r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:55 > 0:21:56) [88%] : \r\nDes pathologies des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:56 > 0:21:59) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat d\u00e8s mardi, les opposants prennent la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:29) [93%] : \r\n\u00e9vidente, donc on doit quand m\u00eame en tenir compte et moi je vois, je dois vous dire chers coll\u00e8gues sur cette question, je je fais acte d'humilit\u00e9, je trouve que comme parlement de milice on atteint presque notre seuil de comp\u00e9tence, c'est tr\u00e8s difficile de juger des effets de c'est de ces rayonnements, c'est tr\u00e8s difficile de juger des cons\u00e9quences de notre d\u00e9cision aujourd'hui si on augmente la puissance de ces, de ces antennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:29 > 0:22:50) [88%] : \r\nNous sommes 4, vous \u00eates abstenu sur la la prise en consid\u00e9ration de de cette motion et je suis Linder IV qui doute, je ne suis pas s\u00fbr que la motion qui est un acte contraignantes sur la meilleure des mesures aujourd'hui h\u00e9 h\u00e9 oui Monsieur Kramer, peut-\u00eatre que je dirais non, je suis toujours dans le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:51 > 0:22:52) [75%] : \r\nC'est comme Micheline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:54 > 0:23:03) [97%] : \r\nEt contre toute attente, le Conseil des \u00c9tats a dit non, un retournement de situation cr\u00e9\u00e9e par les partisans du doute qui l'emporte \u00e0 une voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:04 > 0:23:08) [71%] : \r\nParmi ceux qui ont iront, elle est une honte, mais des fiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:12 > 0:23:28) [90%] : \r\nLa mont\u00e9e en puissance des antennes relais et donc repouss\u00e9 \u00e0 plus tard et dans l'attente, le r\u00e9seau actuel continue \u00e0 se d\u00e9velopper, \u00e0 Orbe, un projet d'implantation de l'op\u00e9rateur s\u00e8me la discorde, on va nous installer une antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:28 > 0:23:40) [95%] : \r\nSur le toit du b\u00e2timent qui se trouve juste l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et cette proximit\u00e9 bien s\u00fbr m'a interpell\u00e9, j'ai lanc\u00e9 une opposition \u00e0 la mise \u00e0 l'enqu\u00eate de cette antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:42 > 0:23:54) [92%] : \r\nJean-Daniel Besson est un ing\u00e9nieur de Swisscom \u00e0 la retraite, les antennes relais, il connaissait tr\u00e8s bien et la perspective d'envoi une \u00e9rig\u00e9 \u00e0 50 m\u00e8tres de chez lui, ne l'enchante gu\u00e8re, et il n'est pas seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:55 > 0:24:00) [94%] : \r\nLa totalit\u00e9 des voisins r\u00e9sidant proche de la future antenne se sont prononc\u00e9s contre l'installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:01 > 0:24:08) [92%] : \r\nQuand vous \u00e9tiez dans l'entreprise, ce que cette question de s\u00e9curit\u00e9 de dangerosit\u00e9 des ondes ce que c'\u00e9tait th\u00e9matiser ce qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:10 > 0:24:28) [87%] : \r\nSur l'aspect technique, oui, jamais sur l'aspect m\u00e9dical s'est tenu un aspect que j'ai d\u00e9couvert entre temps j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 particulier avec mon voisin qui \u00e9lectro- hypersensibles, des choses que j'ignorais aussi, donc maintenant je revue un peu ma position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:30 > 0:24:35) [94%] : \r\nLe voisin de monsieur Besson habitent \u00e0 30 m\u00e8tres de l'immeuble o\u00f9 la future antenne devrait \u00eatre plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:36 > 0:24:43) [94%] : \r\nJuriste de m\u00e9tier, il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9dicalement diagnostiqu\u00e9e \u00e9lectro- hypersensibles et doit se prot\u00e9ger, de fa\u00e7on int\u00e9grale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:45 > 0:25:11) [90%] : \r\nDepuis 2016 je suis \u00e9lectro- hypersensibles, je dois le jour portaient des tenues tiss\u00e9 en fil d'argent pour me prot\u00e9ger la nuit dormir dans une cage de Faraday baldaquin en fil d'argent si une telle antenne va arriver le Champ \u00e9lectromagn\u00e9tique serait encore plus \u00e9lev\u00e9 chez moi et \u00e0 une distance aussi faible, je serai litt\u00e9ralement irradi\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:56) [88%] : \r\nVoici d'installations n\u00e9cessaires pour la nuit, en l'esp\u00e8ce baldaquin et un tapis de sol le tout tiss\u00e9 en fil d'argent et connect\u00e9s \u00e0 la terre, donc gr\u00e2ce \u00e0 ce si on parvient \u00e0 infiltrer environ 90 pourcent des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques de basse haute et hyper- fr\u00e9quences, la protection des donc pas total mais cela r\u00e9duit l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:00 > 0:26:26) [90%] : \r\nCette vraiment une vie qui bascule, il y a un avant et puis, il y en on au cours duquel je m'attendais \u00e0 rien de tout cela et puis une c\u00e9sure et tout \u00e0 coup, c'est la la plong\u00e9e dans dans un univers, j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait beaucoup d'autres personnes \u00e9lectro- hypersensibles et je me bats depuis lors pour tenter de de ne pas couler dirons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:33) [80%] : \r\nQuels sont les sympt\u00f4mes que que vous ressentez, finalement, quand vous \u00eates expos\u00e9 aux champs, aller trop magn\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:34 > 0:26:59) [88%] : \r\nDes acouph\u00e8nes extr\u00eamement violent, donc au niveau c\u00e9r\u00e9bral, \u00e7a cr\u00e9pite litt\u00e9ralement des douleurs musculaires palpitations cardiaques et a une arythmie donc extrasystoles ventriculaires tr\u00e8s pr\u00e9occupante et des probl\u00e8mes de vertiges, une forme de d'\u00e9tat de malaise g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:03 > 0:27:28) [92%] : \r\nCette controverse autour de l'antenne d'Orbe illustre bien l'impasse dans laquelle se retrouvent tr\u00e8s souvent les autorit\u00e9s communales, un op\u00e9rateur propose de payer un loyer \u00e0 un propri\u00e9taire d'immeuble qui accepte une antenne le canton \u00e9value le projet et si ce dernier respect\u00e9 les r\u00e9glementations invite la commune a d\u00e9livr\u00e9 un permis de construire, la municipalit\u00e9 se retrouvent donc pris en \u00e9tau entre le canton et la contestation de ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:30 > 0:27:34) [96%] : \r\nQuant \u00e0 l'op\u00e9rateur dans ce cas, il est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:38 > 0:27:50) [92%] : \r\nL'autorit\u00e9 cantonale comp\u00e9tente a r\u00e9cemment approuv\u00e9 notre demande de permis de construire, concernant la ladite antenne \u00e0 Orbe par cons\u00e9quent, il appartient d\u00e9sormais \u00e0 la commune de prendre une d\u00e9cision d\u00e9finitive dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:57 > 0:28:29) [92%] : \r\nDonc finalement choristes la commune si vous d\u00e9cidez de ne pas octroyer ce permis de construire, qu'est ce qui va se passer, que l'op\u00e9rateur saute, va mettre en oeuvre ses avocats afin de de pouvoir obtenir ce permis de construire, malgr\u00e9 la volont\u00e9 de la municipalit\u00e9 de ne pas donner donc vous faites face finalement \u00e0 une action juridique, on fait face \u00e0 une action juridique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 de nombreuses fois par les communes et malheureusement tr\u00e8s souvent perdus par les commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:32 > 0:28:42) [94%] : \r\nAlain attend avec anxi\u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision finale concernant l'antenne dans l'attente, il m\u00e8ne des recherches sur les effets des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques et essaye de d\u00e9fendre ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:45 > 0:28:51) [87%] : \r\nIl me semble qu'un droit de l'homme essentiel et le droit \u00e0 la sant\u00e9, que par ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:51 > 0:29:02) [89%] : \r\nCompte Les une constitution garantit le droit \u00e0 la libert\u00e9 individuelle, quel est son sens pour une personne comme moi, qui ne peut plus aller et venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:04 > 0:29:28) [93%] : \r\n\u00e0 ce jour, l'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 est reconnue et d\u00e9crite par l'OMS mais le lien causal avec les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques n'est pas officiellement prise en compte \u00e0 Paris, des travaux scientifiques ont permis de mettre en \u00e9vidence ce syndrome de mani\u00e8re objective, ces travaux ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s par Dominique Belpomme, canc\u00e9rologue internationalement reconnue et experts en sant\u00e9 environnementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:32 > 0:29:50) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est toutes ces armoires correspondent malade venus me consulter pour une intol\u00e9rance ou sont \u00e9lectromagn\u00e9tiques : c'est la plus grande s\u00e9rie mondiale 1500 cas examin\u00e9s cliniquement et biologiquement depuis ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:53 > 0:30:05) [96%] : \r\nLes patients ont subi des examens neurologiques et des tests biologiques permettant de doser, vitamines et prot\u00e9ines, on a aussi mesur\u00e9 le flux sanguin de leur cerveau, ce qui a permis une d\u00e9couverte inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:08 > 0:31:03) [91%] : \r\nNous observons effectivement que certaines zones du cerveau sont bien moins bien irrigu\u00e9e que d'autres, que ce soit l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une baisse de fluidit\u00e9 du sang, notamment avec des globules rouges qui s'agglutinent, ou tout simplement aussi avec D. des capillaires \u00e7a sanguins c\u00e9r\u00e9braux qui s'qui sont anormaux, toujours est-il qu'il y a suffisamment de sang qui passe si vous voulez dans dans ces zones du cerveau et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une baisse du flux sanguin dans certaines zones du cerveau, vous avez une \u00e2me baisse d'oxyg\u00e8ne et comme vous avez un manque de 6 jeunes qui arrivent au niveau des neurones qui sont les cellules nobles du cerveau, h\u00e9 bien effectivement, vous avez dans un 1er temps un dysfonctionnement du du de des des neurones et si l'Exposition aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques persiste vous avez destruction du neurone et alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, nous entrons dans la d'une v\u00e9ritable maladie de l'Alzheimer ou est une maladie apparent\u00e9e \u00e0 ce que Alzheimer \u00e0 d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:06 > 0:31:09) [66%] : \r\nAlors voil\u00e0 un et au Doppler puls\u00e9 normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:09 > 0:31:16) [94%] : \r\nLe Doppler c\u00e9r\u00e9bral puls\u00e9 est un instrument permettant de mesurer la vitesse des globules rouges dans les vaisseaux intra- cr\u00e2nien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:16 > 0:31:45) [84%] : \r\nIci, c'est le lobe temporal droit ici le lobe temporal gauche et comme vous le voyez le flux sanguin passe parfaitement chaque fois que c'est rouge ou orange \u00e7a veut dire que le flux sanguin et normal, par contre, ici on a le m\u00eame chez un sujet s'est trouv\u00e9 PA sensible, comme vous le voyez ici dans cette r\u00e9gion, capsules \u00e0 Am\u00e9rique qui correspond au syst\u00e8me limbique, il n'y a pratiquement plus de sang plus de The plus rouge qui pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:48 > 0:31:54) [96%] : \r\nUn constat alarmant qui commence \u00e0 trouver une prise en compte toujours plus large au sein de la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:58 > 0:32:41) [89%] : \r\nVous savez, le rapport Bio, initiative qui est un rapport qui fait l'\u00e9tat de plus de 3000 articles scientifiques d\u00e9montrant formellement et que les champs et traumatiques sont excessivement toxique dont seulement avec un risque de cancer, mais \u00e9galement en r\u00e9alit\u00e9 risque sur le syst\u00e8me d'abus central et il y a des maladies telles que la scl\u00e9rose en plaques, pour lequel on suspecte tr\u00e8s fortement une origine ni aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques, donc c'est si vous voulez, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 n'est que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg, et c'est toute une pathologie qui gravitent derri\u00e8re ce ce ce premier \u00e9tat biologique et l'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9, aujourd'hui il y a vraiment un d\u00e9but de reconnaissance qui est croissant au niveau de la communaut\u00e9 m\u00e9dico- scientifique internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:44 > 0:32:47) [96%] : \r\nLa communaut\u00e9 scientifique, mais aussi la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:49 > 0:32:53) [97%] : \r\nDerni\u00e8rement, plusieurs jugements ont \u00e9t\u00e9 rendus en faveur de personnes souffrant du mal des ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:54 > 0:33:00) [94%] : \r\n\u00e0 Toulouse, un tribunal octroie une rente d'invalidit\u00e9 \u00e0 une femme reconnue \u00e9lectro- hypersensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:01 > 0:33:10) [91%] : \r\n\u00e0 Grenoble, la justice ordonne le retrait d'un compteur d'eau connect\u00e9s nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au domicile d'une personne \u00e9galement \u00e9lectro- hypersensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:11 > 0:33:12) [81%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:13 > 0:33:26) [93%] : \r\nEt \u00e0 Brescia, en Italie, la Cour de cassation exigent le versement d'une rente d'invalidit\u00e9 \u00e0 une autre cha\u00eene Marcolini un cadre d'entreprise qui contracte une tumeur suite \u00e0 un usage intensif du t\u00e9l\u00e9phone cellulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:28 > 0:34:13) [82%] : \r\nEt par la r\u00e9colte, mais c'est un peu tort, ce que je devais parler avec les \u00c9tats-Unis, la Chine, Hong-Kong \u00e0 des horaires d\u00e9termin\u00e9s et je devais faire des tractations avec les banques par exemple avec les instituts financiers au t\u00e9l\u00e9phone et tout cela a dur\u00e9 beaucoup de temps, para\u00eet que Tempo et c'est comme un est que exclu pourquoi et donc comme j'\u00e9cris avec la main droite et j'ai utilis\u00e9 l'oreille gauche d'ann\u00e9es voire ici avec la main gauche tenais le t\u00e9l\u00e9phone ou le sans fil pour pouvoir \u00e9crire avec la main droite et prendre des notes pour esp\u00e8ces hors tabac font souvent les t\u00e9l\u00e9phones r\u00eave 20 minutes une demi- heure 40 minutes entam\u00e9 noter quand m\u00eame dans le donc quand j'raccrochaient j'avais vraiment l'oreille et le visage qui \u00e9taient rouges et je transpire soudards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:13 > 0:34:28) [86%] : \r\nUne autre cha\u00eene, c'est Marcolini passer 6 heures par jour au t\u00e9l\u00e9phone, il d\u00e9veloppe un heure il nomme acoustique au niveau de l'oreille gauche, il s'agit d'une tumeur b\u00e9nigne qui, dans son cas doit \u00eatre retir\u00e9, il se fait donc op\u00e9rer mais n'en ressort pas indemne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:29 > 0:35:01) [82%] : \r\nDonc on est Advent en tr\u00e8s mais c'est 3 mois apr\u00e8s l'intervention, je suis rest\u00e9 avec la moiti\u00e9 du visage du c\u00f4t\u00e9 gauche sans sensibilit\u00e9 \u00e7a c'est, c'est bel \u00e9tat comme des non, non, je sais assez bien, donc je n'ai plus de sensibilit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9, si vous me pincez je ne la sens parfois tout et c'est surtout l'oeil o\u00f9 j'ai eu comme on dit, c'est c'est un ulc\u00e8re Chabat quand m\u00eame de que c'\u00e9tait une douleur insupportable Rabeder excusez-moi du terme, mais c'\u00e9tait vraiment quelque chose \u00e0 se suicider parce que je n'en pouvais plus on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:03 > 0:35:10) [95%] : \r\nNe pouvant plus travailler, il se bat en justice pour obtenir une rente d'invalidit\u00e9, le tribunal tranche en sa faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:11 > 0:35:21) [83%] : \r\nLa cage dans ma mais dans le cas de maladie la sentence de la cour d'appel de la Cour de cassation, \u00e0 la fois \u00e7a se dit que l'unique cause sont les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e9tait cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:23 > 0:35:32) [91%] : \r\nCette reconnaissance par la justice est une premi\u00e8re, ils ne tiennent et re\u00e7oit une rente d'invalidit\u00e9 \u00e0 80 pourcent mais il se retrouve aujourd'hui sur la touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:34 > 0:36:06) [84%] : \r\nProbl\u00e8me : qui a vot\u00e9 quoi, c'est-\u00e0-dire le plus grand probl\u00e8me que j'ai eue avec cette m\u00e9saventure, c'est que cela a chang\u00e9 radicalement, ma vie c'est on est mieux la vaudra mieux mon travail, ma profession me plaisait \u00e9norm\u00e9ment : un pacte est-ce qu'passe peut-\u00eatre par l'aspect financier etc pas et qui s'\u00e9tait aussi d\u00e9couvrir le monde, parler aux gens, j'avais sous en 400 personnes et je n'ai jamais eu aucun probl\u00e8me pour encore aujourd'hui, apr\u00e8s 14 ans, ils viennent me voir, il me saluent le petit Chaloult alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:36:06 > 0:36:07) [71%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:15 > 0:36:18) [91%] : \r\nMoi, je trouve des choses que je n'ai plus la satisfaction de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:20 > 0:36:28) [74%] : \r\nUn c\u00e2ble de la pour moi je vois le travail comme une, comme \u00e0 la comme une r\u00e9alisation de soi-m\u00eame, ben oui allez d'de se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:33 > 0:36:39) [88%] : \r\nEn 2011, le Centre international de recherche sur le cancer, une agence de l'OMS classe les champs Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:39 > 0:36:44) [87%] : \r\nPour magn\u00e9tique de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile du s'enfuit du WiFi comme des canc\u00e9rig\u00e8nes possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:49 > 0:37:03) [96%] : \r\nUne des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes sur le cancer a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 travers son programme toxicologiques national le but \u00e9tudier des rats et des souris soumis au rayonnement de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, de mani\u00e8re continue sur 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:06 > 0:37:13) [94%] : \r\nNous avons contact\u00e9 Ron Melnyk la personne qui a con\u00e7u le programme de recherche, il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions depuis le Connecticut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:15 > 0:38:09) [85%] : \r\nMais non, le non, nous avons test\u00e9 l'hypoth\u00e8se qu'il n'y aurait pas d'effets biologiques et les r\u00e9sultats disent qu'on peut r\u00e9futer cette hypoth\u00e8se parce qu'on a observ\u00e9 des effets sur la sant\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 de et une crise, le plus important, c'\u00e9tait une augmentation de tumeurs au chez des gliomes et une augmentation de choix, homme du coeur ou un b\u00e9nigne, les cellules de composent la gaine des nerfs l\u00e0 c'\u00e9tait dans le coeur \u00e9norme on s'il y avait aussi des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'ADN observ\u00e9e dans les cellules du cerveau des rats et des souris Guillaume l'importance de ces d\u00e9couvertes, c'est leur coh\u00e9rence avec ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez pour les faux Guillaume Hennette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:09 > 0:38:13) [79%] : \r\nVous Lewsey mais diriez-vous que t\u00e9l\u00e9phoner et dangereux, c'\u00e9tait un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:16 > 0:38:58) [86%] : \r\nAh oui, c'est moi, je suis, je dirais qu'il faut \u00eatre conscient de la mani\u00e8re de l'utiliser, les enfants devraient \u00eatre limit\u00e9es dans la dur\u00e9e d'utilisation, surtout quand on sait que les radiations p\u00e9n\u00e8trent plus profond\u00e9ment avec plus d'intensit\u00e9 dans un cerveau d'enfant, un cerveau d'enfant, d\u00e9veloppement et plus vuln\u00e9rable \u00e0 ces agents web paraissent pays mon conseil : soyez conscient de \u00e7a prenait des mesures de pr\u00e9caution : utiliser le haut- parleur, utiliser des \u00e9couteurs fait des SMS, elle sort quand vous conduisez texte \u00e7a pour essayer de tenir l'antenne du t\u00e9l\u00e9phone loin du corps, Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:00 > 0:39:10) [92%] : \r\nCette mise en \u00e9vidence d'un risque de cancer, confirme les r\u00e9sultats d'autres \u00e9tudes sur l'homme men\u00e9e en Europe, \u00e9tude qui ont crois\u00e9 l'apparition de tumeurs et l'usage intensif du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:12 > 0:39:14) [96%] : \r\nToutefois, il existe encore de nombreux sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:16 > 0:39:25) [85%] : \r\nAlors 5 ann\u00e9es vraiment \u00e0 se pauvre il, je pense que personne ne veut croire que ce qu'il a en main comporte un risque potentiel de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:25 > 0:39:30) [96%] : \r\nMais maintenant, les preuves scientifiques s'accumulent dans le sens qu'il existe un risque pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:35 > 0:39:46) [92%] : \r\nLes r\u00e9sultats de l'\u00e9tude sont encore partielles, mais le programme toxicologique am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 de les rendent publiques en raison de leur importance, le rapport final sera publi\u00e9 fin 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:48 > 0:40:17) [93%] : \r\nUn point semble faire l'unanimit\u00e9, les enfants seraient plus vuln\u00e9rables que les adultes face aux rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques en France une loi interdit le WiFi dans les cr\u00e8ches, mais en Suisse, il n'y a pas de dispositions claires \u00e0 ce sujet, alors oui, oui, j'ai vu ce que tu m'avez Sonia et Karine ont toutes 2 des enfants de 3 ans dans une \u00e9cole priv\u00e9e genevoise qui a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le WiFi fr\u00e9quences proches de la 4 G et elles se battent pour faire remplacer le WiFi par une connexion c\u00e2bl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:17 > 0:40:47) [89%] : \r\nD'absorption par un des radiofr\u00e9quences avec Sonia, nous avons \u00e9t\u00e9 voir le directeur, elle a \u00e9t\u00e9 plus que moi le voir parce que moi, c'est vrai que je m'\u00e9tais beaucoup baign\u00e9s dans les recherches et puis c'est vrai que c'est, c'\u00e9tait une p\u00e9riode pas facile parce que je faisais de recherche plus j'\u00e9tais inqui\u00e8te et quand m\u00eame savoir que j'ai pos\u00e9e tous les jours mon fils dans la classe, donc c'\u00e9tait pas une p\u00e9riode facile et le directeur, c'est, c'est au final \u00e0 accept\u00e9 de c\u00e2bler mais il ne veut pas payer l'installation, il va falloir faire un appel de dons aux parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:49 > 0:40:52) [77%] : \r\nEt pour obtenir 50000 francs et c\u00e2bl\u00e9s et pr\u00e9sident de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:53 > 0:41:08) [96%] : \r\nQuand on est maman de 2 petits enfants, on est en droit de se demander si on ne soumet pas nos enfants \u00e0 un danger Direct lorsqu'on les met dans une \u00e9cole qui utilisent le WiFi par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:08 > 0:41:13) [97%] : \r\nKarine et Sonia n'ont pas souhait\u00e9 communiquer le nom de l'\u00e9cole dans laquelle vont leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:17 > 0:41:24) [89%] : \r\nEn mati\u00e8re de connectivit\u00e9, le priv\u00e9 pr\u00e9figure la g\u00e9n\u00e9ralisation du num\u00e9rique, a annonc\u00e9 dans l'enseignement public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:25 > 0:41:36) [90%] : \r\nL'\u00e9cole Moser n'accueille pas d'\u00e9l\u00e8ves avant l'\u00e2ge de 8 ans mais dans ces classes, le WiFi rayonne et les enfants ont tous leurs tablettes, ce qui leur permet de faire des exercices en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:39 > 0:42:06) [86%] : \r\nQuand la n\u00f4tre Dixon travaille avec les iPad il y a beaucoup plus de monde qui qui sont les plus content de d'\u00eatre sur les iPad que d'\u00e9crire et surtout on avance plus vite parce qu'il est, c'est plus rapide et on \u00e9crit moins, donc \u00e7a commence \u00e0 avoir plus vite donc confins plus l'exercice, donc on apprend plus en fait on la disait application pour faire des exercices et c'est plus sympa et quand c'est plus sympa, on la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:09 > 0:42:24) [91%] : \r\nTous les d\u00e9partements de l'Instruction publique tous les pays aujourd'hui investissent massivement dans le d\u00e9ploiement du WiFi dans les \u00e9coles, parce qu'il est une interaction qui est extraordinaire, qui serait compl\u00e8tement impossible avec des outils, donc on est plus dans cette logique-l\u00e0, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:42:24 > 0:42:27) [84%] : \r\nOK, mais les gars ont lanc\u00e9 une charge le fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:27 > 0:42:31) [88%] : \r\nVous avez assez confiance dans l'arsenal l\u00e9gislatif qui, qui r\u00e9glemente le domaine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:33 > 0:43:08) [90%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re avoir confiance, voil\u00e0 ce que je peux dire maintenant, oui, \u00e7a serait quand m\u00eame assez \u00e9norme, d'imaginer que les lobbies industriels et \u00e9conomiques et un poids pareil aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle, par rapport aux chercheurs par rapport \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la recherche je crois dans les normes aujourd'hui europ\u00e9enne qui ont d\u00e9cid\u00e9, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'on avait encore la possibilit\u00e9 de laisser utiliser ces outils, m\u00eame avec des enfants plus jeunes et que leur Exposition n'\u00e9taient pas et leur sant\u00e9 mise en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:09 > 0:43:11) [99%] : \r\nMais peut-on vraiment faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:13 > 0:43:20) [95%] : \r\nEn 2006, les universit\u00e9s de B\u00e2le et de Berne, analyse une soixantaine d'\u00e9tudes portant sur la dangerosit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:21 > 0:43:28) [95%] : \r\nD\u00e9couverte des chercheurs les \u00e9tudes financ\u00e9es par l'industrie, observe des effets n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9 dans 33 pourcent des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:29 > 0:43:35) [93%] : \r\nLes \u00e9tudes financ\u00e9es par le public, observe des effets n\u00e9gatifs dans 82 pourcent des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:35 > 0:43:42) [93%] : \r\nConclusion : les r\u00e9sultats diff\u00e8re en fonction du financement, ce qui jette un doute sur l'ind\u00e9pendance des chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:43 > 0:43:49) [90%] : \r\nAu Parlement de Strasbourg, la d\u00e9put\u00e9e verte et Docteur en biologie Mich\u00e8le Rivasi d\u00e9nonce ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:50 > 0:44:15) [90%] : \r\nOn a plein de faisceaux scientifique avec des expertises ind\u00e9pendantes qui monte un effet et puis les op\u00e9rateurs nous sortent 2 \u00e9tudes qui financent eux- m\u00eames, vous voyez pour entretenir le doute, on a eu le tabac qui nous a montr\u00e9 que, il y avait des experts financ\u00e9es par l'industrie du tabac et maintenant on a plein d'experts, financ\u00e9 par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile parce que l'argent est roi et notre sant\u00e9 secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:44:18 > 0:44:53) [92%] : \r\nLorsque vous avez appris un probl\u00e8me sanitaire, \u00e7a co\u00fbte des milliards d'euros \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, mais on veut pas les prendre en charge parce qu'on est sur l'effet imm\u00e9diat, on est sur le court terme et moi ce que j'essaie de leur montrer, c'est que si on continue comme \u00e7a, toutes les \u00e9tudes scientifiques montrent qu'il y aura une augmentation de gens qui seront intol\u00e9rants aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques et qu'il faut anticiper, il faut diminuer, vous voyez les choix \u00e9lectromagn\u00e9tiques, donc c'est \u00e0 nous, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, voyez de pousser la commission et de pousser justement ces financements pour une recherche ind\u00e9pendante parce que si elle est pas ind\u00e9pendante, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:55 > 0:45:01) [91%] : \r\nMich\u00e8le Rivasi se bat activement pour la cr\u00e9ation de zones blanches lib\u00e9r\u00e9 des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:02 > 0:45:07) [98%] : \r\nEn Suisse, il n'y en a pas, \u00e0 l'exception de ce petit immeuble proche de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:08 > 0:45:14) [92%] : \r\nIci vivent une vingtaine de personnes hypersensibles aux ondes aux produits chimiques qui autres polluants de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:17 > 0:45:20) [95%] : \r\nUn b\u00e2timent n\u00e9 d'une longue lutte men\u00e9e par Christian Schifferle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:25 > 0:45:37) [88%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 hausser St\u00fcrmer cette maison, pour moi c'est une forme de reconnaissance de l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 et de la sensibilit\u00e9 aux produits chimiques, vous savez c'est une, c'est une grande victoire parce que c'est le 1er projet Stepway.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:40 > 0:45:49) [95%] : \r\nCet immeuble est unique en Europe, g\u00e9r\u00e9 par une coop\u00e9rative, il r\u00e9pond \u00e0 toutes les exigences permettant une vie presque normale aux hypersensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:51 > 0:46:03) [84%] : \r\nAutre sur Maroc sera pour nous dans notre maison, nous avons pris soin d'utiliser le plus possible de mat\u00e9riaux de construction biologique et \u00e7a, la maison est prot\u00e9g\u00e9 comme sujet un bouclier contre les rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:04 > 0:46:19) [91%] : \r\nComme beaucoup d'hypersensible aux ondes Christian Schifferle l'\u00e9galement aux produits chimiques et doit souvent se prot\u00e9ger \u00e0 l'int\u00e9rieur pour \u00e9viter de respirer les parfums ou odeur de lessive, de ses visiteurs mais question rayonnement, il se sent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:22 > 0:46:25) [92%] : \r\nJe sais pas, autant ici on peut voir qu'il n'y a aucun rayonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:27 > 0:46:45) [81%] : \r\nEt alors l\u00e0 un essayer je craignais ressort nous mais c'est ce n'est vitale, nous avons des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, ce n'est pas permis d'allumer le t\u00e9l\u00e9phone mobile, on n'a pas du WiFi tout est c\u00e2bl\u00e9 \u00e0 WebKit Kittel fr\u00f4le alors le Snow pour les t\u00e9l\u00e9phones, nous n'avons que des t\u00e9l\u00e9phones fixes et pas d'\u00e9metteurs dans notre maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:49 > 0:47:03) [89%] : \r\nC'est une verri\u00e8re assistance et se font Pioneer on voit que \u00e7a fonctionne dans cette maison, et m\u00eame si les sensibilit\u00e9s sont tr\u00e8s variables d'une personne \u00e0 l'autre, on a trouv\u00e9 une solution que font on nous aimerions r\u00e9aliser d'autres projets, ce serait super et Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:06 > 0:47:11) [73%] : \r\nLe b\u00e2ti conventionnelle par Par-contre et perm\u00e9able aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:12 > 0:47:35) [88%] : \r\nNos logements sont truff\u00e9s d'appareils dont le rayonnement traversent les murs, alors certains veulent savoir \u00e0 quoi s'en tenir, Pierre Dubochet, rend visite \u00e0 la famille Breda pour faire le point sur l'intensit\u00e9 de leur Exposition analyse Romain, l'ing\u00e9nieur mesure les champs de basses fr\u00e9quences \u00e9mis par les appareils \u00e9lectriques et ceux de hautes fr\u00e9quences du t\u00e9l\u00e9phone et du WiFi 1er test avec le four micro- ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:43 > 0:47:59) [87%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on a beaucoup de fuites, donc les les micro- ondes ne reste pas dans la cage qu'elle sorte, alors on les sent pas forc\u00e9ment, mais elles sont, elles sont pr\u00e9sentes, niveau qui est, qui est assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:01 > 0:48:06) [89%] : \r\nVous voyez si on on entend tr\u00e8s bien, il y a un niveau d'ondes qui est encore assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:08 > 0:48:17) [91%] : \r\nLe four \u00e0 micro- ondes, je dirais que des personnes tr\u00e8s sensibles pour \u00eatre incommod\u00e9es par cet appareil \u00e0 20 ou 30 m\u00e8tres de distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:19 > 0:48:28) [93%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez un t\u00e9l\u00e9phone d\u00e8s qu'un t\u00e9l\u00e9phone sans fil, pour l'instant, je crois qu'il est sur la base et je vais vous demander de lever le combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:31 > 0:48:52) [92%] : \r\nAlors je je redescends volume l\u00e0 je vous invite aussi dans la mesure o\u00f9 vous n'employez pas le t\u00e9l\u00e9phone de le poser sur le socle, parce que si vous le laissez par exemple le soir et c'est sur la table et que vous avez votre chambre \u00e0 coucher car ses proches autour de votre ligne aura le rayonnement du t\u00e9l\u00e9phone d'actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:48:52 > 0:48:57) [92%] : \r\nMais alors dire que quand je t\u00e9l\u00e9phone, je m'en prendre plein la t\u00eate avec ce t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:48:57 > 0:49:04) [88%] : \r\nEt l'appareil \u00e9met au moment o\u00f9 vous t\u00e9l\u00e9phonez comme avec un smartphone ou comme d'autres appareils, \u00e7a c'est un la technologie qui veut \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:05 > 0:49:07) [96%] : \r\nVient le tour de la petite enceinte Bluetooth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:14 > 0:49:18) [95%] : \r\nEt celui de la cuisini\u00e8re \u00e0 induction qui \u00e9met des basses fr\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:18 > 0:49:20) [82%] : \r\nCuisini\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:20 > 0:50:05) [91%] : \r\nIl a 2 solutions pour limiter \u00e7a la premi\u00e8re sa cuisine et de pr\u00e9f\u00e9rence sur les plaques du fond si on n'a pas besoin de de 3 ou 4 E et puis une autre de de prendre l'habitude d'\u00eatre un peu plus loin alors m\u00eame si vous ne sentez rien, m\u00eame s'il y a pas d'effet ce qu'on a appris avec les rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, ceux qui sont cumulatifs, \u00e7a veut dire que toute votre vie, vous recevez ce rayonnement, jour apr\u00e8s jour et que plus vous avez re\u00e7u du rayonnement, plus le risque augmente votre corps \u00e0 une sorte d'effet m\u00e9moire votre biologiste fatigue \u00e0 compenser ces interf\u00e9rences et peut-\u00eatre quand vous avez 60 ou 70 ans, vous avez des effets sur le syst\u00e8me nerveux, qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 ma\u00eetriser ou par la m\u00e9decine et garder leur qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:05 > 0:50:49) [91%] : \r\nTu assez impressionn\u00e9, je dois dire, surtout par le micro- ondes, alors je l'utilise tr\u00e8s tr\u00e8s peu, donc \u00e7a me \u00e7a me rassure quand m\u00eame un minimum maintenant le t\u00e9l\u00e9phone, c'est celui que je sentais enfin je sens quand je t\u00e9l\u00e9phone et je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise avec ce t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0, j'ai toujours eu avant des t\u00e9l\u00e9phones avec fil et puis maintenant on en trouve plus tellement, en fait, \u00e0 part les trucs un peu ringard, mais je crois que je vais y passer et puis par contre ben les plaques \u00e0 induction, j'aurais de la peine \u00e0 mon pass\u00e9, \u00e0 vrai dire, puis mon iPad ben encore plus, donc voil\u00e0, je crois que je vais faire des choix, il y a des choses que j'ai regard\u00e9 et puis il y en a d'autres que je vais \u00e9liminer \u00e0 coup s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:52 > 0:51:02) [87%] : \r\nAutre conseil de l'ing\u00e9nieur \u00e9teindre le WiFi pour la nuit et mettrait les portables sur mode avion lorsqu'on dort \u00e0 c\u00f4t\u00e9 connect\u00e9s, il fonctionne tr\u00e8s bien comme r\u00e9veille-matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:04 > 0:51:12) [92%] : \r\nCes mesures de pr\u00e9caution Sosth\u00e8ne Berger ne les a pas appliqu\u00e9 jusqu'en 2011 ann\u00e9e o\u00f9 il est devenu intol\u00e9rants aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:13 > 0:51:20) [95%] : \r\nDepuis, cet ing\u00e9nieur en m\u00e9canique, il a d\u00fb apprendre \u00e0 s'adapter, il a investi plusieurs dizaines de milliers de francs pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:20 > 0:51:28) [94%] : \r\nBlindage des fen\u00eatres peinture isolante au carbone sur les murs, isolation du circuit \u00e9lectrique tout pour se mettre \u00e0 l'abri des rayonnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:29 > 0:51:35) [89%] : \r\nSa maison est devenue sc\u00e8ne comme un \u00eelot au milieu d'un monde ressentie comme toujours plus hostiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:36 > 0:52:00) [82%] : \r\nJ'ai plus de Sydney, il y a plus d'expositions, il y a plus de mus\u00e9e, il y a plus, il y a plus mais si filles cocktail donne des des repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales ou dans le cadre scolaire en gros j'en suis exclue de facto, ce qui est assez p\u00e9nible aussi socialement parlant, mon r\u00f4le de de paternel bien r\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:52:04 > 0:52:30) [87%] : \r\nBon alors, on a ce qu'on s'est dit c'est si on ne peut plus aller dans le monde, c'est le monde qui va venir \u00e0 nous, donc on a essay\u00e9 de de faire des invitations ou alors si, il y a quelque chose en externe toujours dire bon ben traite un autre WiFi faudra d\u00e9sactiver les t\u00e9l\u00e9phones est ce qu'on pourrait pas plus t\u00f4t, se faire la promenade, l\u00e0 on sait qu'il n'y a pas d'antenne voil\u00e0 mais moi Cadoret promis maintenant \u00e7a peut rater quoi soit jouer tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:52:33 > 0:52:43) [81%] : \r\nMoi, j'y vais pas, donc c'est toujours le le choix qu'est ce que je laisse mon mari est tout seul \u00e0 la maison, comme un chien ou en fait, il chante en famille, donc si on veut faire des choses en famille, c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:49 > 0:53:02) [91%] : \r\nLe plus gros impact assez au niveau professionnel, j'ai perdu tout mandat renouvelable sur le long terme comme ind\u00e9pendant et \u00e7a dit bien ce que \u00e7a veut dire comme ind\u00e9pendant, vous avez 0 revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:02 > 0:53:06) [90%] : \r\nMe savez mais bon c'est du coup vous qui fait bouillir la marmite, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:53:06 > 0:53:19) [92%] : \r\nOui, oui \u00e0 temps partiel et puis on on vit \u00e0 4 contre donc c'est vrai que c'est c'est ben c'est une charge pesante sur mes \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:22 > 0:53:23) [86%] : \r\nMoi, je suis au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:23 > 0:53:29) [83%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Lyne et Marilou on appris \u00e0 limiter leur Exposition suite aux probl\u00e8mes de leur p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:53:33 > 0:53:58) [88%] : \r\nParce que je sais pas, sur ce doit \u00eatre assez difficile pour lui, justement, et ben aussi petit pied pour nous du coup parce qu'il y a des sortes de corps et l\u00e0 je pense que \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde et puis c'est \u00e7a qui est vraiment grave dans le sens que tout d'un coup, P\u00e9kin qui va tr\u00e8s bien, peut aller mal et \u00e7a nous prend par surprise quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:03 > 0:54:09) [97%] : \r\n\u00eatre hypersensible dans un monde connect\u00e9 en plein d\u00e9veloppement, c'est se r\u00e9signer \u00e0 vivre comme un marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:11 > 0:54:45) [87%] : \r\nDu d\u00e9go\u00fbt \u00e0 la moquerie, en passant par l'int\u00e9r\u00eat il y a un peu toutes les r\u00e9actions, en suivant les pr\u00e9dispositions des gens suivant le contexte suivant souvent dans la rue si je crois ce qui, quand, enfin, c'est plut\u00f4t le d\u00e9go\u00fbt, la m\u00e9fiance aussi il y a une forme peut-\u00eatre parfois de compassion j'ai j'ai cru entendre des gens qui, qui ont un moi si, si, \u00e7a m'arrive moi je me fous le tour donc voil\u00e0 un peu tout, toute la panoplie des comportements humains par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait une bizarre, il y a 5 ans, ce qu'il y a de moins en moins, malheureusement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:47 > 0:54:57) [94%] : \r\n\u00e0 l'aube de l'av\u00e8nement de la 5 G qui n\u00e9cessitera des capacit\u00e9s de transmission plus puissante encore les mises en garde de la communaut\u00e9 scientifique se font toujours plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:58 > 0:55:06) [95%] : \r\nCertains jugeront peut-\u00eatre cette prudence excessive, mais il devient toujours plus difficile d'ignorer les effets imputables \u00e0 ces technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:07 > 0:55:11) [95%] : \r\nQuel prix, serons-nous pr\u00eats \u00e0 payer pour continuer \u00e0 en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:19 > 0:56:06) [89%] : \r\nSachez encore qu'un autre tribunal italien \u00e0 Ivrea, cette fois, a \u00e9galement donn\u00e9 raison \u00e0 une autre victime du t\u00e9l\u00e9phone portable, Roberto Rom\u00e9ro et jug\u00e9 que sa tumeur canc\u00e9reuse d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'oreille \u00e9tait d\u00fb, comme une anciennet\u00e9 Marcolini \u00e0 l'usage de son appareil durant de longues heures, prudence donc et privil\u00e9gier les SMS, le haut- parleur et les \u00e9couteurs, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, il y a 2 ans, le 25 avril 2015 en gigantesque tremblement de terre d\u00e9vast\u00e9e, le petit \u00c9tat du N\u00e9pal et faisait pr\u00e8s de 8000 morts au moment de la catastrophe, plusieurs exp\u00e9ditions \u00e9taient en route pour gravir redescendre le mythique Everest dans l'Himalaya, pris sous une monstrueuse avalanches de neige et de Pierre plusieurs rescap\u00e9s ont tout film\u00e9, raconte ce jour o\u00f9 la terre a trembl\u00e9 et la fronti\u00e8re t\u00e9nue qui les a fait basculer entre la vie et la mort.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T21:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555404", "title": "CLEAN_Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "excerpt": "L'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 est une maladie reconnue dans certains pays mais pas en Suisse o\u00f9 les personnes souffrant d'\u00e9lectrosmog sont encore consid\u00e9r\u00e9es comme des hypocondriaques quelque soit le handicap que cela leur procure dans leur vie quotidienne. Les Op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile veulent installer toujours plus d'antennes et faire baisser les normes d'exposition aux rayonnements non ionisant. Mais les \u00e9tudes ind\u00e9pendantes et quelques cas r\u00e9els mettent en cause l'exposition prolong\u00e9e aux ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques dans l'apparition de tumeurs au cerveau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "PATHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1601430", "1601431", "1601432", "1601438", "1601467", "1601470", "1601477", "1601479", "1601488", "1601489", "1601490", "1601492"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555405", "title": "TITRE_Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1705598899", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Etre connect\u00e9 peut nuire gravement \u00e0 la sant\u00e9", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705601631", "summary": "Itw Alain Chalendar, directeur de la FANC Lausanne montrant tous les types d'appareils connect\u00e9s en vente dans son magasin.", "id": "1601430"}, {"internalArchiveId": "AA1705601632", "summary": "Daniel Favre, biologiste, d\u00e9posant 2 t\u00e9l\u00e9phones connect\u00e9s sur une ruche et enregistrant le son des abeilles. Ruches dans un bois.", "id": "1601431", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "ABEILLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601633", "summary": "Vincent Ruchet, ing\u00e9nieur et agriculteur travaillant son champ. Itw Vincent Ruchet, \u00e9lectrosensible. Vincent Ruchet d\u00e9montant des modules HF dans un ordinateur.\nMaison isol\u00e9e au milieu des champs.", "id": "1601432", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601639", "summary": "Carte de la couverture de la Suisse par les r\u00e9seaux d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie GSM 3G 4G. \nItw Nathalie Calame, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\nDaniel Storch, responsable de la section rayonnement non ionisant de OFSP. \nDans les rues de Lausanne, Pierre Dubochet, ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communication avec une antenne mesurant les ondes.\nItw Hugo Lehmann, responsable environnement et Testlab Swisscom innovation.\nPierre Dubochet, ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communication mesurant l'exposition dans l'appartement de la famille Bredat en mesurant chaque appareil du micro onde au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Veronique Breda.", "id": "1601438", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601668", "summary": "Conseillers nationaux avec leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la main sans la salle des pas perdus. Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste. Itw Andr\u00e9a Caroni, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical. Itw Olivier Fran\u00e7ais, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical et physicien. Conseil des Etats en s\u00e9ance.", "id": "1601467", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601671", "summary": "Itw Jean-Daniel Besson, retrait\u00e9 Swisscom. Itw Alain voisin \u00e9lectrosensible, habill\u00e9 d'une tenue int\u00e9grale de fils d'argents. Alain montrant un lit avec tapis de sol et baldaquin.\nItw Henri Germond, syndic d'Orbe.", "id": "1601470", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "PATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["ORBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601678", "summary": "Itw Dominique Belpomme, cand\u00e9rologue.", "id": "1601477", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "PATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601680", "summary": "Itw Innocente Marcolini, cadre atteint d'une tumeur au cerveau.", "id": "1601479", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "PATHOLOGIE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601689", "summary": "itw par Skype docteur Ron Melnick, toxicologue au National toxicology program. \nItw Karin Bickart et Sonia Dauvillaire, m\u00e8re de famille.\nEnfants dans une salle de l'\u00e9cole Mauser. Enfants travaillant avec une tablette. Itw \u00e9l\u00e8ves. \nItw Alain Moser, directeur de l'\u00e9cole Moser.", "id": "1601488", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "PATHOLOGIE", "CANCER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601690", "summary": "Itw Michel Rivasi, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, Europe \u00e9cologie les Verts.", "id": "1601489", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "PATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["STRASBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601691", "summary": "Immeuble d'habitation dans une zone blanche. Itw Christian Schifferle, \u00e9lectrosensible.", "id": "1601490", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601693", "summary": "Itw Sosth\u00e8ne Berger ing\u00e9nieur, \u00e9lectrosensible. Itw son \u00e9pouse et ses filles. Sosth\u00e8ne Berge enfilant une combinaison pour sortir de chez lui.", "id": "1601492", "visualThemes": ["ONDE \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE", "POLLUTION \u00c9LECTROMAGN\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695345", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031043", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-91EC22F7-8A21-4491-A4EA-1860DEB06053", "internalArchiveId": "91EC22F7-8A21-4491-A4EA-1860DEB06053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 \"courte mais intense\"", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "La campagne de votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est une des plus intenses et une des plus ch\u00e8res des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, selon une analyse du laboratoire \"Ann\u00e9e politique suisse\" de l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n* * La campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 \"courte mais intense\" 12h30: Ann\u00e9e pol suisse: strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ?????\r\nLa campagne de votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est une des plus intenses des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nC'est ce que montre une analyse du laboratoire \"Ann\u00e9e politique suisse\" de l'Universit\u00e9 de Berne. \r\nRouven Gueissaz.... on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Les Suisses voteront dimanche.... Or, l'\u00e9tude montre que les opposants se sont davantage fait entendre que les partisans.\r\nTexte:\r\nC'est le principal constat dress\u00e9 par les chercheurs. La campagne a d\u00e9marr\u00e9 sur le tard, ce qui est plut\u00f4t courant pour un objet technique. Les deux camps savent que les opinions se figent plus tard que, par exemple, lorsqu'un objet \u00e0 haute composante \u00e9motionnelle est soumis au peuple.\r\nVoil\u00e0 pourquoi la campagne a bondi en intensit\u00e9 il y a six semaines seulement. Une vivacit\u00e9 encore renforc\u00e9e il y a deux semaines, lorsque les sondages ont montr\u00e9 que le vote pourrait \u00eatre beaucoup plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\nRELANCE: Cette intensit\u00e9 se traduit dans dans le nombre d'annonces parues dans la presse?\r\nOui. Deux fois et demi plus d'annonces que la moyenne, toujours selon l'\u00e9quipe du laboratoire \"Ann\u00e9e politique suisse\". Depuis 2013, la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique est la 6\u00e8me en intensit\u00e9. Elle arrive derri\u00e8re l'immigration de masse, l'initiative Minder ou encore la RIE3.\r\nRELANCE: On l'a dit aussi. Les opposants sont plus actifs. C'est parce qu'ils ont plus de moyens?\r\nLes opposants ont publi\u00e9 521 annonces jusqu'ici, soit 57% du total. Une proportion relativement \u00e9lev\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres campagnes sur des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques. Cette fois-ci, l'UDC est le seul grand parti \u00e0 rejeter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avec l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire ou celle pour une \u00e9nergie verte. L'UDC faisait alors partie d'une large alliance avec le reste de la droite, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nQuant aux moyens...", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 \"courte mais intense\" / 12H30_2017-05-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["La campagne de votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est une des plus intenses et une des plus ch\u00e8res des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, selon une analyse du laboratoire \"Ann\u00e9e politique suisse\" de l'Universit\u00e9 de Berne."], "variantIds": ["ece-8609765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T21:23:47Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa campagne de votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est une des plus intenses des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est ce que montre une analyse du laboratoire ann\u00e9e politique suisse de l'Universit\u00e9 de Berne rwandais \u00e7a on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Les Suisses voteront dimanche, or l'\u00e9tude montre que les opposants se sont davantage fait entendre que les partisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [97%] :\r\nOui, c'est le principal constat dress\u00e9 par les chercheurs, la campagne a d\u00e9marr\u00e9 sur le tard, ce qui est plut\u00f4t habituel pour un objet technique et les 2 camps savent que les opinions se figent plus tard que, par exemple lorsqu'un objet \u00e0 haute composante \u00e9motionnelle est soumis au peuple, voil\u00e0 pourquoi la campagne a bondi en intensit\u00e9, il y a 6 semaines seulement une vivacit\u00e9 encore renforc\u00e9e, il y a 2 semaines lorsque les sondages ont montr\u00e9 que le r\u00e9sultat pourrait \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [95%] :\r\nCette intensit\u00e9 se traduit dans le nombre d'annonces parues dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nOui, 2 fois et demie plus d'annonces que la moyenne, toujours selon l'\u00e9quipe du laboratoire ann\u00e9e politique suisse depuis 2013 la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la 6\u00e8me en intensit\u00e9, elle arrive derri\u00e8re l'immigration de masse, l'initiative Minder ou encore la RIE III. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [93%] :\r\nOn l'a vu aussi les opposants sont plus actifs est -ce que c'est parce qu'ils ont davantage de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nAlors, les opposants ont publi\u00e9 521 annonces jusqu'ici, soit 57 pourcent du du total une proportion relativement \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres campagnes sur des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques, cette fois -ci l'UDC est le seul grand parti \u00e0 rejeter cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avec l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire ou celle pour une \u00e9nergie verte, l\u00e0, l'UDC faisait partie d'une large alliance avec le reste de la droite, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sur votre question concernant les moyens, h\u00e9 bien sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment, faute de transparence, mais \u00e0 titre indicatif, les 2 principaux comit\u00e9s interpartis pour le oui et pour le non disposaient chacun d'un montant de d\u00e9part de 2 millions de francs, c'est ce qu'ils ont indiqu\u00e9 en d\u00e9but de campagne, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [86%] :\r\nTrouvez une caisse en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et en reste un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15EBCA8A-873A-4468-A0B3-74EB00D3613C", "internalArchiveId": "15EBCA8A-873A-4468-A0B3-74EB00D3613C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'obstruction \u00e0 la justice: interview de Nicole Bacharan, historienne sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump aurait demand\u00e9 au directeur du FBI de laisser tomber une enqu\u00eate sur l'un de ses conseillers. Il s'agirait alors d'une obstruction \u00e0 la justice. La Maison Blanche nie ces accusations.", "durationSec": 423, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609748", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate", "justice", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Donald Trump soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019obstruction \u00e0 la justice / TUM_2017-05-17T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump aurait demand\u00e9 au directeur du FBI de laisser tomber une enqu\u00eate sur l\u2019un de ses conseillers. Il s\u2019agirait alors d\u2019une obstruction \u00e0 la justice. La Maison Blanche nie ces accusations. Interview de Nicole Bacharan, historienne sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8609748"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:14Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLes affaires se succ\u00e8dent autour de Donald Trump, mais ce qui a chang\u00e9, cette nuit, pour lui c'est qu'il y a d\u00e9sormais le soup\u00e7on de l'ill\u00e9galit\u00e9 hier ce n'\u00e9tait pas le cas, il peut l\u00e9galement transmettre \u00e0 qui il veut, la Russie, en l'occurrence des informations m\u00eame secr\u00e8tes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9tient cette autorit\u00e9 -l\u00e0 en revanche s'il a vraiment demand\u00e9 au directeur du FBI, de laisser tomber une enqu\u00eate sur l'un de ses plus proches conseillers, l\u00e0 c'est une entrave \u00e0 la justice, d'o\u00f9 les demandes du Congr\u00e8s maintenant, y compris les R\u00e9publicains qui veut tous les documents n\u00e9cessaires pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire -l\u00e0 et voir ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9, il faut pr\u00e9ciser que la Maison Blanche nie ces accusations, la Pr\u00e9sidence Trump vacille, mais attention elle est loin d'\u00eatre tomb\u00e9e \u00e0 l'heure, on parle m\u00eame si on a beaucoup entendu ces derniers jours des parall\u00e8les avec le pr\u00e9sident destitu\u00e9 Richard Nixon Patrick, \u00e7a vous dit, vous avez remis les choses en contexte et en perspective avec l'historienne, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan oui alors prenons d'abord un des rituels les plus importants \u00e0 la Maison Blanche le briefing pr\u00e9sidentiel quotidien r\u00e9dig\u00e9 par les services de renseignement et qui donne toutes les informations n\u00e9cessaires au pr\u00e9sident pour prendre de bonnes d\u00e9cisions, esp\u00e8re -t-on donc avant m\u00eame son entr\u00e9e en fonction, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 dit qu'il n'en aurait pas vraiment besoin, cela n'avait pas d\u00e9marr\u00e9 donc sous les meilleurs auspices mais l\u00e0 apr\u00e8s ces derniers jours tumultueux, on peut parler d'une rupture consomm\u00e9e entre le pr\u00e9sident et les services de renseignements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [90%] :\r\nLes services de renseignement se m\u00e9fie de Donald Trump ne se sentent pas prot\u00e9g\u00e9 par lui, se sentent menac\u00e9s dans leur travail par ann\u00e9e et ne lui font aucune confiance, Donald Trump partage ses informations mettant en danger apparemment des sources et des m\u00e9thodes qui viennent d'un alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis au sujet de possibles menaces venant de l'\u00c9tat islamique et enfin Donald Trump se d\u00e9fend d'avoir fait la moindre erreur en disant qu'il \u00e9tait dans son bon droit, ne semble pas conna\u00eetre la distinction entre information sensible et informations secret-d\u00e9fense, il a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre \u00e0 dos tr\u00e8s, dans les rues d'employ\u00e9e de l'\u00c9tat, les fonctionnaires, les m\u00e9dias et les services secrets, c'est une pr\u00e9sidence vraiment extr\u00eamement vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [90%] :\r\nOui, pr\u00e9sidence vuln\u00e9rable et au comportement des d\u00e9cisions des tweets de Donald Trump, qui portent atteinte \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielle elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [92%] :\r\nDonald Trump nui au prestige et \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la fonction pr\u00e9sidentielle tous les jours, tous les jours de cette pr\u00e9sidence et la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est au fond la valeur la plus pr\u00e9cieuse je crois l'outil le plus pr\u00e9cieux dont disposent un homme dont on dit qu'il est le plus puissant du monde, parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 sa parole ne vaut plus rien, parce qu'on ne sait pas s'il ment, on ne sait pas s'il se trompe et on ne sait pas s'il va peut-\u00eatre changer d'avis le lendemain on a introduit la une instabilit\u00e9, une inqui\u00e9tude extr\u00eamement dommageable pour l'\u00e9quilibre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [93%] :\r\nOui, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 m\u00eame des \u00c9tats-Unis, qui pourrait en subir les cons\u00e9quences, on entendait hier, le leader des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, Mitch McConnell, dire que il aimerait bien voir un petit peu moins de drames venir de la Maison Blanche et, de fait, on se demande \u00e0 Washington, s'il y a pas moyen de cadrer Donald Trump, alors c'est vrai que certains esp\u00e9raient qu'il grandirait en quelque sorte dans la fonction, une fois qu'il aurait pris la mesure des responsabilit\u00e9s qui sont les siennes certains esp\u00e9raient aussi qu'il arr\u00eateraient de twitter compulsivement que son entourage, son beau-fils notamment aurait une influence apaisante, on est loin du compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [91%] :\r\nMieux encadrer Trump me para\u00eet impossible, nous avons un homme de 70 ans dont la personnalit\u00e9 construites, dont les troubles de la personnalit\u00e9 seront \u00e9videmment ne peuvent que s'aggraver, qui semble tr\u00e8s peu apprendre des frustrations, des difficult\u00e9s qu'il rencontre au sommet de l'\u00c9tat, il y a une voie possible pour lui, c'est au fond de se d\u00e9sint\u00e9resser un peu tout cela, de consid\u00e9rer que c'est trop compliqu\u00e9, c'est trop usant et d'\u00eatre un pr\u00e9sident, ma foi, qui laisse faire un peu les plus hauts conseillers, les ministres, les g\u00e9n\u00e9raux qui intervient assez peu, mais \u00e7a para\u00eet assez difficile, parce que quand m\u00eame il y a des d\u00e9cisions qui ne peut prendre que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nBon, tout \u00e7a Patrick mais les r\u00e9publicains dans une position d\u00e9licate, c'est leur pr\u00e9sident, apr\u00e8s tout, m\u00eame si l'on sait que l'establishment r\u00e9publicain a tent\u00e9 de freiner son ascension pendant les primaires, l\u00e0, on les sent tr\u00e8s embarrass\u00e9s, mais encore bien silencieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [96%] :\r\nJe trouve qu'il y a un grand cynisme dans l'attitude du Parti r\u00e9publicain. \r\nMais Donald Trump malgr\u00e9 ses errances, on sait que le 8 novembre, ils se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 une divine surprise, elle pensait avoir perdu la Maison Blanche, les 2 chambres du Congr\u00e8s, la Cour supr\u00eame et, tout d'un coup, ils ont tout gagn\u00e9, ils ont tout gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 elle, ne qui n'\u00e9tait pas du tout, l'un des leurs, je crois que le calcul cynique va se poursuivre et sera exactement proportionnelle \u00e0 la popularit\u00e9 de Donald Trump il ne vont pas prendre de risque pour lui, si les r\u00e9publicains voient que leurs perspectives de r\u00e9\u00e9lection en 2018 pour les les parlementaire qui s'amenuisent, je pense que le soutien du Parti r\u00e9publicain Donald Trump s'amenuisent sera tout autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [97%] :\r\nUn soutien qui est donc conditionnel vacillant mais pas encore de rupture affich\u00e9e avec le pr\u00e9sident Trump oui alors c'est vrai qu'on sent bien que certains t\u00e9nors du parti r\u00e9publicain sont constern\u00e9s, mais tant que les sondages montrent que Donald Trump garde malgr\u00e9 tout un certain soutien aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat, il n'y aura pas de d\u00e9fection, mais en fait de plus en plus la comparaison avec l'affaire du Watergate et la chute de Richard Nixon et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [87%] :\r\nC'est vrai qu'il y a des parall\u00e8les avec aurait servi de 50, \u00e9viter d'abord le renvoi brutal de procureurs, de chef de la police, puisque c'est le cas du FBI et puis l\u00e0, tout r\u00e9cemment, il y a eu un mot qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par Donald Trump, qui a fait froid dans le dos, il y a menac\u00e9, ce qui est d\u00e9j\u00e0 en soi extraordinaire, l'ancien patron du FBI en disant j'esp\u00e8re pour lui qu'il n'y a pas d'enregistrement de noms conversations et tout d'un coup, il y a eu ce mot enregistrement souvenez -vous des enregistrements d'une voiture et c'est parce qu'il ne voulait pas livr\u00e9 que Richard Nixon a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 la d\u00e9mission et, s'il les avait livr\u00e9s, il aurait \u00e9t\u00e9 aussi contraint \u00e0 l'admission puisque ces on trouve justement \u00e9tait extr\u00eamement dommageable donc d\u00e8s aujourd'hui un s\u00e9nateur r\u00e9publicain, un vrai poids lourd de ce parti, Lindsey Graham qui dit il faut que l'on sache s'il existe ou non des enregistrements et Sylvain existe, il faudra livrer \u00e0 la justice, donc le parall\u00e8le avec le Watergate et malheureusement tr\u00e8s facile \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [94%] :\r\nEt il y a un mot que l'on entend prononcer d\u00e9sormais de plus en plus ouvertement impeachment une destitution du pr\u00e9sident, alors c'est une proc\u00e9dure longue, complexe \u00e0 la fois juridique et politique, mais plus forc\u00e9ment improbable merci Patrick chamboul\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "historienne sp\u00e9cialiste des Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36B92B39-4AE3-4B00-B643-3E561BA1CBAC", "internalArchiveId": "36B92B39-4AE3-4B00-B643-3E561BA1CBAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La soci\u00e9t\u00e9 civile en France peut-elle r\u00e9soudre les maux politiques?", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron promet un renouvellement de la classe politique gr\u00e2ce \u00e0 la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". Mais qu'est-ce qui se cache derri\u00e8re cette \u00e9vocation et peut-elle r\u00e9soudre les maux des politiques? Interview de Gautier Pirotte, sociologue, auteur du livre \"La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile\" (La D\u00e9couverte).\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 civile en France peut-elle r\u00e9soudre les maux politiques? Un renouvellement de la classe politique gr\u00e2ce \u00e0 la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". Telle est la promesse du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron...Qui se traduit en actes: la moiti\u00e9 des candidats de La R\u00e9publique en marche n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat politique. Mais qu'est-ce qui se cache derri\u00e8re cette \u00e9vocation? La soci\u00e9t\u00e9 civile peut-elle r\u00e9soudre les maux des politiques? Pour en parler, Gautier Pirotte, sociologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, auteur du livre La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile, bonjour,\r\n  Gautier.pirotte@ulg.ac.be,  Portable : +32 4 94 72 91 84 Direct. \r\n- Pour commencer, la soci\u00e9t\u00e9 civile est un concept fourre-tout. Comment la d\u00e9finissez-vous? Est-ce que le fait de ne pas avoir eu de mandat \u00e9lectif suffit \u00e0 d\u00e9finir l'appartenance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n- Est-ce que nommer des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la t\u00eate de l'Etat peut r\u00e9ellement renouveller la classe politique?\r\n- Est-ce que ce n'est pas, de la part d'Emmanuel Macron, un pur argument marketing.\r\n- Les fran\u00e7ais ont voulu \"d\u00e9gager\" la classe politique. Est-ce que c'est une bonne mani\u00e8re de r\u00e9tablir la confiance?\r\n- le syst\u00e8me suisse est bas\u00e9 sur un parlement dit \"de milice\", est-ce que pour vous, c'est une fa\u00e7on de repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n- lorsqu'on est pass\u00e9 par l'Ecole nationale d'administration (ENA), est-ce qu'on peut encore se revendiquer de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Ne faut-il pas une pluralit\u00e9 de profils?\r\n- Peut-on \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un pays lorsqu'on a aucune exp\u00e9rience politique? Quelles chances de succ\u00e8s.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 civile en France peut-elle r\u00e9soudre les maux politiques? / JDM_2017-05-17T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron promet un renouvellement de la classe politique gr\u00e2ce \u00e0 la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". Mais qu'est-ce qui se cache derri\u00e8re cette \u00e9vocation et peut-elle r\u00e9soudre les maux des politiques? Interview de Gautier Pirotte, sociologue, auteur du livre \"La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile\" (La D\u00e9couverte)."], "variantIds": ["ece-8609811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T16:59:22Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRevanche abordons maintenant cette notion de soci\u00e9t\u00e9 civile, un renouvellement de la classe politique et gr\u00e2ce \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est la promesse du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui se traduit d'ailleurs en actant la moiti\u00e9 des candidats de la R\u00e9publique en marche n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat politique mais qu'est ce qui se cache derri\u00e8re cette \u00e9vocation est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile peut r\u00e9soudre tous les maux des politiques pour en parler quelques minutes avec nous, Gautier Pirotte bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, auteur du livre La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile, merci d'\u00eatre avec nous quelques instants pour commencer on l'impression que ce mot, cette notion de soci\u00e9t\u00e9 civile est un vaste fourre-tout, comment la d\u00e9finissez -vous, est-ce que par exemple vous propose une d\u00e9finition, le fait de ne pas avoir eu de mandat \u00e9lectif suffit \u00e0 appartenir \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [90%] :\r\nOui, c'est une question qui est, qui est extr\u00eamement vaste aussit\u00f4t ce matin pour y r\u00e9pondre : \u00e9coutez le la la notion de soci\u00e9t\u00e9 civile est tellement \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable que personne ne se trompe la d\u00e9finition mais en m\u00eame temps, le sang, c'est tellement \u00e9volutif que c'est effectivement tellement fourre-tout que \u00e0 la fin, on ne sait plus de quoi vraiment on parle alors de d\u00e9finir la soci\u00e9t\u00e9 civile le plus d'aliments possible comme \u00e9tant d'aider des acteurs issus de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'ont jamais effectu\u00e9 le moindre, la moindre action politique en tout cas, engagement politique r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, c'est une fa\u00e7on de, de, de le voir et strat\u00e9giquement par rapport \u00e0 une logique de renouvellement de la classe politique, c'est assez bien vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nC'est une des d\u00e9finitions les plus pr\u00e9cises, c'est ce qu'on pourrait, on pourrait se satisfaire cette d\u00e9finition non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [89%] :\r\nC'est une d\u00e9finition possible mais cesser ses laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 aussi d'autres d\u00e9finitions qui voit dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, une force de de contestation d'opposition de contr\u00f4le aussi de l'action politique et le plus souvent ce qu'on a entendu parler de de de soci\u00e9t\u00e9 pourcent cela la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nComme vous l'avez dit Gautier Pirotte c'est un vaste fourre-tout et au fond, personne ne se trompe en essayant de le d\u00e9finir, mais personne n'a raison, est-ce que \u00e7a veut dire que quand on manie ce concept de soci\u00e9t\u00e9 civile, telles que le fait par exemple le pr\u00e9sident Macron on fait un peu du marketing est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile devient un pur argument marketing. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas que \u00e7a, mais dans son cas, ici, on est vraiment dans une action de, de, de marketing, comme un produit \u00e0 \u00e0 lessiver, il s'agit de r\u00e9nover le syst\u00e8me politique de lui conf\u00e9rer de nouvelles forces vives de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer un peu cette cette classe politique, donc on on pourrait parler de de de poudre \u00e0 lessiver s'\u00e9tait aussi des vitamines, mais il y a en c\u00f4t\u00e9 en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s marketing un peu la la la fameuse poudre de perlimpinpin dont il parle, ben l\u00e0 il utilise \u00e0 travers la notion de soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [96%] :\r\nBon, on l'a dit en introduction, la moiti\u00e9 des candidats de de son de son mouvement La R\u00e9publique en marche pour pour les l\u00e9gislatives du mois de juin n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat politique, \u00e7a c'est \u00e7a c'est tangible, donc il y a quand m\u00eame une part de renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'est on va pas lui, maintenant il faut voir effectivement s'ils vont \u00eatre s'ils vont \u00eatre \u00e9lu, ce n'est pas sans non plus poser quelques probl\u00e8mes en terme de d'action de pertinence de l'action politique, ces gens qu'on on va mener, ils sont tr\u00e8s certainement s\u00e9lectionn\u00e9s sur base de leur expertise, leur comp\u00e9tence dans les domaines de, de, de, dans leur domaine de pr\u00e9dilection, mais ils ne sont certainement pas n\u00e9cessairement qualifie comme des acteurs politiques tr\u00e8s comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nEst-ce \u00e0 dire qu'il faut laisser la soci\u00e9t\u00e9 civile o\u00f9 elle doit \u00eatre, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9cis\u00e9ment pas dans un mandat \u00e9lectif et laisser \u00e7a \u00e0 des gens plus qualifi\u00e9s on on revient au bon vieux sch\u00e9ma -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors, on va dire, en partie au bon vieux sch\u00e9ma mais de tout temps, la classe politique s'est r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tranquillement \u00e0 travers l'entr\u00e9e de gens issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les fronti\u00e8res entre l'espace politique entre le le l'appareil d'\u00c9tat et la soci\u00e9t\u00e9 civile ne sont pas si \u00e9tanches que \u00e7a, c'est une vue un peu caricatural, mais par contre ici, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu que j'aurais je je reviens sur la question pr\u00e9c\u00e9dente, l\u00e0 o\u00f9 c'est du marketing, c'est cet effet d'annonce programm\u00e9e alors que on pouvait s'attendre, de toute fa\u00e7on, de la part d'un candidat qui s'\u00e9tait \u00e9lu en dehors des partis, de faire appel \u00e0 des acteurs qui fonctionne en dehors des partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nSans faire de proc\u00e8s d'intention au nouveau gouvernement Macron est all\u00e9 au pr\u00e9sident quelques-uns m\u00eame quelques-uns de ses ses proches sont sont issus comme lui de de l'ENA est -ce -ce que est -ce que lorsqu'on est pass\u00e9 par les l'\u00c9cole nationale d'administration, on peut encore se revendiquer d'une soci\u00e9t\u00e9 civile est -ce que c'est pas une machine \u00e0 fabriquer les \u00e9lites, oui, la r\u00e9ponse est oui est -ce qu'on est encore la soci\u00e9t\u00e9 civile quand on est pass\u00e9 par l'ENA. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [89%] :\r\nOui, comme tout le monde, quel que soit de d'vous vous faites partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, avant de faire partie du du syst\u00e8me politique parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nParce qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le syst\u00e8me quand on int\u00e8gre les bancs de l'ENA. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est, c'est si on si on a une vision de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme un un lieu je dirais horizontales ou les rapports de pouvoir sont horizontaux, il n'y a pas de hi\u00e9rarchie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est on se trompe lourdement : il y a une \u00e9lite qu'il y a une \u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 civile et ses ses ses ses \u00e9vitons r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9s \u00e0 rentrer dans syst\u00e8me politique donc les c'est en cela que les fronti\u00e8res ne sont pas non plus extr\u00eamement \u00e9tanche et \u00e7a pose \u00e9videmment une question de repr\u00e9sentativit\u00e9, lorsqu'on fait appel \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 civile parce que tous les, tous les toutes les personnes qui vont entrer dans syst\u00e8me politique et qui se revendiquent de la soci\u00e9t\u00e9 civile ne sont pas repr\u00e9sentatives de l'ensemble des forces de cette soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [91%] :\r\nLui pr\u00eater vous du succ\u00e8s \u00e0 \u00e0 monsieur Macron est -ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un pays, lorsqu'on a tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [88%] :\r\nMais les exp\u00e9riences d'ouverture \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s dans dans dans le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais et il faut, il y a quelques cas, c'est assez connu maintenant ben en tout cas on peut mettre \u00e0 son cr\u00e9dit, l'id\u00e9e de vraiment redynamis\u00e9 de redynamiser, maintenant il faudra voir si le suivi et si tr\u00e8s rapidement, mais l'acteur qui sont issus de cette soci\u00e9t\u00e9 civile vont pouvoir se mouler tomber dans le moule ne se couler pardon dans leurs nouvelles fonctions politiques et \u00e7a c'est pas, c'est pas gagn\u00e9 d'avance, \u00e9tant c'est un m\u00e9tier en soi \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [95%] :\r\nJ'ai envie de vous parler de la Suisse dans dans ma derni\u00e8re question Gautier Pirotte le le syst\u00e8me suisse est bas\u00e9 sur le fameux parlement de milice, on y tient beaucoup, c'est pas \u00e7a, une fa\u00e7on de repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re maintenant ce n'est pas exempt non plus, de toute de de de toute difficult\u00e9 ou de tout reproche, je crois savoir aussi que le syst\u00e8me de de parlement de milice ben a eu un peu de plomb du plomb dans l'aile, m\u00eame si on essaye de le revigor\u00e9 ce qui c'est pass\u00e9 il y a quand m\u00eame quelques quelques d\u00e9fauts \u00e0 ce m\u00e9canisme en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 civile en terme justement aussi d'accointances entre les le, le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique, donc c'est pas, c'est pas, c'est pas la panac\u00e9e non plus je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [95%] :\r\nMerci, on en prend note Gautier Pirotte, sociologue, professeur \u00e0 Li\u00e8ge, auteur du livre La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne journ\u00e9e cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pirotte, Gautier", "role": "sociologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, auteur du livre La notion de soci\u00e9t\u00e9 civile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B56ABE89-DDC7-4282-A7EA-91BC45FFFA72", "internalArchiveId": "B56ABE89-DDC7-4282-A7EA-91BC45FFFA72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview exceptionnelle du leader ultranationaliste isra\u00e9lien Naftali Bennett", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Naftali Bennett, membre influent du gouvernement de Binyamin N\u00e9tanyahou. A la t\u00eate du parti ultranationaliste religieux \"Foyer juif\", ministre de l'Education\r\nDonald Trump se rend en Isra\u00ebl dans quelques jours. Interview de Naftali Bennett, leader ultranationaliste isra\u00e9lien et ministre de l'Education, ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats.\r\n\r\n* * Interview exceptionnelle du leader ultranationaliste isra\u00e9lien Naftali Bennett LANCEMENT 2 / NAFTALI BENNETT\r\nLe pays alli\u00e9 \u00e0 l'origine des renseignements confidentiels transmis par Donald Trump \u00e0 la Russie... c'est Isra\u00ebl; on l'a appris hier. Or, Isra\u00ebl a de quoi en vouloir aux Etats-Unis notamment parce que, \u00e0 travers la Russie, ces renseignements risquent de tomber dans les mains de son ennemi: l'Iran. On aura une id\u00e9e un peu plus claire des traces qu'aura laiss\u00e9 cette affaire sur les relations entre les Etats-Unis et Isra\u00ebl dans quelques jours puisque Donald Trump se rendra en Isra\u00ebl; ce sera l'une des \u00e9tapes de son premier voyage officiel \u00e0 l'\u00e9tranger, avec l'Arabie saoudite et le Vatican.\r\nEn attendnat, nous vous proposons ce matin l'interview exceptionnelle de Naftali Bennett, l'un des membres les plus influents du gouvernement de Binyamin N\u00e9tanyahou. A la t\u00eate du parti ultranationaliste religieux \"Foyer juif\", ce ministre de l'Education -- qui vise le portefeuille de la D\u00e9fense -- est ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats.\r\nAude Marcovitch, vous \u00eates en direct de Tel-Aviv. Vous avez rencontr\u00e9 Naftali Bennett qui vous a parl\u00e9 de sa vision du conflit et de ses attentes pour la venue de Donald Trump:\r\n DIR VoIP\r\nOui et hormis la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'actualit\u00e9 ici ce sont les c\u00e9l\u00e9brations le mois prochain des 50 ans de la guerre des Six jours. Une guerre qui a men\u00e9 \u00e0 la victoire contre les arm\u00e9es arabes, mais aussi \u00e0 l'occupation de la Cisjordanie et de Gaza. \r\nJ'ai donc demand\u00e9 \u00e0 Naftali Bennett quel \u00e9tait son projet pour la Cisjordanie. \r\n DIGAS 2'01''\r\n((Trad. : La Jud\u00e9e-Samarie est le territoire historique des Juifs. Les autochtones de la terre d'Isra\u00ebl sont les Juifs. L'arch\u00e9ologie, l'histoire, la bible le montrent clairement. \r\nNous cherchons la paix. La question est comment faire la paix. Les Palestiniens aujourd'hui ont un Etat complet \u00e0 Gaza, ils ont un autre royaume en Jordanie o\u00f9 70% de la population est palestinienne. Nous pensons que cr\u00e9er un troisi\u00e8me Etat palestinien au coeur d'Isra\u00ebl serait une profonde erreur et conduirait en fin de compte \u00e0 la destruction d'Isra\u00ebl. Ce que nous voulons faire c'est r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re originale et chercher une paix \u00e9conomique, peut-\u00eatre une conf\u00e9d\u00e9ration avec la Jordanie ou d'autres id\u00e9es tr\u00e8s cr\u00e9atives, parce que nous voulons vraiment la paix. \r\n[ma question]\r\nDans ma vision personne n'est \u00e9vacu\u00e9 de sa maison. Aucun Juif ni aucun Arabe. Nous respectons la dignit\u00e9 des personnes \u00e0 rester dans leurs maisons. S'agissant de l'exercice de leurs droits politiques, ils ont beaucoup d'options. Ils peuvent faire ce qu'ils font aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire exercer leurs droits politiques au sein de l'Autorit\u00e9 palestinienne, ils y ont un parlement, ils ont un pr\u00e9sident, des \u00e9lections. Ils peuvent aussi l'exercer \u00e0 Gaza ou en Jordanie. La d\u00e9cision n'est pas de mon ressort mais c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider. \r\nLes Palestiniens contr\u00f4lent totalement les zones A et B. Ils peuvent y construire de mani\u00e8re illimit\u00e9e. Aucun Juif n'y vit, c'est un territoire sans Juifs. Ce qui est d'ailleurs malheureux, parce qu'en Isra\u00ebl vivent 1.5 millions d'Arabes qui jouissent pleinement de leurs droits. Je ne vois donc pas pourquoi les Juifs ne pourraient pas vivre en zone A et B. Mais nous ne voulons pas \u00e0 nouveau les contr\u00f4ler. ))\r\n***Zones A,B ou C: ce d\u00e9coupage complexe avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par les accords d'Oslo en 1993. Donnez-nous quelques pr\u00e9cisions, Aude !\r\nCe d\u00e9coupage devait \u00eatre une \u00e9tape interm\u00e9diaire avant la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien. C'est donc un provisoire qui dure. Isra\u00ebl contr\u00f4le la zone C, soit environ 60% de la Cisjordanie. C'est l\u00e0 qu'on trouve les routes et les colonies. Environ 100 \u00e0 150'000 Palestiniens vivent en zone C et la majorit\u00e9 des quelques 400'000 colons isra\u00e9liens. Alors quel est donc le projet de Naftali Bennett pour la zone C ? \r\n DIGAS 1'25''\r\n((Dans ma vision, elle sera une partie d'Isra\u00ebl. Les Arabes qui y vivent se verront offrir la citoyennet\u00e9 isra\u00e9lienne, le droit de vote \u00e0 la Knesset, et \u00e0 la fin ils devront d\u00e9cider : ils pourraient soit obtenir les droits isra\u00e9liens ou disposer d'une carte de r\u00e9sident comme la carte verte aux Etats-Unis, ou \u00eatre citoyens de l'Autorit\u00e9 palestinienne. Une fois qu'on appliquera la loi isra\u00e9lienne \u00e0 la zone C, Ariel et Maale Adumim seront \u00e9quivalents \u00e0 Ha\u00effa et Tel-Aviv.\r\n[ma question]\r\nNous n'interviendrons jamais dans la construction des logements par la France en France ou des immeubles anglais par le Royaume-Uni. Ici c'est notre patrie. Les Juifs y sont les autochtones. J'ai entendu en fran\u00e7ais le mot \u00ab colonie \u00bb... \u00ab Colonie \u00bb \u00e7a veut dire que vous occupez le territoire de quelqu'un d'autre et y placez votre population. Ce n'est pas de cela qu'il s'agit ici. Nous sommes de retour \u00e0 la maison. Oui il y a des Arabes qui vivent ici et oui nous devons trouver un moyen de coexister. Mais c'est notre foyer. Nous allons continuer \u00e0 nous accro\u00eetre dans notre patrie, une tr\u00e8s petite patrie, mais c'est la seule dont les Juifs disposent. Et nous sommes ici pour rester et continuer \u00e0 construire. ))\r\n***Alors comment Naftali Bennett voit-il un accord de paix avec les Palestiniens ? \r\n DIGAS 57''\r\n((Le monde occidental a une certaine mani\u00e8re de voir la r\u00e9solution des probl\u00e8mes, parfois \u00e7a marche. Mais au Moyen-Orient on fait les choses \u00e0 un rythme diff\u00e9rent. Tout n'est pas soluble. Certaines choses vous devez juste les g\u00e9rer et vivre avec. Et si vous essayez de forcer des solutions artificielles, en fait \u00e7a conduit au d\u00e9sastre. Regardez par exemple la Russie en Afghanistan dans les ann\u00e9es 80, les Etats-Unis en Irak : vous arrivez avec la solution mais en fait \u00e7a cr\u00e9e davantage de probl\u00e8mes. Ici nous avons une situation stable, peut-\u00eatre que la situation la plus stable du Moyen-Orient, c'est Isra\u00ebl et la Jud\u00e9e-Samarie. Nous avons une \u00e9conomie prosp\u00e8re et la d\u00e9mocratie. \r\nSi \u00e7a ne casse pas, ne cherchez pas \u00e0 r\u00e9parer. \r\n[ma question]\r\nJe pense oui.))\r\n***La visite de Donald Trump en d\u00e9but de semaine prochaine est tr\u00e8s attendue en Isra\u00ebl, avec toutefois plusieurs inconnues sur les intentions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nQuelques couacs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9maill\u00e9 les pr\u00e9paratifs de cette visite, concernant d'abord le mur occidental ou mur des lamentations que des officiels am\u00e9ricains auraient d\u00e9sign\u00e9 comme ne faisant pas partie du territoire isra\u00e9lien. Ensuite la question du d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem reste en suspens et provoque des frictions. Mais surtout les Isra\u00e9liens ne savent pas \u00e0 quoi s'attendre sur de possibles propositions de paix du pr\u00e9sident Trump. \r\nAlors. qu'en pense Naftali Bennett. ?  \r\n DIGAS 1'41''\r\n((Je pense que le pr\u00e9sident Trump est certainement d\u00e9sireux d'amener la paix, de faire un accord, et nous ne nous opposons pas \u00e0 \u00e7a. La grande question est : quel est le deal ? Et si je pouvais donner mon avis, je dirais : faites une paix \u00e9conomique. Vous savez j'ai \u00e9t\u00e9 un homme d'affaires pendant dix ans aux Etats-Unis, Trump est un homme d'affaires. Tr\u00e8s peu de politiciens dans cette r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 des hommes d'affaires. \r\nLe Moyen-Orient est un paradoxe. Les choses qui semblent amener la paix ici parfois am\u00e8nent la guerre. L'accord de Camp David a conduit en 2000 \u00e0 l'Intifada la plus sanglante de notre histoire. Plus d'un millier d'Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et souffl\u00e9s par des explosions dans la rue, quelques mois apr\u00e8s le trait\u00e9 de paix ultime. Aujourd'hui la situation est raisonnablement stable et tranquille pour les Arabes et les Juifs, et la qualit\u00e9 de vie s'am\u00e9liore, m\u00eame si nous n'avons pas d'accord de paix. Ne confondons pas la paix avec un accord. La paix dans ma d\u00e9finition est la non-guerre, et augmenter de mani\u00e8re continue la qualit\u00e9 de vie. La d\u00e9finition occidentale de la paix est un trait\u00e9. Ici en fait ils entrent en collision. Je pense que si on force pour obtenir un trait\u00e9, on n'obtiendra aucun accord. Le mieux de ce que nous pouvons proposer et le minimum de ce que les Palestiniens peuvent accepter, ne co\u00efncident pas. Donc je sugg\u00e8re l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie d'abord. Je sugg\u00e8re qu'il y ait un plan Trump comme le plan Marshall pour l'Europe. Un plan \u00e9conomique Trump pour la r\u00e9gion pourrait faire beaucoup pour am\u00e9liorer les vies.))\r\n***EXTRO: Le leader ultranationaliste isra\u00e9lien et ministre de l'\u00e9ducation Naftali Bennett... interview exceptionnelle r\u00e9alis\u00e9e par Aude Marcovtich \u00e0 r\u00e9\u00e9couter bien \u00e9videmment sur rts.ch/toutunmonde.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interview du leader ultranationaliste isra\u00e9lien Naftali Bennett  / TUM_2017-05-17T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump se rend en Isra\u00ebl dans quelques jours. Interview de Naftali Bennett, leader ultranationaliste isra\u00e9lien et ministre de l\u2019Education, ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats."], "variantIds": ["ece-8609750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:28Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe pays alli\u00e9 \u00e0 l'origine des renseignements confidentiels transmis par Donald Trump \u00e0 la Russie, c'est Isra\u00ebl, on l'a appris hier par plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, or, Isra\u00ebl a de quoi en vouloir aux \u00c9tats-Unis, notamment parce que, \u00e0 travers la Russie Bercy renseignements risquent de tomber dans les mains de son ennemi, l'Iran, on aura une id\u00e9e un peu plus claire des traces qu'aura laiss\u00e9 cette affaire sur les relations entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl dans quelques jours puisque Donald Trump se rendra en Isra\u00ebl, ce sera l'une des \u00e9tapes de son 1er voyage officiel \u00e0 l'\u00e9tranger avec l'Arabie Saoudite et le Vatican. En attendant, nous vous proposons ce matin l'interview exceptionnelle de Naftali Bennett, l'un des membres les plus influents du gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 la t\u00eate du parti ultranationaliste religieux Foyer juif ce Ministre de l'\u00e9ducation qui vise le portefeuille de la D\u00e9fense est ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats Aude Marcovitch vous \u00eates en Direct de Tel-Aviv, vous avez rencontr\u00e9 Naftali Bennett qui vous a parl\u00e9 de sa vision du conflit et de ses attentes pour la venue de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\nOui alors, hormis la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'actualit\u00e9 ce ici, ce sont les c\u00e9l\u00e9brations le mois prochain des 50 ans de la guerre des 6 Jours une guerre qui a men\u00e9 \u00e0 la victoire contre les arm\u00e9es arabes, mais aussi \u00e0 l'occupation de la Cisjordanie et de Gaza, j'ai donc demand\u00e9 \u00e0 Naftali Bennett quel \u00e9tait son projet pour la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [49%] :\r\nJDM sa m\u00e8re c'\u00e9tait juste qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [96%] :\r\nLa Jud\u00e9e-Samarie et le territoire historique des Juifs, les autochtones de la terre d'Isra\u00ebl sont les Juifs l'arch\u00e9ologie histoire la bible le montrent clairement : nous cherchons la paix, la question est : comment faire la paix, les Palestiniens aujourd'hui ont un \u00c9tat complet \u00e0 Gaza, ils ont un autre royaume en Jordanie, o\u00f9 70 pourcent de de la population est palestinienne, nous pensons que cr\u00e9er un troisi\u00e8me \u00c9tat palestinien au coeur d'Isra\u00ebl serait une profonde erreur et conduirait en fin de compte \u00e0 la destruction d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [70%] :\r\nSports d'histoire, j'ai mesur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [96%] :\r\nCe que nous voulons faire c'est r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re originale et chercher une paix \u00e9conomique peut-\u00eatre une conf\u00e9d\u00e9ration avec la Jordanie ou d'autres id\u00e9es tr\u00e8s cr\u00e9atives, parce que nous voulons vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [63%] :\r\nV\u00e9ronique oui, vous allez dire oui y une marche, une crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi lors des Palestiniens de Cisjordanie, vous allez les envoy\u00e9s \u00e0 Gaza voulaient les envoyer en Jordanie ou que qu'est -ce que vous voulez faire de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [92%] :\r\nAnne-Marie fait jeune non dans ma vision, personne n'est \u00e9vacu\u00e9 de sa maison, aucun Juif, ni aucun Arabe nous respectons la dignit\u00e9 des personnes \u00e0 rester dans leur maison, s'agissant de l'exercice de leurs droits politiques, ils ont beaucoup d'options, ils peuvent faire ce qu'ils font aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire exercer leurs droits politiques au sein de l'Autorit\u00e9 palestinienne illusion un parlement, ils ont un pr\u00e9sident des \u00e9lections, ils peuvent aussi l'exercer \u00e0 Gaza ou en Jordanie, la d\u00e9cision n'est pas demande ressort, mais c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider les Palestiniens contr\u00f4lent totalement les zones A et B, ils peuvent y construire de mani\u00e8re illimit\u00e9e, aucun Juif ni c'est un territoire sans Juifs, ce qui est d'ailleurs malheureux parce qu'on Isra\u00ebl vivent un 1000000 et demi d'Arabes qui jouissent pleinement de leurs droits, je ne vois donc pas pourquoi les Juifs pourraient pas vivre en zone A etB. mais nous ne voulons pas \u00e0 nouveau les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [58%] :\r\nOui do du Nord les oui comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [94%] :\r\nZones A, B ou C ce d\u00e9coupage complexe avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par les accords d'Oslo en 1993 donner quelques pr\u00e9cisions l\u00e0- dessus, Aude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [95%] :\r\nCe d\u00e9coupage devait \u00eatre une \u00e9tape interm\u00e9diaire avant la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, c'est donc un provisoire qui dure, Isra\u00ebl contr\u00f4le la zone C, soit environ 60 pourcent de de la Cisjordanie diss\u00e9min\u00e9s sur tout le territoire, c'est l\u00e0 qu'on trouve les routes et les colonies environ 100 \u00e0 100 50 1000 Palestiniens vivent en zone C et les quelque 400000 colons isra\u00e9liens, alors quel est donc le projet de Naftali Bennett pour la zone C. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [92%] :M. Maillard des jeunes ou de prendre dans ma vision, elle serait partie d'Isra\u00ebl, les Arabes qui vivent se verront offrir la citoyennet\u00e9 isra\u00e9lienne le droit de vote \u00e0 la Knesset et \u00e0 la fin, ils devront d\u00e9cider, ils pourraient soit obtenir les droits isra\u00e9liens ou disposer d'une carte de r\u00e9sident comme la carte verte aux \u00c9tats-Unis ou \u00eatre citoyens de l'Autorit\u00e9 palestinienne, une fois qu'on appliquera la loi isra\u00e9lienne \u00e0 la zone C, Ariel et Maale Adoumim seront \u00e9quivalents \u00e0 Haifa et Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on fait des colonies qu'est -ce qu'on fait de la colonisation est -ce qu'on continue \u00e0 construire sans pr\u00eater attention droit international \u00e0 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'Europe un peu \u00e0 ce que disent les \u00c9tats \u00e9galement ami d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [92%] :\r\nNous n'avons nous n'interviendrons jamais dans la construction des logements par la France en France, ou des immeubles anglais par le Royaume-Uni, ici, c'est notre patrie les Juifs qui sont les autochtones, j'ai entendu en fran\u00e7ais le mot colonie Colonie, \u00e7a veut dire que vous occupez le territoire de quelqu'un d'autre, et y placez votre population, ce n'est pas de cela qu'il s'agit ici, nous sommes de retour \u00e0 la maison, oui, il y a des Arabes qui vivent ici, et oui, nous devons trouver un moyen de exister mais c'est notre foyer, nous allons continuer \u00e0 nous accro\u00eetre dans notre patrie, une tr\u00e8s petite patrie mais c'est la seule dont les Juifs disposent et nous sommes ici pour rester et continuer \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [89%] :\r\nC'est une continue donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [97%] :\r\nAlors comment Naftali Bennett voit -il un accord de paix avec les Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [92%] :\r\nBen ouais, le mot occidental \u00e0 une certaine mani\u00e8re de voir la r\u00e9solution des probl\u00e8mes parfois \u00e7a marche, mais au Moyen-Orient, en fait les choses \u00e0 un rythme diff\u00e9rent, tout n'est pas soluble certaines choses, vous devez juste les g\u00e9rer et vivre avec et si vous essayez de forcer des solutions artificielles, en fait, \u00e7a conduit au d\u00e9sastre d\u00e9sastre manich\u00e9isme et Alain et regardez par exemple la Russie en Afghanistan dans les ann\u00e9es 80 les \u00c9tats-Unis en Irak, vous arrivez avec la solution, mais en fait \u00e7a cr\u00e9e davantage de probl\u00e8mes ici, nous avons une situation stable, peut-\u00eatre que la situation la plus stable du Moyen-Orient, c'est Isra\u00ebl et la Jud\u00e9e-Samarie, nous avons une \u00e9conomie prosp\u00e8re et la d\u00e9mocratie, si \u00e7a ne casse pas, ne cherchez pas \u00e0 r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [57%] :\r\nEt, fait important de fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le conflit, on peut pas le r\u00e9soudre, mais juste le g\u00e9rer pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [87%] :\r\nI je pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [96%] :\r\nAude Marcovitch la visite de Donald Trump en d\u00e9but de semaine prochaine et tr\u00e8s attendue en Isra\u00ebl m\u00eame si il y a quand m\u00eame plusieurs inconnues sur les intentions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [95%] :\r\nQuelques couacs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9maill\u00e9 les pr\u00e9paratifs de cette visite d'abord autour du mur occidental ou Mur des lamentations que des officiels am\u00e9ricains ont d\u00e9sign\u00e9 comme ne faisant pas partie du territoire isra\u00e9lien ensuite la question du d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem reste en suspens et provoque des frictions et il y a maintenant, c'est affaire de transmission d'informations ultra secr\u00e8tes sur Daech, qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Isra\u00ebl aux \u00c9tats-Unis et que tranports et transmis aux Russes, mais surtout les Isra\u00e9liens ne savent pas \u00e0 quoi s'attendre sur de possibles propositions de paix du propositions du pr\u00e9sident Trump alors qu'en pense Naftali Bennett. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [93%] :\r\nUne comme une fois, je pense que le pr\u00e9sident Trump est certainement d\u00e9sireux d'amener la paix et de faire un accord et nous ne nous opposons pas \u00e0 \u00e7a, la grande question est : quel est le deal, si je pouvais donner mon avis je dirais faites une paix \u00e9conomique, vous savez, j'ai \u00e9t\u00e9 un homme d'affaires pendant 10 ans aux \u00c9tats-Unis Trump est un homme d'affaires tr\u00e8s peu de politiciens dans cette r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 des hommes d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [77%] :\r\nVoil\u00e0 une sc\u00e8ne de Maurice 13 heures de ce d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [93%] :\r\nLe Moyen-Orient est un paradoxe : les choses qui semblent amener la paix ici, parfois m\u00eame la guerre, l'accord de Camp David, a conduit en 2000 \u00e0 l'Intifada, la plus sanglante de notre histoire, plus d'un millier d'Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et souffl\u00e9s par des explosions dans la rue, quelques mois apr\u00e8s le trait\u00e9 de paix ultime aujourd'hui la situation est raisonnablement stable et tranquille pour les Arabes et pour les Juifs et la qualit\u00e9 de vie s'am\u00e9liore m\u00eame si nous n'avons pas d'accord de paix ne confondons pas la paix avec un accord, la paix dans ma d\u00e9finition et l'annonce, guerre et augmenter de mani\u00e8re continue, la qualit\u00e9 de vie, la d\u00e9finition occidentale de la paix est un trait\u00e9 ici, en fait, ils entrent en collision, je pense que si on force pour obtenir un trait\u00e9, on n'obtiendra aucun accord le mieux de ce que nous pouvons proposer le minimum de ce que les Palestiniens peuvent accepter ne co\u00efncident pas donc je sugg\u00e8re l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie d'abord, je sugg\u00e8re qu'il y a un plan Trump peu comme le plan Marshall pour l'Europe un plan \u00e9conomique Trump pour la r\u00e9gion pourrait faire beaucoup pour am\u00e9liorer les vies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [49%] :\r\nDoux abruti \u00e9tait une pour vous noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [94%] :\r\nNaftali Bennett leader ultranationaliste isra\u00e9lien et ministre de l'\u00c9ducation interview exceptionnelle r\u00e9alis\u00e9e par Aude Marcovitch a retrouv\u00e9 si vous avez loup\u00e9 le d\u00e9but, bien \u00e9videmment, sur RTS Point CH Slash tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-183FEBC0-C880-43B0-9A52-499C725C84D4", "internalArchiveId": "183FEBC0-C880-43B0-9A52-499C725C84D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Michel Pascal, chroniqueur et journaliste", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Toscan, Rassam, Seydoux, Berri... Enqu\u00eate sur des d\u00e9cennies flamboyantes\" aux Editions Robert Laffont. Pendant trois ans, Michel Pascal a recueilli les confidences in\u00e9dites des plus grands noms de la profession, mais aussi celles des patrons et des hommes politiques. Il est un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\nMichel Pascal est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2644, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590890", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Michel Pascal, chroniqueur et journaliste / VER_2017-05-17T16:30:45_l-invite-michel-pascal-chroniqueur-et-jo", "Vertigo du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["Michel Pascal publie \"Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Toscan, Rassam, Seydoux, Berri... Enqu\u00eate sur des d\u00e9cennies flamboyantes\" aux Editions Robert Laffont. Pendant trois ans, Michel Pascal a recueilli les confidences in\u00e9dites des plus grands noms de la profession, mais aussi celles des patrons et des hommes politiques. Il est un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \n\nMichel Pascal est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8590890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:56Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [88%] :\r\nDonc, et son p\u00e8re Henri Seydoux est une sorte de G\u00e9o Trouvetout toujours dans les nuages, sa famille, la dynastie les plus influente du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [82%] :\r\nOn n'est pas bien \u00e0 la fra\u00eeche d\u00e9contract\u00e9s du blanc et on entendra quand on aura envie de bander. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [94%] :\r\nQuand on assiste aux obs\u00e8ques de Daniel Toscan du Plantier forc\u00e9ment sous le soleil, on s'attend \u00e0 voir d\u00e9filer quelques petits durs du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, le monde du 7\u00e8me art, de la culture et des m\u00e9dias r\u00e9unis \u00e0 contrecoeur autour de la famille du producteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [82%] :\r\nRadio Plus, nouvelle formule du journal de la v\u00e9rit\u00e9 et si la presse et les pour et \u00e7a c'est pas nouveau, c'\u00e9tait pas la peine de faire un peu cette s\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [84%] :\r\nC'est que, lorsqu'il a retrouv\u00e9 le producteur de son prochain film, Jean-Pierre Rassam sur un bateau. \r\nNous avons voulu parler du cin\u00e9ma en situation, je dirais presque sans cin\u00e9ma par le festival de Cannes et puis institutions il pas une foire-exposition puisque le cin\u00e9ma mais pas seulement : un, les gilets lui une ann\u00e9e et un commerce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [78%] :\r\nDe 16 heures 30, elle voulait que son Napoleone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [89%] :\r\nBonjour Michel Pascal bonjour, comment allez- vous, mais je veux bien, je veux d'\u00e9couter des sons absolument formidables qui m'ont fait voyager gr\u00e2ce \u00e0 vous, je vais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [90%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Bruno s\u00e9rie, le r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission, vous avez voyag\u00e9 graphisme c'est fait, voil\u00e0 il est f\u00e9licit\u00e9, il est content, il peut quitter le m\u00e9tier, vous \u00eates l'auteur Michel Pascal de Histoire secr\u00e8te de du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont, on en parle \u00e0 l'heure, aujourd'hui, va s'ouvrir le festival de Cannes, festival que vous connaissez bien, vous avez tr\u00e8s longtemps fr\u00e9quent\u00e9 puisque l'une de vos sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e9tait le cin\u00e9ma, et ce livre est le fruit d'un tr\u00e8s long travail de tr\u00e8s nombreux entretiens mais aussi de pas mal d'appel \u00e0 votre \u00e0 votre m\u00e9moire et \u00e0 vos relations afin de vous \u00e9crire le cin\u00e9ma fran\u00e7ais est plut\u00f4t dans la coulisse, c'est-\u00e0-dire au fond ce que l'on ne sait pas, on conna\u00eet les films, on a quelques anecdotes sur les films, \u00e7a c'est pour, pour nous, nous qui somme spectateurs de cin\u00e9ma, mais vous, vous nous emmenez vraiment derri\u00e8re, parfois m\u00eame dans certains bas-fonds du cin\u00e9ma car il y en a, et vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les d\u00e9crire \u00e0 la fois des bas-fonds r\u00e9el mais aussi des attitudes, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s glorieuse de la part des des de celles et ceux qui font ce cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est un livre qui est circonscrit dans le temps, c'est-\u00e0-dire qu'on on commence grosso-modo aux Valseuses, on s'arr\u00eate en 2014 \u00e0 peu pr\u00e8s, pourquoi avoir voulu cela de cette fa\u00e7on -l\u00e0, Michel Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:22) [89%] :\r\n\u00e9coutez, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la lecture pendant que j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis en 99 2000, je sais plus exactement du livre Peter Bisky ne le nouvel h\u00f4pital traduit en fran\u00e7ais, le Nouvel Hollywood qui s'appelait il y le une boule dans sa version originale et qui racontait les mutations du cin\u00e9ma am\u00e9ricain des ann\u00e9es 70 quand la fin des des des grands studios am\u00e9ricains et ont laiss\u00e9 la place au au cin\u00e9ma ind\u00e9pendant et \u00e0 l'arriv\u00e9e de la g\u00e9n\u00e9ration Scorsese, Coppola Louca Spielberg etc et Coppola, donc je me suis dit petit-\u00e0-petit au fil des ann\u00e9es en vieillissant, ne peut est -ce qu'on peut pas raconter quelque chose d'\u00e9quivalent sur les mutations du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, comme je vous avez suivi de pr\u00e8s, c'est vrai, vous l'avez dit, comme journaliste, critique et que j'aimais bien ces personnes tr\u00e8s t\u00f4t en fait jamais m\u00e9lang\u00e9 des critiques de films avec des papiers sur le Business du cin\u00e9ma sur la production, je faisais dans des journaux professionnels Jean films fran\u00e7ais vous voyez les pages comme \u00e7a je racontais mon donc forc\u00e9ment j'ai gard\u00e9 des souvenirs, des traces de tout cela, \u00e7a c'est la c'est le d\u00e9clic : un petit peu est -ce qu'on peut faire un nouvel Hollywood \u00e0 la fran\u00e7aise ou Hollywood sur sc\u00e8ne et apr\u00e8s je cite tous ces t\u00e9moins formidable, ce sont des messieurs qui maintenant s'approche des parce qu'il a 75 80 85 ans, il faut tr\u00e8s vite engranger \u00e7a j'ai souvent fait en t\u00e9l\u00e9vision et documentaires engranger la parole engranger la m\u00e9moire et faire raconter les v\u00e9ritables histoires qui ont amen\u00e9 les transformations de la Gaumont de p\u00e2t\u00e9 de Dar m\u00e9dias de de tous ceux qui sont les soubassements du cin\u00e9ma mais qui, gr\u00e2ce \u00e0 qui les films se font et voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 la r\u00e9flexion qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire au pendant presque 3 ans, ce travail d'enqu\u00eate d'entretien pour pour tisser le fil d'une histoire le fil narratif d'une histoire qui commence autour du tournant des ann\u00e9es 70 et qui s'ach\u00e8ve, effectivement \u00eatre le tournant du si\u00e8cle, un passage du 20\u00e8me au 21\u00e8me, les mort de la pellicule arriv\u00e9e du num\u00e9rique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [93%] :\r\nExactement Michel Pascal, vous dites que ce livre est une enqu\u00eate sur des d\u00e9cennies flamboyantes, alors il y a certains faits que vous rapportez dans ce livre- l\u00e0 qui sont proprement stup\u00e9fiants dans tous les sens du terme, on \u00e9voquera d'ailleurs la figure de Jean-Pierre Rassam le producteur qui \u00e9tait quand m\u00eame un type totalement hors normes, \u00e0 ce sujet -l\u00e0, mais pourquoi des d\u00e9cennies flamboyantes est -ce \u00e0 dire que ce qui s'est pass\u00e9 avant, n'\u00e9tait pas si flamboyant que \u00e7a, et ce qui est \u00e0 venir est un petit peu plan- plan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [87%] :\r\nLe livre commence quand une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration prend les commandes, c'est-\u00e0-dire des hommes de entre 30 et 30 ans 40 ans 35 ans arrive au pouvoir, les Toscan laisser d'o\u00f9 les Lebovici Marine Karmitz etc etc tous prennent au au d\u00e9but dans ces \u00e0 cette p\u00e9riode de 70 \u00e0 75 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les maisons change de de patrons et le cin\u00e9ma fran\u00e7ais rajeunie en m\u00eame temps, forc\u00e9ment, les films aussi change, alors ils ont commenc\u00e9 \u00e0 changer apr\u00e8s soit apr\u00e8s 68 ans, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 fourmillait de de d'Ouv\u00e9a mais arrive aussi les nouveaux que les nouveaux com\u00e9diens que que Bertrand Blier va amener pour Les Valseuses de verre et Depardieu, donc la production changent les acteurs changent les affiches change le cin\u00e9ma bouger et donc pour moi, c'est vraiment le d\u00e9but de l'histoire, il se situe l\u00e0 et cette d\u00e9cennie, soit 70 est une d\u00e9cennie assez formidables, je lisais le Vanity Fair am\u00e9ricain avant de vous rejoindre tout \u00e0 l'heure qui qui se demande ce que Cannes sert encore \u00e0 quelque chose \u00e0 quoi \u00e7a sert, Cannes aujourd'hui, qui rappelait le le formidable nous le le cas des ann\u00e9es 70, justement, celui o\u00f9 vous Coppola am\u00e8ne Apocalypse Now sur la Croisette et o\u00f9 \u00e7a sentait bon le le hachisch et tout, tout \u00e9tait tout \u00e9tait nouveau, tout, tout bougeait tout \u00e9tait secou\u00e9e par par des cr\u00e9ateurs, nouveau port\u00e9 par des producteurs nouveau en l'occurrence, Rassam, qui avait jou\u00e9 un r\u00f4le aussi dans le financement d'un peu qualifi\u00e9s et apr\u00e8s, ben oui, \u00e7a je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a fait nostalgique et \u00e7a peut faire para\u00eetre vieux monsieur ronchon ben forc\u00e9ment quand on passe au num\u00e9rique et quand r\u00e8gne la t\u00e9l\u00e9vision a tout chamboul\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 90 E et qu'ensuite, maintenant, c'est la bataille du jour avec Cannes, c'est le sujet de conversation dessus jour sur la Croisette, c'est que vont faire les plateformes VOD par rapport et les s\u00e9ries par rapport au cin\u00e9ma en salle, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [82%] :\r\nGrande X amazone voil\u00e0 c'est le grand d\u00e9bat, on f\u00eate l'anniversaire de du festival de Cannes, et en m\u00eame temps on se dit mon Dieu, ce qui va pas mourir et Amazone fait savoir quand m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc voil\u00e0 donc Vollmond livre voil\u00e0, il y avait un point de d\u00e9part, il avait un point d'arriv\u00e9e et puis ben oui, \u00e0 la fin, le dernier chapitre les le ponctu\u00e9 par une s\u00e9rie de morts importante mort de Toscan de Berri, mort de Pialat, tout \u00e7a, c'est le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et forc\u00e9ment quand ces personnes sont un certain type de films disparaissent avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [88%] :\r\nAlors ces films- l\u00e0, ce type de cin\u00e9ma la dispara\u00eet mais qu'on remarque surtout ce qui dispara\u00eet, enfin moi c'est ce qui vraiment ce qui m'a frapp\u00e9 dans votre lit, Michel pass\u00e9 Michel Pascal, c'est qu'au fond ce qui dispara\u00eet, sont aussi des fortes personnalit\u00e9s aujourd'hui et beaucoup de gens ne rel\u00e8ve, peu de gens sont capables de citer les noms des producteurs du cin\u00e9ma d'aujourd'hui alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque des gens comme Berri, des gens comme Rassam \u00e9taient des figures publiques connues et quasiment incontournables. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait des des dinosaures avec des, des, des personnalit\u00e9s, des fa\u00e7ons de travailler, des fa\u00e7ons de vivre leur m\u00e9tier, qui se sont perdues, un petit peu, donc je ne dis pas que les fr\u00e8res Altmayer, ou d'autres jeunes producteurs aujourd'hui n'ont pas ce talent -l\u00e0 \u00e7a faire de tr\u00e8s bons films, mais avec cette cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, il y avait, il y avait une fa\u00e7on de se r\u00e9unir, de, de, de d\u00e9cider du sort des films de de l'Claude Berri lancer un projet de film en province qu'en tant que producteur, entre 7 heures le matin et midi et il fallait que \u00e7a d\u00e9marre, l\u00e0 avec le film commence \u00e0 se produire l'apr\u00e8s- midi m\u00eame Rassam Rassam a \u00e9t\u00e9 un esp\u00e8ce de m\u00e9t\u00e9ore incroyable qui est, qui a pendant 5 ans, est mont\u00e9 au firmament et puis de la roche Tarp\u00e9ienne Bayenet le Capitole pays retomb\u00e9 aussi vite qu'il \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 cause de la drogue et \u00e0 cause de l'affaire Gaumont que je raconte par le menu parce qu'elle est quand m\u00eame assez spectaculaire et qui n'a pas eu le poste qu'il esp\u00e9rait alors qu'il avait largement r\u00e9dig\u00e9 Nicolas Seydoux \u00e0 obtenir la la la Gaumont et \u00e0 la faire tomber dans ses filets, mais bon c'est pas lui qui en \u00e9tait le patron, \u00e7a c'\u00e9tait Toscan et il en est mort d'une certaine fa\u00e7on tout la petite phrase de Gilles Jacob que j'ai mis en en derni\u00e8re page de couverture parce que le cin\u00e9ma, voil\u00e0 c'est la vie, la passion, l'amour, la trahison, l'amiti\u00e9, mais aussi parfois la mort il y a une autre phrase des gens de ce niveau -l\u00e0, c'est vrai qu'on aujourd'hui on les cherche et on les trouve pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [87%] :\r\nOui alors justement, et pour faire \u00e9cho \u00e0 ce que vous ce que vous nous dites Michel Pascal a une autre phrase de la productrice Margaret men\u00e9e Gauzes qui \u00e9tait co- productrice de ma\u00eetresse, elle dit l'addiction, c'est le pilier du cin\u00e9ma, c'est l'addiction au travail qui relie tous les professionnels entre et apr\u00e8s chacun rajoute sa passion parall\u00e8le et personnel pour l'argent, les cartes, les femmes, la politique, l'alcool ou la drogue elle qui dites -vous conna\u00eet absolument tout les roues \u00e2ge de tous les moteurs du cin\u00e9ma \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, semble -t-il, est un petit peu r\u00e9volue malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:27) [90%] :\r\nOui parce que on tous faisait autrement, que \u00e7a soit la naissance d'un projet de film pour le produire, Auxerre soit aussi, par exemple, un rituel que j'ai souvent suivi, qui m'a toujours fascin\u00e9, qui \u00e9tait la sortie des films le mercredi et la programmation des films entre le lundi matin o\u00f9 on avait les chiffres de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, arr\u00eat\u00e9 dimanche soir pour savoir, on \u00e9tait la carri\u00e8re et donc ont d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s du du sort des films dans les salles \u00e0 partir du mercredi suivant 14 heures et l\u00e0 je vous j'ai assist\u00e9 \u00e0 des sc\u00e8nes avec les producteurs, les programmateurs, les distributeurs des batailles hom\u00e9riques gigantesque, on pouvait s'empoigner le lundi matin quand il s'agissait, donner 50 copies de plus ou moins a -t-elle film parce que le mode de sortie des films a aussi chang\u00e9 dans la m\u00eame p\u00e9riode, c'est pour \u00e7a que c'est cette d\u00e9cennie \u00e9tait flamboyantes, c'est que tout a chang\u00e9 en m\u00eame temps j'ai oubli\u00e9 de vous dire tout \u00e0 l'heure qu'on a chang\u00e9 aussi les salles, c'est pour \u00e7a, les personnalit\u00e9s, le fameux J'ai eu au Gaumont Path\u00e9 parce que sont arriv\u00e9es en France d'un seul coup on a cass\u00e9 \u00e0 partir de 60 12 73 on a cass\u00e9 les vieilles salles de 2 1500 ou 2000 places pour en faire des, des, des murs des complexes de un \u00e0 5 salle de 400 places 500 places qui permettait d'un seul coup de faire arriver beaucoup plus de films ensemble m\u00eame mercredi dans les salles d'apporter au public les nouveaut\u00e9s d'un cin\u00e9ma d'auteur, qui \u00e9tait alors tr\u00e8s tr\u00e8s florissant donc tout a chang\u00e9 et si j'ai personne \u00e0 travailler le jour, la nuit, je les voyais jouer aux cartes, allez au casino parce que le cin\u00e9ma c'est le jeu, ma\u00eetre des films dans les salles, c'est Vert, c'est la m\u00eame chose, donc voil\u00e0 addiction comme le dit Margaret Menegoz c'est vrai addiction parce que leur vie et leur travail ne faisaient qu'un, ils se retrouvaient tous les jours de la semaine, tous les soirs de la semaine pour produire, sortir avec des \u00e9checs avec des r\u00e9ussites avec du champagne avec du haschich avec tout ce qu'on veut et \u00e7a donn\u00e9 une atmosph\u00e8re jusqu'\u00e0 ce que, apr\u00e8s, il faut tourner disant et aller vers 84, l'arriv\u00e9e de Canal Plus va \u00eatre une date, une date qui va, qui va tout changer dans la fa\u00e7on de travailler maintenant, c'est la VOD, c'est la nouvelle, la nouvelle \u00e9tape, entre les 2 il y a eu le num\u00e9rique voil\u00e0 donc tout \u00e7a, \u00e9videmment, il y a plus la m\u00eame fi\u00e8vre et la m\u00eame passion et les m\u00eames personnalit\u00e9s mais ma grande interrogation c'est est -ce qu'on laisserait aujourd'hui des Berri des Rassam Toscan des la travailler comme ils l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:44) [89%] :\r\nMichel Pascal, est notre invit\u00e9, nous parlons avec lui de Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, le livre est publi\u00e9 chez Robert Laffont, vous restez avec nous Michel Pascal, voici une chanteuse que vous connaissez je crois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:01) [85%] :\r\n\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [93%] :\r\nJe ne peux plus la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:51) [89%] :\r\nIsabelle Huppert c'est un extrait d'un mode original du film Le coup de torchon, c'est elle qui chant\u00e9 dans la chambre vide notre invit\u00e9 Michel Pascal, journaliste, documentariste, il est l'auteur d'Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on \u00e9tait avec vous Michel Pascal, en duplex depuis notre Paris, donc vous n'\u00eates pas \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [84%] :\r\nNon, j'y suis all\u00e9e une trentaine de fois allez je j'ai pass\u00e9 un peu mon tour maintenant regarder plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [89%] :\r\nEst -ce que le le le festival de Cannes que vous avez connu \u00e0 l'\u00e9poque Michel Pascal ressembler \u00e0 l'image que l'on s'en faisait, si on se r\u00e9f\u00e8re, par exemple, \u00e0 Jean-Pierre Rassam ce producteur drogu\u00e9 jusqu'\u00e0 l'os, qui vivait dans une suite d'h\u00f4tel dans laquelle il convient \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe qui : est-ce que c'\u00e9tait \u00e7a, le Festival de Cannes o\u00f9 est -ce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 cette entreprise tr\u00e8s s\u00e9rieuse, qui est la vitrine mondiale du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [87%] :\r\nNon, je pense que l\u00e0 encore, c'est, c'est l'arriv\u00e9e des t\u00e9l\u00e9visions qui fait changer la nature du festival de Cannes et et \u00e0 partir de l\u00e0 aussi le d\u00e9ploiement ph\u00e9nom\u00e9nal, l'augmentation est gigantesque, du nombre de journalistes qui viennent de faire la couverture chaque ann\u00e9e, je pense que jusqu'on va dire la fin des ann\u00e9es 70, festival de Cannes, est rest\u00e9 sur un mode festif, d\u00e9contract\u00e9, alors qu'est all\u00e9 des ann\u00e9es 50 avec les belles italiennes les louves Claudia \u00e0 Sofia, mais jusqu'aux ann\u00e9es 70 il y avait encore peut-\u00eatre pas des bandes champagne dans les dans les piscines, mais il y a, il y avait des moments de, de, de, de d\u00e9tente qui parall\u00e8lement au march\u00e9 du film parall\u00e8lement au travail, les journalistes qui vous quand m\u00eame trop 4 films par jour, parfois plus, avant d'aller dans la piscine de champagne quand m\u00eame avant n'pas service \u00e0 la piscine de la b\u00e9gueule, donc non on se on se d\u00e9tendaient encore \u00e0 Cannes, mais je me souviens tr\u00e8s bien d'avoir une conversation un jour en haut des marches avec Gilles Jacob qui me montrer, je ne suis plus quand c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi, je sais, c'est quand on a commenc\u00e9 \u00e0 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 on a chang\u00e9 de palais o\u00f9 on est pass\u00e9 au nouveau palais au et il m'a montr\u00e9 la Croisette et a regard\u00e9, on s'est aper\u00e7u que cette ann\u00e9e- l\u00e0, il y avait des pubs pour les radios et puis pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 que c'est ces affiches qui se ces ces, ces panneaux Decaux qui se succ\u00e9daient tout le long de la Croisette, petit \u00e0 petit, le nombre d'affiches de films, avait beaucoup diminu\u00e9 au profit de au profit des m\u00e9dias et la gym m'a dit : ben voil\u00e0, \u00e7a y est, Cannes est en train de est en train de faire sa mue est en train de changer et voil\u00e0 donc, \u00e0 partir de l\u00e0, on est entr\u00e9 dans une une course un peu plus effr\u00e9n\u00e9, qui n'a fait que s'accro\u00eetre et embellir, enfin on va dire maintenant et qui le rend beaucoup plus \u00e9touffant beaucoup plus fr\u00e9n\u00e9tique et beaucoup moins amusant et et voil\u00e0, donc c'est c'est c'est c'est plus il y a plus, on n'a plus le temps de on a, plus on a plus temps de faire la f\u00eate \u00e0 Cannes, en clair, alors qu'on l'a fait tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [91%] :\r\nL'irruption des m\u00e9dias et des t\u00e9l\u00e9visions particulier, c'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important que vous racontez dans ce livre, Michel Pascal alors \u00e7a a l'air un petit peu technique comme \u00e7a, pos\u00e9 sur la table et pas forc\u00e9ment glamour, mais \u00e7a va radicalement changer non seulement cin\u00e9ma fran\u00e7ais mais cin\u00e9ma mondial, on va revenir un petit pas en arri\u00e8re, \u00e0 cette p\u00e9riode o\u00f9 les Am\u00e9ricains, les Fran\u00e7ais co- produisez, produisez des films ensemble les Am\u00e9ricains soutenaient le cin\u00e9ma fran\u00e7ais produisait des films fran\u00e7ais \u00e0 partir du moment o\u00f9 Canal Plus devient tr\u00e8s gros producteur de cin\u00e9ma la tendance s'inverse, il y a StudioCanal, qui est mont\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et et les entreprises fran\u00e7aises commencent \u00e0 produire des films am\u00e9ricains et cette bascule s'op\u00e8re aussi a eu \u00e0 un moment o\u00f9 le cin\u00e9ma fran\u00e7ais comment \u00e7a perd des parts de march\u00e9 dans les salles et o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9visions ont un besoin notamment Canal Plus \u00e9norme de de films qu'elles doivent c'est la loi qui l'exige \u00e0 produire pour pouvoir les diffuser ensuite est -ce que les t\u00e9l\u00e9visions au-del\u00e0 de l'impact que \u00e7a a eu sur la Croisette et sur les publicit\u00e9s ont r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 comme on le dit, celles qui ont tout fait p\u00e9ter dans le milieu du cin\u00e9ma, notamment sur les modes de production. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [91%] :\r\nOui, parce que les les champs, les ch\u00e9quiers ont chang\u00e9 de mains et le ch\u00e9quier de de de Canal Plus, qui \u00e9tait entre les mains d'un homme qui a fait un tr\u00e8s bon travail qui a d'abord \u00e9t\u00e9 \u00e0 la Gaumont, directeur de la distribution \u00e9tait pass\u00e9 ensuite \u00e0 Canal Plus, qui s'appelait Ren\u00e9 Bonnell, qui s'appelle Ren\u00e9 Bonnell du tout, ce sont des n\u00f4tres heureusement voil\u00e0, c'\u00e9tait l'homme par lequel tout le cin\u00e9ma tous les films pass\u00e9s et qu'il fallait aller voir pour obtenir le compl\u00e9ment de financement plus ou moins important de, de, de, de son film, donc \u00e0 partir de l\u00e0, et apr\u00e8s c'est ajouter \u00e0 l'affaire Canal-Plus dans les 3 ann\u00e9es qui ont suivi l'arriv\u00e9e d'autres cha\u00eenes priv\u00e9es puisque Fran\u00e7ois Mitterrand a a fait exploser \u00e0 dynamiter le paysage audiovisuel ces ann\u00e9es- l\u00e0, la 5, la 6, et en 87, la privatisation de de TF1, TF1 et l'arriv\u00e9e d'un nouveau partenaire pour le cin\u00e9ma qui \u00e9tait monsieur Francis Bouygues, qui a mont\u00e9 sa filiale de production Ciby 2000 et qui a \u00e9t\u00e9 pendant les 5 ou 6 ann\u00e9es o\u00f9 il a fait ce m\u00e9tier, puisqu'il est mort, assez rapidement, a ensuite un cancer apr\u00e8s mais il a \u00e9t\u00e9 indien, il a, il a, il a produit notamment plusieurs Palme d'or, des films d'Almodovar, Jane Campion qui ont, eux, qui sont tous all\u00e9s \u00e0 Cannes, donc voil\u00e0, donc, \u00e0 partir de \u00e7a, Canal Plus, la 5, la 6 TF1 le mode de production du cin\u00e9ma fran\u00e7ais a compl\u00e8tement chang\u00e9 et on est pass\u00e9 du bureau des des producteurs ind\u00e9pendants et des distributeurs ou des exploitants qui finance aussi les films \u00e0 celui des t\u00e9l\u00e9visions qui avait un droit de vie ou de mort sur la faisabilit\u00e9 des films sur leur casting tr\u00e8s important choix des acteurs et \u00e0 partir de l\u00e0, le cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 un petit peu diff\u00e9rent mais on a quand m\u00eame continuer \u00e0 produire de tr\u00e8s bons films d'auteur dans ce cadre l\u00e0 aussi il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:27) [91%] :\r\nMais on a forc\u00e9ment aussi que le cin\u00e9ma est pass\u00e9 des mains des producteurs priv\u00e9s aux mains des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et peut-\u00eatre aussi, avec derri\u00e8re, en toile de fond un certain politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [80%] :\r\nOui un jour politique jeu politique ou qu'est -ce que qu'est -ce que alors elle parle alors j'ai beaucoup de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:48) [93%] :\r\nVous faire rebondir sur Jack Lang et sur sa volont\u00e9 ferme absolue et d\u00e9finitive, de cr\u00e9er un \u00e9tat de gr\u00e2ce du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:56) [89%] :\r\nCe qui me fascine apr\u00e8s avec le recul, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 le livre, c'est qu'effectivement, je vois comment d'3 personnages fond on ne on merveilleusement fonctionn\u00e9 ensemble ces ann\u00e9es- l\u00e0, et \u00e7a c'est assez unique, j'ai vu \u00e7a, \u00e7a s'articuler de pr\u00e8s, j'ai vu Toscan du Plantier \u00e0 la Gaumont Jack Lang rue de Valois et fonctionner vraiment et Gilles Jacob \u00e0 Cannes, pardon, nouvel arrivant aussi lui r\u00e9cent, ces 3 personnes -l\u00e0 ont eu besoin et envie de faire le m\u00eame cin\u00e9ma au m\u00eame moment, chacun pour des raisons diff\u00e9rentes Toscan comme producteur \u00e0 la Gaumont Jack Lang parce que \u00e7a allait avec la conception europ\u00e9enne de la culture qu'il d\u00e9fendait en tant que ministre Jacob parce que il r\u00e9percuter cette image dans son festival de Cannes et voil\u00e0, donc c'est vrai que l\u00e0 il y a eu une fa\u00e7on politique de faire du cin\u00e9ma mais de devrait en faveur d'oeuvrer en faveur d'une d'une culture europ\u00e9enne et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que tous les gr\u00e2ce \u00e0 Toscan et aux ch\u00e9quiers de la Gaumont gr\u00e2ce \u00e0 la vitrine cannoise ou de Venise aussit\u00f4t en tant que les les des des derniers Fellini le dernier Kurosawa les derniers Bergman ont pu na\u00eetre ce fabriquer et se se produire et se financer pendant ces quelques ann\u00e9es l\u00e0 qui vont de 74 \u00e0 85 86 et un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:03) [94%] :\r\nEt on peut dire que c'est \u00e0 partir de ces ann\u00e9es- l\u00e0 que naissent des concepts comme le mieux disant culturel que vous rappelez : Fran\u00e7ois Leotard ou l'exception culturelle fran\u00e7aise entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:13) [91%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 il faut effectivement pour que les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, il fallait un petit peu demander une ran\u00e7on aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en \u00e9change du pouvoir formidables qu'on qu'on qu'on leur donnait sur le cin\u00e9ma, on leur demandait de de, on leur demandait de de produire justement et de mettre un chiffre d'affaires annuel suffisamment important pour que leur toute puissance m\u00e9diatique ne viennent pas compl\u00e8tement faire mourir le cin\u00e9ma en salle et les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es, \u00e9tabli par le ministre de la culture de l'\u00e9poque, par ses conseillers, le regrett\u00e9 Marc Nicolas disparu aujourd'hui r\u00e9cemment mais qui a, qui a fait un travail formidable, aux c\u00f4t\u00e9s de Jack Lang, toutes ces personnes ont mis la barre tr\u00e8s tr\u00e8s haut et le cin\u00e9ma continue \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier aujourd'hui parce que les r\u00e8gles, Jack Lang, qui a justement rajeunit lui le dispositif d'Andr\u00e9 Malraux, qui \u00e9tait le pr\u00e9d\u00e9cesseur des de de sous- de Gaulle pour pour pour l'adapter au temps des t\u00e9l\u00e9visions en ont fait un dispositif pr\u00e9cieux qui a permis au cin\u00e9ma fran\u00e7ais de d'\u00eatre le seul cin\u00e9ma au monde \u00e0 survivre en Europe apr\u00e8s le cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:16) [83%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:20) [92%] :\r\nMichel Pascal, vous l'avez entendu dans le journal, la pol\u00e9mique Netflix est reparti de plus belle, alors qu'en est -il parce que il y a beaucoup d'informations contradictoires qui circulent autour de ses films propos\u00e9s par Netflix sortiront sortiront pas Netflix a annonc\u00e9 une sortie qu'on pourrait qualifier de technique dans quelques salles et encore circonscrite \u00e0 \u00e0 Paris et sa r\u00e9gion, \u00e7a pose un probl\u00e8me, vous \u00eates d'accord avec Pedro Almodovar qui, qui dit que un film pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, doit sortir en salles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que, effectivement, les r\u00e8gles sont en train de changer de bouger, il va falloir faire bouger les lignes, et l\u00e0 aussi, c'est comme la politique tout bouge en m\u00eame temps, alors il faut faire, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent parce que nous avons en France, r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server notre exploitation et il aller et le public en salle jusqu'\u00e0 maintenant, avec 200 millions de spectateurs par an ou plus, ce qui est ce qui est \u00e9norme, on sait que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans tous les pays voisins, c'est un grand d\u00e9sert, donc il faut il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, maintenant, on voit bien que cette ann\u00e9e, les r\u00e8gles sont d'une certaine fa\u00e7on, Thierry Fr\u00e9maux a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : pour 2018, il allait durcir, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il a laiss\u00e9 venir cette ann\u00e9e, c'est trop tard le mal est fait, on va entre guillemets un film sud- cor\u00e9en films am\u00e9ricains qui vont avoir, comme vous venez de le dire tr\u00e8s justement, une sorte de sortie technique de 4 ou 5 jours dans des salles plut\u00f4t ind\u00e9pendante et pas des salles du circuit en \u00e9change de quoi, le film sera bien sur la plateforme de de Netflix je crois autour du 25 ao\u00fbt la la fin du mois de juin, ce qui est du jamais vu pour des, des, des films cannois, qu'ils aient gagn\u00e9 la palme ou pas, peu importe, voil\u00e0 donc par compte pour l'ann\u00e9e prochaine, je pense que Thierry Fr\u00e9maux a l'intention de il ne prendra plus des films dans ces conditions -l\u00e0, maintenant, on voit bien qu'on est au d\u00e9but d'un combat qui va continuer, le patron de l'ex- FIS a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu en pr\u00e9sentant \u00e0 S\u00e9oul, je crois, ces jours- ci le le film en question que c'est nous qui devrions nous adapter et pas eux, la France \u00e9tant le seul territoire qui leur r\u00e9sistent en mati\u00e8re de, de, de programmation de films sur la plateforme, donc on on est, on est \u00e0 l'or\u00e9e l\u00e0 encore d'un d'un nouveau syst\u00e8me, il va falloir revoir ce qu'on appelle la fameuse chronologie des m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire est -ce que le d\u00e9lai impos\u00e9 par la France est quand m\u00eame pas trop long par rapport \u00e0 \u00e0 la vie maintenant r\u00e9el des films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:24) [94%] :\r\nC'est qu'il faut expliquer que, il y a un d\u00e9lai entre la la sortie du film en salle \u00e7a diffusion cin\u00e9ma ou sur les plateformes de VOD oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:33) [85%] :\r\nDe 12 \u00e0 24 mois selon les cas, je vais pas entrer dans les non je pourrais me tromper, voil\u00e0 donc il y a, il y a, il y a, il y a des l\u00e8vres parce qu'on est bien tous les 2, il y a, il y a un d\u00e9lai qui effectivement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:43) [89%] :\r\nTellement aujourd'hui un peu trop long au vu de la fa\u00e7on dont les films sont exploit\u00e9s et la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle \u00e0 cause des grosses machines am\u00e9ricaines on d\u00e9gage d\u00e9complex\u00e9 multiplex pardon on d\u00e9gage les, les, les, le le le cin\u00e9ma d'auteur attendre encore 12 mois ou 16 mois pour les voir en VOD certainement que ce d\u00e9lai -l\u00e0 d'ailleurs, on avait commenc\u00e9 \u00e0 en discuter et puis je crois que les n\u00e9gociations sont arr\u00eat\u00e9es, elles vont forc\u00e9ment reprendre sous la pression, technologique et financi\u00e8re qui est impos\u00e9 par amazone \u00eatre fixe et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:12) [92%] :\r\nAlors on a \u00e9voqu\u00e9 Netflix, on a \u00e9voqu\u00e9 une marque, le patron de Netflix dont on a peine d'ailleurs \u00e0 se souvenir du nom ce qui fait que si vous voulez bien Michel Pascal on va \u00e9voquer des personnalit\u00e9s, des gens dont on conna\u00eet le nom et qui sont des personnalit\u00e9s marquantes du cin\u00e9ma : j'aimerais qu'on parle, qu'on dise un mot \u00e9videmment ici de Jean-Luc Godard, Jean-Luc Godard, vous raconter une anecdote extraordinaire sur lui dans ce dans ce livre, Michel Pascal Jean-Luc Godard est victime d'un terrible accident de moto, \u00e0 la veille de son d\u00e9part pour pour Los-Angeles parler, discuter de la production d'un d'un de ses films, on est en juin 1971 et en fait, il percute un bus de la RATP et lorsque il \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 la barre pour s'expliquer sur sur son accident et \u00e7a vous le raconter de fa\u00e7on tr\u00e8s simple : son avocat n'en croit pas ses oreilles lorsqu'il entend Jean-Luc Godard, plut\u00f4t que de dire oui, le bus m'a coup\u00e9 la route, d\u00e9noncer les cadences infernales de la RATP, les mauvais traitements inflig\u00e9s aux chauffeurs qui serait la cause de son accident de moto. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:15) [87%] :\r\nOui, oui, c'est s\u00fbr, \u00e7a fait vrai c'est l'avocat son avocat Georges Kiejman qui se qui m'a racont\u00e9 cette histoire et qui lui- m\u00eame est tomb\u00e9 de l'armoire quand il a vu son client s'est exprimer de la fa\u00e7on suivante alors que lui s'appr\u00eatait \u00e0 \u00eatre quand m\u00eame dans un sens un peu diff\u00e9rent : attaquer oui voil\u00e0, c'est dans l'air assez voil\u00e0 effectivement attaqu\u00e9 quand m\u00eame ou RATP sur la fa\u00e7on dont ce ce chauffeur de bus avait conduit l\u00e0 et ai failli entra\u00eener parce que Jean-Luc Godard est pass\u00e9 vraiment tout pr\u00e8s du Pir\u00e9e le et cet accident dans un voil\u00e0 il devait prendre l'avion pour aller aux \u00c9tats-Unis parce qu'il s'agissait justement du financement de son nouveau film, tout va bien, et donc voil\u00e0, et cet accident \u00e0 broyer les les jambes, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible pour lui donc, voil\u00e0, mais Godard n'ayant pas de alors que c'\u00e9tait pas lui en faute, peut-\u00eatre que la mode, la moto \u00e0 \u00e0 rouler un peu vite, hein, je crois que c'est une jeune femme qui la qui la conduisait, voil\u00e0, il a peut-\u00eatre fait aussi des erreurs, de son c\u00f4t\u00e9, mais enfin voil\u00e0, il a pris la d\u00e9fense de \u00e9viter du c\u00f4t\u00e9 social, il \u00e9tait Godard jusqu'au bout, on verra ce que vont comment le film de la sur ce qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e, nous nous fait un portrait de souffler un portrait de Godard qui \u00e9taient tendues, je crois, beaucoup d'impatience sur la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:16) [88%] :\r\nLe film s'appelle le redoutable effectivement allemande l'attend de pied ferme ce film- l\u00e0 autre anecdote : J\u00e9r\u00f4me Seydoux qui va devenir un des plus puissants patrons du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, si ce n'est mondiale enfants devaient cultiver son jardin et aller vendre des lapins, des l\u00e9gumes et des fruits pour quelques centimes sur les march\u00e9s, pourra prendre la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:38) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le la la culture protestante de la famille Seydoux qui obligeait les 3 enfants, les 3 fr\u00e8res \u00e0 des p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, puisqu'il y avait quelques Am\u00e9ricains Michel Nicolas et J\u00e9r\u00f4me \u00e0 apprendre la valeur du travail en ayant chacun leurs petits morceaux de de potagers dans une tr\u00e8s belle propri\u00e9t\u00e9 familiale qui se situe, cach\u00e9e dans les bois de la de la belle Normandie et pour ne pas uniquement qu'il s'y vivent toute leur vie, quand ils seraient adultes du des des dividendes et des revenus colossaux que leur apporter les la soci\u00e9t\u00e9 Schlumberger la famille Seydoux qui fait qu'il pouvait tr\u00e8s bien vivre de leur rente sans jamais travaill\u00e9, il fallait que la qui connaissent un peu ce que c'\u00e9tait de la sueur de leur front et on on imagine J\u00e9r\u00f4me Seydoux entrain de vente sur les march\u00e9s de Lisieux des peaux de lapin ou des framboises, mais c'est comme \u00e7a qu'on a \u00e0 la fois voulu leur montrer un peu la concurrence entre le meilleur, celui qui vendait le plus avaient le plus de de d'argent de poche quand il \u00e9tait petit gar\u00e7on et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, plus tard, ils sont soutenus, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:37) [86%] :\r\nTout se fait des carri\u00e8res que l'on conna\u00eet, mais c'est \u00e7a la culture, la transmission de la culture chez chez les Seydoux et j'ai \u00e9t\u00e9 la v\u00e9rifier sur place, de tr\u00e8s belles demeures existe encore et j'ai vu les jardins potagers o\u00f9 \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:50) [92%] :\r\nLe groupe Schlumberger, que vous avez \u00e9voqu\u00e9 est un des plus puissants groupes mondiaux dans le dans le p\u00e9trole, la famille Schlumberger en fait historiquement a invent\u00e9 un proc\u00e9d\u00e9 qui permet d\u00e9tect\u00e9 du p\u00e9trole \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s grande profondeur, ce qui a fait leur leur fortune beaucoup de de 2 destins bris\u00e9s dans ce livre \u00e9galement alors soit de fa\u00e7on tr\u00e8s cin\u00e9matographique un producteur qui qui meurent, pardon, d'une crise cardiaque \u00e0 bord de son jet- priv\u00e9, mais aussi des gens qu'on retrouve abattus dans des parkings de 4 balles dans la nuque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:22) [89%] :\r\nAh \u00e7a, il y en a qu'un seul, c'est un, c'est une grande \u00e9nigme du cin\u00e9ma, c'est pour \u00e7a que je vais donner une une place important \u00e9labore parce que ce ce monsieur qui s'appelle G\u00e9rard Leibovici et \u00e9tait devenu la personnalit\u00e9 num\u00e9ro 1 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, jusqu'\u00e0 ce jour terrible de de mars 84 o\u00f9 on l'a retrouv\u00e9 dans le Parking de l'avenue Foch, en cr\u00e9ant l'agence arm\u00e9 d'il y a 15 ans, 20 ans plus t\u00f4t, il a, il y avait fait de cette agence l\u00e0 la plus grande agence artistique de toute l'Europe et pas seulement de France et il avait 80 pourcent du du m\u00e9tier fran\u00e7ais qui passait par ses bureaux pour faire le film qui soit acteur, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste ou autres, donc sa mort n'\u00e9tait pas un \u00e9v\u00e9nement minime pour le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est une catastrophe atomique et nucl\u00e9aire, il suffit de relire les journaux de l'\u00e9poque pour voir les r\u00e9actions \u00e9pouvant\u00e9e de G\u00e9rard Depardieu, Fran\u00e7ois Truffaut qui disent comment on va pouvoir travailler s'il n'est plus l\u00e0, apr\u00e8s est -ce que la raison de sa mort est li\u00e9e au cin\u00e9ma, on ne saura jamais, j'ai reconstitu\u00e9 les 3 ou 4 pistes essentielles qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, l'instruction n'ayant jamais abouti du coup pas de comme toujours en France, pour toujours, et voil\u00e0, entre une une affaire de \u00e9norme de de march\u00e9 pirate de la vid\u00e9o, les fr\u00e9quentations de, de, de, de, de G\u00e9rard Lebovici, qui \u00e9tait \u00e0 la fois l'ami de la famille de Jacques Mesrine, l'avocat et et de et de Guy Debord, le situationniste intellectuel qui avait fait ce qui a fascin\u00e9 les Boavis jusqu'\u00e0 son dernier jour plus plus le jeu plus plein de plein d'autres pistes possibles, on ne saura jamais la raison exacte pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 abattu Jean sugg\u00e8re 2 ou 3 probablement qu'a une une une de de des puisque j'ai que je raconte est la bonne, est-ce que quelqu'un parlera un jour pour pour dire c'est moi qui est effectu\u00e9 Lebovici, j'en suis pas s\u00fbr, je ne crois pas, donc il a emport\u00e9 son secret dans la tombe, mais il a laiss\u00e9 cin\u00e9ma d\u00e9sempar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:12) [85%] :\r\nOn a souvent \u00e9voqu\u00e9 concernant le cin\u00e9ma italien, une forme de pizzo de taxe impos\u00e9e aux r\u00e9alisateurs italiens lorsqu'il tournait en Italie pour pouvoir r\u00e9aliser leurs films vous endroits il s'\u00e9taient les r\u00e9alis\u00e9 avec la mafia omnipr\u00e9sente pour ran\u00e7onner les r\u00e9alisateurs afin qu'ils puissent continuer leur film, c'est une pratique qui, par ailleurs, existe dans d'autres pays, d'apr\u00e8s ce que j'ai cru comprendre est -ce que la mafia en France, avait des Liens tr\u00e8s \u00e9troits avec le milieu du cin\u00e9ma, je fais r\u00e9f\u00e9rence notamment aux affaires qui ont occup\u00e9, Alain Delon, dans les ann\u00e9es 80 on murmurait qu'il \u00e9tait tr\u00e8s ami avec la p\u00e8gre \u00e9galement ce dirigeant de, de, de, j'aime \u00e9clair\u00e9 de Gaumont et de Path\u00e9, j'oublie son nom parce que j'arrive pas \u00e0 relire mes notes dont on murmurait qu'il tapait dans la caisse et qu'il avait des amiti\u00e9s, un petit peu douteuses est -ce que la mafia a mis un pied, vous avez un pied dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:05) [86%] :\r\nNon, moi je vous r\u00e9ponds tr\u00e8s clairement pour autant que je sache, mais je ne crois pas, sinon on le saurait d\u00e9j\u00e0 jamais on est arriv\u00e9 en France \u00e0 des et, ph\u00e9nom\u00e8ne qui soit comparable \u00e0 celui d'Italie, o\u00f9 l\u00e0 effectivement, d\u00e8s qu'on mettait un pied dans le cin\u00e9ma italien, on savait qu'on \u00e9tait ran\u00e7onn\u00e9 aussi bien par la mafia d'ailleurs que parler l'extr\u00eame gauche politique, les Brigades rouges ont aussi ponctionn\u00e9s cin\u00e9ma d'une certaine fa\u00e7on, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, en France, chaque fois, c'est ce que j'appellerais un cas particulier, un cas individuel vous citer Alain Delon, vous faites allusion \u00e0 G\u00e9rard l\u00e9gaux si c'\u00e9tait leur relation de long est un \u00c9tat Rita est un homme formidable, mais qui a eu lui aussi \u00e9met fr\u00e9quenter des voyous, des personnalit\u00e9s douteuses parce que parce que ils aiment les frissons, ils aiment les choses un peu un peu excessive et que \u00e7a ne faisait pas peur, \u00e7a vous pas pour autant un mafieux qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 apr\u00e8s pour ses fr\u00e9quentations aussi politique devait qui les fr\u00f4l\u00e9 tels ou tels scandales connus de la Ve R\u00e9publique, oui mais pas voil\u00e0, mais \u00e7a ne tout \u00e7a ne fait pas, nous n'apporte pas la preuve que la mafia et le cin\u00e9ma en France sont constamment, et pour lui, l'un \u00e0 l'autre, non ce sont d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:07) [86%] :\r\nLa mafia et et je dirais le milieu, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, nous voulons avec des copains dans le milieu, ce qu'on appelle le milieu, la mafia, c'est encore autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:16) [87%] :\r\nC'est parce que c'\u00e9tait de longs que il aimait fr\u00e9quenter le milieu ou parce que les Bleus si lui aussi il aimait l'\u00e9cole guerre il aimait les voyous et il \u00e9met les personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes, sortant de l'ordinaire, d\u00e9fiant d\u00e9fiant leur temps d\u00e9fiant leur \u00e9poque Mesrine \u00e9tait un bandit de grand chemin qu'il a \u00e9dit\u00e9 quand il \u00e9tait \u00e9diteur parce que c'\u00e9tait l'autre partie de son travail avec art m\u00e9dia, c'est qu'il avait mont\u00e9 une maison d'\u00e9dition qui s'appelait Champ Libre et qui publiait des textes de cin\u00e9ma formidable d'ailleurs d'Andr\u00e9 Bazin de Fran\u00e7ois Truffaut, de Jean Renoir, mais aussi des \u00e9crits politiques d'extr\u00eame gauche dont les \u00e9crits de Jacques de, de, de, de Guy Debord, pardon et mais voil\u00e0, donc il est il aimait fr\u00e9quenter les voyous et il aimait fr\u00e9quenter des personnalit\u00e9s, il aimait avoir des frissons avec ces personnes -l\u00e0, pas pour pour son int\u00e9r\u00eat, je pense que moi mon hypoth\u00e8se, c'est que, probablement, un moment, il a eu comme il \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 faire tourner Ahmed d'il y a de plus en plus forts, de plus en plus vite, parce que les acteurs lui co\u00fbter cher, qui leur avanc\u00e9 beaucoup d'argent, ils payent leurs imp\u00f4ts et r\u00e9gler leur loyer, la machine art Dia a pu s'emballer un moment et G\u00e9rard les Mauves ici, a \u00e9t\u00e9 contraint chaque ann\u00e9e de faire de plus en plus de films au sein de son agence pour financer ses films qu'il est parfois qu'il y a accept\u00e9 un jour de toucher des fonds venus justement du milieu et qu'il n'est pas respect\u00e9 des dates de remboursement \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance, demander qu'il n'ait pas pris conscience de ce que \u00e7a repr\u00e9sentait que c'\u00e9tait pas qu'un jeu et que on lui mit de B\u00e2le 3 balles dans la t\u00eate parce que il fallait faire un exemple frappant quelqu'un de connu en France, c'est une des hypoth\u00e8ses plausibles possible que la police n'a pas su \u00e9lucid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:46) [89%] :\r\nOn va quitter du fait divers, Michel Pascal souvenez bien prend revenir au cin\u00e9ma pur et dur, vous qui avait \u00e9crit sur Claude Chabrol travaille \u00e9galement sur France 3 retour Fran\u00e7ois Truffaut et avait 40 ann\u00e9es de rencontres de cin\u00e9ma derri\u00e8re vous qu'est -ce qui a chang\u00e9, selon vous, de votre point de vue, celui du journaliste qui part \u00e0 la rencontre de ses actrices et de ses acteurs du du cin\u00e9ma qui est -ce qui a chang\u00e9 dans la vision qu'ils ont de leur travail, j'ai senti que \u00e0 vous lire, des gens comme Truffaut, des gens comme Chabrol a, \u00e0 des degr\u00e9s divers \u00e9tait habit\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, d'une envie de dire les choses, de bousculer l'ordre \u00e9tabli et de raconter une histoire qu'on ne raconte pas dans les histoires justement les les r\u00e9alisateurs aujourd'hui qui sont -ils au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:29) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas le figurer cette heure du jour il s'appelle Arnaud Desplechin, celui dont on va parler beaucoup la semaine prochaine, c'est dr\u00f4le parce que c'est des noms qui ont jailli \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00c9ric Rochant, \u00c9ric Rochant, je parle de lui \u00e0 la fin du livre, passe un monde sans parti, voil\u00e0 un monde sans piti\u00e9 r\u00e9v\u00e9lation c'est, j'appelle \u00e7a un b\u00e9b\u00e9, Jack Lang, c'est-\u00e0-dire que c'est gr\u00e2ce au fond mais vous allez comprendre pourquoi c'est pass\u00e9 gr\u00e2ce aux fonds qu'il a au nouveau financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais avec des nouveaux producteurs en l'occurrence \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la Maison La\u00ebnnec \u00e0 l'\u00e9poque qui qui \u00e9tait avec Alain Rocca, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait derri\u00e8re les films de, de, de, de Rochant, entre autres, ils ont pu faire des films plus facilement gr\u00e2ce justement au aux nouvelles taxes dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec les t\u00e9l\u00e9visions et faire du du bon cin\u00e9ma d'auteur Rochant aussi a d\u00e9marr\u00e9, donc il y a la discr\u00e8te, un monde sans piti\u00e9, il y a tous ces films qui secoue le cin\u00e9ma du du d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et aujourd'hui, ben voil\u00e0, Desplechin, il est \u00e0 Cannes ce soir avec un nouveau film, Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl et la semaine prochaine, \u00c9ric Rochant sera sous les feux de l'actualit\u00e9 avec en tant que chaudronnerie, comme on dit, pour reprendre le terme am\u00e9ricain exact d'une fabuleuse s\u00e9rie quel bureau des l\u00e9gendes et dont la saison 3 va d\u00e9marrer sur Canal Plus en fin de semaine et lui, je trouve qu'il a ces 2 cas sont int\u00e9ressants parce qu'on en a un qui depuis la sentinelle poursuit son son son son chemin de de trace son chemin d'auteurs pur et dur et et traversent les modes et les et les, les, les modifications du paysage et un autre qui, apr\u00e8s avoir eu une carri\u00e8re in\u00e9gale dans les salles, malgr\u00e9 le talent de ses films, toujours, toujours, toujours grand parle d'\u00c9ric Rochant a bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision et nous am\u00e8ne \u00e0 peu, il vient de faire pendant 3 ann\u00e9es de travail, 3 fois 10 heures de t\u00e9l\u00e9vision enti\u00e8rement tourn\u00e9 \u00e0 partir de la Cit\u00e9 du cin\u00e9ma de de Luc Besson \u00e0 Saint-Denis en travaillant 20 heures sur 24 comme un forcen\u00e9, \u00e0 la fois comme co- auteur comme sc\u00e9nariste comme producteur comme comme r\u00e9alisateur, il a tout fait, comme le font les Am\u00e9ricains quand ils font les meilleures s\u00e9ries ou sauvegarde ou Mad Men et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, parce que voil\u00e0 o\u00f9 sont -ils voil\u00e0 2 pistes int\u00e9ressantes \u00e0 regarder et puis il y a apr\u00e8s tous les autres bien s\u00fbr que je ne cite pas, mais qui sont l\u00e0, mais ces 2 la, l'un est rest\u00e9 sur les traces proche de dont Truffaut qui l'admire beaucoup de p\u00eacheurs a toujours fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nouvelle vague et \u00c9ric Rochant qui lui c'\u00e9tait \u00e9mancip\u00e9 d'un d'un syst\u00e8me de cin\u00e9ma on ne trouvait plus ses marques pour aller vers la t\u00e9l\u00e9vision et et apprendre un nouveau m\u00e9tier et nous apporter un travail qui s'est lui demande ce que les Am\u00e9ricains sont en train de pr\u00e9parer le rime avec 2 avec lui d'ailleurs comme producteur de de sa proie de sa s\u00e9rie du Bureau des l\u00e9gendes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:04) [93%] :\r\nAlors justement, \u00c9ric Rochant produit cette s\u00e9rie incroyable et pour ce faire, sort de de de ce carcan un peu confortable de production de cin\u00e9ma ou de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 \u00c9va justement du c\u00f4t\u00e9 de Luc Besson, s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Canal Plus est -ce que l\u00e0 c'est pas un signe que que Besson d\u00e9finitivement, c'est un petit peu le le le le le comment dire le petit canard noir ce qui cin\u00e9ma fran\u00e7ais mais qui a r\u00e9ussi lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:30) [89%] :\r\nAh bah \u00e9coutez oui, si moi je me souviens bien d\u00e9marrage Besson et Beineix et ensemble, il y en a un qui s'est arr\u00eat\u00e9 au bout de 6 si l'on mettra je sais plus exactement Jean-Jacques Beineix, tr\u00e8s peu en tous les cas pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:41) [90%] :\r\nOu pas pas pas assez mais \u00e7a c'est un peu un peu de sa faute, c'est mon avis, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon metteur en sc\u00e8ne de mais il a, il a voulu \u00eatre un auteur et il n'\u00e9tait pas un autre, alors que c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon r\u00e9alisateur et Besson, qui est n\u00e9 en m\u00eame temps que que Beineix dans les m\u00eames ann\u00e9es lui a eu lui aussi des fortunes diverses, mais il a fait des, il fait des films, l\u00e0, il produit un film qui va \u00eatre le plus gros budget de l'ann\u00e9e o\u00f9 la d\u00e9cennies dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais Val\u00e9rian qui va sortir Val\u00e9rian qui vont sortir cet \u00e9t\u00e9 donc donc lui oui, l\u00e0 je viens d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:12) [87%] :\r\nCanards parce qu'il d\u00e9pla\u00eet choque, il tourne en anglais et il tourne, voil\u00e0, on sait que ces ces m\u00e9thodes de production sont souvent critiqu\u00e9, le personnage n'est pas non plus un personnage facile mais bon il existe la Cit\u00e9 du cin\u00e9ma, elle est l\u00e0, elle fonctionne, elle tourne, et donc il est quand m\u00eame capable de porter des des chantiers importants, la maturation et et devrait donner oeuvrer \u00e0 la vitalit\u00e9 de, de, de nos images, donc je dirais que Luc Besson on n'est pas personnellement ma tasse de th\u00e9 mais je suis respectueux et admiratif de son travail, et du fait qu'il permette \u00e0 d'autres de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:48) [91%] :\r\nIl y a une place \u00e0 part manifestement dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais d'une sorte de nouvel Hollywood a eu tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:53) [91%] :\r\nJe sais pas si on peut dire \u00e7a, oui, il y a l'envergure, en tous les cas suffisante pour faire \u00e7a et m\u00eame, on a toujours l'impression qu'il est au bord du pr\u00e9cipice, parfois on annonce des pertes ou les, on le voit, il a voulu \u00eatre c\u00f4t\u00e9s en bourse alors on voit appara\u00eetre le nom de Luc Besson dans dans le dans les pages \u00e9conomiques ou financi\u00e8res, des journaux, et hop, alors que les alors que les patchs critiques parfois sont violentes avec lui mais il rebondit toujours, c'est \u00e7a qui est extraordinaire avec Luc Besson il rebondit toujours sur le march\u00e9 international, parfois on l'aime plus que sur son propre march\u00e9 en France o\u00f9 on le regarde justement comme un vilain petit canard, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:25) [86%] :\r\nNotamment avec la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 une qui fait un carton absolu dans le monde entier qui rapporte des montagnes de la r\u00e9cup\u00e8re de financer d'autres films aussi pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:33) [88%] :\r\nUne chose, c'est que la France n'aime pas le succ\u00e8s et c'est vrai que, voil\u00e0, on peut lui reprocher, m\u00eame si moi, le si encore une fois si mal d'une baisse, on n'est pas le cin\u00e9ma que je pr\u00e9f\u00e8re, mais la hausse du fait que la France n'aime pas le succ\u00e8s ben Luc Besson on prend avec des pincettes, h\u00e9 ben non, on a certainement tort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:48) [95%] :\r\nMichel Pascal, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle le titre de votre livre Histoire secr\u00e8te du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on a vraiment fait que survoler ce livre tellement il fourmille d'informations d'anecdotes plus passionnantes les unes que les autres, c'est publi\u00e9 chez Robert Laffont, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t merci Pierre Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T15:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7FE9DE3-4D17-4138-914E-023E89666761", "internalArchiveId": "B7FE9DE3-4D17-4138-914E-023E89666761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 politiques semblent dominer en Allemagne", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Uterwedde , Henrik \r\nLa gauche n'arrive pas \u00e0 bousculer Angela Merkel et le parti de la droite populiste, l'AfD, reste marginal. Interview d'Henrik Uterwedde, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'institut franco-allemand de Ludwigsburg.\r\n\r\n* * La continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 politiques semblent dominer en Allemagne  \r\n18h . on va s'arr\u00eater quelques instants sur l'Allemagne. Ce dimanche, les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales avant les l\u00e9gislatives de cet automne ont confirm\u00e9 la tendance de ces derniers mois : la gauche n'arrive pas - et de loin - \u00e0 bousculer Angela Merkel ; le parti de la droite populiste, l'AfD reste marginal, c'est la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 qui semblent dominer. \r\nOr ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, si on se rappelle du climat tr\u00e8s tendu d\u00e8s l'automne 2015 et l'accueil progressif de pr\u00e8s d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s ; on se rappelle des \u00e9v\u00e9nements de Cologne ; des attentats de l'an dernier. Bref : comment expliquer une telle r\u00e9silience ?? \r\nOn va le voir avec Henrik Uterwedde, bonsoir Monsieur !\r\nchercheur associ\u00e9 \u00e0 l'institut franco-allemand de Ludwigsburg\r\n-\tComment expliquer une telle r\u00e9silience ?? \r\n-\tPas de pouss\u00e9e populiste notoire, l'AfD n'y arrive pas, alors que toutes les conditions \u00e9taient r\u00e9unies ! le\u00e7ons de l'histoire ?? 3e Reich ??\r\n-\tEt dans l'est du pays ?? \r\n-\tR\u00e9ussite \u00e9conomique, mais est-ce que ca suffit vraiment pour tout expliquer ?? \r\n-\tImpact de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s ; int\u00e9gration 100% r\u00e9ussie ??\r\n*** Insert Werner Patzelt, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Dresde : crise des r\u00e9fugi\u00e9s . Angela Merkel a pas mal de r\u00e9ussite, profite aussi largement du fait que la situation s'est calm\u00e9e au niveau global . \r\n-\tDe la chance Merkel ??\r\n-\tChangement de ton, plus ferme, plus dur, ca marche ??\r\n-\t\u00ab vont gonfler les services sociaux \u00bb, \u00ab gros probl\u00e8mes dans les \u00e9coles \u00bb  . de r\u00e9els probl\u00e8mes sous-estim\u00e9s qui vont finir par exploser d'ici quelques ann\u00e9es ?? \r\n-\tInt\u00e9gration par l'\u00e9conomie, on se raconte des histoires ?\r\n-\tTous les feux sont au vert pour Merkel ?? boulevard ?? schnellzug vers sa r\u00e9\u00e9lection ?", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609777", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 politiques semblent dominer en Allemagne / FOR_2017-05-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["La gauche n\u2019arrive pas \u00e0 bousculer Angela Merkel et le parti de la droite populiste, l\u2019AfD, reste marginal. Interview d\u2019Henrik Uterwedde, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019institut franco-allemand de Ludwigsburg."], "variantIds": ["ece-8609777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:41Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum on va s'arr\u00eater quelques instants sur l'Allemagne, ce dimanche, les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, avant les l\u00e9gislatives de cet Automne, ont confirm\u00e9 la tendance de ces derniers mois, la gauche n'arrive pas et de loin, \u00e0 bousculer Angela Merkel, le parti de la droite populiste, l'AfD reste marginal, c'est la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 qui semblent dominer, or ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, si on se rappelle du climat tr\u00e8s tendu d\u00e8s l'Automne 2015 et l'accueil progressif de pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s, on se rappelle des \u00e9v\u00e9nements de Cologne et des attentats de l'an dernier, bref, comment expliquer une telle r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 allemande, h\u00e9 bien on va voir avec vous, \u00c9meric Hooters VD bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg je reformule la question exactement \u00e0 l'identique, comment expliquer une telle r\u00e9silience en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que il y a peut-\u00eatre 3 raisons \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9silience, l'Allemagne, il va bien en \u00e9conomie on tous les chiffres de l'\u00e9conomie du du du de l'emploi, tout \u00e7a, donc il y a quand m\u00eame une continuit\u00e9 dans dans dans une Allemagne assez prosp\u00e8re, m\u00eame s'il y a des d\u00e9fis qui qui sentent \u00e0 l'horizon, mais qui ne qui ne qui ne sont peu prise en compte par les \u00e9lecteurs aujourd'hui 2 le calme sur le front des revues r\u00e9fugi\u00e9s hein, donc apr\u00e8s la forte hausse et les d\u00e9cisions de Merkel qui ont enclench\u00e9, tant de turbulences, maintenant on est vraiment dans les eaux calmes, forte baisse des entr\u00e9es, am\u00e9lioration de la dans la gestion des demandes ressent Pratt rage politique de la pr\u00e9sidente de la Merkel qui prend davantage en compte un peu le souci de s\u00e9curit\u00e9 et de la 3\u00e8me raison peut-\u00eatre la la plus importante dans ce monde devenu incertain et domin\u00e9e par les trams peu et Poutine et compagnie. \r\nUne ann\u00e9e, Angela Merkel a avec sa longue exp\u00e9rience, elle rassure rassure le le l'\u00e9lectorat qui appr\u00e9cie ou qui semblent appr\u00e9cier \u00e7a cette gestion prudente et dans dans des eaux tr\u00e8s tr\u00e8s troubl\u00e9e, donc \u00e7a fait 3 raisons quand m\u00eame qui qui font que les Allemands ne sont pas vraiment ne ressentent pas vraiment le besoin de de changer de barque de changer de de de cap. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors on va revenir sur la question des des r\u00e9fugi\u00e9s dans un instant, mais peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment sur lequel vous avez aussi insist\u00e9 c'est cette r\u00e9ussite \u00e9conomique qui est quand m\u00eame assez frappante, surtout quand on a la comparent \u00e0 la France en fait beaucoup cette comparaison notamment en marge des \u00e9lecteurs marche en marge, pardon, des \u00e9lections fran\u00e7aises qu'est -ce que \u00e7a permet vraiment d'expliquer cette cette r\u00e9ussite \u00e9conomique allemande, parce que, aussi, beaucoup de r\u00e9gions qui ne profitent pas de la croissance, a notamment dans l'est du pays et on aurait pu imaginer que dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, il y a aussi des facteurs de d\u00e9stabilisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que les la enfin la bonne forme de de l'\u00e9conomie allemande, elle tient \u00e0 des facteurs de de plus longue dur\u00e9e donc cette force est exportations comp\u00e9titivit\u00e9 qualitative et ainsi de suite bon on ensuite on a eu les r\u00e9formes Schr\u00f6der, on a eu la capacit\u00e9 des, des, des partenaires sociaux dans les entreprises de r\u00e9agir \u00e0 la mondialisation et \u00e0 ces d\u00e9fis et tr\u00e8s r\u00e9actif et \u00e0 \u00eatre flexibles, donc tout \u00e7a fait que bon voil\u00e0, on a, on a bien surmont\u00e9 la la la grande crise de 2008 et pour ce qui est des territoires de l'Est, faut quand m\u00eame voir d'o\u00f9 on vient apr\u00e8s l'unifier la r\u00e9unification, il y avait un ch\u00f4mage de l'or de 25 \u00e0 30 pourcent dans dans dans les L\u00e4nder de l'Est, regardez maintenant un peu la, la, la situation \u00e9conomique et sociale et c\u00f4t\u00e9 emploi, de l'Est de l'Allemagne, \u00e7a c'est quand m\u00eame consid\u00e9rablement \u00e0 am\u00e9liorer cela dit, il reste des poches de pauvret\u00e9 de, de, de, de, de manque de perspectives \u00e9conomiques et justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nOn le dit parfois, hein, il y a plus de pauvret\u00e9 en Allemagne qu'en France par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [89%] :\r\nOh oui, enfin dans dans en moyenne encore que c'est un c'est un indicateur relatif, mais enfin quand m\u00eame, et donc \u00e0 l'Est de tourner, enfin tout ne brille pas \u00e0 l'Est, et surtout il y a un certain malaise \u00e9conomique social mais aussi politique et morale au sein des L\u00e4nder de l'Est, parce que l'AfD laissaient tout ce mouvement d'extr\u00eame- droite ou de, de 23 oui populiste connaissez ses meilleurs jours dans les L\u00e4nder de l'Est, elle a, elle, a fr\u00f4l\u00e9 les 20 pourcent voire voire plus, alors elle est retomb\u00e9e o\u00f9 elle semble retomber \u00e0 l'ouest du pays autour des des 10 pourcent donc donc ce qui fait que c'est vrai que tout ne va pas tr\u00e8s bien dans dans les L\u00e4nder de l'Est o\u00f9 il y a un manque d'orientation, un manque de perspectives parfois, et donc c'est vrai que c'est autant de de dossier br\u00fblant pour le gouvernement actuel et le gouvernement futur de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [88%] :\r\nEnrico Unter vedette vous vous parlez de de l'AfD c'est vrai qu'il y a quelques pouss\u00e9e quelques poches ou la la\u00efcit\u00e9 progresse devrait certainement en proba tr\u00e8s probablement entrer au parlement allemand, en septembre, et pourtant il y a, il y a la pouss\u00e9e populiste et pas si forte que \u00e7a malgr\u00e9 le 1000000 de de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont arriv\u00e9s, malgr\u00e9 une situation \u00e9conomique difficile dans certaines r\u00e9gions, comment \u00e7a s'explique : il y a toujours un enfant un rejet quand m\u00eame de de ce de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [90%] :\r\nD'abord, je pense que l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment la la la la pouss\u00e9e de l'AfD \u00e9tait vraiment li\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 cette \u00e0 cette entr\u00e9e massive et incontr\u00f4l\u00e9e des mais, des r\u00e9fugi\u00e9s en 2015 avec cette d\u00e9cision, m\u00eame pilote la de de d'Angela Merkel, ouvrir les les fronti\u00e8res, donc l\u00e0 on a beaucoup de gens avaient l'impression que, bon, l'\u00c9tat r\u00e9galien, avait perdu le contr\u00f4le, les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, tout \u00e7a, que l'\u00c9tat ne pouvait plus prot\u00e9ger les les citoyens depuis l'\u00c9tat a quand m\u00eame repris les r\u00eanes il y a, il y a maintenant ma\u00eetrise des flux ma\u00eetrise des conditions d'accueil il y a une politique plus r\u00e9pressive aussi donc un recentrage de sa politique et puis bon, l'entr\u00e9e des des r\u00e9fugi\u00e9s et baisser consid\u00e9rablement donc le th\u00e8me num\u00e9ro un, et peut-\u00eatre le mono, th\u00e8me de l'AFP, bon il il devient moins br\u00fblant pour les Allemands. \r\nExpliquer d'ailleurs vraiment cette cette oui c'est trop chute aux rechute de l'AfD surtout dans dans les campagnes allemandes o\u00f9 \u00e7a va bien, donc la la, c'est vraiment, il n'est pas faux. \r\nSous les 4 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [87%] :\r\n\u00e0 ce sujet, justement, on va vous faire \u00e9couter une interview qu'on a enregistr\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Werner, pas de celle qui les politologues de Dresde, revient sur cette crise des des r\u00e9fugi\u00e9s et selon lui, au fond, Angela Merkel a eu pas mal de de r\u00e9ussite chance elle profite largement du fait que cette situation, c'est clair, c'est calme, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:46) [88%] :\r\nLa AFUB des les \u00e9migrants s'est r\u00e9duit consid\u00e9rablement \u00e0 cause des actions prises par la Hongrie et l'Autriche et accepter finalement par l'Allemagne et donc la pression sur notre syst\u00e8me politique \u00e0 cause de l'immigration n'est plus si lourde, comme elle l'a \u00e9t\u00e9 il y a un an ou un peu plus ceci, a fait la situation beaucoup plus agr\u00e9able pour le chancelli\u00e8re l'immigration aurait continue dans la m\u00eame mesure qu'il y a eu \u00e0 la vers la fin de l'ann\u00e9e, dans 15 ou d\u00e9but de Cleveland marseillaise, la chanceli\u00e8re n'aurait pas tellement beaucoup de support public qu'est la prison, donc tout le probl\u00e8me avec l'immigration et PC sur le niveau de la tranquillit\u00e9 publique et c'est la cl\u00e9 pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, si on plus le gouvernement a consid\u00e9rablement chang\u00e9 sa politique vers l'immigration maintenant la chanceli\u00e8re et le gouvernement depuis plus longtemps qu'il y a des r\u00e9fugi\u00e9s, donc il faut les accepter ou distribu\u00e9 partout en Europe, le gouvernement dit il faut tr\u00e8s rapidement et qui l'\u00e9troit de rester en Allemagne et ceux qui n'ont pas ce 3 il faut les d\u00e9port\u00e9s du pays et \u00e0 cause de ce choc changement profond de la politique allemande de la population allemande a l'impression que le gouvernement a regagn\u00e9 contr\u00f4le sur ce qui se passe avec l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [93%] :\r\nMais quand m\u00eame il y a un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont entr\u00e9s en Allemagne, \u00e7a veut dire que l'int\u00e9gration \u00e0 fonctionner, \u00e7a veut dire que ces gens -l\u00e0 en partie ont trouv\u00e9 un travail, \u00e7a veut dire qu'un pays comme l'Allemagne a pu absorber cette vague migratoire \u00e9norme en comparaison avec les autres pays d'Europe, autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:40) [88%] :\r\nDe parler d'une absence a dit une abstention de l'immigration, j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 les traits, ce qui est vrai, que l'immigration, c'est d'une immigration vers le r\u00e9seau social de l'Allemagne et parce que le budget du pays et en plus, l'\u00c9tat a, pas plus d'argent que pendant les ann\u00e9es pass\u00e9es, il a il il il y a, il y a \u00e9t\u00e9 assez facile, TNT, d'une mani\u00e8re d'accommodation primitif des appartements \u00e0 plusieurs personnes les, les, les, il n'y a pas une immigration dans le march\u00e9 du travail en Allemagne et il n'y a pas eu une v\u00e9ritable int\u00e9gration dans le syst\u00e8me scolaire, ici on a des probl\u00e8mes partout, mais ces probl\u00e8mes sont soulag\u00e9s par le fait que l'Allemagne a une grande population beaucoup des communes qui se sont occup\u00e9s et tr\u00e8s soigneusement des \u00e9migrants et on a su r\u00e9soudre le probl\u00e8me, beaucoup mieux qu'on avait un peu anticip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\n\u00c9ric Unter vous \u00eates de retour avec nous, vous avez entendu le politologue Werner, pas de celle de l'Universit\u00e9 de Dresde, on va conclure avec une r\u00e9action de votre part \u00e0 ces propos et notamment finalement \u00e0 ce constat, il souligne le fait que, bon, les r\u00e9fugi\u00e9s occupent aussi beaucoup les services sociaux, qui a des probl\u00e8mes d'int\u00e9gration d'int\u00e9gration dans les \u00e9coles est -ce que c'est aussi quelque part une bombe \u00e0 retardement pour l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:13) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, enfin, pourvu que que le calme dans ton a parl\u00e9 reste et donc les flux d'ondes entrant reste ma\u00eetris\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e et et pas trop, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 allemande et l'\u00c9tat et l'\u00e9conomie allemande en ont quand m\u00eame tous les moyens de, de, de, de 22 m\u00e8tres 2 m\u00e8tres a bien fait de, de, de r\u00e9aliser cette cette int\u00e9gration des de, des gens qui sont sur place, parce que \u00e7a prendra, certaines ann\u00e9es, oui il faut des \u00e9coles faut apprentis \u00e7a \u00e7a tranche de, de, de, de, de la langue, la formation professionnelle int\u00e9gration dans le march\u00e9 du travail, mais avec les gens qui sont l\u00e0, avec l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile et aussi des, des, des pouvoirs publics, on peut r\u00e9ussir \u00e7a \u00e0 condition qu'il n'y a pas de nouvelle vague qui qui qui qui qui qui \u00e0 \u00e0 le chargera la barque, donc je pense qu'on est pour l'instant assez confiant que l'Allemagne pourra r\u00e9ussir cette ce ce grand d\u00e9fi d'int\u00e9gration de de pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes dans sa soci\u00e9t\u00e9 dans son march\u00e9 du travail, mais bon, c'est une bataille engag\u00e9e mais mais largement pas encore gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Enrico ne devrait aider, je rappelle que vous \u00eates chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour commenter quelque part le miracle non, on vous en remercie, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:39) [81%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:40) [86%] :\r\nEt \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [96%] :\r\nEnfin un d\u00e9bat en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CBBA529-FF0C-4861-AA67-59FBE752C8C7", "internalArchiveId": "9CBBA529-FF0C-4861-AA67-59FBE752C8C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau gouvernement fran\u00e7ais: Interview de Dominique Bourg, philosophe fran\u00e7ais, professeur ordinaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "L'une des nominations au gouvernement fran\u00e7ais, qui suscite le plus de commentaires c'est l'arriv\u00e9e de Nicolas Hulot au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique.  ", "durationSec": 361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "premier ministre", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Hulot, Nicolas", "Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Nouveau gouvernement fran\u00e7ais: interview de Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne / FOR_2017-05-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.05.2017"], "alternativeSummary": ["Dominique Bourg, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de philosophie et politique environnementale, r\u00e9agit \u00e0 l\u2019annonce du nouveau gouvernement du Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe, et notamment \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Nicolas Hulot au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique."], "variantIds": ["ece-8609790"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:41Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va s'arr\u00eater justement sur une de ses personnalit\u00e9s de la de soci\u00e9t\u00e9 civile qui qui a minist\u00e8re dor\u00e9navant, c'est l'une des nominations qui suscitent le plus de commentaires, d'ailleurs, l'arriv\u00e9e de Nicolas Hulot au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique, il reprend l\u00e0 le flambeau de S\u00e9gol\u00e8ne Royal bonsoir Dominique Bourg, professeur \u00e0 align\u00e8rent cit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment de philosophie de politique environnementale alors Nicolas Hulot, on sait que, depuis Jacques Chirac, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les, tous les pr\u00e9sidents pas \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais ont tent\u00e9 de de de l'attirer dans un minist\u00e8re, il a toujours refus\u00e9, aujourd'hui il a dit oui, \u00e7a veut dire quoi, qu'il a eu des promesses concr\u00e8tes de de la part de d'Emmanuel Macron et du 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [89%] :\r\nOui un un choix ou voil\u00e0 si vous il y a eu des discussions entre lui et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron et donc effectivement ce choix et s'est fait sur une entente par rapport \u00e0 certaines propositions une certaine orientation et puis vous remarquerez le titre du minist\u00e8re qui est int\u00e9ressant, minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire et \u00e7a si vous voulez, c'est tr\u00e8s avanc\u00e9, c'est un signe donn\u00e9 en ce sens que je dirais depuis quelques ann\u00e9es on ne s\u00e9pare plus ce qui est nature si vous donne c\u00f4t\u00e9 et ce qui est soci\u00e9t\u00e9s, on assiste \u00e0 une socialisation de l'\u00e9cologie et une \u00e9cologie stations de la soci\u00e9t\u00e9 un peu dans la ligne so\u00fbl\u00e9 par exemple de l'encyclique du pape Fran\u00e7ois Lo date aussi avec son son son \u00e9cologie int\u00e9gral, donc c'est c'est un signal qui est donn\u00e9, les affaires environnementales sont pas en dehors des Affaires sociales et et on est au coeur de cette action de de ce gouvernement, et c'est ce pourquoi Val\u00e9rie l'accepter l'id\u00e9e bien s\u00fbr de remettre un peu le pays sur sur pied et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un pays comme \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9 par le le le pr\u00e9c\u00e9dent interlocuteur quand m\u00eame extr\u00eamement divis\u00e9e, il y a vraiment une partie de la population qui est vendu au bout contre les autorit\u00e9s, il faut bien le dire, donc c'est une t\u00e2che tr\u00e8s difficile o\u00f9 il faut redonner confiance recr\u00e9er du lien, effectivement ce ce minist\u00e8re, il n'est pas le 3\u00e8me dans la liste pour rien, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nIl y a eu aussi pas mal de de critiques \u00e0 propos de la nomination du 1er ministre \u00c9douard Philippe, qui est un ancien du du g\u00e9ant du nucl\u00e9aire Areva le que l'\u00e9cologie, qui est aussi une grande absente \u00e7a aussi \u00e9tait reproch\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron de sa campagne pr\u00e9sidentielle, c'est aussi pour \u00e9vacuer peut-\u00eatre les soup\u00e7ons qui ne prend pas l'\u00e9cologie au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [89%] :\r\nJe crois que c'est pour moi une des caract\u00e9ristiques sur lesquelles tout le monde peut s'entendent par rapport \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident c'est c'est quelqu'un d'intelligent et donc comme toute personne intelligente l'\u00e9volue et puis effectivement sur ce sujet tout au long de sa campagne, il a quand m\u00eame beaucoup beaucoup bouger et puis effectivement alors c'est c'est toute la difficult\u00e9, c'est d'aller \u00e0 la fois de de rester un pays par rapport \u00e0 un mod\u00e8le qu'un mod\u00e8le standard et en m\u00eame temps de l'ouvrir par les grands enjeux qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, mais qui seront de poules usant plus insistant au fur \u00e0 mesure des ann\u00e9es, qui vont se qui vont s'\u00e9couler, donc l\u00e0, mon avis, on est vraiment dans cette configuration l\u00e0, alors apr\u00e8s effectivement que le 1er ministre \u00e9tait patron d'Areva, c'est la chose mais c'est un 1er ministre d'une \u00e9quipe nouvelle, avec des orientations nouvelles voil\u00e0 comme m\u00eame le pr\u00e9sident lui- m\u00eame \u00e9voluer Ballu probablement pas devoir \u00e9voluer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [94%] :\r\nMais vous qui connaissez bien Dominique Bourg, vous avez l'impression que Nicolas Hulot sera quelqu'un de de compromis qui va faire son chemin dans la durabilit\u00e9, \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re qui, de claquer la porte si \u00e7a va pas assez loin, s'il a l'impression d'\u00eatre un peu un faire-valoir, parce qu'on se rappelle 1 qu'il avait claqu\u00e9 la porte du Grenelle 2 de l'environnement avec fracas, on peut le dire en 2010 parce qu'il estimait que c'\u00e9tait trop lent, comme quoi on peut s'attendre cette fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [87%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez je, je, je pense pas qu'il va claquer la porte tout de suite mais, et je pense pas qu'il claquera la porte mais en tout cas, effectivement, je crois que la la chose \u00e9tait assez claire et assez claire dans sa discussion, j'imagine, avec le pr\u00e9sident de R\u00e9publique c'est qu'effectivement il n'est pas l\u00e0 pour \u00eatre un faire-valoir, quelqu'un homme de conviction, alors \u00e9videmment c'est un repr\u00e9sentant, si la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais ses causes, c'est aussi un repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, avec sa fondation travaille depuis des ann\u00e9es aux politiques publiques, \u00e0 la fa\u00e7on dont elle pourrait \u00e9voluer etc donc c'est quelqu'un qui a en quelque sorte, si vous voulez les de savoir les 2 sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [89%] :\r\nIl a les \u00e9paules d'un d'un minispace qu'on dit parfois un soci\u00e9t\u00e9 civile c'est bien joli, mais c'est pas parce qu'on a un bon m\u00e9decin, qu'on va faire un bon ministre de la sant\u00e9 pour prendre une analogie est -ce que lui a ce caract\u00e8re -l\u00e0 parce que toute une gestion aussi d'un minist\u00e8re samedi peu particulier comme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:20) [90%] :\r\nOui, samedi \u00e0 Paris, c'est pour \u00e7a, j'ai insist\u00e9 tout de suite sur le fait que c'est quelqu'un qui est au au courant des politiques publiques de ces difficult\u00e9s de leurs enjeux des rapports de force qui l\u00e0 aussi cette exp\u00e9rience comme comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande pour pour la comme 21 donc c'est quelqu'un qui n'ignore pas, si vous voulez, les rapports de force les enjeux, la difficult\u00e9, l\u00e0 il est vraiment sur son pr\u00e9 carr\u00e9, il est sur les choses qu'il conna\u00eet mieux et donc en accord total avec ses valeurs, je ne le vois pas effectivement se laisser faire et se laisser manger maintenant la politique et on en sait quelque chose, ensuite, s'est ensuite, c'est vraiment la une des valeurs cardinales du pays, la politique c'est le compromis, donc il faut avancer et avancer avec les autres dans un gouvernement, Nicolas Hulot n'est pas tout seul non de gouvernement il avec d'autres, il y a d'autres imp\u00e9ratifs, mais je pense qu'il \u00e0 la fois le savoir, l'Intelligence et le pacte pour dans ce contexte l\u00e0 vraiment avancer sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [87%] :\r\nDominique Bourg c'est vous \u00eates un proche de Nicolas Hulot, s'il vous appelle, vous avez le le rejoindre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [85%] :\r\nUn politique ou non, moi je, je, je suis prof \u00e0 Lausanne restent profs \u00e0 Lausanne maintenant Revenge non si vous voulez l'\u00e9dile, mais il y a des choses qui sont tr\u00e8s proches de 10 des sujets sur lesquels j'ai travaill\u00e9 des ann\u00e9es en quelque sorte, j'ai compris \u00e7a avec d'autres qu'il est amen\u00e9 \u00e0 la fondation, donc forc\u00e9ment, je me sens pas si voulez compl\u00e8tement ind\u00e9cent, mais chacun son r\u00f4le, moi je suis prof d'universit\u00e9, je suis philosophe, je suis conseiller externe \u00e0 chacun ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nDominique Bourg toujours, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de philosophie de politique environnementale, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, une bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": " philosophe fran\u00e7ais, professeur ordinaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7ED0821-09A8-4301-B1C5-4CCB31ABE41F", "internalArchiveId": "C7ED0821-09A8-4301-B1C5-4CCB31ABE41F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient (3/5) : Des sous et du savoir", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Suite de nos entretiens avec : Jean-Paul Chagnollaud, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e. Ses ouvrages les plus r\u00e9cents sont : \" Atlas du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc) (Autrement 2016). \" L'invention tragique du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc), (Autrement, 2017). \" Isra\u00ebl/Palestine, la d\u00e9faite du vainqueur \" (Actes Sud 2017). Et Haoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien tournera autour de son texte : \" L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme \" (Revue \" Histoire, Monde et Cultures religieuses \", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).", "durationSec": 2129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-24T13:23:55Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nEst- propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Pierre c'est beau, mais l\u00e0, elle a repris maintenant c'est-\u00e0-dire maintenir l\u00e0, on va finir un point devant malgr\u00e9, il a la voil\u00e0 alors voil\u00e0 la enfin, je parle du partenariat tr\u00e8s l'cette semaine les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, j'enseigne l'institut de la souverainet\u00e9 langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie des religions AOC de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Lyon et chercheur au laboratoire Triangle, qui se trouve \u00e0 Lyon Jean-Paul Chagnoleau je suis professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherche qui \u00e9tudie, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, Ir\u00e8ne Panama dans la barquette la rade \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a bombard\u00e9 de mater la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nNous d\u00e9couvrons cette semaine les R\u00e9mo au travers de plusieurs entretiens r\u00e9alis\u00e9s voici une ann\u00e9e aupr\u00e8s de plusieurs intervenants, hier nous avons \u00e9voqu\u00e9 l'interdisciplinarit\u00e9, une donn\u00e9e essentielle \u00e0 l'institut de recherche du Sud, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, le 3\u00e8me temps de cette rencontre est intitul\u00e9 des sous et du savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [85%] :\r\nNous sommes en compagnie de Jean-Paul Chagnollaud pour parler de dire un mot, d'ailleurs, Monsieur le Directeur, que vous \u00eates nous rappellera l'intitul\u00e9 de dire un mot et parler donc \u00e9galement de du financement puisque, \u00e0 l'\u00e9vidence, la notion d'un succ\u00e8s tout \u00e0 fait m\u00e9rit\u00e9 appara\u00eet, \u00e7a ne veut pas toujours dire que ce succ\u00e8s donne des coussins d'or alors quelle est la situation, un mot de ce point de vue -l\u00e0 et il y a -t-il besoin de soutien, en avez -vous suffisamment et nager vous dans l'opulence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [88%] :\r\nJe ne suis pas certain qu'on nage dans l'opulence, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, quel est le principe, nous sommes ind\u00e9pendants, alors il y a, il y a rien \u00e0 personne derri\u00e8re nous, il y a pas une institution qui nous financent il y a pas de subventions publiques qui sont qui nous sont allou\u00e9s g\u00e9n\u00e9reusement voil\u00e0 les diff\u00e9rents minist\u00e8res ne sont pas pr\u00e9cipit\u00e9 pour dire vous avez une relative utilit\u00e9 sociale s'il vous pla\u00eet, accepter nos subventions, peut-\u00eatre que \u00e7a viendra, mais pour l'instant, c'est pas le cas, donc en fait on a tout aux activit\u00e9s, quelle qu'elle soit, \u00e0 l'exception du YouTube qui \u00e9videmment sont payantes, mais payante \u00e0 des \u00e9chelles de quelques euros quoi, sauf que comme il y a beaucoup de gens qui viennent, et bien \u00e7a ne permet de drainer un peu de financement donc en fait on a des une s\u00e9rie de petits ruisseaux qui font pas encore une grande rivi\u00e8re mais qui font en tout cas une rivi\u00e8re qui nous permet de naviguer un peu avec d\u00e9j\u00e0 3 salari\u00e9s, ce qui est pour nous consid\u00e9rable, il y a, il y a donc une trentaine Diarra une trentaine de personnes totale entre le conseil Miss ration et le conseil scientifique, donc une quelques-uns noyau entre ce sont vraiment au quotidien, enfin, vous parliez de de Madame Levallois, on est 4 5 1, vraiment au coeur de tout \u00e7a et puis on a des salari\u00e9s qui sont des jeunes tr\u00e8s dynamique et qui travaillent \u00e0 plein temps pour pour cette structure qui qui est longue, est quand m\u00eame devenu assez et enfin un peu connu ou assez connu bon quand on a aussi des partenariats, on a, on a aussi des activit\u00e9s de conseil, donc on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 trouver les financements, mais \u00e9videmment, \u00e7a reste toujours insuffisant, \u00e7a va de soi, mais bon, c'est une c'est une bataille, une bataille int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [87%] :\r\nEt une situation \u00e9conomique \u00e9voluer \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire que, il y avait des chercheurs aussi est de Paris, il y a d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ration si je puis dire, qui pouvait avoir un poste au CNRS, qui peut avoir un poste de chercheur pratiquement \u00e0 vie et qui permettait de mener ces recherches aujourd'hui les jeunes chercheurs, ceux qui sont pr\u00eats, exemple en th\u00e8se se rendent bien compte que nous n'aurons pas de poste ou un il y en a un, parmi des dizaines qui finira par d\u00e9crocher le poste r\u00eav\u00e9 et les autres, que vont -ils faire s'ils veulent continuer \u00e0 travailler, ils savent aussi qu'il faut qu'ils s'int\u00e8grent dans d'autres r\u00e9seaux, qu'il faut qu'ils s'int\u00e8grent \u00e9ventuellement \u00e0 travailler avec des administrations ou ou des structures qui, spontan\u00e9ment, ne sont pas les structures dans lesquelles les chercheurs ont envie de travailler, et l\u00e0 il y a vraiment un changement avec le la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aussi qu'une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qui sont oblig\u00e9s de prendre en consid\u00e9ration et s'il veulent avoir des moyens de travailler mais c'est aussi ces jeunes chercheurs de r\u00e9pondent \u00e0 des appels d'offres et nous Raymond quand on r\u00e9pond \u00e0 des appels d'offres, l'objectif c'est essentiellement de faire travailler des jeunes chercheurs, nous ce que l'on souhaite aussi sexe maussade, une plateforme de mise en r\u00e9seau des jeunes chercheurs parce que on sait que les jeunes chercheurs aujourd'hui ont beaucoup plus de mal \u00e0 travailler, que \u00e7a n'\u00e9tait le cas auparavant, et Jean-Paul Chagnollaud, en tant que professeur d'universit\u00e9 et doyen d'universit\u00e9 et qui fait encore partie de, de, de, de jury de th\u00e8se et lui est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 quand il il assiste \u00e0 une th\u00e8se qui est une excellente th\u00e8se avec un excellent jeune chercheur ou chercheuse et dans dans sa d\u00e9marche, les R\u00e9mois, c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'\u00e9tait leur permettre \u00e0 ces jeunes chercheurs de pouvoir aussi pouvoir vivre de leur de leur de leur recherche parce que certains d'entre eux pour pas avaler beaucoup d'entre eux cet excellent, on a des jeunes chercheurs aujourd'hui qui ont un acc\u00e8s au terrain absolument merveilleux qui parlent les langues des diff\u00e9rents terrains qui veut qu'ils qu'ils explorent et donc ils ont une connaissance, dont on a \u00e9videmment besoin et nous en \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9 aujourd'hui on fait moins de terrain par la force des choses, et donc l'int\u00e9r\u00eat c'est de pouvoir aussi rencontrer ces jeunes chercheurs de les aider \u00e9ventuellement alors l'alors dans le pied, \u00e9trill\u00e9 dans la mesure du possible, d'\u00e9ventuellement les aider, a publi\u00e9 dans la revue Confluences voil\u00e0 et donc c'est d\u00e9cide d'utiliser toute cette palette leur faire faire des conf\u00e9rences, un retour de terrain pour qu'ils puissent s'exprimer et puis confronter leurs hypoth\u00e8ses de travail avec ceux qui ont une autre exp\u00e9rience, et donc c'est vraiment \u00e7a, cette id\u00e9e et c'est en \u00e7a qu'elle est un peu original, c'est parce que on on sort aussi les chercheurs de leur revue pour certains d'entre eux qui sont dedans, d'autres sont des jeux sont tr\u00e8s ouverts, \u00e9videmment, mais l'id\u00e9e, c'est vraiment de cette plateforme j'aime bien cette id\u00e9e d'un endroit o\u00f9 les uns les autres se rencontrent par l'\u00e9change et \u00e7a fait \u00e9videmment des des moments qui passent parfois sont absolument merveilleux, merveilleux d'Intelligence et de et de et de m\u00e8tres du sol et de faire ressortir toute cette complexit\u00e9, qui est une \u00e9vidence mais que parfois on a du mal \u00e0 \u00e9videmment \u00e0 comprendre, je dis pas qu'on comprend tout, c'est pas se ensemble, on comprend, mais en tous les cas d'essayer de, de, de se donner les moyens d'appr\u00e9hender au mieux ce qui se joue et ce qui s'y joue et tellement compliqu\u00e9 et on est tous quand m\u00eame en partie d\u00e9munis par ce qui se passe, donc il faut se donner les moyens de ne pas \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9munis et d'avoir des des propositions d'analyse pour ma pour r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [98%] :\r\nTout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [89%] :\r\nOuais, c'est ni guerre, nous sommes ensemble autour de diff\u00e9rents sujets et notamment d'un article, vous avez eu la gentillesse de nous faire parvenir l'islamisme en terre d'Islam majoritaire sous- titr\u00e9 entre culture et culturalisme et vous d\u00e9butez par ces lignes que je vais vous rappeler les \u00e9checs subis ces derniers mois par l'islamisme dans l'aire arabo- musulmane, annonce -t-il son d\u00e9clin et l'autonomisation du politique \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s religieuses au masque -t-il la r\u00e9alit\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ouvrez les guillemets, l'autonomie du politique qui suppose l'\u00e9tat de droit et le r\u00e9sultat d'un long processus historique encore \u00e0 son d\u00e9but, dans les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes, point d'interrogation : fermeture des guillemets, vous citez l\u00e0 me semble -t-il, a dit Lahouari dans son ouvrage intitul\u00e9 \u00c9gypte entre le compromis st\u00e9rile et la r\u00e9pression f\u00e9conde et vous commencez une amorce si j'ose dire, de r\u00e9ponse en orientant notre attention vers ce qu'il faut avoir pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit quand on aborde ces sujets, autrement dit l'imbrication s\u00e9culaire, je vous cite encore du religieux et du politique dans les soci\u00e9t\u00e9s majoritairement musulmane vers quel mod\u00e8le d'\u00c9tat s'orienter que privil\u00e9gier le ou le bienM. semble bien d'ailleurs que de stress qui lui- m\u00eame s'\u00e9tait un peu pr\u00e9cis, genre question d'ailleurs il \u00e9tait pas tout seul, ben je vous laisse aller plus avant, ah ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [93%] :\r\nC'est un constat, un fait objectif, la collusion ou la rencontre du politique et du religieux dans les soci\u00e9t\u00e9s majoritairement musulmane, la plupart des pays majoritairement musulman consacre l'Islam. \r\nComme religion d'\u00e9tat aux religions du pays et, ce faisant, les pays en question institut ou instaure une religion d'\u00c9tat, qui ensuite est la religion officielle, y compris de la soci\u00e9t\u00e9 civile et cela peut poser un certain nombre de questions, notamment la question relative \u00e0 la libert\u00e9 de conscience, si un \u00c9tat officialise une religion de fait et d\u00e8s, y aurait -il cr\u00e9er une forme de discrimination des formes de discrimination puisque, quid de l'individu audit citoyen ou de du soci\u00e9taire, par exemple, le marocain si le soci\u00e9taire en question n'observent pas ou ne reconna\u00eet pas d'\u00e9vidence une positivit\u00e9 \u00e0 la religion d'\u00c9tat, quel est son statut et il est vrai que, depuis des si\u00e8cles, les soci\u00e9t\u00e9s majoritairement musulmane entretiennent cette confusion, cet amalgame cette rencontre au plus haut sommet de l'\u00c9tat entre religion et politique, et ce faisant, effectivement, on a du mal \u00e0 voir quel est, quel quel type d'\u00c9tat privil\u00e9gie les acteurs \u00e9tatiques est -ce que c'est un \u00c9tat qui met au 1er plan la justice entre les citoyens ou des visions du monde, pour le dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous mettez en \u00e9vidence une religion d'\u00e9tat ou si vous consacrez une religion au niveau \u00e9tatique, c'est que, semble -t-il, il n'y a pas d'\u00e9mancipation d'autonomie possible de la soci\u00e9t\u00e9 ou des soci\u00e9taires par rapport \u00e0 cette religion institu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [91%] :\r\nMais pourquoi est -il besoin finalement qu'un \u00c9tat le construisent lors m\u00eame que on pourrait avoir tendance \u00e0 imaginer que ce religieux, l\u00e0, il \u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur de tous les individus qui composent cette soci\u00e9t\u00e9 sinon tous la plus grande majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [89%] :\r\nC'est une une question sensible je, je pense, mais c'est une hypoth\u00e8se que je formule cette le caract\u00e8re l'officialit\u00e9 d'une religion, a aussi pour vocation et pour vertu pour ceux qui s'en r\u00e9clament, notamment, encore une fois au au plus haut sommet de La Guerche \u00e9tatique, c'est une mani\u00e8re de d'exercer une forme de contrainte sociale si vous prenez, par exemple, o\u00f9 on passe en revue les manuels scolaires, je prendrai qu'l\u00e0 aussi un exemple tr\u00e8s r\u00e9cent, puisque je suis all\u00e9 en Alg\u00e9rie, hein, il y a quelque temps pour y faire une petite enqu\u00eate de terrain, je me suis procur\u00e9 les manuels scolaires de l'\u00e9cole primaire, du coll\u00e8ge et de l'et du niveau secondaire est -ce qu'on observe ce qui est frappant, je suis encore en train de d\u00e9pouiller ces manuels, je n'ai pas eu le temps de de les examiner de pr\u00e8s, mais ce qui frappe, c'est le lien qui est \u00e9tabli le lien m\u00e9canique entre civilit\u00e9 religion ou religiosit\u00e9 en d'autres termes, il n'y a pas de civilit\u00e9 ou de moralit\u00e9 publique, en l'absence d'individus observant comme si l'observance rigoureuse religieuse \u00e0 laquelle vous verrez l'\u00c9tat \u00e9tait une condition sine qua none pour le d\u00e9veloppement d'un espace public morale et moraliser et c'est cela qui pose qui pose question, puisqu'ensuite le fait de diffuser et ensuite \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a provoque un ancrage dans l'inconscient collectif s'agit pas de faire du d\u00e9terminisme les les Alg\u00e9riens, les Marocains, les Tunisiens peuvent avoir quelque distance critique vis-\u00e0-vis de ce qu'on leur enseigne, je ne doute pas qu'ils en sera assur\u00e9ment mais n\u00e9anmoins \u00e7a cr\u00e9e des automatisme, c'est-\u00e0-dire que si vous \u00e9voluez dans le giron du religieux pour vous, point de salut ensuite en dehors du cas religieux ou des canons religieux, comme si la moralit\u00e9 publique \u00e9tait inerte inenvisageable en dehors des du circuit dogmatique et et cela d\u00e9pend l\u00e0 aussi a des r\u00e9percussions et on y reviendra probablement, c'est que, alors m\u00eame que les \u00c9tats en question, qui sont des \u00c9tats autoritaires, que \u00e7a soit le la G\u00e9ode, le Maroc, ce sont des r\u00e9gimes autoritaires, il n'y a pas, \u00e0 mon avis, d'h\u00e9sitation \u00e0 les qualifier ainsi ensuite ces \u00e9tapes par l\u00e0 l'enseignement qu'ils dispensent font le jeu et promeuvent eux- m\u00eames l'islamisme cette vision rigoriste orthodoxe et hors Toprak de la religion et il donne d'une main ce qu'ils enl\u00e8vent de l'autre, ils pr\u00e9tendent combattre parfois les islamistes ou les contr\u00f4ler tout en servant \u00e0 la population, notamment aux jeunes enfants, formation des lectures qui sont des lectures dogmatiques qui ne qui ne qui n'invite pas \u00e0 une forme d'autonomisation de rapport critique vis-\u00e0-vis d'un h\u00e9ritage religieux et et cela \u00e0 mon avis m\u00e9ritent aussi que de de plus larges recherche puisque vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [89%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 nous laisser ni guerre des enqu\u00eates sur le terrain, allez -vous vers les individus vers leur population comme \u00e7a avec stylo enregistreur que 16 pour essayer essayer de, de mesurer un peu sur le terrain, la nature des des r\u00e9actions par rapport \u00e0 \u00e7a parce que vous dites, pr\u00e9cis\u00e9ment dans quelle mesure, j'en viens \u00e0 ma question pr\u00e9c\u00e9dente si un individu est plein lui- m\u00eame d'une certaine foi d'une certaine croyance lui rajouter des couches par \u00c9tats interpos\u00e9s, peut para\u00eetre une op\u00e9ration en doublon dont il pourrait largement se passer est -ce que est -ce que vous vous \u00eates attraper la dont des sentiments de certaines formes d'exasp\u00e9ration, c'est un peu comme si on prenait les gens pour des imb\u00e9ciles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [88%] :\r\nIl y a 2 choses que j'ai observ\u00e9 et, l\u00e0, l\u00e0 aussi je serais prudent parce que il faut cette modeste face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 complexe et et multiple, la question que j'ai un alors l\u00e0 pour le coup, un Alg\u00e9rien pour lui, je vais poser la question de savoir qu'est ce qui pouvait expliquer cet immobilisme structurel parce que ce qui frappe en Alg\u00e9rie, notamment \u00e0 l'Est, l\u00e0 c'est alg\u00e9rien, cette forme d'anarchie m\u00eame des constructions, il y a des travaux, mais on a l'impression que la la ville, je pense, notamment, la ville de ce qu'on vous dites travaux BTP quoi PDP exactement o\u00f9 il n'y a pas r\u00e9ellement de coh\u00e9rence, assez, assez grands travaux si j'ose dire et j'ai l\u00e0 l'observation Cluzet en en discutant c'est c'est de dire finalement des pays moins bien dot\u00e9s en \u00e9nergie, je pense notamment Maroc avait r\u00e9ussi malgr\u00e9 tout \u00e0 d\u00e9velopper un certain nombre d'infrastructures justement la pr\u00e9sence europ\u00e9enne et au tourisme, ce qu'il fallait r\u00e9pondre aux attentes et et proposer des services aux populations qui viennent visiter le Maroc ou si \u00e9ventuellement s'y installer et la r\u00e9ponse qui me qui m'a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 et \u00e0 mon avis, elle est alors c'est un cas je n'ai pas, il s'agit pas de dire qu'il faut syst\u00e9matiser cette observation mais c'est-\u00e0-dire finalement cette possibilit\u00e9 d'\u00e9viter le tourisme en Alg\u00e9rie est une mani\u00e8re de pr\u00e9server l'identit\u00e9 alg\u00e9rienne son autonomie par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur et surtout ne pas avoir \u00e0 se poser la question de l'imiter le comportement qui sera un comportement qui pourrait para\u00eetre comme impudique en Alg\u00e9rie et cela traduit bien cet effet de naturalisation du discours religieux qui est entretenu dans le pays, ah, de telle sorte que les actes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [94%] :\r\nPardonnez -moi, traduisez naturalisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [89%] :\r\nNaturalisations, c'est-\u00e0-dire que c'est pour prendre cat\u00e9gorie de du sociologue Pierre Bourdieu, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez tellement int\u00e9rioris\u00e9 d'\u00e9normes publiques ou des valeurs commun\u00e9ment partag\u00e9e que vous vous interrogez m\u00eame plus sur leur fondement leurs pr\u00e9suppos\u00e9s et cela s'observe aussi bien en Alg\u00e9rie que dans d'autres pays majoritairement musulman, parce que d\u00e8s lors que, il y a une dogmatique qui est dispens\u00e9e par le haut, il y a ces effets de ce que j'appelle ou de ce que j'appelle \u00e0 la suite de Pierre Bourdieu la naturalisation et il existe des cas probablement de personnes qui prennent du recul par rapport \u00e0 cet enseignement officiel mais qui s'interroge contradictoirement dans l'espace public, sur le type d'enseignement religieux propos\u00e9s au Maroc on Alg\u00e9rie tr\u00e8s peu au Maroc il y a un cas tr\u00e8s int\u00e9ressant d'un chercheur qui est maintenant d\u00e9cid\u00e9 depuis quelques temps, depuis pas tr\u00e8s longtemps, qui s'appelle Mohammed, l\u00e0 il y a dit sociologue tout \u00e0 fait pertinent et int\u00e9ressant, qui avait, lui, pass\u00e9 au crible de la critique sociologique, les manuels scolaires et propos\u00e9 au Maroc et on y d\u00e9couvre en lisant, en lisant ces ouvrages, on \u00e9coute des choses ahurissantes, comme la promotion de consid\u00e9rable du conspirationniste \u00e0 certains \u00e9gards, le fait que finalement le par exemple un exemple parmi d'autres, ce serait le le sionisme international ou le ou les juifs qui en quelque sorte, chercheraient \u00e0 saper les fondements de l'identit\u00e9 s\u00e9culaire des pays majoritairement musulman, entre autres, et ce discours exit a exist\u00e9 au Maroc, ce n'est plus forc\u00e9ment le cas parce qu'une r\u00e9vision qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, si je m'abuse et pour revenir sur un certain nombre de discours qui \u00e9taient des discours tr\u00e8s tr\u00e8s similaire \u00e0 ce qu'on peut entendre ou d\u00e9couvrir dans les productions id\u00e9ologique de de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:19) [60%] :\r\nLa de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est s\u00fbr, monsieur, donc il faut avoir, moi il y l\u00e0,M.. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:35) [67%] :\r\nJeep ou du point sur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:38) [65%] :\r\nOui bonjour une bon divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [66%] :\r\nEt donc de qualit\u00e9, il y a bien une qui ne peut pas non, non point du point pour perturber, quoi qu'on puisse dire et pourquoi diable et vous propose donc de faire du Bas-Rhin et puis voil\u00e0 d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:08) [71%] :\r\nDonc, on \u00e9tait type obligataire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:13) [72%] :\r\nPoint, on peut donc un certain point, on parle d'un trafic poids des commandes d'une bande de tous les \u00e9lus d'donc \u00e7a de le trouver au milieu d'un temps de de couple d'enqu\u00eate point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:51) [61%] :\r\nAu point du bon bilan du gouvernement donc compliqu\u00e9 de beaucoup de bulletins de vote et du vote au niveau d'un conflit Coupe du monde de bon ton de Bambi -vous monter tout \u00e0 tout ce qui est bien dans de bonjour dans les textes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:08) [67%] :\r\nCeux qui sortiront de ces petits incomp\u00e9tente diversit\u00e9 de Bangui, ont durci \u00e7a groupe et les petits de 6 points du top et Philippe d'action City donc pour ces petits bobos. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:27) [98%] :\r\nEt d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:32) [88%] :\r\nVotre point je vais aller. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [86%] :\r\nJean-Paul Chagnoleau quand je vous ai fait cette proposition de 2 rencontres, vous avez dit on pourrait ouvrir 3 sujets : la Palestine accorde \u00e7a explique au nations et comit\u00e9 au Moyen-Orient. \r\nCes 3 propositions m\u00e9ritent peut-\u00eatre de votre part une explication, puisque le nombre de sujets qu'on pourrait ouvrir en para\u00eet sans fin, pourquoi avez -vous pens\u00e9 instinctivement ou pas, je ne sais pas celle -ci particuli\u00e8rement et dans quel ordre et pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [86%] :\r\nParce que je crois qu'on est au coeur de ce qui se passe au Moyen-Orient avec ses ses ses diff\u00e9rentes entr\u00e9es d'\u00e9voquer, comme dans tout, r\u00e9gion du mondial et il y a des phases historiques et le Moyen-Orient, a connu une rupture majeure avec la 1\u00e8re guerre mondiale comme comme en Europe centrale, comme partout, et ce qui s'est pass\u00e9 alors au lendemain de de la premi\u00e8re guerre mondiale, avec la conf\u00e9rence de de Paris en 1919 a eu des implications majeures en Europe, un budget, implication majeure Moyen-Orient et au Moyen-Orient, il s'est pass\u00e9 quelque chose de de tr\u00e8s simple qu'on compte tenu finalement de ce qui \u00e9tait le monde de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire c'est un syst\u00e8me colonial, c'est un monde colonial, donc les grandes puissances imp\u00e9riales de l'\u00e9poque sont partag\u00e9s les territoires de ce qui \u00e9tait autrefois ou juste avant l'Empire ottoman, bon c'est le d\u00e9pe\u00e7age d\u00e9membrement de l'Empire ottoman dans les ann\u00e9es 1920 avec des territoires pour la France et territoires pour la Grande-Bretagne, donc ils ont d\u00e9cid\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 la place des peuples \u00e0 la place des peuples et donc c'est c'est ils ont trac\u00e9 des fronti\u00e8res, je dis pas qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 des \u00c9tats, ils ont trac\u00e9 des fronti\u00e8res, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont trac\u00e9 des fronti\u00e8res qui sont les bases territoriales des \u00c9tats, mais ensuite, il fallait que c'\u00e9tait \u00e0 vivre et les \u00c9tats qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, la Syrie et le Liban pour le mandat, pas pour les mandats fran\u00e7ais l'Irak, la Jordanie et on laisse de c\u00f4t\u00e9 la Palestine pour le moment par par les Britanniques, h\u00e9 bien ces ces d\u00e9coupages se sont faits dans les territoires o\u00f9 il y avait pas de r\u00e9alit\u00e9 nationale, il y avait des r\u00e9alit\u00e9s nationales, communautaires, il y a pas de raison qu'il fallait imaginer que, au fil du temps, h\u00e9 bien des constructions nationales s'op\u00e8re et je reviendrai apr\u00e8s sur le 2\u00e8me point avec des communaut\u00e9s, donc il est bien \u00e9vident que \u00e7a puisse faire au faire, selon les endroits, selon les p\u00e9riodes, mais globalement pour un pays comme l'Irak par exemple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec pour le Liban, on voit bien que, m\u00eame s'il y a une r\u00e9alit\u00e9 libanaise, m\u00eame s'il y a une identit\u00e9 libanaise, on voit bien les contradictions de de de ce trac\u00e9 territoire que beaucoup de avait refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque n'ont pas les maronites mais les sunnites n'en voulait pas, voil\u00e0, et on est donc dans, dans, dans, dans cette situation, on a impos\u00e9 des fronti\u00e8res et ensuite ce qui est des constructions des tapis d'autre part, on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 des nations, en faisant vraiment tr\u00e8s bref, en tout cas des nations potentiels sans cadre \u00e9tatique, je pense, au moins \u00e0 2 c'est les Kurdes, auxquels il faut quand m\u00eame le rappeler, le trait\u00e9 de celle de 1920 avait promis \u00e0 un \u00c9tat, mais le rapport de force, \u00e0 la fois politique strat\u00e9gique et militaire a fait que les Kurdes n'ont pas pu avoir leur \u00e9tat telle qu'il \u00e9tait dessin\u00e9e par le trait\u00e9 de S\u00e8vres et puis dans les ann\u00e9es 20 en ce qui concerne la Palestine, les Anglais ont promis au mouvement sioniste un foyer national juif en Palestine et et et par cons\u00e9quent les Palestiniens qui aurait pu aussi avoir un \u00c9tat on \u00e9tait exclu dans les conditions qu'on conna\u00eet, puisque un si\u00e8cle plus tard, l'ont toujours pas d'\u00e9tat alors que c'est \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 b\u00e2tir un \u00e9tat et avoir le 14 mai 1948 la proclamation de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, donc on voit bien que que c'est, c'est une cette p\u00e9riode \u00e7a explique au c'est-\u00e0-dire que c'est symbolique quand on dit \u00e7a, c'est le symbole d'une humiliation des puissances coloniales qui ont impos\u00e9 sur toute cette r\u00e9gion leur leur vision, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en capacit\u00e9 de r\u00e9agir ont ont lutt\u00e9 contre les puissances coloniales de l'\u00e9poque qui ont eu gain de cause et les premiers \u00e0 avoir r\u00e9agi avec force et efficacit\u00e9 sont les Turcs qui est aussi \u00e9tait impliqu\u00e9 dans dans \u00e7a explique of a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 \u00e7a, explique au sauf que Moustapha Kamal a eu les moyens militaires, politiques, nationalistes de r\u00e9cuser par les armes, ce qu'on voulait lui imposer donc voil\u00e0 le le la 1\u00e8re id\u00e9e par rapport \u00e0 ce que vous dites, je crois que c'est faut bien voir que toute cette r\u00e9gion -l\u00e0, elle s'est fait comme \u00e7a par imposition, \u00e9tant entendu que tout autour, s'explique au concerne le sens de Moyen-Orient mais tout autour, c'est d'autres d'histoire, l'Iran n'est pas concern\u00e9, c'est un \u00c9tat-Nation l'\u00c9gypte n'est pas concern\u00e9 du tout, c'est un \u00c9tat-Nation, donc on est et on voit bien aujourd'hui que l'Iran, l'\u00c9gypte sont dans des mondes non pas ces chaos dans lequel sombre, l'Irak et la Syrie et les difficult\u00e9s du Pinchao pour le Liban, mes difficult\u00e9s et puis la question isra\u00e9lo- palestinien, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose par rapport au choix que j'avais fait \u00e7a explique au et puis fronti\u00e8re et d'autre part, nation, communaut\u00e9 2\u00e8me point sur les communaut\u00e9s, c'est que quand je disais il faut des constructions nationales, il faut des cons sont nationales est -ce qu'elles ont eu lieu, on voit bien que non, ou en tout cas qu'elles ont \u00e9t\u00e9 inachev\u00e9e et que la question est extr\u00eamement difficile, un peu pas r\u00e9pondent comme \u00e7a de mani\u00e8re simple pour l'Irak, ce qui s'est pass\u00e9 finalement on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait au fond que les Arabes ont domin\u00e9 les Kurdes et les sunnites ont domin\u00e9 les chiites pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, les Kurdes ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s \u00e0 certaines \u00e9poques, bon aujourd'hui r\u00e9clament leur ind\u00e9pendance, les Kurdes irakiens, donc on voit bien qu'il y a une dialectique inachev\u00e9e et complexe entre l'appartenance communautaire, on est maronite sunnites ont d\u00fb suis ou ethnique, on est kurde et la construction nationale qui aurait pu avoir lieu mais qui, en 6 concerts en tout cas en Irak, j'en suis un peu convaincus, qui n'a pas eu lieu, donc cette tension entre l'appartenance communautaire, on pourra aller plus loin tribale etc religieuse et cette revendication, ou cette tension vers le vers le National vers la revendication d'\u00eatre une nation, on voit bien que c'\u00e9tait ces tensions n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus et je pense que ce qui se passe aujourd'hui au au Moyen-Orient avec des intensit\u00e9s mortif\u00e8re diff\u00e9rentes en Irak, en Syrie, au Liban aussi une certaine mani\u00e8re, on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, il y a la notion de citoyennet\u00e9 qui aurait pu \u00eatre le ciment qui permettait de couler une v\u00e9ritable et authentique identit\u00e9 nationale au-del\u00e0 et avec les identit\u00e9s premi\u00e8res h\u00e9 bien c'est pas fait peser d'affaire et puis par ailleurs il y a ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, le fait que des nations qui sont finalement construite dans l'adversit\u00e9, je pense aux Kurdes, je pense aux Palestiniens qui sont vraiment construit dans leur cit\u00e9 apr\u00e8s le apr\u00e8s les ann\u00e9es 20, bien plus tard, bien plus tard, h\u00e9 bien c'est cela, ils veulent aujourd'hui comme disait Gardner leur toit politique, c'est-\u00e0-dire en fait un \u00e9tat, donc je crois que, autre travers\u00e9 ces diff\u00e9rents \u00e0 mon avis, on va \u00eatre en partie au moins, au coeur de ce qui se passe aujourd'hui dans de dans le noyau de ce volcan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:09) [80%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : des sous et du savoir avec aujourd'hui Jean-Paul Chagnoleau est \u00e0 hier, demain la suite de cette d\u00e9couverte de l'institut de recherches et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient avec un 4\u00e8me temps intitul\u00e9 un rendez- vous manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [67%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:56) [74%] :\r\nIl y a une pointe de qui point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:11) [73%] :\r\nAlors du du m\u00eame si c'est une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:03) [84%] :\r\nAlors l'Union. \r\nCom point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:17) [71%] :\r\nIl ne tourne, tourne, tourne, point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seniguer, Haoues", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chagnollaud, Jean-Paul", "role": "professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1F1DB5E-6696-428C-94A5-950E124F8C12", "internalArchiveId": "D1F1DB5E-6696-428C-94A5-950E124F8C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chuck Schumer,  chef de fil de l'opposition d\u00e9mocrate au s\u00e9nat US;BILLETTE;Erica Hennequin, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste jurassienne;Pascal Mertenat, chef du service jurassien des infrastructur;Fabio Celestini, entra\u00eeneur du Lausanne Sport;Alexandre Pache, milieu de terrain du Lausanne Sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21/TRUMP) A chaque jour sa r\u00e9v\u00e9lation... \r\nAccus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 trop bavard hier, Donald Trump est d\u00e9sormais soup\u00e7ponn\u00e9 d'avoir tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate du FBI... C'est ce qu'indique en tous cas le New York Times qui cite des notes de l'ex patron du FBI, limog\u00e9 la semaine derni\u00e8re... \r\n\"J'esp\u00e8re que vous pourrez laisser tomber...\" aurait dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voquant cette enqu\u00eate qui visait son ex-Conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, enqu\u00eate sur ses liens avec la Russie\"... \r\n\"C'est quelqu'un de bien, aurait m\u00eame ajout\u00e9 Donald Trump... \r\nDe quoi mettre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans une position toujours plus inconfortable...\r\nL'histoire nous regarde...a lanc\u00e9 Chuck Schumer,  chef de fil de l'opposition d\u00e9mocrate au s\u00e9nat tout \u00e0 l'heure... \r\n  0'45''\r\n(11/RENCONTRE ERDOGAN-TRUMP VUE DE TURQUIE) Chuck Schumer le leader de l'opposition d\u00e9mocrate au s\u00e9nat...\r\nLa Maison Blanche elle d\u00e9ment cat\u00e9goriquement... Et estime que le r\u00e9cit de James Comey, l'ex patron du FBI limog\u00e9 la semaine derni\u00e8re, n'est pas fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9... \r\nEt Donald Trump rencontrait hier \u00e0 Washington... le pr\u00e9sident turc Redjep Tayip Erdoan...\r\nOn s'attendait \u00e0 un \u00e9change muscl\u00e9... \r\nD'autant que les sujets de discorde entre les deux pays ne manquent pas... Mais les deux hommes n'ont rien laiss\u00e9 para\u00eetre... \r\nToutefois, la tr\u00e8s longue rencontre entre les deux camps, indique en tous cas que les discussions ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres...\r\nIstanbul... Alexandre Billette... \r\n  0'56''\r\nLa journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 assombrie par des \u00e9chauffour\u00e9s \u00e0 Washington devant la r\u00e9sidence de l'ambassadeur turc... Des heurts entre le service de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident turc et des manifestants pro-kurdes... Bilan neuf bless\u00e9s...\r\n(01/NOUVELLE INITIATIVE LIMITER DUREE DE VIE DES CENTRALES PA) En Suisse... Une nouvelle initiative pour sortir du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. \r\nLa Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'a confirm\u00e9 hier...\r\nA quelques jours du vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce texte reprend presque mot pour mot l'initiative refus\u00e9 par 54% des Suisses en novembre dernier. \r\nCette fois, il n'y a pas de parti derri\u00e8re cette d\u00e9marche. Mais un groupe de citoyens de la r\u00e9gion zurichoise. \r\nAucun n'est connu sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Pietro Bugnon, ils se sont donc largement inspir\u00e9s du texte des Verts...\r\n  0'58''\r\nEt les initiants ont jusqu'au 16 novembre 2018 pour r\u00e9colter 100 mille signatures.\r\n(Br\u00e8ves Suisse) Les autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 hier le suicide d'Olivier Gu\u00e9niat... Le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel a mis fin \u00e0 ses jours avec son arme de service... Il n'est pour l'instant pas possible d'\u00e9tablir les raisons qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 commettre son geste, indique le Minist\u00e8re public neuch\u00e2telois... Un \u00e9crit dans lequel Olivier Gu\u00e9niat a fait part de ses pens\u00e9es funestes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert mais il n'apporte pas de r\u00e9ponse aux questions...  Seule certitude l'intervention d'un tiers est exclue...\r\n(D3/TUNNEL AUTOROUTE MOBILITE DOUCE) Il faut repenser la mobilit\u00e9 et les modes de d\u00e9placement... \r\nForte de cette conviction, une d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste jurassienne propose d'ouvrir un tunnel autoroutier \u00e0 la circulation cycliste. \r\nErica Hennequin a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement cantonal. \r\nSelon l'\u00e9lue Verte, l'\u00e9tude sur l'\u00e9ventuelle construction d'un deuxi\u00e8me tunnel sous les Rangiers serait une belle opportunit\u00e9 de lancer un projet pilote...   \r\nGa\u00ebl Klin...  \r\n  1'32''\r\n(09/MOSSOUL : AVANCEE SPECTACULAIRE) Vers une victoire des forces irakiennes \u00e0 Mossoul...\r\nCe ne serait plus qu'une question de jours... \r\nEn tous cas, les responsables de l'arm\u00e9e ont indiqu\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse que l'Etat Islamique ne d\u00e9tiendrait plus qu'une poign\u00e9e de quartiers dans la deuxi\u00e8me ville d'Irak... \r\nL'Est de la ville est reprise... L'ouest elle \u00e0 nonante pour cent... \r\nSept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive... la reprise de la ville serait donc lanc\u00e9e... Et le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re dans cette bataille difficile...\r\nCorrespondance d'Oriane Verdier \u00e0 Erbil...\r\n  0'59''\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, deuxi\u00e8me jour des n\u00e9gociations sur la Syrie... De nouveaux pourparlers ont repris hier sous l'\u00e9gide des Nations Unies... Pourparlers indirects... Puisque les deux d\u00e9l\u00e9gations refusent de se parler face \u00e0 face... Staffan de Mistura s'est entretenu avec une d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime dans la matin\u00e9e, puis avec des repr\u00e9sentants de l'opposition... \r\nLe r\u00e9gime syrien lui, a ni\u00e9 hier avoir eu recours \u00e0 un cr\u00e9matorium proche des prisons du r\u00e9gime pour faire dispara\u00eetre les corps de milliers de prisonniers assassin\u00e9s... Une accusation port\u00e9e hier par Washington...\r\n(19/EVALUATION DE LA NARCO-DEFORESTATION PA) Les cartels de la drogue d\u00e9truisent les for\u00eats d'Am\u00e9rique Centrale. \r\nC'est ce que montre un rapport produit par des chercheurs am\u00e9ricains et publi\u00e9 hier... \r\nLes scientifiques sont parvenus, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 \u00e9valuer quelle part de la d\u00e9forestation \u00e9tait due au trafic de coca\u00efne et au blanchiment de l'argent de la drogue, Katja Schaer...\r\n  0'51''\r\n(17/HOCKEY  PA) Hockey sur glace. \r\nOn conna\u00eet l'adversaire de la Suisse pour les quarts de finales des championnats du monde 2017... Ce sera la Su\u00e8de...\r\nLes Suisses ont gagn\u00e9 hier, face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que... Victoire 3 \u00e0 1...\r\nLa Suisse termine \u00e0 la 2\u00e8me place de son groupe. \r\nDemain, ce sera donc des retrouvailles... avec l'\u00e9quipe de Su\u00e8de... puisque les Scandinaves avaient notamment priv\u00e9 les Helv\u00e8tes de la m\u00e9daille d'or en 2013...\r\nA Paris, pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alain Th\u00e9voz... \r\n  1'00''\r\nSuisse Su\u00e8de... Match \u00e0 suivre demain... \u00e0 20h15... Et dans les autres quarts de finale... Les Etats Unis affronteront la Finlande... Le Canada - l'Allemagne et la Russie jouera face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que...\r\n(D4/FOOT LAUSANNE SPORT LUTTE CONTRE SES DEMONS) En football, en Super league, le Lausanne Sport disputera ce soir plus qu'une simple rencontre... \r\nUn d\u00e9placement \u00e0 Lucerne qui s'apparente \u00e0 une op\u00e9ration commando. \r\nL'heure n'est plus aux calculs, puisque le club de la Pontaise est avant dernier du classement, il sait que son avenir en \u00e9lite se joue \u00e0 chaque confrontation de cette fin de saison...  \r\nEt ce, malgr\u00e9 l'avantage qu'il compte sur la lanterne rouge Vaduz... Laurent Bastardoz\r\n   1'27'' \r\n Lucerne-Lausanne Sport, rencontre \u00e0 suivre ce soir dans nos rendez-vouzs d'information d\u00e8s 19h45.\r\n(Cannes) Et puis... incontournable du mois de Mai... Tapis rouge, cin\u00e9ma, mont\u00e9e des marches...\r\nBref, l'ouverture aujourd'hui du festival de Cannes...\r\nSeptanti\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e...\r\nOuverture sous haute surveillance... dans un contexte de menace terroriste... \r\nC'est Monica Bellucci qui est charg\u00e9e d'animer la soir\u00e9e d'ouverture... Pr\u00e9sident du jury Pedro Almodovar... \r\nEt ouverture ce soir avec un film fran\u00e7ais Fant\u00f4ne d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Despleschin avec Marion Cotillard, Charlotte Gainsbourg et Mathieu Amalric...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du soleil pour aujourd'hui... Et des temp\u00e9ratures estivales. Il va faire entre 24 et 28 degr\u00e9s. \r\nSur les reliefs, des cumulus l'apr\u00e8s midi et des averses ou des orages isol\u00e9s seront possibles en soir\u00e9e et dans la nuit.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Po commerciale de la Suisse trop prot\u00e9g\u00e9e selon UE et USA. Suisse pr\u00eate \u00e0 faire un effort, s'il est proportionnel \u00e0 celui des autres Etats. \r\nThurgovie, 4 nouvelles mesures pour d\u00e9fendre l'apprentissage du fran\u00e7ais... \r\nLe d\u00e9partement propose d'abord de faciliter l'accord de dispense de fran\u00e7ais aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 \r\nEnsuite, le fran\u00e7ais sera enseign\u00e9 par groupes, demi-classe par demi-classe. De nouveaux moyens p\u00e9dagogiques plus performants seront aussi utilis\u00e9s.\r\nComme quatri\u00e8me mesure, le d\u00e9partement propose que la note de fran\u00e7ais ne compte plus directement pour l'acc\u00e8s au niveau secondaire. \r\nDeuxi\u00e8me lecture de la loi scolaire repouss\u00e9e au 14 juin...\r\nSi c'est la m\u00eame version que la premi\u00e8re (fran\u00e7ais repouss\u00e9) le peuple pourrait avoir le dernier mot...\r\nLes patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ne doivent plus toucher des revenus mirobolants.\r\nla commission des institutions politiques du Conseil des Etats a adopt\u00e9 une initiative parlementaire en ce sens,\r\nA l'avenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9finir et appliquer une fourchette pour toutes les r\u00e9mun\u00e9rations (parts de salaire fixes, parts de salaire variables et prestations accessoires) des entreprises et \u00e9tablissements f\u00e9d\u00e9raux ou li\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLa question des salaires des patrons des ex-r\u00e9gies a rebondi dans le cadre de la campagne pour l'initiative \"en faveur du service public\"Le texte demandait que les salaires et les honoraires vers\u00e9s dans les ex-r\u00e9gies ne soient pas sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux vers\u00e9s dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa commission du National doit encore se prononcer sur la proposition de son homologue du Conseil des Etats avant qu'un projet concret ne soit r\u00e9dig\u00e9.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 pris les devants concernant La Poste, les CFF, Skyguide, RUAG Holding, SIFEM et Identitas. Il est pr\u00e9vu de compl\u00e9ter les statuts des soci\u00e9t\u00e9s anonymes concern\u00e9es au plus tard lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales ordinaires de 2018. Ces derni\u00e8res auront la comp\u00e9tence de fixer chaque ann\u00e9e, \u00e0 l'avance, une limite sup\u00e9rieure pour les r\u00e9mun\u00e9rations des membres du conseil d'administration et de la direction.\r\n(Syrie) \r\n(Hockey) Au terme des derniers matches du tour pr\u00e9liminaire du Championnat du monde \u00e0 Cologne et \u00e0 Paris, l'ordre des quarts de finale est connu. La Suisse affrontera la Su\u00e8de jeudi soir \u00e0 Paris (20.15).\r\nLes autres affiches seront Etats-Unis - Finlande et Canada - Allemagne \u00e0 Cologne et Russie - R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 Paris.\r\nA Cologne, l'Allemagne a d\u00e9croch\u00e9 sa qualification devant plus de 18'000 spectateurs au terme d'un match \u00e9pique. Les Allemands ont men\u00e9 2-0 avant de se faire d\u00e9passer par les Lettons 2 \u00e0 3. C'est finalement sur un tir au but de Frederik Tiffels de l'Universit\u00e9 Western Michigan que les Allemands se sont impos\u00e9s 4-3 tab.\r\nLes Lettons auront de quoi se plaindre de l'arbitrage du Canadien Oliver Gouin et du Su\u00e9dois Linus Ohlund et de leurs assesseurs. Comment peut-on laisser passer un hors-jeu alors que le palet est sorti de 15 \u00e0 20 cm de la zone d\u00e9fensive des Baltes sur l'ouverture du score de David Wolf (32e)? Et que dire de l'absence de sanction contre un joueur allemand pour un cross-check horrible sur un Letton alors qu'un des leurs \u00e9tait exclu pour avoir retard\u00e9 le jeu ? R\u00e9sultat les Allemands ont arrach\u00e9 le droit de jouer la prolongation gr\u00e2ce \u00e0 un but en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique de Felix Schutz \u00e0 33'' du terme du temps r\u00e9glementaire.\r\nLa Finlande n'a pas esp\u00e9r\u00e9 longtemps pouvoir tenter de grappiller la troisi\u00e8me place de la poule \u00e0 R\u00e9publique tch\u00e8que. Face au Canada, les Nordiques ont \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9s par l'attaquant des Toronto Maple Leafs, Mitch Marner, auteur d'un doubl\u00e9 et d'un assist au cours de la premi\u00e8re p\u00e9riode. Ils se sont finalement inclin\u00e9s 5-2. Les Canadiens seront oblig\u00e9s de migrer \u00e0 Cologne puisque l'Allemagne (et la France) \u00e9tait assur\u00e9e de disputer son quart de finale dans sa patinoire.\r\nPour son dernier match de poule, la Su\u00e8de a f\u00eat\u00e9 un succ\u00e8s 4-2 contre la Slovaquie avant de rejoindre Paris pour se mesurer \u00e0 la Suisse. Les Scandinaves ont pos\u00e9 les bases de leur succ\u00e8s au cours des 9 premi\u00e8res minutes au cours desquelles William Nylander (5e) et Oliver Ekman-Larsson ont procur\u00e9 un avantage de 2 buts. Pour Nylander (21 ans), il s'agissait du 5e but et de son 10e point dans ce tournoi.\r\nWilliam Karlsson a assur\u00e9 la victoire avec un but dans la cage vide \u00e0 32'' du terme du temps r\u00e9glementaire. Ainsi, les Slovaques ont termin\u00e9 le Championnat du monde \u00e0 un d\u00e9cevant 14e rang final. Ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 si mal class\u00e9s. Dans le classement mondial, ils vont perdre plusieurs rangs et sortir du top 8.\r\n(Bascinsky?) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e. Quelques cumulus se d\u00e9velopperont le long des reliefs et les\r\nplus gros pourraient donner une averse ou un orage isol\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi. Les temp\u00e9ratures\r\nseront \u00e0 nouveau bien au-dessus des normales de saison puisqu'il fera jusqu'\u00e0 27 ou 28\u00b0 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nou \u00e0 Sion, 23\u00b0 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\nChangement de programme pour jeudi avec un temps nuageux et quelques averses ou orages durant la journ\u00e9e. En Valais, le foehn devrait bien souffler et donner un temps en partie ensoleill\u00e9, qui devrait rester sec en plaine une bonne partie de la journ\u00e9e. Dans les Alpes valaisannes par contre il devrait y avoir des pr\u00e9cipitations, ainsi que dans le Haut-Valais. Le thermom\u00e8tre affichera 14\u00b0 au petit matin et il fera 22\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e sur le Plateau, 25 en Valais. \r\nVendredi le temps restera nuageux et pluvieux et tr\u00e8s nettement plus frais.", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8609818", "ece-8609798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T04:49:46Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJournal : Blandine L\u00e9vite laiss\u00e9 tomber l'enqu\u00eate, voil\u00e0 ce que Donald Trump pourrait demander au patron du FBI concernant l'enqu\u00eate sur les \u00e9vier entre Moscou et son ex- conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est le New-York Times qui l'indique des soup\u00e7ons d'entrave \u00e0 la justice qui mettent le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans une position de plus en plus inconfortable encore une initiative qui r\u00e9clame la sortie du nucl\u00e9aire, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier et c'est quasiment le m\u00eame texte que celui qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en votation en novembre dernier, mais cette fois ce ne sont pas les Verts qui en sont \u00e0 l'origine, un groupe de citoyens z\u00fcrichois qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise \u00e0 Mossoul, les forces irakiennes sont en Pasteur reprendre la ville au groupe \u00c9tat islamique qui ne contr\u00f4le plus que 12 km2 de cette grande ville du nord de l'Irak, selon l'arm\u00e9e irakienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nIl avait termin\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s belle 2\u00e8me place du Vend\u00e9e Globe, c'est ann\u00e9e pour sa premi\u00e8re participation, le jeune Suisse Alan Roura est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 d'avoir un nouveau bateau pour 2020, gr\u00e2ce \u00e0 son sponsor Herv\u00e9 Borsier nous dira dans ce pour matin que le plus dur pour lui sera de confirmer se soigner tout en profitant des beaut\u00e9s du paysage, le tourisme du bien \u00eatre s\u00e9duit de plus en plus de Suisses, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions alpines mais est -ce que \u00e7a marche, du point de vue m\u00e9dical Rendez -vous l'Intercit\u00e9s avec le directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\n\u00e0 chaque jour sa r\u00e9v\u00e9lation, accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 trop bavard hier Donald Trump est d\u00e9sormais soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate du FBI, c'est ce qu'indique en tout cas le New York Times, qui cite des notes de l'ex- patron du FBI, limog\u00e9 la semaine derni\u00e8re, j'esp\u00e8re que vous pourrez laisser tomber, aurait dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e9voquant cette enqu\u00eate qui visait son ex- conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale enqu\u00eate sur ses Liens avec la Russie, c'est quelqu'un de bien, aurait m\u00eame ajout\u00e9 Donald Trump, de quoi mettre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans une position d\u00e9licate, l'histoire nous regarde, a lanc\u00e9 Chuck ch\u00f4meur, le chef de file de l'opposition d\u00e9mocrate au S\u00e9nat tout-\u00e0-l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [86%] :\r\nAh oui, pas de menhirs, j'ai \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations du New-York Times selon lesquelles le pr\u00e9sident pourrait essayer de stopper l'enqu\u00eate du B\u00e9a vieille sur l'un de ses proches conseillers politiques on \u00e0 South and we are, nous ne sommes que un jour d'all\u00e9gations \u00e9tourdissante selon lesquelles le pr\u00e9sident aurait d\u00e9voil\u00e9 des informations classifi\u00e9es un adversaire connu, on a, on a un peu. \r\nLes pr\u00e9occupations pour la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, les r\u00e8gles du droit, l'ind\u00e9pendance des organismes charg\u00e9s d'appliquer la loi, sont en train de cro\u00eetre pour notre pays, c'est un test sans pr\u00e9c\u00e9dent, une task m\u00eame proc\u00e9d\u00e9M. T. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [90%] :\r\nChaque ch\u00f4meur, le leader de l'opposition d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, la Maison Blanche : elle d\u00e9ment cat\u00e9goriquement ces informations, elle estime que le r\u00e9cit de James, comme il l'ex patron du FBI, limog\u00e9 la semaine derni\u00e8re n'est pas fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [85%] :\r\nEt d'un Trump rencontrait hier \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [95%] :\r\nOn s'attendait \u00e0 en \u00e9change muscl\u00e9 d'autant que les sujets de discorde entre les 2 pays ne manquent pas, mais les 2 hommes n'ont rien laiss\u00e9 para\u00eetre toutefois la tr\u00e8s longue discussion entre les 2 camps, indique en tout cas que les discussions ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nUne rencontre tendue attendue mais qui ne aura ou final donn\u00e9 tr\u00e8s peu de r\u00e9sultats concrets et j'\u00e9tais hyper Donald de Trump ont surtout \u00e9chang\u00e9 des bons mots mais sans pol\u00e9miquer violemment, du moins en public sur les questions qui f\u00e2chent les milices kurdes arm\u00e9s par Washington et consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Ankara ou encore l'extradition de Fethullah recule Anne, bref, une premi\u00e8re rencontre entre les 2 hommes qui se sont appr\u00e9ci\u00e9s, qui se sont jaug\u00e9s, de la part de Redjep TIP Radouane, on \u00e9tait loin de la virulence des propos qu'il a pu tenir envers les Europ\u00e9ens malgr\u00e9 tout derri\u00e8re les portes closes et avec leurs \u00e9quipes de conseiller les 2 pr\u00e9sidents ont \u00e9chang\u00e9 durant plus de 2 heures, un \u00e9change dont on ne conna\u00eet pas encore les r\u00e9sultats, mais qui pourrait bien servir de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant leur prochaine rencontre, ce sera \u00e0 Bruxelles lors du sommet de l'Otan la semaine prochaine, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [88%] :\r\nMais la journ\u00e9e \u00e0 Washington a \u00e9t\u00e9 assombrie par des \u00e9chauffour\u00e9es devant la r\u00e9sidence de l'ambassadeur d'heures turcs, pardon, \u00e0 Washington, d'ailleurs, entre le service de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident turc et des manifestants pro- kurdes Bilan neuf bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [95%] :\r\nEn Suisse, une nouvelle initiative pour sortir du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [93%] :\r\nLa Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9, hier, \u00e0 quelques jours du vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce texte reprend presque mot pour mot l'initiative refus\u00e9 par 54 pourcent des des Suisses en novembre dernier, cette fois, il n'y a pas de parti derri\u00e8re cette d\u00e9marche, mais un groupe de citoyens de la r\u00e9gion z\u00fcrichoises aucun n'est connu sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Pietro Bugnon ils se sont donc largement inspir\u00e9s du texte des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [94%] :\r\nLeur initiative ressemble comme 2 gouttes d'eau \u00e0 celle soumise au peuple le 27 novembre dernier elle veut ancrer dans la Constitution l'interdiction de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire en Suisse, la fermeture des centrales existantes apr\u00e8s 45 ans d'exploitation et le remplacement de l'atome par du renouvelable sur un point : ce texte est par contre plus ambitieux que celui des Verts, il interdit \u00e0 toute entreprise ou citoyen suisse d'investir dans une centrale nucl\u00e9aire \u00e0 l'\u00e9tranger, les Verts, mais aussi les ONG favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire disent leur surprise, il n'\u00e9tait pas au courant de la d\u00e9marche, cette nouvelle initiative les plonge dans l'embarras, objectivement, ils ne peuvent en effet s'y opposer, puisqu'elle reprend le revendications mais soutenir la r\u00e9colte de signatures reviendrait \u00e0 nier une volont\u00e9 populaire fra\u00eechement exprim\u00e9 cela ajouterait aussi de la confusion dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui vise elle aussi indirectement une sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [97%] :\r\nEt les initiants jusqu'au 16 novembre 2018 pour r\u00e9colter r\u00e9colter 100000 signatures, les autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 hier le suicide d'Olivier Gu\u00e9niat, le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel a mis fin \u00e0 ses jours avec son arme de service, il n'est pour l'instant pas possible d'\u00e9tablir les raisons qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 commettre son geste, indique le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois un \u00e9crit dans lequel Olivier Gu\u00e9niat a fait part de ses pens\u00e9es funestes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, mais il n'apporte pas de r\u00e9ponses aux questions Seule certitude, l'intervention d'un tiers est exclue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [95%] :\r\nIl faut repenser la mobilit\u00e9, les modes de d\u00e9placement en fort de cette conviction, une d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste jurassienne propose d'ouvrir un tunnel autoroutier \u00e0 la circulation cycliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [90%] :\r\nErika Hennequin a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement cantonal, selon cette \u00e9lue Verte l'\u00e9tude sur l'\u00e9ventuelle construction d'un 2\u00e8me tunnel sous les Rangiers serait une belle opportunit\u00e9 de lancer un projet pilote explications Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [94%] :\r\nIl y a bien eu quelques railleries sur les r\u00e9seaux sociaux, suite au d\u00e9p\u00f4t de cette motion et pourtant il y a bel et bien un exemple de cohabitation entre cyclistes et automobilistes sur une route nationale dans la r\u00e9gion, il s'agit du tron\u00e7on de l'A16 entre la ET Bienne un cas tr\u00e8s particulier, la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs dans ses tiroirs un projet de r\u00e9novation pour s\u00e9parer les deux trafics mais ce que souhaite la d\u00e9put\u00e9 \u00c9ric Hennequin c'est avant tout que l'on r\u00e9fl\u00e9chisse diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [91%] :\r\nOn sait qu'en Allemagne ou dans d'autres pays nordiques, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la construction d'autoroutes cycliste, entre guillemets, donc ce sont des voies rapides pour cyclistes pourquoi pas utiliser l'opportunit\u00e9 d'une demande qui sera faite \u00e0 Berne par le gouvernement jurassien il faut \u00e9tendre la r\u00e9flexion, quelle sera la mobilit\u00e9 du futur et anticiper. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [99%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du service jurassien des infrastructures, on se dit conscient de la probl\u00e9matique son chef Pascal Mertenat estime d'ailleurs qu'il serait bon d'\u00e9tudier plusieurs options avant de simplement vouloir construire une voie suppl\u00e9mentaire pour les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que dans plusieurs ann\u00e9es, qui aura tr\u00e8s tr\u00e8s peu de voitures thermiques un polluantes et puis qu'on aura une grande majorit\u00e9 de voitures \u00e9lectriques, peut-\u00eatre plus que \u00e7a, et dans ce cas de figure, pourquoi pas, en effet, adapter une situation une configuration qui permettrait de mettre ensemble ces 2 types de trafic. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [95%] :\r\nQuoi qu'il en soit, un 2\u00e8me tube sous les Rangiers, n'est pas encore pour demain, il faudrait que le trafic journalier moyen atteigne au bas mot 25000 v\u00e9hicules avant que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes n'empoigne le dossier et les derni\u00e8res projections depuis l'ouverture compl\u00e8te de l'A16 font \u00e9tat d'un chiffre bien inf\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [98%] :\r\n6 heures 8 vers une victoire des forces irakiennes \u00e0 Mossoul, ce ne serait plus qu'une question de jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [89%] :\r\nEn tout cas, les responsables de l'arm\u00e9e ont tandis que lors d'une conf\u00e9rence de presse que l'\u00c9tat Islamique ne d\u00e9tiendrait plus qu'une poign\u00e9e de quartiers dans la 2\u00e8me, ville d'Irak, l'Est de la ville est reprise l'Ouest est \u00e0 90 pourcent prise prise par l'arm\u00e9e irakienne, 7 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive, la reprise de la ville serait donc lanc\u00e9e, le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re dans cette bataille difficile, correspondance d'Oriane Verdier Verdier \u00e0 Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:41) [94%] :\r\nC'est au nord- ouest de Mossoul, que les forces irakiennes ont annonc\u00e9 avoir repris plusieurs quartiers ces derniers jours, selon elle, seulement 18 pourcent de de la rive ouest de la ville serait encore sous l'autorit\u00e9 de l'organisation \u00c9tat islamique alors qu'\u00e0 l'Est, toute la zone est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne, il y a quelques jours un communiqu\u00e9 annonc\u00e9 la lib\u00e9ration de Mossoul avant la fin du mois pour le d\u00e9but du ramadan, mais cela semble compliqu\u00e9, 2 quartiers bastions de Daech restent encore \u00e0 contr\u00f4ler avant de lancer l'assaut final sur la vieille ville si l'avanc\u00e9e jusqu'au coeur de la ville a \u00e9t\u00e9 longue, on ne peut qu'imaginer la difficult\u00e9 des combats \u00e0 venir, les pertes militaires et civils sont extr\u00eamement lourde, il ne faut pas oublier qu'une grande partie de la population Mossoul est toujours otage des djihadistes, aujourd'hui plus que jamais le groupe terroriste utilise, hommes, femmes et enfants comme boucliers humains pour l'arm\u00e9e irakienne et la coalition internationale avancer rapidement vers la victoire signifie donc \u00e9galement sacrifier un plus grand nombre de civils Oriane Verdier pour rtsinfo Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, deuxi\u00e8me jour de n\u00e9gociation sur la Syrie, de nouveaux pourparlers ont repris hier sous l'\u00e9gide des Nations Unies Pourparlers indirects, puisque les 2 d\u00e9l\u00e9gations refusent de se parler face-\u00e0-face Staffan de Mistura, s'est entretenu avec une d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime dans la matin\u00e9e, puis avec des repr\u00e9sentants de l'opposition, le r\u00e9gime syrien lui a ni\u00e9 avoir eu recours \u00e0 un cr\u00e9matorium proche des prisons du r\u00e9gime pour faire dispara\u00eetre les corps de milliers de prisonniers assassin\u00e9s accusations port\u00e9es hier par Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [96%] :\r\nLes cartels de la drogue d\u00e9truisent les for\u00eats d'Am\u00e9rique centrale, c'est ce que montre un rapport produit par des chercheurs am\u00e9ricains et publi\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [92%] :\r\nLes scientifiques sont parvenus pour la premi\u00e8re fois \u00e0 \u00e9valuer quelle part de la d\u00e9forestation \u00e9tait due au trafic de coca\u00efne et au blanchiment de l'argent de cette drogue Katja cher mais \u00e7a s'appelle l'anarchie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [91%] :\r\nC\u00f4te d\u00e9forestation coupent les arbres pour cultiver les plantes de coca par exemple puis vient un autre type de d\u00e9forestation caus\u00e9e par le trafic de coca\u00efne les nouvelles routes d'abord, que l'on ouvre aux trafiquants, mais surtout avec le trafic de drogue vient la n\u00e9cessit\u00e9 de blanchir l'argent ill\u00e9gal et l\u00e0 aussi la cons\u00e9quence et la d\u00e9forestation, parce que les cartels rach\u00e8te des surfaces foresti\u00e8res pour les convertir en terre agricole, et il y a install\u00e9 des exploitations Servent justement \u00e0 blanchir leur argent sale, c'est donc sur les cons\u00e9quences du trafic plut\u00f4t que la plantation de drogue se sont concentr\u00e9es les chercheurs et leurs conclusions est effrayante jusqu'\u00e0 30 pourcent de de la d\u00e9forestation observ\u00e9e ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es au Guatemala, au Honduras et au Nicaragua sont dues au trafic de drogue dans les zones th\u00e9oriquement prot\u00e9g\u00e9s cette part peut m\u00eame passer \u00e0 pr\u00e8s de 2 tiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [93%] :\r\nDe la for\u00eat d\u00e9truite en hockey sur glace : on conna\u00eet l'adversaire de la Suisse pour les quarts de finale des championnats du monde 2017, ce sera la Su\u00e8de, les Suisses ont gagn\u00e9 hier face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que Victoire 3 1 la Suisse termine \u00e0 la 2\u00e8me place de son groupe et demain ce sera donc des retrouvailles avec l'\u00e9quipe de Suisse, de Su\u00e8de, puisque les scandinaves avaient notamment priv\u00e9 les Helv\u00e8tes de la m\u00e9daille d'or s'\u00e9tait en 2013 \u00e0 Paris, pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [91%] :\r\nDepuis le retour de la Suisse au sein de l'\u00e9lite mondiale il y a 19 ans, l'\u00e9quipe nationale n'a battu que 2 fois les scandinaves aux Mondiaux on cesse confrontation \u00e0 Stockholm en 2013 lors de la phase pr\u00e9liminaire et \u00e0 Qu\u00e9bec en 2008, la Su\u00e8de s'est renforc\u00e9e durant le tournoi avec notamment l'arriv\u00e9e d'Aymeric Lundqvist, le gardien de New-York Rangers le portier le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 avec un salaire annuel de8,5 millions de francs Enrica Lundqvist a rejoint sa s\u00e9lection, il y a une semaine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par les s\u00e9nateurs d'Ottawa, il a accept\u00e9 sa s\u00e9lection pour jouer avec son fr\u00e8re jumeau, Jo\u00ebl et surtout pour remporter le titre mondial qui mot son palmar\u00e8s Enrique Londres puissent avec glaner la m\u00e9daille d'argent aux Mondiaux en 2003 et 2004, il a aussi \u00e9t\u00e9 champion olympique en 2006, mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde, la Suisse devra r\u00e9aliser un nouvel exploit et s'inspirer de sa 3\u00e8me p\u00e9riode face au Canada pour \u00e9liminer la Su\u00e8de et poursuivra l'aventure \u00e0 Cologne, Alain Th\u00e9bault RTL Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [92%] :\r\nSuisse : Su\u00e8de, match \u00e0 suivre demain \u00e0 20 heures 15 dans les autres quarts de finale, les \u00c9tats-Unis affronteront la Finlande, le Canada, l'Allemagne et la Russie jouera face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que en football en Super League, le Lausanne Sport disputera, ce soir, plus qu'une simple rencontrent un d\u00e9placement \u00e0 Lucerne, qui s'apparente \u00e0 une op\u00e9ration commando, l'heure n'est plus aux calculs puisque le club de la Pontaise est avant- dernier du classement, il sait que son avenir en \u00e9lite se joue \u00e0 chaque confrontation de cette fin de saison, et ce malgr\u00e9 l'Avantage qu'il compte sur la lanterne rouge Vaduz Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:14) [94%] :\r\nAvec 4 matchs encore au programme et surtout 5 points d'avance sur le cancre de la Ligue, l'\u00e9quipe de Fabio Celestini a toutes les cartes en main, m\u00eame si ses joueurs Paint offensivement les Vaudois n'ont marqu\u00e9 que 3 buts sur les 5 derniers matchs, c'est donc sur cette efficacit\u00e9 offensive que le club Vaudois doit travailler, Fabio Celestini, entra\u00eeneur du Lausanne Sport. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [85%] :\r\nEffectivement, je suis pass\u00e9 d'efficacit\u00e9 ou pas les occasions 1600 \u00e7a va rentrer dans les capita tourne sait que tout d'un coup, \u00e7a peut se d\u00e9clencher et c'est un joueur un bonjour, on a les occasions pour pouvoir pour pour les ma\u00eetres de prendre tous les matchs des points si 3 mois c'est mieux et puis ici, c'est un, on se contentera de 1 avancera petit pas \u00e0 petits pas, en sachant que la \u00e0 coup s\u00fbr le le maintien se jouera \u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:55) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du vestiaire, pas de baisse de moral mais une pression bien pr\u00e9sente le spectre de la rel\u00e9gation n'est pas encore \u00e9cart\u00e9 la victoire \u00e0 Lucerne imp\u00e9ratives avant d'accueillir dans son antre de la Pontaise, coup sur coup, Thoune et Lugano, un stade dans lequel Lausanne n'a plus gagn\u00e9 depuis le 2 octobre 2016, il est donc temps de partir au combat, Alexandre Pache, milieu de terrain du Lausanne Sport. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit blocage, on veut faire trop bien peut-\u00eatre \u00e0 domicile mais c'est quelque chose qu'il va falloir changer parce que les points, il va falloir chercher avec le combat avec la rage qu'on va sortir de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [95%] :\r\nCar il ne faut pas se leurrer, si le club Vaudois engranger 3 points de plus que Vaduz lors des 12 derniers matchs, le compte n'est pas encore bon, loin s'en faut pour sortir d\u00e9finitivement la t\u00eate de l'eau d'ici au 2 juin prochain, date d'une fin de saison qui permettra peut-\u00eatre au collectif lausannois de rel\u00e2cher, enfin la pression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:41) [92%] :\r\nLucerne Lausanne Sport \u00e0 suivre ce soir dans nos rendez- vous dans formation d\u00e8s 19 heures 45 et puis incontournable de ce mois de Mai Tapis rouge cin\u00e9ma mont\u00e9e des marches, bref, l'ouverture aujourd'hui du festival de Cannes 70\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e, ouverture sous haute surveillance dans un contexte de menace terroriste, c'est Monica Bellucci, qui est charg\u00e9 d'animer la soir\u00e9e d'ouverture, Pr\u00e9sident du jury Pedro Almodovar et ouverture ce soir avec un film fran\u00e7ais, fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl, d'Arnaud Desplechin, avec Marion Cotillard, Charlotte Gainsbourg et Mathieu mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [96%] :\r\nJolie distribution une pol\u00e9mique, on l'a dit \u00e0 propos de Netflix, la soci\u00e9t\u00e9 de streaming qui a produit 2 films en comp\u00e9tition officielle cette ann\u00e9e \u00e0 Cannes, on en parlera avec Emmanuel Cuenod, notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal encore du soleil pour aujourd'hui des temp\u00e9ratures estivales, il va faire entre 24 et 28 sur les reliefs des cumulus l'apr\u00e8s- midi et des averses ou des orages isol\u00e9s seront possibles en soir\u00e9e et dans la nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier, Oriane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B5ECEF-F51C-4214-A530-D675252E2C59", "internalArchiveId": "03B5ECEF-F51C-4214-A530-D675252E2C59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlos Curbelo, \u00e9lu R\u00e9publicain de Floride;Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty International\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ GRECE SOUS PRESSION, A LA RECHERCHE DE FONDS) C'est une information originale de notre r\u00e9daction...\r\nLe Premier Ministre Grec Alexis Tsipras a eu un entretien bilat\u00e9ral avec Doris Leuthard...\r\nC'\u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin, \u00e0 l'occasion du Forum sur la nouvelle route de la soie. \r\nEt le chef du gouvernement grec a demand\u00e9 officiellement \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration que soient d\u00e9bloqu\u00e9s les fonds grecs bloqu\u00e9s en Suisse. \r\nLa question de la collaboration fiscale a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nOui, il y a en fait deux dossiers qui d\u00e9pendent de d\u00e9partements diff\u00e9rents : d'abord, il y a les fonds bloqu\u00e9s par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. On parle ici de personnalit\u00e9s grecques politiquement expos\u00e9es. En 2012, par exemple, un homme d'affaires dont la Suisse avait bloqu\u00e9 190 millions de francs...\r\nMais la Gr\u00e8ce demande aussi depuis longtemps l'assistance administrative et fiscale de la Suisse pour les cas d'argent non d\u00e9clar\u00e9 au fisc grec. Et \u00e0 ce sujet, Une loi de d\u00e9cembre dernier a introduit un programme de \u00ab voluntary disclosure \u00bb.Le but du programme, attendu depuis longtemps, est de permettre aux citoyens grecs de r\u00e9gulariser leur situation patrimoniale avant les premiers \u00e9changes automatiques de donn\u00e9es (2018). \r\nCe programme, il s'arr\u00eatera \u00e0 la fin du mois. \r\nIl faut rappeler qu'en tout temps, en raison de la convention de double-imposition entre Berne et Ath\u00e8nes, la Gr\u00e8ce peut demander un entraide administrative sur des cas pr\u00e9cis. \r\nRELANCE : Est ce qu'on sait quels sont les montants qui sont en jeu?\r\nTr\u00e8s difficile pour ce qui concerne cette derni\u00e8re partie, la question fiscale. \r\nLes estimations les plus fantaisistes vont jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de milliards. \r\nMais cet argent planqu\u00e9 en Suisse, c'est un long feuilleton. Qui a d\u00e9marr\u00e9 en fait en m\u00eame temps que la crise grecque. Au d\u00e9but de la d\u00e9cennie, les gouvernements font mine de vouloir, par la m\u00eame occasion, r\u00e9cup\u00e9rer l'argent \u00e9vad\u00e9 pour renflouer les caisses. \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, on s'en souvient : cette \u00e9vasion fiscale va mettre dans l'embarras plusieurs ministres.. : des proches et parfois de la famille des dirigeants en place se trouvent sur la fameuse liste Lagarde des \u00e9vad\u00e9s fiscaux grecs.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs de notre rubrique \u00e9conomique merci!\r\nEt la Gr\u00e8ce se pr\u00e9pare \u00e0 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale... organis\u00e9s par les principaux syndicats... Ils s'opposent \u00e0 un nouveau train de mesure d'aust\u00e9rit\u00e9... pour la p\u00e9riode 2**.... avec notamment de nouvelles hausses d'imp\u00f4ts et de nouvelles coupes dans les retraites... \r\nHier d\u00e9j\u00e0... les ferrys \u00e9taient en gr\u00e8ve... ainsi que les m\u00e9dias, radio, t\u00e9l\u00e9vision et l'agence de presse nationale... \r\nextro gr\u00e8ve\r\n(23/TRUMP COMEY REAX 8H) Aux Etats Unis, \u00e0 pr\u00e9sent...\r\n\"Laisser tomber l'enqu\u00eate... voil\u00e0 ce qu'aurait demand\u00e9 Donald Trump au chef du FBI... l'enqu\u00eate sur l'un de ses conseillers... \r\nC'est ce qu'indique de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations du New York Times... Et elles portent un coup dur \u00e0 la pr\u00e9sidence Trump..\r\nLe journal s'appuie sur des notes qu'aurait r\u00e9dig\u00e9es le chef du FBI, James Comey, avant d'\u00eatre limog\u00e9 la semaine derni\u00e8re. \r\nUne commission du Congr\u00e8s demande le FBI \u00e0 lui livrer les notes, documents ou enregistrements sur les relations entre le FBI et le Pr\u00e9sident Trump.\r\nPlusieurs repr\u00e9sentants r\u00e9publicains commencent \u00e0 manifester leur inqui\u00e9tude, comme l'\u00e9lu de Floride Carlos Curbelo, interrog\u00e9 par CNN.\r\n   0'46''\r\n(12/CHELSEA MANNING LIBERE! ITW AMNESTY) Toujours aux Etats Unis... Chealsy Manning sera bient\u00f4t libre... \r\nLa lanceuse d'alerte qui avait permis de r\u00e9v\u00e9ler des bavures de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sort de prison aujourd'hui...\r\nElle y \u00e9tait entr\u00e9 en 2010... A l'\u00e9poque elle s'appelait Bradley Manning... Soldat de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine... Elle avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 35 ans de prison pour avoir transmis 700 mille documents \u00e0 Wilkileaks... Une peine commu\u00e9e par Barack Obama...\r\nEt apr\u00e8s sept ans derri\u00e8re les barreaux la d\u00e9tenue transexuelle rebaptis\u00e9e Chelsea sort donc aujourd'hui... Son cas est ambl\u00e9matique du combat des lanceurs d'alertes, selon Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty International.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Alain Franco...\r\n(Initiative Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique) En Suisse, une nouvelle initiative pour sortir du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier...\r\nC'est un groupe de citoyens zurichois inconnus en politiques qui propose de sortir de l'atome, d'interdire le nucl\u00e9aire...\r\nC'est quasimment le m\u00eame texte que celui des Verts rejet\u00e9 par le peuple en novembre dernier. \r\nLe comit\u00e9 d'initiative a jusqu'en novembre 2018 pour r\u00e9colter 100 mille signatures... Mais l'annonce hier, de ce nouveau texte a surpris sous la Coupole, cinq jours seulement avant le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\n(06/ELUES FEMININES DANS LES GRANDS CONSEILS, EN HAUSSE) A Neuch\u00e2tel, la proportion de femmes au Parlement progresse lentement mais s\u00fbrement...\r\nAvec 34% de femmes au l\u00e9gislatif... 39 \u00e9lues sur 115 d\u00e9put\u00e9s... le parlement cantonal se place dans le trio de t\u00eate au niveau suisse... ex-aequo avec Zurich... \r\nUne progression de dix points par rapport \u00e0 2013. \r\nM\u00eame si la parit\u00e9 est loin d'\u00eatre atteinte, \u00e0 Neuch\u00e2tel comme ailleurs en Suisse, la pr\u00e9sence f\u00e9minine est en augmentation...Roger Guignard.\r\n  0'59''\r\n(gouvernement Macron) Et combien de femmes au gouvernement fran\u00e7ais...\r\nSachant qu'Emmanuel Macron pr\u00f4ne davantage de parit\u00e9...En tous cas, son mouvement pr\u00e9sentera plus de 50% de femmes aux l\u00e9gislatives...\r\nLe pr\u00e9sident centriste et son premier ministre devraient annoncer la composition du gouvernement cet apr\u00e8s midi... La nomination des ministres a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e de 24 heures pour v\u00e9rifierr la situation fiscale de chacun et l'absence de conflits d'int\u00e9r\u00eats...\r\n(20/PRIX SUISSE DE MUSIQUE PA) L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a d\u00e9sign\u00e9 les 15 laur\u00e9ats du Prix suisse de musique 2017. Le Grand Prix sera attribu\u00e9 le 22 septembre. \r\nUne r\u00e9compense qui vise \u00e0 r\u00e9compenser la cr\u00e9ation musicale suisse... \r\nDepuis 2014,une dizaine d'experts tendent chaque ann\u00e9e leurs oreilles aux quatre coins de la Suisse, pour y d\u00e9nicher les musiciens les plus talentueux. \r\nEt si les nomin\u00e9s romands sont encore minoritaires, la cuv\u00e9e est exceptionelle.... Yves Zahno...\r\n  0'55''\r\nEt l'an dernier c'est la bernoise Sophie Hunger qui avait remport\u00e9 le prix...\r\n(Hockey) Et puis, en hockey sur glace... On conna\u00eet l'affiche des quarts de finale des championnats du monde... \r\nLa Suisse affrontera la Su\u00e8de demain soir... Les Suisses ont termin\u00e9 deuxi\u00e8me de la phase de groupes des Mondiaux de Paris... Hier, ils ont battu la R\u00e9publique tch\u00e8que 3 \u00e0 1... \r\nEt les autres quarts de finale opposeront les Etats Unis \u00e0 la Finlande... Le Canada \u00e0 l'Allemagne et la Russie jouera face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(jour J pour la pr\u00e9sidence Macron) \r\n(Fabrice A) \r\n(Cryptomonnaie) \r\n(Fin fort boyard)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8609816", "ece-8609796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T05:08:03Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [85%] :\r\nQu'il peut-\u00eatre apr\u00e8s que peut-\u00eatre quelque part pourquoi. \r\nQu'il \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9 qui ce qu'il \u00e9tait pas peut-\u00eatre quelque part la profession, il faut tout comme le temps y a il y a, il \u00e9tait, il \u00e9tait affect\u00e9 et que l'\u00c9tat le plus avec le que conna\u00eet, qui n'est plus un peu. \r\nEt puis il est vrai qu'il y a une contestation une forte concurrence. \r\nY a -t-il quelque part et il un petit et puis et puis il de plus et qu'elle a fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DBF11B6-731B-4A97-A4A5-C45412982421", "internalArchiveId": "5DBF11B6-731B-4A97-A4A5-C45412982421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Jacques Allaman - Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump?", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Il y a du Tartarin chez Donald Trump: vaniteux, fier-\u00e0-bras, faraud, le pr\u00e9sident des Etats-Unis parle \u00e0 tort et \u00e0 travers. Jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d'\u00eatre profond\u00e9ment immature. Depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche, Trump a fait de l'amateurisme sa ligne politique.\r\n\r\n* * Signature de Jacques Allaman - Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump? (SIGNATURE 17.05 DONALD TRUMP PA) Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump ? Le commentaire de Jacques Allaman\r\n  1'39''\r\n\u00a0((Il y a du Tartarin chez Donald Trump : vaniteux, fier-\u00e0-bras, faraud, le pr\u00e9sident des Etats-Unis parle \u00e0 tort et \u00e0 travers. Jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d'\u00eatre profond\u00e9ment immature. Depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche, Trump a fait de l'amateurisme sa ligne politique.\r\nEntre autres b\u00e9vues, le Pr\u00e9sident aurait d\u00e9voil\u00e9 des informations classifi\u00e9es, ultra sensibles, au ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le tr\u00e8s redoutable et fort rus\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, concernant des op\u00e9rations pr\u00e9par\u00e9es par l'Etat islamique.\u00a0 Bien s\u00fbr, Donald Trump n'est pas un espion \u00e0 la solde de Vladimir Poutine. Mais c'est un incorrigible bavard. Trump est une\u00a0 pipelette. A Washington, les responsables am\u00e9ricains sont d'ailleurs de plus en plus nombreux \u00e0 s'inqui\u00e9ter du risque de fuites d'informations via leur Pr\u00e9sident.\r\nEt si Donald Trump devenait un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis d'Am\u00e9rique ? Dans cette hypoth\u00e8se, les garde-fous mis en place par les P\u00e8res Fondateurs de la Constitution sont vitaux pour la sant\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine. Figure de proue du lib\u00e9ralisme en philosophie politique, Tocqueville s'interrogeait d\u00e9j\u00e0 au XIX\u00e8me si\u00e8cle dans son\u00a0 livre culte \"De la D\u00e9mocratie en Am\u00e9rique\" : comment le peuple peut-il se prot\u00e9ger de lui-m\u00eame ? Par la Constitution, rien que par la Constitution. Aujourd'hui, Tocqueville r\u00e9pondrait : en s'affranchissant du populisme qui d\u00e9nature la d\u00e9mocratie ; pour tout dire en se d\u00e9barrassant de Donald Trump, r\u00e9solument, et surtout en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\nJacques Allaman))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8609808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jacques Allaman - Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump?", "Signature de Jacques Allaman - Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump? / JDM_2017-05-17T06:49:00_signature", "Signature de Jacques Allaman - Et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump? / JDM_2017-05-17T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y a du Tartarin chez Donald Trump: vaniteux, fier-\u00e0-bras, faraud, le pr\u00e9sident des Etats-Unis parle \u00e0 tort et \u00e0 travers. Jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d\u2019\u00eatre profond\u00e9ment immature. Depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche, Trump a fait de l\u2019amateurisme sa ligne politique.", "Il y a du Tartarin chez Donald Trump: vaniteux, fier-\u00e0-bras, faraud, le pr\u00e9sident des Etats-Unis parle \u00e0 tort et \u00e0 travers. Jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d\u2019\u00eatre profond\u00e9ment immature. Depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche, Trump a fait de l\u2019amateurisme sa ligne politique.", "Il y a du Tartarin chez Donald Trump: vaniteux, fier-\u00e0-bras, faraud, le pr\u00e9sident des Etats-Unis parle \u00e0 tort et \u00e0 travers. Jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d\u2019\u00eatre profond\u00e9ment immature. Depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche, Trump a fait de l\u2019amateurisme sa ligne politique."], "variantIds": ["ece-8609826", "ece-8609808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T04:21:21Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe commentaire de Jacques Allamand 6 heures 52 et si Tocqueville nous d\u00e9barrassait de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nIl y a du Tartarin chez Donald Trump vaniteux fiers-\u00e0-bras faraud le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, parle \u00e0 tort et \u00e0 travers, jour apr\u00e8s jour, il nous donne la p\u00e9nible impression d'\u00eatre profond\u00e9ment immature depuis son accession \u00e0 la Maison Blanche Trump a fait de l'amateurisme sa ligne politique entre autres b\u00e9vues le pr\u00e9sident aurait d\u00e9voil\u00e9 des informations classifi\u00e9es ultra sensibles au ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le tr\u00e8s redoutable et fort rus\u00e9, Sergue\u00ef Lavrov concernant des op\u00e9rations pr\u00e9par\u00e9es par l'\u00c9tat islamique, bien s\u00fbr, Donald Trump n'est pas un espion \u00e0 la solde de Vladimir Poutine, mais c'est un incorrigible bavard Trump est une pipelette \u00e0 Washington, les responsables am\u00e9ricains sont d'ailleurs de plus en plus nombreuses \u00e0 s'inqui\u00e9ter du risque de fuites d'informations via leur Pr\u00e9sident et si Donald Trump devenait un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, dans cette hypoth\u00e8se, les garde- fous mis en place par les p\u00e8res fondateurs de la Constitution sont vitaux pour la sant\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, figure de proue du lib\u00e9ralisme en philosophie politique Tocqueville s'interrogeait d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle dans son livre culte de la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique, comment le peuple peut -il se prot\u00e9ger de lui- m\u00eame par la Constitution, rien que par la Constitution aujourd'hui Tocqueville r\u00e9pondrait en s'affranchissant du populisme qui d\u00e9nature la d\u00e9mocratie, pour tout dire en se d\u00e9barrassant de Donald Trump r\u00e9solument en et surtout en toute l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [86%] :\r\nLe commentaire de Jacques Allamand retrouvez comme tous les autres commentaires sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-816C2843-D7BF-4DA2-A904-BA2E1FB51900", "internalArchiveId": "816C2843-D7BF-4DA2-A904-BA2E1FB51900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle en Iran: quels enjeux?", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le 19 mai 2017, les Iraniens choisissent leur nouveau Pr\u00e9sident parmi les 6 candidats en lice. R\u00e9formateurs contre conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s contre jusqu'au boutistes, les lignes de fractures ne sont pas nouvelles, mais elles s'inscrivent dans un contexte g\u00e9opolitique diff\u00e9rent. Pour le syst\u00e8me politique iranien, il s'agit d'abord de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du processus \u00e9lectoral et des institutions, fragilis\u00e9e par la contestation populaire. Entre les  candidats qui rejettent ainsi la fusion du politique et du religieux, ceux qui proposent une voie nouvelle, voire une sortie de la R\u00e9volution islamique, et ceux qui entendent verrouiller le syst\u00e8me, quel sera le choix du peuple iranien? D\u00e9cryptage en direct avec Mohamad-Reza Djalili, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur de plusieurs ouvrages. A lire: \"L'Iran en 100 questions\", Mohammad Reza Jalili et Thierry Kellner (Ed. Tallandier, 2017).", "durationSec": 2259, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590512", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle en Iran: quels enjeux?", "Pr\u00e9sidentielle en Iran: quels enjeux? / VSS_2017-05-17T09:11:28_versus-penser", "Pr\u00e9sidentielle en Iran: quels enjeux? / VSS_2017-05-17T09:11:28_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Le 19 mai 2017, les Iraniens choisissent leur nouveau Pr\u00e9sident parmi les 6 candidats en lice. R\u00e9formateurs contre conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s contre jusqu'au boutistes, les lignes de fractures ne sont pas nouvelles, mais elles s'inscrivent dans un contexte g\u00e9opolitique diff\u00e9rent. Pour le syst\u00e8me politique iranien, il s'agit d'abord de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du processus \u00e9lectoral et des institutions, fragilis\u00e9e par la contestation populaire. Entre les  candidats qui rejettent ainsi la fusion du politique et du religieux, ceux qui proposent une voie nouvelle, voire une sortie de la R\u00e9volution islamique, et ceux qui entendent verrouiller le syst\u00e8me, quel sera le choix du peuple iranien?\nD\u00e9cryptage en direct avec Mohamad-Reza Djalili, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur de plusieurs ouvrages.\nA lire: \"L'Iran en 100 questions\", Mohammad Reza Jalili et Thierry Kellner, \u00e9ditions Tallandier. \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 19 mai 2017, les Iraniens choisissent leur nouveau Pr\u00e9sident parmi les 6 candidats en lice. R\u00e9formateurs contre conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s contre jusqu'au boutistes, les lignes de fractures ne sont pas nouvelles, mais elles s'inscrivent dans un contexte g\u00e9opolitique diff\u00e9rent. Pour le syst\u00e8me politique iranien, il s'agit d'abord de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du processus \u00e9lectoral et des institutions, fragilis\u00e9e par la contestation populaire. Entre les  candidats qui rejettent ainsi la fusion du politique et du religieux, ceux qui proposent une voie nouvelle, voire une sortie de la R\u00e9volution islamique, et ceux qui entendent verrouiller le syst\u00e8me, quel sera le choix du peuple iranien?\nD\u00e9cryptage en direct avec Mohamad-Reza Djalili, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur de plusieurs ouvrages.\nA lire: \"L'Iran en 100 questions\", Mohammad Reza Jalili et Thierry Kellner, \u00e9ditions Tallandier. \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Le 19 mai 2017, les Iraniens choisissent leur nouveau Pr\u00e9sident parmi les 6 candidats en lice. R\u00e9formateurs contre conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s contre jusqu'au boutistes, les lignes de fractures ne sont pas nouvelles, mais elles s'inscrivent dans un contexte g\u00e9opolitique diff\u00e9rent. Pour le syst\u00e8me politique iranien, il s'agit d'abord de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du processus \u00e9lectoral et des institutions, fragilis\u00e9e par la contestation populaire. Entre les  candidats qui rejettent ainsi la fusion du politique et du religieux, ceux qui proposent une voie nouvelle, voire une sortie de la R\u00e9volution islamique, et ceux qui entendent verrouiller le syst\u00e8me, quel sera le choix du peuple iranien?\nD\u00e9cryptage en direct avec Mohamad-Reza Djalili, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur de plusieurs ouvrages.\nA lire: \"L'Iran en 100 questions\", Mohammad Reza Jalili et Thierry Kellner, \u00e9ditions Tallandier. \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8590516", "ece-8590512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-01T07:30:49Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVersion. \r\nBonjour. \r\nAlors quelques auditeurs se sont un peu plein, j'ai re\u00e7u quelques mails comme \u00e7a que nous ayons que nous les ayons bassiner c'\u00e9tait le terme exact, avec les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises, c'est vrai qu'on a fait pas mal, mais bon voil\u00e0, ce sont nos voisins et c'est au tour des Iraniens d'\u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident ne peut pas dire qu'on se pr\u00e9cipite, autant sur ces \u00e9lections iraniennes que sur les \u00e9lections fran\u00e7aises des \u00e9lections qui se d\u00e9rouleront ce vendredi, on est donc dans la toute derni\u00e8re ligne droite d'une campagne qui, vue d'ici, para\u00eet bien lointaine Nicole Duparc bonjour, bonjour, bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates au Studio de Gen\u00e8ve aux c\u00f4t\u00e9s d'un sp\u00e9cialiste de l'Iran, le professeur Mohammad Reza Djalili que nous avions re\u00e7u en octobre dernier dans Versus, \u00e0 l'occasion de la publication de l'Iran en 100 questions oui moi mais vrai visage Djalili bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nAlors on va pas sortir notre boule de cristal mais on va tenter avec vous, bien s\u00fbr, de d\u00e9crypter les principaux enjeux de cette pr\u00e9sidentielle qui va bien s\u00fbr d\u00e9terminer l'avenir \u00e0 court terme, \u00e0 moyen terme du pays et celui de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne qui est quand m\u00eame le souligner toujours compos\u00e9 \u00e0 55 pourcent de de jeunes \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans, c'est donc un facteur tr\u00e8s, tr\u00e8s important, alors en lice, 4 candidats, divis\u00e9s en 2 camps : d'un c\u00f4t\u00e9, le camp des r\u00e9formateurs qui est incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident sortant, Hassan Rohani et puis de l'autre, le camp des conservateurs incarn\u00e9s par Brahim Ra\u00efssi, un ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral donc Mohamed Reza Djalili un paysage politique fortement bipolaire est -ce qu'il existe aussi des voies peut-\u00eatre plus marginal qui se sont exprim\u00e9s durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nOui, mais en dehors des d\u00e9bats officiels \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a eu des d\u00e9bats dans la presse \u00e9crite, etc, qu'est -ce qui qui est plus vari\u00e9e que la t\u00e9l\u00e9vision qui est g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat uniquement, il n'y a pas de radio priv\u00e9e ni dit t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es en Iran, oui, dans la presse il y a eu de dur, commentaire sur les possibilit\u00e9s d'\u00e9largir le personnalit\u00e9 etc, n\u00e9anmoins il y a eu quand m\u00eame si ceux qui ont \u00e9t\u00e9 choisis parmi les tr\u00e8s nombreux quand candidats et vous savez, il y a eu 1636 candidatures et s'ils ont \u00e9t\u00e9 choisis donc 2 importants ont quitt\u00e9 le d\u00e9bat et leur reste plus que 4 et de 2, 2 autres qui sont importants et qui reste 7 comme vous l'avez dit monsieur ni et son adversaire conservateur ici alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nLes Iraniens vont donc se rentre aux urnes vendredi pour voter qu'est -ce qu'on attende la mobilisation, en fait, c'est un enjeu tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [89%] :\r\nAh je crois pour la r\u00e9publique islamique l'enjeu 1er c'est la mobilisation, vous savez, la raison est simple, c'est une th\u00e9ocratie mais c'est aussi un \u00e9tat r\u00e9volutionnaire, son aspect r\u00e9volutionnaire le mardi je \u00e0 recourir \u00e0 la population \u00e0 la participation populaire etc donc l'enjeu 1er c'est la participation, en g\u00e9n\u00e9ral, ils parviennent \u00e0 nous mobiliser des gens parce que ils introduisent un enjeu dans l'\u00e9lection, c'est-\u00e0-dire un mois avant les \u00e9lections, c'est vraiment pas c'\u00e9tait gagn\u00e9 par avance pas alors et puis tout d'un coup, il y a ce monsieur ici qui vient qui veut un autre discours, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une mobilisation pour se tenir le camp adverse et meilleur une mobilisation du camp de la paix du pr\u00e9sident n'en place monsieur Ronnie, donc c'est l\u00e0 que \u00e7a se cr\u00e9e une sorte de dangereux de Digne dans le syst\u00e8me, parce que, fondamentalement, les 2 candidats sont de de du CRA islamique, donc ils ne peuvent pas venir d'autres horizons, la R\u00e9publique islamique ne l'autorise que les islamistes qui adh\u00e8re au syst\u00e8me de participer, et donc ce n'est pas ouvert aux la\u00efcs au aux gens qui qui qui sont, qui ne sont pas li\u00e9s au clerg\u00e9 etc de, de, de participer, donc c'est c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [89%] :\r\nEt pourtant, on l'a dit au d\u00e9part, donc 1600 plus de 1600 candidats qui s'\u00e9taient inscrits cette pr\u00e9sidentielle dont plus d'une centaine de femmes donc comment l'interpr\u00e9ter, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile qui vient un peu toqu\u00e9 \u00e0 la porte, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [88%] :\r\nCe qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, au fond, cette p\u00e9riode de elle Hector, elle, c'est le seul moment tous les 4 ans o\u00f9 il y a vraiment une certaine lib\u00e9ralisation dans les discours dans les participations dans l'apparition en public les th\u00e8mes qui ont qui, sans jamais \u00e9voquer etc, et un des aspect particulier de cette \u00e9lection, c'est que c'est ouvert \u00e0 tout le monde, c'est-\u00e0-dire si vous avez 30 ans et que vous \u00eates de nationalit\u00e9 iranienne, vous allez vous inscrire et chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le nombre des participants augmente, bon les gens savent bien que c'est ce ils vont \u00eatre choisis viennent l\u00e0- bas pour se montrer pour avoir leur nom de dans les journaux pour peut-\u00eatre leur photo, leur images dans le reportage t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, etc, pour faire coucou \u00e0 moment o\u00f9 une amie, mais disons que sur 1600 il y a quand m\u00eame quelques dizaines qui sont des candidats plus ou moins s\u00e9rieux, alors il y a un conseil qui s'appelle le Conseil des gardiens qui s'occupe du filtrage des des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc des candidatures valid\u00e9es par ce fameux Conseil des Gardiens de la r\u00e9volution qui est contr\u00f4l\u00e9e par les conservateurs, est ce que le pr\u00e9sident sortant Rohani, qui est donc un qui est donc l'opposant de et Brahim dans cette \u00e9lection, a tent\u00e9 ou peut faire quelque chose pour changer cette r\u00e8gle du jeu \u00e9lectoral qui, \u00e9videmment, qui a des cons\u00e9quences sur le panel des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [89%] :\r\nD'un non, il ne peut pas franchement c'\u00e9tait changement sont de changements constitutionnels et ce n'est pas le pr\u00e9sident Rohani, qui n'est pas vraiment le chef de l'\u00c9tat qui est -ce qui est le num\u00e9ro du r\u00e9gime qui plus peut entreprendre de de des changements, cela d\u00e9pend de l'\u00e9volution de la situation future si des modifications peuvent \u00eatre faits, mais pour le moment \u00e0 tout le monde doit adh\u00e9rer \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce syst\u00e8me, sinon au est exclu pour un candidat de, de, de, de participer \u00e0 ce ces \u00e9lections cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nAlors enfin, vous dites le pr\u00e9sident c'est pas vraiment le chef de l'\u00c9tat, alors question : \u00e0 quoi sert un pr\u00e9sident en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [89%] :\r\nUn pr\u00e9sident et surtout un pr\u00e9sident \u00e9lu, c'est important pour, je vous disais tout \u00e0 l'heure qu'il est l\u00e0 l'aspect populaire donc si et il est \u00e9lu, \u00e7a, c'est une sorte de l\u00e9gitimit\u00e9 accord\u00e9e tous les 4 ans au r\u00e9gime, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e9gime peut se targuer que les gens participent aux \u00e9lections donc nous soutiennent, donc \u00e7a, \u00e7a c'est un facteur important, mais le pr\u00e9sident \u00e9lu a d'autres utilit\u00e9s : d'abord, c'est, c'est une sorte de pare-brise face au au qui prot\u00e8ge le guide si les choses souvent mal, il peut dire \u00e9coutez moi je nomme pas le pr\u00e9sident, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et c'est sa faute, qu'elle les choses vont mal, donc il peut se cacher derri\u00e8re le pr\u00e9sident, \u00e7a donne aussi l'impression aux gens qu'il y a une possibilit\u00e9 de l'alternance au pouvoir par voie des urnes ce qui me semble impossible, mais l'impression et puis ce qui est extr\u00eamement important, c'est que le r\u00e9gime est au courant des divisions qui a exist\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me lui- m\u00eame, et il essaye d'inclure ces divisions entre les tendances \u00e9taient id\u00e9ologique et des temp\u00e9raments diff\u00e9rents dans le syst\u00e8me et et \u00e7a \u00e0 travers L \u00e9lection parce que ce que le r\u00e9gime craint c'est que une opposition se construit \u00e0 l'ext\u00e9rieur du syst\u00e8me, et alors l\u00e0, il devient incontr\u00f4lable et devient mena\u00e7ant pour la l'avenir du r\u00e9gime, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, ce n'\u00e9tait, n'est pas le cas, le r\u00e9gime a bien contr\u00f4l\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est \u00e9volution possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [83%] :\r\nAlors, face au pr\u00e9sident sortant et Brahim Ra\u00efssi, principal opposant donc qui est et Brahim r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [86%] :\r\nEh bien c'est une tr\u00e8s bonne question parce que je pense que il y a 2 ans ne si vous posez cette question \u00e0 l'Iranien moyen il savait absolument pas qui est Monsieur r\u00e9ussi parce que c'\u00e9tait un obscur procureur mais que tout le monde, tout le monde, tous ceux qui sont dans le syst\u00e8me judiciaire \u00e9videmment connaissez \u00e9tait \u00e0 la fois au procureur pour les tribunaux islamiques mais aussi ce qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant tout on ne sait plus tr\u00e8s peu aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, c'est qu'il y a des tribunaux pour clerg\u00e9 il \u00e9tait procureur de la parce que les clerg\u00e9s dissident qui n'accepte pas le syst\u00e8me peuvent avoir \u00e0 faire avec avec la justice, mais ce qui est encore ne l'\u00e9tait pas connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est aussi sont pass\u00e9 dans l'exc\u00e8s des exceptions massives qui ont eu lieu de dans les derniers mois du r\u00e8gne de de de Khomeiny et maintenant tout \u00e7a commence \u00e0 se savoir, il a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9 il y a un an \u00e0 Machhad 2\u00e8me but d'Iran comme du recteur comme responsable plut\u00f4t de la fondation Assistance autre ce qui est la fondation autour de la tombe du 8\u00e8me, imam chiite de seul imam ent\u00e9rinera \u00e9ni\u00e8me c'est la fondation de la plus riche de l'Iran et la au moins 200 ans d'anciennet\u00e9 et et probablement de la Fondation musulmane la plus riche au monde, donc, et dispose aussi maintenant des moyens financiers \u00e9normes puisque cette cette fondation plusieurs milliards de de la de de revenu par les industries et l'agriculture, qui, lui, mis les b\u00e2timents qui a en Iran \u00e0 l'ext\u00e9rieur des grandes jusqu'\u00e0, jusqu'aux \u00c9tats-Unis, donc vous imaginez c'est une fondation absolument extr\u00eamement important cette et le bruit court en Iran que probablement le dites pense que ici soit un bon candidat pour sa succession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [91%] :\r\nAlors dur il y a eu 3 d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s entre les 6 candidats au d\u00e9part qui sont maintenant plus que 4 et ce fameux et Ibrahim Ra\u00efssi a semble -t-il pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire profil bas, hein, contrairement au maire de T\u00e9h\u00e9ran qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s agressif pour d\u00e9noncer la mauvaise gestion du gouvernement lui a semble -t-il \u00e9viter un peu toute critique trop brutale, quel est son calme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [87%] :\r\nNe sont calcul\u00e9s au d\u00e9but, au d\u00e9but, c'\u00e9tait de de se montrer un homme pos\u00e9 et qui ne veut pas rentrer dans le d\u00e9bat quotidien etc, un peu, prendre de la hauteur, etc, \u00e7a c'\u00e9tait mais les choses ont vite d\u00e9raper les choses ont vite d\u00e9rap\u00e9 parce que les critiques \u00e9taient tr\u00e8s fortes contre Laurent ni par rapport au au \u00e0 l'enjeu principal de, de, de, de ce c'\u00e9tait la situation \u00e9conomique du pays et et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 travers ces 3 d\u00e9bats, les choses sont devenues vraiment tr\u00e8s grave et et aussi en quelque sorte au moment o\u00f9 il critique augmenter de 2 fortement contre sa politique d\u00e9pass\u00e9, en fait, les lignes rouges de 2 syst\u00e8mes qu'il avait toujours respect\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en d\u00e9voilant des choses qui n'\u00e9taient pas \u00e9voqu\u00e9 par exemple un certain moment il y a, d'une phrase, \u00e0 peu pr\u00e8s, je cite de m\u00e9moire, alors que la population iranienne ne va pas voter pour des gens qui, pendant 38 ans, n'ont fait que mettre les gens en prison ou les pendre, \u00e7a, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s grave, c'\u00e9tait une allusion \u00e9videmment au pass\u00e9 de monsieur ici que donc de la saison sont sont devenus plus grave, le, le ton a chang\u00e9 et on se demande pourquoi d'ailleurs, il a fait \u00e7a est -ce qu'il a fait, parce qu'il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 pas pas la pression qu'on exerce sur lui aussi ou est -ce que c'\u00e9tait calcul\u00e9, Turquie assassin, calcule Alain parce que, au fond, il s'est plac\u00e9 sur un terrain qui lui a \u00e9t\u00e9 favorable dans sa premi\u00e8re \u00e9lection, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'anti- il y a l'homme qui est contre le stable Hirschmann antisyst\u00e8me syst\u00e8me canadienne quoi iranienne de on vous retrouve aussi dans d'autres pays Vert si vous regardez des \u00e9lections des 4 derniers pr\u00e9sidents \u00e0 un certain moment o\u00f9 se trouve dans dans ce cesser cette ce costume de d'anti- syst\u00e8me et et donc l\u00e0 il y a aussi une possibilit\u00e9 qui explique cette situation, pour le moment en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une, un d\u00e9bat qui a mobilis\u00e9 beaucoup de gens et ce \u00e7a pour \u00e7a, c'est, c'est tout, disons, c'est une r\u00e9ussite du r\u00e9gime parce que la mobilisation, c'est l'objectif, comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure 1er de toute \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Iran qui est en fait l'\u00e9lection la plus important il y a d'autres \u00e9lections parlementaires r\u00e9gionales et municipales d'ailleurs cette ann\u00e9e sont coupl\u00e9es avec l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pas parlementaire, les \u00e9lections r\u00e9gionales et municipales mais bien s\u00fbr, la seule \u00e9lection importante Aubry a vraiment une mobilisation importante au niveau national, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [90%] :\r\nAlors vous l'avez tr\u00e8s bien dit les critiques du camp conservateur, emmen\u00e9 par Ibrahim Ra\u00efssi se sont concentr\u00e9s sur le bilan \u00e9conomique du pr\u00e9sident sortant Rohani pourtant, Mohammed, la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e depuis la lev\u00e9e des sanctions internationales, le taux de croissance je crois et de plus de 7 pourcent pour pour l'ann\u00e9e 2016, 2017 donc, ce qui pourrait faire r\u00eaver beaucoup de pr\u00e9sidents en Europe alors qu'est -ce qui se passe, quel \u00e9taient fond d'attaques des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [88%] :\r\nC'est, c'est une tr\u00e8s bonne question, au fond, finalement rien a r\u00e9ussi sur 2 de domaines \u00e9conomiques, d'abord il y a plus relancer la production et l'exportation du Bertrand Les aujourd'hui le p\u00e9trole iranien est au m\u00eame niveau qu'avant les sanctions appliqu\u00e9es sur le secteur p\u00e9trolier \u00e0 partir de 2011, 2012 et donc aujourd'hui, on a retrouv\u00e9 le le le le m\u00eame rythme le le quantit\u00e9 de p\u00e9trole, ce qui est une r\u00e9ussite 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est comme ce que vous voulez, vous avez dit s'il y a, il y a, il y a fait, et vraiment l'inflation vous savez dans les derniers mois d'Ahmadinejad, l'inflation avait atteint 40 pourcent par par an, et maintenant c'est dans sous de de 10 pourcent c'est c'est ce qui est l'autre, \u00e7a c'est des vies disons la dimension macro\u00e9conomique qui, il y a dimension micro-, c'est-\u00e0-dire les gens n'ont pas vu leur plus la situation am\u00e9lior\u00e9e, bien s\u00fbr, le probl\u00e8me essentiel de l'am\u00e9lioration de la situation, c'est le ch\u00f4mage, c'est pas le secteur p\u00e9trolier qui va aider cela et le ch\u00f4mage au contraire augment\u00e9 officiellement, il est pass\u00e9 de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 12 et demi pour 100 et pour les jeunes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a atteint presque 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:13) [92%] :\r\nAlors est -ce que c'est pas le principal \u00e9chec justement de Rohani, pourquoi finalement il a pas appris davantage soin de cette \u00e9lectorat qui est majoritaire en nombre est -ce que \u00e7a va influencer le vote des jeunes justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:26) [87%] :\r\nJe dirais oui et non, il n'a pas pris parce que, au fond, pour lutter contre le ch\u00f4mage, il faut des investissements, les investissements devraient venir en grande partie de l'\u00e9tranger, les pays \u00e9trangers l\u00e9s\u00e9s par exemple les pays europ\u00e9ens sont tr\u00e8s favorables \u00e0 investir en Iran parce que c'est un march\u00e9 de 80 millions de personnes qui s'qui s'ouvrent, mais le probl\u00e8me c'est les sanctions am\u00e9ricaines qui leur font peur, qui font peur aux banques de grandes bandes, donc il y a pas eu de ces investissements ce miracle \u00e9conomique que alors il avait promis et \u00e7a donc la relance de v\u00e9ritables de l'\u00e9conomie interne c'est pas pas pas fait mais les jeunes restent quand m\u00eame un soutien de langue, ils comptent beaucoup sur leur participation, parce que ce serait tr\u00e8s difficile pour lui aussi, ne participa pas et les jeunes, je participe parce qu'au fond, il pr\u00e9f\u00e8re alors \u00e0 \u00e0 \u00e0 ra\u00efs parce que bon, il laisse -moi respirer dans leur vie quotidienne, sociale etc, il y a davantage respirer oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il a \u00e9norm\u00e9ment de pression par les r\u00e8gles islamo- politique du du r\u00e9gime, et lui il ne peut pas changer ses r\u00e8gles, mais il n'y laisser que qu'on les a applique de moyen de, de, de mani\u00e8re tr\u00e8s souple et donc \u00e7a, les gens l'appr\u00e9cient, et puis de toute fa\u00e7on, les jeunes ne voient pas leur avenir dans la vision conservatrice de l'adversaire principal de, de, de Monsieur et vont voter le journal compte aussi sur les femmes et aussi, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup de monde gr\u00e2ce avait beaucoup, \u00e7a fait quand m\u00eame la moiti\u00e9 des cas de de des \u00e9lectrices il y a 55 millions de personnes qui sont appel\u00e9s \u00e0 voter peut probablement il y aura pas de 35 40 millions mais les femmes comptent et puis il y a aussi le probl\u00e8me des minorit\u00e9s surtout minorit\u00e9s religieuse, c'est-\u00e0-dire la grande minorit\u00e9 religieuse de l'Iran, ce sont les sunnites, qui repr\u00e9sentent 10 pourcent de de la population qui sont kurdes, baloutches, etc, et qui, g\u00e9n\u00e9ralement, votent pour le candidat r\u00e9formateur mod\u00e9r\u00e9 ou centriste comme comme me Monsieur Rohani on ne vote pas en Iran, vous savez on ne vote pas, comme beaucoup dans le dos de nombreux pays, dont on ne veut pas, pour le meilleur des candidats en vain pour le moins mauvais qu'\u00e0 leurs yeux peu Rohani para\u00eet \u00eatre encore le moins mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [91%] :\r\nAlors un bilan \u00e9conomique, on l'a dit en 2000 Tintin la faute peut-\u00eatre aux grandes banques europ\u00e9ennes assez frileuse mais aussi peut-\u00eatre un climat \u00e9conomique par fortement teint\u00e9e m\u00eame par la corruption \u00e0 l'Iran est class\u00e9e je crois 100 31\u00e8me sur 176 dans le classement de Transparency une Ntamack chemin des pays les plus corrompus du monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de campagne aussi, puisque les conservateurs accusent le pr\u00e9sident sortant d'avoir \u00e9touff\u00e9 aussi des enqu\u00eates pour corruption qui visait ses proches, \u00e7a c'est un argument qui risque de peser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [88%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s certainement la corruption vraiment un 2 mots essentiels du du syst\u00e8me tout le syst\u00e8me est gangr\u00e9n\u00e9e peut pas la corruption si vous aviez \u00e9cout\u00e9 comme j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 pour raisons professionnelles de de suivre ces d\u00e9bats, je dirais que 70 70 \u00e0 80 pourcent des des questions qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es d\u00e9li\u00e9s du Didier directement et indirectement aux questions relatives \u00e0 \u00e0 la corruption, donc c'est c'est un probl\u00e8me, il y a aussi un autre probl\u00e8me qui a emp\u00each\u00e9 la relance de l'\u00e9conomie qui emp\u00eache ces les r\u00e9formes internes, il faudrait r\u00e9former le syst\u00e8me bancaire, il faut refermer le syst\u00e8me reforme reformuler le syst\u00e8me administratif tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les investisseurs dans l'\u00e9conomie iranienne, c'est presque aussi compliqu\u00e9 qu'en France, donc vous voyez, tout \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait revenir a pass\u00e9 son temps \u00e0 juste titre, peut-\u00eatre parce que c'\u00e9tait vraiment la question \u00e0 100000 francs si vous voulez, c'\u00e9tait la question de l'arr\u00eat r\u00e9solution de de de la de la crise nucl\u00e9aire \u00e7a y est parvenu et aujourd'hui, encore aujourd'hui, m\u00eame les candidats oppos\u00e9s \u00e0 lui et ne ne ne ne veut pas, ne conteste pas assez de r\u00e9ussite parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que si ce ce ce accord dispara\u00eet, les risques sont \u00e9normes pour l'avenir et de l'\u00e9conomie iranienne est peut-\u00eatre aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:28) [89%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident sortant, Juan a promis de avait promis de r\u00e9duire le r\u00f4le des groupes para- \u00e9tatiques hein fondations religieuses femmes le corps des Gardiens de la r\u00e9volution tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi dans l'\u00e9conomie du pays, \u00e0 priori, il a pas tenu ses promesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [87%] :\r\nC'est des mais si la tenir, difficile \u00e0 tenir, parce que ce ce ce ces, ces, ces secteurs entendent m\u00eame moment le pouvoir il y a d'abord le clerg\u00e9 toute l'id\u00e9e de diriger les fondations, le clerg\u00e9 avec apr\u00e8s 38 ans de R\u00e9publique islamique est devenu une sorte d'aristocratie et politico- financiers de de dans le syst\u00e8me iranien et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les gardiens de la r\u00e9volution, qui sont en fait des bras arm\u00e9 du clerg\u00e9, si vous voulez, donc au pouvoir et donc il est tr\u00e8s difficile de lutter contre contre il voudrait privatiser \u00e7a c'\u00e9tait un des objectifs, il y a vraiment cr\u00e9\u00e9 beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 avancer sur ce terrain -l\u00e0, je suis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que Mohamed Reza Djalili, on va s'offrir un pose comme \u00e7a musical du c\u00f4t\u00e9 de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:48) [89%] :\r\nMichel oui du c\u00f4t\u00e9 de l'Iran et j'ai m\u00eame choisi d'aller un tout petit peu plus loin, d'aller dans le Kurdistan iranien, ce sera peut-\u00eatre l'occasion de vous demander, Mohammad Reza Djalili, quelle est la place des Kurdes dans cette campagne pr\u00e9sidentielle, quel est leur poids mais on les \u00e9coute abord c'est Makam traditionnel des. \r\nVoil\u00e0 l'expression cure d'iranien expression kurde iranien d'ailleurs en musique macadam donc traditionnel des d\u00e8s hier samedi et je je vous posais la question, juste avant que nous entendions Ali Akbar Mohammadi qui chanter et jouer du tambour de savoir quel \u00e9tait le poids, l'influence de ces, de ces Kurdes dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [87%] :\r\nEh oui, et les Iraniens d\u00e9tenus kurdes d'ailleurs comme les Iraniens d'ethnie baloutche ou turkm\u00e8nes, qui sont en m\u00eame temps aussi majoritairement sunnite ont souvent vot\u00e9 toujours m\u00eame vot\u00e9 je dirais pour les commandites das les plus mod\u00e9r\u00e9s et si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de monsieur Jouany en 2013, tr\u00e8s majoritairement dans ces r\u00e9gions du du pays, on a vot\u00e9 pour lui et il est probable que doit \u00e9lection actuelle aussi ils vont choisir cette voie parce que ils esp\u00e8rent que mieux trouver n'entend avec un pouvoir plus mod\u00e9r\u00e9e que un pouvoir conservatrice dure qui peut \u00e9videmment arriver aussi, \u00e7a \u00e7a c'est \u00e9videmment \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que s'il n'y a pas le choix, il y s'abstiendront de voter et donc c'est \u00e7a le leur possible leur dimension, les Iraniens d\u00e9tenus kurdes sur Justin une dimension assez importante, c'est tr\u00e8s difficile de donner des chiffres, il n'y a pas des statistiques ethniques en Iran comme en France, ailleurs, mais bon, je dirais que c'est aux environs de 4 \u00e0 5 millions de de de Kurdes bon sans coup tenir compte aussi des inter- mariages, d\u00e9sol\u00e9 mais c'est important, mais ce n'est pas aussi important que la question kurde en Turquie, o\u00f9 l'on voit beaucoup plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:04) [93%] :\r\nOui, justement, est -ce que c'est pas une mani\u00e8re pour Rohani, comme il l'a fait d'ailleurs de se poser en sauveur des Kurdes par rapport \u00e0 la politique anti- kurde de, de, de, de, de la Turquie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [86%] :\r\nIl y a un peu de cela il y a aussi \u00e0 un autre facteur de qui, au-del\u00e0 de Monsieur Lang fait une politique de la R\u00e9publique islamique, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est d'avoir aussi des tr\u00e8s bonnes relations avec la r\u00e9gion kurde d'Irak, qui, qui a un pouvoir autonome au jeu aujourd'hui avec ce pouvoir dire a de maintien de, de, de bonnes relations, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de la diplomatie r\u00e9gionale bon les rentes essaie de, de, de, d'avoir de bons contacts avec les Kurdes, mais il y a aussi, bon il voit aussi dans les coeurs dimension islamique, bien s\u00fbr, vous \u00eates une r\u00e9publique islamique, ils tiennent compte de de de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, et puis et et on a un peu lib\u00e9ralis\u00e9 sur le plan culturel, enseignement du coeur, l'enseignement de la litt\u00e9rature que dans les universit\u00e9s qui sont \u00e0 sa nana jaune caetera de dans les villes majoritairement kurdophone de de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:22) [85%] :\r\nMohamed de Reza Djalili donc cette pr\u00e9sidentielle, on l'a bien compris, il s'inscrit dans un contexte aussi g\u00e9opolitique compl\u00e8tement chamboul\u00e9 un guerre en Syrie pr\u00e9sidence impr\u00e9visible vraiment de Trump rivalit\u00e9 croissante avec l'Arabie Saoudite, c'est un contexte g\u00e9opolitique qui int\u00e9resse \u00e9lectorat iranien ou c'est d'abord des pr\u00e9occupations int\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:44) [87%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est ce qui est \u00e9videmment toutes les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles dans tous les pays du monde, d'abord c'est c'est les probl\u00e8mes int\u00e9rieurs qui qui sont \u00e9videmment en 1er lieu de Paul, l'int\u00e9r\u00eat de, de, de, des \u00e9lecteurs etc c'est leur quotidien en fait qui les int\u00e9resse, mais ils ne peuvent pas fermer les yeux sur les r\u00e9alit\u00e9s qui qui les entourent, alors l'Iran est engag\u00e9e dans le conflit de la r\u00e9gion Iran est engag\u00e9 en Irak, en Syrie et le Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:18) [89%] :\r\nD'une certaine fa\u00e7on au Liban aussi avec son soutien aux Russes, voil\u00e0 donc cette trop politique r\u00e9gionale de de l'Iran est un sujet d'int\u00e9r\u00eat et il y a m\u00eame des voix pour la premi\u00e8re fois, ces derniers temps qu'on voit s'\u00e9lever parmi les r\u00e9formateurs les plus durs, qui critiquent l'intervention iranienne \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qui ont des, des, des probl\u00e8mes, la justice parce que surtout le les interventions iraniennes en Syrie, qui sont au fond qui co\u00fbte cher \u00e0 l'Iran, et dont le r\u00e9sultat les ne ne ne n'est pas \u00e9vident aux yeux de la population, j'ai vu des critiques, par exemple sur le probl\u00e8me de l'acier en disant que bon depuis l'intervention russe au fond les Iraniens avec cet investissement de plusieurs dizaines d'ann\u00e9es en Syrie, il faut la faire des Russes parce que \u00e7a devient un des objets, des n\u00e9gociations entre Russes et Am\u00e9ricains \u00e0 un certain moment quoi si on cherche une solution \u00e0 la question syrienne et donc tous ces investissements et de l'Iran au point de vue mat\u00e9riel et aussi au point de vue humain, on a tous les chiffres qu'on avance officiellement sur le nombre de gardiens de r\u00e9volution ou 2 militaires iraniens qui sont morts en Syrie et en Irak, \u00e7a atteint les 2000 personnes, ce qui, \u00e9videmment, il y a un co\u00fbt, main \u00e0 \u00e0 1 pourcent donc donc j'ai s'pr\u00e9occup\u00e9s, la pr\u00e9occupation actuelle, c'est bien s\u00fbr l'Arabie Saoudite, o\u00f9 tous les probl\u00e8mes r\u00e9gionaux de l'Iran, c'est aussi dans le cadre de ce qu'on peut appeler une guerre froide qui existe entre Ryad et T\u00e9h\u00e9ran cette risque de s'envenimer les dirigeants saoudiens, surtout les jeunes dirigeants sont tr\u00e8s en anti- Rania et pousse \u00e0 la confrontation, et ils sont aussi encourag\u00e9s par l'entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou d'ailleurs, le jour de l'\u00e9lection, comme vous savez Monsieur 30, vous fait son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 il va, il va en Arabie Saoudite, exact, donc \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e9videmment, si la politique d'de monsieur 30 les incertitudes de ce politique inqui\u00e8te la soci\u00e9t\u00e9 iranienne parce que si les et iranien \u00e0 respecter l'accord nucl\u00e9aire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'est pas dit que les Am\u00e9ricains vont accepter cette respect de l'accord nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:01) [87%] :\r\nCette robe est -ce que moyen de, de, de casser, de mani\u00e8re quasi unilat\u00e9rale, cet accord sur le qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:10) [85%] :\r\nJe pense pas qu'il a, qu'il est mort, les moyens de de directement de ce de ce Fauchant-Toussaint prendra l'accord parce que c'est une fa\u00e7on de peser sur ces \u00e9lections, oui, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cole, disant que l'on garde l'accord mais il faut voir d'autres sanctions pour d'autres pr\u00e9textes des droits de l'homme, le missile iranien le soutien ou Hezbollah etc pour faire pression sur je suis sur l'Iran et donc rendra finalement caduque, d'une certaine mani\u00e8re, les retomb\u00e9es de de cet accord, les possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement des retomb\u00e9es ce sur quoi compte, monsieur Laurent ni s'il est \u00e9lu pour un 2\u00e8me mandat donc l\u00e0 il y a des moyens de pression qui existent au sein de l'administration actuelle aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a \u00e7a p\u00e8se sur l'avenir de l'Iran directement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:03) [92%] :\r\nIl y a eu des d\u00e9clarations du guide supr\u00eame Khamenei, qui a dit que le pr\u00e9sident sortant n'avait pas du tout \u00e9cart\u00e9 des perspectives de guerre, contrairement \u00e0 ce qu'il affirme : c'est une mani\u00e8re de pr\u00e9parer l'opinion \u00e0 nouvelle isolement de l'Iran face \u00e0 l'Am\u00e9rique de train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:19) [87%] :\r\nC'est une mani\u00e8re finalement pour le guide de soutenir le candidat conservateur, il y avait plusieurs remarques d'ailleurs sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en cours globalement en simplifiant les choses, on peut dire qu'il soutient personnellement monsieur ici ce qui \u00e9tait \u00e9videmment d\u00e9savantage de de de Ronnie, peut-\u00eatre que tout cela derri\u00e8re tout cela il y a des calculs aussi je n'en sais rien, mais il semble que critiquer Burroni, c'est devenu un sport, un sport national, sport national du livre et de son entourage, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange parce que nous en il n'aurait jamais plus discuter la question sur la la question de de la crise nucl\u00e9aire sans l'aval du riz et et et le guide a accept\u00e9 il y a eu le r\u00e9sultat de de de cette s\u00e9lections mais il avait quand m\u00eame l'habitude que d'accepter les choses et apr\u00e8s commencer \u00e0 dire ah oui, mais c'\u00e9tait pas \u00e7a se \u00e7a c'est pas aller dans le sens o\u00f9 je pense, etc, etc, d'des possibilit\u00e9s d'apparition toutes toujours dans le syst\u00e8me de la R\u00e9publique islamique qui est un peu bic\u00e9phale entre le pr\u00e9sident et le guide, \u00e7a finit toujours pas mal toujours alors apr\u00e8s le 2\u00e8me mandat apr\u00e8s les mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:42) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre derni\u00e8re question Mohamed Reza Djalili il y a de nombreux Iraniens qui vivent en Suisse, qui vivent en France, aux \u00c9tats-Unis cette diaspora iranienne, elle va forc\u00e9ment vot\u00e9 comme un seul homme pour Rohani pour les r\u00e9formateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:58) [88%] :\r\nJustement, je ne suis pas s\u00fbr que oui iranienne participe vraiment beaucoup, en tout cas en Europe peut peut-\u00eatre au Canada o\u00f9 ils sont tr\u00e8s nombreux au centre, ils organisaient ou aux \u00c9tats-Unis, mais au Canada, on peut pas participer parce que plus de relations diplomatiques, donc \u00e7a sera mais si vraiment ils participent, ils vont \u00e9videmment voter massivement pour monsieur r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:24) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 par ce Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, Mohamed Reza Djalili et puis je rappelle que vous avez \u00e9crit l'Iran 100 questions aux \u00e9ditions Tallandier et vous venez de publier \u00e9galement avec Thierry Kellner, histoire de Iran contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:41) [90%] :\r\nOui, merci, merci \u00e0 vous, vous vous irez votez -vous non, voil\u00e0 qui est dit, on ose vous demander pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:52) [90%] :\r\nParce que je ne veux pas participer \u00e0 un jeu dont je ne dans un pays dans lequel vous ne vivez plus, je ne vis et et en plus de dans la mesure o\u00f9 je crois que c'est quand m\u00eame un jeu trop contr\u00f4l\u00e9, ce sont pas des \u00e9lections qu'on a qu'on peut appeler libre et \u00e9quitable, c'est des \u00e9lections qui sont conduits et par des franges non \u00e9lu du syst\u00e8me et vous avez un pronostic ben \u00e9coutez veut garder de l', l', c'est non, je pense que il y a Monsieur Loria encore des chances mais \u00e7a sera difficile, \u00e7a sera difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:31) [92%] :\r\nMerci Mohamed Reza Djalili, passez une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci et puis Nicole Duparc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, il y a tr\u00e8s bien toi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djalili, Mohammad-Reza", "role": "professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479675", "internalArchiveId": "AA1512479589", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : L'art c'est quoi ?", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8629506", "imageURL": "http://www.rts.ch/8629505.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "L'art c'est quoi ?", "L'art c'est quoi ?"], "alternativeSummary": ["L'art c'est quoi ?", "Certains fuient l'Italie, d'autres viennent \u00e0 Lugano pour toucher une client\u00e8le internationale qui voit l'art essentiellement comme un investissement...", "Certains fuient l'Italie, d'autres viennent \u00e0 Lugano pour toucher une client\u00e8le internationale qui voit l'art essentiellement comme un investissement..."], "variantIds": ["ece-8518181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:27:51Z", "webPublicationDate": "2017-05-17T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632584", "comment": "pas de SG", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022447", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597254", "internalArchiveId": "AA1705597455", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8630383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8630382.image", "backgrounds": ["T\u00e9h\u00e9ran Iran, sc\u00e8nes de rues."], "alternativeTitle": ["19h30", "R\u00e9v\u00e9lations sur Trump: entretien avec David Sylvan, politologue et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis", "L'interdiction des laptops en cabine dans les avions en question", "Les r\u00e9v\u00e9lations embarrassantes s'accumulent pour Donald Trump", "Des milliers de personnes r\u00e9gularisent leurs avoirs cach\u00e9s", "LPP: Placements plus risqu\u00e9s pour doper les rendements ?", "Les matchs juniors de football annul\u00e9s ce week-end au Tessin", "Festival de Cannes: duplex avec Claire Burgy", "Election en Iran: l'espoir de voir l'ouverture se poursuivre", "Festival de Cannes: le choix difficile des r\u00e9alisateurs", "Derni\u00e8re ligne droite de la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "Le nouveau gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Meurtre d'Adeline: l'avenir de la socioth\u00e9rapie reste incertain", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Sur les vols en provenance de dix pays dont la Turquie et plusieurs pays du golfe, les tablettes et ordinateurs sont interdits en cabine.", "Une note \u00e9crite du FBI t\u00e9moignerait de la pression que Donald Trump a tent\u00e9e pour arr\u00eater une enqu\u00eate.", "La fin du secret bancaire est programm\u00e9e au 1er janvier 2018. Sont souvent concern\u00e9s les Espagnols, les Italiens ou les Portugais de Suisse qui poss\u00e8dent des maisons ou des comptes dans leur pays d'origine.", "L'ann\u00e9e est plut\u00f4t bonne pour les caisses de pension, mais les taux bas et l'esp\u00e9rance de vie tirent les rentes vers le bas.", "L'association tessinoise de football a pris une mesure drastique apr\u00e8s plusieurs agressions contre des arbitres lors de matchs de jeunes.", "Le pr\u00e9sident Hassan Rohani fera face aux ultra-conservateurs. Le retour au pouvoir de la tendance la plus dure du r\u00e9gime effraie notamment les jeunes urbains.", "Pour voir son film diffus\u00e9 \u00e0 Cannes, il faut parfois retrancher une partie de son film. Arnaud Desplechin et Charlotte Gainsbourg racontent \"Les Fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl\" pr\u00e9sent\u00e9 ce soir.", "Deux camps sont suractifs dans cette derni\u00e8re ligne droite concernant la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et la sortie du nucl\u00e9aire.", "Nicolas Hulot devient ministre de l'\u00e9cologie parmi de nombreuses personnalit\u00e9s inconnues en politique jusqu'ici.", "Cette sortie accompagn\u00e9e qui a tourn\u00e9 au drame a aussi sonn\u00e9 le glas de la socioth\u00e9rapie.   Aujourd\u2019hui personne ne se presse pour la relancer \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8518943", "ece-8518923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T19:10:11Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:16:13\r\n...\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:18:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:05\r\n       Une accusation grave\r\n       contre Donald Trump.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:25:11\r\n      Il existerait une note\r\n        du patron du FBI,\r\n\r\n19:30:25:13  19:30:32:01\r\n      o\u00f9 D.Trump l'inciterait \u00e0\r\narr\u00eater l'enqu\u00eate sur son conseiller.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:35:08\r\n         Certains parlent\r\n    d'obstruction \u00e0 la justice\r\n\r\n19:30:35:10  19:30:39:04\r\n       et d'une hypoth\u00e9tique\r\n     proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n19:30:39:06  19:30:45:06\r\n Le politologue David Sylvan dira\r\n en quoi l'affaire marque un cap.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:47:17\r\n Emmanuel Macron a tenu son pari.\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:52:02\r\n     Son gouvernement ouvre sur\r\nla soci\u00e9t\u00e9 civile avec Nicolas Hulot.\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:56:02\r\n    A droite, des personnalit\u00e9s\r\n       comme Bruno Le Maire.\r\n\r\n19:30:56:04  19:30:59:06\r\n   E.Macron veut rallier le plus\r\ngrand nombre avant les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:04:02\r\n      La Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\net le nucl\u00e9aire excite les passions.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:07:22\r\n   \u00c0 quelques jours du verdict,\r\n      chaque camp s'active.\r\n\r\n19:31:08:00  19:31:13:10\r\n Cette campagne est l'une des plus\r\n  actives et des plus co\u00fbteuses.\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:20:15\r\n Faudra-t-il se priver d'appareils\r\n \u00e9lectroniques sur certains vols ?\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:24:23\r\n      Les Am\u00e9ricains tentent\r\n    d'\u00e9tendre les restrictions\r\n\r\n19:31:25:01  19:31:28:23\r\n           sur des vols\r\n  en provenance du Proche-Orient.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:31:22\r\n            La mesure\r\n   est spectaculaire au Tessin.\r\n\r\n19:31:32:00  19:31:35:12\r\n     Les matchs de foot junior\r\n    de ce week-end sont annul\u00e9s\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:38:10\r\n       en raison d'agression\r\n       contre les arbitres.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:21\r\n             On verra\r\nce qu'il en est en Suisse Romande.\r\n\r\n19:31:43:05  19:31:48:16\r\n   Les adversaires de D.Trump se\r\ndemandent s'il terminera son mandat.\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:56:11\r\n      Une note \u00e9crite du FBI\r\n    t\u00e9moignerait de la pression\r\n\r\n19:31:56:12  19:32:05:23\r\n       que D.Trump a exerc\u00e9\r\n     pour arr\u00eater une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:06:22  19:32:10:00\r\n-D.Trump tout \u00e0 l'heure, un discours\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:13:08\r\n       devant les cadets\r\n de l'Acad\u00e9mie des garde-c\u00f4tes.\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:17:13\r\n    Avec un conseil personnel\r\n apr\u00e8s une nouvelle controverse.\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:20:15\r\n      -N'abandonnez jamais !\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:22:12\r\n         Aucun politicien\r\n\r\n19:32:22:14  19:32:29:12\r\n       n'a jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\n     de mani\u00e8re aussi injuste.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:22\r\n   -Le New York Times r\u00e9v\u00e8le \r\n  l'existence de notes \u00e9crites\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:39:08\r\n  par l'ancien directeur du FBI\r\n           James Comey\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:42:23\r\npour documenter ses interactions\r\n       avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:32:43:01  19:32:49:14\r\nD.Trump aurait demand\u00e9 mi-f\u00e9vrier\r\n \u00e0 rester seul avec James Comey\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:54:10\r\n        et aurait abord\u00e9\r\n   l'enqu\u00eate touchant M.Flynn,\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:19\r\n    le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\nnationale qui vient d'\u00eatre renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:08:12\r\n  -C'est un soup\u00e7on d'entrave\r\n\u00e0 la justice qui p\u00e8se sur Trump.\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:12:00\r\nLa Maison-Blanche a contre-attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:26:13\r\n-La majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du Congr\u00e8s\r\n        est aussi bouscul\u00e9e.\r\n\r\n19:33:26:15  19:33:31:03\r\n   Le pr\u00e9sident de la Chambre\r\n   tentait de calmer le jeu.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:34:04\r\n   -On ne peut pas se contenter\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:36:10\r\n         de sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:39:19\r\n    Notre boulot est d'obtenir\r\n  des faits et de rester sobres.\r\n\r\n19:33:40:01  19:33:43:11\r\n     -Les d\u00e9mocrates exigent\r\n    une enqu\u00eate ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:47:23\r\n   -Le pays est mis \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:50:06\r\n      -La situation est telle\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:53:09\r\nque certains utilisent ouvertement\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:55:19\r\n       le mot \"destitution\".\r\n\r\n19:33:56:01  19:34:00:08\r\n   -L'ironie de la situation \r\n  n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:04:20\r\n      Il propose au Congr\u00e8s\r\n de lui fournir le proc\u00e8s-verbal\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:09:00\r\n      de la rencontre entre\r\n son ministre Lavrov et D.Trump.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:11:22\r\n      -David Sylvan, bonsoir.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:15:20\r\n Vous \u00eates politologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:19:16\r\nEst-ce que ce soir, les anti-Trump\r\n\r\n19:34:19:21  19:34:24:19\r\n         pourraient aller\r\n     jusqu'\u00e0 la destitution ?\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:27:01\r\n         -C'est un d\u00e9but.\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:30:14\r\n   Jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:34:30:19  19:34:36:05\r\n             je pensais\r\nque les probabilit\u00e9s \u00e9taient nulles.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:39:07\r\n         Mais maintenant,\r\n      elles sont \u00e0 2 ou 3 %.\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:43:16\r\n-Trump l\u00e2ch\u00e9 par les r\u00e9publicains,\r\n       on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:49:18\r\n           -Pas encore.\r\n\r\n19:34:50:02  19:34:55:01\r\n          Mais \u00e7a d\u00e9pend\r\n     s'ils se sentent menac\u00e9s.\r\n\r\n19:34:55:05  19:35:01:03\r\n  -Trump est dans la provocation.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:11:06\r\n    -Il a sous-estim\u00e9 l'ampleur\r\n         de ce qu'il dit.\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:14:08\r\n       -Si on est \u00e9quilibr\u00e9,\r\n        il y a une chasse.\r\n\r\n19:35:14:12  19:35:17:20\r\n        Le New York Times\r\n     veut faire tomber Trump.\r\n\r\n19:35:18:00  19:35:20:03\r\n          -Pas vraiment.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:22:23\r\n     Ce sont des journalistes.\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:29:01\r\n          Ils sont tent\u00e9s\r\n      de faire dans le scoop.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:34:12\r\n     Pour moi, l'important est\r\n       que les r\u00e9publicains\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:40:08\r\n   ont toujours eu une attitude\r\n     utilitariste avec Trump.\r\n\r\n19:35:42:18  19:35:46:07\r\n    Il aidait pour faire passer\r\n        des projets de loi.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:51:22\r\nMaintenant, ils se rendent compte \r\nqu'ils risquent leur propre si\u00e8ge.\r\n\r\n19:35:52:02  19:35:53:18\r\n       C'est le changement.\r\n\r\n19:35:53:23  19:35:56:02\r\n    Et l\u00e0, ils peuvent l\u00e2cher.\r\n\r\n19:35:56:06  19:36:02:04\r\n   -La dimension personnelle...\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:05:01\r\n   Trump a des coups de col\u00e8re.\r\n\r\n19:36:05:05  19:36:07:14\r\n    Il a une signature rageuse.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:10:22\r\n   Toutes ces petites choses...\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:15:04\r\n Un c\u00f4t\u00e9 borderline du personnage.\r\n\r\n19:36:15:08  19:36:20:06\r\n           C'est vrai ?\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:26:04\r\n  -Ce que je peux dire que c'est\r\n que la plupart des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:28:03\r\n       se m\u00e9fient de Trump.\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:31:01\r\n              -Il ira\r\n   jusqu'au bout de son mandat ?\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:33:15\r\n               -Non.\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:39:01\r\n Il sera destitu\u00e9, ou il quittera.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:42:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:43:10  19:36:47:20\r\n          Pour ou contre\r\n  la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 ?\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:54:03\r\n    Les deux camps s'activent\r\n  pour la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:36:54:23  19:36:57:04\r\n      -06h00, \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:02:08\r\nDerni\u00e8re ligne droite de la campagne\r\npour la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:06:11\r\n     Les partisans de la loi\r\n veulent convaincre les ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:11:16\r\n          C'est \u00e0 coup\r\n     de bonbons \u00e9nerg\u00e9tiques\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:18:10\r\n     que les Vert'lib\u00e9raux\r\nm\u00e8nent leur op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:20:11\r\n         -Il faut utiliser\r\n\r\n19:37:20:12  19:37:22:14\r\n      toutes les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:27:11\r\nde motiver les gens pour aller voter.\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:31:20\r\n      -Le OUI au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n      semblait se profiler\r\n\r\n19:37:31:22  19:37:36:11\r\njusqu'\u00e0 ce qu'un sondage SSR r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:37:36:13  19:37:42:11\r\n           que le OUI\r\nne l'emporterait plus qu'\u00e0 56 %.\r\n\r\n19:37:42:12  19:37:47:00\r\nPour le pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:50:09\r\n           la campagne\r\n    n'a pas \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:52:09\r\n         -C'est difficile,\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:55:08\r\n   car les gens ont l'impression\r\n\r\n19:37:55:10  19:37:57:07\r\n      que \u00e7a va vers un OUI.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:16\r\n          On doit montrer\r\n   que ce n'est pas encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:04:13\r\n   On doit gagner cette votation\r\n     pour que tout soit clair.\r\n\r\n19:38:04:15  19:38:08:13\r\n   Un projet de loi aussi vaste\r\n    a aussi des d\u00e9savantages.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:12:04\r\n     -A midi, les opposants\r\n      s'activent \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:14:17\r\nLes sondages serr\u00e9s les galvanisent.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:19:18\r\n     La victoire, dimanche,\r\n         ils y croient.\r\n\r\n19:38:20:14  19:38:23:07\r\n   -La tendance va dans le sens\r\n\r\n19:38:23:10  19:38:24:23\r\n            d'un rejet\r\n\r\n19:38:25:01  19:38:27:11\r\n  de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:31:14\r\n   Maintenant que la population\r\n        est bien inform\u00e9e,\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:35:04\r\n      elle devient sceptique\r\n     par rapport \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:39:06\r\n     -Cette campagne intense\r\n         aurait suscit\u00e9\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:44:02\r\n    2,5 fois plus d'annonces\r\n dans la presse que la moyenne.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:48:17\r\n       -Les chiffres du jour\r\nrefl\u00e8tent l'avenir de nos retraites.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:55:17\r\n     L'ann\u00e9e est assez bonne\r\n   pour les caisses de pension,\r\n\r\n19:38:55:19  19:39:02:05\r\n        mais les taux bas\r\n  tirent les rentes vers le bas.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:00\r\n    -Le rendement des actions\r\n         et l'immobilier\r\n\r\n19:39:06:02  19:39:08:16\r\n     ont donn\u00e9 des couleurs\r\n       \u00e0 l'exercice 2016,\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:13:02\r\nmais c'est la grisaille qui domine\r\n  le paysage du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:39:13:04  19:39:18:23\r\n    Le taux de conversion moyen\r\nn'a cess\u00e9 de baisser depuis 10 ans.\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:20:20\r\n          Il est \u00e0 6 %.\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:23:14\r\nPour un capital de 300'000 francs,\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:28:07\r\n        la rente moyenne\r\n     est tomb\u00e9e \u00e0 1'700 frs.\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:31:17\r\n   Pour un capital plus gros,\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:36:03\r\nmoins prot\u00e9g\u00e9 par le taux minimal,\r\n      la chute est brutale.\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:40:08\r\n   Pour doper les rendements,\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:47:02\r\n     les caisses convoitent\r\ndes placements plus alternatifs.\r\n\r\n19:39:47:09  19:39:50:17\r\n         -Cela permettrait\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:53:03\r\n      aux caisses de pension\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:57:02\r\n   de placer \u00e0 plus long terme,\r\n   de prendre plus de risques.\r\n\r\n19:39:57:04  19:40:00:23\r\n         Des r\u00e9gulations\r\n  imposent des limites maximales\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:04:23\r\n\u00e0 ces placements non conventionnels.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:10:04\r\n    Les caisses voudraient voir\r\n      ces limites supprim\u00e9es.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:16:02\r\n   -Aux politiques de desserrer\r\nou pas ces r\u00e8gles, mais le syst\u00e8me\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:20:14\r\n  n'\u00e9chappera pas \u00e0 la question\r\n   du niveau des cotisations.\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:24:07\r\n-Il faudra rehausser les cotisations,\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:32:06\r\n  car le rendement des placements\r\n    diminuera tendanciellement.\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:35:14\r\n         -Pour l'heure,\r\n  c'est une votation populaire\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:37:17\r\n  qu'attend le deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:39:19\r\n        Pr\u00e9voyance 2020,\r\n     en septembre prochain.\r\n\r\n19:40:40:06  19:40:45:02\r\n  -La fin du secret bancaire est \r\n  programm\u00e9e au 1er janvier 2018.\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:48:07\r\n    Des milliers de personnes\r\n  d\u00e9clarent leurs avoirs cach\u00e9s.\r\n\r\n19:40:48:09  19:40:54:17\r\n      Regardez ces chiffres:\r\n4'000 \u00e0 Gen\u00e8ve, 2'000 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:59:08\r\n    Les Espagnols, les Italiens\r\n    et les Portugais de Suisse\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:05:07\r\n   sont les premiers concern\u00e9s.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:12:10\r\n-D\u00e8s l'an prochain, les \u00e9trangers \r\nde Suisse qui poss\u00e8dent des avoirs\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:17:03\r\nnon d\u00e9clar\u00e9s ailleurs seront connus\r\n  par le fisc et mis \u00e0 l'amende.\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:20:02\r\n       Ca ne touchera pas\r\n     que les millionnaires.\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:23:01\r\n-C'est surtout des personnes modestes\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:26:04\r\nde la m\u00e9tallurgie, de l'horlogerie,\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:31:05\r\n   qui paient d\u00e9j\u00e0 difficilement\r\n      leurs imp\u00f4ts courants.\r\n\r\n19:41:31:10  19:41:36:01\r\n  -Il suffit d'une maisonnette \r\n au pays non d\u00e9clar\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:42:22\r\n    Seul moyen d'y \u00e9chapper:\r\nse d\u00e9noncer avant la fin de 2017\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:46:04\r\net payer 10 ans de rappel d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:48:12\r\n    -Pour certaines personnes,\r\n\r\n19:41:48:14  19:41:51:05\r\nc'est quelques milliers de francs.\r\n\r\n19:41:51:07  19:41:54:10\r\n        Pour des personnes \r\n       aux revenus modestes,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:56:18\r\n   c'est des probl\u00e8mes \u00e9normes.\r\n\r\n19:41:57:00  19:41:58:22\r\n    -De Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall,\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:03:01\r\n  on assiste \u00e0 un raz-de-mar\u00e9e\r\n  de d\u00e9nonciations spontan\u00e9es.\r\n\r\n19:42:03:07  19:42:07:09\r\n-50 \u00e0 60 dossiers de d\u00e9nonciations\r\n           par semaine.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:13:05\r\n            La plupart\r\n sont des immeubles \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:18:00\r\n On a pratiquement plus de place.\r\n\r\n19:42:18:14  19:42:21:11\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:26:04\r\n380 personnes se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9es\r\n     aux services de P.Maudry.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:30:02\r\n      En Valais, c'est 173,\r\n       dans le Jura, 254,\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:34:08\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n  environ 2'000 d\u00e9nonciations,\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:37:01\r\n   et \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e8s de 4'000.\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:40:21\r\nC'est 2 \u00e0 10 fois plus qu'en 2016.\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:45:21\r\n -Autant que \u00e7a, c'est surprenant.\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:47:21\r\n           On est \u00e9tonn\u00e9\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:52:20\r\n qu'il y ait autant de personnes.\r\n\r\n19:42:53:02  19:42:57:01\r\n      -Les administrations\r\n       peinent \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:02:12\r\n  -On a d\u00fb augmenter le personnel\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:05:22\r\n     pour faire face \u00e0 ce pic.\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:08:05\r\n     Ces quatre derniers mois,\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:14:02\r\n           on a enregistr\u00e9\r\nplusieurs centaines de d\u00e9nonciations.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:18:23\r\n   -La fin du secret bancaire\r\ndevient aujourd'hui tr\u00e8s concr\u00e8te\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:21:13\r\n pour les nombreux contribuables\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:24:11\r\n     qui n'ont pas tout dit\r\n    dans leurs d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:43:24:21  19:43:27:15\r\n        -Les septuag\u00e9naires\r\n     devraient gagner cinq ans\r\n\r\n19:43:27:17  19:43:31:10\r\navant le contr\u00f4le m\u00e9dical obligatoire\r\n     pour le permis de conduire.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:39:10\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le projet\r\n qui rel\u00e8ve l'\u00e2ge minimal \u00e0 75 ans.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:45:09\r\n   A Gen\u00e8ve, audition des experts\r\nsuisses dans le proc\u00e8s de Fabrice A.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:49:03\r\n          Ils se refusent\r\n \u00e0 faire un pronostic \u00e0 long terme\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:56:12\r\n  sur les chances d'un traitement\r\n         pour le pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:43:57:05  19:44:01:14\r\n     La mort d'Adeline relance\r\nla question de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:04:00\r\n  Quand et comment l'appliquer ?\r\n\r\n19:44:04:02  19:44:10:00\r\n     Sa mort a eu un impact sur\r\nla socioth\u00e9rapie pour les criminels.\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:14:08\r\n    -Apr\u00e8s la mort d'Adeline,\r\n        la socioth\u00e9rapie\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:18:12\r\n n'est plus d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    pour soigner des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:21:02\r\n            souffrant\r\n de troubles de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:23:10\r\n         Cette approche\r\nplus th\u00e9rapeutique que carc\u00e9rale\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:25:16\r\nvisait \u00e0 les r\u00e9adapter socialement.\r\n\r\n19:44:25:18  19:44:29:10\r\n  La libert\u00e9 laiss\u00e9e \u00e0 Fabrice A.\r\naura eu raison de la socioth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:32:11\r\n   Le centre de La P\u00e2querette\r\n a ferm\u00e9 4 mois apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n19:44:32:12  19:44:38:21\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9sultats positifs\r\ndans la r\u00e9insertion des d\u00e9tenus,\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:11\r\n      la Suisse faisait office\r\nde pr\u00e9curseur depuis presque 30 ans,\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:47:11\r\ntout comme les pays anglo-saxons.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:53:08\r\n  -La socioth\u00e9rapie reste valable\r\n    pour les sujets difficiles.\r\n\r\n19:44:53:10  19:44:56:19\r\n         L'\u00e9motion pass\u00e9e,\r\n\r\n19:44:56:21  19:45:00:21\r\n  il faudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:05:15\r\n       dont la socioth\u00e9rapie\r\n      peut retrouver sa place\r\n\r\n19:45:05:17  19:45:09:09\r\ndans les dispositifs p\u00e9nitenciers.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:12:13\r\n          -D\u00e9sormais,\r\nla socioth\u00e9rapie fait assez peur\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:17:01\r\npour rendre les sorties des d\u00e9tenus\r\n       difficiles \u00e0 obtenir.\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:25:05\r\n      Pour cette avocate,\r\n   la situation a assez dur\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:30:03\r\n   -Des d\u00e9tenus \u00e9taient destin\u00e9s\r\n        pour se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:32:20\r\n     pour ce mode d'ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:35:12\r\n       Du jour au lendemain,\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:37:18\r\n  ils ont vu leur destin \u00e9clater.\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:45:15\r\n  Comme si en eux, ils portaient\r\n  une parcelle de ce Fabrice A.\r\n\r\n19:45:47:19  19:45:49:22\r\n  -A aucun moment, les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:51:23\r\n    n'ont manifest\u00e9 le souhait\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:54:00\r\n   d'abandonner cette approche.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:58:11\r\n  Mais pour le conseiller d'Etat\r\nP.Maudet, en charge de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:01:05\r\n         la socioth\u00e9rapie\r\n      n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:05:22\r\n        Un nouveau concept\r\n   de r\u00e9insertion est en \u00e9tude.\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:10:00\r\n        Le nouveau projet\r\ndevrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet automne.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:14:13\r\nLa socioth\u00e9rapie pourrait rena\u00eetre\r\n      sous une autre forme.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:21:04\r\n-E.Macron a un gouvernement resserr\u00e9\r\net respectant la parit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n19:46:21:06  19:46:27:01\r\nSon gouvernement veut rallier le plus\r\n grand nombre pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:34:04\r\n   Il comptera sur Nicolas Hulot\r\n  et des personnalit\u00e9s de droite.\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:38:13\r\n  -La France a d\u00e9voil\u00e9 la liste\r\n      de ses 18 ministres.\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:45:23\r\n  C'est un gouvernement in\u00e9dit,\r\n  avec une star, Nicolas Hulot.\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:51:12\r\nObjectif: un tiers des ministres\r\n  issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:18\r\n      Il y en a plus, 10, \r\n      dont deux surprises.\r\n\r\n19:46:55:20  19:47:00:11\r\n     Pressentis auparavant,\r\nils n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 retenus.\r\n\r\n19:47:00:13  19:47:04:21\r\nNicolas Hulot prend le portefeuille\r\n   de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:09:06\r\nC'est un signal fort d'engagement\r\n    en faveur de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:47:09:08  19:47:12:01\r\nParmi les personnalit\u00e9s connues,\r\n\r\n19:47:12:03  19:47:18:15\r\n  l'escrimeuse Laura Flessel, \r\n  devient ministre des Sports.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:22:21\r\n    11 femmes sont nomm\u00e9es, \r\n    la parit\u00e9 est respect\u00e9e.\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:25:04\r\n    Sylvie Goulard aux Arm\u00e9es\r\n\r\n19:47:25:06  19:47:29:07\r\n  est la seule femme \u00e0 obtenir\r\n      un grand minist\u00e8re.\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:34:09\r\n Marielle de Sarnez est charg\u00e9e\r\n   des Affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:37:17\r\n      C'est un gouvernement\r\n       au-del\u00e0 des partis\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:42:03\r\navec le recrutement de ministres\r\nissus du camp Les R\u00e9publicains,\r\n\r\n19:47:42:05  19:47:47:21\r\n    B.Le Maire et G.Darmanin,\r\n      exclus par leur camp.\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:52:20\r\n   Le minist\u00e8re de la Justice\r\n         pour F.Bayrou.\r\n\r\n19:47:52:22  19:48:00:14\r\n  Les socialistes J-Y.Le Drian\r\n    aux Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:48:00:16  19:48:04:21\r\n   et G.Collomb \u00e0 l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:11:14\r\nC'est un gouvernement d'une moyenne\r\n         d'\u00e2ge de 57 ans.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:15:19\r\n       -Les voyages en avion\r\n      ont chang\u00e9 depuis 2001.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:21:18\r\n   Une possible interdiction des\r\nordinateurs et tablettes en cabine.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:26:18\r\n         Les USA veulent\r\n     convaincre les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:32:06\r\n      d'\u00e9tendre des mesures \r\n      pour le Proche-Orient.\r\n\r\n19:48:33:08  19:48:37:14\r\n -Termin\u00e9, les tablettes et les\r\nordinateurs portables en cabine.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:39:06\r\n       Depuis le 25 mars,\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:43:07\r\n    les USA et le Royaume-Uni\r\n    les ont rel\u00e9gu\u00e9s en soute\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:46:06\r\n      pour des vols venant\r\nde pays arabes et de la Turquie.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:53:15\r\n      Mesure prise \u00e0 cause\r\n d'une alerte lanc\u00e9e par Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:59:07\r\n   -On est s\u00fbrs que des membres\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:06:02\r\n d'Al-Qa\u00efda ou de l'Etat islamique\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:14:05\r\n           s'organisent.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:18:08\r\n       -Les USA ont voulu\r\n    convaincre les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:23:08\r\n  pour qu'ils placent en soute\r\n  les appareils \u00e9lectroniques\r\n\r\n19:49:23:10  19:49:26:22\r\n      d\u00e9passant la taille\r\n    d'un t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:35:02\r\n-Les syst\u00e8mes d'analyse mol\u00e9culaire\r\n           sont utilis\u00e9s\r\n\r\n19:49:35:04  19:49:37:01\r\n    pour les bagages en soute.\r\n\r\n19:49:37:03  19:49:42:01\r\n     Les Am\u00e9ricains souhaitent\r\n  qu'un certain nombre de bagages\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:47:11\r\n passent en soute si les a\u00e9roports\r\n       poss\u00e8dent ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:53:23\r\n-Les Europ\u00e9ens pr\u00e9f\u00e8rent une vision\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9e sur l'humain.\r\n\r\n19:49:54:01  19:50:00:04\r\nSelon eux, un engin explosif est \r\nmieux rep\u00e9rable en bagage \u00e0 main,\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:03:03\r\n      car il est accompagn\u00e9\r\n     du terroriste lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:06:08\r\n    Il y a de fortes chances\r\n      de le voir se trahir\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:09:06\r\n  par un comportement suspect.\r\n\r\n19:50:09:08  19:50:11:01\r\n       La compagnie Swiss\r\n\r\n19:50:11:03  19:50:15:21\r\n    serait pr\u00eate \u00e0 interdire\r\n    ces appareils en cabine.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:19:03\r\n       -Pour les passagers,\r\n\r\n19:50:19:05  19:50:21:17\r\n      ce n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:28:14\r\nIl est important de bien s'informer\r\n     avant de prendre l'avion.\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:32:23\r\n        -Des contraintes\r\n   de plus en plus nombreuses,\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:36:21\r\n    surtout pour les voyages\r\n        aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:50:37:06  19:50:39:21\r\n-Les Iraniens votent cette semaine.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:42:04\r\n   La RTS va suivre l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:46:17\r\n     L'enjeu est la poursuite\r\n  ou non de la pr\u00e9sidence Rohani.\r\n\r\n19:50:46:19  19:51:00:04\r\nMais les ultraconservateurs sont l\u00e0,\r\n    ce qui inqui\u00e8te la jeunesse.\r\n\r\n19:51:01:02  19:51:03:22\r\n         -O\u00f9 va l'Iran ?\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:09:19\r\n Ramyar expose ses photographies\r\n  en France ou au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:16:07\r\n    Les autorit\u00e9s iraniennes\r\n  ont interdit ses expositions.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:21:11\r\n  A T\u00e9h\u00e9ran, les espaces libres\r\n    d'expression sont rares.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:29:15\r\nCette libraire est l'une des seules\r\n  a propos\u00e9 des livres import\u00e9s.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:35:00\r\n-Ces oeuvres ne sont pas traduites.\r\n\r\n19:51:35:02  19:51:38:20\r\n Les intellectuels les appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:44:17\r\n   -Vous avez des livres rares.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:51:10\r\n -Ca fait quatre ans qu'on essaie.\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:56:09\r\n  -En quatre ans, le pr\u00e9sident\r\n   a chang\u00e9 quelques lignes.\r\n\r\n19:51:56:11  19:52:03:23\r\nAvec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, la censure\r\n se faisait avant l'exposition.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:09:15\r\n   -Maintenant, c'est l'inverse.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:04\r\n    Les autorit\u00e9s n'exigent pas\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:22\r\nd'autorisation avant l'exposition.\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:22:05\r\n    Tout s'arr\u00eate si les m\u00e9dias\r\n  conservateurs sont contre vous.\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:28:18\r\n-Je pense qu'il y a une am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:52:28:20  19:52:35:02\r\nLes \u00e9trangers viennent facilement.\r\n\r\n19:52:35:04  19:52:47:16\r\n Ils ont droit \u00e0 un visa d'un mois\r\n     comme pour les touristes.\r\n\r\n19:52:47:23  19:52:51:14\r\n       -Pour les artistes,\r\n    la culture c'est de l'art.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:53:23\r\n        Pour les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:56:13\r\n      ca reste li\u00e9 \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:52:56:15  19:53:03:07\r\n       Si Rohani est r\u00e9\u00e9lu,\r\n   le changement se poursuivra.\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:06:15\r\n-Le couple ne sait pas o\u00f9 va l'Iran.\r\n\r\n19:53:06:17  19:53:13:19\r\nCes quatre ann\u00e9es leur ont redonn\u00e9\r\n      confiance en l'avenir.\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:19:21\r\n    -Le mois de mai ne va pas \r\n   sans son Festival de Cannes.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:26:11\r\n  Le tapis rouge s'est d\u00e9roul\u00e9:\r\nMonica Bellucci, et bien d'autres.\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:31:15\r\n      Le festival est pr\u00e9sid\u00e9\r\n       par Pedro Almodovar.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:41:17\r\n      -Claire Burgy, bonsoir.\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:44:11\r\nLa France de Macron est optimiste.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:46:18\r\n  Il y a une bouff\u00e9e d'optimisme.\r\n\r\n19:53:46:22  19:53:49:15\r\n       On la sent \u00e0 Cannes ?\r\n\r\n19:53:49:19  19:53:54:08\r\n      -C'est un soulagement.\r\n\r\n19:53:54:11  19:53:58:17\r\n   Comme disait Pierre Lescure,\r\n          le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:02:20\r\n     c'est un temps suspendu\r\n   entre deux films \u00e0 suspense,\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:13\r\n     celui des pr\u00e9sidentielles\r\n       et des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:09:03\r\n         Le ciel est bleu.\r\n\r\n19:54:09:08  19:54:14:13\r\n La Croisette grouille de la foule\r\n       qui n'existe qu'ici.\r\n\r\n19:54:14:17  19:54:17:13\r\nIl y a des badauds, des touristes.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:14\r\n        Il y a des badauds\r\n     qui traquaient les stars.\r\n\r\n19:54:20:19  19:54:22:08\r\n          Il y a l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:24:17\r\n         Il y a la police.\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:28:07\r\n  Il y a aussi des journalistes.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:33:06\r\n    Oui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:37:20\r\n            -Ce soir,\r\n   quel film pour l'ouverture ?\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:41:22\r\n   -Le film d'Arnaud Desplechin.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:47:00\r\n     La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n        commence \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:54:47:04  19:54:49:20\r\n    Le film d'Arnaud Desplechin\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:53:18\r\n     fait partie des 49 films\r\n         en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:54:53:22  19:54:56:10\r\n            C'est peu.\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:59:01\r\n Pour faire partie de cette vitrine\r\n\r\n19:54:59:06  19:55:02:19\r\n    qui est la plus m\u00e9diatis\u00e9e\r\n      sur le cin\u00e9ma mondial,\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:08:00\r\n    il faut parfois faire des\r\nconcessions, notamment au montage.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:13:11\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le cas tout au long\r\n    de l'histoire du festival.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:15\r\n -Etre s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes est \r\nune pression pour le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:21:07\r\n        Pour le montage,\r\ncela implique des choix radicaux.\r\n\r\n19:55:21:09  19:55:27:04\r\nEn 1979, Coppola a livr\u00e9 une version\r\nnon d\u00e9finitive de \"Apocalypse Now\".\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:37:01\r\n      La version d\u00e9finitive\r\n     a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en 2001.\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:44:14\r\n   Cette ann\u00e9e, A.Desplechin,\r\n  membre du jury l'an dernier,\r\n\r\n19:55:44:16  19:55:48:04\r\n      ouvre les festivit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:52:01\r\nIl pr\u00e9sente \"Les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl\"\r\n        en version courte.\r\n\r\n19:55:52:07  19:55:55:08\r\n      -Le producteur pensait\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:11\r\n     qu'il y avait deux films.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:02:07\r\nLes deux versions se sont \u00e9labor\u00e9es\r\n       au cours du montage:\r\n\r\n19:56:02:09  19:56:05:16\r\nune version \"mentale\" pour cin\u00e9phile\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:11:12\r\n  et une version sentimentale qui\r\ntourne autour du triangle amoureux.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:13:15\r\n            -Carlotta.\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:15:11\r\n        -J'ai vu Carlotta.\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:21:16\r\n -C'est la version sentimentale\r\n  qui sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:22:05  19:56:24:22\r\n      -Il fait des compromis\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:28:04\r\n   pour une version raccourcie.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:31:11\r\nC'est normal de vouloir satisfaire\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:34:22\r\n     des demandes justifi\u00e9es.\r\n\r\n19:56:35:00  19:56:39:14\r\n       Cannes est l'occasion\r\n  de montrer le film d'un auteur.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:43:07\r\n   -Vous \u00eates entre deux femmes.\r\n          -Tout le temps.\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:47:12\r\n-Et vous couchez avec vos actrices ?\r\n             -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:50:22\r\n   -C'est l'histoire d'Isma\u00ebl,\r\n          un cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:11\r\n    Sa vie est chamboul\u00e9e par\r\nl'apparition de son amour disparu.\r\n\r\n19:56:55:13  19:57:00:20\r\n     Le film m\u00eale l'histoire\r\n       du metteur en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:06:03\r\net le film dans le film, un polar.\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:10:15\r\nLe casting: M.Amalric, M.Cottilard\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:05\r\n    et pour la premi\u00e8re fois\r\n         C.Gainsbourg.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:18:09\r\n-J'ai envie de travailler avec elle\r\n       depuis \"l'Effront\u00e9e\".\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:21:06\r\n          Les calendriers\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:23:18\r\n      ne correspondaient pas.\r\n\r\n19:57:24:00  19:57:26:19\r\n  -Je lui ai \u00e9crit en lui disant\r\n\r\n19:57:26:21  19:57:29:13\r\n       que le temps passait\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:32:16\r\n       et que j'avais envie \r\n      de travailler avec lui,\r\n\r\n19:57:32:18  19:57:35:17\r\n      mais il le savait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:57:35:19  19:57:39:22\r\n       Je lui ai fait signe.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:44:14\r\n   Il m'a tout de suite r\u00e9pondu\r\n  qu'il venait d'\u00e9crire un r\u00f4le.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:52:10\r\n  -Je voudrais monter chez vous.\r\n     -Non, il est trop tard.\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:58:12\r\n-Au Tessin, les matchs de foot junior\r\n       de ce week-end annul\u00e9s\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:03:22\r\n    en raison d'agression contre\r\ndes arbitres ou entre jeunes joueurs.\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:11:21\r\n Qu'en est-il en Suisse romande ?\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:17:20\r\n-Ce week-end, les terrains de foot\r\nde juniors seront vides au Tessin.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:22:19\r\n  L'association tessinoise a pris\r\nla d\u00e9cision apr\u00e8s des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:25:08\r\n     -Ce n'est pas admissible\r\n\r\n19:58:25:10  19:58:27:16\r\n   qu'un joueur, un entra\u00eeneur,\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:30:17\r\n           ou un parent\r\n   insulte ou menace un arbitre.\r\n\r\n19:58:30:19  19:58:34:09\r\n        C'est encore pire\r\n    quand il re\u00e7oit des coups.\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:38:11\r\n  -Samedi, \u00e0 Losone, un arbitre\r\nre\u00e7oit un coup de poing au visage\r\n\r\n19:58:38:12  19:58:42:04\r\nde la part d'un junior A du club \r\nlocal, qui venait d'\u00eatre expuls\u00e9.\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:45:11\r\n    Les parents s'en m\u00ealent,\r\n puis c'est la bagarre g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:49:02\r\n    -Il y a un mois, on \u00e9tait \r\n    dans la moyenne habituelle\r\n\r\n19:58:49:04  19:58:50:15\r\n        des voies de fait.\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:53:19\r\n    C'est peut-\u00eatre les enjeux\r\n         de fin de saison\r\n\r\n19:58:53:21  19:58:58:11\r\n   qui font que ces d\u00e9bordements\r\n      ont beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:03:04\r\n -En mai, il y a eu une dizaine\r\n    de cas graves au Tessin.\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:06:16\r\n  -Mes coll\u00e8gues ont voulu cr\u00e9er\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:09:03\r\n      une sorte d'\u00e9lectrochoc\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:11:18\r\npar rapport \u00e0 ce qui a pu se passer\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:12\r\n      vis-\u00e0-vis des arbitres.\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:18:09\r\n     Pour qu'il y ait une prise\r\nde conscience, il fallait dire stop.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:22:02\r\n     -M\u00eame si des cas graves\r\n      sont aussi survenus,\r\n\r\n19:59:22:04  19:59:25:06\r\n           le constat\r\nest moins alarmant du c\u00f4t\u00e9 romand\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:28:20\r\no\u00f9 on parle de durcir la r\u00e9pression\r\n tout en continuant la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:36:18\r\n-Ne pas h\u00e9siter \u00e0 s\u00e9parer des parents\r\n ou des joueurs qui posent probl\u00e8me.\r\n\r\n19:59:36:20  19:59:39:11\r\n     On a durci les sanctions.\r\n\r\n19:59:39:13  19:59:44:10\r\n      On suspend des joueurs\r\n    au comportement inad\u00e9quat.\r\n\r\n19:59:48:18  19:59:53:17\r\n-C'est la deuxi\u00e8me fois en trois ans\r\n que le Tessin a pris cette mesure.\r\n\r\n19:59:53:19  19:59:57:05\r\n      Esp\u00e9rons qu'elle fera\r\n      davantage r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:59:59:20  20:00:04:11\r\n   -Les adversaires de D.Trump se\r\ndemandent s'il terminera son mandat.\r\n\r\n20:00:04:13  20:00:08:10\r\n      Une note \u00e9crite du FBI\r\n    t\u00e9moignerait de la pression\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:22:22\r\n       que D.Trump a exerc\u00e9\r\n     pour arr\u00eater une enqu\u00eate.\r\n\r\n20:00:23:15  20:00:35:19\r\n       Ce soir, \"Infrarouge\"\r\nsur les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition aux CFF.\r\n\r\n20:00:35:21  20:00:44:13\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:51:19\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n     V.Born-Dard, M.Kastrati,\r\nR.Katiyunguruza, M.Pisino, M.Rais.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031357\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [81%] : \r\nNartuby ou \u00e0 cette c'est-\u00e0-dire 100 entre 100 hein oui c'est \u00e7a donc parce qu'il a tu\u00e9, moi je vais vous demander de je pose la question \u00e0 la fin, oui, mais mais mais, simplement, j'avais dit que donc le le probl\u00e8me actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:28) [75%] : \r\nC'est le fait que la premi\u00e8re fois dans l'ancien dur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, a, para\u00eet-il, des documents oui et maintenant m\u00eame les d\u00e9fenseurs de Tremblay, monsieur je j'ai tout demander oui, vous avez quel si\u00e8ge parce qu'il est un peu bas ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:39) [73%] : \r\nM\u00eame les les d\u00e9fenses Alen\u00e7on sont oblig\u00e9s effectivement de demander les documents de sang et \u00e7a va s\u00fbrement en enclenchait ou d'une s\u00e9rie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:49) [91%] : \r\nEt \u00e7a, on le dira dans le sujet, oui mais toi, c'est plus vraiment l'analyse ce que tu me disait au t\u00e9l\u00e9phone, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien sur la pourquoi les r\u00e9publicains le soutiennent encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:01:09) [94%] : \r\nEt puis quelle est sa logique de la provocation que ce que tu disais oui d'aller si loin, il sait que faire \u00e7a avec Lavrov dans son bureau, emp\u00eacher la presse am\u00e9ricaine d'entr\u00e9e c'est c'est appuyer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:22) [89%] : \r\nPourquoi il fait, je crois, ils ne calculent pas du tout, donc les effets comme \u00e7a va bien s\u00fbr, il prend certaines d\u00e9sir malin \u00e0 faire \u00e7a, mais je crois que tout le peuple, il n'est pas un homme politique, il n'a pas le moindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:42) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, l'accusation est d'une particuli\u00e8re gravit\u00e9 contre Donald Trump il existerait une note \u00e9crite du patron du FBI, o\u00f9 il aurait consign\u00e9 les mots du pr\u00e9sident, l'incitant \u00e0 laisser tomber l'enqu\u00eate sur son conseiller, certains parlent d'obstruction \u00e0 la justice et d'une hypoth\u00e9tique proc\u00e9dure de destitution le politologue David Silva n'ira emplois l'affaire Marks cap dans la temp\u00eate politique, Emmanuel Macron a tenu son pari le 1er gouvernement ouvrent sur la soci\u00e9t\u00e9 civile avec Nicolas Hulot et sur la droite avec des personnalit\u00e9s comme Bruno Le Maire, il est fait pour rallier le plus grand nombre, avant les l\u00e9gislatives en Suisse la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la question nucl\u00e9aire avive les passions \u00e0 quelques jours du verdict, chaque camp s'active, cette campagne est d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'une des plus intenses et les plus co\u00fbteuses des derni\u00e8res ann\u00e9es, faudra-t-il se priver d'ordinateurs et de tablettes, sur les vols de Gen\u00e8ve ou de Z\u00fcrich \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis, la question est sur le tapis les Am\u00e9ricains tentent d'\u00e9tendre les restrictions d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e au d\u00e9part du Proche-Orient et puis la mesure spectaculaire au Tessin les matchs de foot juniors ce week- end sont annul\u00e9s en raison d'agression, on verra si la Suisse romande s'inqui\u00e8te aussi des violences chez les tout jeunes footballeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:04:06) [93%] : \r\nBeaucoup pose la question, parmi les adversaires de Donald Trump pourra-t-il finir son mandat, malgr\u00e9 les scandales qui s'encha\u00eenent, cette fois, selon le New-York Times, un cap est franchi une note \u00e9crite du FBI t\u00e9moignerait de la pression que Donald Trump a tent\u00e9 pour arr\u00eater une enqu\u00eate l'incertitude politique influe m\u00eame sur les march\u00e9s, Wall Street a ouvert en baisse, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:21) [88%] : \r\nDonald Trump tout \u00e0 l'heure, un discours devant les cadets de l'acad\u00e9mie des garde- c\u00f4tes, avec un conseil personnel alors qu'une nouvelle controverse vient \u00e9branler sa pr\u00e9sidence never ever pour donner Jamea jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:29) [90%] : \r\nChez aucun politicien de l'histoire et je le dis avec assurance n'a jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de mani\u00e8re aussi mauvaise ou aussi un jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:31) [56%] : \r\nWorth ou \u00e0 Mohon cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:05:31) [91%] : \r\nLa nouvelle r\u00e9v\u00e9lation vient du New York Times qui relance l'affaire commis en r\u00e9v\u00e9lant l'existence de notes \u00e9crites par l'ancien directeur du FBI pour documenter ses interactions avec le pr\u00e9sident explosif, une r\u00e9union \u00e0 la Maison Blanche, mi- f\u00e9vrier, Donald Trump aurait demand\u00e9 \u00e0 rester seul avec James commis et aborde alors entre 4 yeux, l'enqu\u00eate touchant Michael Flynn, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui vient d'\u00eatre renvoy\u00e9, c'est quelqu'un de bien, j'esp\u00e8re que vous pourrez laisser tomber, aurait dit le pr\u00e9sident, c'est d\u00e9sormais le soup\u00e7on d'entrave \u00e0 la justice qui p\u00e8se sur Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a imm\u00e9diatement contre- attaqu\u00e9 le pr\u00e9sident n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 monsieur commis ou \u00e0 quiconque d'autre, de mettre un terme \u00e0 une enqu\u00eate, y compris celles concernant le g\u00e9n\u00e9ral Flynn, les yeux aujourd'hui se tournent vers le Congr\u00e8s, o\u00f9 la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine se retrouve elle aussi bouscul\u00e9 le pr\u00e9sident de la Chambre tentait tout \u00e0 l'heure de calmer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:31 > 0:06:08) [92%] : \r\nOui, on ne peut pas se contenter de sp\u00e9culation d'insinuations, il y a beaucoup de politique l\u00e0- dessus, notre boulot c'est d'obtenir des faits et de rester sobre, les d\u00e9mocrates, eux, exigent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante le cr\u00e2ne, le pays est mis \u00e0 l'\u00e9preuve et d'une fa\u00e7on qui n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent, la situation est telle que certains ici commence \u00e0 utiliser ouvertement ce qu'on appelle le mot on dit impeachment la destitution, celui \u00e0 qui l'ironie de la situation n'a pas \u00e9chapp\u00e9, c'est Vladimir Poutine, il propose aujourd'hui au Congr\u00e8s de lui fournir le proc\u00e8s- verbal de la rencontre \u00e0 la Maison Blanche entre son ministre Lavrov et le pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:06:18) [91%] : \r\nProfesseur Sylvain bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue am\u00e9ricain est ce que ce soir, les anti- Trump tiennent le d\u00e9but du fil qui pourrait mener \u00e0 la destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:18 > 0:06:32) [89%] : \r\nC'est encore assez invraisemblable mais c'est un d\u00e9but jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, j'aurais dit que les probabilit\u00e9s sont \u00e0 peu pr\u00e8s 0 destitution maintenant, je dirais, ils sont de 3 pourcent \u00e7a, c'est un changement majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:35) [88%] : \r\nTrump, l\u00e2ch\u00e9 par les r\u00e9publicains, on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:35 > 0:06:43) [79%] : \r\nPas encore, mais \u00e7a d\u00e9pend si \u00e0 \u00e0 quel point les rebelles quand m\u00eame cette chante monde menac\u00e9 par pas tous les probl\u00e8mes de Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:06:54) [91%] : \r\nOn a le sentiment que Donald Trump aime \u00eatre dans la crise permanente, cette esp\u00e8ce de provocations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, il sait bien que avoir Lavrov dans son bureau, emp\u00eacher la presse am\u00e9ricaine d'\u00eatre l\u00e0, etc, c'est de la provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:55 > 0:07:03) [78%] : \r\nUn peu, c'\u00e9tait plut\u00f4t la punition de sa part et je crois qu'il a compl\u00e8tement ce \u00e7a stimulante leur de ce assez d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:04 > 0:07:14) [93%] : \r\nSi on est \u00e9quilibr\u00e9, il y a effectivement une chasse New York Times tr\u00e8s grand journal \u00e9videmment, mais on sent bien que leur but, leur obsession, c'est de faire tomber Trump il y a une part de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:14 > 0:07:46) [80%] : \r\nBah, pas vraiment, je crois simplement, ils sont des jeunes liste et sont donc vraiment tent\u00e9 de faire donc le scoop \u00e0 tout la la la nouvelle c'est affreux pour moi, l'important c'est que jusqu'ici les peuples qui en toujours \u00e0 You donc une allez tu disant \u00e0 disons tr\u00e8s utilitaire avec 4, \u00e7a veut dire qu'il pourrait leur de effectivement offert par c'est toute une s\u00e9rie de projets de loi qu'il voulait faire depuis 50 ans, mais non, il commence \u00e0 se rendent compte que peu de th\u00e9\u00e2tre ils risquent leur propre si\u00e8ge et \u00e7a et \u00e7a Lebrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:46 > 0:08:09) [85%] : \r\nEt l\u00e0, ils le l\u00e2cheront oui la dimension personnelle sans tomber dans la psychologie de bistrot, on voit bien tout ce qu'ils disent : regardez les coups de col\u00e8re de Trump sa signature rageuse sa fa\u00e7on qu'il vous savez de scotcher il y a des images qui montrent, \u00e7a c'est sur internet, \u00e7a tourne beaucoup de scotcher le probl\u00e8me sa cravate, toutes ces petites choses alors \u00e9coutez Bodo borderline du personnage, c'est c'est vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:09 > 0:08:23) [85%] : \r\nMoi, je ne suis pas de de psychanalystes sont et je ne peux rien dire mais simplement je peux dire que la grande plus par des repr\u00e9sentants et des s\u00e9nateurs, le messie et les consid\u00e8re comme quelqu'un de vraiment aberrant et de, de, de dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:27) [91%] : \r\nIl ira jusqu'au bout de son mandat, selon vous, comment \u00e7a est ce qu'il ira jusqu'au bout de son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:27 > 0:08:35) [74%] : \r\nNon, je crois, il Laurent enfin des comme soit il sera destitu\u00e9 soit absolument il simplement d\u00e9cideurs d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:54) [91%] : \r\nProfesseur Silvann merci on verra si vous pr\u00e9dictions se r\u00e9alisent ou non, on verra la politique suisse n'est pas aussi dramatiser qu'aux \u00c9tats-Unis, mais la campagne actuelle n'en est pas moins intense pour compte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et la sortie du nucl\u00e9aire, les 2 camps sont sur- actif dans cette derni\u00e8re ligne droite, reportage Florent Noos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:55 > 0:09:18) [85%] : \r\n6 heures ce matin \u00e0 Winterthour, c'est la derni\u00e8re ligne droite de la campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qu'importe l'heure matinale et les refus, les partisans de la loi, veulent convaincre les ind\u00e9cis, je n'ai mais il un peu casse et alors cela n\u00e9glige trop \u00e9crit ici, c'est \u00e0 coup de bombes ou \u00e9nerg\u00e9tiques clin d'oeil au sujet de la votation de dimanche que les Verts lib\u00e9raux m\u00e8nent leur op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:28) [81%] : \r\nIl faut utiliser toutes les possibilit\u00e9s de motiver les gens peut-\u00eatre voir les arguments de voir les factures pour \u00e9tant les voter finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:28 > 0:09:43) [93%] : \r\nOn pense \u00e0 cette campagne jou\u00e9e d'avance, le oui au r\u00e9f\u00e9rendum, semblait se profiler jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 un sondage SSR r\u00e9v\u00e8lent que l'\u00e9cart entre partisans et opposants se resserre le oui ne l'emporterait plus qu'\u00e0 56 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:44 > 0:09:50) [93%] : \r\nPour le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux qui pr\u00e9disaient une victoire \u00e0 plus de 60 pourcent la campagne n'a pas \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:50 > 0:10:08) [90%] : \r\nCela, oui, je crois que c'est difficile, car les gens ont l'impression que cela va de toute fa\u00e7on en direction d'un oui que c'est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 et, en fait, on doit montrer que non, il faut la gagner cette votation pour que tout soit clair et que, oui, c'est normal, un projet de loi aussi vaste, a aussi quelques petits d\u00e9savantages dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:20) [93%] : \r\nCe midi, \u00e0 Bienne, les opposants \u00e0 la loi s'active \u00e9galement les sondages serr\u00e9s les galvanise cette nouvelle loi \u00e9nerg\u00e9tique, ils n'en veulent pas la victoire dimanche, ils y croient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:35) [92%] : \r\nLa tendance en tout cas, va dans le sens d'un rejet de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui n'en m\u00e9rite en fait par le nom, et je crois que la population maintenant qu'elle est bien inform\u00e9e qu'elle a pu prendre connaissance aussi de nos arguments devient tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce projet et \u00e7a me r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:35 > 0:10:43) [94%] : \r\nUne campagne extr\u00eamement intense, selon l'universit\u00e9 de Berne, elle aurait suscit\u00e9 plus de 2,5 fois plus d'annonces dans la presse que la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:45 > 0:11:02) [85%] : \r\nLe chiffre du jour 100 ans reflet d\u00e9cisif sur l'avenir de nos retraites, beaucoup d'entre nous ont re\u00e7u le petit relev\u00e9 annuel de ce qui sera re\u00e7u comme retrait\u00e9 l'ann\u00e9e est plut\u00f4t bonne pour les caisses de pension mais les taux bas et l'esp\u00e9rance de vie prolong\u00e9e tire les rentes vers le bas, Anne Fournier parce Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:03 > 0:11:04) [82%] : \r\nEn France, baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:20) [94%] : \r\nLe rendement des actions et l'immobilier ont donn\u00e9 quelques couleurs \u00e0 l'exercice 2016, mais c'est la grisaille qui domine le paysage du 2\u00e8me, pilier, taux d'int\u00e9r\u00eat au plancher en dessous m\u00eame hausse de l'esp\u00e9rance de vie depuis 10 ans, le taux de conversion qui sert \u00e0 calculer les rentes, ce taux moyen n'a cess\u00e9 de baisser, il est \u00e0 6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:21 > 0:11:38) [88%] : \r\nR\u00e9sultat, par exemple pour un capital de 300000 francs la rente moyenne est tomb\u00e9e \u00e0 1700 francs une rente amput\u00e9 de plus de 4 pourcent pire encore pour un capital plus gros moins prot\u00e9g\u00e9 par le taux minimal obligatoire disons 1 1000000, la chute est brutale, regardez en 10 ans plus de 15 pourcent perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:40 > 0:11:47) [84%] : \r\nPour doper les rendements les caisses convoite du coup des placements plus alternatif infrastructures capital- risque et autres produits financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:12:10) [74%] : \r\nBen si, on en a que \u00e7a, et en cela permettrait aux caisses de pension de placer \u00e0 plus long terme, je pique de prendre plus de risques, mais risque narguer, en fait, on ne voit que \u00e7a et puis il y a aujourd'hui des r\u00e9gulations qui impose des limites maximales assis placements non conventionnel qui il c'est stagnant qui peine, c'est un autre \u00e9tude le montre les caisses voudrait voir ses limites supprimer ce cross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:20) [90%] : \r\nAux politiques de desserrer ou pas ces r\u00e8gles, mais \u00e0 terme, selon Yvon d\u00e9place le syst\u00e8me n'\u00e9chappera pas \u00e0 une question qui f\u00e2che, le niveau des cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:21 > 0:12:32) [90%] : \r\nParce que quand lorsqu'il me para\u00eet clair qu'il faudra rehausser encore les cotisations si on prend en compte le fait que le rendement des placements diminuera tendanciellement, c'est assez unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:12:39) [92%] : \r\nPour l'heure, c'est une votation populaire qu'attend le 2\u00e8me pilier pr\u00e9voyance 20 20 soumise au peuple en septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:40 > 0:13:05) [90%] : \r\nLa fin du secret bancaire est programm\u00e9e au 1er janvier 2018, des milliers de personnes d\u00e9clarent les avoir cach\u00e9 en Suisse romande, le ph\u00e9nom\u00e8ne massif : regardez ces chiffres in\u00e9dits 4000 d\u00e9nonciations spontan\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2000, par exemple, \u00e0 Neuch\u00e2tel sont souvent concern\u00e9, les espagnols, les Italiens, les portugais de Suisse qui poss\u00e8dent des maisons ou des comptes dans leur pays d'origine, enqu\u00eate et t\u00e9moignages Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:06 > 0:13:19) [92%] : \r\nLa diff\u00e9rence, ils sont inquiets, les \u00e9trangers de Suisse d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, tous ceux qui poss\u00e8dent des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s ailleurs seront connus par le Fisc, mis \u00e0 l'amende et \u00e7a ne touchera pas que les millionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:31) [80%] : \r\nMais surtout des personnes avec m\u00eame revenu modeste des p\u00e9titions Gu\u00e9dala dans la m\u00e9tallurgie, qui travaille dans l'audit des personnes retrait\u00e9es et on a d\u00e9j\u00e0 des difficult\u00e9s pour payer les imp\u00f4ts couvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:31 > 0:13:45) [88%] : \r\nCar il suffit d'une maisonnette au pays non d\u00e9clar\u00e9s en Suisse pour \u00eatre concern\u00e9s, c'est la cons\u00e9quence de l'\u00e9change automatique d'informations, seul moyen d'\u00e9chapper \u00e0 l'amende se d\u00e9noncer avant la fin de l'ann\u00e9e et payer 10 ans de rappel d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:45 > 0:13:56) [81%] : \r\nQuelques milliers de des frais pour des c'est sont peut-\u00eatre c'est rien, mais pour nous, juridiques et on les les personnes des des revenus modestes, c'est, c'est un probl\u00e8me \u00e9norme mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:56 > 0:14:01) [93%] : \r\nEt pourtant de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, on assiste \u00e0 un raz-de-mar\u00e9e de d\u00e9nonciations spontan\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:02 > 0:14:14) [90%] : \r\nSoit entre 50 et 60 dossiers par semaine de d\u00e9nonciations spontan\u00e9es, les grands nombre de dossiers qu'on a actuellement, c'est les immeubles \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:17 > 0:14:18) [97%] : \r\nPratiquement plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:19 > 0:14:40) [93%] : \r\nLa Suisse croulent sous les dossiers depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 300 8 ans de personnes se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9s aux services de Pascal Moudry en Valais 173 dans le Jura 254 \u00e0 Neuch\u00e2tel, les chiffres explosent, environ 2000 d\u00e9nonciations et \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 4000 ces 2 \u00e0 10 fois plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:40 > 0:14:44) [92%] : \r\nIl y a moins d'autant que \u00e7a non s'attendait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:46 > 0:14:53) [93%] : \r\nOn est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu'il y ait autant de personnes quand m\u00eame qui ont des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l'\u00e9tranger non d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:53 > 0:14:56) [88%] : \r\nLe Hamas est telle que les administrations peinent \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:58 > 0:15:14) [82%] : \r\nEt mousseline Metref une vie personnelle, nous avons d\u00fb prendre des mesures, comme une augmentation du personnel pour pouvoir faire face \u00e0 ce pic manif truc si je regarde en arri\u00e8re, rien que ces 4 derniers mois, nous avons enregistr\u00e9 plusieurs centaines de d\u00e9nonciation Ahmed sera Kulti tarbais quand Eltsine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:14 > 0:15:23) [93%] : \r\nConcept abstrait, la fin du secret bancaire devient aujourd'hui tr\u00e8s concr\u00e8tes pour les nombreux contribuables qui n'ont pas tout dit dans leur d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:24 > 0:15:39) [89%] : \r\nLe septuag\u00e9naire devrait gagner 5 ans avant le contr\u00f4le m\u00e9dical obligatoire pour le permis de conduire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le projet, qui rel\u00e8ve l'\u00e2ge minimal \u00e0 75 ans, mais il demande des sensibilisations par exemple pour inciter \u00e0 des contr\u00f4les de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:15:56) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait l'audition des experts suisses ce matin dans le proc\u00e8s de Fabrice A. comme les experts fran\u00e7ais hier, il se refuse \u00e0 un pronostic \u00e0 long terme sur les chances d'un traitement pour le pr\u00e9venu, on saura demain si le procureur requiert ou non l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:58 > 0:16:10) [93%] : \r\nLa mort d'Adeline a en effet relanc\u00e9 cette question de l'internement \u00e0 vie, quand et comment l'appliquer, elle a aussi eu un impact majeur sur la mani\u00e8re de traiter les criminels dangereux et sur ce qu'on nomme la socioth\u00e9rapie \u00c9lisa au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:47) [93%] : \r\nC'est l'une des cons\u00e9quences de la mort d'Adeline, la socioth\u00e9rapie n'est plus d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour soigner les grands d\u00e9linquants souffrant de troubles de la personnalit\u00e9, cette approche plus th\u00e9rapeutique que carc\u00e9ral visait \u00e0 r\u00e9adapter socialement ces d\u00e9tenus mais l'abus de libert\u00e9 laiss\u00e9e \u00e0 Fabrice A. aura eu raison de la socioth\u00e9rapie son embl\u00e8me, le centre de la P\u00e2querette ferme alors ses portes, 4 mois apr\u00e8s le drame, aujourd'hui encore, sa directrice au b\u00e9n\u00e9fice d'un certificat m\u00e9dical ne s'exprime pas publiquement pourtant gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9sultats positifs dans la r\u00e9insertion de ces d\u00e9tenus, la Suisse faisait office de pr\u00e9curseur depuis presque 30 ans, dans ce domaine, tout comme les pays anglo- saxons, qui eux n'ont pas chang\u00e9 leur fusil d'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:48 > 0:17:09) [90%] : \r\nLa socioth\u00e9rapie reste une approche de la pertinence a pas \u00e9t\u00e9 remises en cause pour les sujets particuli\u00e8rement difficile, donc, une fois l'\u00e9motion pass\u00e9e, il conviendra de r\u00e9fl\u00e9chir tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 la fa\u00e7on dont la socioth\u00e9rapie peut retrouver une certaine place dans l'ensemble du dispositif p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:09 > 0:17:25) [91%] : \r\nParce que, d\u00e9sormais, la socioth\u00e9rapie fait peur assez pour troubler tout le milieu carc\u00e9ral et rendre les sorties plus difficile \u00e0 obtenir, par exemple pour les d\u00e9tenus, mais la situation a assez dur\u00e9, selon cette avocate, ancienne repr\u00e9sentante de la P\u00e2querette des Champs, institution soeur de la P\u00e2querette qui a aussi ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:25 > 0:17:48) [90%] : \r\nIl y a le nombre de d\u00e9tenus qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 se d\u00e9velopper ce mode d'ex\u00e9cution voil\u00e0 et qui du jour au lendemain, ont vu leur destin \u00e9clater comme si au fond on ne il portait en quelque sorte une parcelle de ce de ce Fabrice A alors c'est un vide qui perdure et vraiment il est temps de le combler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:48 > 0:18:06) [93%] : \r\n\u00e0 aucun moment les autorit\u00e9s n'ont manifest\u00e9 le souhait d'abandonner cette approche, mais le stade th\u00e9orique n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 et il y a encore quelques mois, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, nous disait que la socioth\u00e9rapie n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9, aujourd'hui, un nouveau concept de r\u00e9insertion est en cours d'\u00e9tude, le d\u00e9partement n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaires \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:07 > 0:18:14) [95%] : \r\nCe nouveau projet devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet Automne, la socioth\u00e9rapie pourrait peut-\u00eatre rena\u00eetre, mais sous une autre forme, voire m\u00eame avec une autre appellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:34) [94%] : \r\nEn France, Emmanuel Macron, avait promis au gouvernement resserr\u00e9 et respectant la parit\u00e9 entre les hommes et les femmes, c'est le cas, c'est aussi un gouvernement de combat pour ratisser le plus large aux l\u00e9gislatives, il comptera pour cela sur le tr\u00e8s populaire Nicolas Hulot et sur une ouverture \u00e0 des personnalit\u00e9s venues de la droite, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:35 > 0:18:38) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:39 > 0:19:48) [91%] : \r\nLa France a son gouvernement : la liste des 18 ministres d'\u00c9douard Philippe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, c'est un gouvernement in\u00e9dit avec une Star Nicolas Hulot et des inconnus du grand public, c'\u00e9tait l'objectif au moins un tiers des ministres issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, l\u00e0 il y en a plus que promis, il y en a 10, dont 2 surprises toujours pressenti dans les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, il n'\u00e9tait jamais pr\u00e9sent finale cette fois Nicolas Hulot prend le portefeuille de la transition \u00e9nerg\u00e9tique au-del\u00e0 de la prise de guerre, c'est aussi un signal fort d'engagement en faveur de l'\u00e9cologie, autre surprise dans la cat\u00e9gorie personnalit\u00e9 connue des Fran\u00e7ais, une grande escrimeuse Laura Flessel cinq fois m\u00e9daill\u00e9e olympique, elle devient ministre des Sports, en tout 11 femmes sont nomm\u00e9s donc parit\u00e9 hommes- femmes, respect\u00e9e, mais l'eurod\u00e9put\u00e9e centriste Sylvie Goulard aux arm\u00e9es et la seule femme \u00e0 obtenir un des plus gros minist\u00e8res la complice de toujours de Fran\u00e7ois Bayrou, Marielle de Sarnez et charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, \u00e7a, c'est un moment et puis c'est un gouvernement au-del\u00e0 des partis, que propose le clan macroniste avec les recrutements des ministres issus du camp, les r\u00e9publicains, Bruno Le Maire \u00e0 l'\u00e9conomie et le sarkozyste G\u00e9rald Darmanin ils ont \u00e9t\u00e9 exclus dans la foul\u00e9e par leur camp ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:49 > 0:19:50) [87%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:50 > 0:20:12) [91%] : \r\nUn poste r\u00e9galien, aussi le minist\u00e8re de la justice pour le pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, autre personnalit\u00e9 politique issu de l'aile gauche des soutiens d'Emmanuel Macron, le socialiste Jean-Yves Le Drian, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et G\u00e9rard Collomb, le maire de Lyon, nomm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, enfin c'est un gouvernement d'une moyenne d'\u00e2ge de 57 ans des ministres plus \u00e2g\u00e9s pour la plupart que leur pr\u00e9sident et leur 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:12 > 0:20:32) [88%] : \r\nIl nous est arriv\u00e9, des voyages en avion ont bien chang\u00e9 depuis 2001, les liquides interdit les contr\u00f4les renforc\u00e9s et maintenant une possible interdiction des ordinateurs et les tablettes en cabine, le sujet est sur la table les \u00c9tats-Unis aujourd'hui m\u00eame, tente de convaincre les Europ\u00e9ens d'\u00e9tendre les mesures actives pour le Proche-Orient, No\u00e9mie Guignard Michel Beuret Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:34 > 0:20:54) [95%] : \r\nLes tablettes et les ordinateurs portables en cabine depuis le 25 mars dernier les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, les ont rel\u00e9gu\u00e9 en soute sur certains vols en provenance de pays arabes et de la Turquie d\u00e9clencheur de cette mesure, une alerte lanc\u00e9e par Isra\u00ebl qui a la conviction que les terroristes sont maintenant en mesure de transformer un ordinateur portable bombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:14) [91%] : \r\nOui, on est s\u00fbr d'ailleurs malheureusement il y en a eu plusieurs d\u00e9monstrations ces toutes r\u00e9centes derni\u00e8res ann\u00e9es que des membres d'Al-Qa\u00efda des membres de Daech ou de l'\u00c9tat islamique sont en train de s'organiser pour introduire dans des avions, des appareils apparemment inoffensif, un iPad 2 1 une micro- ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:28) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 Bruxelles, les \u00c9tats-Unis ont donc cherch\u00e9 \u00e0 convaincre les Europ\u00e9ens de leur embo\u00eeter le pas et d'obliger \u00e0 plac\u00e9s en soute \u00e0 bagages, tous les appareils \u00e9lectroniques d\u00e9passant la taille d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, ceci pour un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:29 > 0:21:47) [90%] : \r\nEt les syst\u00e8mes d'analyse mol\u00e9culaire, ce sont ce qu'on utilise pour les bagages en soute, donc \u00e7a explique aussi que par exemple les Am\u00e9ricains souhaitent qu'un certain nombre de bagages passent plut\u00f4t en soute, dans la mesure o\u00f9 les compagnies ou les a\u00e9roports poss\u00e8de ces syst\u00e8mes de trac mol\u00e9culaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:22:15) [93%] : \r\n\u00e0 cette vision high- tech de la s\u00e9curit\u00e9, les Europ\u00e9ens pr\u00e9f\u00e8rent pour l'heure, celle bas\u00e9e sur l'humain, un engin explosif et plus facilement rep\u00e9rables en bagage \u00e0 main, selon eux, tout simplement parce qu'il serait accompagn\u00e9 du terroriste lui- m\u00eame avec un grand risque d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9es par le dispositif de contr\u00f4le, il y a de fortes chances de le voir se traduire par un comportement suspect la compagnie suisse, elle n'a pas de pr\u00e9f\u00e9rence, elle se dit pr\u00eate pour une interdiction des appareils \u00e9lectroniques en cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:17 > 0:22:28) [96%] : \r\nIl va de soi que pour les passagers, ce n'est malheureusement pas tr\u00e8s agr\u00e9able et que les pr\u00e9paratifs de voyage deviennent plus complexes, c'est pourquoi il est de plus en plus important de bien s'informer avant de prendre l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:28 > 0:22:36) [96%] : \r\nDes informations et des contraintes donc de plus en plus nombreux en perspective, surtout pour les passagers qui d\u00e9sirent se rendre aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:37 > 0:23:00) [90%] : \r\nLes Iraniens votent cette semaine la RTS est sur place pour comprendre \u00e9lection l'enjeu et la poursuite ou non de la pr\u00e9sidence Rohani, c'est l'homme qui incarne une relative main tendue \u00e0 l'Occident, c'est avec lui que les n\u00e9gociations avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es ici \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les ultraconservateurs attaque ce qui inqui\u00e8te aussi la jeunesse de T\u00e9h\u00e9ran, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, \u00c9ric Jacquin Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:01 > 0:23:17) [93%] : \r\nDes regards qui interroge : o\u00f9 va l'Iran cette question obs\u00e8de Ramyar ses photographies, il les expose en France ou au Royaume-Uni, mais dans son pays, elles ne sont pas toujours les bienvenus, les autorit\u00e9s ont interdit plusieurs de ses expositions \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:32) [86%] : \r\nCar dans cette ville, les espaces de libre expression restent rares Ramyar et son \u00e9pouse, ses mines en trouve pourtant comme dans cette librairie, l'une des seules qui proposent des livrets import\u00e9s de l'\u00e9tranger El Salam de Savannah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:32 > 0:23:39) [87%] : \r\nSes Oeuvres ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas traduite en persan, ce sont plut\u00f4t les intellectuels qui les a pris 6 mois c'est assez interfaciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:40 > 0:23:48) [93%] : \r\nJ'ai remarqu\u00e9 que vous avez vraiment toutes sortes de livres rares ici, que ce soit sur la rue ou sur autre chose, oui, \u00e7a fait 4 ans qu'on essaye de notre mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:49 > 0:24:06) [87%] : \r\nC'est vie autres b\u00eates soit car en 4 ans, le pr\u00e9sident Hassan Rohani a fait bouger quelques lignes, notamment pour les artistes sous son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mahmoud Ahmadinejad la censure s'est exerc\u00e9e avant l'ouverture d'une Exposition \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:06 > 0:24:22) [89%] : \r\nPar action, maintenant c'est l'inverse, ben les autorit\u00e9s vous disent vous n'avez pas besoin d'obtenir notre autorisation avant d'exposer vos Oeuvres, mais ensuite tout peut s'arr\u00eater si les m\u00e9dias conservateurs sont contre vous fait un amour l'espoir et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:22 > 0:24:26) [67%] : \r\n\u00e7a va aller, amalgame qu'il idol\u00e2tre \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:26 > 0:24:42) [98%] : \r\nMoi je pense que les choses se sont quand m\u00eame am\u00e9lior\u00e9es dans mon travail, j'organise des \u00e9changes culturels avec des artistes \u00e9trangers et maintenant ils peuvent venir tr\u00e8s facilement dans notre pays quand ils arrivent, on leur donne un VISA valable un mois comme pour les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:42 > 0:24:48) [71%] : \r\nCette faute grave et sans mode achetait Bolzano bien Louis-Armand \u00e9thiopien ou la vall\u00e9e actuellement et qu'on a mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:48 > 0:25:02) [90%] : \r\nAu fond, pour nous, les artistes, la culture, c'est de la mais pour les autorit\u00e9s, la culture reste un domaine encadr\u00e9s par l'Islam, alors oui, peut-\u00eatre que si Rohani est r\u00e9\u00e9lu le changement se poursuivra et nous aurons enfin acc\u00e8s \u00e0 des libert\u00e9s que nous avons connu dans le pass\u00e9 il d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:03 > 0:25:14) [91%] : \r\nO\u00f9 va l'Iran, le couple ne le sait pas encore mais ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, lui ont en tout cas \u00e0 redonner confiance en l'avenir, r\u00e9cemment Ramyar et mines ont saut\u00e9 le pas et se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:15 > 0:25:32) [94%] : \r\nDans une toute autre actualit\u00e9 le joli mois de mai ne va pas sans son festival de Cannes, nous y sommes le tapis rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9roul\u00e9 Nicole Kidman, Isabelle Huppert, Monica Belucci et bien d'autres sentent en vedette de cette \u00e9dition, pr\u00e9sid\u00e9 cette ann\u00e9e par Pedro Almodovar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:43) [88%] : \r\nClaire Burgy, vous \u00eates \u00e0 Cannes la France maintenant de Macron depuis quelques jours, on a beaucoup parl\u00e9 optimisme positivit\u00e9, cette esp\u00e8ce de bouff\u00e9e optimiste est ce qu'on la ressent jusqu'\u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:46 > 0:26:29) [91%] : \r\nEn tout cas un soulagement, comme disait Pierre Lescure, le pr\u00e9sident du festival, cette \u00e9dition anniversaire c'est tentant, hein, c'est un peu un temps suspendu entre 2 films \u00e0 suspense et le film des pr\u00e9sidentielles et celui des l\u00e9gislatives \u00e0 venir, et toutes les conditions sont r\u00e9unies pour que cette f\u00eate soit belle, vous le disiez, le ciel est possible que la mer le tapis et tr\u00e8s rouge et c'est la Croisette grouille d\u00e9j\u00e0 de cette foule qui n'existe qu'ici \u00e0 Cannes, des badauds, des touristes qui sortent \u00e0 peine de l'eau, il y a aussi des badauds qui traquent les Stars il y a \u00e9videmment l'arm\u00e9e et la police en uniforme, mais aussi des journalistes qui sortent hagards des projections et qui court avec le mat\u00e9riel pour la prochaine interview donc oui \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s beau et \u00e7a converge en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 19 heures sur les marches derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:29 > 0:26:30) [93%] : \r\nCe soir, quel film pour l'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:34 > 0:27:08) [91%] : \r\nLe film d'Arnaud d'esp\u00e8ces, hein, on est en train maintenant de vive la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture pr\u00e9sid\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9 par Monica Bellucci, on a vu monter le jury pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar et le film d'Arnaud Desplechin fait partie des 49 films en comp\u00e9tition, c'est tr\u00e8s peu par rapport aux quelque 1930 films qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux communes au comit\u00e9 de s\u00e9lection du festival et donc pour faire partie de cette vitrine qui est la plus visible et la plus m\u00e9diatis\u00e9e sur le cin\u00e9ma mondial, il faut parfois faire des concessions, notamment au montage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas tout au long de l'histoire du festival et cette ann\u00e9e encore pour Arnaud Desplechin, il a expliqu\u00e9 \u00e0 Julien bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:09 > 0:27:36) [91%] : \r\nJe me suis \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes est certes une vitrine g\u00e9nial mais c'est aussi une grosse pression pour le r\u00e9alisateur, en terme de montage, cela implique des choix ma foi radicaux Flashback en 79 Francis Ford Coppola in in-extremis une version non d\u00e9finitive d'Apocalypse now une Palme d'or accouch\u00e9 dans la douleur, dont la version d\u00e9finitive cette fois-ci avec 50 minutes de plus au compteur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 2001 souhaite 22 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:37 > 0:27:39) [85%] : \r\nIl y a 2 ans, j'ai rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:40 > 0:27:49) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est un habitu\u00e9 de la Croisette qui ouvre les festivit\u00e9s, membre du jury l'an dernier, Arnaud Desplechin dans tous les films ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 Cannes, pr\u00e9sente les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl en version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:49 > 0:28:18) [86%] : \r\nCourte travailler avec la monteuse de producteur, il dit : mais vous \u00eates s\u00fbr que vous pouvez pas il y a pas de film et pas un film, les 2 versions se sont \u00e9labor\u00e9es au cours du montage arri\u00e8re cette version mental qui est un film plus pour cin\u00e9philes que j'appelle la version originale, et la version fran\u00e7aise, on a resserr\u00e9 autour du triangle amoureux, ce qui a pour vertu d'enflammer les sentiments Carlotta, je crois que j'ai vu Carlos n'a pas de Carlotta entendent parler d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:18 > 0:28:23) [92%] : \r\nC'est donc la version dite sentimental qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:23 > 0:28:47) [90%] : \r\nJe pense qu'il a fait des compromis pour une version raccourcie, mais c'est normal aussi, en m\u00eame temps d'avoir envie de satisfaire D. des demandes si elles sont justifi\u00e9es, pourquoi pas, mais apr\u00e8s quand je trouve que c'est l'occasion de montrer le film d'un auteur, alors vous \u00eates entre 2 femmes, quoi, et vous couchez avec nos actrice s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:48 > 0:29:13) [91%] : \r\nC'est l'histoire d'Isma\u00ebl, un cin\u00e9aste qui, \u00e0 la veille du tournage de son nouveau film, voit sa vie chamboul\u00e9e par la r\u00e9apparition de son amour disparu 20 ans plus t\u00f4t, les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl donc 2 histoires, celle du metteur en sc\u00e8ne, d\u00e9chir\u00e9 entre son nouvelles et son ancien amour et le film dans le film, un polar autour d'un diplomate atypique, inspir\u00e9 par la vie de son fr\u00e8re, le casting r\u00e9unit Mathieu Amalric l'alter \u00e9go d'Arnaud Desplechin, depuis toujours, Marion Cotillard et pour la premi\u00e8re fois, Charlotte Gainsbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:14 > 0:29:24) [84%] : \r\nJ'ai envie de travailler avec elle depuis les fronti\u00e8res donc voil\u00e0 c'est c'est elle, elle le savait le nos calendriers au avoue jamais correspondu celui \u00e9crit, j'ai \u00e9crit en lui disant que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:26 > 0:29:51) [89%] : \r\nQue le temps passait et que j'avais besoin de lui dire que j'avais tr\u00e8s envie de travailler avec lui mais il le savait d\u00e9j\u00e0, hein, c'est pas nouveau, mais voil\u00e0, de faire un peu comme j'\u00e9tais loin plus de lui faire signe, et il m'a tout de suite r\u00e9pondu qu'il venait d'\u00e9crire un r\u00f4le c'\u00e9tait imm\u00e9diat je voudrais monter fait au bout un il est trop tard, je resterai que 100 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:54 > 0:30:12) [93%] : \r\nLa mesure est tr\u00e8s rare au Tessin et les matchs de foot junior de ce week- end sont annul\u00e9s en raison d'agressions contre des arbitres ou entre joueurs question la Suisse romande est elle aussi inqui\u00e8te pour des footballeurs de 15 ou 20 ans qui seraient tent\u00e9s par la violence, reportage Michel Di Tria Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:13 > 0:30:21) [94%] : \r\nCe week- end, les terrains de foot de juniors seront vides au Tessin, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 l'association tessinoise \u00e0 la suite de d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:22 > 0:30:34) [83%] : \r\nCivils et que je crois, ce n'est pas admissible qu'un joueur comme entra\u00eeneur, aucun parent de joueur insultes ou menaces en arbitre, les taux des gens quoi c'est encore pire, et \u00e7a fait plus mal quand l'arbitre soit des coups dans la Vdovine comp\u00e9tents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:34 > 0:30:44) [90%] : \r\n\u00e0 l'ozone et samedi un arbitre re\u00e7oit un coup de poing au visage de la part d'un junior AAA du club local qui venait d'\u00eatre expuls\u00e9 les parents s'en m\u00ealent sans suite une bagarre g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:44 > 0:30:57) [90%] : \r\nSinon mes efforts et jusqu'il y a un mois, on \u00e9tait dans la moyenne habituelle des voies de fait, mais ces derniers temps, on ne sait pas pourquoi c'est peut-\u00eatre en raison des enjeux de fin de saison, promotion rel\u00e9gation ces d\u00e9bordements ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 de consid\u00e9rer voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:57 > 0:31:02) [98%] : \r\nRien que pour ce mois de mai, une dizaine de cas graves ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:02 > 0:31:18) [90%] : \r\nCe qu'ont voulu cr\u00e9er mes coll\u00e8gues, c'est une forme de l'\u00e9lectrochoc par rapport \u00e0 ce qui a pu se passer vis-\u00e0-vis de d'arbitre John arbitres et d'essayer de faire prendre conscience au club aux parents, aux collectivit\u00e9s publiques, \u00e0 certains moments, il fallait dire Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:18 > 0:31:27) [92%] : \r\nM\u00eame si des cas graves sont aussi survenus le constat est pour l'heure, moins alarmant c\u00f4t\u00e9 Romand, o\u00f9 on parle de durcir la r\u00e9pression tout en continuant les campagnes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:27 > 0:31:48) [89%] : \r\nNe pas h\u00e9siter \u00e0 s\u00e9parer des parents ou des joueurs qui pose probl\u00e8me, je crois qu'il faut trancher dans lui font cas au niveau de l'association r\u00e9gionale, on a aussi durci les sanctions, on n'h\u00e9site pas \u00e0 suspendre des joueurs qui n'aurait pas les comportements ad\u00e9quats de rang de nombreux mois de haut ou m\u00eame durant purg\u00e9 plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:48 > 0:31:56) [99%] : \r\nC'est la 2\u00e8me fois en l'espace de 3 ans que le Tessin a pris cette mesure exceptionnelle chez les juniors, esp\u00e9rons qu'elle fera cette fois davantage r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:57 > 0:31:57) [81%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:57 > 0:32:19) [92%] : \r\nPour rappel, cette information, l'accusation grave contre Donald Trump et il existerait une note \u00e9crite du patron du FBI, o\u00f9 il aurait consign\u00e9 les mots du pr\u00e9sident, l'incitant \u00e0 laisser tomber l'enqu\u00eate sur son conseiller, certains parlent d'obstruction \u00e0 la justice et d'une hypoth\u00e9tique proc\u00e9dure de destitution r\u00e9ponse ce soir de Donald Trump aucun politicien dans l'histoire, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:19 > 0:32:22) [81%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 plus injustement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:43) [95%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o lumineuse de Nathalie Sba\u00ef et \u00e7a n'est pas trop dire il a fait 28 9 \u00e0 Sion 27 7 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis au programme infrarouge avec Esther Mamarbachi sur les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des CFF, les repr\u00e9sentants des CFF seront l\u00e0 pour r\u00e9pondre aux critiques, c'est \u00e0 21 heures 20 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:52 > 0:32:55) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:09 > 0:33:15) [72%] : \r\nMerci Darius ok \u00e0 5 minutes je fais au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:15 > 0:33:26) [77%] : \r\nMerci, en fait, cette gifle a d\u00fb \u00eatre surpris parce que j'avais chang\u00e9 d'antan quant c'est \u00e9mis 28 agents, on a eu les 28 \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai vu \u00e7a Tarlant g\u00e9mit 28 au lieu de 27 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:26 > 0:33:33) [80%] : \r\nAs d\u00fb \u00eatre mais merci c'est chaud 5 minutes pur\u00e9e il y a \u00e0 nouveau de la Chine qui rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:35 > 0:33:41) [69%] : \r\nBon, c'est bien, et sur le Fonds mon\u00e9taire quelle \u00e9poque vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:41 > 0:33:56) [94%] : \r\nAlors demain c'est le d\u00e9but du commencement de la fin, non \u00e7a se d\u00e9gradent tr\u00e8s lentement demain mais on n'a pas battu aujourd'hui le record du mois de mai, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait le 12 mai 1912.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:59 > 0:34:09) [84%] : \r\nComme quoi r\u00e9chauffement date pas d'retour de chaleur, alors non, tu vas faire l\u00e0 le du film, alors chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:14 > 0:34:16) [78%] : \r\nJe pas il est-ce que c'est un record de Chanel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:16 > 0:34:27) [91%] : \r\nAlors non, le record du mois de mai pour Gen\u00e8ve, dat\u00e9 du 12 mai 1912 ans comme quoi il avait fait 31,5 degr\u00e9s et aujourd'hui on a eu 28 dans la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:27 > 0:34:33) [86%] : \r\nDonc, on en est un, loin quand m\u00eame : sant\u00e9, voil\u00e0 c'est le loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:40 > 0:34:48) [86%] : \r\nAh \u00e7a il mais \u00e9coute, tu vois comment merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:55 > 0:35:07) [78%] : \r\nJ'allume une micro hein, merci d'accord enqu\u00eate Charles un fait un peu alors nous avons je ne devrait m\u00eame plus avoir besoin de dire \u00e7a du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:09 > 0:35:26) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous aurions pu nous croire en plein \u00e9t\u00e9, aujourd'hui, avec 29 degr\u00e9s en Valais ok en Valais et 28 degr\u00e9s \u00e0 B\u00e2le ou Gen\u00e8ve, pour autant, le record n'a pas \u00e9t\u00e9 battus puisque c'\u00e9tait le 12 mai 1912 l'effet 31,5 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:30 > 0:35:38) [85%] : \r\nOn peut voir un peu plus, hein, ils ont d\u00e9j\u00e0 boug\u00e9 la c'est juste pour voir un peu plus pr\u00e8s les les trucs les la robe il y voit surtout s'il reste 1er c'est un peu chiant pour on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:39 > 0:35:40) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:41 > 0:35:44) [83%] : \r\nParce que \u00e7a c'est station des chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:48 > 0:35:53) [85%] : \r\nOui ok et puis du coup non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:03 > 0:36:05) [82%] : \r\nOui, l'\u00e9cart c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:10 > 0:36:12) [82%] : \r\n1900 c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:19 > 0:36:27) [78%] : \r\nIl parle forain il parle fort, ah c'est toi ah oui d'accord que, oui, oui c'est \u00e7a chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:30 > 0:36:32) [72%] : \r\nOui, Tati tampon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:37 > 0:36:52) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 12, nous aurions pu nous croire en plein \u00e9t\u00e9, aujourd'hui, avec 29 degr\u00e9s \u00e0 Sion et Vi\u00e8ge 28 \u00e0 B\u00e2le et Gen\u00e8ve : pas de record battu pour autant puisque il s'agissait du 12 mai 1912 \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait fait Transall avec 25 degr\u00e9s, cela aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:05 > 0:40:45) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous avions vraiment l'impression d'\u00eatre en plein \u00e9t\u00e9, aujourd'hui, avec 29 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion et Vi\u00e8ge 28 \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, pour autant, nous n'avons pas battu de record du mois de mai, le record absolu pour la rade du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve date du 12 mai 1912 il avait fait 31,5 degr\u00e9s ensoleillement maximal \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire qu'on atteint pratiquement vers 20 heures les tr\u00e9sors de soleil mais on voit aussi la d\u00e9gradation qui se profile, qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 la pointe bretonne : aujourd'hui, c'est un front froid qui sera sur nous, vendredi, \u00e0 l'avant, nous aurons d\u00e9j\u00e0 passablement de nuages et puis surtout une d\u00e9pression qui va se reforme sur place et dire que les pr\u00e9cipitations seront importantes, vendredi et samedi, \u00e7a restera cyclonique avant le retour de l'anticyclone pour dimanche en tout cas ce soir, c'est sans probl\u00e8me parce que mis \u00e0 part en risque orageux totalement anecdotique, ce sera vraiment agr\u00e9able en terrain dehors vers 20 heures \u00e0 l'heure actuelle en effet encore 26 \u00e0 27 degr\u00e9s dans les villes, demain matin, nous verrons le d\u00e9but des d\u00e9gradations, souvent d'une nappe nuageuse plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 mais qui pourrait d\u00e9j\u00e0 conduire \u00e0 la version menant jusqu'aux Pr\u00e9alpes, on aura plus de soleil dans l'Est, l'apr\u00e8s- midi, on aura tout \u00e0 coup beaucoup plus d'\u00e9claircies qui vont pouvoir se faufiler, cela va r\u00e9chauffer l'atmosph\u00e8re et activit\u00e9s l'acte activer la conviction qui va donc souvent aboutir \u00e0 un orage mais c'est surtout en soir\u00e9e et dans la nuit qu'on aura un potentiel orageux important donc on risque d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9s par des bons coups de tonnerre, accompagn\u00e9es de bonnes rafales de vent et de grosses Ranc\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera demain matin tr\u00e8s doux entre 14 et 15 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi, on notera une baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport aujourd'hui, mais \u00e7a reste quand m\u00eame lourd avec toute cette humidit\u00e9, on aura toujours les 26 en Valais 23 24 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau avec cette tendance au dans les vall\u00e9es qui va g\u00e9n\u00e9rer une bise de Fun sur le plateau, vendredi, donc ce sera vraiment la mauvaise journ\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de ce front froid \u00e7a sera fortement pluvieux, voire neige au-dessus de 1000 500 m\u00e8tres avec cette chute vertigineuse des temp\u00e9ratures puisqu'on aura sans doute perdu 15 degr\u00e9s et ce en l'espace de 48 heures seulement samedi, nous serons encore sous cette perturbation, \u00e7a reste vraiment d\u00e9pressionnaire mais \u00e7a s'arrange plus vite au Tessin par vent du Nord est dimanche c'est une embellie tr\u00e8s nette qui va se dessiner, mais dans une ambiance encore fra\u00eeche la bise sera forte, elle soufflera de 50 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure les ennemi seront \u00e0 nouveau fra\u00eeche \u00e0 partir de lundi.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a va remonter, mais de mani\u00e8re vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s doux, ce sera assez long comme remont\u00e9e des temp\u00e9ratures voil\u00e0 on se quitte avec la firme de demain, on va gagner, Denis de lumi\u00e8re, vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T00:56:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705598706", "durationSec": 106, "title": "SO VIOLENCE FOOT_RTS000001151330", "excerpt": "L'association tessinoise de football a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler tous les matches de football juniors le week-end du 20 et 21 mai, en raison de la violence exponentielle sur les terrains de football des \u00e9quipes juniors.  10 cas graves ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s r\u00e9cemment au Tessin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "JUNIORS"], "sequenceIds": ["1598678"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598707", "durationSec": 21, "title": "SO PERMIS CONDUCTEURS AGES_RTS000001151017", "excerpt": "Le New York Times r\u00e9v\u00e8le l'existence de documents \u00e9crits par l'ex-directeur du FBI James Comey prouvant que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lui aurait demand\u00e9 de ne pas enqu\u00eater sur l'ex-conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale Michael Flynn. Si l'existence de ces documents se r\u00e9v\u00e8le vraie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait \u00eatre accus\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice ce qui pourrait entra\u00eener sa destitution."}, {"internalArchiveId": "AA1705598708", "durationSec": 27, "title": "SO PC PROCES FABRICE A_RTS000001151239", "excerpt": "Les Etats-Unis tentent de convaincre l'Union Europ\u00e9enne d'interdire l'acc\u00e8s des ordinateurs portables et tablettes des voyageurs dans les cabines des avions de certains vols en provenance de pays arabes et de la Turquie. Cette mesure est li\u00e9e au danger terroriste car selon les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, il serait d\u00e9sormais possible de dissimuler des engins explosifs dans ce type d'appareil. Itw de l'expert en s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9ronautique fran\u00e7ais Michel Polacco et de la porte-parole de la compagnie a\u00e9rienne suisse Swiss Meike Fuhlrott."}, {"internalArchiveId": "AA1705598709", "durationSec": 123, "title": "SO NOTE FBI_RTS000001151545", "excerpt": "A la veille de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle iranienne, l'enjeu de la poursuite ou non de la pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident r\u00e9formiste Hassan Rohani est crucial pour les artistes et les intellectuels iraniens. A l'instar du photographe iranien Ramyar Manouchehrzadeh qui appr\u00e9cie de pouvoir \u00e0 pr\u00e9sent diffuser ces ouvres m\u00eame si elles ne sont pas toujours appr\u00e9ci\u00e9es par le r\u00e9gime en place.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598710", "durationSec": 125, "title": "SO LAPTOP AVION 2_RTS000001151557", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les membres composant le nouveau gouvernement fran\u00e7ais dirig\u00e9 par le premier ministre Edouard Philippe nomm\u00e9 par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "TERRORISME", "EXPLOSIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598711", "durationSec": 136, "title": "SO IRAN REFORMATEURS_RTS000001151188", "excerpt": "Les services des imp\u00f4ts romands croulent sous le nombre des d\u00e9nonciations spontan\u00e9es de biens ou de comptes d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e9tranger par des particuliers. Par ces d\u00e9nonciations, ces derrniers  veulent \u00e9viter de payer une amende g\u00e9n\u00e9r\u00e9e en 2018 par la proc\u00e9dure des \u00e9changes automatiques d'informations. Itw de Pascale Maudry, cheffe de l'Inspection fiscale fribourgeoise et de Felix Sager, Chef service des contributions St-Galloise.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["ARTISTE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PORTRAIT", "SC\u00c8NE DE RUE"], "sequenceIds": ["1598676"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598712", "durationSec": 100, "title": "SO FRANCE GOUVERNEMENT_RTS000001151530", "excerpt": "A la veille de la votation portant sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 20150, les opposants et les partisans du projet redoublent d'efforts pour mener campagne car, selon les sondages, le r\u00e9sultat reste ind\u00e9cis et chaque camp croit encore pourvoir l'emporter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598713", "durationSec": 138, "title": "SO CHIFFRE REGULARISATION FISCALITE_RTS000001151555", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, la division d'investissement de la Banque cantonale zurichoise Swisscanto a pr\u00e9sent\u00e9 la situation \u00e9conomique des caisses de pensions helv\u00e9tiques qui se r\u00e9v\u00e8le selon elle plut\u00f4t bonne malgr\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eats historiquement bas. Toutefois, la perspective \u00e0 venir s'annonce morose en raison de la hausse d'esp\u00e9rance de vie qui p\u00e9jore les rendements futurs. Pour cette raison, les caisses de pensions souhaiteraient \u00e9largir les limites qui les emp\u00eachent de r\u00e9aliser des placements certes plus risqu\u00e9s mais rapportant davantage. Itw du responsable Swisscanto, Iwan Deplazes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9NONCIATION", "IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "POLITIQUE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598714", "durationSec": 24, "title": "SO CANNES MONTEE MARCHES_RTS000001151483", "excerpt": "A la suite du drame engendr\u00e9 par l'assassinat de la th\u00e9rapeute Adeline par le d\u00e9tenu Fabrice A., les d\u00e9tenus genevois souffrant de troubles psychiatriques ne b\u00e9n\u00e9ficient plus d'une socioth\u00e9rapie. Cette approche, qui visait \u00e0 r\u00e9adapter socialement les d\u00e9linquants, n'est plus appliqu\u00e9e. Cette situation condamne de nombreux d\u00e9tenus potentiellement capables de r\u00e9insertion \u00e0 demeurer en prison ce que d\u00e9plorent m\u00e9decins et avocats.\nItw du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des m\u00e9decins p\u00e9nitentiaires suisses Bruno Gravier et l'avocate genevoise Ya\u00ebl Hayat."}, {"internalArchiveId": "AA1705598715", "durationSec": 111, "title": "SO CAMPAGNE ENERGETIQUE 2_RTS000001151472", "excerpt": "A l'instar du c\u00e9l\u00e8bre film de Francis Ford Coppola, Apocalypse Now qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans une version plus courte, de nombreux films sont remont\u00e9s sp\u00e9cifiquement pour leur diffusion lors des festivals de cin\u00e9ma. C'est le cas du dernier film du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Arnaud Desplechin, \"Les fant\u00f4mes d'Isma\u00ebl\" qui a \u00e9t\u00e9 remont\u00e9 dans une version plus courte afin d'\u00eatre diffus\u00e9 en ouverture de la 70e \u00e9dition du Festival International du film de Cannes. Itw du r\u00e9alisateur Arnaud Desplechin et de son actrice Charlotte Gainsbourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR", "BIENNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1598613"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598716", "durationSec": 98, "title": "SO CAISSES PENSIONS 2_RTS000001151510", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "BILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598717", "durationSec": 125, "title": "SO AVENIR SOCIOTHERAPIE V2_RTS000001151285", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS", "D\u00c9TENU", "PSYCHOPATHOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598718", "durationSec": 166, "title": "FRIGO CANNES FILMS COUPE PAD_RTS000001147101", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MONTAGE FILM"], "thematicPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598782", "summary": "Invit\u00e9 plateau :\nDavid Silvan, politologue et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.", "id": "1598581"}, {"internalArchiveId": "AA1705598814", "summary": "Beat Meier, copr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux distribuant tracts \u00e0 des passants.\nItw Beat Meier.\nItw Martin Ba\u00fcmle, pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux.\nManfred Buehler, conseiller National UDC bernois, distribuant tracts.\nItw Manfred Buehler.", "id": "1598613", "visualThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR", "BIENNE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598877", "summary": "Ramyar Manouchehrzadeh, photographe iranien regardant ses photographies sur son ordinateur portable.\nSc\u00e8nes de rues.\nItw Ceemin Golshan, \u00e9pouse de Ramyar.\nAffiche g\u00e9ante repr\u00e9sentant le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani.\nItw Ramyar Manouchehrzadeh.", "id": "1598676", "visualThemes": ["PORTRAIT", "ARTISTE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598879", "summary": "Stades de football vides, sans joueurs ni spectateurs. \nExt et panneau de la F\u00e9d\u00e9ration tessinoise de football \u00e0 Giubiasco.\nItw Silvio Papa, membre de la commission des arbitres de l'ASF (Association suisse de football).\nItw Pascal Chobaz, pr\u00e9sident de l'association genevoise de football.\nExtraits de match de football entre enfants.", "id": "1598678", "visualThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "JUNIORS"], "visualGeographicals": ["TESSIN", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURGY, Claire", "role": "Depuis le Festival international du Cin\u00e9ma de Cannes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697346", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031357", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1567709", "internalArchiveId": "AA1612567750", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2017-05-17T00:00:00Z", "summary": "A travers des archives, des t\u00e9moignages et des invit\u00e9s Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur  la votation de l'initiative de l'UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 (09.02.2014) contre l'immigration de masse. La campagne sera violente et le r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 va provoquer une crise politique entre la Suisse et l'UE sur la libre circulation des personnes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir mettre le texte de l'initiative en application dans la l\u00e9gislation ce qui va s'av\u00e9rer tr\u00e8s difficile et aboutira \u00e0 un texte jug\u00e9 par l'UDC comme une trahison.", "durationSec": 3540, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8630568", "imageURL": "http://www.rts.ch/8045565.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "alternativeTitle": ["Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Le choc du 9 f\u00e9vrier", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "25 ans de tension", "Le peuple d\u00e9boussol\u00e9", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014"], "alternativeSummary": ["La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Du d\u00e9p\u00f4t des 100 000 signatures \u00e0 la r\u00e9action ulc\u00e9r\u00e9e des dirigeants europ\u00e9ens au lendemain du vote de la Suisse, la chronique d\u2019une histoire politique nourries de convictions, de trahisons et de malentendus.", "Cela fait 25 ans que Christophe Blocher et son parti jouent le r\u00f4le du caillou dans la chaussure de l\u2019Europe. L\u2019\u00e9mission revient sur ce quart de si\u00e8cle de turbulences entre Berne et Bruxelles en racontant les ressorts cach\u00e9s et les cons\u00e9quences de l\u2019initiative UDC contre l\u2019immigration de masse accept\u00e9e par le peuple suisse.", "Le pays de Guillaume Tell a, depuis 25 ans, un s\u00e9rieux probl\u00e8me avec Bruxelles. Le vote suisse du 9 f\u00e9vrier 2014 a provoqu\u00e9 une nouvelle crise avec l'UE. Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS) racontent les intrigues politiques li\u00e9es \u00e0 cette initiative de l' UDC  et \u00e0 son application par le Parlement.", "Retour sur un quart de si\u00e8cle de tensions depuis le \u00abdimanche noir \u00bb du 6 d\u00e9cembre 1992 et le non \u00e0 l\u2019Espace Economique Europ\u00e9en. 25 ans de \u00ab je t\u2019aime moi non plus \u00bb entre la Suisse et l\u2019Europe.", "Immersion dans le canton de Fribourg, \u00e0 la fronti\u00e8re des langues, \u00e0 la fronti\u00e8re des villes et des campagnes, \u00e0 la fronti\u00e8re aussi entre le oui et le non dans cette votation-pi\u00e8ge pour la voie bilat\u00e9rale.", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Le pays de Guillaume Tell a, depuis 25 ans, un s\u00e9rieux probl\u00e8me avec Bruxelles. Le vote suisse du 9 f\u00e9vrier 2014 a provoqu\u00e9 une nouvelle crise avec l'UE. Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS) racontent les intrigues politiques li\u00e9es \u00e0 cette initiative de l' UDC  et \u00e0 son application par le Parlement.", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Le pays de Guillaume Tell a, depuis 25 ans, un s\u00e9rieux probl\u00e8me avec Bruxelles. Le vote suisse du 9 f\u00e9vrier 2014 a provoqu\u00e9 une nouvelle crise avec l'UE. Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS) racontent les intrigues politiques li\u00e9es \u00e0 cette initiative de l' UDC  et \u00e0 son application par le Parlement.", "La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "Le pays de Guillaume Tell a, depuis 25 ans, un s\u00e9rieux probl\u00e8me avec Bruxelles. Le vote suisse du 9 f\u00e9vrier 2014 a provoqu\u00e9 une nouvelle crise avec l'UE. Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS) racontent les intrigues politiques li\u00e9es \u00e0 cette initiative de l' UDC  et \u00e0 son application par le Parlement."], "variantIds": ["ece-8518938", "ece-8518640", "ece-8518143", "ece-8628964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-19T12:19:16Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:05\r\n...\r\n\r\n10:00:02:10  10:00:17:10\r\n...\r\n\r\n10:00:17:14  10:00:33:14\r\n...\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:43:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:45:19\r\n  Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n\r\n10:00:46:00  10:00:47:14\r\n      \u00e0 l'initiative UDC\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:49:20\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n10:00:50:01  10:00:53:13\r\nOn l'appelle aussi \r\nl'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:56:04\r\nA l'\u00e9poque, la plupart des partis,\r\n\r\n10:00:56:09  10:01:00:00\r\ndes institutions et des m\u00e9dias\r\npr\u00f4naient le NON.\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:02:14\r\n{\\an1}Le peuple a vot\u00e9 OUI\r\net en Suisse,\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:05:15\r\nc'est toujours lui\r\nqui a le dernier mot.\r\n\r\n10:01:05:20  10:01:10:06\r\nMais la Suisse ne peut pas voguer\r\n    selon ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n10:01:10:11  10:01:13:03\r\n  Bruxelles a tiqu\u00e9\r\ncar on ne n\u00e9gocie pas\r\n\r\n10:01:13:08  10:01:17:08\r\n sur le principe de la libre\r\n circulation des personnes.\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:21:06\r\nS'ensuit alors, et on le verra\r\ndans l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:25:18\r\n un dialogue de sourds \r\nentre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n10:01:25:23  10:01:28:07\r\n{\\an1}Mais avant, retour sur les coulisses\r\n\r\n10:01:28:11  10:01:30:09\r\n    de ce 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:01:30:13  10:01:36:07\r\n Nous avons pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission\r\navec Eric Bello et Anne Markwalder.\r\n\r\n10:01:40:21  10:01:45:22\r\n  Il chante en suisse allemand\r\n\r\n10:01:46:03  10:01:49:12\r\n...\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:53:16\r\n     -Ce refrain populaire\r\n dont il a remani\u00e9 les paroles,\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:58:04\r\n  Christoph Blocher le chantera\r\n    ce soir, 20 janvier 2017,\r\n\r\n10:01:58:09  10:02:01:14\r\n     lors du banquet annuel\r\n      de l'UDC zurichoise.\r\n\r\n10:02:01:19  10:02:04:23\r\n        Il y aura d'abord\r\n       le discours fleuve,\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:09:14\r\n   qu'il pr\u00e9pare depuis No\u00ebl,\r\n un discours de pr\u00e8s d'une heure\r\n\r\n10:02:09:19  10:02:12:01\r\n  sur la trahison en politique.\r\n\r\n10:02:12:06  10:02:15:03\r\n  Il en est \u00e0 sa 17\u00e8me version.\r\n\r\n10:02:16:20  10:02:20:05\r\n     Il r\u00e9cite son discours\r\n       en suisse allemand\r\n\r\n10:02:20:10  10:02:28:07\r\n...\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:30:00\r\n        -La Constitution\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:31:16\r\n         est importante.\r\n\r\n10:02:31:21  10:02:34:18\r\n   Je l'ai d'ailleurs entendu\r\n        dans la voiture\r\n\r\n10:02:34:23  10:02:36:10\r\n         en venant ici.\r\n\r\n10:02:36:14  10:02:40:03\r\nComment le Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n\r\n10:02:40:08  10:02:43:07\r\n     a-t-il pr\u00eat\u00e9 serment ?\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:45:10\r\n          Donald Trump\r\n\r\n10:02:45:14  10:02:47:01\r\n         a pr\u00eat\u00e9 serment\r\n\r\n10:02:47:06  10:02:49:06\r\n      sur la Constitution.\r\n\r\n10:02:49:11  10:02:51:15\r\n-The Constitution of the USA.\r\n\r\n10:02:51:20  10:02:56:06\r\n     -Et nous, dans ce pays,\r\n    berceau de la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:00:15\r\n      pays de la libert\u00e9,\r\n   nous avons des politiciens\r\n\r\n10:03:00:20  10:03:04:18\r\n qui trahissent la Constitution.\r\n\r\n10:03:06:16  10:03:11:14\r\n   En 2016, notre Constitution\r\n   a \u00e9t\u00e9 victime de trahison.\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:15:07\r\nCela n'\u00e9tait encore jamais arriv\u00e9\r\n          que le peuple\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:19:00\r\n   et les cantons approuvent \r\n   un article constitutionnel\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:24:21\r\net qu'aucun mot de cet article\r\n  ne soit ensuite appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:03:25:02  10:03:28:21\r\n    Un petit texte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9,\r\n        qui n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n10:03:29:02  10:03:34:17\r\n    avec la volont\u00e9 de contr\u00f4ler\r\nl'immigration d\u00e9cid\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n10:03:34:22  10:03:39:19\r\nRien \u00e0 voir avec les frontaliers\r\n  et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n10:03:40:00  10:03:45:03\r\n -La victime de cette trahison, \r\nselon lui, c'est le peuple suisse\r\n\r\n10:03:45:08  10:03:49:21\r\nqui avait dit OUI \u00e0 l'initiative\r\n  de l'UDC le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:03:50:02  10:03:54:20\r\nMais par un tour de passe-passe,\r\n  les magiciens du Parlement,\r\n\r\n10:03:55:01  10:04:00:08\r\n   fin 2016, ont fait dispara\u00eetre\r\nson vote derri\u00e8re un \u00e9cran de fum\u00e9e.\r\n\r\n10:04:00:12  10:04:03:21\r\nRevenons au d\u00e9but de cette histoire,\r\n\r\n10:04:04:02  10:04:07:10\r\n      \u00e0 l'argument de base\r\n        de l'initiative.\r\n\r\n10:04:07:14  10:04:10:09\r\n          -Une certaine immigration,\r\n\r\n10:04:10:13  10:04:13:07\r\n         pour un pays, est positive.\r\n\r\n10:04:13:11  10:04:18:05\r\nMais que tout le monde puisse venir,\r\n            c'est une erreur totale.\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:20:05\r\n       -L'avocat argovien,\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:23:16\r\n          Luzi Stamm,\r\nau Conseil national depuis 1991.\r\n\r\n10:04:23:21  10:04:28:02\r\nLe texte de l'initiative, c'est lui:\r\n      il demande que la Suisse\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:31:20\r\n  puisse g\u00e9rer son immigration\r\n     en fixant des quotas,\r\n\r\n10:04:32:01  10:04:35:13\r\n    en respectant le principe\r\n   de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n10:04:35:18  10:04:39:21\r\n        100'000 signatures:\r\nla machine d\u00e9mocratique est lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:42:21\r\n        Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n     le d\u00e9bat au Parlement.\r\n\r\n10:04:43:02  10:04:48:10\r\n-Ces migrants qui arrivent en masse\r\n vont tirer la Suisse vers le bas.\r\n\r\n10:04:48:14  10:04:53:00\r\n     C'est pour cette raison\r\n  que notre initiative est n\u00e9e.\r\n\r\n10:04:53:05  10:04:55:23\r\n-C'est une proposition irresponsable.\r\n\r\n10:04:56:04  10:04:58:20\r\n Pour notre pays, notre \u00e9conomie\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:02:14\r\n et donc pour les travailleurs\r\n        de notre pays.\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:05:17\r\n Une acceptation de l'initiative\r\n\r\n10:05:05:22  10:05:09:08\r\n       remettrait en cause\r\n       la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n10:05:09:12  10:05:15:08\r\n  Le texte est incompatible avec\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n10:05:15:12  10:05:16:21\r\n        Les sept accords\r\n\r\n10:05:17:02  10:05:20:14\r\n  li\u00e9s par la clause guillotine\r\n        seront d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n10:05:20:19  10:05:24:03\r\n     -Selon les d\u00e9tracteurs\r\n      de cette initiative,\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:26:17\r\nelle induit le peuple en erreur.\r\n\r\n10:05:26:22  10:05:30:05\r\n En fait, elle attaque l'Europe.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:33:13\r\n         La tromperie,\r\n    la trahison en politique\r\n\r\n10:05:33:18  10:05:36:14\r\nest un diamant \u00e0 plusieurs facettes\r\n\r\n10:05:36:19  10:05:40:18\r\n avec des ombres et des lumi\u00e8res\r\n     selon l'axe du regard.\r\n\r\n10:05:40:23  10:05:43:09\r\n      L'UDC se lance seule\r\n       dans la campagne.\r\n\r\n10:05:43:13  10:05:45:14\r\n Seule contre les autres partis,\r\n\r\n10:05:45:19  10:05:50:00\r\n   contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\net une S.Sommaruga omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n10:05:52:13  10:05:55:14\r\n      -J'ai beaucoup parl\u00e9\r\n      avec la population.\r\n\r\n10:05:55:19  10:05:57:21\r\nJ'ai aussi entendu\r\n\r\n10:05:58:02  10:06:00:17\r\nce que les gens disaient.\r\n\r\n10:06:00:22  10:06:05:14\r\nDepuis le d\u00e9but, j'ai senti qu'il \r\ny avait quelque chose de diff\u00e9rent\r\n\r\n10:06:05:19  10:06:10:19\r\npar rapport \u00e0 d'autres votations sur\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n10:06:11:00  10:06:12:21\r\n  Il y avait un malaise.\r\n\r\n10:06:13:02  10:06:15:01\r\nLes gens l'ont exprim\u00e9.\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:20:09\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, ils ont senti\r\nque c'\u00e9tait une question importante.\r\n\r\n10:06:20:13  10:06:23:22\r\n        Mais j'ai senti\r\n que les arguments \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:27:00\r\n      purement \u00e9conomiques,\r\n        \u00e7a marchait pas.\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:34:05\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    \u00e9tait beaucoup trop actif\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:37:16\r\n       dans cette question\r\n       du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:06:37:21  10:06:42:17\r\n      Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas\r\ntrop s'impliquer dans les votations.\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:45:17\r\n-Nous devons nous engager\r\npour informer.\r\n\r\n10:06:45:22  10:06:47:11\r\nNous ne faisons pas\r\n\r\n10:06:47:15  10:06:50:15\r\nune campagne mais nous essayons\r\n\r\n10:06:50:20  10:06:53:11\r\nd'expliquer \u00e0 la population\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:58:12\r\npourquoi les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde prendre telle ou telle position.\r\n\r\n10:06:58:17  10:07:01:11\r\n-La campagne passe par le fameux\r\n\r\n10:07:01:16  10:07:04:18\r\n stand de tir de l'Albisguetli,\r\n           \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:07:02\r\n   Christoph Blocher a trouv\u00e9\r\n\r\n10:07:07:07  10:07:11:08\r\n sa cible: son invit\u00e9 d'honneur,\r\n       Didier Burkhalter.\r\n\r\n10:07:11:12  10:07:13:01\r\n       Blocher lui apporte\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:18:01\r\nune lettre pour qu'il la remette\r\n   aux dirigeants europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:07:18:06  10:07:21:03\r\n  Blocher y \u00e9crit que la Suisse\r\n\r\n10:07:21:08  10:07:24:14\r\n        ne peut accepter\r\n    les exigences europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:07:24:19  10:07:27:09\r\nen vue d'un accord institutionnel.\r\n\r\n10:07:37:13  10:07:40:14\r\nOn s'attend \u00e0 toutes\r\nles provocations\r\n\r\n10:07:40:19  10:07:42:16\r\nmais \u00e7a ne m'est pas rest\u00e9.\r\n\r\n10:07:42:21  10:07:44:03\r\nJe m'en souviens\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:47:16\r\n   mais ce n'est pas\r\nce qui m'a vraiment touch\u00e9.\r\n\r\n10:07:47:21  10:07:50:15\r\nCe qui m'a touch\u00e9, c'est la relation\r\n\r\n10:07:50:20  10:07:52:04\r\n         avec les gens.\r\n\r\n10:07:52:09  10:07:54:08\r\n  J'y suis essentiellement all\u00e9\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:57:23\r\n    pour ces mille personnes\r\n         qui \u00e9taient l\u00e0\r\n\r\n10:07:58:04  10:08:02:21\r\n  car une bonne part d'entre elles\r\nont l'impression que le gouvernement\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:07:05\r\n       ne les \u00e9coute pas et\r\nc'est dangereux pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:10:15\r\n           C.Blocher\r\n      -Monsieur Burkhalter\r\n\r\n10:08:10:20  10:08:12:21\r\n     a toujours voulu cela,\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:15:09\r\nd\u00e9j\u00e0 quand il \u00e9tait parlementaire.\r\n\r\n10:08:15:13  10:08:18:03\r\n       Ca, c'est son but.\r\n\r\n10:08:18:08  10:08:20:19\r\n  Les choses internationales...\r\n\r\n10:08:21:00  10:08:23:05\r\n           Il ricane\r\n        Il aime discuter\r\n\r\n10:08:23:10  10:08:26:04\r\navec les grands des autres Etats.\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:27:21\r\n            La Suisse\r\n\r\n10:08:28:02  10:08:31:09\r\nest un peu trop petite pour lui.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:33:06\r\n               -Bonsoir.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:00\r\n                  -M. Burkhalter dit:\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:40:00\r\n        \"Nous sommes pour une Suisse\r\n           ouverte \u00e0 tout le monde.\"\r\n\r\n10:08:40:05  10:08:44:22\r\n             Mais Blocher, derri\u00e8re,\r\n     enroule tout de suite le tapis.\r\n\r\n10:08:45:03  10:08:49:09\r\nIl dit: \"Non, non, laissez la Suisse\r\n                    comme elle est.\"\r\n\r\n10:08:49:13  10:08:51:09\r\n    -Aux yeux de M. Blocher,\r\n\r\n10:08:51:13  10:08:53:21\r\nM. Burkhalter est un...\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:57:01\r\n   Un Europ\u00e9en,\r\n\r\n10:08:57:06  10:08:59:10\r\nun mec pr\u00eat \u00e0 livrer le pays.\r\n\r\n10:08:59:14  10:09:04:00\r\nAux yeux de M. Burkhalter,\r\nM. Blocher est un...\r\n\r\n10:09:04:05  10:09:05:23\r\n  Est un mec...\r\n\r\n10:09:07:17  10:09:11:15\r\nQui freine, qui bloque et qui emp\u00e2te\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:19:03\r\nla Suisse dans des probl\u00e8mes\r\nqu'on pourrait tr\u00e8s bien \u00e9viter.\r\n\r\n10:09:19:08  10:09:23:01\r\nEt la Suisse se porterait\r\ntout aussi bien.\r\n\r\n10:09:23:06  10:09:24:21\r\nJe pense qu'ils ont...\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:28:12\r\n   Il y a plus\r\nqu'une opposition politique.\r\n\r\n10:09:28:17  10:09:32:23\r\nIl y a une vraie opposition\r\n  de conception du pays,\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:36:23\r\n    je dirais presque\r\nde patriotisme entre eux.\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:40:19\r\n     -La salle polyvalente \r\n     de Conthey, en Valais,\r\n\r\n10:09:41:00  10:09:42:21\r\n   accueille une grande foule.\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:44:21\r\n   La section locale de l'UDC\r\n\r\n10:09:45:02  10:09:46:12\r\n      y organise un d\u00e9bat.\r\n\r\n10:09:46:17  10:09:50:15\r\n   Le public accourt pour voir\r\n le jeune \u00e9lu valaisan de 26 ans\r\n\r\n10:09:50:20  10:09:54:11\r\n    se faire avaler tout cru\r\n     par l'ogre zurichois.\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:56:07\r\n   -Il y avait 800 personnes.\r\n\r\n10:09:56:11  10:09:59:09\r\nLa salle \u00e9tait bien remplie.\r\n\r\n10:09:59:13  10:10:02:23\r\nJe n'ai pas fait d'autres d\u00e9bats\r\n\r\n10:10:03:04  10:10:05:19\r\ndevant autant de monde.\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:09:11\r\nD'habitude, \r\nil y a une centaine de personnes.\r\n\r\n10:10:09:16  10:10:13:07\r\nEn plus, 800 personnes hostiles,\r\nsurtout des UDC.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:17:08\r\nJ'avais quelques soutiens\r\ndans la salle mais pas beaucoup.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:18:18\r\nC'\u00e9tait un show.\r\n\r\n10:10:18:23  10:10:21:13\r\n  -L'UDC a invit\u00e9 un socialiste,\r\n\r\n10:10:21:18  10:10:23:11\r\n      c'est tr\u00e8s tol\u00e9rant.\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:28:06\r\n     -Blocher est ironique et\r\npaternaliste \u00e0 l'\u00e9gard du Valaisan.\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:33:09\r\n    Il mise sur sa popularit\u00e9\r\n et sur son sens de la r\u00e9partie.\r\n\r\n10:10:35:05  10:10:38:16\r\n   -Oh, vous \u00eates une exception.\r\n        -Quand m\u00eame pas !\r\n\r\n10:10:38:21  10:10:43:05\r\n    -Mathias Reynard se bat,\r\n     lui, \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:48:22\r\n-C'est les petits\r\nqui subiront les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:53:04\r\n   Il y a beaucoup de tension\r\n     car on sait qu'en plus\r\n\r\n10:10:53:09  10:10:57:15\r\n   d'\u00eatre face \u00e0 un adversaire\r\npolitique, on est face \u00e0 un public\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:00:20\r\nqui est de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nqui applaudit\r\n\r\n10:11:01:01  10:11:04:18\r\nau moindre propos de Blocher,\r\nqui, limite, huait...\r\n\r\n10:11:04:23  10:11:07:15\r\nIl y avait\r\nune pression psychologique.\r\n\r\n10:11:07:20  10:11:09:18\r\nBeaucoup de commentaires,\r\n\r\n10:11:09:23  10:11:11:20\r\nde rires, \u00e7a p\u00e8se aussi.\r\n\r\n10:11:12:01  10:11:15:01\r\nIl faut garder ses nerfs,\r\n    rester calme,\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:18:04\r\nrester respectueux,\r\n \u00e9couter l'autre.\r\n\r\n10:11:18:09  10:11:21:02\r\nJ'ai appris, pendant ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:24:16\r\n  C'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:27:03\r\n            C.Blocher\r\n    -Il est jeune socialiste.\r\n\r\n10:11:27:08  10:11:32:01\r\nJ'\u00e9tais content d'avoir quelqu'un\r\n     qui parlait contre moi.\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:34:19\r\nLes autres conseillers nationaux\r\n\r\n10:11:35:00  10:11:37:11\r\n              ne sont jamais venus.\r\n\r\n10:11:37:16  10:11:39:20\r\n            Ils ont peur de discuter\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:10\r\ndevant le peuple, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:11:43:14  10:11:46:23\r\n    -Certains s'y aventurent,\r\n         \u00e0 leurs d\u00e9pens.\r\n\r\n10:11:47:04  10:11:52:14\r\nPar exemple, quand Blocher r\u00e9ussit,\r\nau Volkshaus de Zurich, \u00e0 retourner\r\n\r\n10:11:52:19  10:11:55:11\r\nle public contre le syndicaliste,\r\n\r\n10:11:55:16  10:11:57:10\r\n        Paul Rechsteiner.\r\n\r\n10:11:57:14  10:12:00:06\r\n               -On va d\u00e9cider\r\n          de l'avenir de la Suisse.\r\n\r\n10:12:00:11  10:12:04:14\r\n    Le public \u00e9clate de rire\r\n     et commente bruyamment\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:06:17\r\n...\r\n\r\n10:12:06:22  10:12:10:15\r\n      -Il faut se remettre\r\n  dans l'ambiance de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:13:23\r\nAdversaires et partisans\r\n    de l'initiative\r\n\r\n10:12:14:04  10:12:17:21\r\n  annoncent le cataclysme\r\nou qu'il ne se passera rien.\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:21:00\r\n   C'est difficile de savoir,\r\n        \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:25:04\r\n     Mais on a l'impression\r\n  qu'un OUI remettrait en cause\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:30:16\r\nun principe fondamental des accords\r\n bilat\u00e9raux et qu'il y aurait donc\r\n\r\n10:12:30:21  10:12:33:04\r\n     d'autres cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:35:20\r\n-On demande aux gens\r\n\r\n10:12:36:01  10:12:38:22\r\nde voter pour un cercle carr\u00e9.\r\n\r\n10:12:39:03  10:12:41:15\r\n   Une partie de la population\r\n           l'a cru...\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:43:22\r\n  Mais en vrai, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:12:44:03  10:12:46:22\r\n On ne peut pas vouloir\r\n    des contingents\r\n\r\n10:12:47:03  10:12:50:14\r\n  et en m\u00eame temps garder\r\n  des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:52:20\r\n           -J'ai parl\u00e9 avec des gens\r\n\r\n10:12:53:01  10:12:57:07\r\n     pour qui il y avait un probl\u00e8me\r\n        avec la libre circulation\r\n\r\n10:12:57:11  10:13:00:23\r\n                 des personnes,\r\n      pour qui il fallait contr\u00f4ler,\r\n\r\n10:13:01:04  10:13:03:02\r\n        pour qui il \u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:13:03:07  10:13:06:22\r\n        que la Suisse puisse diriger\r\n          la circulation des gens.\r\n\r\n10:13:07:03  10:13:10:00\r\n      Hymne national suisse\r\n\r\n10:13:10:05  10:13:13:22\r\n -Les sondages sont d\u00e9favorables\r\n      mais rien n'est jou\u00e9\r\n\r\n10:13:14:03  10:13:17:09\r\n      pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC\r\n      r\u00e9unis en assembl\u00e9e.\r\n\r\n10:13:17:13  10:13:20:05\r\n  Et tant pis pour les invit\u00e9s\r\n\r\n10:13:20:10  10:13:23:00\r\n  de l'\u00e9conomie venus d\u00e9battre.\r\n\r\n10:13:25:22  10:13:29:00\r\n           -L'ambiance\r\n    \u00e9tait assez particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:13:29:05  10:13:30:10\r\n         Adrian Amstutz\r\n\r\n10:13:30:14  10:13:33:11\r\n     a d\u00fb prier les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n        de ne pas siffler\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:38:02\r\nlorsque les opposants \u00e0 l'initiative\r\n          s'exprimeraient.\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:40:09\r\nLe public a \u00e9t\u00e9 correct\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:43:11\r\nmais on a bien senti son opinion.\r\n\r\n10:13:43:16  10:13:46:22\r\n       -Personnage discret\r\n      que ce Valentin Vogt.\r\n\r\n10:13:47:03  10:13:50:02\r\n Lobbyiste, patron des patrons,\r\n\r\n10:13:50:07  10:13:55:03\r\nil est celui qui murmure \u00e0 l'oreille\r\n     des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:13:55:08  10:13:59:15\r\n    Dans l'ombre, d'abord, dans\r\nla campagne, il fait ensuite partie\r\n\r\n10:13:59:20  10:14:04:03\r\ndes treize barons de l'\u00e9conomie \r\nvenus tirer la sonnette d'alarme\r\n\r\n10:14:04:08  10:14:06:04\r\n      peu avant le scrutin.\r\n\r\n10:14:06:09  10:14:08:20\r\n  Le vent des sondages tourne,\r\n\r\n10:14:09:01  10:14:11:22\r\n    qui pourrait faire tomber\r\n           les fruits\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:14:00\r\n    de la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:17:08\r\n  Pour les milieux \u00e9conomiques,\r\n         il y a danger.\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:19:13\r\n   La votation est imminente.\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:24:23\r\nLe patron des patrons se jette dans\r\n la bataille, trop tard peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:14:25:04  10:14:27:18\r\n      -C'\u00e9tait une campagne\r\n        tr\u00e8s contrast\u00e9e.\r\n\r\n10:14:27:23  10:14:30:00\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, des gens favorables\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:33:22\r\n   \u00e0 l'\u00e9conomie, sympathiques\r\n   avec nous et d'autre part,\r\n\r\n10:14:34:03  10:14:35:22\r\n   des citoyens qui voteraient\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:39:14\r\n        OUI et passaient\r\n   devant nous sans s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:14:39:19  10:14:42:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait en hiver et t\u00f4t le matin,\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:45:23\r\n{\\an1}les gens \u00e9taient donc\r\nun peu renferm\u00e9s.\r\n\r\n10:14:46:04  10:14:48:11\r\n      -Nous voulons montrer\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:51:12\r\nnotre engagement contre cette Suisse\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:55:13\r\n   que certains veulent fermer\r\n     de mani\u00e8re herm\u00e9tique.\r\n\r\n10:14:55:18  10:14:58:17\r\n     -La campagne s'ach\u00e8ve;\r\n    les derni\u00e8res cartouches\r\n\r\n10:14:58:22  10:15:01:13\r\nsocialistes n'auront aucun impact.\r\n\r\n10:15:01:18  10:15:03:13\r\n       Dimanche 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:15:03:18  10:15:08:15\r\n      L'UDC \u00e9tablit son QG\r\ndans la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale d'Aarberg,\r\n\r\n10:15:08:20  10:15:12:19\r\n    \u00e0 l'H\u00f4tel de la Couronne,\r\n        fa\u00e7on de rappeler\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:15:07\r\n  que le souverain, en Suisse,\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:23\r\n  n'est ni un roi ni une reine:\r\n        c'est le peuple.\r\n\r\n10:15:19:04  10:15:23:18\r\n-Le 9 f\u00e9vrier 2014 a sans doute \u00e9t\u00e9\r\n       la bataille politique\r\n\r\n10:15:23:23  10:15:29:01\r\nla plus importante que j'aie eue\r\n pendant ces plus de vingt ans.\r\n\r\n10:15:29:06  10:15:31:07\r\n            Ca ram\u00e8ne des souvenirs.\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:16\r\n             C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n10:15:33:21  10:15:35:16\r\nLe 9 f\u00e9vrier 2014...\r\n\r\n10:15:35:21  10:15:39:17\r\n     Tout \u00e0 coup, on voyait\r\n     le r\u00e9sultat de Kloten.\r\n\r\n10:15:39:22  10:15:42:17\r\n L\u00e0, j'ai su qu'on avait gagn\u00e9.\r\n\r\n10:15:42:22  10:15:45:11\r\n      Dans ce petit cercle,\r\n        on avait r\u00e9alis\u00e9,\r\n\r\n10:15:45:16  10:15:48:14\r\n         peut-\u00eatre encore plus vite,\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:51:17\r\n        que les r\u00e9sultats officiels.\r\n\r\n10:15:51:22  10:15:54:04\r\n               C'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:56:02\r\n        dans cette salle.\r\n\r\n10:15:58:06  10:16:11:05\r\n...\r\n\r\n10:16:12:11  10:16:17:05\r\n  -J'ai senti que cette p\u00e9riode\r\n d'incertitude allait commencer,\r\n\r\n10:16:17:10  10:16:20:00\r\nque ce serait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:16:20:05  10:16:22:21\r\nCes promesses des initiants\r\n\r\n10:16:23:02  10:16:26:11\r\nque ce serait tr\u00e8s facile,\r\n qu'on irait \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n10:16:26:16  10:16:30:19\r\n{\\an1}dire le r\u00e9sultat du vote,\r\net qu'on r\u00e9glerait nos probl\u00e8mes...\r\n\r\n10:16:31:00  10:16:36:10\r\n    Moi, j'\u00e9tais consciente que\r\nbeaucoup de choses allaient changer.\r\n\r\n10:16:36:14  10:16:41:10\r\n     La foule hue et siffle\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:43:09\r\n...\r\n\r\n10:16:43:13  10:16:47:09\r\n-Bien s\u00fbr surpris, d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:16:47:13  10:16:50:18\r\nMais on voit vite qu'il est obtenu\r\n\r\n10:16:50:23  10:16:53:22\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9norme d\u00e9sinformation.\r\n\r\n10:16:54:03  10:16:57:05\r\n       Les initiants\r\ndisent qu'on peut voter NON\r\n\r\n10:16:57:10  10:17:00:16\r\ntout en gardant les bilat\u00e9rales,\r\n\r\n10:17:00:21  10:17:02:22\r\nce qui \u00e9tait mensonger.\r\n\r\n10:17:03:03  10:17:05:22\r\n-Ils ont gagn\u00e9, ils sont contents.\r\n\r\n10:17:06:03  10:17:08:11\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on est triste,\r\n\r\n10:17:08:15  10:17:10:20\r\nde l'autre, tr\u00e8s joyeux.\r\n\r\n10:17:11:01  10:17:13:12\r\n       Au milieu,\r\n il y a le gouvernement\r\n\r\n10:17:13:17  10:17:18:02\r\n   qui va d'embl\u00e9e expliquer\r\nque ce n'est pas la fin du monde\r\n\r\n10:17:18:07  10:17:22:14\r\n mais que c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux \r\net qu'on a entendu le message.\r\n\r\n10:17:22:19  10:17:27:13\r\n         Par cons\u00e9quent,\r\n  il faut trouver une solution.\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:29:18\r\n    -L'objectif de la Suisse\r\n\r\n10:17:29:23  10:17:35:07\r\n de renforcer la voie bilat\u00e9rale\r\n  par un accord institutionnel\r\n\r\n10:17:35:11  10:17:37:18\r\n  a pris du plomb dans l'aile.\r\n\r\n10:17:38:23  10:17:41:15\r\n-Le 9 f\u00e9vrier, tout s'effondre.\r\n\r\n10:17:41:20  10:17:47:08\r\nTout ce qu'avait mis en place\r\nD.Burkhalter depuis un an et demi,\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:52:22\r\ntoutes les n\u00e9gociations avec l'UE \r\nautour de l'accord institutionnel,\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:58:05\r\ntous les accords qui devaient suivre\r\npour permettre aux banques\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:02:16\r\nl'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers,\r\nl'accord \u00e9lectrique...\r\n\r\n10:18:02:21  10:18:04:17\r\nTout \u00e7a s'effondre.\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:07:11\r\n         -Apr\u00e8s le vote,\r\n    un journaliste al\u00e9manique\r\n\r\n10:18:07:15  10:18:11:09\r\n     interrompt l'interview\r\nqu'il accorde \u00e0 un m\u00e9dia romand.\r\n\r\n10:18:20:05  10:18:24:07\r\n-Derri\u00e8re ce sourire, l'occasion\r\n   d'exprimer sa frustration.\r\n\r\n10:18:24:11  10:18:27:00\r\n-On n'oublie pas ce genre de chose.\r\n\r\n10:18:27:05  10:18:31:14\r\nC'est un peu \u00e9pidermique mais\r\nc'est r\u00e9v\u00e9lateur de la situation.\r\n\r\n10:18:31:19  10:18:35:09\r\n  Au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:18:35:13  10:18:40:14\r\n qui se trouve \u00eatre francophone, \r\ns'exprime, je trouvais un peu fort\r\n\r\n10:18:40:19  10:18:44:02\r\n   qu'on me donne l'ordre\r\n   de parler en allemand.\r\n\r\n10:18:44:07  10:18:45:17\r\n      Ca allait venir,\r\n\r\n10:18:45:22  10:18:47:09\r\n      il fallait attendre.\r\n\r\n10:18:47:13  10:18:49:11\r\n   Il fallait respecter cela.\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:53:08\r\n       On a besoin de calme, \r\n       de courage et d'unit\u00e9.\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:57:18\r\n    C'est pas la fin du monde,\r\n  c'est une situation difficile.\r\n\r\n10:18:57:23  10:19:01:21\r\n   Dans cette situation,\r\nil faut faire tr\u00e8s attention\r\n\r\n10:19:02:02  10:19:04:17\r\n      \u00e0 ne pas mettre\r\n   de l'huile sur le feu.\r\n\r\n10:19:04:22  10:19:06:22\r\n   Il y a donc ce respect.\r\n\r\n10:19:07:03  10:19:12:00\r\nRespect majorit\u00e9-minorit\u00e9 mais aussi\r\nrespect des diff\u00e9rentes cultures.\r\n\r\n10:19:12:05  10:19:14:14\r\nOn \u00e9tait dans cette situation.\r\n\r\n10:19:14:19  10:19:17:01\r\n{\\an1}Moins nettement qu'en 1992\r\n\r\n10:19:17:06  10:19:20:20\r\n{\\an1}mais on avait quand m\u00eame\r\nune Suisse romande\r\n\r\n10:19:21:01  10:19:25:06\r\nqui avait vot\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re\r\n      et qui avait perdu,\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:29:11\r\n   et une Suisse allemande\r\n qui avait fait la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:19:29:15  10:19:33:22\r\n       Encore une fois,\r\non en prend acte et on l'accepte.\r\n\r\n10:19:34:03  10:19:37:11\r\n-Le 10 f\u00e9vrier, personne ne sait\r\n\r\n10:19:37:15  10:19:39:15\r\n   ce qu'il faut faire.\r\n\r\n10:19:39:20  10:19:45:09\r\nTout \u00e0 coup, tout le monde\r\nest devant une feuille blanche.\r\n\r\n10:19:45:13  10:19:51:17\r\nOn se demande s'il faudra revoter,\r\ncomment on devra appliquer \u00e7a...\r\n\r\n10:19:51:22  10:19:56:21\r\n    Est-ce qu'on doit faire\r\nune application dure ou plus...\r\n\r\n10:19:57:02  10:19:59:15\r\nC'est vraiment un choc terrible.\r\n\r\n10:19:59:20  10:20:03:16\r\n-L'onde de choc gagne rapidement\r\n   les capitales europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:20:03:21  10:20:06:02\r\n  et son \u00e9picentre, Bruxelles.\r\n\r\n10:20:06:07  10:20:10:19\r\nPas de langue de bois, cette fois,\r\n dans les r\u00e9actions officielles.\r\n\r\n10:20:11:00  10:20:14:11\r\n-Je crois pouvoir dire clairement\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:16:20\r\nque M. Blocher, le p\u00e8re\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:20:23\r\nde cette initiative,\r\na peut-\u00eatre beaucoup d'argent\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:23:07\r\nmais une vision \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:20:23:11  10:20:26:02\r\nCe qui s'est produit n'est pas bon\r\n\r\n10:20:26:07  10:20:28:10\r\n{\\an1}mais la Suisse va comprendre\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:31:11\r\n      qu'avec nous,\r\non peut discuter de tout.\r\n\r\n10:20:31:16  10:20:34:14\r\nPeut-\u00eatre que M. Blocher\r\n     devrait venir.\r\n\r\n10:20:34:19  10:20:39:15\r\nIl verrait alors qu'il est\r\nplus facile de fuir que de n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:20:39:20  10:20:41:23\r\n        -Il y a, depuis 1999,\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:45:03\r\n      des accords avec la Suisse\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:50:04\r\n  qui portent notamment sur la libre\r\n    circulation des travailleurs.\r\n\r\n10:20:50:09  10:20:52:23\r\nEt il y a une clause dite guillotine\r\n\r\n10:20:53:04  10:20:57:18\r\n   qui fait que si l'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n     est mis en cause, tout tombe.\r\n\r\n10:20:59:08  10:21:04:14\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga se pose,\r\nimm\u00e9diatement apr\u00e8s la votation:\r\n\r\n10:21:04:19  10:21:06:20\r\n\"Es gilt die Verfassung\".\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:10:02\r\n{\\an1}\"On doit appliquer la Constitution\".\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:15:11\r\n-On a tout de suite \u00e9crit une lettre\r\ncomme quoi on allait n\u00e9gocier\r\n\r\n10:21:15:15  10:21:18:17\r\navec l'UE, comme pr\u00e9vu\r\n  dans nos accords.\r\n\r\n10:21:18:22  10:21:21:13\r\nEt l'UE a r\u00e9pondu tout de suite non.\r\n\r\n10:21:21:18  10:21:25:04\r\n           -Pour l'UE,\r\nla libre circulation des personnes\r\n\r\n10:21:25:09  10:21:28:10\r\n        est un principe fondamental.\r\n\r\n10:21:28:14  10:21:31:09\r\n       La libert\u00e9 ne se n\u00e9gocie pas.\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:34:08\r\n            L'accord est respect\u00e9\r\n              ou ne l'est pas.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:38:22\r\n     -L'agenda du pr\u00e9sident\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit,\r\n\r\n10:21:39:03  10:21:42:15\r\n         dans les jours\r\n    qui suivent la votation,\r\n\r\n10:21:42:20  10:21:47:06\r\ndes voyages fix\u00e9s de longue date\r\n       \u00e0 Berlin et Paris.\r\n\r\n10:21:50:04  10:21:51:20\r\n              -O\u00f9 est le pr\u00e9sident ?\r\n\r\n10:21:52:15  10:21:54:03\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0.\r\n\r\n10:21:54:23  10:21:58:01\r\n        Laurent Fabius,\r\n    m'a dit, \u00e0 peine arriv\u00e9:\r\n\r\n10:21:58:06  10:22:01:06\r\n         \"Qu'as-tu fait\r\n    avec mes frontaliers ?!\"\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:05:14\r\nJe lui ai expliqu\u00e9 que je n'avais\r\n    rien fait de particulier.\r\n\r\n10:22:05:19  10:22:08:07\r\n{\\an1}On avait une bonne relation.\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:10:18\r\nMais ce jour-l\u00e0, on est parti\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:14:10\r\nde mani\u00e8re assez vive\r\ndans la discussion.\r\n\r\n10:22:15:14  10:22:17:02\r\n                    -Viens, viens.\r\n\r\n10:22:18:20  10:22:21:21\r\n        -Avec Mme Merkel,\r\n     c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:22:22:02  10:22:25:01\r\n      Elle recherchait d\u00e9j\u00e0\r\n          une solution.\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:27:05\r\n    Elle est tr\u00e8s pragmatique\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:30:07\r\n et \u00e0 la recherche de solutions.\r\n\r\n10:22:30:11  10:22:32:23\r\n{\\an1}On a esquiss\u00e9\r\nce qu'on pourrait faire\r\n\r\n10:22:33:04  10:22:36:08\r\nen sachant que ce serait\r\nune p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:40:02\r\n{\\an1}-M. Burkhalter va\r\ndans beaucoup de capitales,\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:44:05\r\n{\\an1}il dit qu'il a des contacts\r\navec toutes les capitales.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:50:08\r\n{\\an1}\"Ils nous comprennent, ils ont \r\ndu respect pour nos probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:22:50:12  10:22:54:16\r\n{\\an1}Mais non, en r\u00e9alit\u00e9,\r\n\u00e7a ne d\u00e9bouche sur rien.\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:59:23\r\n-Survient alors un autre casse-t\u00eate\r\n    pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:23:00:04  10:23:04:03\r\ncens\u00e9 \u00e9largir les accords bilat\u00e9raux\r\n            \u00e0 la Croatie\r\n\r\n10:23:04:08  10:23:06:12\r\n  qui vient d'entrer dans l'UE.\r\n\r\n10:23:06:17  10:23:08:11\r\n    -Avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:23:08:15  10:23:13:00\r\non a pris la d\u00e9cision qu'on\r\nne pouvait pas signer cet accord.\r\n\r\n10:23:13:05  10:23:15:11\r\nJ'ai expliqu\u00e9 \u00e0 la Croatie\r\n\r\n10:23:15:15  10:23:19:13\r\nque ce n'\u00e9tait pas contre elle\r\n    mais que la question\r\n\r\n10:23:19:18  10:23:22:20\r\n     \u00e9tait de g\u00e9rer\r\nl'immigration en Suisse.\r\n\r\n10:23:23:01  10:23:27:05\r\nJ'ai dit qu'on ferait tout\r\npour trouver des solutions\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:31:23\r\n   mais qu'actuellement,\r\non ne pouvait pas signer de contrat.\r\n\r\n10:23:32:04  10:23:34:12\r\n-Elle dit non \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n10:23:34:17  10:23:39:01\r\nOn reprend deux-trois petites baffes\r\nde l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:23:39:06  10:23:42:07\r\nOn voit que ouais,\r\n\u00e7a pose des probl\u00e8mes;\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:45:11\r\nah tiens, les universit\u00e9s\r\nse plaignent,\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:47:15\r\nles \u00e9coles polytechniques...\r\n\r\n10:23:47:20  10:23:50:19\r\n    Ah tiens, la Suisse qui,\r\n      au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n10:23:51:00  10:23:53:15\r\n    dirigeait des programmes\r\n          de recherche\r\n\r\n10:23:53:20  10:23:57:01\r\n        tr\u00e8s importants,\r\n      perd cette direction.\r\n\r\n10:23:57:06  10:24:00:01\r\n Tout \u00e0 coup, on voit, on touche\r\n\r\n10:24:00:06  10:24:02:02\r\n   du doigt les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:03:20\r\n     On avait vot\u00e9 en disant\r\n\r\n10:24:04:01  10:24:07:09\r\n      qu'il n'y aurait pas\r\n        de cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:10:15\r\n     Ca, c'\u00e9tait le discours\r\n       de ceux qui \u00e9taient\r\n\r\n10:24:10:20  10:24:14:22\r\n    favorables \u00e0 l'initiative\r\nmais non, il y a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:19:19\r\nSi vous envoyez quelqu'un se faire\r\nfoutre, il ne le prend pas bien.\r\n\r\n10:24:20:00  10:24:24:01\r\n *-Vous \u00eates l\u00e0 sur initiative\r\nde la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:30:00\r\n -Ils ont voulu pousser le pays \r\n dans cette situation chaotique,\r\n\r\n10:24:30:05  10:24:33:11\r\n        dans un rapport\r\n   tr\u00e8s conflictuel avec l'UE\r\n\r\n10:24:33:15  10:24:35:19\r\ntout en sachant les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:24:36:00  10:24:38:22\r\n          que \u00e7a aurait\r\n  sur notre place scientifique,\r\n\r\n10:24:39:03  10:24:41:14\r\nla recherche, les \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:24:41:19  10:24:43:23\r\nla libert\u00e9 de d\u00e9placement,\r\n\r\n10:24:44:04  10:24:45:16\r\n la stabilit\u00e9 du pays.\r\n\r\n10:24:45:21  10:24:49:21\r\n       Ca a des cons\u00e9quences\r\nqui sont graves encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:24:55:18  10:25:02:03\r\n  -F\u00e9vrier 2014, la Suisse a donc\r\nun s\u00e9rieux probl\u00e8me avec Bruxelles.\r\n\r\n10:25:02:08  10:25:06:16\r\nElle doit aussi g\u00e9rer\r\nses divisions internes car Tessinois\r\n\r\n10:25:06:21  10:25:11:17\r\net Al\u00e9maniques ont vot\u00e9 pour\r\nl'initiative, alors que les Romands\r\n\r\n10:25:11:22  10:25:15:15\r\nse sont prononc\u00e9s contre, \r\nce qui fera dire \u00e0 C.Blocher\r\n\r\n10:25:15:20  10:25:18:11\r\nque les Romands sont moins patriotes.\r\n\r\n10:25:18:16  10:25:23:10\r\n Une analyse plus s\u00e9rieuse montre \r\nsurtout un clivage villes-campagnes\r\n\r\n10:25:23:14  10:25:26:10\r\n     et aussi\r\nentre le peuple et les \u00e9lites,\r\n\r\n10:25:26:14  10:25:30:06\r\n      comme on va le voir\r\ndans la suite de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:25:30:11  10:25:34:12\r\n       L'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier:\r\nles ann\u00e9es 2014 jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:40:03  10:25:42:23\r\n     -On a tromp\u00e9 les gens,\r\n        on leur a menti.\r\n\r\n10:25:43:04  10:25:46:16\r\n      La majorit\u00e9 des gens\r\n  qui ont accept\u00e9 l'initiative\r\n\r\n10:25:46:21  10:25:49:13\r\n      ne sont pas racistes\r\n      mais ont des peurs,\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:52:15\r\nde la col\u00e8re, ils veulent dire\r\n\r\n10:25:52:20  10:25:54:15\r\n  stop, \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:25:56:22  10:25:59:13\r\n       -Il y a une volont\u00e9\r\n       de faire un signe.\r\n\r\n10:25:59:18  10:26:03:05\r\n        J'ai parfois dit\r\n   que c'\u00e9tait presque un cri,\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:06:11\r\n     quelque chose qui sort\r\n        de la population\r\n\r\n10:26:06:15  10:26:08:21\r\net qu'on n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:11:22\r\n\u00e0 d\u00e9coder suffisamment vite.\r\n\r\n10:26:12:03  10:26:17:13\r\n-Le malaise \u00e9voqu\u00e9 par D.Burkhalter\r\n    a moins d'impact en Suisse,\r\n\r\n10:26:17:18  10:26:23:03\r\n o\u00f9 le peuple vote cinq fois par an\r\net non pas une fois chaque cinq ans.\r\n\r\n10:26:23:08  10:26:25:08\r\n    Mais il s'est bel et bien\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:27:23\r\n  manifest\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:26:28:04  10:26:33:17\r\nPour le capter, nous voici en r\u00e9gion\r\n   fribourgeoise, \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:37:21\r\n       entre les langues,\r\n entre la ville et la campagne,\r\n\r\n10:26:38:02  10:26:40:20\r\nentre la modernit\u00e9 et la tradition.\r\n\r\n10:26:41:01  10:26:43:05\r\n       Musique folklorique\r\n\r\n10:26:43:10  10:26:47:03\r\n      A la fronti\u00e8re aussi \r\n     entre le OUI et le NON.\r\n\r\n10:26:47:08  10:26:51:11\r\n...\r\n\r\n10:26:51:15  10:26:55:04\r\n      -Sur cette votation,\r\n      j'avais vot\u00e9 blanc.\r\n\r\n10:26:55:09  10:26:57:18\r\nJ'allais voter contre\r\n\r\n10:26:57:23  10:27:00:14\r\nmais en tant qu'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:27:00:19  10:27:06:00\r\npersonne naturalis\u00e9e et accept\u00e9e,\r\nje pr\u00e9f\u00e9rais, pour ces questions\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:08:06\r\n   qui touchent les \u00e9trangers,\r\n\r\n10:27:08:11  10:27:11:20\r\n     m'en \u00e9carter et laisser\r\n     le peuple suisse voter.\r\n\r\n10:27:12:01  10:27:15:06\r\n     -Ethiopia a vot\u00e9 blanc \r\n    mais tous les naturalis\u00e9s\r\n\r\n10:27:15:11  10:27:18:03\r\nne partagent pas ce point de vue.\r\n\r\n10:27:18:08  10:27:20:11\r\n...\r\n\r\n10:27:22:02  10:27:24:09\r\nCertains s'engagent corps et \u00e2me\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:27:08\r\n        dans la politique\r\n     de leur pays d'accueil.\r\n\r\n10:27:27:12  10:27:32:12\r\nCet homme s'est longuement frott\u00e9\r\n  aux dossiers de l'immigration\r\n\r\n10:27:32:17  10:27:37:02\r\n quand il si\u00e9geait \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n  de la commune de Courtepin.\r\n\r\n10:27:37:07  10:27:40:17\r\n   -Certains sont dans le pays\r\n       depuis trente ans,\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:42:20\r\n             ils se disent int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n10:27:43:01  10:27:45:20\r\n    contribuent \u00e0 l'essor \u00e9conomique\r\n\r\n10:27:46:01  10:27:51:14\r\n     et en ont marre que par rapport\r\n        \u00e0 l'immigration qu'on subit,\r\n\r\n10:27:51:19  10:27:55:15\r\n              on parle des \u00e9trangers\r\n               comme d'une menace.\r\n\r\n10:27:55:20  10:27:58:21\r\n         Non, la menace,\r\n  ce ne sont pas les \u00e9trangers,\r\n\r\n10:27:59:02  10:28:01:22\r\nc'est l'immigration non contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:28:02:03  10:28:06:07\r\n     -Encore faut-il pouvoir\r\n     expliquer cette nuance\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:08:18\r\n    aux dirigeants europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:28:08:23  10:28:13:19\r\nMission donn\u00e9e par le peuple suisse\r\n      \u00e0 Simonetta Sommaruga,\r\n\r\n10:28:14:00  10:28:18:12\r\n   de retour \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s\r\nune longue p\u00e9riode de purgatoire.\r\n\r\n10:28:18:17  10:28:21:21\r\n     -Apr\u00e8s un an de silence\r\n          de Bruxelles,\r\n\r\n10:28:22:02  10:28:25:08\r\n        on a pu commencer\r\n   les entretiens pour essayer\r\n\r\n10:28:25:12  10:28:29:00\r\n     de trouver une solution\r\n    qui reste dans cet accord\r\n\r\n10:28:29:05  10:28:31:23\r\n    sur la libre circulation\r\n         des personnes\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:35:06\r\ntout en permettant \u00e0 la Suisse\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:38:00\r\nde g\u00e9rer son immigration.\r\n\r\n10:28:38:05  10:28:39:20\r\n         -Je ne suis pas\r\n\r\n10:28:40:01  10:28:41:17\r\n           outre mesure optimiste\r\n\r\n10:28:41:22  10:28:45:17\r\n        car le sujet dont nous avons\r\n         \u00e0 d\u00e9battre est difficile.\r\n\r\n10:28:45:22  10:28:48:15\r\n        Mais entre amis,\r\n     on doit pouvoir parler.\r\n\r\n10:28:50:02  10:28:53:21\r\n  -Nous sommes encore tr\u00e8s loin\r\n      d'un \u00e9ventuel accord.\r\n\r\n10:28:54:02  10:28:57:05\r\n        Pour patienter,\r\n     certains journalistes,\r\n\r\n10:28:57:10  10:29:02:00\r\ndont la Weltwoche, proche de l'UDC,\r\n     d\u00e9clenchent une pol\u00e9mique\r\n\r\n10:29:02:05  10:29:04:21\r\n    sur le baiser de Juncker\r\n         \u00e0 la ministre.\r\n\r\n10:29:05:02  10:29:08:06\r\n    -Ce baiser de M. Juncker\r\n        \u00e0 Mme Sommaruga\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:11:04\r\nmontre l'arrogance de M. Juncker\r\n\r\n10:29:11:09  10:29:14:15\r\n         et de Bruxelles par rapport\r\n\r\n10:29:14:20  10:29:18:13\r\n      au respect de notre d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:29:18:18  10:29:21:10\r\net de nos parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:29:21:14  10:29:23:20\r\n     -Une pol\u00e9mique balay\u00e9e\r\n\r\n10:29:24:01  10:29:25:22\r\n  par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:29:36:09  10:29:39:09\r\nM. Juncker est un homme chaleureux.\r\n\r\n10:29:39:13  10:29:44:23\r\nIl fait ces bises \u00e0 tout le monde,\r\n    aux femmes ou aux hommes.\r\n\r\n10:29:45:04  10:29:46:14\r\n       C'est sa nature.\r\n\r\n10:29:46:19  10:29:51:09\r\nMais je dois dire que dans la p\u00e9riode\r\no\u00f9 on a eu ces entretiens,\r\n\r\n10:29:51:13  10:29:56:02\r\nil \u00e9tait l\u00e0, on pouvait discuter.\r\n\r\n10:29:57:17  10:29:59:19\r\n      -Avec cette votation,\r\n\r\n10:30:00:00  10:30:03:04\r\n        l'un des piliers\r\n      de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:30:03:09  10:30:05:02\r\n       \u00e9tait mis en cause.\r\n\r\n10:30:05:07  10:30:07:06\r\n    La Suisse \u00e9tait donc vue\r\n\r\n10:30:07:11  10:30:11:01\r\n  comme un danger qui remettait\r\n   en cause une construction.\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:13:09\r\nPas pour toutes les capitales\r\n\r\n10:30:13:13  10:30:17:19\r\nmais pour Bruxelles en particulier,\r\n    c'\u00e9tait intouchable.\r\n\r\n10:30:18:00  10:30:22:11\r\n    -Porte close durant un an\r\n    et 18 mois de tractations\r\n\r\n10:30:22:16  10:30:26:10\r\n    avec des progr\u00e8s visibles\r\n         au microscope.\r\n\r\n10:30:26:14  10:30:30:13\r\n         Cela ressemble\r\n    \u00e0 une mission impossible.\r\n\r\n10:30:30:18  10:30:35:11\r\n-On \u00e9tait assez proches d'une\r\nsolution mais il y a eu le Brexit.\r\n\r\n10:30:35:16  10:30:41:04\r\nCa a coup\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s\r\n     d'arriver \u00e0 un consensus\r\n\r\n10:30:41:09  10:30:43:04\r\n       qui \u00e9tait possible.\r\n\r\n10:30:43:09  10:30:47:06\r\n    M. Juncker, le pr\u00e9sident\r\n    de la Commission, a dit,\r\n\r\n10:30:47:11  10:30:52:15\r\nencore en d\u00e9cembre, qu'une solution\r\n     politique \u00e9tait possible.\r\n\r\n10:30:52:20  10:30:55:18\r\nMais avec le Brexit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9.\r\n\r\n10:30:58:10  10:31:02:08\r\n -Le 23 juin 2016, coup d'\u00e9clat\r\n     dans le ciel europ\u00e9en.\r\n\r\n10:31:02:12  10:31:06:20\r\n        Les Britanniques,\r\nport\u00e9s par une fi\u00e8vre identitaire\r\n\r\n10:31:07:01  10:31:10:09\r\n     ou le rejet des \u00e9lites,\r\n       d\u00e9crochent de l'UE.\r\n\r\n10:31:10:13  10:31:13:18\r\nPour Bruxelles, le probl\u00e8me suisse\r\n\r\n10:31:13:23  10:31:18:00\r\n      devient secondaire et\r\nl'accord institutionnel avec Berne\r\n\r\n10:31:18:05  10:31:21:07\r\n     risque d'\u00eatre renvoy\u00e9 \r\n     aux calendes grecques.\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:24:10\r\n     -Dans de nombreux pays\r\n      qui nous entourent,\r\n\r\n10:31:24:14  10:31:28:09\r\n     l'impression qu'il y a\r\n une diff\u00e9rence entre le peuple\r\n\r\n10:31:28:13  10:31:30:21\r\n{\\an1}et les dirigeants augmente.\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:34:13\r\n{\\an1}Toute l'histoire\r\nde ce continent a montr\u00e9\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:37:14\r\n{\\an1}combien \u00e7a pouvait \u00eatre dangereux.\r\n\r\n10:31:37:19  10:31:41:09\r\n{\\an1}Il faut donc revenir vers le peuple\r\n\r\n10:31:41:13  10:31:44:13\r\ns'il y a un trop grand \u00e9loignement.\r\n\r\n10:31:45:14  10:31:48:03\r\nDiscussions de bistrot inaudibles\r\n\r\n10:31:48:08  10:31:53:05\r\n -Tu sais pas si tu dois voter\r\nOUI ou NON, comme c'est tourn\u00e9.\r\n\r\n10:31:53:10  10:31:58:08\r\n-Si tu t'informes correctement\r\nd'apr\u00e8s le truc officiel\r\n\r\n10:31:58:12  10:32:03:14\r\nqu'on te met avec la votation,\r\net ce que tu lis dans la presse,\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:05:11\r\ny a un sacr\u00e9 d\u00e9calage.\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:09:04\r\n  Souvent tu dis OUI\r\net quelque temps apr\u00e8s,\r\n\r\n10:32:09:09  10:32:13:07\r\ntu te dis que si t'avais su,\r\n   t'aurais pas vot\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:16:19\r\n   -L'ouverture vers l'Europe,\r\n          \u00e7a a du bon.\r\n\r\n10:32:17:00  10:32:22:01\r\n        Je travaillerais pas\r\nsi j'\u00e9tais pas ouvert vers l'Europe,\r\n\r\n10:32:22:06  10:32:24:03\r\n      au niveau des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:32:24:08  10:32:28:14\r\n   Allez trouver quelqu'un\r\nqui veut \u00eatre aide de cuisine.\r\n\r\n10:32:28:19  10:32:31:14\r\n  Les Suisses,\r\non en a de moins en moins.\r\n\r\n10:32:35:22  10:32:41:08\r\n     D\u00e8s qu'elle est arriv\u00e9e,\r\nelle s'est int\u00e9gr\u00e9e sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:41:12  10:32:43:17\r\n   On voit pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:32:43:22  10:32:46:14\r\n J'ai eu des sommeli\u00e8res\r\n\r\n10:32:46:19  10:32:50:13\r\n{\\an1}du canton de Fribourg, des Broyardes.\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:55:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas tant de diff\u00e9rences\r\nentre une Broyarde et une Slovaque.\r\n\r\n10:32:55:09  10:32:58:12\r\n         *-Aujourd'hui\r\n   c'est le jour o\u00f9 tu es n\u00e9e\r\n\r\n10:32:58:17  10:33:02:11\r\n *C'est le jour o\u00f9 tu as point\u00e9\r\n       le bout de ton nez\r\n\r\n10:33:02:16  10:33:06:17\r\n     -Arriv\u00e9e de Bratislava\r\n  gr\u00e2ce aux accords bilat\u00e9raux,\r\n\r\n10:33:06:22  10:33:11:03\r\n    Viktoria est aujourd'hui\r\n bien enracin\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:33:11:08  10:33:13:11\r\n     *-Joyeux anniversaire !\r\n\r\n10:33:13:16  10:33:15:20\r\n     *Joyeux anniversaire !\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:21:21\r\n       -Un grand merci \u00e0 mes patrons\r\n          et \u00e0 mes amis qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:33:22:02  10:33:25:12\r\n            Elle \u00e9touffe un sanglot\r\n             C'est tr\u00e8s tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:33:25:17  10:33:26:23\r\n                      Merci.\r\n\r\n10:33:28:04  10:33:30:19\r\n-Je suis n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:33:07\r\n    Mon p\u00e8re vient de Berlin.\r\n\r\n10:33:33:11  10:33:35:12\r\n          Il \u00e9tait citoyen allemand,\r\n\r\n10:33:35:17  10:33:38:17\r\n                      il est parti\r\n        avec la construction du mur.\r\n\r\n10:33:38:22  10:33:41:16\r\n{\\an3} Ma m\u00e8re venait du Doubs, en France.\r\n\r\n10:33:41:21  10:33:45:04\r\n   T'as bien f\u00eat\u00e9 cet anniversaire ?\r\n-Tranquille.\r\n\r\n10:33:45:09  10:33:47:00\r\n       -La naturalisation,\r\n\r\n10:33:47:05  10:33:49:01\r\n   pour moi, \u00e9tait importante\r\n\r\n10:33:49:06  10:33:52:08\r\n    car je voulais m'engager\r\n      au niveau politique.\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:57:18\r\n{\\an3}       J'\u00e9tais fier d'avoir ma carte\r\nd'identit\u00e9 et mon passeport suisses.\r\n\r\n10:33:57:23  10:34:00:03\r\n Tous mes amis ne sont pas UDC,\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:04:15\r\ntous mes amis ne sont pas suisses\r\n    et je ne leur demande pas\r\n\r\n10:34:04:20  10:34:06:12\r\n       d'adh\u00e9rer au parti.\r\n\r\n10:34:06:17  10:34:10:21\r\n     Je leur demande juste\r\n  de comprendre mes arguments,\r\n\r\n10:34:11:02  10:34:13:13\r\ncomme moi je comprends les leurs.\r\n\r\n10:34:16:01  10:34:20:13\r\n-Il y a 17 ou 20 ans, on parlait\r\nencore par rapport \u00e0 une r\u00e9gion.\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:23:15\r\nOn avait des entreprises \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:34:23:20  10:34:27:00\r\nMais maintenant, on parle d'Europe,\r\n\r\n10:34:27:05  10:34:31:13\r\nd'entreprises qui quittent le pays,\r\n   plus qu'avant.\r\n\r\n10:34:31:18  10:34:34:09\r\nL\u00e0, on devient d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n10:34:34:13  10:34:37:07\r\nAvant, on connaissait: Cardinal,\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:38:20\r\n        c'\u00e9tait Cardinal.\r\n\r\n10:34:39:01  10:34:40:23\r\n  Maintenant, \u00e7a nous d\u00e9passe.\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:43:14\r\nEt on ne se sent plus concern\u00e9s.\r\n\r\n10:34:43:19  10:34:46:14\r\n           On se dit:\r\n   que \u00e7a vienne de Carlsberg\r\n\r\n10:34:46:19  10:34:50:08\r\n       ou de Kronenbourg,\r\n   c'est de la bi\u00e8re et fini.\r\n\r\n10:34:50:12  10:34:52:22\r\n On se d\u00e9solidarise du produit.\r\n\r\n10:34:53:03  10:34:57:00\r\nOn devient juste des consommateurs,\r\n            sans avoir\r\n\r\n10:34:57:05  10:35:01:06\r\n cette attache avec un produit,\r\n     comme on avait avant.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:05:06\r\n     -Si on fait une bi\u00e8re, \r\n     on doit s'y identifier.\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:08:02\r\nSi on devient anonyme,\r\n\r\n10:35:08:07  10:35:10:02\r\nc'est clair que...\r\n\r\n10:35:10:07  10:35:12:20\r\nOn est d\u00e9boussol\u00e9s, c'est clair.\r\n\r\n10:35:13:01  10:35:17:09\r\nC'est pour \u00e7a que je fais\r\n   mes petites bi\u00e8res\r\n\r\n10:35:17:13  10:35:20:16\r\ndepuis que je suis \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:35:20:21  10:35:22:11\r\n     Et je m'occupe du mus\u00e9e\r\n\r\n10:35:22:16  10:35:26:13\r\n   qui me rappelle mon m\u00e9tier \r\n   et la vie qu'on a men\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n10:35:26:18  10:35:28:11\r\n     -Dans ce mus\u00e9e, l'\u00e9cho\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:30:13\r\n des col\u00e8res qui ont accompagn\u00e9\r\n\r\n10:35:30:18  10:35:33:04\r\n  les combats puis la fermeture\r\n\r\n10:35:33:09  10:35:36:14\r\nde cette brasserie du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:35:36:19  10:35:40:03\r\n      Avant d'\u00eatre rachet\u00e9\r\n   par des groupes al\u00e9manique\r\n\r\n10:35:40:08  10:35:44:14\r\n   et danois, puis d\u00e9localis\u00e9,\r\n      Cardinal nourrissait\r\n\r\n10:35:44:19  10:35:47:08\r\nplus de 400 familles \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:35:47:12  10:35:51:03\r\n     -J'ai perdu confiance \r\n    au niveau de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:35:51:08  10:35:54:09\r\n         Quand on vient\r\n     nous pleurer que l'AVS\r\n\r\n10:35:54:13  10:35:59:17\r\n{\\an1}est en faillite, quand des gens\r\nqui en ont plein les poches\r\n\r\n10:35:59:22  10:36:06:04\r\n{\\an1}nous disent qu'il faut \u00e9conomiser, \r\nje n'ai plus confiance en ces gens.\r\n\r\n10:36:06:09  10:36:08:05\r\n -Il faut prendre\r\n\r\n10:36:08:10  10:36:11:02\r\nau s\u00e9rieux ces arguments.\r\n\r\n10:36:11:07  10:36:15:04\r\nIls sont li\u00e9s au fait qu'on\r\na une crise du pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:36:15:09  10:36:19:12\r\n Dans mon enfance, je vivais\r\n   dans un milieu modeste\r\n\r\n10:36:19:17  10:36:23:13\r\n    mais avec quand m\u00eame\r\n la conviction que le futur\r\n\r\n10:36:23:18  10:36:27:21\r\n   \u00e9tait plus favorable\r\npour moi que pour mes parents.\r\n\r\n10:36:28:02  10:36:30:18\r\nCette croyance se d\u00e9grade\r\n\r\n10:36:30:23  10:36:34:06\r\n       si elle n'est pas\r\n    en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:36:37:01  10:36:40:22\r\n -Si on restaure les fronti\u00e8res,\r\n           on retrouve\r\n\r\n10:36:41:03  10:36:42:17\r\n de la protection,\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:45:13\r\nune certaine souverainet\u00e9,\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:48:04\r\nune marge de manoeuvre diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:36:48:09  10:36:53:18\r\n  Ca s'inscrit contre\r\nquelques d\u00e9cennies de mondialisation\r\n\r\n10:36:53:23  10:36:58:01\r\nqui ont profond\u00e9ment modifi\u00e9\r\n   le monde entier.\r\n\r\n10:36:58:06  10:37:02:05\r\nJe trouve que ces questions\r\npolitiques sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:37:02:10  10:37:05:03\r\n         -D\u00e9cembre 2016:\r\n      le d\u00e9lai de trois ans\r\n\r\n10:37:05:08  10:37:08:23\r\n   pour appliquer l'initiative\r\n       arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n10:37:09:04  10:37:13:14\r\n   Le Parlement doit agir vite\r\n pour sauver la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n10:37:13:19  10:37:19:06\r\n  P.Mueller, pr\u00e9sident du PLR, \r\n conclut une astucieuse alliance\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:23:17\r\navec les socialistes sur le principe\r\n     de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:27:14\r\n       On oublie les quotas\r\net on oblige les patrons \u00e0 prouver\r\n\r\n10:37:27:19  10:37:32:05\r\nqu'ils ont cherch\u00e9 un ch\u00f4meur suisse\r\n    avant d'engager un Europ\u00e9en.\r\n\r\n10:37:32:10  10:37:34:15\r\n -C'est une vacherie abominable.\r\n\r\n10:37:34:20  10:37:37:11\r\n{\\an1}Il faut dire: \"Attends,\r\n\r\n10:37:37:16  10:37:39:16\r\navant de t'engager,\r\n\r\n10:37:39:21  10:37:42:22\r\nje dois mettre une annonce\r\n dans La Libert\u00e9,\r\n\r\n10:37:43:03  10:37:46:11\r\n    contacter l'ORP\r\net faire une enqu\u00eate compl\u00e8te\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:49:06\r\npour \u00eatre s\u00fbr qu'au fond du canton,\r\n\r\n10:37:49:11  10:37:53:01\r\n      il n'y a personne\r\nqui peut travailler \u00e0 ta place.\"\r\n\r\n10:37:53:06  10:37:55:03\r\n       C'est inapplicable.\r\n\r\n10:37:55:08  10:37:59:06\r\n -Une autre solution astucieuse\r\n      avait \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9e\r\n\r\n10:37:59:11  10:38:03:19\r\n     quelques mois plus t\u00f4t \u00e0\r\nl'initiative du patron des patrons.\r\n\r\n10:38:04:00  10:38:07:11\r\n  Plusieurs r\u00e9unions secr\u00e8tes,\r\n           discr\u00e8tes\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:10:05\r\ntant\u00f4t \u00e0 Zurich, tant\u00f4t \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:38:10:10  10:38:12:17\r\n-C'est moi qui ai organis\u00e9 cela.\r\n\r\n10:38:12:22  10:38:16:17\r\n       Il fallait trouver\r\n  une solution pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:38:16:22  10:38:19:05\r\n  J'ai r\u00e9uni les repr\u00e9sentants\r\n\r\n10:38:19:10  10:38:22:03\r\ndes grands partis bourgeois.\r\n\r\n10:38:22:08  10:38:24:11\r\nIls \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:38:24:16  10:38:29:09\r\nJe ne donnerai pas l'identit\u00e9\r\ndes repr\u00e9sentants, je l'ai promis.\r\n\r\n10:38:29:13  10:38:32:12\r\nCe sont les principauxplayers\r\n\r\n10:38:32:17  10:38:37:03\r\nqui jouent un r\u00f4le majeur\r\nau sein de leur parti.\r\n\r\n10:38:37:08  10:38:41:03\r\n   -Oui, oui, ce n'\u00e9tait pas secret.\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:45:02\r\n{\\an3}       On a dit qu'il ne fallait pas\r\n\r\n10:38:45:07  10:38:47:23\r\n trop parler de nos discussions.\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:50:02\r\n      J'ai toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:52:14\r\n   On a cherch\u00e9 une solution.\r\n\r\n10:38:52:19  10:38:56:11\r\n        Mais la solution\r\n      n'\u00e9tait pas possible\r\n\r\n10:38:56:15  10:39:03:06\r\ncar on n'avait pas de personnalit\u00e9\r\nneutre pour diriger cette r\u00e9union.\r\n\r\n10:39:09:19  10:39:12:23\r\n-Les r\u00e9unions entre chefs de partis\r\n\r\n10:39:13:04  10:39:17:00\r\nou avec les repr\u00e9sentants\r\nde l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:39:17:05  10:39:19:06\r\nsont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n10:39:19:11  10:39:24:20\r\nMais cette r\u00e9union avec un but\r\naussi pr\u00e9cis que celui-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:25:01  10:39:28:00\r\nc'est tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n10:39:28:05  10:39:30:11\r\nDans cette r\u00e9union, on a dit:\r\n\r\n10:39:30:15  10:39:35:21\r\n\"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous propose\r\ncette application du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:39:36:02  10:39:37:18\r\non n'en veut pas.\"\r\n\r\n10:39:37:23  10:39:40:19\r\n\"Est-ce qu'on arrive, nous,\r\n\r\n10:39:41:00  10:39:45:23\r\nles partis de droite et du centre,\r\ndu PDC \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n10:39:46:04  10:39:50:17\r\n      \u00e0 se mettre d'accord\r\n     sur une application ?\"\r\n\r\n10:39:52:02  10:39:55:18\r\n   -Le nouveau patron de l'UDC\r\n        participait aussi\r\n\r\n10:39:55:23  10:39:59:12\r\n \u00e0 ces r\u00e9unions avec C.Blocher,\r\n       comme si le parti\r\n\r\n10:39:59:17  10:40:02:21\r\n    \u00e9tait g\u00ean\u00e9 d'avoir plong\u00e9\r\n    le pays dans cette crise\r\n\r\n10:40:03:02  10:40:04:09\r\n         avec l'Europe.\r\n\r\n10:40:04:13  10:40:06:10\r\n    Lui, il parle simplement\r\n\r\n10:40:06:14  10:40:09:15\r\n     d'une occasion manqu\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:20  10:40:12:21\r\n{\\an3}         -Les solutions de ce groupe\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:17:10\r\n\u00e9taient plus proches de l'initiative\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:19:09\r\n       que de rien faire.\r\n\r\n10:40:19:13  10:40:21:06\r\n    -L'\u00e9chec de ces r\u00e9unions\r\n\r\n10:40:21:11  10:40:25:18\r\n   lui para\u00eetra d'autant plus\r\nregrettable le 16 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n10:40:25:23  10:40:29:09\r\n    Ce jour-l\u00e0, le Parlement\r\n    ent\u00e9rine la proposition\r\n\r\n10:40:29:13  10:40:31:18\r\ndes radicaux et des socialistes.\r\n\r\n10:40:31:23  10:40:36:00\r\n     L'initiative de l'UDC\r\n   est vid\u00e9e de sa substance,\r\n\r\n10:40:36:05  10:40:38:18\r\n la fameuse trahison historique\r\n\r\n10:40:38:23  10:40:42:19\r\n     dont parlait C.Blocher \r\n    dans son discours fleuve.\r\n\r\n10:40:43:00  10:40:44:09\r\n  -C'est un fait.\r\n\r\n10:40:44:13  10:40:47:13\r\nLe Parlement n'applique pas\r\n   l'initiative.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:52:09\r\n       Il ne l'applique que\r\ntr\u00e8s partiellement, c'est un fait.\r\n\r\n10:40:52:13  10:40:57:03\r\n    Et en face, l'UDC hurle\r\n  au scandale et ne fait rien.\r\n\r\n10:40:57:08  10:41:02:16\r\n-Rien, hormis cette manifestation\r\n   dans la salle du National,\r\n\r\n10:41:02:21  10:41:07:21\r\n    avec des \u00e9lus UDC criant\r\n\u00e0 la trahison de la Constitution.\r\n\r\n10:41:08:02  10:41:09:15\r\n                 -C'est un th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:41:09:20  10:41:12:12\r\n                Mais la d\u00e9mocratie \r\n               n'est pas un th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n10:41:12:17  10:41:15:04\r\n   il faut pas jouer avec le peuple.\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:18:02\r\n{\\an3} -Le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:41:18:07  10:41:20:22\r\n{\\an3}  ne veulent pas changer les choses.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:26:06\r\nIls ne voulaient pas transformer\r\n   cette nouvelle formulation\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:29:03\r\ndans une loi vraiment applicable.\r\n\r\n10:41:29:08  10:41:31:08\r\n       La volont\u00e9 manque.\r\n\r\n10:41:34:14  10:41:38:21\r\n  -J'ai \u00e9t\u00e9 surpris par le mot\r\n  trahison qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\n\r\n10:41:39:02  10:41:42:14\r\n   Ou on applique \u00e0 la lettre\r\n   l'article constitutionnel\r\n\r\n10:41:42:19  10:41:46:03\r\n  et on se met en porte-\u00e0-faux\r\n     avec les bilat\u00e9rales,\r\n\r\n10:41:46:08  10:41:49:02\r\nou on ne le fait pas et on sort\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:52:12\r\nde la ligne fix\u00e9e par la votation.\r\n\r\n10:41:52:17  10:41:57:06\r\nLe chemin est \u00e9troit mais c'est \r\nun slalom qui doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:01:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n       ont jou\u00e9 leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:42:01:22  10:42:08:20\r\n   Ils ont tent\u00e9 de trouver une\r\nsolution applicable et acceptable.\r\n\r\n10:42:09:01  10:42:12:23\r\n{\\an1}-Y a une hypocrisie d'un c\u00f4t\u00e9\r\net une autre en face.\r\n\r\n10:42:13:04  10:42:18:18\r\n{\\an1}C'est un festival des hypocrites,\r\nce petit jeu au Parlement.\r\n\r\n10:42:18:23  10:42:23:01\r\nL'UDC ne lance pas de r\u00e9f\u00e9rendum:\r\non ne respecte pas le peuple\r\n\r\n10:42:23:06  10:42:25:20\r\nmais on ne lance pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:42:26:01  10:42:27:14\r\n      O\u00f9 est la coh\u00e9rence ?\r\n\r\n10:42:27:19  10:42:31:16\r\n     Ils emballent bien \u00e7a,\r\n  ils disent que \u00e7a sert \u00e0 rien\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:33:14\r\n      mais c'est hypocrite.\r\n\r\n10:42:33:19  10:42:36:03\r\nOn est dans un bal d'hypocrites.\r\n\r\n10:42:36:08  10:42:37:12\r\n          -Ce que l'UDC\r\n\r\n10:42:37:17  10:42:40:09\r\nne fait pas d'une main, il le fait\r\n\r\n10:42:40:13  10:42:45:13\r\nde l'autre: l'ASIN, l'Action pour \r\nune Suisse ind\u00e9pendante et neutre,\r\n\r\n10:42:45:18  10:42:48:12\r\n      annonce le lancement\r\n        d'une initiative\r\n\r\n10:42:48:17  10:42:52:00\r\n          qui attaquerait\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:58:12\r\n                   -Ce d\u00e9veloppement\r\n    en ce qui concerne l'immigration\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:02:06\r\n{\\an3}        qui nous cause des probl\u00e8mes\r\n                  est tellement haut\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:05:00\r\n                  que dans trois ans,\r\n                   le peuple suisse\r\n\r\n10:43:05:05  10:43:08:11\r\n     dira NON \u00e0 la libre circulation\r\n                      des personnes.\r\n\r\n10:43:08:16  10:43:12:18\r\n             -La libre circulation \r\n            ne peut pas fonctionner.\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:14:15\r\n                Ca peut pas marcher.\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:20:16\r\nIls prennent le travail, les maisons,\r\n        ils prennent les routes, etc.\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:23:20\r\n      -On verra ce que fait\r\n      M. Blocher \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:43:24:01  10:43:28:08\r\n   Est-il vraiment pour la fin\r\n    des accords bilat\u00e9raux ?\r\n\r\n10:43:28:12  10:43:33:03\r\nEn 25 ans de politique, il a toujours\r\nfait semblant d'\u00eatre contre\r\n\r\n10:43:33:08  10:43:36:09\r\n  tout en faisant tout\r\npour qu'on ne rompe pas.\r\n\r\n10:43:36:13  10:43:40:13\r\nIls voient trop bien \u00e0 quel point\r\n      la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse\r\n\r\n10:43:40:18  10:43:45:16\r\n    serait atteinte et donc ils\r\nen assumeraient les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:43:57:16  10:44:00:09\r\n        -Une initiative\r\n     attaquant frontalement\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:02:22\r\nla libre circulation des personnes\r\n\r\n10:44:03:03  10:44:05:20\r\n    provoquerait\r\nun d\u00e9bat identitaire virulent,\r\n\r\n10:44:06:01  10:44:10:19\r\ncomme celui qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le NON\r\n\u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en,\r\n\r\n10:44:11:00  10:44:13:15\r\nil y a 25 ans, le 6 d\u00e9cembre 1992.\r\n\r\n10:44:13:20  10:44:17:22\r\n On ne parlait pas de clivage\r\n  entre population et \u00e9lites\r\n\r\n10:44:18:03  10:44:20:14\r\n mais on va le voir,\r\nles petites trahisons\r\n\r\n10:44:20:19  10:44:25:15\r\net les cachotteries politiques\r\n   \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 nombreuses.\r\n\r\n10:44:29:14  10:44:33:02\r\n     Les manifestants crient\r\n    -Les jeunes pour l'Europe !\r\n\r\n10:44:33:07  10:44:36:19\r\n  -La sc\u00e8ne para\u00eet surr\u00e9aliste:\r\n          des milliers\r\n\r\n10:44:37:00  10:44:39:19\r\n        de jeunes Suisses\r\n      d\u00e9clarant leur flamme\r\n\r\n10:44:40:00  10:44:43:07\r\n     \u00e0 l'Europe apr\u00e8s le NON\r\n       du 6 d\u00e9cembre 1992.\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:46:00\r\n     -C'est un dimanche noir\r\n\r\n10:44:46:05  10:44:48:02\r\n     pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n10:44:49:07  10:44:51:17\r\n  Pour le futur des emplois.\r\n\r\n10:44:52:11  10:44:57:06\r\n C'est un dimanche noir aussi\r\n pour la jeunesse de ce pays.\r\n\r\n10:44:57:11  10:44:59:06\r\n     Les manifestants huent\r\n\r\n10:44:59:11  10:45:01:03\r\n     *-Les partisans du NON,\r\n\r\n10:45:01:08  10:45:05:21\r\n lesNeinsager,ont gagn\u00e9 car ils \r\nont mis\u00e9 sur la peur de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:45:06:02  10:45:09:01\r\n            *Nous, on n'a pas peur\r\n                des \u00e9trangers !\r\n\r\n10:45:09:06  10:45:11:05\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:45:11:10  10:45:13:14\r\n       *On a appris \u00e0 lire avec eux,\r\n\r\n10:45:13:19  10:45:16:19\r\n            on a grandi avec eux,\r\n             on a jou\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:45:17:00  10:45:20:14\r\n    Il y avait un monde fou,\r\n    une belle mobilisation.\r\n\r\n10:45:20:19  10:45:25:13\r\nCa a \u00e9t\u00e9 le premier acte d'engagement\r\n\r\n10:45:25:18  10:45:27:07\r\n    de toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:29:17  10:45:31:05\r\n           *La Suisse de C.Blocher\r\n\r\n10:45:31:10  10:45:35:03\r\n         ressemble \u00e0 un cimeti\u00e8re\r\n      des id\u00e9es et des perspectives.\r\n\r\n10:45:35:08  10:45:38:04\r\n                -Une fois, j'ai parl\u00e9\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:41:11\r\n          \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:45:41:15  10:45:45:12\r\n      Ils avaient fait des affiches:\r\n        \"C'est le diable qui vient.\"\r\n\r\n10:45:45:17  10:45:48:23\r\n-Le diable est un fils de pasteur\r\n\r\n10:45:49:04  10:45:53:21\r\n  n\u00e9 dans une famille modeste \r\n de onze enfants, devenu patron\r\n\r\n10:45:54:02  10:45:57:14\r\n        de multinationale\r\napr\u00e8s un apprentissage de paysan.\r\n\r\n10:45:57:19  10:46:03:22\r\n   -C.Blocher, c'est quand m\u00eame\r\nun destin tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n10:46:04:03  10:46:06:10\r\nIl a gagn\u00e9 quand m\u00eame\r\n\r\n10:46:06:14  10:46:08:11\r\nseul contre tous.\r\n\r\n10:46:08:16  10:46:10:11\r\nC'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:13:02\r\n{\\an1}Sur cette victoire, il a b\u00e2ti\r\n\r\n10:46:13:07  10:46:17:12\r\n     vraiment quelque chose,\r\n      il a b\u00e2ti un projet.\r\n\r\n10:46:20:23  10:46:24:08\r\n  -J'ai pay\u00e9 beaucoup d'argent\r\n      pour cette campagne.\r\n\r\n10:46:24:12  10:46:29:14\r\n   Environ deux millions\r\nde francs suisses, de ma poche.\r\n\r\n10:46:29:19  10:46:32:21\r\nJe pouvais car j'\u00e9tais entrepreneur.\r\n\r\n10:46:34:05  10:46:38:06\r\n   -En 1992, le peuple suisse \r\n  a vot\u00e9 contre l'air du temps.\r\n\r\n10:46:38:11  10:46:40:11\r\n   L'\u00e9poque est \u00e0 l'ouverture,\r\n\r\n10:46:40:16  10:46:42:19\r\n        les murs tombent.\r\n\r\n10:46:43:00  10:46:46:12\r\n         En s'affaissant,\r\ncelui de Berlin \u00e9branle tout un pan\r\n\r\n10:46:46:17  10:46:50:17\r\n   de l'identit\u00e9 helv\u00e9tique,\r\n \u00e0 commencer par la neutralit\u00e9.\r\n\r\n10:46:50:22  10:46:55:06\r\n   La fin de la guerre froide\r\n et la r\u00e9unification de l'Europe\r\n\r\n10:46:55:11  10:46:58:00\r\nfont perdre ses rep\u00e8res \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n10:46:58:05  10:46:59:22\r\n    qui venait de conna\u00eetre,\r\n\r\n10:47:00:03  10:47:03:18\r\n  au tournant des ann\u00e9es 1990,\r\n         l'affaire Kopp\r\n\r\n10:47:03:23  10:47:05:23\r\n  puis le scandale des fiches.\r\n\r\n10:47:07:21  10:47:12:08\r\n     \"Miroir, suis-je toujours\r\nla plus belle ?\", se demande-t-elle,\r\n\r\n10:47:12:12  10:47:16:16\r\navec un record de 130'000 ch\u00f4meurs,\r\n     record qui sonne le glas\r\n\r\n10:47:16:21  10:47:18:15\r\n     du paradis helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:47:18:20  10:47:23:14\r\n La majorit\u00e9 des partis pensait\r\n   que l'ouverture \u00e0 l'Europe\r\n\r\n10:47:23:19  10:47:25:20\r\n  r\u00e9glerait tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:47:26:01  10:47:28:12\r\nA l'\u00e9poque, le peuple doit voter\r\n\r\n10:47:28:17  10:47:32:13\r\nsur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en\r\n    mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:47:32:18  10:47:36:11\r\nparle d\u00e9j\u00e0 d'int\u00e9gration compl\u00e8te.\r\n\r\n10:47:36:15  10:47:43:12\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi\r\n    de consid\u00e9rer ce trait\u00e9\r\n\r\n10:47:43:17  10:47:49:14\r\n    comme une \u00e9tape vers le but\r\n         qu'il s'est fix\u00e9.\r\n\r\n10:47:49:19  10:47:56:17\r\n Et ce but, c'est l'int\u00e9gration\r\n   compl\u00e8te \u00e0 la Communaut\u00e9.\r\n\r\n10:47:56:22  10:47:58:16\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:47:58:21  10:48:03:02\r\n    choisit de passer en force\r\njuste apr\u00e8s la signature, \u00e0 Porto,\r\n\r\n10:48:03:07  10:48:06:11\r\n      de l'accord sur l'EEE\r\n    bient\u00f4t soumis au peuple.\r\n\r\n10:48:06:16  10:48:10:01\r\n    A Berne, le 20 mai 1992,\r\n     il annonce sa d\u00e9cision\r\n\r\n10:48:10:06  10:48:13:05\r\nde d\u00e9poser une demande d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n10:48:13:10  10:48:18:02\r\n      La presse helv\u00e9tique,\r\nobstin\u00e9ment europhile, applaudit.\r\n\r\n10:48:18:07  10:48:21:13\r\n     Pour elle, l'ouverture\r\n     est parole d'Evangile.\r\n\r\n10:48:21:18  10:48:25:06\r\n    Quant au citoyen suisse,\r\n    il ne sait plus vraiment\r\n\r\n10:48:25:11  10:48:27:12\r\n sur quelle Europe il va voter.\r\n\r\n10:48:27:17  10:48:28:22\r\n          *-Si vous croyez\r\n\r\n10:48:29:03  10:48:32:04\r\n   que nous sommes pr\u00eats \u00e0 perdre\r\n\r\n10:48:32:09  10:48:34:14\r\n         la votation sur l'EEE,\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:36:11\r\n       vous vous trompez.\r\n\r\n10:48:36:15  10:48:38:11\r\n        *-C'est aux gens\r\n\r\n10:48:38:16  10:48:42:16\r\n           de tous les secteurs\r\n       de notre \u00e9conomie de profiter\r\n\r\n10:48:42:21  10:48:47:04\r\n   de ce cadre nouveau pour en tirer\r\n       tout ce qu'il y a de bon\r\n\r\n10:48:47:09  10:48:51:22\r\n    pour les int\u00e9r\u00eats de notre pays\r\n      et pour son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:48:52:03  10:48:55:01\r\n    -M. Delamuraz \u00e9tait un bon type.\r\n\r\n10:48:55:06  10:49:00:04\r\n  Nous avions de bonnes discussions,\r\n          il n'\u00e9tait pas mon ennemi.\r\n\r\n10:49:00:09  10:49:03:10\r\n            Mais ici, il a vu faux,\r\n               comme les autres.\r\n\r\n10:49:03:14  10:49:06:10\r\n    -C'est une lourde d\u00e9faite\r\n          personnelle.\r\n\r\n10:49:06:14  10:49:09:04\r\n          Je la ressens\r\n     comme telle car je sais\r\n\r\n10:49:09:09  10:49:12:02\r\n     comment la n\u00e9gociation\r\n        a \u00e9t\u00e9 conduite.\r\n\r\n10:49:12:07  10:49:15:18\r\n      C'est un cr\u00e8ve-coeur de penser\r\n             que ce sont ceux-l\u00e0,\r\n\r\n10:49:15:23  10:49:19:12\r\n        heureusement pas en Romandie\r\n             et pas dans ma terre,\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:23:11\r\n           mais dans l'ensemble\r\n    de la Suisse, qui l'ont emport\u00e9.\r\n\r\n10:49:23:16  10:49:27:00\r\n           Avec les frileux, \r\n          les pseudo-patriotes\r\n\r\n10:49:27:05  10:49:29:02\r\n        couch\u00e9s sur leur fusil.\r\n\r\n10:49:29:07  10:49:31:17\r\n-Chantons en choeur la pays romand\r\n\r\n10:49:31:22  10:49:35:05\r\n      Et cassons la gueule \r\n     \u00e0 ces Suisses allemands\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:40:17\r\n       -Je suis convaincu\r\nque l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en\r\n\r\n10:49:40:22  10:49:44:03\r\nn'est pas une solution\r\n   pour notre pays\r\n\r\n10:49:44:08  10:49:48:06\r\n du point de vue de l'\u00e9conomie\r\n      et de la politique.\r\n\r\n10:49:48:11  10:49:51:19\r\n    Je trouve que le peuple\r\n        a bien choisi.\r\n\r\n10:50:12:06  10:50:15:20\r\n -Amateur de mythologie suisse,\r\n         Blocher gagne\r\n\r\n10:50:16:01  10:50:21:00\r\n    son combat ind\u00e9pendantiste\r\nen redonnant des couleurs au pass\u00e9,\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:26:13\r\n valeurs jug\u00e9es ringardes par une \r\njeunesse allergique aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:31:02\r\n        Musique m\u00e9di\u00e9vale\r\n\r\n10:50:31:07  10:50:34:07\r\n      -Dans les ann\u00e9es 90,\r\n      beaucoup de Suisses\r\n\r\n10:50:34:11  10:50:37:17\r\n{\\an1}qui n'adh\u00e8rent pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:50:37:22  10:50:41:22\r\n{\\an1}au discours de plus en plus x\u00e9nophobe\r\n\r\n10:50:42:03  10:50:48:08\r\n de l'UDC pr\u00e9f\u00e8rent malgr\u00e9 tout \r\n accepter ce discours x\u00e9nophobe.\r\n\r\n10:50:48:12  10:50:51:20\r\nCela car l'UDC donne l'impression\r\n\r\n10:50:52:01  10:50:56:15\r\nde redonner sa place \u00e0 la Suisse,\r\n     au sentiment national.\r\n\r\n10:50:56:20  10:51:00:06\r\n    -Il y a une appropriation\r\n         de l'histoire,\r\n\r\n10:51:00:11  10:51:03:19\r\n   une relecture de l'histoire\r\n       qui manque parfois\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:08:18\r\n  \u00e0 gauche et chez les radicaux,\r\nqui ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 ce pays,\r\n\r\n10:51:08:23  10:51:11:17\r\n      notamment en passant\r\n        par l'ouverture.\r\n\r\n10:51:11:22  10:51:15:13\r\nUne bonne partie des entreprises\r\n    fond\u00e9es chez nous\r\n\r\n10:51:15:18  10:51:17:16\r\nl'ont \u00e9t\u00e9 par des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:51:17:21  10:51:22:07\r\n  L'exportation a toujours \u00e9t\u00e9\r\nun outil de prosp\u00e9rit\u00e9 pour nous.\r\n\r\n10:51:22:11  10:51:26:11\r\n   La r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse,\r\ntant au niveau des institutions\r\n\r\n10:51:26:16  10:51:29:20\r\n  que de son \u00e9conomie,\r\nce sont aussi des valeurs\r\n\r\n10:51:30:01  10:51:33:07\r\n      tr\u00e8s diff\u00e9rentes\r\nde celles que v\u00e9hicule l'UDC.\r\n\r\n10:51:33:11  10:51:35:10\r\n   -Il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:51:35:14  10:51:39:08\r\n   li\u00e9s aux valeurs de gauche\r\n    dans l'histoire suisse.\r\n\r\n10:51:39:12  10:51:41:08\r\n     Notre Constitution dit\r\n\r\n10:51:41:12  10:51:45:13\r\n  que la valeur et la richesse\r\n   d'une soci\u00e9t\u00e9 se mesurent\r\n\r\n10:51:45:18  10:51:48:08\r\n   \u00e0 la situation du plus d\u00e9muni\r\n\r\n10:51:48:12  10:51:50:00\r\n     de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:51:50:05  10:51:53:00\r\n Ce sont mes valeurs,\r\n c'est la solidarit\u00e9,\r\n\r\n10:51:53:05  10:51:55:05\r\nl'AVS, une assurance sociale\r\n\r\n10:51:55:10  10:51:58:10\r\n\u00e0 laquelle on est tr\u00e8s attach\u00e9s.\r\n\r\n10:51:58:14  10:52:02:11\r\n     C'est un pays de petits\r\n     qui se mettent ensemble\r\n\r\n10:52:02:16  10:52:06:13\r\n dans un esprit de construction,\r\n        de collaboration.\r\n\r\n10:52:06:18  10:52:08:22\r\n\"Un pour tous, tous pour un.\"\r\n\r\n10:52:09:03  10:52:13:05\r\nC'est notre devise et c'est \u00e9crit\r\n     dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:52:15:02  10:52:18:09\r\n         -Cette Suisse,\r\n  politiquement c'est un nain,\r\n\r\n10:52:18:13  10:52:20:19\r\n \u00e9conomiquement c'est un g\u00e9ant.\r\n\r\n10:52:21:00  10:52:24:11\r\n C'est dur de recr\u00e9er une unit\u00e9\r\n    dans un tel \u00e9clatement.\r\n\r\n10:52:24:16  10:52:26:16\r\n   La Suisse a toujours occup\u00e9\r\n\r\n10:52:26:21  10:52:30:06\r\n    une position strat\u00e9gique\r\n      centrale en Europe.\r\n\r\n10:52:30:11  10:52:34:15\r\nNapol\u00e9on et les grandes puissances\r\n          savaient cela.\r\n\r\n10:52:34:20  10:52:38:05\r\nLa Suisse doit g\u00e9rer\r\nces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:52:38:10  10:52:42:06\r\net a toujours d\u00fb penser\r\nses relations avec l'Europe.\r\n\r\n10:52:42:11  10:52:46:20\r\n     -Ce r\u00e9cit selon lequel\r\n  le pays a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 en 1992,\r\n\r\n10:52:47:01  10:52:50:11\r\n  c'est la plus grande victoire\r\n            de l'UDC.\r\n\r\n10:52:50:15  10:52:54:05\r\n         C'est un r\u00e9cit,\r\n    ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:52:54:10  10:52:56:17\r\n    C'est un r\u00e9cit politique.\r\n\r\n10:52:56:22  10:53:00:01\r\n    Je pense que si la Suisse\r\n          d'aujourd'hui\r\n\r\n10:53:00:06  10:53:03:20\r\n      \u00e9tait dans l'EEE,\r\n  elle aurait des relations\r\n\r\n10:53:04:01  10:53:06:15\r\nmoins conflictuelles avec l'UE.\r\n\r\n10:53:06:20  10:53:12:01\r\nEt elle aurait suivi son chemin avec,\r\n peut-\u00eatre, des crises.\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:13:14\r\n   Mais chapeau !\r\n\r\n10:53:13:19  10:53:18:06\r\n     M. Blocher et l'UDC\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 imposer ce r\u00e9cit.\r\n\r\n10:53:18:11  10:53:21:06\r\nTout le monde en est convaincu.\r\n\r\n10:53:21:11  10:53:23:07\r\n            -Bonsoir, le peuple\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:26:15\r\n     a repouss\u00e9 en bloc l'initiative\r\n\r\n10:53:26:20  10:53:28:13\r\n    qui demandait l'ouverture\r\n\r\n10:53:28:18  10:53:31:11\r\n        des n\u00e9gociations\r\n     d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n10:53:31:15  10:53:35:07\r\n     -Le 4 mars 2001 marque\r\n  la b\u00e9r\u00e9zina du r\u00eave europ\u00e9en.\r\n\r\n10:53:36:14  10:53:39:04\r\n      Huit Suisses sur dix\r\n\r\n10:53:39:09  10:53:41:17\r\nrejettent l'id\u00e9e d'une adh\u00e9sion.\r\n\r\n10:53:41:22  10:53:43:22\r\n      Le r\u00e9alisme a parl\u00e9.\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:46:16\r\n  Il s'exprime aussi par un OUI\r\n\r\n10:53:46:21  10:53:48:19\r\n     aux accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n10:53:49:00  10:53:50:19\r\n       -La voie bilat\u00e9rale\r\n\r\n10:53:51:00  10:53:52:10\r\n       est la voie royale.\r\n\r\n10:53:52:14  10:53:55:07\r\n              L'UE\r\nest le plus important partenaire\r\n\r\n10:53:55:11  10:53:57:19\r\n\u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n10:53:58:00  10:54:00:12\r\nCinq de nos six principaux\r\n\r\n10:54:00:17  10:54:04:00\r\n{\\an1}partenaires \u00e9conomiques\r\nsont des voisins directs.\r\n\r\n10:54:04:05  10:54:06:20\r\nNous exportons 50 % \r\nde notre production,\r\n\r\n10:54:07:01  10:54:10:01\r\nnous gagnons un franc sur deux\r\n    \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:54:10:06  10:54:13:09\r\n  Les 2/3 de cette exportation\r\n        vont vers l'UE.\r\n\r\n10:54:13:13  10:54:19:05\r\n-La voie bilat\u00e9rale, tr\u00e8s escarp\u00e9e,\r\n impose des ajustements permanents\r\n\r\n10:54:19:10  10:54:23:10\r\n       et incontournables\r\n  pour que la Suisse maintienne\r\n\r\n10:54:23:14  10:54:25:12\r\n    son niveau de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:54:25:17  10:54:28:18\r\n  L'homme d'affaires C.Blocher\r\n        le pense aussi.\r\n\r\n10:54:28:23  10:54:32:19\r\nS'il se bat toujours politiquement\r\n         contre l'Europe,\r\n\r\n10:54:33:00  10:54:36:16\r\n    25 ans apr\u00e8s son combat \r\n    victorieux et fondateur,\r\n\r\n10:54:36:21  10:54:42:07\r\nc'est qu'il est hant\u00e9 par l'id\u00e9e \r\nqu'une trahison se joue \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:54:42:11  10:54:46:18\r\n       dans les coulisses\r\nde la n\u00e9gociation avec Bruxelles.\r\n\r\n10:54:49:16  10:54:52:10\r\n*-Tout est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 avec l'UE.\r\n\r\n10:54:52:14  10:54:57:16\r\n*L'accord est sur la table\r\nm\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:54:57:21  10:55:00:22\r\nle cache encore dans ses tiroirs.\r\n\r\n10:55:01:03  10:55:03:11\r\n *Cette manoeuvre vise \u00e0 tromper\r\n\r\n10:55:03:16  10:55:05:20\r\n           le citoyen.\r\n\r\n10:55:06:01  10:55:10:05\r\n     *Une manoeuvre qui contourne\r\n         le peuple souverain.\r\n\r\n10:55:10:10  10:55:12:03\r\n        *Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:55:12:08  10:55:15:00\r\n     n'h\u00e9site pas \u00e0 mentir.\r\n\r\n10:55:15:05  10:55:18:01\r\n       *Pas besoin d'\u00eatre\r\n    en face de Mme Sommaruga\r\n\r\n10:55:18:06  10:55:21:14\r\n       ou de D.Burkhalter \r\n      pour s'en apercevoir.\r\n\r\n10:55:21:19  10:55:23:18\r\n *On sait tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:55:23:23  10:55:27:01\r\n          qu'ils ne prennent plus\r\n             en consid\u00e9ration\r\n\r\n10:55:27:06  10:55:31:02\r\n         notre ind\u00e9pendance\r\n    ni notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n10:55:32:22  10:55:37:11\r\n -Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, non,\r\n  rien n'est fait en cachette.\r\n\r\n10:55:37:16  10:55:42:05\r\nOn doit n\u00e9gocier des choses et\r\non ne montre le r\u00e9sultat qu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n10:55:42:10  10:55:44:23\r\nMais en Suisse, tout est transparent.\r\n\r\n10:55:45:04  10:55:50:01\r\nC'est une peur syst\u00e9matique\r\nde certains dirigeants de l'UDC.\r\n\r\n10:55:50:06  10:55:52:19\r\nC'est aussi la raison pour laquelle\r\n\r\n10:55:53:00  10:55:56:05\r\nil faut leur expliquer \r\nque ce n'est pas le cas\r\n\r\n10:55:56:10  10:55:59:11\r\n       et que ce n'est pas\r\n        le fonctionnement\r\n\r\n10:55:59:16  10:56:02:07\r\n d'un gouvernement dans ce pays.\r\n\r\n10:56:02:11  10:56:06:02\r\n        Chanson populaire\r\n\r\n10:56:06:07  10:56:11:01\r\n         -20 janvier 2017:\r\n\"Le petit peuple doit toujours payer\r\n\r\n10:56:11:06  10:56:17:05\r\n pour les autres\", dit le refrain \r\ndont Blocher a remani\u00e9 les paroles.\r\n\r\n10:56:17:10  10:56:21:06\r\n Au m\u00eame moment, \u00e0 Washington, \r\n le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n10:56:21:11  10:56:24:05\r\n  tient \u00e0 peu pr\u00e8s ce langage.\r\n\r\n10:56:47:05  10:56:49:19\r\n    -Il n'y a pas plus \u00e9lite\r\n          que Blocher\r\n\r\n10:56:50:00  10:56:52:15\r\n      ou Trump: ils nagent\r\n       dans les millions,\r\n\r\n10:56:52:20  10:56:55:08\r\nils sont d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:56:55:12  10:57:00:11\r\nUne fois au pouvoir,\r\nils travaillent pour les puissants.\r\n\r\n10:57:00:16  10:57:04:20\r\n    Ils utilisent ce discours\r\n     pour arriver au pouvoir\r\n\r\n10:57:05:01  10:57:07:09\r\n  et appliquer leur politique.\r\n\r\n10:57:12:00  10:57:15:11\r\n-Certains ne profitent pas\r\nde la globalisation.\r\n\r\n10:57:15:16  10:57:19:12\r\nIls vont donc commencer\r\n\u00e0 regarder d'abord pour eux.\r\n\r\n10:57:22:04  10:57:24:22\r\n         Pour la Suisse,\r\n      il est tr\u00e8s important\r\n\r\n10:57:25:03  10:57:27:08\r\nde se rendre compte de la valeur\r\n\r\n10:57:27:12  10:57:29:22\r\nde l'Union europ\u00e9enne: la paix.\r\n\r\n10:57:30:03  10:57:32:06\r\nIl ne faut jamais l'oublier.\r\n\r\n10:57:32:11  10:57:36:17\r\n  -Aujourd'hui, on ne sait plus\r\n     qui est le partenaire.\r\n\r\n10:57:36:22  10:57:41:05\r\n    Quelle Europe aurons-nous\r\n   dans un an, dans cinq ans ?\r\n\r\n10:57:41:10  10:57:45:09\r\n  La grande difficult\u00e9\r\npour le monde politique,\r\n\r\n10:57:45:13  10:57:48:09\r\nc'est de pouvoir penser la Suisse\r\n\r\n10:57:48:13  10:57:50:15\r\ndans l'Europe et dans le monde\r\n\r\n10:57:50:20  10:57:54:01\r\nface \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s\r\nmouvantes et incertaines.\r\n\r\n10:57:54:06  10:58:02:01\r\n{\\an1}-C'est frappant de voir qu'\u00e0 la suite\r\ndu 9 f\u00e9vrier, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne\r\n\r\n10:58:02:06  10:58:09:18\r\n{\\an1}est d\u00e9fendue, maintenant \u00e0 gauche,\r\n\u00e0 droite, tout \u00e0 droite et au centre.\r\n\r\n10:58:09:23  10:58:14:12\r\nCe consensus aurait \u00e9t\u00e9 inconcevable\r\n avant le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:58:18:23  10:58:22:23\r\n     -On n'a pas fini de parler\r\nde cette votation du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n10:58:23:04  10:58:25:23\r\nD'autres sont annonc\u00e9es\r\n sur la m\u00eame question.\r\n\r\n10:58:26:04  10:58:29:13\r\n   Le peuple s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9\r\n         au moins dix fois\r\n\r\n10:58:29:18  10:58:31:15\r\n   sur son rapport \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n10:58:31:20  10:58:34:11\r\nMerci de votre attention\r\n\r\n10:58:34:16  10:58:38:19\r\n   et rendez-vous prochainement\r\n   pour une nouvelle \u00e9mission.\r\n\r\n10:58:49:00  10:58:52:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T19:59:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594646", "title": "Emission Clean"}, {"internalArchiveId": "AA1705595444", "durationSec": 3120, "title": "TV5M La trahison du 9 f\u00e9vrier 2014", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625810", "title": "Trahison_Partie1"}, {"internalArchiveId": "AA1709625811", "title": "Trahison_Partie2"}, {"internalArchiveId": "AA1709625813", "title": "Trahison_Partie3"}], "program": {"href": "/programs/804", "id": "804", "name": "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOFFET, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "WEILL, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681216", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029153", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1598003", "internalArchiveId": "AA1705598204", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Edouard, mon pote de droite", "publicationDate": "2017-05-16T20:15:00Z", "durationSec": 4923, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-06T12:18:13Z", "subTitles": ["01:00:00:00  01:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n01:00:01:10  01:00:02:19\r\n  Cornes de brume, circulation.\r\n\r\n01:00:03:02  01:00:40:21\r\n ...\r\n\r\n01:00:41:05  01:00:43:06\r\n          L\u00e9ger rire. \r\n          -Je sais pas\r\n\r\n01:00:43:11  01:00:45:22\r\n     si je t'ai dit,\r\nje me suis mis \u00e0 la boxe.\r\n\r\n01:00:46:06  01:00:48:02\r\nNon ? Je m'y suis mis,\r\n\r\n01:00:48:10  01:00:49:07\r\n   en juillet.\r\n\r\n01:00:49:14  01:00:51:07\r\n            -Et alors ?\r\n\r\n         -Tu filmes, l\u00e0 ?\r\n\r\n01:00:51:14  01:00:52:15\r\n              -Oui.\r\n\r\n           -Ah merde...\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:54:00\r\n          -Raconte-moi.\r\n\r\n01:00:54:08  01:00:55:10\r\n                -Non...\r\n\r\n01:00:58:04  01:01:01:04\r\n    Je me suis mis \u00e0 la boxe, en...\r\n\r\n01:01:02:12  01:01:03:15\r\n               en juillet.\r\n\r\n01:01:03:23  01:01:06:07\r\nGaul\u00e9 comme je suis,\r\n   autant te dire\r\n\r\n01:01:06:14  01:01:08:14\r\n que c'\u00e9tait pas facile, mais...\r\n\r\n01:01:09:11  01:01:11:14\r\nMais j'aime vachement \u00e7a.\r\n\r\n01:01:11:22  01:01:14:22\r\nEt j'ai mon entra\u00eeneur de boxe,\r\n\r\n01:01:15:06  01:01:18:10\r\nqui est un type extraordinaire,\r\n        que j'adore...\r\n\r\n01:01:19:11  01:01:21:20\r\n    Et il m'envoie un SMS\r\n        en me disant :\r\n\r\n01:01:22:04  01:01:25:07\r\n\"L\u00e0, t'es juste avant le combat,\r\n       t'es \u00e0 la pes\u00e9e,\r\n\r\n01:01:25:14  01:01:28:17\r\n     \"et \u00e0 la pes\u00e9e,\r\nil faut montrer que t'es aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n01:01:29:01  01:01:32:11\r\n\"Donc tu te concentres,\r\ntu prends ta garde et tu y vas.\"\r\n\r\n01:01:32:18  01:01:34:03\r\n   Il est trop dr\u00f4le.\r\n\r\n01:01:34:11  01:01:37:17\r\n Un jour, je t'emm\u00e8nerai me voir\r\n   \u00e0 un entra\u00eenement de boxe,\r\n\r\n01:01:38:01  01:01:39:02\r\n      c'est pas beau.\r\n\r\n01:01:43:16  01:01:46:04\r\n        Applaudissements.\r\n\r\n       -EDOUARD ! EDOUARD !\r\n\r\n01:01:46:11  01:01:49:21\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n\r\n01:01:50:05  01:01:53:12\r\n ...\r\n\r\n01:01:53:20  01:01:55:13\r\n      -Mesdames et messieurs...\r\n\r\n01:01:57:06  01:02:00:18\r\nCe soir, je suis heureux\r\nd'\u00eatre entour\u00e9 et d'\u00eatre engag\u00e9.\r\n\r\n01:02:01:02  01:02:04:09\r\nCar oui, je suis\r\ncandidat aux \u00e9lections municipales.\r\n\r\n01:02:04:16  01:02:06:07\r\nIl n'y avait pas de suspense.\r\n\r\n01:02:10:18  01:02:13:15\r\n Il n'y avait pas de suspense,\r\n     enfin, je crois pas.\r\n\r\n01:02:13:23  01:02:18:02\r\n Car si Antoine Rufenacht, en 2010,\r\n      m'a pass\u00e9 le flambeau,\r\n\r\n01:02:18:10  01:02:21:14\r\n c'\u00e9tait \u00e9videmment\r\n pour que, apr\u00e8s lui, je continue\r\n\r\n01:02:21:22  01:02:23:16\r\n l'oeuvre qu'il avait engag\u00e9e.\r\n\r\n01:02:24:00  01:02:26:00\r\n     Musique style western.\r\n\r\n01:02:26:08  01:03:53:06\r\n ...\r\n\r\n01:03:53:13  01:03:56:16\r\n-Il y a 15 ans, tu voulais d\u00e9j\u00e0\r\n     faire de la politique.\r\n\r\n01:03:57:00  01:03:59:19\r\n        -Ca m'a toujours passionn\u00e9,\r\n           j'ai toujours ador\u00e9.\r\n\r\n01:04:00:03  01:04:02:02\r\n  Apr\u00e8s, c'est vrai que quand tu as\r\n\r\n01:04:02:10  01:04:04:18\r\n            un gamin de 12 ans\r\n        passionn\u00e9 par la politique,\r\n\r\n01:04:05:02  01:04:07:21\r\n             t'as forc\u00e9ment\r\n    le mauvais d\u00e9bile de la famille\r\n\r\n01:04:08:05  01:04:11:15\r\n          qui lui dit : \"Tu veux\r\n  \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n01:04:11:23  01:04:14:18\r\n            \"quand tu seras grand ?\"\r\n        Comme t'es con, t'as 12 ans,\r\n\r\n01:04:15:02  01:04:18:01\r\n           j'ai peut-\u00eatre dit oui,\r\n         mais \u00e7a n'a aucun sens...\r\n\r\n01:04:18:09  01:04:20:20\r\n -Tu veux \u00eatre\r\n pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ?\r\n\r\n01:04:21:04  01:04:21:23\r\n             -Je crois pas.\r\n\r\n01:04:40:07  01:04:42:07\r\n   Edouard Philippe chantonne.\r\n\r\n01:04:42:14  01:04:47:14\r\n ...\r\n\r\n01:04:47:22  01:04:48:23\r\n            Oh yeah !\r\n\r\n01:04:52:09  01:04:55:18\r\n       I want to break free\r\n        from your lies...\r\n\r\n01:04:59:04  01:05:01:09\r\n     Une question ? Deux questions ?\r\n\r\n01:05:01:16  01:05:04:18\r\n Il faut que je passe aux photos.\r\n\r\n         L\u00e9gers rires.\r\n\r\n01:05:05:02  01:05:07:16\r\n                    S\u00e9rieusement...\r\n       C'est bon, on est entre nous.\r\n\r\n01:05:08:00  01:05:10:13\r\n                   Alors, pardon...\r\n\r\n -Y a juste 3 cam\u00e9ras.\r\n\r\n01:05:10:21  01:05:12:09\r\n                 -Lui... Lui, l\u00e0.\r\n\r\n01:05:12:16  01:05:15:04\r\n  Lui. Il s'appelle Laurent Cibien.\r\n\r\n01:05:15:11  01:05:16:22\r\n               Laurent Cibien.\r\n\r\n01:05:17:06  01:05:19:00\r\n     Il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole avec moi.\r\n\r\n01:05:19:08  01:05:22:09\r\n      On \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole ensemble.\r\n            Apr\u00e8s la terminale...\r\n\r\n01:05:22:16  01:05:24:22\r\n                 Et voil\u00e0.\r\n         Alors, c'est un gauchiste.\r\n\r\n01:05:25:06  01:05:26:19\r\n              Rires.\r\n\r\n          Je vous pr\u00e9viens.\r\n\r\n01:05:27:03  01:05:30:12\r\n         C'est un vrai gauchiste,\r\n       tendance \u00e9colo, ultragauche.\r\n\r\n01:05:30:20  01:05:32:22\r\n   Mais quand m\u00eame, il est gentil.\r\n\r\n01:05:33:06  01:05:35:11\r\n               Et surtout,\r\n       il y a 10 ans, il a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n01:05:35:19  01:05:38:02\r\n             de me filmer\r\n       \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n\r\n01:05:38:10  01:05:41:03\r\n                N'ayez pas peur\r\n              de parler librement,\r\n\r\n01:05:41:11  01:05:44:11\r\n       parce qu'il filme,\r\n mais il n'a pas vendu son film.\r\n\r\n01:05:44:18  01:05:48:07\r\nIl y a des chances raisonnables\r\n   qu'il ne le vende jamais.\r\n\r\n01:05:48:14  01:05:49:16\r\n              Rires.\r\n\r\n            D\u00e9j\u00e0...\r\n\r\n01:05:50:00  01:05:52:08\r\n                 Je ne contr\u00f4le pas\r\n                   ce qu'il en fera.\r\n\r\n01:05:52:15  01:05:55:17\r\n      Il est suffisamment gauchiste\r\n           pour ne pas m'ob\u00e9ir.\r\n\r\n01:05:56:01  01:05:58:05\r\n                                Donc\r\n     vous le verrez dans le paysage,\r\n\r\n01:05:58:12  01:06:00:17\r\n                Il ne travaille pas\r\n                  pour la campagne.\r\n\r\n01:06:01:01  01:06:04:20\r\nOn s'est accord\u00e9 sur une r\u00e8gle :\r\n quand je dis stop, il arr\u00eate.\r\n\r\n01:06:05:04  01:06:07:13\r\n       Il a acc\u00e8s \u00e0 tout,\r\nmais quand je dis stop, il arr\u00eate.\r\n\r\n01:06:07:21  01:06:10:01\r\n    Voil\u00e0, je vous ai donn\u00e9\r\n       son mode d'emploi.\r\n\r\n01:06:20:14  01:06:23:01\r\n           *-Sp\u00e9ciale\r\n \u00e9lection municipale demain...\r\n\r\n01:06:23:09  01:06:25:09\r\n *-Au caf\u00e9 de la Paix au Havre.\r\n\r\n01:06:25:16  01:06:28:19\r\n      *La plus grande ville\r\n  de notre r\u00e9gion s'est choisi\r\n\r\n01:06:29:03  01:06:31:04\r\n *depuis 95 un maire de droite.\r\n\r\n01:06:31:11  01:06:34:01\r\n     *L'UMP Edouard Philippe\r\n       brigue la succession\r\n\r\n01:06:34:09  01:06:37:09\r\n       *d'Antoine Rufenacht\r\n qui lui a confi\u00e9 son si\u00e8ge...\r\n\r\n01:06:37:16  01:06:54:16\r\n *...\r\n\r\n01:06:56:02  01:06:57:18\r\n        Ressac, mouettes.\r\n\r\n01:06:58:02  01:07:12:23\r\n ...\r\n\r\n01:07:13:07  01:07:16:19\r\n       *Musique classique.\r\n\r\n01:07:17:03  01:07:20:05\r\n *...\r\n\r\n01:07:21:10  01:07:23:16\r\n            *Country.\r\n\r\n01:07:24:00  01:07:25:11\r\n *...\r\n\r\n01:07:25:18  01:07:29:00\r\n   -Donc, l\u00e0, je vais \u00e9crire\r\n   un petit mot \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n01:07:29:08  01:07:31:14\r\n      Une camarade disait :\r\n         \"La politique,\r\n\r\n01:07:31:22  01:07:34:17\r\n\"c'est des grandes id\u00e9es\r\n  et des petits mots.\"\r\n\r\n01:07:35:01  01:07:37:11\r\n     A l'\u00e9poque d'Internet,\r\n      des SMS, des machins,\r\n\r\n01:07:37:18  01:07:40:21\r\n     le petit mot manuscrit,\r\n   \u00e7a conserve une valeur...\r\n\r\n01:07:41:05  01:07:42:11\r\n    C'est incroyable.\r\n\r\n01:07:43:16  01:07:44:16\r\n        Incroyable.\r\n\r\n01:07:51:18  01:07:54:07\r\n           -Y a 10 ans,\r\n quand on a commenc\u00e9 \u00e0 tourner,\r\n\r\n01:07:54:14  01:07:55:13\r\n           la question\r\n\r\n01:07:55:21  01:07:59:06\r\n   que je te posais, c'\u00e9tait :\r\n\"Comment peut-on \u00eatre de droite ?\r\n\r\n01:07:59:13  01:08:02:08\r\n   Maintenant, c'est plut\u00f4t...\r\n        Etre aux manettes\r\n\r\n01:08:02:15  01:08:05:03\r\n       ou avoir le pouvoir,\r\n     je veux dire, cette...\r\n\r\n01:08:06:13  01:08:09:11\r\n         Cette \u00e9nergie\r\n     que tu mets \u00e0 l'exercer\r\n\r\n01:08:09:18  01:08:12:05\r\n     et \u00e0 le conqu\u00e9rir...\r\n       ou \u00e0 le garder...\r\n\r\n01:08:12:12  01:08:15:00\r\n       Le mot de \"pouvoir\"\r\n     est peut-\u00eatre ambigu,\r\n\r\n01:08:15:08  01:08:17:07\r\nmais \u00eatre aux manettes, c'est...\r\n\r\n01:08:17:14  01:08:21:06\r\n-On peut parler de pouvoir,\r\nmais quand on \u00e9voque le \"pouvoir\"\r\n\r\n01:08:21:13  01:08:25:17\r\n d'un maire, c'est pas du tout...\r\nD'ailleurs, tu t'en rends compte.\r\n\r\n01:08:26:01  01:08:28:06\r\nC'est pas du tout le pouvoir...\r\n\r\n01:08:28:13  01:08:29:17\r\n      C'est pas...\r\n\r\n01:08:30:01  01:08:32:15\r\n      -C'est la m\u00eame essence.\r\n\r\n    -Oui. Enfin, bon...\r\n\r\n01:08:32:23  01:08:36:02\r\n     -L'essence de ce d\u00e9sir\r\n    de faire de la politique,\r\n\r\n01:08:36:10  01:08:40:05\r\net d'exercer un mandat ex\u00e9cutif,\r\n     c'est bien quand m\u00eame\r\n\r\n01:08:40:12  01:08:43:21\r\n         une conviction,\r\n je sais pas d'o\u00f9 elle te vient,\r\n\r\n01:08:44:05  01:08:45:16\r\n             que...\r\n\r\n01:08:46:00  01:08:49:00\r\n     que tu es en capacit\u00e9\r\n     de proposer des choses\r\n\r\n01:08:49:08  01:08:52:07\r\n  qui changent dans le bon sens...\r\n\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n01:08:52:14  01:08:53:15\r\n                    Oui.\r\n\r\n01:08:55:06  01:08:56:17\r\n                  Oui, oui.\r\n\r\n01:08:58:01  01:08:59:03\r\n                   Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:08:59:11  01:09:01:11\r\n    -Alors, \u00e7a vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n01:09:01:18  01:09:04:01\r\n             -Ca vient d'o\u00f9 ?\r\n          Ca vient, je sais pas,\r\n\r\n01:09:04:09  01:09:07:11\r\n       c'est myst\u00e9rieux, spontan\u00e9,\r\n         acquis... J'en sais rien.\r\n\r\n01:09:07:19  01:09:11:14\r\n      Je sais pas. Des gens arrivent\r\n      dans une maison et se disent :\r\n\r\n01:09:11:22  01:09:15:11\r\n  \"Il faudrait la refaire comme \u00e7a.\r\n       Elle serait plus belle,\r\n\r\n01:09:15:18  01:09:18:11\r\n              \"accueillante...\"\r\n     On peut contester leurs go\u00fbts.\r\n\r\n01:09:18:18  01:09:21:13\r\n              Mais ils pensent\r\n     pouvoir transformer une donn\u00e9e\r\n\r\n01:09:21:21  01:09:24:13\r\n           une pi\u00e8ce, un b\u00e2timent,\r\n              pour faire en sorte\r\n\r\n01:09:24:21  01:09:28:07\r\n           qu'elle fonctionne mieux,\r\n      soit plus agr\u00e9able, tout \u00e7a.\r\n\r\n01:09:28:14  01:09:31:17\r\n    Ben, moi, c'est pas une maison,\r\n            c'est la ville.\r\n\r\n01:09:32:01  01:09:35:18\r\n       Y a des gens, c'est des pays.\r\n      Y en a m\u00eame, c'est la Terre !\r\n\r\n01:09:36:02  01:09:40:06\r\n   Ca te laisse r\u00eaveur. Je sais pas\r\n  ce qu'il faut faire pour la Terre.\r\n\r\n01:09:40:13  01:09:44:07\r\nY a des gens qui pensent le savoir.\r\n   D'o\u00f9 \u00e7a leur vient ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n01:09:44:14  01:09:46:19\r\n Tout \u00e7a pour dire qu'il faut \u00eatre\r\n\r\n01:09:47:03  01:09:49:12\r\n                  conscient\r\n      du pouvoir que tu peux avoir,\r\n\r\n01:09:49:20  01:09:52:17\r\n       conscient qu'on te le pr\u00eate,\r\n            qu'on te le confie\r\n\r\n01:09:53:01  01:09:55:20\r\n           et qu'on le reprendra\r\n             quoi qu'il arrive,\r\n\r\n01:09:56:04  01:09:58:23\r\n              et l'exercer\r\n     le plus s\u00e9rieusement possible.\r\n\r\n01:09:59:07  01:10:02:12\r\n           en sachant bien que\r\n tout \u00e7a n'est qu'un petit passage.\r\n\r\n01:10:02:20  01:10:04:16\r\n          Un petit passage pour toi,\r\n\r\n01:10:05:00  01:10:08:13\r\n        et un tout petit passage\r\n     pour ceux qui te l'ont confi\u00e9.\r\n\r\n01:10:08:21  01:10:11:00\r\n             Si je demande\r\n        aux Havrais de me citer\r\n\r\n01:10:11:08  01:10:13:22\r\n                   allez,\r\n    le nom de 5 maires du Havre...\r\n\r\n01:10:15:00  01:10:17:04\r\n                   Je suis\r\n       pas s\u00fbr qu'ils les trouvent.\r\n\r\n01:10:17:11  01:10:19:23\r\n -Ils ont tous un nom de rue !\r\n\r\n             -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n01:10:20:07  01:10:23:02\r\n               Tous les noms de rues\r\n     ne sont pas des noms de maires.\r\n\r\n01:10:23:10  01:10:27:08\r\n-Tu auras un nom de rue. Un jour,\r\n  une rue portera ton nom, ici.\r\n\r\n01:10:29:11  01:10:31:01\r\n      Au moins. Au minimum.\r\n\r\n01:10:31:09  01:10:32:09\r\n                  -Pardon ?\r\n\r\n01:10:32:16  01:10:35:03\r\n            -Un jour,\r\n  une rue portera ton nom, ici.\r\n\r\n01:10:35:11  01:10:37:23\r\n                 -Oh oui. Peut-\u00eatre\r\n            que ce sera une impasse.\r\n\r\n01:10:38:07  01:11:14:02\r\n...\r\n\r\n01:11:14:10  01:11:15:15\r\n                  Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n01:11:15:23  01:11:17:13\r\n                Vous m'entendez ?\r\n\r\n -OUI.\r\n\r\n01:11:17:21  01:11:19:04\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n01:11:22:07  01:11:25:16\r\n      -O\u00f9 que je me place,\r\n il y en a qui ne me verront pas.\r\n\r\n01:11:26:00  01:11:29:06\r\nSi vous croyez qu'en me demandant\r\n       d'aller \u00e0 gauche,\r\n\r\n01:11:29:13  01:11:31:17\r\n            j'irai \u00e0 gauche,\r\n          vous pouvez fumer !\r\n\r\n01:11:32:01  01:11:35:11\r\n   -Nous, c'est \u00e0 notre droite.\r\n\r\n       -Oui, c'est vrai. Bon...\r\n\r\n01:11:35:18  01:11:38:10\r\n                Bonjour \u00e0 tous\r\n     et merci d'\u00eatre l\u00e0, ce matin,\r\n\r\n01:11:38:17  01:11:39:19\r\n              pour l'inauguration\r\n\r\n01:11:40:03  01:11:43:05\r\n       de cette permanence,\r\n   merci d'\u00eatre aussi nombreux\r\n\r\n01:11:43:12  01:11:46:01\r\n        dans le local\r\n de cette campagne municipale.\r\n\r\n01:11:46:09  01:11:49:02\r\n            Il a un grand avantage,\r\n                 c'est qu'il est\r\n\r\n01:11:49:10  01:11:50:20\r\n              tout pr\u00e8s du tramway,\r\n\r\n01:11:51:04  01:11:54:09\r\n         et que son aspect physique\r\n               \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n01:11:54:16  01:11:58:07\r\n      permet d'indiquer \u00e0 tous ceux\r\n         qui utilisent le tramway\r\n\r\n01:11:58:14  01:12:02:10\r\n            qu'il faut bien voter\r\n            le 23 et le 30 mars.\r\n\r\n01:12:02:17  01:12:05:14\r\n          L\u00e9gers rires.\r\n\r\n    On n'a pas construit le tramway\r\n\r\n01:12:05:22  01:12:09:05\r\n  pour \u00e7a, mais autant s'en servir.\r\n        Et ensemble, je suis s\u00fbr\r\n\r\n01:12:09:12  01:12:12:10\r\n   qu'on fera gagner Le Havre.\r\n     Merci et bonne campagne.\r\n\r\n01:12:12:17  01:12:14:02\r\n        Applaudissements.\r\n\r\n01:12:14:10  01:12:18:04\r\n ...\r\n\r\n01:12:18:11  01:12:22:07\r\n-Je vous assure, j'y serai,\r\nmais je connais pas votre femme.\r\n\r\n01:12:22:14  01:12:23:19\r\n    Elle est l\u00e0 ?\r\n\r\n                    -Non.\r\n\r\n01:12:24:03  01:12:25:22\r\n          Elle est avec les enfants.\r\n\r\n01:12:26:06  01:12:30:13\r\n-Je la connais pas, m\u00eame de visu.\r\n\r\n -C'est vrai ? Elle est tr\u00e8s belle.\r\n\r\n01:12:30:21  01:12:33:05\r\n             -Attention,\r\n      je suis un dragueur, moi.\r\n\r\n01:12:34:15  01:12:36:18\r\n-Alors, on la prend, cette photo ?\r\n\r\n01:12:37:02  01:12:38:20\r\nC'est rigolo, je vais me mettre...\r\n\r\n01:12:39:04  01:12:42:16\r\nOn va faire la photo\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du gros. Vas-y.\r\n\r\n01:12:43:00  01:12:46:05\r\nIl est plus bronz\u00e9 que moi,\r\n mais je le connais bien.\r\n\r\n01:12:47:22  01:12:49:17\r\n           Quoi ? Bon, \u00e7a va.\r\n\r\n01:12:50:01  01:12:52:11\r\n   C'est bon, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n01:12:54:17  01:13:42:20\r\n ...\r\n\r\n01:13:43:04  01:13:44:21\r\n            Bon, alors, j'ai 43 ans.\r\n\r\n01:13:45:05  01:13:48:09\r\n             La famille de mon p\u00e8re\r\n       est havraise depuis toujours.\r\n\r\n01:13:48:16  01:13:52:14\r\nIls \u00e9taient d'un milieu assez...\r\n     Ils \u00e9taient plut\u00f4t...\r\n\r\n01:13:52:22  01:13:54:09\r\n          Plut\u00f4t dockers, en fait.\r\n\r\n01:13:54:16  01:13:56:22\r\n               Et je crois\r\n     que j'ai un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re\r\n\r\n01:13:57:06  01:14:00:09\r\n         qui \u00e9tait un des premiers\r\n          membres du PC au Havre.\r\n\r\n01:14:00:16  01:14:02:04\r\n         Et voil\u00e0. C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n01:14:02:11  01:14:05:07\r\n               Mon grand-p\u00e8re\r\n   a commenc\u00e9 sa vie comme docker,\r\n\r\n01:14:05:14  01:14:08:20\r\n               il a \u00e9t\u00e9 malade,\r\n  donc il a arr\u00eat\u00e9 ce m\u00e9tier et ...\r\n\r\n01:14:09:04  01:14:10:15\r\n               Il a travaill\u00e9\r\n            toujours sur le port.\r\n\r\n01:14:10:23  01:14:14:14\r\n            Moi, je suis juriste.\r\n     J'ai fait des \u00e9tudes de droit.\r\n\r\n01:14:14:22  01:14:18:11\r\n       J'ai \u00e9t\u00e9 juge, avocat, puis\r\n   j'ai travaill\u00e9 dans l'industrie,\r\n\r\n01:14:18:18  01:14:21:20\r\n  Je suis \u00e9lu au Havre depuis 2001,\r\n       enfin, adjoint au maire,\r\n\r\n01:14:22:04  01:14:24:11\r\n              et maire depuis 2010.\r\n                 3 ans et demi.\r\n\r\n01:14:24:19  01:14:26:21\r\n   Et d\u00e9put\u00e9 depuis un an et demi.\r\n\r\n01:14:27:05  01:14:29:16\r\nEt voil\u00e0. Et mari\u00e9, trois enfants.\r\n\r\n01:14:30:00  01:15:01:15\r\n ...\r\n\r\n01:15:07:05  01:15:09:09\r\n            -On parle\r\n   tout de suite du 5 f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:15:09:16  01:15:11:18\r\nOn a finalis\u00e9 pas mal de choses.\r\n\r\n01:15:12:02  01:15:13:22\r\n  On \u00e9tait mercredi au stade.\r\n\r\n01:15:14:06  01:15:16:08\r\n                       Les candidats\r\n          viendront avec leur agenda\r\n\r\n01:15:16:15  01:15:18:10\r\n et une copie de pi\u00e8ce d'identit\u00e9.\r\n\r\n01:15:18:17  01:15:22:00\r\n         On a des outils\r\n   qui sont mis \u00e0 disposition,\r\n\r\n01:15:22:08  01:15:25:15\r\n                   qui sont l'\u00e9cran\r\n           qui est sur la pelouse...\r\n\r\n01:15:27:15  01:15:30:15\r\n    o\u00f9 on peut afficher des photos.\r\n\r\n01:15:30:23  01:15:33:05\r\n    Alors, qu'est-ce qu'on affiche ?\r\n\r\n01:15:33:12  01:15:35:12\r\n          -Dans le stade ?\r\n\r\n                            -Ouais.\r\n\r\n01:15:35:20  01:15:36:20\r\n             -Non.\r\n\r\n01:15:38:05  01:15:39:23\r\n           Non...\r\n\r\n       -Ca se fait toujours.\r\n\r\n01:15:40:07  01:15:43:02\r\n      D\u00e8s qu'il y a un s\u00e9minaire...\r\n\r\n        -Ouais mais...\r\n\r\n01:15:43:10  01:15:45:19\r\n -Une entreprise qui vient au stade\r\n            a son logo...\r\n\r\n01:15:46:03  01:15:47:21\r\n-Oui, \u00e7a rend pas mal, mais non.\r\n\r\n01:15:48:05  01:15:51:04\r\n                        Je me m\u00e9fie\r\n        vraiment beaucoup du d\u00e9lire\r\n\r\n01:15:51:11  01:15:54:02\r\n   m\u00e9galomaniaque.\r\nPas tellement du mien,\r\n\r\n01:15:54:10  01:15:55:20\r\nil est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9.\r\n\r\n01:15:56:04  01:16:00:02\r\nMais du fait que malheureusement\r\n    \u00e7a pourrait se remarquer.\r\n\r\n01:16:00:10  01:16:01:07\r\n        Et...\r\n\r\n01:16:01:14  01:16:03:16\r\n C'est une blague,\r\nc'est du 2e degr\u00e9.\r\n\r\n01:16:04:00  01:16:05:11\r\n                               -Ah !\r\n\r\n                         -Vraiment ?\r\n\r\n01:16:05:19  01:16:08:12\r\n                    -Du 2e degr\u00e9...\r\n\r\n-Et donc, je pense qu'il faut\r\n\r\n01:16:08:20  01:16:10:04\r\nqu'on \u00e9vite le c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n01:16:10:11  01:16:13:00\r\n                -On est \"too much\".\r\n\r\n-\"Pour qui ils se prennent ?\"\r\n\r\n01:16:13:08  01:16:15:10\r\n   Accessoirement,\r\nje vous fais observer\r\n\r\n01:16:15:17  01:16:18:01\r\n    qu'il faudrait\r\nqu'on \u00e9vite de penser de nous\r\n\r\n01:16:18:09  01:16:20:10\r\n   ce que les gens\r\npensent des joueurs de foot :\r\n\r\n01:16:20:17  01:16:22:21\r\n \"Putain, c'est quoi, ces mecs ?\"\r\n\r\n01:16:23:05  01:16:24:19\r\n    Donc... non.\r\n\r\n01:16:25:03  01:16:26:17\r\n   Donc vraiment...\r\n\r\n01:16:27:01  01:16:29:20\r\n      Je suis...\r\n\r\n   -Le stade, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n01:16:30:04  01:16:32:10\r\n                     Y a quand m\u00eame\r\n            d\u00e9j\u00e0 le stade Oc\u00e9ane.\r\n\r\n01:16:32:17  01:16:34:08\r\n     -Ouais...\r\n\r\n                          -C'est...\r\n\r\n01:16:35:13  01:16:38:05\r\n        -Je vais arr\u00eater\r\n   la liste en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n01:16:38:12  01:16:40:03\r\n   Elle est presque boucl\u00e9e.\r\n\r\n01:16:40:11  01:16:42:16\r\n      J'ai pas les stat' compl\u00e8tes,\r\n\r\n01:16:43:00  01:16:46:01\r\n               mais on sera pas loin\r\n          de 50 % de renouvellement.\r\n\r\n01:16:46:09  01:16:48:07\r\n Si on est pas \u00e0 50, on sera \u00e0 40.\r\n\r\n01:16:48:14  01:16:51:20\r\n               Ce qui est beaucoup.\r\n\r\n  -Voil\u00e0 ce qu'on a pr\u00e9par\u00e9, nous.\r\n\r\n01:16:52:04  01:16:53:21\r\n       C'est plut\u00f4t Michelle.\r\n\r\n01:16:58:11  01:16:59:11\r\n                      -\"Renouvel\u00e9e,\r\n\r\n01:16:59:18  01:17:03:07\r\n       repr\u00e9sentative, comp\u00e9tente,\r\n      ind\u00e9pendante\", c'est pas mal.\r\n\r\n01:17:03:14  01:17:06:15\r\n               J'aurais plut\u00f4t dit,\r\n          au lieu d'\"ind\u00e9pendante\",\r\n\r\n01:17:06:23  01:17:08:23\r\n      j'aurais dit \"libre\".\r\n\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:17:09:07  01:17:10:22\r\n        Il imite Sarkozy.\r\n\r\n01:17:11:06  01:17:13:20\r\n                J'ai \u00e9crit un livre\r\n              qui s'appelle \"Libre\".\r\n\r\n01:17:14:04  01:17:16:13\r\n           Dis donc, j'en ai vendu.\r\n                  Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n01:17:16:21  01:17:18:02\r\n             Rires.\r\n\r\n01:17:35:03  01:17:36:17\r\n                    Mais ta gueule !\r\n\r\n01:17:37:18  01:17:38:18\r\n                            Non !\r\n\r\n01:17:39:02  01:17:40:10\r\n                Je m'en fous de \u00e7a.\r\n\r\n01:17:41:14  01:17:42:15\r\n                            Allez.\r\n\r\n01:17:42:23  01:17:45:11\r\n          Comment j'ouvre ce truc ?\r\n             Non. Je m'en fous.\r\n\r\n01:17:45:19  01:17:47:05\r\n                    Je t'ai dit non.\r\n\r\n01:17:47:12  01:17:49:04\r\n                     Attends, il y a\r\n\r\n01:17:49:11  01:17:53:07\r\n    les petits Chinois qui p\u00e9dalent\r\n       pour faire l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n01:17:53:14  01:17:55:08\r\n       Jingle de Windows.\r\n\r\n       Voil\u00e0. Il se ferme.\r\n\r\n01:17:55:15  01:17:57:03\r\n           Parce que...\r\n\r\n           Il souffle.\r\n\r\n01:17:57:11  01:17:59:14\r\n ...\r\n\r\n              C'est l'entra\u00eenement.\r\n\r\n01:17:59:22  01:18:02:00\r\n            -Je vais finir mon coca.\r\n\r\n                             -Oui...\r\n\r\n01:18:02:08  01:18:03:14\r\n              Et l\u00e0, il se rouvre !\r\n\r\n01:18:04:21  01:18:08:14\r\n               -On n'est pas rendus.\r\n\r\n     -On a juste une liste \u00e0 faire.\r\n\r\n01:18:08:22  01:18:11:15\r\nAlors, en num\u00e9ro 1...\r\n\r\n                  -On va te garder.\r\n\r\n01:18:11:23  01:18:14:20\r\n           -Je propose nul autre\r\n           que Edouard Philippe.\r\n\r\n01:18:16:16  01:18:19:02\r\n     Qui a 43 ans, qui est sortant,\r\n\r\n01:18:19:10  01:18:20:14\r\n                qui habite...\r\n\r\n01:18:22:13  01:18:24:21\r\n       Non, je suis havrais, point.\r\n\r\n01:18:25:21  01:18:26:18\r\n -Oui.\r\n\r\n01:18:27:18  01:18:29:13\r\n          -Qui est maire du Havre.\r\n\r\n01:18:33:02  01:18:34:05\r\n                      OK ?\r\n\r\n -OK.\r\n\r\n01:18:34:12  01:18:35:10\r\n                     -OK !\r\n\r\n01:18:35:17  01:18:36:23\r\n            Alors, maintenant,\r\n\r\n01:18:37:07  01:18:40:01\r\n    on rentre dans le truc facile :\r\n             qui on met\r\n\r\n01:18:40:09  01:18:42:13\r\nen num\u00e9ro 2 ? C'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n01:18:42:21  01:18:46:00\r\n                  Soit c'est Firmin,\r\n    soit c'est Canayer. On va mettre\r\n\r\n01:18:46:08  01:18:49:00\r\n  Canayer. OK. En 5, on mettrait...\r\n\r\n01:18:49:08  01:18:50:15\r\n                        Yves Huchet.\r\n\r\n01:18:50:23  01:18:53:22\r\n                        Ca surprend,\r\n    mais un docker retrait\u00e9 en 5...\r\n\r\n01:18:54:06  01:18:56:06\r\n    -Ca se voit.\r\n\r\n                       -Ca se voit.\r\n\r\n01:18:56:13  01:18:57:13\r\n                         Ca se voit.\r\n\r\n01:18:57:21  01:19:00:01\r\n-Qu'il soit en 5 ou en 7,\r\n      honn\u00eatement,\r\n\r\n01:19:00:09  01:19:03:08\r\n\u00e7a change pas la face du monde.\r\n\r\n               -Mais c'est pas mal.\r\n\r\n01:19:03:15  01:19:05:15\r\n     9e, je peux mettre qui ?\r\n\r\n01:19:06:11  01:19:09:05\r\n           En homme...\r\n Il faut que je mette un sortant.\r\n\r\n01:19:09:12  01:19:12:01\r\n      C'est pas compliqu\u00e9,\r\n     c'est soit S\u00e9bastien,\r\n\r\n01:19:12:09  01:19:14:14\r\n       soit Jean-Baptiste.\r\n        Je vais mettre...\r\n\r\n01:19:14:22  01:19:16:09\r\n       Jean-Baptiste en 9,\r\n\r\n01:19:16:16  01:19:18:10\r\n       S\u00e9bastien en 11 ?\r\n\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:19:19:12  01:19:23:01\r\n                     Beauch\u00e9, 43.\r\nTu pouvais lui vendre. B\u00e9quet, 41.\r\n\r\n01:19:23:09  01:19:26:11\r\n         -On n'avait pas de place\r\n       pour Saladin. C'\u00e9tait \u00e7a...\r\n\r\n01:19:26:19  01:19:28:15\r\n    -Il est o\u00f9, Bequet ? Saladin...\r\n\r\n01:19:28:23  01:19:31:23\r\n            -Saladin \u00e9tait pas l\u00e0.\r\n             Il fallait les glisser.\r\n\r\n01:19:32:07  01:19:35:16\r\n               -C'est \u00e7a. C'est l\u00e0\r\n  que les Ath\u00e9niens s'atteignirent.\r\n\r\n01:19:36:00  01:19:37:06\r\n              Je vois ! Eh, eh, eh !\r\n\r\n01:19:37:13  01:19:40:07\r\n                        C'est l\u00e0\r\n  que les Ath\u00e9niens s'atteignirent.\r\n\r\n01:19:42:17  01:19:45:14\r\n   Ton gars, Leconte,\r\n il s'appelle comment ?\r\n\r\n01:19:45:22  01:19:47:08\r\n-Euh, Serge.\r\n\r\n01:19:47:15  01:19:49:10\r\n-D'accord. Il est coiffeur.\r\n\r\n01:19:49:17  01:19:51:22\r\n-Oui.\r\n\r\n-Il faut toujours un coiffeur.\r\n\r\n01:19:52:06  01:19:54:19\r\n         Et 57,\r\non essaie de la vendre \u00e0 Arnaud.\r\n\r\n01:19:55:03  01:19:57:05\r\n  Ca va pas \u00eatre facile.\r\n\r\n  -Non...\r\n\r\n01:19:57:12  01:19:59:06\r\n    -Ben, on essaie.\r\n\r\n01:19:59:13  01:20:02:18\r\n       OK, on a les hommes,\r\n on a les femmes, dans l'ordre.\r\n\r\n01:20:03:02  01:20:06:22\r\n    Tu leur dis de la mouler.\r\n Tous ceux qui sont sur la liste\r\n\r\n01:20:07:06  01:20:10:09\r\n     doivent pas en parler.\r\n\r\n  -L\u00e0, j'imprime que des noms.\r\n\r\n01:20:10:16  01:20:11:21\r\n                      Que des noms ?\r\n\r\n                               -Oui.\r\n\r\n01:20:20:18  01:20:22:01\r\n           Il fredonne.\r\n\r\n01:20:22:09  01:20:40:14\r\n...\r\n\r\n01:20:40:22  01:20:43:19\r\n      -J'en ai quelques-uns\r\n     qui vont \u00eatre chauds.\r\n\r\n01:20:44:03  01:20:46:08\r\n  Tout va bien, je vais bien...\r\n\r\n01:20:46:15  01:20:49:09\r\n            On va alterner\r\n       le chaud et le pas chaud.\r\n\r\n01:20:51:02  01:20:53:02\r\n    On va faire un chaud moyen.\r\n\r\n01:20:53:10  01:20:54:07\r\n             D'accord ?\r\n\r\n01:21:04:00  01:21:06:02\r\n       On va faire un moyen chaud.\r\n\r\n01:21:06:10  01:21:07:14\r\n             Enfin, j'esp\u00e8re !\r\n\r\n01:21:11:22  01:21:14:22\r\n          *-Oui, Edouard ?\r\n\r\n  -Bonjour Nathalie, c'est Edouard.\r\n\r\n01:21:15:06  01:21:16:10\r\n             Je te d\u00e9range ?\r\n\r\n01:21:16:17  01:21:18:08\r\n     *R\u00e9ponse indistincte.\r\n\r\n01:21:18:15  01:21:21:11\r\n              -Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n     C'est toujours dangereux, \u00e7a.\r\n\r\n01:21:21:18  01:21:24:15\r\nTu peux faire\r\n2 choses en m\u00eame temps, toi ?\r\n\r\n01:21:24:23  01:21:26:05\r\nC'est pas vrai ?\r\n\r\n01:21:26:12  01:21:27:19\r\n        Bon anniversaire.\r\n\r\n01:21:29:18  01:21:30:22\r\n           Je t'appelle\r\n\r\n01:21:31:06  01:21:34:03\r\n     parce que je voudrais\r\n   que tu sois sur la liste.\r\n\r\n01:21:34:11  01:21:37:23\r\n      Je te propose donc d'y \u00eatre,\r\n        \u00e0 une position \u00e9ligible\r\n\r\n01:21:38:07  01:21:41:04\r\n           si on fait le m\u00eame score\r\n             que la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n01:21:41:11  01:21:44:19\r\n                   C'est-\u00e0-dire 46.\r\n            Je pense qu'on va gagner\r\n\r\n01:21:45:03  01:21:47:17\r\n                 et qu'on sera\r\n     \u00e0 peu pr\u00e8s dans ces eaux-l\u00e0.\r\n\r\n01:21:48:01  01:21:50:22\r\n        Donc, 46, c'est \u00e9ligible...\r\n\r\n01:21:52:11  01:21:55:17\r\n   En 2001, on en avait mis 47,\r\n     et en 2008, 46, voil\u00e0.\r\n\r\n01:21:56:01  01:21:58:11\r\n             Je pense\r\n que c'est une bonne proposition.\r\n\r\n01:21:58:18  01:21:59:22\r\n         Il faut me dire\r\n\r\n01:22:00:06  01:22:02:08\r\nassez rapidement si elle te va,\r\n\r\n01:22:02:15  01:22:04:15\r\n         parce que c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n01:22:04:23  01:22:06:00\r\n                    OK ?\r\n\r\n01:22:07:11  01:22:08:17\r\n              Je t'embrasse.\r\n\r\n01:22:09:17  01:22:10:23\r\n              Ouais. Salut.\r\n\r\n01:22:13:15  01:22:15:10\r\n        Putain, c'\u00e9tait bon, \u00e7a.\r\n\r\n01:22:15:17  01:22:16:18\r\n                 Hou !\r\n\r\n01:22:18:14  01:22:20:11\r\n           Il fredonne.\r\n\r\n01:22:22:11  01:22:23:15\r\n                   Ca, c'est fait.\r\n\r\n01:22:23:23  01:22:24:23\r\n                    Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n01:22:25:07  01:22:27:13\r\n            Qu'est-ce\r\n que \u00e7a va \u00eatre dur, tout \u00e7a,\r\n\r\n01:22:27:21  01:22:28:21\r\n                putain !\r\n\r\n01:22:30:13  01:22:31:11\r\n                Aaah !\r\n\r\n01:22:34:15  01:22:35:16\r\n             Pas dr\u00f4le.\r\n\r\n01:22:36:00  01:22:38:01\r\n    Tu crois que c'est dr\u00f4le ? Non.\r\n\r\n01:22:41:03  01:22:43:03\r\n Est-ce que j'appelle Chabrol ?\r\n\r\n01:22:55:02  01:22:57:11\r\n            Salut, Jean-Pierre,\r\n     Edouard Philippe \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n01:23:04:12  01:23:05:23\r\n           Bon, Chabrol, c'est fait.\r\n\r\n01:23:06:07  01:23:07:23\r\n        -Oui ?\r\n\r\n             -Il a aval\u00e9 sa salive,\r\n\r\n01:23:08:07  01:23:10:10\r\n                          il a dit :\r\n          \"Tr\u00e8s bien, je comprends,\r\n\r\n01:23:10:17  01:23:12:19\r\n        \"renouveler, c'est bien...\"\r\n\r\n             -Oui.\r\n\r\n01:23:14:10  01:23:16:03\r\n               -Mais je pense que...\r\n\r\n01:23:16:11  01:23:18:15\r\n         Je pense que pour tous ceux\r\n\r\n01:23:18:23  01:23:20:19\r\n          qui ont une vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n01:23:21:03  01:23:23:09\r\n        c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais...\r\n\r\n            -Oui.\r\n\r\n01:23:23:16  01:23:25:18\r\nIls passent \u00e0 autre chose.\r\n\r\n                            -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:23:26:02  01:23:29:13\r\nPour ceux qui n'ont pas grand-chose\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est plus dur.\r\n\r\n01:23:29:21  01:23:33:13\r\nCela dit, c'est difficile\r\nde le faire par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n01:23:33:21  01:23:35:08\r\n             Je vois bien la limite.\r\n\r\n01:23:35:15  01:23:39:10\r\n      En m\u00eame temps, si je leur dis\r\n      le mardi pour le mercredi...\r\n\r\n01:23:39:17  01:23:43:21\r\n        Samedi apr\u00e8s-midi, ils sont\r\n   pas contents, mais ils dig\u00e8rent.\r\n\r\n01:23:44:05  01:23:45:23\r\n      Remarque, je dis \u00e7a...\r\n\r\n                 -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:23:46:07  01:23:48:11\r\n -On va serrer comme des porcs...\r\n\r\n01:23:48:18  01:23:50:19\r\n        -Je vous demande un instant.\r\n\r\n01:23:51:03  01:23:51:22\r\n                              Merci.\r\n\r\n01:23:59:10  01:24:02:05\r\n         -Courageusement,\r\n  je les laisse se d\u00e9brouiller\r\n\r\n01:24:02:12  01:24:04:17\r\n         avec quelqu'un\r\n      qui est pas content !\r\n\r\n01:24:06:01  01:24:08:12\r\n        Courageux,\r\ncertes, mais pas t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n01:24:08:20  01:24:09:22\r\n      Comme disait...\r\n\r\n01:24:10:06  01:24:11:18\r\n       Allez, viens.\r\n\r\n01:24:12:02  01:24:13:04\r\n           -Je te suis.\r\n\r\n01:24:18:11  01:24:19:08\r\n                     -All\u00f4 ?\r\n\r\n01:24:21:08  01:24:22:11\r\n                  C'est qui ?\r\n\r\n01:24:24:12  01:24:25:16\r\n                 Ca va, Loulou ?\r\n\r\n01:24:26:00  01:24:27:20\r\n             Qu'est-ce que tu fais ?\r\n\r\n01:24:29:02  01:24:30:22\r\n         Rien, je voulais te parler.\r\n\r\n01:24:31:06  01:24:32:22\r\n          Savoir comment \u00e7a allait.\r\n\r\n01:24:33:23  01:24:35:15\r\n           T'es \u00e0 la maison, l\u00e0 ?\r\n\r\n01:24:35:23  01:24:37:13\r\n         Qu'est-ce que tu fais ?\r\n\r\n01:24:37:21  01:24:39:14\r\n       *-Ben, je te parle.\r\n\r\n01:24:39:22  01:24:41:18\r\n      -Ah oui, \u00e7a, c'est malin !\r\n\r\n01:24:42:02  01:24:44:11\r\n                 Tu lis,\r\n    tu regardes un film, tu joues ?\r\n\r\n01:24:45:20  01:24:48:04\r\n             T'es tout seul ?\r\n\r\n              *-Non, non...\r\n\r\n01:24:48:23  01:24:50:18\r\n          -Y a qui ? Maman est l\u00e0 ?\r\n\r\n01:24:52:00  01:24:53:09\r\n         Elle dort. OK.\r\n\r\n01:24:53:16  01:24:55:03\r\n         Et Sarah aussi ?\r\n\r\n01:24:56:07  01:24:57:11\r\n        Elle pleure pas ?\r\n\r\n01:24:57:19  01:24:59:15\r\n     Et Anatole, il est l\u00e0 ?\r\n\r\n01:25:00:17  01:25:03:14\r\n                 Bon, tr\u00e8s bien.\r\n      Je vais rentrer demain matin.\r\n\r\n01:25:03:22  01:25:05:15\r\n          Parce que vous me manquez.\r\n\r\n01:25:05:23  01:25:07:04\r\n              *-OK.\r\n\r\n01:25:07:11  01:25:08:23\r\n                 -Et je t'aime fort.\r\n\r\n01:25:11:11  01:25:12:19\r\n                A demain matin.\r\n\r\n01:25:13:03  01:25:14:16\r\n            *-Bye bye.\r\n\r\n                  -Bye bye.\r\n\r\n01:25:21:15  01:25:25:01\r\n    All\u00f4, bonjour Catherine,\r\n Edouard Philippe \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n01:25:25:09  01:25:26:09\r\n         Je te d\u00e9range ?\r\n\r\n01:25:26:16  01:25:29:19\r\n     Je t'appelle parce que\r\n  je me suis engag\u00e9 \u00e0 appeler\r\n\r\n01:25:30:03  01:25:33:19\r\nrapidement d\u00e8s que je savais\r\nquels arbitrages je faisais.\r\n\r\n01:25:34:03  01:25:36:14\r\n         Je les ai faits,\r\n    j'ai constitu\u00e9 ma liste,\r\n\r\n01:25:36:22  01:25:39:12\r\n                      je t'appelle\r\n        comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9.\r\n\r\n01:25:39:20  01:25:42:20\r\n Je renouvelle beaucoup la liste,\r\n           et donc...\r\n\r\n01:25:43:04  01:25:44:05\r\n      je...\r\n\r\n01:25:45:05  01:25:46:19\r\nEt donc, je vais...\r\n\r\n01:25:47:03  01:25:49:14\r\n                  Je ne vais pas\r\n         te proposer d'\u00eatre dessus.\r\n\r\n01:25:49:22  01:25:52:09\r\n                  J'en suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n          je sais que tu voulais...\r\n\r\n01:25:52:16  01:25:55:14\r\n           Donc, il y a\r\nbeaucoup de gens qui vont sortir,\r\n\r\n01:25:55:22  01:25:58:05\r\n\u00e7a va susciter un peu de d\u00e9ception,\r\n\r\n01:25:58:12  01:26:01:05\r\n           peut-\u00eatre\r\nun peu d'amertume pour certains...\r\n\r\n01:26:01:12  01:26:04:11\r\n *-Non, ce serait mon 3e mandat,\r\n       de toute fa\u00e7on...\r\n\r\n01:26:04:18  01:26:06:04\r\n       -Bon, en tout cas...\r\n\r\n01:26:06:11  01:26:09:07\r\n   *-C'est tr\u00e8s aimable \u00e0 toi\r\n       de m'avoir appel\u00e9e.\r\n\r\n01:26:09:14  01:26:11:19\r\n  -Je te dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t,\r\n         je t'embrasse,\r\n\r\n01:26:12:03  01:26:13:18\r\n      merci de ta r\u00e9action\r\n\r\n01:26:14:02  01:26:16:04\r\nmesur\u00e9e en d\u00e9pit de la d\u00e9ception,\r\n\r\n01:26:16:11  01:26:18:23\r\n       j'y suis vachement sensible,\r\n              je t'embrasse.\r\n\r\n01:26:19:07  01:26:21:03\r\n *-Allez, bonne soir\u00e9e \u00e0 toi.\r\n\r\n01:26:21:11  01:26:22:10\r\n             -Salut.\r\n\r\n01:26:22:17  01:26:23:20\r\n           Il souffle.\r\n\r\n01:26:25:05  01:26:28:10\r\n                    L\u00e0, maintenant,\r\n    elle est en train de m'injurier.\r\n\r\n01:26:29:05  01:26:30:02\r\n                               L\u00e0 !\r\n\r\n01:26:30:10  01:26:32:19\r\n                        Elle a \u00e9t\u00e9\r\n       vraiment tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n01:26:33:03  01:26:34:04\r\n          -Eh oui.\r\n\r\n01:26:35:20  01:26:38:14\r\n                   -Bon, maintenant,\r\n          je vais boire une bi\u00e8re !\r\n\r\n01:26:38:22  01:27:17:22\r\n ...\r\n\r\n01:27:18:06  01:27:19:09\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n01:27:19:16  01:27:20:17\r\n           -Francis...\r\n\r\n       -Oui ?\r\n\r\n01:27:21:01  01:27:23:10\r\n      -Parlons peu, parlons bien.\r\n\r\n-Du bon boulot.\r\n\r\n01:27:23:17  01:27:25:04\r\n       -D'abord, les sourcils,\r\n\r\n01:27:25:11  01:27:28:19\r\n   les \u00e9paisseurs et puis...\r\n       un petit truc sympa.\r\n\r\n01:27:32:04  01:27:33:01\r\n                  J'ai...\r\n\r\n01:27:34:02  01:27:35:03\r\n                 10 minutes.\r\n\r\n01:27:35:11  01:27:37:13\r\n-Dans 10 minutes, maximum.\r\n\r\n01:27:37:21  01:27:39:17\r\n         -Non, tu vois, c'est pas...\r\n\r\n01:27:40:01  01:27:44:05\r\n-Une petite conf\u00e9rence de presse,\r\n une petite r\u00e9union, ce soir...\r\n\r\n01:27:44:12  01:27:47:04\r\n              -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n     j'ai une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n01:27:47:11  01:27:48:19\r\n-C'\u00e9tait dans le journal.\r\n\r\n01:27:49:03  01:27:51:12\r\n           \"La liste\r\nva \u00eatre communiqu\u00e9e ce matin.\"\r\n\r\n01:27:51:20  01:27:54:00\r\n                -Aux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n             -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:27:54:08  01:27:56:22\r\n                -Ils racontent quoi,\r\n              tes clients, Francis ?\r\n\r\n01:27:57:22  01:28:00:10\r\n    -On parle de... national.\r\n\r\n01:28:00:17  01:28:03:03\r\nTout le monde charrie le pr\u00e9sident.\r\n\r\n01:28:03:11  01:28:07:01\r\n    -Ils s'en foutent tous,\r\npersonne te parle de la municipale.\r\n\r\n01:28:07:09  01:28:08:09\r\n        C'est agr\u00e9able.\r\n\r\n01:28:08:16  01:28:11:11\r\n-Il faut surtout pas le dire,\r\n    mais les gens pensent\r\n\r\n01:28:11:19  01:28:12:23\r\nqu'on dit du bien,\r\n\r\n01:28:13:07  01:28:15:22\r\nc'est celui-l\u00e0\r\nqui est en place tout de suite...\r\n\r\n01:28:18:22  01:28:21:15\r\n  -On a un coiffeur sur la liste.\r\n\r\n       -Qui c'est ?\r\n\r\n01:28:21:23  01:28:24:00\r\n -C'est dans le journal.\r\n\r\n01:28:24:08  01:28:26:19\r\n      Parce que,\r\nun coiffeur, il en faut un.\r\n\r\n01:28:27:03  01:28:28:08\r\n    Ca porte bonheur.\r\n\r\n01:28:28:15  01:28:29:19\r\n               -La derni\u00e8re fois...\r\n\r\n01:28:30:03  01:28:32:22\r\n La fois d'avant, y avait eu Kamel.\r\n\r\n-Exactement.\r\n\r\n01:28:33:06  01:28:35:02\r\n                  -C'est vrai.\r\n\r\n-Ca porte bonheur.\r\n\r\n01:28:35:10  01:28:36:13\r\n              Allez.\r\n\r\n             -Salut.\r\n\r\n01:28:36:21  01:28:37:23\r\n             -Salut, Francis.\r\n\r\n01:28:55:02  01:28:57:10\r\nSans d\u00e9conner,\r\nc'est beau, quand m\u00eame.\r\n\r\n01:28:57:17  01:28:59:13\r\nIl est beau, ce stade, non ?\r\n\r\n01:29:01:02  01:29:02:22\r\nNon, mais s\u00e9rieux ?\r\n\r\n -Oui, oui.\r\n\r\n01:29:03:06  01:29:07:01\r\n Je suis pas un grand sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n-C'est un tr\u00e8s beau stade.\r\n\r\n01:29:07:09  01:29:11:00\r\nIl a eu le prix du plus beau stade\r\n      inaugur\u00e9 dans le monde\r\n\r\n01:29:11:08  01:29:12:11\r\n       en 2012.\r\n\r\n01:29:12:18  01:29:14:22\r\n      Il l'a eu en 2013\r\n     pour l'ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n01:29:15:06  01:29:17:18\r\n         Il a battu\r\ndes stades aux Etats-Unis, etc.,\r\n\r\n01:29:18:02  01:29:20:04\r\n     parce qu'il est compact,\r\n           pas cher...\r\n\r\n01:29:20:11  01:29:23:07\r\n     Ca a de la gueule,\r\n  quand m\u00eame, cette vague.\r\n\r\n01:29:24:21  01:29:27:06\r\n            Non ?\r\nMoi, je l'aime bien, ce stade.\r\n\r\n01:29:27:13  01:29:28:14\r\nJe l'aime bien.\r\n\r\n01:29:28:22  01:29:29:17\r\n            Non ?\r\n\r\n01:29:30:01  01:29:32:09\r\n    Arr\u00eatez de photographier\r\n          et r\u00e9pondez.\r\n\r\n01:29:32:16  01:29:35:10\r\n         -On nous a dit :\r\n \"Vous prenez le grand monsieur.\"\r\n\r\n01:29:35:17  01:29:38:20\r\n               -Ils voulaient mettre\r\n  les candidats sur le grand \u00e9cran.\r\n\r\n01:29:39:04  01:29:41:10\r\n                     Faut arr\u00eater !\r\n\r\n-Avec un feu d'artifice.\r\n\r\n01:29:41:17  01:29:42:20\r\n                         -Euh, non.\r\n\r\n             -Non ?\r\n\r\n01:29:47:07  01:29:50:16\r\n        -Je vous rappelle\r\n que vous \u00eates l\u00e0 pour chanter.\r\n\r\n01:29:51:00  01:29:53:06\r\n                  C'est une chorale.\r\n\r\n          -Il en faut un de l\u00e0-haut\r\n\r\n01:29:53:13  01:29:54:14\r\n           sur le rang d'en dessous.\r\n\r\n01:29:54:22  01:29:57:22\r\n-Est-ce qu'on peut sourire un peu ?\r\n\r\n01:29:59:10  01:30:00:10\r\n                              Un,\r\n\r\n01:30:00:17  01:30:01:16\r\n                             deux,\r\n\r\n01:30:02:00  01:30:02:19\r\n                            trois !\r\n\r\n01:30:03:19  01:30:05:00\r\n             -OUAIS !\r\n\r\n             Rires.\r\n\r\n01:30:05:08  01:30:09:13\r\n ...\r\n\r\n01:30:12:14  01:30:13:18\r\n           Il fredonne.\r\n\r\n01:30:15:00  01:30:17:16\r\n          Il sifflote :\r\n     \"Le t\u00e9l\u00e9phone pleure\".\r\n\r\n01:30:18:00  01:30:31:03\r\n ...\r\n\r\n01:30:34:01  01:30:35:15\r\n-Oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n01:30:46:01  01:30:47:21\r\n Ta maman est pr\u00e8s de toi...\r\n\r\n01:30:49:06  01:30:51:21\r\nL\u00e0, j'ai pas\r\ntr\u00e8s envie de travailler.\r\n\r\n01:30:53:12  01:30:54:13\r\nTu vois ?\r\n\r\n01:30:54:21  01:30:58:03\r\nJe peux prendre\r\nle probl\u00e8me de toutes les fa\u00e7ons,\r\n\r\n01:30:58:11  01:31:00:15\r\nj'ai pas tr\u00e8s envie de travailler.\r\n\r\n01:31:00:23  01:31:02:00\r\nBonjour.\r\n\r\n01:31:03:11  01:31:04:22\r\nMerci, Christophe.\r\n\r\n01:31:12:08  01:31:13:06\r\nOuais.\r\n\r\n01:31:15:02  01:31:15:21\r\n                  Ecoute.\r\n\r\n01:31:16:05  01:31:18:01\r\n       Ma position est assez simple.\r\n\r\n01:31:18:09  01:31:21:09\r\n           Je suis pour une primaire\r\n          si le patron est candidat,\r\n\r\n01:31:21:16  01:31:24:19\r\n       et je suis pour une primaire\r\n          si Sarko est candidat.\r\n\r\n01:31:29:10  01:31:30:10\r\n  Bon...\r\n\r\n01:31:31:14  01:31:33:23\r\n    Il n'a pas besoin de gens\r\n       qui le repr\u00e9sentent\r\n\r\n01:31:34:07  01:31:37:07\r\n     \u00e0 l'int\u00e9rieur du BP,\r\n   Jupp\u00e9 n'a pas besoin du BP.\r\n\r\n01:31:37:14  01:31:40:22\r\n           La question,\r\n c'est : si le patron veut aller\r\n\r\n01:31:41:06  01:31:44:20\r\n\u00e0 la castagne, qui il veut\r\navoir \u00e0 l'int\u00e9rieur ? C'est tout.\r\n\r\n01:31:53:00  01:31:54:08\r\n       Bien s\u00fbr. Voil\u00e0.\r\n\r\n01:31:54:15  01:32:19:20\r\n...\r\n\r\n01:32:20:04  01:32:23:04\r\n         -Monsieur, je vous d\u00e9range\r\n             encore 2 secondes.\r\n\r\n01:32:23:11  01:32:25:13\r\n                    Je reprends \u00e7a.\r\n\r\n        -Merci.\r\n\r\n01:32:29:08  01:32:31:17\r\n  Tu sais, tu t'interroges souvent\r\n\r\n01:32:32:01  01:32:34:05\r\n sur ce que c'est que le pouvoir.\r\n\r\n01:32:34:12  01:32:35:12\r\n        Et...\r\n\r\n01:32:35:20  01:32:38:23\r\nC'est compliqu\u00e9 de savoir\r\n  ce qu'est le pouvoir,\r\n\r\n01:32:39:07  01:32:41:09\r\nmais il y a un \u00e9l\u00e9ment central,\r\n\r\n01:32:41:16  01:32:42:20\r\n   qui est vrai...\r\n\r\n01:32:44:13  01:32:46:13\r\nc'est la capacit\u00e9 \u00e0 nommer,\r\n\r\n01:32:47:22  01:32:49:08\r\n        d\u00e9cider\r\n\r\n01:32:49:15  01:32:50:18\r\n  des nominations.\r\n\r\n01:32:51:02  01:32:54:11\r\nLe pouvoir du maire, c'est\r\nde pouvoir constituer sa liste,\r\n\r\n01:32:54:19  01:32:58:03\r\n   choisir ses collaborateurs,\r\n       dire : \"A tel poste,\r\n\r\n01:32:58:11  01:33:01:08\r\n         \"ce sera lui.\"\r\nFaire en sorte que ce soit lui,\r\n\r\n01:33:01:15  01:33:02:20\r\n        pas l'autre, lui.\r\n\r\n01:33:03:04  01:33:05:04\r\n           Ca, c'est\r\n   un vrai \u00e9l\u00e9ment de choix,\r\n\r\n01:33:05:11  01:33:07:02\r\n   de pouvoir et d'autorit\u00e9.\r\n\r\n01:33:10:18  01:33:13:17\r\n     Et de responsabilit\u00e9,\r\n  car depuis Spiderman, on sait\r\n\r\n01:33:14:01  01:33:17:20\r\nqu'avec de grands pouvoirs viennent\r\n      de grandes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n01:33:26:12  01:33:29:12\r\n     On va y aller,\r\nsinon je vais \u00eatre en retard.\r\n\r\n01:33:36:19  01:33:38:10\r\n   Avez-vous des questions ?\r\n\r\n01:33:41:23  01:33:45:17\r\n       Vous \u00eates-vous dit un jour :\r\n \"J'aimerais faire de la politique.\"\r\n\r\n01:33:46:01  01:33:47:08\r\n      -NON.\r\n\r\n                     -Pas du tout ?\r\n\r\n01:33:47:15  01:33:49:12\r\n     Au contraire ? \"Ca, jamais !\" ?\r\n\r\n01:33:49:20  01:33:51:05\r\n             -OUAIS.\r\n\r\n01:33:52:15  01:33:53:15\r\n                         -C'est \u00e7a.\r\n\r\n01:33:53:23  01:33:55:05\r\n                      \"Moi, jamais.\"\r\n\r\n01:33:55:12  01:33:58:10\r\n                     On peut y venir\r\n       par des voies tr\u00e8s bizarres.\r\n\r\n01:33:58:17  01:34:01:21\r\n         Vous avez plein de raisons\r\n           de vouloir vous engager.\r\n\r\n01:34:02:05  01:34:04:07\r\n      S'engager en politique locale,\r\n\r\n01:34:04:14  01:34:06:07\r\n         pour \u00eatre \u00e9lu municipal,\r\n\r\n01:34:06:14  01:34:09:20\r\n            \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\n   avec s'engager pour \u00eatre d\u00e9put\u00e9,\r\n\r\n01:34:10:04  01:34:13:03\r\n           puisque vous avez visit\u00e9\r\n            l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n01:34:13:11  01:34:17:14\r\n      C'est \u00e0 la fois plus modeste,\r\n     on est moins visible, moins...\r\n\r\n01:34:17:22  01:34:19:12\r\n              Et en m\u00eame temps,\r\n\r\n01:34:19:20  01:34:23:04\r\n\u00e0 bien des \u00e9gards,\r\nc'est souvent plus important.\r\n\r\n01:34:23:11  01:34:25:05\r\nParce qu'on fait des choses.\r\n\r\n01:34:25:12  01:34:27:02\r\n      Souvent je prends l'exemple...\r\n\r\n01:34:27:10  01:34:30:20\r\n        Y a ceux qui aiment conduire\r\n  et ceux qui aiment \u00eatre conduits.\r\n\r\n01:34:31:04  01:34:32:04\r\nC'est vrai.\r\n\r\n01:34:32:11  01:34:36:00\r\nPar exemple, chez mes parents,\r\n  c'est ma m\u00e8re qui conduit.\r\n\r\n01:34:36:08  01:34:39:10\r\nMon p\u00e8re n'y voit plus rien !\r\n     Donc, c'est mieux.\r\n\r\n01:34:39:17  01:34:42:02\r\n                            En fait,\r\n         la politique, c'est pareil.\r\n\r\n01:34:42:12  01:34:43:21\r\n             Voulez-vous \u00eatre celui\r\n\r\n01:34:44:05  01:34:47:17\r\n            qui prend les d\u00e9cisions\r\n    plut\u00f4t que celui qui les subit.\r\n\r\n01:34:48:01  01:34:49:02\r\n                     Voil\u00e0.\r\n\r\n01:34:49:10  01:34:52:05\r\nC'est la seule question \u00e0 se poser.\r\n\r\n01:34:53:06  01:34:55:06\r\n   Cornes de brume, brouhaha.\r\n\r\n01:34:55:13  01:35:00:11\r\n ...\r\n\r\n01:35:00:19  01:35:03:11\r\n       -Des CRS partout !\r\n       Justice nulle part !\r\n\r\n01:35:03:19  01:35:06:14\r\n         Patrons voyous !\r\n       Gouvernement ripou !\r\n\r\n01:35:06:22  01:35:40:18\r\n ...\r\n\r\n01:35:41:02  01:35:44:14\r\n-Une campagne \u00e9lectorale\r\nconsiste-t-elle \u00e0 faire en sorte\r\n\r\n01:35:44:22  01:35:47:00\r\n   de faire voter\r\nceux qui votent pour vous\r\n\r\n01:35:47:08  01:35:50:01\r\n   ou \u00e0 convaincre\r\nles autres de voter pour vous ?\r\n\r\n01:35:50:09  01:35:52:11\r\n  La bonne r\u00e9ponse,\r\n c'est : \"Les deux.\"\r\n\r\n01:35:52:18  01:35:55:11\r\n             A gauche, ils souffrent\r\n             d'une sous-mobilisation\r\n\r\n01:35:55:19  01:35:58:10\r\n             de leur \u00e9lectorat, car\r\n            les r\u00e9sultats nationaux\r\n\r\n01:35:58:17  01:36:00:13\r\n ne sont pas bons, ils sont divis\u00e9s\r\n\r\n01:36:00:21  01:36:04:10\r\n et le maire du Havre, aujourd'hui,\r\n      n'est pas un \u00e9pouvantail\r\n\r\n01:36:04:17  01:36:08:00\r\n        pour l'\u00e9lectorat socialiste\r\n         ou l'\u00e9lectorat communiste.\r\n\r\n01:36:08:08  01:36:09:13\r\n          C'est pas un \u00e9pouvantail.\r\n\r\n01:36:09:21  01:36:12:18\r\n                 On a fait attention\r\n   \u00e0 ne pas tomber dans les pi\u00e8ges\r\n\r\n01:36:13:02  01:36:15:09\r\n      de ce qui nous transformerait\r\n              en \u00e9pouvantail.\r\n\r\n01:36:15:16  01:36:18:02\r\n                  Donc, grosso modo,\r\n                tout ce qui consiste\r\n\r\n01:36:18:10  01:36:21:05\r\n           \u00e0 attirer des \u00e9lecteurs\r\n              qui ne viendraient pas\r\n\r\n01:36:21:12  01:36:24:15\r\n             spontan\u00e9ment sur vous,\r\n           vous le faites en amont.\r\n\r\n01:36:24:23  01:36:27:21\r\n       Et plus vous vous rapprochez\r\n              de l'\u00e9lection,\r\n\r\n01:36:28:05  01:36:32:09\r\n plus vous essayez de mobiliser\r\n ceux qui voteraient pour vous.\r\n\r\n01:36:32:16  01:36:36:16\r\nC'est comme \u00e0 la boxe, o\u00f9 on passe\r\n    du pied droit au pied gauche.\r\n\r\n01:36:37:00  01:36:38:06\r\n               C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n01:36:38:13  01:36:40:10\r\n   L\u00e0, c'est plut\u00f4t du pied gauche\r\n\r\n01:36:40:17  01:36:41:18\r\n                     au pied droit !\r\n\r\n01:36:42:02  01:36:44:04\r\n                      C'est la base.\r\n              Si on ne comprend pas,\r\n\r\n01:36:44:11  01:36:46:15\r\n      on ne comprendra pas la suite.\r\n\r\n01:36:46:23  01:36:48:08\r\n             C'est vraiment la base.\r\n\r\n01:36:48:15  01:36:51:06\r\n           Mobiliser son \u00e9lectorat,\r\n             d\u00e9mobiliser l'autre.\r\n\r\n01:36:51:13  01:36:55:04\r\n         Vous pouvez le d\u00e9mobiliser\r\n           en allant piquer chez lui\r\n\r\n01:36:55:11  01:36:59:07\r\n       id\u00e9es, postures, programmes.\r\n         La politique de la lecture,\r\n\r\n01:36:59:14  01:37:02:17\r\n               c'est exactement \u00e7a.\r\n  Le festival \"Le Go\u00fbt des autres\".\r\n\r\n01:37:03:01  01:37:05:02\r\n                 Je me suis fait\r\n              s\u00e9rieusement emmerd\u00e9\r\n\r\n01:37:05:10  01:37:08:20\r\n      quand on l'a pens\u00e9, y compris\r\n      par des \u00e9lus proches de moi !\r\n\r\n01:37:09:04  01:37:11:19\r\n              Rires.\r\n\r\nIls me disaient : \" Oh l\u00e0 l\u00e0,\r\n\r\n01:37:12:03  01:37:15:09\r\n       \"c'est un truc de gauchiste,\r\n           pourquoi tu fais \u00e7a ?\r\n\r\n01:37:15:16  01:37:18:18\r\n                   \"Ca marchera pas,\r\n       c'est totalement c\u00e9r\u00e9bral.\"\r\n\r\n01:37:19:02  01:37:20:16\r\n                       D'accord, OK.\r\n\r\n01:37:22:02  01:37:22:23\r\n                         OK.\r\n\r\n01:37:23:07  01:37:25:09\r\n     On a fait exactement comme \u00e7a.\r\n\r\n01:37:25:16  01:37:27:03\r\n               Parce que c'est bien.\r\n\r\n01:37:27:11  01:37:30:03\r\n                   Et parce que\r\n        \u00e7a permet de les siphonner.\r\n\r\n01:37:30:11  01:37:33:17\r\n         D'accord ? Il va sans dire\r\n          que ce n'est pas la peine\r\n\r\n01:37:34:01  01:37:35:17\r\nd'expliquer ce que je vous dis l\u00e0 !\r\n\r\n01:37:36:01  01:37:38:00\r\n         Rire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n        Je ne pensais pas\r\n\r\n01:37:38:08  01:37:40:13\r\n                   vous parler\r\n          de strat\u00e9gie \u00e9lectorale,\r\n\r\n01:37:40:21  01:37:42:21\r\n       ce n'est pas ma vie enti\u00e8re,\r\n\r\n01:37:43:05  01:37:46:04\r\n               mais autant vous dire\r\n             comment \u00e7a fonctionne,\r\n\r\n01:37:46:11  01:37:49:22\r\n           \u00e7a vous donne des cl\u00e9s.\r\n        Vous faites de la politique,\r\n\r\n01:37:50:06  01:37:52:20\r\n                     vous devez donc\r\n        avoir en permanence le souci\r\n\r\n01:37:53:04  01:37:55:16\r\n                  de bien gouverner,\r\n              et le souci de gagner.\r\n\r\n01:37:56:00  01:37:58:12\r\n                        Il y a\r\nun aspect politicien \u00e0 toute chose,\r\n\r\n01:37:58:20  01:38:02:06\r\nmais si vous n'avez que cet aspect,\r\n     vous \u00eates des merdes.\r\n\r\n01:38:02:13  01:38:04:13\r\n  Et il faut pas faire de politique.\r\n\r\n01:38:04:21  01:38:06:11\r\n         Vraiment. Je suis s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:38:06:18  01:38:09:04\r\n                 Ceux qui ne pensent\r\n          qu'aux aspects politiciens\r\n\r\n01:38:09:11  01:38:10:15\r\n              ne comptent pour rien.\r\n\r\n01:38:10:23  01:38:13:09\r\n                 Ceux qui ne pensent\r\n              qu'aux aspects de fond\r\n\r\n01:38:13:16  01:38:16:10\r\n              sont des belles \u00e2mes,\r\n            mais ils ne gagnent pas,\r\n\r\n01:38:16:17  01:38:17:18\r\n                on s'en fout un peu.\r\n\r\n01:38:18:02  01:38:36:06\r\n ...\r\n\r\n01:38:36:13  01:38:38:19\r\n-Le programme d'Edouard Philippe...\r\n\r\n01:38:39:03  01:38:40:09\r\n       -Je suis pas d'ici.\r\n\r\n01:38:40:16  01:38:48:06\r\n ...\r\n\r\n01:38:48:13  01:38:51:19\r\n-Le programme de Camille Galap... \r\n\r\n         -Je ne vote pas.\r\n\r\n01:38:52:03  01:39:02:00\r\n ...\r\n\r\n01:39:02:08  01:39:05:02\r\n   -Le programme de Nathalie Nail...\r\n\r\n01:39:05:10  01:39:17:21\r\n ...\r\n\r\n01:39:18:05  01:40:02:10\r\n...\r\n\r\n01:40:02:17  01:40:04:09\r\n       -C'est bon ?\r\n\r\n                  -Y a rien de pire\r\n\r\n01:40:04:16  01:40:06:16\r\n    qu'une affiche d'Edouard pas...\r\n                C'est bon.\r\n\r\n01:40:10:17  01:40:11:23\r\n           Ouais, c'est bien.\r\n\r\n01:40:12:07  01:40:13:08\r\n              Viens voir.\r\n\r\n01:40:14:13  01:40:15:16\r\n              Viens, viens.\r\n\r\n01:40:16:21  01:40:18:23\r\n           Oui, c'est bien.\r\n\r\n-Ca va, oui. Oui.\r\n\r\n01:40:19:07  01:40:22:00\r\n-Oubliez pas de mettre du scotch !\r\n\r\n             Rires.\r\n\r\n01:40:24:02  01:40:26:23\r\n         -On ne gagnera\r\nque si on fait une belle campagne.\r\n\r\n01:40:27:07  01:40:29:03\r\n     On n'a pas de sondages,\r\n       mais pour l'instant,\r\n\r\n01:40:29:11  01:40:31:20\r\non est dans une bonne dynamique.\r\n\r\n                     -Oui.\r\n\r\n01:40:32:04  01:40:35:11\r\n  -Voil\u00e0. Si tout le monde\r\n fait le job, on va gagner.\r\n\r\n01:40:35:18  01:40:37:10\r\n  On a le meilleur, alors...\r\n\r\n01:40:37:17  01:40:40:17\r\n      -Je pense qu'\u00e0 ce niveau-l\u00e0,\r\n           j'ai pas de doute !\r\n\r\n01:40:41:01  01:40:42:02\r\n            -De loin !\r\n\r\n01:40:42:10  01:40:44:12\r\n                -J'ai pas de doute.\r\n\r\n          -Crois-moi.\r\n\r\n01:40:44:20  01:40:46:11\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n               -Ca va ?\r\n\r\n01:40:46:19  01:40:48:19\r\n                     Tu vas bien ?\r\n\r\n-Ca fait plaisir.\r\n\r\n01:40:49:03  01:40:50:16\r\n-Ca va ?\r\n\r\n    -Super.\r\n\r\n01:40:51:00  01:40:52:00\r\n     -Bonjour.\r\n-Ca va ?\r\n\r\n01:40:52:08  01:40:53:22\r\n-Super. Ca va ?\r\n\r\n -Ca va ?\r\n\r\n01:40:55:03  01:40:56:13\r\n               -Le 23 et le 30 mars,\r\n\r\n01:40:56:21  01:40:59:04\r\n                           vous irez\r\n          dans votre bureau de vote,\r\n\r\n01:40:59:11  01:41:01:11\r\n       et en appuyant sur un bouton,\r\n\r\n01:41:01:19  01:41:04:01\r\n            vous choisirez... quoi ?\r\n\r\n01:41:04:09  01:41:06:11\r\n         Le prochain maire du Havre.\r\n\r\n01:41:06:18  01:41:08:18\r\n     Et vous choisissez la direction\r\n\r\n01:41:09:02  01:41:11:22\r\n                   dans laquelle ira\r\n         le prochain maire du Havre.\r\n\r\n01:41:12:06  01:41:15:12\r\n                         On compare\r\n souvent les villes \u00e0 des paquebots\r\n\r\n01:41:15:20  01:41:19:03\r\nou des porte-conteneurs...\r\n qui tournent lentement.\r\n\r\n01:41:19:11  01:41:20:14\r\nC'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n01:41:20:22  01:41:24:09\r\n   Si on veut faire en sorte\r\n  de bien conduire sa mairie,\r\n\r\n01:41:24:16  01:41:26:07\r\n  de bien piloter sa ville,\r\n\r\n01:41:26:14  01:41:30:14\r\nil faut y aller dans la continuit\u00e9,\r\n      savoir o\u00f9 on veut aller,\r\n\r\n01:41:30:22  01:41:33:12\r\n       et essayer\r\njour apr\u00e8s jour, mois apr\u00e8s mois,\r\n\r\n01:41:33:20  01:41:35:11\r\nbudget apr\u00e8s budget,\r\n\r\n01:41:35:18  01:41:38:09\r\nd'\u00eatre dans la continuit\u00e9\r\n       pour arriver\r\n\r\n01:41:38:16  01:41:39:17\r\n                    \u00e0 cet objectif.\r\n\r\n01:41:40:01  01:41:42:05\r\n     Parfois, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n       j'entends des gens\r\n\r\n01:41:42:12  01:41:46:14\r\n parler de sous et dire\r\nqu'il faut arr\u00eater avec la rigueur.\r\n\r\n01:41:46:22  01:41:49:11\r\nJ'\u00e9tais plut\u00f4t bon \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n01:41:49:19  01:41:51:11\r\nma m\u00e8re \u00e9tait institutrice,\r\n\r\n01:41:51:19  01:41:54:11\r\n    quand elle voyait arriver\r\n       \"Manque de rigueur\",\r\n\r\n01:41:54:18  01:41:56:11\r\n        elle me faisait rarement\r\n\r\n01:41:56:19  01:41:57:23\r\n des cr\u00eapes !\r\n\r\n          L\u00e9gers rires.\r\n\r\n01:41:59:08  01:42:01:04\r\n              Moi la seule chose\r\n               que je vous dis,\r\n\r\n01:42:01:11  01:42:05:02\r\n        c'est que j'ai constitu\u00e9\r\n une liste de gens qui sont libres,\r\n\r\n01:42:05:10  01:42:08:03\r\n         une liste de 58 personnes,\r\n              sans leur demander\r\n\r\n01:42:08:11  01:42:11:13\r\n    s'ils \u00e9taient d'accord avec moi\r\n       sur les sujets nationaux.\r\n\r\n01:42:11:21  01:42:13:19\r\n         -Exactement. Ben oui.\r\n\r\n01:42:14:03  01:42:17:03\r\n   -Je voudrais que vous soyez l\u00e0\r\n       \u00e0 toutes mes r\u00e9unions !\r\n\r\n01:42:17:11  01:42:18:08\r\n          Vous me gonflez\r\n\r\n01:42:18:15  01:42:21:18\r\nle moral. Je vous donne le micro...\r\n\r\n            -Non, non !\r\n\r\n01:42:22:02  01:42:24:18\r\n             C'est notre ville.\r\n         Le maire, c'est la ville.\r\n\r\n01:42:25:02  01:42:27:12\r\n -Vous avez raison,\r\n le maire, c'est la ville.\r\n\r\n01:42:27:20  01:42:30:08\r\n Donc \u00e9videmment,\r\n dans ces 58 personnes,\r\n\r\n01:42:30:15  01:42:33:18\r\n certaines ne pensent pas\r\n comme moi. Et heureusement.\r\n\r\n01:42:34:02  01:42:36:06\r\n Mais ces gens\r\n ont envie de se battre,\r\n\r\n01:42:36:13  01:42:38:15\r\nils viennent de tous les quartiers\r\n\r\n01:42:38:23  01:42:42:12\r\net veulent aller dans le m\u00eame sens.\r\n    Alors, le 23, le 30 mars,\r\n\r\n01:42:42:20  01:42:45:17\r\n vous d\u00e9ciderez. Je vous engage\r\n      \u00e0 continuer. Merci.\r\n\r\n01:42:58:05  01:43:01:01\r\n           -Y a la dame\r\n   qui veut parler avant moi...\r\n\r\n01:43:01:09  01:43:03:09\r\n   -Alors, allons-y, mais vite.\r\n\r\n01:43:03:16  01:43:05:03\r\n   -Beaucoup de gens ont vot\u00e9\r\n\r\n01:43:05:11  01:43:08:15\r\n            pour vous, parce que\r\n      c'est la personne qu'on veut.\r\n\r\n01:43:08:23  01:43:10:12\r\n       -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n              -C'est la personne.\r\n\r\n01:43:10:20  01:43:12:22\r\n        -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n         -Ce n'est pas une question\r\n\r\n01:43:13:06  01:43:15:08\r\n              de gauche ou droite,\r\n               c'est la personne.\r\n\r\n01:43:15:15  01:43:18:01\r\n              Je suis franche.\r\n\r\n-Comment vous appelez-vous ?\r\n\r\n01:43:18:09  01:43:19:10\r\n            -Mme Martinez.\r\n\r\n               -Mme ?\r\n\r\n01:43:19:17  01:43:22:11\r\n               -Mme Martinez.\r\n\r\n-Tr\u00e8s bien. Super, Mme Martinez.\r\n\r\n01:43:22:18  01:43:24:18\r\n                  -C'est pour \u00e7a...\r\n\r\n-Oui, j'ai entendu.\r\n\r\n01:43:25:02  01:43:26:03\r\n                        -D'accord ?\r\n\r\n-Oui.\r\n\r\n01:43:26:11  01:43:29:15\r\n     Bon, allez. Bonjour, monsieur.\r\n\r\n-Bonjour, M. le maire.\r\n\r\n01:43:29:23  01:43:32:18\r\n     Je suis venu d\u00e9j\u00e0\r\nvous voir dans votre bureau,\r\n\r\n01:43:33:02  01:43:37:08\r\n et j'ai repris un rendez-vous,\r\nc'est pas possible avant le 18...\r\n\r\n01:43:37:15  01:43:41:15\r\n  -Je suis un peu pris, vous voyez.\r\n\r\n-Je sais. J'ai besoin de travail,\r\n\r\n01:43:41:23  01:43:45:02\r\n    je suis en fin de droits,\r\n         j'ai 4 enfants.\r\n\r\n01:43:45:10  01:43:47:11\r\n        -Je vais regarder\r\n       ce qu'on peut faire.\r\n\r\n01:43:47:19  01:43:48:23\r\n      Je peux pas promettre\r\n\r\n01:43:49:07  01:43:52:10\r\n  autre chose que de regarder.\r\n   Merci de me donner le CV.\r\n\r\n01:43:52:17  01:43:55:12\r\n-Je suis vraiment... pour vous.\r\n\r\n     -A bient\u00f4t.\r\n\r\n01:43:58:15  01:44:01:14\r\nDes pas r\u00e9sonnent dans l'escalier.\r\n\r\n01:44:01:22  01:44:06:02\r\n ...\r\n\r\n01:44:11:05  01:44:13:10\r\n-Votre dossier a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9.\r\n\r\n01:44:13:17  01:44:15:11\r\n        Il est en \u00e9tude.\r\n\r\n01:44:15:18  01:44:18:04\r\n Donc, on vous tiendra inform\u00e9.\r\n\r\n01:44:20:09  01:44:22:18\r\n         Je vous en prie.\r\n       Au revoir, monsieur.\r\n\r\n01:44:25:18  01:44:26:15\r\n-Oui.\r\n\r\n01:44:29:20  01:44:31:21\r\n        *Musique country.\r\n\r\n01:44:32:05  01:44:34:15\r\n *...\r\n\r\n           Il chantonne.\r\n\r\n01:44:34:23  01:45:03:18\r\n *...\r\n\r\n01:45:04:02  01:45:26:02\r\n...\r\n\r\n01:45:26:10  01:45:28:10\r\n  (C'est quoi, ton probl\u00e8me ?)\r\n\r\n01:45:30:21  01:45:33:12\r\nFaut pas \u00eatre intelligent\r\n     dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n01:45:33:20  01:45:36:20\r\n mais faut savoir signer !\r\n    C'est ce qu'on dit.\r\n\r\n01:45:37:04  01:45:38:14\r\n C'est vrai, d'ailleurs.\r\n\r\n01:45:41:16  01:45:43:16\r\n Parce qu'on signe \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n01:45:48:12  01:45:49:12\r\n          Notification.\r\n\r\n01:45:51:04  01:45:52:01\r\n                            Ah, ah !\r\n\r\n01:45:56:15  01:45:57:18\r\n                       Oh, g\u00e9nial !\r\n\r\n01:46:00:02  01:46:01:02\r\n                               Top.\r\n\r\n01:46:02:16  01:46:03:16\r\n             -Quoi ?\r\n\r\n01:46:04:00  01:46:05:19\r\n                 -On a le num\u00e9ro 1.\r\n\r\n01:46:09:16  01:46:13:02\r\n      C'est une bonne nouvelle, \u00e7a.\r\n          Ca me fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n01:46:13:10  01:46:16:08\r\n     -Qu'est-ce qui se passe,\r\n    quand t'as le num\u00e9ro 1 ?\r\n\r\n01:46:16:15  01:46:19:15\r\n       -Quand tu fais le...\r\n     Quand tu d\u00e9poses ta liste,\r\n\r\n01:46:19:23  01:46:22:18\r\n    ensuite, on te donne un num\u00e9ro,\r\n\r\n01:46:23:02  01:46:26:14\r\n    qui est le num\u00e9ro du panneau\r\n  sur lequel tu colles ton affiche\r\n\r\n01:46:26:22  01:46:29:14\r\n      et le num\u00e9ro du bouton\r\n       sur lequel tu votes,\r\n\r\n01:46:29:22  01:46:33:11\r\npuisqu'on a des machines \u00e0 voter.\r\n   Il y a eu un tirage au sort\r\n\r\n01:46:33:18  01:46:36:11\r\n         on a eu le num\u00e9ro 1.\r\n        Et je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n01:46:39:17  01:46:41:11\r\n       Tout se passe bien.\r\n\r\n01:46:42:16  01:46:46:10\r\n       Tout se passe bien.\r\nY a pas de couac, y a pas d'erreur.\r\n\r\n01:46:46:17  01:46:49:10\r\n    C'est un peu un steeple-chase,\r\n            une campagne.\r\n\r\n01:46:49:17  01:46:52:08\r\n       C'est long, tu cours,\r\n     et il y a des obstacles.\r\n\r\n01:46:52:15  01:46:54:19\r\n           On court bien,\r\n        on est plut\u00f4t en t\u00eate,\r\n\r\n01:46:55:03  01:46:57:16\r\n       et on n'est pas tomb\u00e9s.\r\n       Donc, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n01:46:58:00  01:47:00:10\r\n           Et du coup,\r\n   que ce soient les m\u00e9dias,\r\n\r\n01:47:00:17  01:47:02:09\r\n        au Havre ou ailleurs...\r\n\r\n01:47:05:08  01:47:08:17\r\n     les observateurs politiques,\r\n      pas simplement les m\u00e9dias,\r\n\r\n01:47:09:01  01:47:11:06\r\n    tous pensent que je vais gagner.\r\n\r\n01:47:11:13  01:47:13:11\r\n     Comme tout le monde s'y attend,\r\n\r\n01:47:13:19  01:47:16:16\r\n              si je gagne,\r\n      on dira : \"Oui, mais bon...\"\r\n\r\n01:47:17:00  01:47:19:10\r\n               \"En face,\r\n       ils n'\u00e9taient pas si bons,\r\n\r\n01:47:19:17  01:47:22:03\r\n         \"le contexte national\r\n            a aid\u00e9... etc.\"\r\n\r\n01:47:22:11  01:47:25:01\r\n              Je m'en fous,\r\n      l'important, c'est de gagner.\r\n\r\n01:47:25:09  01:47:28:11\r\n             Mais c'est vrai\r\nque gagner \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n01:47:28:19  01:47:31:05\r\n        c'est encore plus beau !\r\n             Enfin, bon...\r\n\r\n01:47:34:19  01:47:36:00\r\n               L\u00e0, c'est...\r\n\r\n01:47:36:08  01:47:39:08\r\n        Si je gagne, \u00e7a sera pas\r\n         \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n01:47:39:15  01:47:40:17\r\n              Ca, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n01:47:42:19  01:47:44:19\r\n       Et \u00e7a n'est pas tr\u00e8s grave.\r\n\r\n01:47:47:07  01:47:49:07\r\n          Ah, il va falloir y aller.\r\n\r\n01:47:54:21  01:47:55:21\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n01:47:56:05  01:47:59:05\r\n ...\r\n\r\n01:47:59:12  01:48:00:08\r\n-Allez.\r\n\r\n01:48:00:15  01:48:04:11\r\n    -D'abord, merci beaucoup \u00e0 Yves\r\n       pour son accueil. Je suis\r\n\r\n01:48:04:18  01:48:07:11\r\n                      tr\u00e8s sensible\r\n    \u00e0 sa qualit\u00e9 et \u00e0 sa chaleur.\r\n\r\n01:48:07:19  01:48:09:17\r\nJe voudrais simplement dire un mot\r\n\r\n01:48:10:01  01:48:11:20\r\nsur ce type de r\u00e9union.\r\n\r\n01:48:12:04  01:48:14:15\r\nJe fais une r\u00e9union de ce type\r\n\r\n01:48:14:23  01:48:16:06\r\n     au minimum\r\n\r\n01:48:16:13  01:48:19:03\r\n une fois par semaine\r\n depuis f\u00e9vrier 2011.\r\n\r\n01:48:19:11  01:48:22:07\r\n Je viens chez quelqu'un\r\n que je connais ou pas,\r\n\r\n01:48:22:14  01:48:26:12\r\n   qui a accept\u00e9 l'id\u00e9e, qui invite\r\n       10, 12, 15 voisins ou amis,\r\n\r\n01:48:26:20  01:48:29:06\r\n                            on parle\r\n         pendant une heure et demie,\r\n\r\n01:48:29:13  01:48:33:10\r\n       \u00e7a laisse le temps d'exposer\r\n   les choses avec un peu de nuance.\r\n\r\n01:48:33:17  01:48:36:11\r\n        Aujourd'hui,\r\nquand on vous pose une question,\r\n\r\n01:48:36:18  01:48:39:21\r\n   si je veux r\u00e9pondre\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai 25 secondes,\r\n\r\n01:48:40:05  01:48:41:19\r\n\u00e0 la radio, j'ai 2 minutes,\r\n\r\n01:48:42:03  01:48:44:18\r\net dans la presse \u00e9crite,\r\n   j'ai 10, 12 lignes,\r\n\r\n01:48:45:02  01:48:46:11\r\nque j'ai pas choisies.\r\n\r\n01:48:46:19  01:48:48:05\r\n C'est tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n01:48:48:12  01:48:51:03\r\n Y a plein de questions\r\n un peu plus complexes\r\n\r\n01:48:51:11  01:48:53:05\r\nqu'une r\u00e9ponse en 25 secondes.\r\n\r\n01:48:53:12  01:48:55:07\r\nCes r\u00e9unions-l\u00e0 permettent \u00e7a.\r\n\r\n01:48:55:14  01:48:56:19\r\nVoil\u00e0, j'ai tout dit.\r\n\r\n01:48:58:17  01:48:59:21\r\n      A vous !\r\n\r\n01:49:00:05  01:49:01:10\r\n             Rires.\r\n\r\n01:49:03:20  01:49:06:06\r\n       Ambiance de march\u00e9.\r\n\r\n01:49:06:13  01:49:10:20\r\n ...\r\n\r\n01:49:11:04  01:49:13:04\r\n-Bonjour. Ca va ?\r\n\r\n      -Ca va ? Tu vas bien ?\r\n\r\n01:49:13:11  01:49:15:14\r\n        -Bonjour, monsieur, \u00e7a va ?\r\n\r\n  -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n01:49:19:14  01:49:21:01\r\n          -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n                     -Merci.\r\n\r\n01:49:27:08  01:49:30:12\r\n      -Vous avez pas eu de papier ?\r\n        Vous devez \u00eatre le seul.\r\n\r\n01:49:30:20  01:49:33:04\r\n                  -Il vote, lui.\r\n\r\n       -Voil\u00e0. Edouard Philippe.\r\n\r\n01:49:33:11  01:49:35:18\r\n      Je suis sur la liste.\r\n         Et vous votez 1.\r\n\r\n01:49:36:02  01:49:37:22\r\n   -Tiens, bonjour. Ca va ?\r\n\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:49:38:06  01:49:41:08\r\n  -On se quitte plus !\r\n\r\n-Dites bonjour \u00e0 M. le maire...\r\n\r\n01:49:41:15  01:49:44:02\r\n       -Si tu viens pas, je verrai.\r\n               Je serai l\u00e0.\r\n\r\n01:49:44:10  01:49:45:13\r\n          -Je serai l\u00e0...\r\n\r\n01:49:45:21  01:49:47:22\r\n-Bonjour, monsieur.\r\n\r\n           -Je voterai pour vous.\r\n\r\n01:49:48:06  01:49:50:10\r\n-C'est bien.\r\n\r\n-Avec tout ce que vous faites.\r\n\r\n01:49:50:17  01:49:51:23\r\n -On va continuer.\r\n\r\n01:49:52:07  01:49:55:10\r\n-Vous \u00eates un tr\u00e8s bon maire.\r\n\r\n         -J'aime ce que vous dites.\r\n\r\n01:49:55:17  01:49:59:02\r\n-Non, pas de souci.\r\nVous \u00eates pas comme certains\r\n\r\n01:49:59:10  01:50:02:10\r\nqui promettent la lune et...\r\n\r\n                -Non, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n01:50:02:17  01:50:04:22\r\n -Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde en 7 jours.\r\n\r\n01:50:05:06  01:50:08:18\r\n        Edouard Philippe pourra pas\r\n         tout changer en un jour !\r\n\r\n01:50:09:02  01:50:10:19\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n       -Bonjour, madame.\r\n\r\n01:50:11:03  01:50:17:21\r\n ...\r\n\r\n01:50:18:05  01:50:22:03\r\n-Bonjour, monsieur. Un petit rappel\r\n    pour le vote de dimanche.\r\n\r\n01:50:22:11  01:51:07:21\r\n ...\r\n\r\n01:51:08:05  01:51:11:08\r\n      -Dis-moi, mon poulet,\r\n   parlons peu, parlons bien.\r\n\r\n01:51:11:15  01:51:14:11\r\n           A un moment,\r\n cette campagne va se terminer,\r\n\r\n01:51:14:18  01:51:17:15\r\nprobablement le dimanche 30 mars.\r\n\r\n             *-Oui...\r\n\r\n01:51:17:23  01:51:22:01\r\n -Et apr\u00e8s le dimanche 30 mars,\r\n il y aura un lundi 1er avril...\r\n\r\n01:51:22:09  01:51:24:22\r\n             *-Ouais.\r\n\r\n-Je pense, ou un 31, je sais plus.\r\n\r\n01:51:25:06  01:51:27:15\r\n             Enfin...\r\n\r\n *-Oui, je crois que c'est \u00e7a !\r\n\r\n01:51:27:23  01:51:29:21\r\n-En tout cas, y aura un mardi soir.\r\n\r\n01:51:30:05  01:51:33:01\r\n               Et ce mardi soir-l\u00e0,\r\n         je fais un d\u00eener \u00e0 Paris.\r\n\r\n01:51:33:09  01:51:36:06\r\n     Un petit \"glouts\" \u00e0 la maison,\r\n          histoire de reprendre\r\n\r\n01:51:36:13  01:51:39:07\r\n                    une vie normale.\r\n  Donc, si t'as rien ce mardi-l\u00e0...\r\n\r\n01:51:39:14  01:51:42:21\r\n    *-Je crois que j'ai rien.\r\n  Je t'envoie un SMS dans 5 mn.\r\n\r\n01:51:43:05  01:51:45:11\r\n       *Je vais v\u00e9rifier,\r\n     je pense que j'ai rien.\r\n\r\n01:51:45:18  01:51:48:08\r\n      -La derni\u00e8re semaine d'avril,\r\n             je vais au Maroc\r\n\r\n01:51:48:15  01:51:51:15\r\n           avec Edith et les petits,\r\n que j'ai pas vus depuis 3 semaines.\r\n\r\n01:51:51:23  01:51:54:01\r\n            *-Ils tiennent le coup ?\r\n\r\n                   -C'est emb\u00eatant,\r\n\r\n01:51:54:09  01:51:56:04\r\n   Sarah ne me reconna\u00eet plus.\r\n\r\n01:51:56:11  01:51:58:11\r\n Elle me dit \"bonjour monsieur\" !\r\n\r\n01:51:58:19  01:52:01:00\r\n   *-Envoie quelqu'un d'autre !\r\n\r\n          -Absolument !\r\n\r\n01:52:01:08  01:52:02:08\r\n             Rires.\r\n\r\n01:52:02:15  01:52:04:17\r\n *-Bon, c'est super. Je note...\r\n\r\n01:52:05:01  01:52:06:14\r\n   -Mardi. Je compte sur toi.\r\n\r\n01:52:06:22  01:52:09:05\r\n    *-Ouais, je t'envoie un SMS.\r\n\r\n     -Ca roule.\r\n\r\n01:52:09:12  01:52:11:17\r\nSalut, mon poulet. A bient\u00f4t.\r\n\r\n01:52:12:01  01:52:14:08\r\nJ'esp\u00e8re bien ! A bient\u00f4t.\r\n\r\n01:52:14:15  01:52:15:11\r\n             *-Ciao.\r\n\r\n01:52:16:11  01:52:20:10\r\n -Il doit y avoir, normalement,\r\n      des panneaux par ici.\r\n\r\n01:52:20:17  01:52:23:11\r\n -L\u00e0, Galap a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\r\n\r\n  -Il est un peu blanc,\r\n\r\n01:52:23:18  01:52:25:03\r\n   on en remet une ?\r\n\r\n -Oui.\r\n\r\n01:52:25:11  01:52:28:08\r\n Elle est moche.\r\n\r\n-On dirait qu'il a une jaunisse.\r\n\r\n01:52:28:15  01:52:31:22\r\n -Qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise\r\n \u00e0 la salle des f\u00eates de Graville !\r\n\r\n01:52:32:06  01:52:34:22\r\n       -C'est Andy Warhol\r\n    qui a fait les affiches ?\r\n\r\n01:52:35:06  01:52:37:02\r\n -Faut que j'arr\u00eate la bi\u00e8re !\r\n\r\n01:52:37:10  01:52:38:20\r\n       -Attends, attends...\r\n\r\n01:52:39:04  01:52:40:15\r\n      -Ah ! Nathalie Nail !\r\n\r\n01:52:40:23  01:52:43:09\r\n       C'est vrai\r\nqu'elle a une bonne t\u00eate.\r\n\r\n01:52:43:16  01:52:46:02\r\n                   -J'ai jamais tenu\r\n         autant le balai de ma vie !\r\n\r\n01:52:46:10  01:52:49:11\r\n-Il fallait que \u00e7a arrive.\r\n\r\n               -Une premi\u00e8re.\r\n\r\n01:52:50:19  01:52:52:07\r\n           -Et voil\u00e0. Allez.\r\n\r\n01:52:56:20  01:52:57:22\r\n             Voil\u00e0 !\r\n\r\n01:52:59:04  01:53:00:01\r\n              Rire.\r\n\r\n01:53:00:09  01:53:03:09\r\n         Et tu prendras\r\n     au feu rouge, \u00e0 gauche.\r\n\r\n01:53:04:15  01:53:07:06\r\n   -T'es s\u00fbr que c'est pas un gag ?\r\n\r\n              Rires.\r\n\r\n01:53:23:17  01:53:25:15\r\n      -L'autre, comme \u00e7a ?\r\n\r\n01:53:25:23  01:53:27:22\r\n        -Voil\u00e0, parfait.\r\n\r\n           -Attends...\r\n\r\n01:53:28:06  01:53:29:17\r\n       -Prends ton temps.\r\n\r\n01:53:30:01  01:53:32:03\r\n                     -Ouais. Voil\u00e0.\r\n\r\n               Rire.\r\n\r\n01:53:32:11  01:53:33:21\r\n                       Merde ! Oh...\r\n\r\n01:53:34:05  01:53:35:15\r\n ...\r\n\r\n        -C'est un m\u00e9tier !\r\n\r\n01:53:35:23  01:53:37:13\r\n        -Oui, oui, c'est un m\u00e9tier.\r\n\r\n01:53:39:15  01:53:41:20\r\n                        Je crois\r\n       que c'est pas fait pour moi.\r\n\r\n01:53:42:04  01:53:45:09\r\n                    C'est un signe.\r\n\r\n  -Tout \u00e7a pour \u00eatre sur Facebook !\r\n\r\n01:53:46:20  01:53:48:07\r\n              Rire.\r\n\r\n01:53:48:14  01:53:50:23\r\n                -Tu fais \u00e7a\r\n         avec trop de d\u00e9licatesse.\r\n\r\n01:53:51:09  01:53:53:05\r\n          -Faut \u00eatre un peu plus...\r\n\r\n01:53:53:12  01:53:55:18\r\n    -C'est un perfectionniste !\r\n\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n01:53:56:02  01:53:57:22\r\n -Le plus dur, c'est le collage !\r\n\r\n01:53:58:06  01:54:00:23\r\n  C'est apr\u00e8s que \u00e7a va \u00eatre bien.\r\n\r\n                 -Voil\u00e0, \u00e7a y est.\r\n\r\n01:54:01:07  01:54:04:15\r\n-Allez, faut remettre\r\nde la colle par-dessus.\r\n\r\n01:54:04:23  01:54:07:11\r\nVas-y doucement,\r\nsinon t'arraches tout.\r\n\r\n01:54:10:06  01:54:13:22\r\n    -C'est peut-\u00eatre mon but, non ?\r\n\r\n     -Quelques mots, Laurent ?\r\n\r\n01:54:14:06  01:54:16:20\r\n         Que pensez-vous\r\n   de votre 1re adh\u00e9sion... ?\r\n\r\n01:54:17:04  01:54:18:05\r\n              Rire.\r\n\r\n01:54:18:12  01:54:21:22\r\n  -Faut avoir la carte pour coller.\r\n\r\n       -Vous inqui\u00e9tez pas,\r\n\r\n01:54:22:06  01:54:23:17\r\n     on va vous la donner !\r\n\r\n01:54:24:01  01:54:27:03\r\n -Ca m'entra\u00eene pour une future\r\n     campagne pour la gauche.\r\n\r\n01:54:27:11  01:54:29:12\r\n -Je vais envoyer la vid\u00e9o au chef.\r\n\r\n01:54:29:20  01:54:31:00\r\n             Rires.\r\n\r\n01:54:31:08  01:54:32:03\r\n             Enorme !\r\n\r\n01:54:32:11  01:54:49:12\r\n...\r\n\r\n01:54:49:20  01:54:51:11\r\n       Sonnerie aux Morts.\r\n\r\n01:54:51:18  01:54:56:13\r\n ...\r\n\r\n01:54:56:21  01:54:59:18\r\n  *\"A little less conversation\"\r\n           Remix JXL.\r\n\r\n01:55:00:02  01:55:08:02\r\n *...\r\n\r\n01:55:08:10  01:55:11:10\r\n                    -Ce que j'ai dit\r\n     \u00e9tait parfaitement conforme...\r\n\r\n01:55:11:17  01:55:15:11\r\n -Une question que je me pose...\r\n  C'est peut-\u00eatre ce qui fait\r\n\r\n01:55:15:18  01:55:18:09\r\n la diff\u00e9rence\r\n entre la droite et la gauche,\r\n\r\n01:55:18:16  01:55:22:05\r\nt'es plut\u00f4t optimiste ou pessimiste\r\n     sur l'esp\u00e8ce humaine ?\r\n\r\n01:55:22:12  01:55:24:01\r\n              Rire.\r\n\r\n         -Je sais pas !\r\n\r\n01:55:24:09  01:55:26:03\r\n            Ah oui...\r\n\r\n01:55:26:11  01:55:30:02\r\n Je pense que fondamentalement,\r\n   on peut changer les choses.\r\n\r\n01:55:30:10  01:55:33:17\r\n     C'est-\u00e0-dire qu'on peut\r\n  prendre les bonnes d\u00e9cisions\r\n\r\n01:55:34:01  01:55:36:20\r\n        ou les mauvaises.\r\n Je pense qu'un groupe humain,\r\n\r\n01:55:37:04  01:55:39:05\r\n           une ville,\r\n  un pays, une humanit\u00e9 m\u00eame,\r\n\r\n01:55:39:12  01:55:41:11\r\npeut prendre des bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n01:55:41:19  01:55:44:07\r\n             Il y a\r\n une richesse de l'esprit humain,\r\n\r\n01:55:44:14  01:55:46:01\r\n     il faut avoir confiance,\r\n\r\n01:55:46:09  01:55:49:06\r\n on peut prendre des d\u00e9cisions\r\n   et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes,\r\n\r\n01:55:49:13  01:55:50:14\r\n             ou pas.\r\n\r\n01:55:50:22  01:55:52:03\r\n        C'est pas acquis.\r\n\r\n01:55:52:11  01:55:56:08\r\nIl n'y a pas une histoire \u00e9crite\r\n ni une pr\u00e9disposition naturelle\r\n\r\n01:55:56:15  01:55:59:15\r\n de l'humanit\u00e9 qui me rendrait\r\n     pessimiste, par nature.\r\n\r\n01:55:59:23  01:56:03:12\r\nJe ne crois pas \u00e0 la catastrophe,\r\n   je suis pas cr\u00e9pusculaire,\r\n\r\n01:56:03:20  01:56:04:21\r\n             mais...\r\n\r\n01:56:06:14  01:56:08:20\r\nMais je pense qu'on est libres.\r\n\r\n01:56:09:04  01:56:12:08\r\n           Je sais pas\r\nsi je suis optimiste ou pessimiste,\r\n\r\n01:56:12:15  01:56:14:17\r\nmais je sais que je suis lib\u00e9ral.\r\n\r\n01:56:15:01  01:56:17:12\r\n             Je pense\r\nque c'est la libert\u00e9 qui compte,\r\n\r\n01:56:17:20  01:56:20:06\r\n         car \u00e7a permet\r\n de prendre des bonnes d\u00e9cisions\r\n\r\n01:56:20:13  01:56:21:12\r\n       ou des mauvaises.\r\n\r\n01:56:21:20  01:56:24:06\r\n             -L'homme\r\nest libre de ses d\u00e9terminismes ?\r\n\r\n01:56:24:13  01:56:28:05\r\n  Tu crois pas au d\u00e9terminisme\r\n   profond, social, culturel ?\r\n\r\n01:56:28:12  01:56:29:19\r\n   Tous les d\u00e9terminismes...\r\n\r\n01:56:30:03  01:56:33:19\r\n -Je sais... Il est libre,\r\nmais en m\u00eame temps, il vole pas.\r\n\r\n01:56:34:03  01:56:35:17\r\n La pesanteur, \u00e7a existe.\r\n\r\n01:56:36:01  01:56:38:22\r\n  Les lois de l'attraction\r\n   universelle existent.\r\n\r\n01:56:39:06  01:56:42:15\r\n   Quand t'es sur Terre,\r\ntu d\u00e9colles pas, c'est un fait.\r\n\r\n01:56:42:23  01:56:45:08\r\nCa veut dire qu'on est pas libre ?\r\n\r\n01:56:45:15  01:56:48:07\r\n   Il ne peut pas voler,\r\n   OK, c'est une donn\u00e9e.\r\n\r\n01:56:48:14  01:56:52:05\r\nEt oui, il y a des d\u00e9terminismes\r\n   sociaux, g\u00e9ographiques...\r\n\r\n01:56:53:12  01:56:55:22\r\nBien s\u00fbr, je ne les nie pas.\r\n         Les nier...\r\n\r\n01:56:56:06  01:56:58:16\r\n       On n'est pas\r\n des personnalit\u00e9s \u00e9th\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n01:56:59:00  01:57:02:03\r\nQuel que soit le d\u00e9terminisme\r\n     qui s'impose \u00e0 toi :\r\n\r\n01:57:02:11  01:57:05:08\r\n d\u00e9terminisme physique...\r\n   presque biologique,\r\n\r\n01:57:05:15  01:57:08:15\r\nfamilial, social, politique,\r\n     qui s'impose \u00e0 toi,\r\n\r\n01:57:08:23  01:57:12:15\r\nje pense que fondamentalement\r\ntu as une sph\u00e8re de libert\u00e9,\r\n\r\n01:57:12:23  01:57:16:09\r\net qu'il faut la d\u00e9velopper\r\ndans l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n01:57:16:16  01:57:20:02\r\n    pour pouvoir justement\r\naller au bout de ce que tu as.\r\n\r\n01:57:20:10  01:57:23:08\r\n     Il y a des gens\r\nqui sont libres d'\u00eatre mauvais !\r\n\r\n01:57:23:15  01:57:26:09\r\n            -Tu crois\r\nprofond\u00e9ment \u00e0 la notion de chef.\r\n\r\n01:57:26:16  01:57:29:03\r\n         Tu veux \u00eatre,\r\n   comme tu dis, aux manettes,\r\n\r\n01:57:29:11  01:57:30:20\r\n          pas \u00e0 la place du mort...\r\n\r\n01:57:31:04  01:57:33:11\r\n                       Donc, l'homme\r\n          est libre et doit \u00e9tendre\r\n\r\n01:57:33:18  01:57:36:11\r\n              sa sph\u00e8re de libert\u00e9,\r\n           mais doit en m\u00eame temps,\r\n\r\n01:57:36:18  01:57:39:16\r\n                   \u00eatre en position\r\n de commander ou d'\u00eatre command\u00e9 ?\r\n\r\n01:57:40:00  01:57:42:06\r\n   -C'est une aporie de...\r\n\r\n01:57:42:13  01:57:44:13\r\n   de lyc\u00e9en boutonneux\r\n\r\n01:57:44:21  01:57:47:05\r\nen mauvaise classe de philo, \u00e7a !\r\n\r\n01:57:47:12  01:57:49:14\r\n         -R\u00e9ponds \u00e0 cette aporie !\r\n\r\n01:57:49:22  01:57:50:19\r\n             Rires.\r\n\r\n01:57:51:03  01:57:55:07\r\n-D\u00e8s lors que tu veux organiser\r\nun syst\u00e8me politique \u00e0 plusieurs,\r\n\r\n01:57:55:14  01:57:58:17\r\n     y a des gens qui vont\r\n prendre des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n01:57:59:01  01:58:02:15\r\n Ca se passera toujours comme \u00e7a.\r\n     Tu peux refuser l'id\u00e9e\r\n\r\n01:58:02:23  01:58:05:11\r\n     qu'il y ait des gens\r\n     qui, parce qu'ils ont\r\n\r\n01:58:05:18  01:58:09:02\r\n   des responsabilit\u00e9s,\r\nont ce que tu appelles le pouvoir.\r\n\r\n01:58:09:10  01:58:11:13\r\n            Mais\r\n\u00e7a s'est toujours pass\u00e9 comme \u00e7a,\r\n\r\n01:58:11:21  01:58:14:00\r\net \u00e7a se passera toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n01:58:14:08  01:58:15:13\r\n        Voil\u00e0. Donc...\r\n\r\n01:58:15:21  01:58:19:12\r\n          pour moi,\r\n\u00e7a n'emp\u00eache en rien la libert\u00e9.\r\n\r\n01:58:19:20  01:58:22:17\r\n       Il y a en France\r\nun pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\r\n\r\n01:58:23:01  01:58:25:03\r\n          je peux m\u00eame\r\n     ne pas l'avoir choisi,\r\n\r\n01:58:25:11  01:58:27:07\r\nil ne g\u00eane en rien ma libert\u00e9.\r\n\r\n01:58:27:14  01:58:31:05\r\nC'est m\u00eame d'une certaine fa\u00e7on\r\n  une garantie de ma libert\u00e9.\r\n\r\n01:58:31:12  01:58:35:05\r\nPour moi, il n'y a pas d'opposition\r\n    dans l'id\u00e9e que des gens\r\n\r\n01:58:35:12  01:58:39:06\r\n \"commandent\", mais qui prennent\r\n des d\u00e9cisions, qui sont \u00e9lus,\r\n\r\n01:58:39:13  01:58:42:09\r\n           et le fait\r\nque la libert\u00e9 individuelle reste\r\n\r\n01:58:42:16  01:58:45:10\r\n      une valeur centrale\r\n    d'un syst\u00e8me politique.\r\n\r\n01:58:45:17  01:58:47:20\r\nPour moi, y a aucune esp\u00e8ce de...\r\n\r\n01:58:48:04  01:58:51:12\r\n       Pour dire autrement,\r\nje ne suis pas s\u00fbr qu'un syst\u00e8me\r\n\r\n01:58:51:20  01:58:54:02\r\n          dans lequel\r\n il n'y a pas de commandement,\r\n\r\n01:58:54:10  01:58:57:12\r\n         et qui serait...\r\n probablement assez anarchique,\r\n\r\n01:58:57:20  01:59:00:23\r\n  soit un syst\u00e8me qui garantit\r\n    la libert\u00e9 de quiconque.\r\n\r\n01:59:01:07  01:59:04:00\r\n       J'en suis pas s\u00fbr.\r\n  C'est la vieille discussion\r\n\r\n01:59:04:08  01:59:05:17\r\n     de l'\u00e9tat de nature...\r\n\r\n01:59:06:01  01:59:08:20\r\n         Encore une fois,\r\n  la philosophie occidentale...\r\n\r\n01:59:09:04  01:59:12:04\r\n   La philosophie des Lumi\u00e8res\r\n       repose sur l'id\u00e9e\r\n\r\n01:59:12:11  01:59:15:02\r\n     que cr\u00e9er des r\u00e8gles,\r\n    une forme d'organisation,\r\n\r\n01:59:15:10  01:59:16:23\r\n     donc de responsabilit\u00e9,\r\n\r\n01:59:17:07  01:59:20:02\r\n  cr\u00e9e la v\u00e9ritable libert\u00e9.\r\n     Je m'inscris l\u00e0-dedans.\r\n\r\n01:59:20:10  01:59:21:12\r\n    C'est pas tr\u00e8s original.\r\n\r\n01:59:21:20  01:59:25:10\r\n     Je ne vois pas bien...\r\n  sauf \u00e0 imaginer des utopies\r\n\r\n01:59:25:17  01:59:26:23\r\n         d'autogestion,\r\n\r\n01:59:27:07  01:59:28:11\r\n         \u00e9galitaristes,\r\n\r\n01:59:28:19  01:59:31:14\r\n  qui exprimeraient des r\u00e8gles\r\n       consenties librement\r\n\r\n01:59:31:22  01:59:33:14\r\n          par chacun...\r\n\r\n01:59:33:22  01:59:35:00\r\n             Bon, OK.\r\n\r\n01:59:35:08  01:59:37:08\r\nJ'ai quand m\u00eame envie de dire\r\n\r\n01:59:37:15  01:59:39:07\r\n   philosophie des Lumi\u00e8res,\r\n\r\n01:59:39:14  01:59:41:11\r\n   250 ou 300 ans de progr\u00e8s,\r\n\r\n01:59:41:18  01:59:44:15\r\n     avec un certain nombre\r\n   d'acquis assez admirables,\r\n\r\n01:59:44:23  01:59:46:18\r\n     utopies \u00e9galitaires...\r\n\r\n01:59:48:18  01:59:52:07\r\n  Franchement, j'ai le sentiment\r\n     que l'histoire a tranch\u00e9.\r\n\r\n01:59:52:14  01:59:53:23\r\n     Assez nettement, m\u00eame.\r\n\r\n01:59:54:07  01:59:58:05\r\n  -Y a pas eu tant d'exp\u00e9riences...\r\n\r\n-Et elles se sont mal pass\u00e9es.\r\n\r\n01:59:58:12  02:00:01:17\r\n       -Du coup, y a quoi ?\r\n   Y a un Edouard id\u00e9ologique\r\n\r\n02:00:02:01  02:00:03:09\r\n       d'un c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0,\r\n\r\n02:00:03:16  02:00:07:07\r\n  pour une campagne municipale,\r\n   il s'est d\u00e9sid\u00e9ologis\u00e9 ?\r\n\r\n02:00:07:14  02:00:09:09\r\n  O\u00f9 est ta part id\u00e9ologique,\r\n\r\n02:00:09:16  02:00:12:00\r\n          dans ce que tu proposes ?\r\n\r\n       -Elle existe.\r\n\r\n02:00:12:08  02:00:13:15\r\n              -Elle est o\u00f9, alors ?\r\n\r\n02:00:13:23  02:00:16:09\r\n-Elle existe forc\u00e9ment,\r\n     simplement...\r\n\r\n02:00:16:16  02:00:20:14\r\nelle s'exprime pas \u00e0 plein r\u00e9gime\r\n  dans une campagne municipale,\r\n\r\n02:00:20:22  02:00:24:03\r\nparce que ces campagnes\r\ns'expriment sur des questions\r\n\r\n02:00:24:11  02:00:27:08\r\n  o\u00f9 il y a une part\r\nde courant d'id\u00e9es politiques\r\n\r\n02:00:27:15  02:00:29:15\r\n    et de conception\r\n  de la vie en soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n02:00:29:23  02:00:31:19\r\nmais elle n'est pas consid\u00e9rable.\r\n\r\n02:00:32:03  02:00:34:12\r\nParfois les maires disent ce truc :\r\n\r\n02:00:34:20  02:00:38:09\r\nil n'y a pas des tramways de droite\r\n     et des tramways de gauche,\r\n\r\n02:00:38:16  02:00:40:09\r\nil y a la d\u00e9cision d'en faire un.\r\n\r\n02:00:40:16  02:01:26:07\r\n ...\r\n\r\n02:01:34:06  02:01:35:06\r\n            Ca, c'est bon !\r\n\r\n02:01:35:13  02:01:37:22\r\n              *-Oh yeah !\r\n\r\n02:01:38:06  02:01:40:08\r\n *Muddy Waters : \"Mannish Boy\".\r\n\r\n02:01:40:15  02:01:42:09\r\n *Oh yeah...\r\n\r\n            -Oh yeah !\r\n\r\n02:01:42:16  02:01:44:19\r\n *...\r\n\r\n02:01:45:03  02:01:48:19\r\n     *Everything's gonna be\r\n     alright, this morning.\r\n\r\n02:01:49:03  02:01:57:01\r\n *...\r\n\r\n02:01:57:09  02:01:58:19\r\n *...\r\n\r\n            Il fredonne.\r\n\r\n02:01:59:03  02:02:02:03\r\n *...\r\n\r\n02:02:02:11  02:02:05:15\r\n *Now when I was a young boy...\r\n\r\n -Now when I was a young boy...\r\n\r\n02:02:05:23  02:02:08:13\r\n      *-At the age of five...\r\n\r\n  -At the age of five...\r\n\r\n02:02:08:21  02:02:12:08\r\n*-My mother said I was gonna be...\r\n\r\n-My mother said I was gonna be...\r\n\r\n02:02:12:15  02:02:15:03\r\n    *-The greatest man alive.\r\n\r\n     -The greatest man alive.\r\n\r\n02:02:16:03  02:02:18:12\r\n     *-But now I'm a man...\r\n\r\n      -But now I'm a man...\r\n\r\n02:02:18:20  02:02:20:22\r\n *...\r\n\r\n02:02:22:12  02:02:25:13\r\n           Bon, alors,\r\n qu'est-ce que je dis, ce soir ?\r\n\r\n02:02:25:21  02:02:28:21\r\nQu'est-ce qui me marque\r\n dans cette campagne ?\r\n\r\n02:02:30:05  02:02:33:00\r\nL'activit\u00e9... Tr\u00e8s grosse activit\u00e9.\r\n\r\n02:02:33:08  02:02:36:03\r\n     Je dis un mot\r\nsur l'accueil des Havrais ?\r\n\r\n02:02:36:11  02:02:37:18\r\n  Il est bienveillant.\r\n\r\n02:02:38:02  02:02:39:13\r\n        Il est mobilis\u00e9.\r\n\r\n02:02:39:21  02:02:42:13\r\n           Ca compte.\r\n Ca veut pas dire qu'on a gagn\u00e9.\r\n\r\n02:02:42:21  02:02:45:02\r\n                            Essaie\r\n    de me mettre des jeunes devant.\r\n\r\n02:02:45:10  02:02:47:10\r\n    -Oui.\r\n\r\n          -Des jeunes, des quadras.\r\n\r\n02:02:48:21  02:02:49:23\r\n                          Tu vois ?\r\n\r\n02:02:50:13  02:02:54:11\r\n   Un peu dans le premier rang,\r\nou on s'en sortira pas, d'accord ?\r\n\r\n02:02:55:21  02:02:59:11\r\n     Qu'est-ce qu'on peut demander,\r\n         en pratique, aux gens ?\r\n\r\n02:03:01:09  02:03:02:10\r\n -Essaie\r\n\r\n02:03:02:17  02:03:04:17\r\n de beaucoup employer le \"nous\".\r\n\r\n                              -Le ?\r\n\r\n02:03:05:01  02:03:06:02\r\n            -Nous.\r\n\r\n                            -Nous ?\r\n\r\n02:03:10:04  02:03:13:01\r\n               On leur fait\r\n         le coup des 10 personnes ?\r\n\r\n02:03:13:09  02:03:14:06\r\n -Oui.\r\n\r\n02:03:14:13  02:03:16:04\r\n  -Regardez les 10 personnes...\r\n\r\n02:03:16:11  02:03:20:07\r\n V\u00e9rifiez que les 10 personnes\r\n qui vous sont les plus proches,\r\n\r\n02:03:20:14  02:03:22:08\r\n   famille, amis, coll\u00e8gues,\r\n\r\n02:03:22:15  02:03:24:06\r\n    vont bien voter dimanche.\r\n\r\n02:03:28:04  02:03:30:10\r\n  J'ai pas encore parl\u00e9 des autres.\r\n\r\n02:03:30:17  02:03:32:04\r\n                        J'en parle ?\r\n\r\n02:03:32:11  02:03:36:11\r\n-En m\u00eame temps, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9\r\nle ton de notre campagne, de taper.\r\n\r\n02:03:36:18  02:03:40:11\r\n     -Je tape pas sur Galap.\r\nSa campagne est d\u00e9j\u00e0 si dure...\r\n\r\n02:03:40:18  02:03:43:19\r\n    Mais au fond,\r\nle discours de M. Galap,\r\n\r\n02:03:44:03  02:03:45:17\r\n     c'est quoi ?\r\n\r\n02:03:47:23  02:03:50:05\r\n   Il n'a pas fait\r\n de r\u00e9union publique.\r\n\r\n02:03:50:12  02:03:53:06\r\nAucun d'entre vous ici\r\nn'a pu aller l'\u00e9couter.\r\n\r\n02:03:53:13  02:03:55:15\r\nMoi, j'ai fait 20 r\u00e9unions,\r\n       j'ai r\u00e9pondu\r\n\r\n02:03:55:23  02:03:58:18\r\n \u00e0 toutes les questions pos\u00e9es.\r\n         Lui, \u00e0 aucune.\r\n\r\n02:03:59:02  02:04:03:01\r\nIl vous dit \"la mairie pour tous\".\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n02:04:03:09  02:04:05:11\r\n    S\u00e9rieusement,\r\nmesdames et messieurs.\r\n\r\n02:04:05:19  02:04:07:15\r\nQu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n02:04:07:23  02:04:09:23\r\nLa mairie pour tous...\r\n\r\n02:04:16:09  02:04:18:11\r\nEt puis, il y a les communistes.\r\n\r\n02:04:18:19  02:04:21:19\r\n     Il y a quelque chose\r\n de r\u00e9jouissant dans ce monde,\r\n\r\n02:04:22:03  02:04:23:20\r\n  c'est que le monde change,\r\n\r\n02:04:24:04  02:04:26:23\r\n      mais les communistes,\r\n      eux, ne changent pas.\r\n\r\n02:04:27:07  02:04:28:21\r\n     Ouais, c'est bien, \u00e7a.\r\n\r\n02:04:33:00  02:04:34:01\r\n        Et puis, ensuite,\r\n\r\n02:04:34:09  02:04:38:04\r\nvoil\u00e0, mesdames et messieurs.\r\n Il faut voter au 1er tour,\r\n\r\n02:04:38:11  02:04:41:23\r\npour toutes les questions\r\nqu'on sait. Il faut vous mobiliser.\r\n\r\n02:04:42:07  02:04:44:12\r\nFinances,\r\n10 personnes, bureaux de vote.\r\n\r\n02:04:44:20  02:04:48:11\r\nLe 23 mars, vous vous levez...\r\nVous appuyez sur le num\u00e9ro 1,\r\n\r\n02:04:48:18  02:04:50:15\r\n   Vous votez \"Le Havre !\"\r\n\r\n02:04:50:23  02:04:53:14\r\nHaut les coeurs, \"Marseillaise\",\r\n     fum\u00e9e, p\u00e9tards, laser,\r\n\r\n02:04:53:22  02:04:55:13\r\net on rentre se coucher.\r\n\r\n02:05:04:04  02:05:05:04\r\n                Merci !\r\n\r\n02:05:06:11  02:05:08:17\r\n   Petite \"kleine Schlucken\", merci.\r\n\r\n02:05:09:01  02:05:09:22\r\n               Bon !\r\n\r\n02:05:10:06  02:05:11:09\r\n        Ben voil\u00e0.\r\n\r\n02:05:11:16  02:05:13:07\r\n     C'est pr\u00eat.\r\n\r\n02:05:17:05  02:05:18:18\r\nC'est pr\u00eat.\r\n\r\n02:05:25:21  02:05:26:21\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n02:05:27:05  02:05:32:00\r\n ...\r\n\r\n02:05:32:08  02:05:35:08\r\n-Vous avez du gaffer bleu ?\r\n\r\n           -A l'int\u00e9rieur, en noir.\r\n\r\n02:05:35:15  02:05:37:18\r\n           -Oui.\r\n\r\n     -Ca va pas... Ca tiendra bien.\r\n\r\n02:05:38:02  02:05:40:01\r\n     -D\u00e9sol\u00e9e, tu peux l'enlever ?\r\n\r\n02:05:40:09  02:05:41:20\r\n                Ce sera plus simple.\r\n\r\n02:05:42:04  02:05:43:07\r\n                        Merci.\r\n\r\n                          -De rien.\r\n\r\n02:05:43:14  02:05:44:22\r\n         -Bien jou\u00e9, Callaghan.\r\n\r\n02:05:45:06  02:05:46:18\r\n           -\"Bien jou\u00e9, Callaghan.\"\r\n\r\n02:05:47:02  02:05:49:02\r\nJe suis tr\u00e8s bonne en couture...\r\n\r\n02:05:49:10  02:05:58:14\r\n ...\r\n\r\n02:05:58:22  02:06:00:12\r\n          -Tu voulais me dire quoi ?\r\n\r\n02:06:00:20  02:06:03:12\r\n-Que tout allait bien.\r\n\r\n               -J'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n02:06:08:08  02:06:10:03\r\n             Que tout allait bien...\r\n\r\n02:06:10:11  02:06:12:01\r\n              T'as mis des djeun's ?\r\n\r\n02:06:12:09  02:06:13:23\r\n-Ouais, y a un groupe.\r\n\r\n02:06:14:07  02:06:16:02\r\n                  -T'as mis... ?\r\n\r\n02:06:16:10  02:06:20:05\r\n   -J'ai mis des gens\r\nque t'avais envie de voir devant.\r\n\r\n02:06:20:12  02:06:23:18\r\n        -Y a de la corne de brume ?\r\n\r\n-Et d'autres, plus derri\u00e8re.\r\n\r\n02:06:24:02  02:06:24:21\r\n        Y en a.\r\n\r\n02:06:25:05  02:06:29:05\r\n  Acclamations, corne de brume.\r\n\r\n *\"Happy\" de Pharrell Williams.\r\n\r\n02:06:29:12  02:06:51:08\r\n ...\r\n\r\n *...\r\n\r\n02:06:51:15  02:07:43:13\r\n...\r\n\r\n02:07:43:21  02:07:46:21\r\nIl \u00e9coute une chanson de Balavoine\r\n           et fredonne.\r\n\r\n02:07:47:05  02:07:51:10\r\n *...\r\n\r\n ...\r\n\r\n02:07:51:17  02:07:58:10\r\n *...\r\n\r\n02:07:58:17  02:08:00:05\r\n         -Bonjour, madame.\r\n\r\n02:08:07:15  02:08:08:16\r\n           Bonjour, madame.\r\n\r\n02:08:09:00  02:08:11:13\r\n           -Bonjour, madame.\r\n\r\n     -Bonjour. M. Bodier.\r\n\r\n02:08:11:21  02:08:14:03\r\n      -On s'est d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9s.\r\n\r\n      -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n02:08:15:11  02:08:16:22\r\n       Pam pam pam pam...\r\n\r\n02:08:18:11  02:08:20:03\r\n Bonjour. Ca va ?\r\n\r\n02:08:20:11  02:08:22:01\r\nSalut, Patrick, \u00e7a va ?\r\n\r\n      -Ca va.\r\n\r\n02:08:22:09  02:08:24:04\r\n-Bonjour, madame. Ca va ?\r\n\r\n02:08:24:11  02:08:27:04\r\n  Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n   -Bonjour. Tu vas bien ?\r\n\r\n02:08:27:11  02:08:28:14\r\n     Bonjour, madame.\r\n\r\n02:08:28:22  02:08:31:00\r\n-Vous avez eu\r\ncombien de votants ?\r\n\r\n02:08:31:08  02:08:32:04\r\n        -10.\r\n\r\n    -Hol\u00e0 !\r\n\r\n02:08:33:11  02:08:34:12\r\n                   -Bonjour.\r\n\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n02:08:34:20  02:08:36:23\r\n             -Oui. Excusez-moi.\r\n\r\n             -Ca va bien ?\r\n\r\n02:08:41:18  02:08:44:13\r\n        \"Sympa, le maire.\r\n  Il s'arr\u00eate et dit bonjour.\"\r\n\r\n02:08:44:21  02:08:48:19\r\n-C'est toujours mieux de leur faire\r\n   un coucou avant qu'ils votent.\r\n\r\n02:08:49:03  02:08:51:17\r\n                     On sait jamais.\r\n         S'ils h\u00e9sitaient encore...\r\n\r\n02:08:52:01  02:08:54:11\r\n -Il doit y avoir\r\n un bureau de vote \u00e0 droite.\r\n\r\n02:08:54:19  02:08:56:08\r\n          -C'est \u00e7a. Rue Lamartine.\r\n\r\n02:08:57:20  02:08:58:18\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n02:08:59:02  02:09:01:12\r\n  Toujours aussi sympathique...\r\n\r\n              -Oui.\r\n\r\n02:09:01:20  02:09:03:15\r\n      Naturellement jovial.\r\n\r\n02:09:03:23  02:09:06:14\r\n-Naturellement jovial.\r\n   Oui, c'est \u00e7a !\r\n\r\n02:09:06:22  02:09:08:09\r\n             Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n             -Au revoir.\r\n\r\n02:09:08:16  02:09:10:04\r\n             -Allez-y, madame.\r\n\r\n               -Merci.\r\n\r\n02:09:13:13  02:09:16:13\r\n-C'est dr\u00f4le, comme les ambiances\r\n       sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n02:09:16:21  02:09:18:17\r\nVachement concentr\u00e9s, l\u00e0.\r\n\r\n            -Oui.\r\n\r\n02:09:19:22  02:09:21:18\r\n      Concentr\u00e9s, bonne...\r\n\r\n02:09:23:11  02:09:27:21\r\nDe toute fa\u00e7on, quand t'es le maire\r\n t'es souvent tr\u00e8s bien accueilli.\r\n\r\n02:09:28:05  02:09:30:12\r\n               Ca veut pas dire\r\n     que les gens votent pour toi,\r\n\r\n02:09:30:20  02:09:32:06\r\n       mais t'es bien accueilli.\r\n\r\n02:09:32:13  02:09:34:23\r\n               Lui,\r\npar exemple, je le sens pas acquis.\r\n\r\n02:09:35:07  02:09:37:06\r\n    -Pas forc\u00e9ment super favorable.\r\n\r\n02:09:37:13  02:09:41:09\r\n  -Tu peux te dire quand m\u00eame,\r\n si t'es pas s\u00fbr de la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n02:09:41:16  02:09:44:02\r\n               que\r\nstatistiquement, tu peux pas avoir\r\n\r\n02:09:44:10  02:09:48:08\r\n  \u00e0 la fois beaucoup d'abstentions\r\n   et beaucoup de Front national.\r\n\r\n02:09:48:15  02:09:49:16\r\n  Normalement !\r\n\r\n02:09:51:01  02:09:53:01\r\n-Pour l'instant, rien d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n02:09:53:09  02:09:55:17\r\n -Je vais pas me mettre\r\n la rate au court-bouillon.\r\n\r\n02:09:56:01  02:09:57:11\r\n        Putain de temps !\r\n\r\n02:09:59:07  02:10:00:11\r\n           Oh putain !\r\n\r\n02:10:00:19  02:10:02:15\r\n   J'en ai d\u00e9j\u00e0 plein le cul.\r\n\r\n02:10:03:15  02:10:05:03\r\n   200 sur 800.\r\n\r\n -Oui.\r\n\r\n02:10:05:11  02:10:07:04\r\n       -Bonjour. Ca va ?\r\n\r\n           -Bonjour.\r\n\r\n02:10:07:11  02:10:09:17\r\n        C'est la 1re fois\r\n     que je vote chez vous.\r\n\r\n02:10:10:01  02:10:12:06\r\n      -J'esp\u00e8re\r\nque c'est pas la derni\u00e8re !\r\n\r\n02:10:12:13  02:10:13:20\r\n              Rires.\r\n\r\n         -Pour vous,\r\n\r\n02:10:14:04  02:10:17:04\r\nj'esp\u00e8re que c'est pas la derni\u00e8re.\r\n\r\n  -Bonjour, madame.\r\n\r\n02:10:17:11  02:10:18:15\r\n-Bonjour, madame.\r\n\r\n02:10:18:23  02:10:20:13\r\n    -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n-Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n02:10:22:00  02:10:23:00\r\n         -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n02:10:25:10  02:10:27:02\r\nBonjour, madame, bonjour, monsieur.\r\n\r\n02:10:27:10  02:10:29:19\r\nTu vois, les gens, l\u00e0,\r\n   2 anciens profs,\r\n\r\n02:10:30:03  02:10:33:11\r\ndes amis de mes parents,\r\neh ben... Ils sont de gauche,\r\n\r\n02:10:33:18  02:10:37:07\r\nsocialistes, mais tu vois,\r\nje pense qu'ils ont vot\u00e9 pour moi.\r\n\r\n02:10:37:14  02:10:40:00\r\nC'est tout \u00e0 fait\r\nla cible que je visais\r\n\r\n02:10:40:08  02:10:42:17\r\nquand on a fait\r\nla politique de lecture.\r\n\r\n02:10:43:01  02:10:45:06\r\n On a fait\r\n tout le sud et tout l'est.\r\n\r\n02:10:45:13  02:10:47:02\r\n Ca commence \u00e0 devenir bon.\r\n\r\n                -Ouais.\r\n\r\n02:10:47:10  02:10:50:07\r\n -Il nous en reste juste...\r\n  Putain, il est 15h20 !\r\n\r\n02:10:50:14  02:10:52:21\r\n Ouais.\r\n \"Culasse\", on a encore 2 heures.\r\n\r\n02:10:55:12  02:10:56:12\r\n             C'est bon ?\r\n\r\n02:11:00:09  02:11:03:04\r\n           Bon, allez,\r\n on va \u00e0 la mairie, c'est fini.\r\n\r\n02:11:04:04  02:11:07:19\r\n    Il imite Johnny Hallyday.\r\nOh, quand j'\u00e9tais dans le bayou,\r\n\r\n02:11:08:03  02:11:11:13\r\nOh, avec de l'eau jusqu'aux genoux.\r\n\r\n02:11:13:06  02:11:14:14\r\n Oh...\r\n\r\n02:11:14:22  02:11:17:22\r\n                           -Tout \u00e7a\r\nn'est absolument pas li\u00e9 au stress.\r\n\r\n02:11:18:06  02:11:19:23\r\n          Il est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n02:11:20:07  02:11:22:18\r\n-Avec de l'eau jusqu'aux genoux...\r\n\r\n02:11:23:02  02:11:24:08\r\n  Oh...\r\n\r\n02:11:24:15  02:11:26:15\r\nJe ne r\u00e9p\u00e9terai jamais assez\r\n\r\n02:11:26:23  02:11:29:13\r\nque la grande marque\r\nque je laisserai...\r\n\r\n02:11:30:23  02:11:31:23\r\nc'est \u00e7a.\r\n\r\n02:11:32:07  02:11:33:07\r\n                        -C'est \u00e7a ?\r\n\r\n02:11:33:14  02:11:35:19\r\n    -C'est\r\n\"Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9\".\r\n\r\n02:11:36:03  02:11:38:17\r\n                 -Je suis d'accord.\r\n\r\n-C'\u00e9tait un coup de g\u00e9nie.\r\n\r\n02:11:39:01  02:11:41:06\r\n                       -C'est vrai.\r\n\r\n-C'est moi qui l'ai fait.\r\n\r\n02:11:52:06  02:11:55:01\r\n                             -Alors,\r\n     \u00e7a, c'est chez Emmanuel Diard.\r\n\r\n02:11:55:09  02:11:57:20\r\n      \"Edouard : 135, Nathalie : 59,\r\n\r\n02:11:58:04  02:12:01:01\r\n                        \"Magali : 3,\r\n           Damien : 45, Galap : 57.\"\r\n\r\n02:12:03:08  02:12:06:05\r\n          -Putain, je suis pas loin\r\n           de 50 non plus, l\u00e0-bas.\r\n\r\n02:12:06:12  02:12:07:17\r\n                       -135 sur 305.\r\n\r\n02:12:08:01  02:12:09:15\r\n         -Eh, c'est du 45.\r\n\r\n02:12:09:23  02:12:11:03\r\n          C'est du 40-45.\r\n\r\n02:12:11:11  02:12:12:16\r\n             -Le 8-9,\r\n\r\n02:12:13:00  02:12:14:13\r\n            sur 208 :\r\n\r\n02:12:16:09  02:12:20:12\r\n       70, 41, 4, 16, 77.\r\n\r\n02:12:22:17  02:12:26:06\r\n -Putain, le p\u00e8re Galap va\r\n peut-\u00eatre se retrouver devant.\r\n\r\n02:12:26:13  02:12:27:22\r\n              -Hum.\r\n\r\n -Putain !\r\n\r\n02:12:28:06  02:12:30:01\r\n               -210, alors sur 217 :\r\n\r\n02:12:30:09  02:12:35:00\r\n              80, 62, 2, 51, 21.\r\n\r\n02:12:36:06  02:12:38:02\r\n   -C'est bien pour Nathalie.\r\n\r\n02:12:38:10  02:12:39:15\r\n                      -40...\r\n\r\n02:12:39:23  02:12:42:20\r\n-Oui, 40 voix et je lui en mets 20.\r\n\r\n                       -Oui.\r\n\r\n02:12:45:23  02:12:48:17\r\n -Ils vont \u00eatre\r\n dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n02:12:50:05  02:12:51:08\r\n      Bon, normalement,\r\n\r\n02:12:51:15  02:12:54:15\r\n       \u00e7a, \u00e7a veut dire\r\nque je vais \u00eatre au-dessus de 40.\r\n\r\n02:12:54:23  02:12:55:18\r\n                        -Ouais.\r\n\r\n02:12:56:02  02:12:58:05\r\n-C'est plut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n02:12:58:12  02:13:02:05\r\nEt qu'il y aura une triangulaire.\r\n Ils seront bien au-dessus de 10.\r\n\r\n02:13:10:10  02:13:28:21\r\n *...\r\n\r\n02:13:29:05  02:13:30:05\r\n          Allez.\r\n\r\n02:13:32:06  02:13:34:11\r\n                           -J'ai d\u00fb\r\n    laisser mon t\u00e9l\u00e9phone par l\u00e0.\r\n\r\n02:13:36:13  02:13:38:06\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n02:13:38:13  02:13:41:19\r\n ...\r\n\r\n02:13:42:03  02:13:43:11\r\n-J'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n02:13:44:22  02:13:47:10\r\nJe propose qu'on s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n     -Tr\u00e8s bien !\r\n\r\n02:13:47:17  02:13:49:17\r\n -Pourquoi continuer \u00e0 compter ?\r\n\r\n02:13:50:01  02:13:52:03\r\n Pourquoi continuer \u00e0 compter ?\r\n\r\n02:13:52:11  02:13:54:23\r\n         -On arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n          -On arr\u00eate !\r\n\r\n02:13:55:07  02:13:57:14\r\n-On peut passer au 1er tour.\r\n\r\n02:13:57:22  02:14:00:00\r\n       Salut, Jean.\r\n\r\n-Moi, j'y crois pas.\r\n\r\n02:14:00:08  02:14:02:10\r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 dit...\r\n\r\n                 -92 voix...\r\n\r\n02:14:02:17  02:14:04:12\r\n-Un poil... de cheveu.\r\n\r\n           -Oui.\r\n\r\n02:14:04:20  02:14:06:20\r\n    -Ca va pas passer au 1er.\r\n\r\n02:14:07:04  02:14:09:06\r\n Ca baisse. Ca baisse lentement.\r\n\r\n02:14:10:07  02:14:12:01\r\n                      93 bureaux...\r\n\r\n02:14:13:06  02:14:15:18\r\n                        sur 144...\r\n\r\n02:14:17:13  02:14:19:16\r\n   Putain, \u00e7a va \u00eatre chaud.\r\n\r\n02:14:28:22  02:14:31:22\r\n          Putain, pourquoi\r\n    on n'a toujours pas Herriot ?\r\n\r\n02:14:32:06  02:14:34:08\r\n-Herriot,\r\nc'est toujours les derniers.\r\n\r\n02:14:34:15  02:14:37:11\r\nToujours...\r\n\r\n      -Oui, on en est \u00e0 113 bureaux\r\n\r\n02:14:37:18  02:14:39:03\r\n                sur 144.\r\n\r\n02:14:40:07  02:14:43:13\r\n          A 115 bureaux sur 144,\r\n           et je suis \u00e0 52,87.\r\n\r\n02:14:45:13  02:14:48:18\r\n          Donc, il reste maintenant\r\n             moins de 30 bureaux.\r\n\r\n02:14:51:01  02:14:53:18\r\n        Alors, 29 bureaux\r\n      dont 3 ou 4 sont bons\r\n\r\n02:14:54:02  02:14:56:02\r\n         et les autres sont mauvais.\r\n\r\n02:14:56:10  02:14:58:16\r\n Donc, \u00e7a va se jouer \u00e0 un poil...\r\n\r\n02:14:59:00  02:15:00:06\r\n                    un poil de bite.\r\n\r\n02:15:04:15  02:15:06:05\r\n                    Un poil de bite.\r\n\r\n02:15:07:15  02:15:10:15\r\n         -Ca me fait plaisir\r\n     si vous passez au 1er tour.\r\n\r\n02:15:10:23  02:15:14:11\r\n          Ca me fait plaisir.\r\nJe me suis pas compl\u00e8tement tromp\u00e9.\r\n\r\n02:15:14:19  02:15:17:07\r\n         -J'esp\u00e8re\r\nque vous n'avez pas besoin de \u00e7a\r\n\r\n02:15:17:14  02:15:19:14\r\n     pour le savoir.\r\n\r\n           -Non, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n02:15:19:22  02:15:23:04\r\n              Quand m\u00eame...\r\n    Mais vous ne serez pas le seul.\r\n\r\n02:15:24:05  02:15:25:09\r\n    -Ben c'est clair.\r\n\r\n02:15:25:16  02:15:27:01\r\n   Mais enfin, justement !\r\n\r\n02:15:27:09  02:15:29:15\r\n               Rires.\r\n\r\n          -Oui, mais quand m\u00eame...\r\n\r\n02:15:29:23  02:15:31:22\r\n          C'est vrai. Allez savoir.\r\n\r\n02:15:35:13  02:15:37:05\r\n-48 % de votants, quand m\u00eame.\r\n\r\n02:15:37:12  02:15:40:03\r\nCa n'enl\u00e8ve pas la victoire,\r\n     mais \u00e7a relativise.\r\n\r\n02:15:40:11  02:15:42:07\r\n         -Commence pas.\r\n\r\n                  -Si vous aviez...\r\n\r\n02:15:42:14  02:15:45:11\r\n-Je me pr\u00e9pare sur les arguments.\r\n\r\n           -Commence pas.\r\n\r\n02:15:45:19  02:15:46:19\r\n          C'est pas classe.\r\n\r\n02:15:47:03  02:15:48:23\r\n                    -On m'a dit\r\n         que vous n'aviez pas vot\u00e9.\r\n\r\n02:15:49:07  02:15:52:07\r\n-Vous pouvez aller v\u00e9rifier.\r\n\r\n      -Il a sign\u00e9 le registre.\r\n\r\n02:15:52:14  02:15:55:17\r\n    Je sais pas ce qu'il a vot\u00e9,\r\n         mais il a sign\u00e9.\r\n\r\n02:15:56:01  02:15:58:01\r\n  -On dit que vous avez vot\u00e9 blanc.\r\n\r\n02:15:58:09  02:15:59:09\r\n         -Non.\r\n\r\n02:16:00:07  02:16:03:12\r\n   J'ai m\u00eame vot\u00e9\r\nJacques Chirac une fois.\r\n\r\n02:16:03:20  02:16:06:04\r\n           -Moi aussi !\r\n\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n02:16:06:11  02:16:09:07\r\nPeut-\u00eatre la seule fois\r\n o\u00f9 on a vot\u00e9 pareil.\r\n\r\n02:16:09:14  02:16:10:14\r\n            -Pas s\u00fbr.\r\n\r\n02:16:11:15  02:16:12:23\r\n          C'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n02:16:13:07  02:16:15:15\r\n                      -Tenez...\r\n         Nathalie va passer devant.\r\n\r\n02:16:15:23  02:16:17:18\r\n     -16,13 - 16,42. Putain,\r\n\r\n02:16:18:02  02:16:19:16\r\n     c'est chaud bouillant.\r\n\r\n02:16:20:00  02:16:28:18\r\n ...\r\n\r\n02:16:29:02  02:16:32:05\r\n{\\an3}               -Qui est \u00e0 Paul Mulot\r\n        et qui est \u00e0 la R\u00e9publique ?\r\n\r\n02:16:32:12  02:16:33:23\r\n   -Bon, c'est pli\u00e9.\r\n\r\n02:16:36:18  02:16:37:21\r\n             C'est pli\u00e9.\r\n\r\n02:16:38:05  02:16:41:09\r\nJe vais peut-\u00eatre boire une bi\u00e8re.\r\n       J'aurais bien pris\r\n\r\n02:16:41:16  02:16:43:04\r\n   une petite Corona.\r\n\r\n02:16:44:13  02:16:46:00\r\n      Salut, tu vas bien ?\r\n\r\n02:16:46:08  02:16:47:03\r\n     -Ca va.\r\n\r\n02:16:48:06  02:16:49:16\r\n              Rire.\r\n\r\n02:16:50:00  02:16:51:22\r\n         -143, c'est bon.\r\n\r\n02:16:52:06  02:16:53:06\r\n         Attention.\r\n\r\n02:16:53:13  02:16:55:13\r\n        Applaudissements.\r\n\r\n             -BRAVO !\r\n\r\n02:16:55:21  02:16:57:21\r\n         -On veut voir.\r\n\r\n        -On veut le voir.\r\n\r\n02:17:01:03  02:17:02:09\r\n          Acclamations.\r\n\r\n02:17:02:16  02:17:06:14\r\n ...\r\n\r\n02:17:06:22  02:17:08:02\r\n        Applaudissements.\r\n\r\n02:17:08:10  02:17:21:03\r\n ...\r\n\r\n02:17:21:11  02:17:22:11\r\n             -Voil\u00e0.\r\n\r\n02:17:23:08  02:17:25:01\r\n                Ca, c'est fait.\r\n\r\n02:17:25:09  02:17:32:23\r\n ...\r\n\r\n02:17:34:07  02:17:35:02\r\n                  Bon.\r\n\r\n02:17:35:10  02:17:38:19\r\n        Eh bien, c'est agr\u00e9able.\r\n         Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n02:17:40:04  02:17:43:04\r\n       Ca va, Fran\u00e7ois ?\r\n Finalement, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n02:17:43:11  02:17:45:10\r\n      -F\u00e9licitations.\r\n\r\n -Salut. Merci.\r\n\r\n02:17:45:17  02:17:46:23\r\n  Merci beaucoup.\r\n\r\n02:17:48:03  02:17:52:08\r\nJe dois faire une t\u00e9l\u00e9 \u00e0 20h15,\r\napr\u00e8s, je viens \u00e0 la permanence.\r\n\r\n02:17:55:08  02:17:56:05\r\n                Oui ?\r\n\r\n02:17:59:22  02:18:01:03\r\nOui, oui.\r\n\r\n02:18:02:06  02:18:03:11\r\n Oui, je crois.\r\n\r\n02:18:03:19  02:18:07:08\r\n-Quelle t\u00eate, Edouard.\r\n    Smile, you win.\r\n\r\n02:18:07:15  02:18:11:01\r\n  *-J'entends bien continuer\r\n  \u00e0 diriger la ville du Havre\r\n\r\n02:18:11:09  02:18:14:23\r\n   *exactement dans cet esprit\r\n de refus du sectarisme partisan,\r\n\r\n02:18:15:07  02:18:19:09\r\n*qui n'a rien \u00e0 dire et rien \u00e0 voir\r\n avec la fa\u00e7on de g\u00e9rer une ville.\r\n\r\n02:18:19:16  02:18:23:06\r\n*-Edouard Philippe, merci.\r\nVous \u00eates \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour\r\n\r\n02:18:23:13  02:18:26:22\r\n*avec plus de 52 %.\r\nEncore toutes mes f\u00e9licitations.\r\n\r\n02:18:27:06  02:18:28:10\r\n        Applaudissements.\r\n\r\n02:18:28:17  02:18:34:17\r\n ...\r\n\r\n02:18:35:01  02:18:38:17\r\n       -EDOUARD ! EDOUARD !\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n\r\n02:18:39:01  02:18:41:18\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n\r\n02:18:42:02  02:18:44:21\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n       EDOUARD ! EDOUARD !\r\n\r\n02:18:45:05  02:18:46:11\r\n             OUAIS !\r\n\r\n02:18:49:10  02:18:50:13\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n02:18:50:21  02:19:04:18\r\n ...\r\n\r\n02:19:05:02  02:19:06:22\r\n        -C'est pas mal, quand m\u00eame.\r\n\r\n02:19:07:06  02:19:08:04\r\n                     Hein ?\r\n\r\n             -Pas mal.\r\n\r\n02:19:08:11  02:19:10:23\r\n      -Il est bien, ton film, hein ?\r\n\r\n02:19:12:00  02:19:12:19\r\n                     Hein ?\r\n\r\n02:19:13:03  02:19:14:13\r\n       -Tu sais pas encore.\r\n\r\n02:19:14:21  02:19:16:17\r\n          -Il est pas mal, ton film.\r\n\r\n02:19:19:12  02:19:22:10\r\n               Pas mal. A mon avis,\r\n          ton film, il est pas mal.\r\n\r\n02:19:25:00  02:19:27:19\r\n        -Tu regrettes pas\r\n   de m'avoir laiss\u00e9 filmer ?\r\n\r\n02:19:28:03  02:19:44:03\r\n ...\r\n\r\n02:19:44:11  02:19:45:08\r\n -Papa ?\r\n\r\n02:19:46:03  02:19:47:00\r\n Papa ?\r\n\r\n02:19:47:17  02:19:48:12\r\n               -Ouais ?\r\n\r\n02:19:48:20  02:19:52:22\r\n-Comme t'as directement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu,\r\n   on te voit cette semaine ?\r\n\r\n02:19:53:23  02:19:57:02\r\nBen oui !\r\nT'as plus de campagne, on te voit !\r\n\r\n02:19:57:10  02:19:58:07\r\nOui ?\r\n\r\n02:19:58:14  02:20:00:01\r\n                  -Viens l\u00e0.\r\n\r\n-Dis-moi oui.\r\n\r\n02:20:00:09  02:20:02:16\r\n                -Cette semaine,\r\n         \u00e7a sera encore compliqu\u00e9.\r\n\r\n02:20:03:00  02:20:03:19\r\n -Mais on te voit\r\n\r\n02:20:04:03  02:20:05:14\r\n             un peu ?\r\n\r\n          -Un peu, oui.\r\n\r\n02:20:05:22  02:20:09:03\r\n       Mais cette semaine,\r\n\u00e7a sera encore un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n02:20:12:05  02:20:14:19\r\n         Allez.\r\n\r\n  -Un petit coucou \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n02:20:16:15  02:20:19:12\r\n     -Ca va \u00eatre le bordel,\r\n       mais on s'en branle.\r\n\r\n02:20:19:20  02:20:21:00\r\n         On est contents.\r\n\r\n02:20:21:08  02:20:22:12\r\n            Brouhaha.\r\n\r\n02:20:22:20  02:20:26:06\r\n ...\r\n\r\n02:20:26:13  02:20:29:17\r\n       Allez ! On va aller\r\n  picoler un peu s\u00e9rieusement.\r\n\r\n02:20:38:10  02:20:43:10\r\n        Sous-titrage MFP.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Cibien, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697750", "comment": "probl\u00e8me de moirages sur les rayures chemises et autres d\u00e9tails, ex \u00e0 02:12:12:02", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031404", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-03C05A43-2EAB-43BB-B71F-9A8DB57EB505", "internalArchiveId": "03C05A43-2EAB-43BB-B71F-9A8DB57EB505", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste et les CFF pr\u00e9sentent SuisseID, leur futur syst\u00e8me d'identit\u00e9 num\u00e9rique", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Pradervand , Didier\r\nLa Poste et les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 le nom de leur futur syst\u00e8me d'identit\u00e9 num\u00e9rique dont ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le lancement en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re: SuisseID.\r\n\r\n* * La Poste et les CFF pr\u00e9sentent SuisseID, leur futur syst\u00e8me d'identit\u00e9 num\u00e9rique 12h30: Identit\u00e9 num\u00e9rique danger? Pradervand\r\nEt on reste dans le num\u00e9rique. Avec cette fois la question de \"l'identit\u00e9 num\u00e9rique\"... devenue le nouveau champ de bataille des acteurs de l'\u00e9conomie suisse.\r\nCe matin \u00e0 Berne, la Poste et les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 le nom de leur futur syst\u00e8me. Il s'appellera \"SWISS ID\". \r\nDidier Pradervand.... de quoi parle-t-on exactement lorsqu'on \u00e9voque \"l'identit\u00e9 num\u00e9rique\" ?\r\nL'id\u00e9e est simple... nous offrir de cr\u00e9er une seule et unique identification au lieu des dizaines de noms d'utilisateurs et mots de passe qu'on emploie actuellement lorsqu'on surfe et e-consomme sur Internet... \r\nA terme, ce syst\u00e8me devrait aussi permettre de g\u00e9rer nos relations avec les administrations et, la Poste et les CFF y croient, d'exercer nos droits d\u00e9mocratiques. via le vote \u00e9lectronique.\r\nVu comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet assez s\u00e9duisant Didier... \r\nMais pour que cela fonctionne ... il faut que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, entreprises et administrations souscrivent elles aussi \u00e0 ce syst\u00e8me.. \r\nOr le plan\u00e8te num\u00e9rique n'a pas attendu les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pour se lancer.\r\nFace au Swiss ID, on avait d\u00e9ja l'ancien SUISSE ID lanc\u00e9 en 2010 et qui n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer.\r\nMais surtout, choc d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9, il y a le projet concurrent que sont en train de d\u00e9velopper Swisscom, UBS et Cr\u00e9dit Suisse . sans oublier . bien s\u00fbr ceux d\u00e9j\u00e0 mis au point par les g\u00e9ants californiens du num\u00e9rique\r\n Mais quid de la s\u00e9curit\u00e9?\r\nLes promoteurs de ces syst\u00e8mes promettent \u00e9videment inviolabilit\u00e9 et confidentialit\u00e9... difficile de dire le contraire. Mais pour de nombreux sp\u00e9cialistes, comme Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est la politique m\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique et de cyber-s\u00e9curit\u00e9 qui pose probl\u00e8me. Ecoutez \r\nSachez encore Nadine que cette identit\u00e9 num\u00e9rique SWISS ID sera disponible, d\u00e8s cet automne, gratuitement promettent la POSTE et les CFF.\r\nDidier Pradervand merci", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Poste et les CFF pr\u00e9sentent SuisseID, leur futur syst\u00e8me d'identit\u00e9 num\u00e9rique / 12H30_2017-05-16T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Poste et les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 le nom de leur futur syst\u00e8me d'identit\u00e9 num\u00e9rique dont ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le lancement en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re: SuisseID."], "variantIds": ["ece-8605910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T10:46:27Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi, et on reste dans le num\u00e9rique avec, cette fois, la question de l'identit\u00e9 num\u00e9rique devenue le nouveau Champ de bataille des acteurs de l'\u00e9conomie suisse, ce matin \u00e0 Berne la Poste les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 le nom de leur futur syst\u00e8me il s'appellera Swiss \u00e0 Didier Pradervand, de quoi parle -t-on exactement lorsqu'on \u00e9voque l'identit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nMais ID Sainte Nadine nous offrir de cr\u00e9er une seule et unique identification num\u00e9rique au lieu des dizaines de de noms d'utilisateurs et mots de passe qu'on emploie actuellement lorsqu'on surfe et qu'on y consomme sur internet, \u00e0 terme, ce syst\u00e8me devrait aussi permettre de g\u00e9rer nos relations avec les administrations et la Poste et les CFF y croient dur et fort d'exercer nos droits d\u00e9mocratiques via le vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [94%] :\r\nVu comme \u00e7a, Didier, \u00e7a para\u00eet assez s\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nOui, mais pour que \u00e7a fonctionne, il faut glotte c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, entreprises et administrations souscrivent elles aussi \u00e0 ce syst\u00e8me, or la plan\u00e8te num\u00e9rique n'a pas attendu les exr\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour se lancer, face au SuisseID, on avait d\u00e9j\u00e0 l'ancien SuisseID, lanc\u00e9 en 2010 et qui n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer mais surtout choc programm\u00e9 il y a le projet concurrent qui sont en train de d\u00e9velopper Swisscom, UBS et Cr\u00e9dit Suisse, sans oublier bien s\u00fbr ceux d\u00e9j\u00e0 mis au point par les g\u00e9ants californiens du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [94%] :\r\nTout cela pose une question, Didier, quid de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nPromoteurs de ces syst\u00e8mes promettent \u00e9videmment inviolabilit\u00e9 et confidentialit\u00e9, difficile de dire le contraire, mais pour de nombreux sp\u00e9cialistes comme Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est la politique m\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique et de cybers\u00e9curit\u00e9 qui pose probl\u00e8me, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [89%] :\r\nElle a capitul\u00e9 tout simplement \u00e0 l'\u00e9conomie, la gestion et la vision et la direction strat\u00e9gique du num\u00e9rique dans le pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s clairement au mois de janvier parce a une singuli\u00e8re : un, et l'ensemble des actions vont dans ce sens -l\u00e0, l'exemple de l'identit\u00e9 num\u00e9rique est un bon exemple : on a une fonction r\u00e9galienne qui doit incomber n\u00e9cessairement \u00e0 l'\u00c9tat qui va finir par \u00eatre source et \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [98%] :\r\nSachez encore Nadine que cette identit\u00e9 num\u00e9rique SuisseID sera disponible d\u00e8s cet Automne gratuitement promettent la Poste et les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nDidier Pradervand merci rocket. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319DED81-2E23-4C21-B81B-D38262713CA7", "internalArchiveId": "319DED81-2E23-4C21-B81B-D38262713CA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Rosset, consultant Sport RTS;Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise;VERSIEUX;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois;Vincent Praplan, hockeyeur suisse;Jean-Henry Morin, chercheur et professeur associ\u00e9 en syst\u00e8me d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/TENNIS FEDERER NE VA PAS A PARIS PA (Reprise 22h30)) Roger Federer a tranch\u00e9. \r\nC'est non \u00e0 Paris! \r\nLe B\u00e2lois renonce \u00e0 se d\u00e9placer dans la capitale fran\u00e7aise pour y disputer Roland Garros. \r\nC'est la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que le Suisse fait l'impasse sur le tournoi parisien. \r\nFederer veut se concentrer sur les saisons sur gazon et sur dur... Bernardin Allemann...\r\n  0'50''\r\n(D6/FEDERER N'IRA PAS A ROLAND GARROS ITV ROSSET) Le b\u00e2lois n'ira donc pas \u00e0 Paris... \r\nRoger Federer avait-il peur de se blesser sur le court Parisien?\r\nDominique Choffat a  pos\u00e9 la question \u00e0 Marc Rosset,\r\nancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS.. \r\n  0'31''  D6-2 (6h) blessures \r\nRoger Federer devrait effectuer son retour mi-juin sur gazon \u00e0 Stuttgart, avant d'encha\u00eener avec Hall\u00e9 puis Wimbledon...\r\n(Trump et ses r\u00e9v\u00e9lations) De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations concernant Donald Trump et la Russie... \r\nSelon le Washington Post, qui cite de hauts responsables am\u00e9ricains, Donald Trump aurait communiqu\u00e9 des informations top secr\u00e8tes, hautement classifi\u00e9es, lors d'une rencontre la semaine derni\u00e8re... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain aurait d\u00e9crit des menaces terroristes li\u00e9s au groupe Etat Islamique... Telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es par un partenaire des Etats Unis... \r\nDes communications \u00e0 la Russie qui ne sont pas ill\u00e9gales, mais qui pourraient mettre en danger les sources, sur le terrain... \u00e0 l'origine de ces informations... (et mettre en p\u00e9ril \u00e9galement la confiance des alli\u00e9s des Am\u00e9ricains, en mati\u00e8re de renseignement). \r\nLa Maison Blanche a d\u00e9menti les informations du quotidien am\u00e9ricain...\r\n(08/NE DECES DE GUENIAT ITV DUVILLARD) En Suisse, le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel, Olivier Gu\u00e9niat a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier, chez lui...\r\nLes autorit\u00e9s retiennent la th\u00e8se du suscide pour expliquer la mort de cet homme tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9... Salu\u00e9 pour son professionnalisme... Souvent interrog\u00e9 dans les m\u00e9dias, il \u00e9tait un expert des questions de drogue et de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile... Il prenait parfois des positions \u00e0 contre-courants sur ces t\u00e8mes... En soutenant par exemple la l\u00e9galisatuin du cannabis dans l'espace priv\u00e9... \r\nPour Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise, c'est la perte d'un visionnaire et d'un ami.... \r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Fabrice A) Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s Fabrice A. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nAvec ce matin, les interrogatoires du procureur et des avocats de Fabrice A. \r\nDeuxi\u00e8me jour d'un proc\u00e8s bis, donc... Le tribunal doit faire table rase, de tout ce qui s'est dit \u00e0 l'automne dernier, lors d'un premier proc\u00e8s avort\u00e9...\r\nHier, Fabrice A. a  reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite... mais il avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste dans le meutre d'Adeline... contrairement \u00e0 ses d\u00e9clarations de l'automne pass\u00e9...\r\n(13/RENCONTRE MACRON - MERKEL PA) Emmanuel Macron \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nIl y a rencontr\u00e9 Angela Merkel, la chanceli\u00e8re d'une Allemagne qui avait accueilli l'\u00e9lection du centriste avec soulagement d'abord...\r\nL'Allemagne qui s'interroge tout de m\u00eame, sur le co\u00fbt de la relance de l'Europe telle que l'envisage le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais... A Berlin, Nathalie Versieux...\r\n  1'01''\r\nEmmanuel Macron qui doit d\u00e9voiler aujourd'hui le premier gouvernement de son quinquennat... Annonce pr\u00e9vue en fn de journ\u00e9e... \r\nHier, avant de partir \u00e0 Berlin, le nouveau pr\u00e9sident a choisi de nommer Edouard Philippe comme nouveau prmier ministre... Issu de la doite, proche d'Alain Jupp\u00e9, \u00e9narque, Edouard Philippe devra en cas de succ\u00e8s aux l\u00e9gislatives mener toue une s\u00e9rie de r\u00e9formes... \"Je suis un homme de droite a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la passasssion de pouvoir avec Bernard Cazeneuve \u00e0 Matignon...\r\n(10/FRANCE PORTRAIT ALEXI KOHLER NOUVEAU SECRETAIRE GENERAL DE L'ELYSEE) Et outre le nouveau premier ministre, un autre homme se retrouve au coeur du dispositif voulu par Emmanuel Macron.\r\nAlexis Kohler, nomm\u00e9 au poste strat\u00e9gique de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, est l'homme de confiance, devenu l'ami proche du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais...\r\nIl a accompagn\u00e9 son ascension\u00a0\u00e9clair en \u00e9tant son directeur de cabinet \u00e0 Bercy...\r\nA 44 ans, cet Alsacien acc\u00e8de \u00e0 un poste de tour de contr\u00f4le, occup\u00e9 par d'autres fid\u00e8les lieutenants avant lui... Souvenez-vous, c'\u00e9tait le poste de Dominique de Villepin sous Jacques Chirac ou de Claude Gu\u00e9ant sous Nicolas Sarkozy.\r\nPortrait du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e... Alexis Kohler, sign\u00e9 Jacques Allaman... \r\n\u00a0   0'57''\r\n(D1/CENTRALES A GAZ PI) A cinq jours du vote de dimanche sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 cette question \u00e0 pr\u00e9sent : la Suisse va-t-elle devoir construire des centrales \u00e0 gaz pour compenser l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pr\u00e9vu dans la r\u00e9forme? \r\nPour Doris Leuthard, la r\u00e9ponse est NON... Dans sa campagne, la ministre de l'\u00e9nergie affirme r\u00e9guli\u00e8rement l'inutilit\u00e9, l'in-faisabilit\u00e9 sur le plan politique de ces centrales, tr\u00e8s polluantes en termes de CO2...\r\nEt pourtant, dans son message au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait laiss\u00e9 entendre qu'il en faudrait, pour compenser l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire. \r\nAlors qu'en est-il concr\u00e8tement? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Guillaume Rey... \r\n   1'30''\r\n(Syrie) De nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... sous l'\u00e9gide des Nations Unies... avec des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien et de l'opposition... \r\nUn cycle de n\u00e9gociation court, quatre jours selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura... \r\nEt alors qu'en parall\u00e8le un autre processus de n\u00e9gociation se d\u00e9roule \u00e0 Astana au Kazakhstan... Il a aboutit le 4 mai \u00e0 un accord qui pr\u00e9voit de cr\u00e9er des zones de d\u00e9sescalade en Syrie... D\u00e9sescalade... qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9 sans un horizon politique, estime Staffan de Mistura...\r\n(Cor\u00e9e du Nord et cyberattaque) La Cor\u00e9e du Nord pourrait \u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque mondiale qui a touch\u00e9 pr\u00e8s 300 mille ordinateurs \u00e0 travers le monde... C'est ce qu'indiquent des chercheurs en s\u00e9curit\u00e9 informatique... Les indices ne sont pas encore concluants mais selon un informaticien chez google les lignes de codes montrent des similarit\u00e9s entre le virus et une autre s\u00e9rie de piratages attribu\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord... \r\nLa situation est relativement sous contr\u00f4le... mais les experts mettent en garde contre la possibilit\u00e9 d'une nouvelle attaque...\r\n(D5/HOCKEY 2 JEUNES SUISSES CARTONNENT AUX MONDIAUX) Hockey sur glace, c'est donc l'esprit libre que la Suisse va pouvoir disputer son dernier match du tour pr\u00e9liminaire du championnat du monde de Paris aujourd'hui...\r\nCe sera contre la R\u00e9publique tch\u00e8que... cet apr\u00e8s midi...\r\nL'esprit libre puisque la qualification est asur\u00e9e... depuis la victoire du Canada 5 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge... \r\nIls affronteront donc les Tch\u00e8ques pour tenter de leur prendre la deuxi\u00e8me place... \r\nEn quart de finale ils devraient retrouver la Russie, la Su\u00e8de ou les Etats Unis... \r\nEt ces championnats du monde repr\u00e9sentent l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les hockeyeurs europ\u00e9ens d'attirer le regard des recruteurs de la NHL, la ligue professionnelle nord-am\u00e9ricaine. \r\nLes Mondiaux : une \u00ab vitrine \u00bb pour les jeunes talents qui r\u00eavent de traverser l'Atlantique. \r\nPr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'28''\r\nEt Suisse R\u00e9publique Tch\u00e8que... c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 16h15... sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand soleil pour aujourd'hui. Sauf peut \u00eatre quelques timides cumulus sur les cr\u00eates...\r\nIl fait 9 degr\u00e9s ce matin, il va faire 25 cet apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 27 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Syrie) \r\n(Merkel Macron) \r\n(16/FAILLE DE L'ETAT FACE A MICROSOFT) Apr\u00e8s l'Europe et les Am\u00e9riques, c'est l'Asie qui hier (lu) a subi les cons\u00e9quences de la cyberattaque plan\u00e9taire, lanc\u00e9e depuis vendredi soir. \r\nAu Japon par exemple, c'est le r\u00e9seau informatique du conglom\u00e9rat Hitachi qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. \r\nLes hackers \u00e0 l'origine de cette attaque n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\nPour certains, cette attaque d\u00e9montre surtout la forte d\u00e9pendance de nos soci\u00e9t\u00e9s aux g\u00e9ants du num\u00e9rique, Microsoft et son syst\u00e8me d'exploitation Windows en t\u00eate. Mais pas seulement ! Comme le d\u00e9taille Jean-Henry Morin, chercheur et professeur associ\u00e9 en syst\u00e8me d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n  1'01''\r\nJean-Henry Morin \u00e9tait interrog\u00e9 par Didier Pradervand\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Beaucoup de soleil aujourd'hui et des temp\u00e9ratures proche de 25\u00b0 en plaine. Le soleil dominera, m\u00eame si parfois de fins nuages d'altitude seront pr\u00e9sents dans notre ciel. \r\nLa journ\u00e9e sera caract\u00e9ris\u00e9e par le retour de la chaleur, les thermom\u00e8tres marqueront 25 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve etYverdon, jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s \u00e0 Martigny et Sion\r\nMercredi, m\u00eame type de temps, \u00e0 nouveau beaucoupde soleil et des temp\u00e9ratures qui pourront encore grimper de 2 degr\u00e9s pour atteindre 27 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Seule diff\u00e9rence, on verra na\u00eetre quelques cumulus sur les reliefs.\r\nJeudi, le ciel se chargera rapidement. Le temps deviendra instable et lourd. Des averses ou des orages se d\u00e9clencheront en cours de journ\u00e9e sans horaire particulier.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8605890", "ece-8605872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:29Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite pas de Roland Garros pour Roger Federer, le B\u00e2lois l'a annonc\u00e9, hier, il pr\u00e9f\u00e8re se r\u00e9server pour les saisons sur gazon et sur dur, il pr\u00e9f\u00e8re se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant pour Wimbledon notamment qu'il aura plus de chance de remporter que le tournoi parisien, la police du canton de Neuch\u00e2tel est en deuil apr\u00e8s la mort d'Olivier Gu\u00e9niat, le chef de la police judiciaire du canton, c'est la th\u00e8se du suicide qui est privil\u00e9gi\u00e9, ses coll\u00e8gues multiplie les hommages \u00e0 cet homme qualifi\u00e9 de brillant visionnaire, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es aux drogues Un pas chacun Emmanuel Macron rencontrait hier pour la premi\u00e8re fois, Angela Merkel \u00e0 Berlin et bilan une rencontre apaiser le Fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour une refonte des trait\u00e9s europ\u00e9ens, l'Allemagne ne l'exclut pas r\u00e9cit \u00e0 Berlin de Nathalie Versieux il y a eu Claude Gu\u00e9ant sous Sarkozy Dominique de Villepin, sous Chirac, il y a d\u00e9sormais Alexis Kohler sous Emmanuel Macron il est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, homme de confiance du pr\u00e9sident portrait dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au domaine de la pharmacie, une officine ouverte 24 heures sur 24, situ\u00e9e sur le site d'un sujet \u00e0 Gen\u00e8ve a ouvert ses portes il y a quelques semaines, et suscite d\u00e9j\u00e0 la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants s'agit -il vraiment d'une concurrence d\u00e9loyale, rendez- vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [98%] :\r\nRoger Federer a donc tranch\u00e9, c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [94%] :\r\n\u00e0 Paris, le B\u00e2lois renonce \u00e0 se d\u00e9placer dans la capitale fran\u00e7aise pour y disputer Roland-Garros, c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que la Suisse fait l'impasse sur le tournoi parisien Federer veut se concentrer sur les saisons sur le gaz on et sur dur Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nDominateur du d\u00e9but de saison, Federer s'\u00e9tait retir\u00e9 apr\u00e8s son succ\u00e8s \u00e0 Miami, le 2 avril pour laisser son corps se reposer pas de terre battue pour lui, avait -il expliqu\u00e9 un choix rendu d'autant plus logique que la surface n'est pas sa tasse de th\u00e9 et que elle aurait maltrait\u00e9 son genou mais le B\u00e2lois avait cependant laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 des placements \u00e0 Paris mais uniquement s'il se sentait capable de gagner la sanction, car c'en est une pour les amoureux du jeu est tomb\u00e9 Federer jusque disput\u00e9 un seul tournoi sur terre battue, tout Roland-Garros, soit il n'est pas raisonnables que s'il fait l'impasse sur toute la saison de terre battue, c'est pour mieux durer une d\u00e9cision qui para\u00eet logique, Federer peut se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant pour Wimbledon, qu'il aura beaucoup plus de chances de remporter que Roland-Garros pour plusieurs raisons : la forme de Nadal, qui vient de gagner 3 tournois de suite sur terre en \u00e9tant peut-\u00eatre une que les admirateurs du Suisse se rassure, l'homme aux 18 titres majeurs pr\u00e9cise aussi qu'il compte encore jou\u00e9 plusieurs saisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [88%] :\r\nRoland-Garros, donc elle, Roger Federer avait -il peur de bless\u00e9s sur le court, Parisien Dominique Choffat pos\u00e9 la question \u00e0 Marc Rosset, ancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:35) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils sont n\u00e9s sur dur je lorsqu'on vous changez de surface, forc\u00e9ment il y a d'autres groupes groupuscules allait dominer des glissades qui appara\u00eet sortant battu et pas forc\u00e9ment sur dur, le fait qu'il est bien, jouant de lui donner, cela a certainement aussi pes\u00e9 sur le fait qu'il peut-\u00eatre pas urgence \u00e0 jouer Roland Garros pour le scanner, je pense que Roger maintenant et il peut se permettent de faire ce genre de choix son va de sa carri\u00e8re, la motivation est l\u00e0, l'entourage, tout aussi motiv\u00e9s et Pierre-Luc j'ai encore le plus longtemps possible c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [96%] :\r\nRoger Federer qui devrait effectuer son retour mi- juin sur gazon \u00e0 Stuttgart- avant d'encha\u00eener avec Hall\u00e9 puis Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations ce matin concernant Donald Trump et la Russie, c'est Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nHilton Post qui cite de hauts responsables am\u00e9ricains, Donald Trump aurait communiqu\u00e9 des informations top secr\u00e8tes hautement que la vie classifi\u00e9es au chef de la diplomatie russe lors d'une rencontre la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aurait d\u00e9crit des menaces terroristes li\u00e9s au groupe \u00c9tat islamique telles qu'elles lui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es par un partenaire des \u00c9tats-Unis des communications \u00e0 la Russie, qui ne sont pas ill\u00e9gales mais qui pourrait mettre en danger des sources sur le terrain, \u00e0 l'origine de cette ces informations et mettre en p\u00e9ril \u00e9galement la confiance de ses alli\u00e9s pour les Am\u00e9ricains, la Maison Blanche a d\u00e9menti les informations du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nEnsuite, le chef de la police judiciaire du canton de Neuch\u00e2tel, Olivier Gu\u00e9niat a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [96%] :\r\nLes autorit\u00e9s retiennent la th\u00e8se du suicide pour expliquer la mort de cet homme, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, salu\u00e9 pour son professionnalisme Souvent interrog\u00e9 dans les m\u00e9dias, il \u00e9tait un expert des questions de drogue et de d\u00e9linquance juv\u00e9nile : Il prenait parfois des positions \u00e0 contre- courant sur ces th\u00e8mes en soutenant par exemple la l\u00e9galisation du cannabis dans l'espace priv\u00e9 pour Andr\u00e9 Duvillard d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 et ancien commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise c'est la perte d'un visionnaire et d'un ami. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [88%] :\r\nJe crois qu'il avait une vision de la criminalit\u00e9 du travail de la police judiciaire qui \u00e9tait extr\u00eamement novatrice \u00e0 l'\u00e9poque, et plus ce qui parfois de donner un peu dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [88%] :\r\nVous, vous allez garder quoi comme comme souvenir comme image de lui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:42) [83%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 communicateur hors Pair, cette capacit\u00e9 \u00e0 prendre des choses complexes, relativement simple mais de l'autre part aussi quelqu'un qui \u00e9tait plus qu'un, un excellent coll\u00e8gue, je crois que c'est vrai qu'on en a parce que j'ai d'excellents moments ensemble, puis il a demand\u00e9 dans la survie, si l'image de son chien qui \u00e9tait son compagnon aussi qui, par 41 aussi les couloirs de la police neuch\u00e2teloise on va, c'\u00e9tait quelqu'un vraiment qui avait aussi un grand sens de de l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard 2\u00e8me jour du proc\u00e8s, FabriceA. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve avec ce matin, les interrogatoires du procureur et des avocats de Fabrice A 2\u00e8me jour d'un proc\u00e8s bis, donc le tribunal doit faire table rase de tout ce qui s'est dit en octobre dernier lors d'un 1er proc\u00e8s avort\u00e9 hier Fabrice a reconnu la pr\u00e9m\u00e9ditation de sa fuite mais il a dit avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et il il a ni\u00e9 pardon avoir pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste, le meurtre d'Adeline, contrairement \u00e0 ses d\u00e9clarations de l'Automne pass\u00e9, Emmanuel Macron, \u00e9tait en visite \u00e0 Berlin hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a rencontr\u00e9 Angela Merkel, la chanceli\u00e8re d'une Allemagne qui avait accueilli l'\u00e9lection du centrisme avec soulagement une Allemagne qui s'interroge tout de m\u00eame sur le co\u00fbt de la relance de l'Europe telle que l'envisage le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nAu cours d'un point de presse commun en fin d'apr\u00e8s- midi lundi, chacun a fait un pas vers l'autre, Angela Merkel, se disant pr\u00eate \u00e0 revoir les trait\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, si n\u00e9cessaire, une mesure indispensable aux cieux du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, assurant de son c\u00f4t\u00e9 que pour lui, jamais il n'avait \u00e9t\u00e9 question de mutualiser les dettes du pass\u00e9 au sein de la zone Euro, les 2 partenaires est ainsi les contours d'un compromis possible \u00e0 venir pour relancer le couple franco- allemand et, au-del\u00e0, l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de stagnation sous la pr\u00e9sidence Hollande un Macron rassurant donc une Angela Merkel bienveillante, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis des r\u00e9formes que les Allemands attendent depuis des ann\u00e9es de l'Hexagone, Angela Merkel et Emmanuel Macron sont d'accord sur un point : seules des r\u00e9formes et un redressement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise permettront au pays de regagner de l'influence sur la sc\u00e8ne internationale et de relancer l'Europe Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, qui doit d\u00e9voiler aujourd'hui la composition du 1er gouvernement de son quinquennat Annonce pr\u00e9vue en fin de journ\u00e9e hier, avant de partir \u00e0 Berlin, le nouveau pr\u00e9sident a choisi de nommer \u00c9douard Philippe, comme nouveau 1er ministre issu de la droite, proche d'Alain Jupp\u00e9, \u00e9narque, \u00c9douard Philippe devra, en cas de succ\u00e8s aux l\u00e9gislatives mener toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes, je suis un homme de droite, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la passation de pouvoir avec Bernard Cazeneuve, le socialiste \u00e0 Matignon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [93%] :\r\nEt outre le nouveau 1er ministre un autre homme se retrouve au coeur du dispositif voulu par Emmanuel Mas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [96%] :\r\nIl s'appelle Alexis Kohler, nomm\u00e9 au poste strat\u00e9gique de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, il est l'homme de confiance, devenu l'ami proche du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il a accompagn\u00e9 son ascension \u00e9clair en \u00e9tant son directeur de cabinet \u00e0 Bercy \u00e0 44 ans, cet Alsacien acc\u00e8de \u00e0 un poste de tour de contr\u00f4le occup\u00e9 par d'autres fid\u00e8les lieutenants avant lui, souvenez -vous, c'\u00e9tait le poste de Dominique de Villepin, sous Jacques Chirac ou de Claude Gu\u00e9ant sous Nicolas Sarkozy, portrait du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, sign\u00e9 Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [91%] :\r\nIl existe en France une caste, une \u00e9lite qui passe indiff\u00e9remment de la fonction publique \u00e0 la haute finance, puis r\u00e9int\u00e8gre naturellement le corps de l'\u00c9tat pour arriver au fa\u00eete du pouvoir, Emmanuel Macron est pass\u00e9 par la banque, David de Rothschild, avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler, fut un temps le directeur financier de la compagnie de fret maritime,M. Esser, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, comme Macron, il conna\u00eet l'univers de la banque et les secrets du Trading Alexis Kohler est \u00e0 l'image du pr\u00e9sident Macron forc\u00e9ment surdou\u00e9e et surdipl\u00f4m\u00e9e si on se pose \u00e0 une formalit\u00e9 pour ce 1er de classe qui a arpent\u00e9 notamment les couloirs de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor et du Fonds mon\u00e9taire international aujourd'hui, Alexis Kohler, occupent l'antichambre du pouvoir supr\u00eame, il est au coeur du r\u00e9acteur de la machine \u00e9lys\u00e9enne sa relation avec Emmanuel Macron, promet d'\u00eatre fusionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 5 jours du vote de dimanche revient ensuite sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, cette question : la Suisse va -t-elle devoir construire des centrales \u00e0 gaz pour compenser l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pr\u00e9vu dans cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [94%] :\r\nPour Doris lecteur de la r\u00e9ponse est non, dans sa campagne, la ministre de l'\u00e9nergie affirme r\u00e9guli\u00e8rement l'inutilit\u00e9, l'infaisabilit\u00e9 sur le plan politique de ces centrales tr\u00e8s polluantes en termes de CO2 et pourtant, dans son message au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait laiss\u00e9 entendre qu'il en faudrait pour compenser l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire alors qu'en est -il concr\u00e8tement, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [93%] :\r\nDans un 1er temps la Conf\u00e9d\u00e9ration avait effectivement envisag\u00e9 ces centrales \u00e0 gaz comme option transitoire, d\u00e8s la fin du nucl\u00e9aire, mais la donne a chang\u00e9 et les brochures explicatives de cette r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique n'en font aucune mention Doris Ligthart ne parle plus de centrales \u00e0 gaz, mais pour le conseiller national UDC bernois Manfred M\u00fcller oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, la ministre de l'\u00e9nergie ne dit pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:53) [89%] :\r\nSi on se passe de gaz par principe il faut \u00e9videmment trouver une autre source d'approvisionnement, soit on r\u00e9duit drastiquement l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e pour remplacer compl\u00e8tement l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et encore \u00e7a ne suffirait peut-\u00eatre pas puisque les productions des nouveaux renouvelables ne sont pas permanentes, l'alternative finalement c'est ensuite probablement des importations soit de courant nucl\u00e9aire fran\u00e7ais soit du courant allemand qui malheureusement est produit aussi avec des centrales \u00e0 charbon, tr\u00e8s polluantes en grande quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [97%] :\r\nPas de nouvelles centrales \u00e0 gaz, mais des importations pour couvrir nos besoins en \u00e9lectricit\u00e9, c'est vrai, admet le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann mais ce partisan de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique tient \u00e0 nuancer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:32) [88%] :\r\nEn 2035 au moment de l'arr\u00eat probable de la derni\u00e8re centrale il manquera encore un peu d'\u00e9nergie en hiver, parce qu'on aura pas tous remplac\u00e9s par un besoin qui correspondrait \u00e0 mon avis plus \u00e0 l'\u00e9quivalent d'une centrale, si on accepte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique sur la refuse, alors oui, effectivement, c'est un besoin qui correspond \u00e0 des centrales, mais vraisemblablement, ce serait des importations, plut\u00f4t qu'une production ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:53) [90%] :\r\nSans nouvelles centrales \u00e0 gaz, la Suisse devra donc importer et quelle que soit la quantit\u00e9 n\u00e9cessaire la source d'\u00e9nergie, a des chances d'\u00eatre polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:01) [94%] :\r\nDe nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide des Nations Unies avec des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien et de l'opposition, un cycle de n\u00e9gociations qui sera court 4 jours selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura et alors qu'en parall\u00e8le, un autre processus de n\u00e9gociation se d\u00e9roule \u00e0 Astana, au Kazakhstan, il a aboutit le 4 mai dernier un accord qui pr\u00e9voit de cr\u00e9er des zones de d\u00e9sescalade en Syrie d\u00e9sescalade qui ne peut \u00eatre appliqu\u00e9 sans horizon politique estime Staffan de Mistura, la Cor\u00e9e du Nord pourrait bien \u00eatre derri\u00e8re la cyber attaque mondiale qui a touch\u00e9 pr\u00e8s de 300000 ordinateurs \u00e0 travers le monde ce week- end, c'est ce qu'indiquent des chercheurs en s\u00e9curit\u00e9 informatique, les indices ne sont pas encore concluants, mais selon un informaticien de chez Google, les lignes de codes montrent de similarit\u00e9s entre le virus et une autre s\u00e9rie de piratages attribu\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, la situation concernant le virus est relativement sous contr\u00f4le d\u00e9sormais, mais des experts mettent en garde contre la possibilit\u00e9 d'une nouvelle attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [95%] :\r\nHockey sur glace, c'est donc l'esprit libre, que la Suisse va pouvoir disputer son dernier match du tour pr\u00e9liminaire du championnat du monde de Paris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [92%] :\r\nContre la R\u00e9publique tch\u00e8que, cet apr\u00e8s- midi, l'esprit du puisque la qualification est assur\u00e9 depuis la victoire du Canada 5 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge, les Suisses affronte donc les Tch\u00e8ques pour tenter de leur prendre dans la 2\u00e8me place en quart de finale, il devrait retrouver la Russie, la Su\u00e8de ou les \u00c9tats-Unis, et ces championnats du monde repr\u00e9sentent l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les hockeyeurs europ\u00e9ens d'attirer le regard des recruteurs de la NHL, la ligue professionnelle nord- am\u00e9ricaine, les Mondiaux une vitrine pour les jeunes talents qui r\u00eavent de traverser l'Atlantique, pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [91%] :\r\nIls sont plus d'une centaine, les d\u00e9pisteurs et les scores de la NHL \u00e0 Cologne, \u00e0 Paris, a analys\u00e9 quotidiennement les performances des joueurs \u00e0 \u00e9pier leurs moindres faits et gestes \u00e0 r\u00e9diger des rapports aux directeurs g\u00e9n\u00e9raux des \u00e9quipes pour lesquelles ils travaillent parmi les Suisses qui ont tap\u00e9 dans l'oeil de ses amis sinc\u00e8res Fabrice Herzog-Evans, 2 ans, auteur d'un doubl\u00e9 face au Canada, ces droits avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 acquis par les Toronto Maple Leafs en 2013 et Vincent Praplan, 22 ans \u00e9galement meilleur compteur de la Suisse avec 6 points, l'une des belles r\u00e9v\u00e9lations de ces championnats du monde, il n'a pas \u00e9t\u00e9 draft\u00e9 mais il ambitionne de jouer un jour en NHL Vincent Praplan. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:21) [78%] :\r\nC'est succ\u00e8s revenait objectif maintenant on du monde, donc on a, on essaie de se concentrer pour 39 pays au mieux apr\u00e8s, c'est sur la nacelle, \u00e7a reste quelque part dans ma t\u00eate, j'ai sur le Canada, une ann\u00e9e en junior, je pense qu'on a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 \u00e7a, on va envoyer absolument l\u00e0- bas tu, tu vis vraiment l\u00e0, OK, on avait une petite ville o\u00f9 j'ai jou\u00e9 ses points de rep\u00e8re, c'est les gens, ils adorent \u00e7a, c'\u00e9tait une Star je dirais tous les ont admirent donc Steevy OK, jour et nuit, a beaucoup plus de matches cette impression, si c'est le plus haut niveau possible, donc c'est quelque chose qui r\u00e9v\u00e8le, c'est qu'il y a des gens qui sont ainsi que les matchs qui prennent des notes, donc moi je peux je dire mon jeu et puis sur \u00e7a reste, \u00e7a reste m\u00eame fictif ceux qui encore jeunes gens quand le temps, mais \u00e7a reste simple qui \u00e9tait pris le maximum pour mieux approcher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [93%] :\r\nLe travail des d\u00e9pisteurs et leurs analyses sont n\u00e9cessaires dans l'optique d'une signature d'un contrat ou d'une transaction pour les joueurs d\u00e9j\u00e0 rep\u00each\u00e9 ou pour une invitation camp d'\u00e9valuation pour les joueurs non draft\u00e9 Alain Th\u00e9voz rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [88%] :\r\nSuisse : R\u00e9publique tch\u00e8que : c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 16 heures 15 cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite grand soleil pour aujourd'hui, un peu comme hier Millau \u00e0 quelques timides cumulus sur les cr\u00eates, il fait actuellement 9 degr\u00e9s, il va faire 25 cet apr\u00e8s- midi, et m\u00eame jusqu'\u00e0 27 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66E6B477-9983-4174-9B3F-3EB129F60430", "internalArchiveId": "66E6B477-9983-4174-9B3F-3EB129F60430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump ne d\u00e9ment pas mais se justifie d'avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux Russes des informations classifi\u00e9es", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des informations classifi\u00e9es au chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov lors d'une r\u00e9cente rencontre, selon le Washington Post. Donald Trump ne d\u00e9ment pas mais s'est justifi\u00e9 dans un tweet o\u00f9 il revendique le droit de partager, avec la Russie, des renseignements sur la menace terroriste.\r\n\r\n* * Donald Trump ne d\u00e9ment pas mais se justifie d'avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux Russes des informations classifi\u00e9es  \r\nAccus\u00e9 d'avoir transmis des informations confidentielles aux diplomates russes, Donald TRUMP s'est justifi\u00e9, tout \u00e0 l'heure, dans un tweet. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain revendique le droit de partager, avec la Russie, des renseignements sur la menace terroriste. Hier, le Washington Post et plusieurs media am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les renseignements transmis par Donald Trump \u00e9taient top secret et pouvaient avoir mis en danger les sources des services de renseignement. \r\nBonsoir Philippe Revaz. vous \u00eates en direct de Washington. Premi\u00e8re chose \u00e0 relever : Donald Trump ne DEMENT PAS l'information du Washington Post.\r\nDialogue\r\nNon c'est frappant, il reconnait avoir transmis des informations aux russes. Sa defense est finalement assez fragile, il se contente de dire qu'il n'a pas viol\u00e9 la loi, formellement. Mais l'accusation va bien au dela de ce qu'il a droit de faire legalement. en divulguant des details aux russes, il aurait mis en danger la capacit\u00e9 des etats-unis d'obtenir des rensegnements de leurs alli\u00e9s. Et a surtout mis en dannger sa propre presidence qui s'enfonce dans le scandale.\r\nDonald TRUMP ne conteste pas le fond des r\u00e9v\u00e9lations. or hier soir, ses haut fonctionnaires affirmaient que l'information \u00e9tait simplement FAUSSE.\r\nOui et ce n'est pas la premiere fois que trump quelques hueres apres ses subordonn\u00e9s fait des delcarations qui semnblent contredire la ligne de defense initiale. Mais a l'instant, le general mcmaster, chehf du conseil national de securit\u00e9, est venu seul face a la presse. en substance., \r\nBLA BLA   BLA\r\nLa clef du destin politique de Trump est toujours dans les mains des leaders r\u00e9publicains. Comment est-ce qu'ils r\u00e9agissent ?\r\nA leur habitude. Mitch mcconnell le vieux renard du senat  se contetne d^'esperer qu'il y ait un peu moins de drame a la maison blanche, pr qu'on puisse avancer sur les dossier. lla pression n'est pas encore assez forte pr qu'on lache trump. je regardais hier soir FOX NEWS, en communionj avec les electeurs de trump, on nous a parl\u00e9 des propos de miss etats-unis sur le feminimsme. Et puis sean hannity a pass\u00e9 une bonne partie de son emissionn ensuite a evoquer les emais d'hillary clinton. il y vraiment a deux ameriques. Deux systems d'information. tout comme il y a deux camps irreconciliables au congres. Il ne faut pas s0atendr a de grand mouvement consensuel des elus du congres contre trump. c'est une guerre de tranchee entre dux camps irreconciliables. \r\nPourtant Trump est clairement fragilis\u00e9 par la succession de scandales.\r\nOui ce qui le met en danger c'est aussi sa reaction, sa defense.  Chacune de ses explication le soumet au risque de se contredire, et c'estsouvrent \u00e7a qui cause la perte d'un homme politique aux etats-unis, le flagrant delit de mensonge. or le leader democrate demande desormais les transciprtions de la rencontre avec les russes pour veirifier ce qu'i s'est dit. d'autres elus reclamaient deja les eventuels enrgeistrements de la rencontre avec le chef du fbi. tout ce qui pourrait contredire les affirmations de trump represente une menace mortelle sur sa presidence. \r\nEt Trump n'a pas le temps de souffler. il re\u00e7oit en ce moment le Pr\u00e9sident turc Erdogan. \r\nOui le rythme est effr\u00e9n\u00e9 et trump part pour son premieer voyage a l'etranger vendredi, en arabie saoudite, israel, europe. Pire des preparations un president affaibli qui laisse els clefs a son vice president pence. \r\nOn imagine l'ambiance \u00e0 Washington. \u00e7a ne s'arr\u00eate pas.\r\nOui il y a l'impression que tout va tres, trres vite. J'interviewait hier matin un professeur sur les procedures l\u00eem,peachment. Il est perim\u00e9 quqlques hures apres. Au temps de twitter et de l\u00e9'info en vbpouvcle, les scandales ne s'arretent jamaios. C aussi un piege. On peut avoir l'impression que tout s'meballe. mais pendant ce temps, au senat, le vieux renard mcconnell, celui qui tient les clefs . repete tranquillement. i., faudrait un peu moins de drame. c'est sans doute lui le vrai maitre du temps politique a washington.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605925", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump ne d\u00e9ment pas mais se justifie d'avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux Russes des informations classifi\u00e9es / FOR_2017-05-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des informations classifi\u00e9es au chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov lors d'une r\u00e9cente rencontre, selon le Washington Post. Donald Trump ne d\u00e9ment pas mais s\u2019est justifi\u00e9 dans un tweet o\u00f9 il revendique le droit de partager, avec la Russie, des renseignements sur la menace terroriste."], "variantIds": ["ece-8605925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:39Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComme on part du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, Donald Trump s'est justifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans induite d'avoir transmis des informations confidentielles aux diplomates russes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain revendique le droit de partager avec la Russie, des renseignements sur la menace terroriste hier le Washington Post, plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les renseignements transmis par Donald Trump \u00e9taient top secret et pouvaient avoir mis en danger les sources des services de renseignement bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates avec nous en Direct de Washington, premi\u00e8re chose \u00e0 relever Philippe Donald Trump, h\u00e9 bien ne d\u00e9ment pas l'information du Washington Post. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nNon, c'est assez frappant, il reconna\u00eet avoir transmis des informations aux russes, sa d\u00e9fense est finalement assez fragile, il se contente de dire qu'il n'a pas viol\u00e9 la loi, mais l'accusation va au-del\u00e0 de ce qu'il a le droit de faire l\u00e9galement, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en danger la capacit\u00e9 des \u00c9tats-Unis \u00e0 obtenir des renseignements de leurs alli\u00e9s et puis mis en danger aussi sa propre Presidence qui s'enfonce dans le scandale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nDonald Trump ne conteste pas le fond des r\u00e9v\u00e9lations mais hier soir, c'est aux fonctionnaires affirmaient que l'information \u00e9tait simplement fausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, c'est pas la premi\u00e8re fois que Trump des d\u00e9clarations qui semblent contredire la ligne de d\u00e9fense initiale, mais \u00e0 l'instant, nouveau rebondissement : le g\u00e9n\u00e9ral MacMaster, chef du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 est venu face \u00e0 la presse, alors lui aussi, d\u00e9sormais, il confirme la teneur de la discussion avec les Russes, selon lui, tout ce qu'a dit Trump \u00e9tait appropri\u00e9, mais il a paru emprunt\u00e9 MacMaster, d'abord il ne d\u00e9ment pas que les infos \u00e9taient top secr\u00e8tes, il ne d\u00e9ment pas que les infos provenait d'un service alli\u00e9s il ne d\u00e9ment pas qu'un conseiller de la Maison Blanche a jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'avertir la CIA et la NSA apr\u00e8s la rencontre, bref, l\u00e0 aussi, ligne de d\u00e9fense assez fragile, il dit en substance : rien ne nous a sembl\u00e9 inappropri\u00e9e, mais \u00e7a ne va en tout cas pas calmer la pol\u00e9mique au contraire peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nAlors fini plaire la cl\u00e9 du destin politique de Dana l'Trump est toujours dans les mains des des leaders r\u00e9publicains comment est -ce qu'ils r\u00e9agissent, de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nOu alors il faudra juger dans les heures qui viennent, apr\u00e8s ce cette, cette conf\u00e9rence de presse de MacMaster, mais en tout cas ce matin encore, Mike McConnell, le vieux renard du s\u00e9nat se contentait d'esp\u00e9rer qu'il y a un peu moins de drame \u00e0 la Maison Blanche pour qu'on puisse avancer sur les dossiers, voil\u00e0 donc la la pression \u00e0 la minute o\u00f9 l'on parle parce que \u00e7a bouge tr\u00e8s vite, \u00e7a bouge de minute en minute presque en ce moment, la pression n'est pas assez forte pour qu'on l\u00e2che Trump du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, et puis je regardais hier soir, Fox News en communion avec les \u00e9lecteurs de Trump mais on nous a parl\u00e9 des propos de miss \u00c9tats-Unis sur le f\u00e9minisme et puis Chamkhani ensuite \u00e0 parler des e-mails d'Hillary Clinton, donc on a toujours, il faut bien le rappeler ces 2 Am\u00e9riques, ces 2 syst\u00e8mes d'information, tout comme il y a 2 camps irr\u00e9conciliables au Congr\u00e8s, on verra si \u00e7a change dans les, dans les heures qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [84%] :\r\nPourtant, Philippe Donald Trump est aujourd'hui clairement fragilis\u00e9 par un par cette succession un de scandales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [89%] :\r\nOui, et puis ce qu'il ce qu'il met en danger particuli\u00e8rement c'est sa r\u00e9action aussi sa d\u00e9fense et celle de ses conseils et aussi parce que chacune de leurs explications les soumet au risque de se contredire et c'est souvent \u00e7a qui cause la perte d'un homme politique aux \u00c9tats-Unis, or le tout \u00e0 l'heure, le leader d\u00e9mocrate a demand\u00e9 des id\u00e9es les transcriptions les scripts de la rencontre de Trump avec les Russes pour v\u00e9rifier ce qui s'est dit, d'autres \u00e9lus r\u00e9clamaient d\u00e9j\u00e0 les \u00e9ventuels enregistrements de la rencontre avec le chef du FBI, alors attention tout ce qui pourrait contredire les affirmations de Trump pourrait repr\u00e9senter une menace mortelle sur sa pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [91%] :\r\nOui, Philippe, pour conclure, on peut aussi dire que le le pr\u00e9sident tram n'a pas le temps de souffler, il re\u00e7oit en ce moment m\u00eame un h\u00f4te de marque, un du c\u00f4t\u00e9 de Washington, c'est le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [90%] :\r\nLe le rythme est vraiment effr\u00e9n\u00e9 d'ailleurs on se demande si Trump n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 par la prestation tout \u00e0 l'heure de MacMaster qui finalement a surtout confirm\u00e9 l'article du Washington Post, Trump pour son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger vendredi arabie Saoudite Isra\u00ebl Isra\u00ebl ou d'ailleurs, une autre pol\u00e9mique latente sur la d\u00e9finition du mur des lamentations, il y aura l'Europe ensuite, c'est vraiment la pire des pr\u00e9parations pour un, un pr\u00e9sident affaibli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [93%] :\r\nPhilippe Revaz en Direct de Washington, merci beaucoup et on rejoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE6933E0-0852-4760-91B0-6246317E5F9E", "internalArchiveId": "FE6933E0-0852-4760-91B0-6246317E5F9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements?", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Avec la croissance de la population, la route et le rail doivent absorber toujours plus de voyageurs. Les fonds d'infrastructures routiers et ferroviaires lanc\u00e9s ses derni\u00e8res ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration en t\u00e9moignent. Mais faudrait-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements? D\u00e9bat entre Filippo Rivola, g\u00e9ographe, et Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports au Centre patronal vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements?  \r\nChrystel : on commencer avec ce chiffre, 1h30 par jour pass\u00e9e \u00e0 se d\u00e9placer.\r\nOui c'est le temps que les Suisses consacrent chaque jour pour vaquer \u00e0 leurs occupations, autant de loisirs que pour le travail, selon l'OFS.\r\nDes chiffres stables depuis 5 ans. Mais avec la croissance de la population, la route et le rail doivent absorber toujours plus de voyageurs. La conf\u00e9d\u00e9ration en est bien consciente, en t\u00e9moignage les fonds d'infrastructures routiers et ferroviaires lanc\u00e9s ses derni\u00e8res ann\u00e9es. Or autant les routes que les trains approchent de la saturation. Du coup : faudrait-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements ? et avec quels types d'am\u00e9nagements ? \r\nDeux invit\u00e9s nous sont avec nous :  \r\nFilippo Rivola, g\u00e9ographe, secr\u00e9taire politique \u00e0 l'ATE et CC Lausanne\r\n-\tFond ferroviaire, fond routier, d\u00e9v du trafic d'agglom\u00e9ration, r\u00e9novation des autoroutes, etc., est-on dans une sorte de fuite en avant ??\r\n-\tMobilit\u00e9 = libert\u00e9, mais aussi croissance \u00e9conomique : peut-on la restreindre ? \r\n-\t44% des d\u00e9placements sont li\u00e9s aux loisirs, 24% le travail . \r\n-\tOn constate aussi selon les chiffres de l'OFS que dans les agglo, les TP ont toujours plus la cote ; mais la voiture reste tr\u00e8s largement le moyen de transport privil\u00e9gi\u00e9 . difficile d'y toucher sans cr\u00e9er des d\u00e9s\u00e9quilibres, notamment pour ceux qui habitent la p\u00e9riph\u00e9rie ! \r\n-\tSolutions : le tele-travail, or ca ne fonctionne pas .\r\n-\tSolution : les horaires diff\u00e9renci\u00e9s, mais qui veut vraiment donner l'exemple ??\r\n-\tMobility pricing\r\nPatrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports au Centre patronal vaudois\r\n-\tLes limites du syst\u00e8me : on pousse les gens \u00e0 se d\u00e9placer, pour le travail (la plupart du temps les gens n'ont pas le choix) or ca engorge le trafic, ca co\u00fbte cher et ca pollue . bref : pas durable ! ne faudrait-il pas ralentir ?? \r\n-\tEn 2015, les temps de parcours ont diminu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution des transports publics. Mais les Suisses passent toujours autant de temps en d\u00e9placement. Autrement dit, le temps gagn\u00e9 n'est pas consacr\u00e9 \u00e0 du temps de vie, de qualit\u00e9, mais \u00e0 prolonger les trajets... absurde ?\r\n-\tLes pistes pour am\u00e9liorer les syst\u00e8me ?? quelles priorit\u00e9s ?\r\n-\tPr\u00e8s de 9000km parcouru en moyenne par an par les Suisses !", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605937", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements? / FOR_2017-05-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["Avec la croissance de la population, la route et le rail doivent absorber toujours plus de voyageurs. Les fonds d\u2019infrastructures routiers et ferroviaires lanc\u00e9s ses derni\u00e8res ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration en t\u00e9moignent. Mais faudrait-il r\u00e9duire nos d\u00e9placements? D\u00e9bat entre Filippo Rivola, g\u00e9ographe, et Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports au Centre patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-8605937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:40Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCommence avec ce chiffre, qui concerne sans doute un certain nombre de nos auditeurs actuellement une heure 30 par jour pass\u00e9e \u00e0 se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nOui, c'est le temps que les Suisses consacrent chaque jour \u00e0 vaquer \u00e0 leurs occupations, autant de loisirs que pour le travail, un, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique des chiffres stables depuis 5 ans, mais avec la croissance de la population, la route et le rail doivent absorber toujours plus de voyageurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration en est bien consciente, en t\u00e9moignent les fonds d'infrastructures autant routiers que ferroviaires qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, accept\u00e9e par la population, or autant les routes que les trains approchent de la saturation du coup faudrait -il r\u00e9duire nos d\u00e9placements et avec quels types d'am\u00e9nagements, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent dans ce forum, Filippo Rivola et Patrick Eperon bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Filippo Rivola vous \u00eates g\u00e9ographe secr\u00e9taire politique de l'ATE Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00e9nergie et transports au Centre patronal Vaudois, on va commencer avec vous, monsieur Rivola, on a vu, on l'a dit dans l'introduction, on a vu le le fond ferroviaire qui est accept\u00e9e par la population, le fond routier, on voit que le le trafic d'agglom\u00e9ration se d\u00e9veloppe et transports publics se d\u00e9veloppe les autoroutes sont r\u00e9nov\u00e9es est -ce qu'on est dans une sorte de fuite en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment, mais on est en train de changer, commencer \u00e0 changer un peu la fa\u00e7on dont on bouge, on le peut le voir en peut laisser les dans les chiffres et je pense qu'on est \u00e0 l'aube d'une r\u00e9volution dans la fa\u00e7on dont on bouge et dont on per\u00e7oit la mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire mal notamment, on a des changements dans un point de vue de technologie, on a la voiture autonome qui bient\u00f4t l\u00e0, on a des syst\u00e8mes de 18 digitalisation du num\u00e9risation qui permettront aussi de contr\u00f4ler ses voitures \u00e0 l'avenir, vous allez vous asseoir dans votre voiture et Habermas, quelqu'un va d\u00e9cider si vous allez passer par Vevey ou par Payerne pour vous rendre \u00e0 terme parce que il y aura plus de capacit\u00e9 \u00e0 mon sur les routes, plut\u00f4t qu'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on aura quelque part d'une certaine, une certaine dose de libert\u00e9 dans la volont\u00e9 de se d\u00e9placer dans Eure dans laquelle va se d\u00e9placer parce que finalement il y aura plus la possibilit\u00e9 de le faire, \u00e7a sera satur\u00e9, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [87%] :\r\n\u00e9coutez, on peut avoir la libert\u00e9 de choisir de bouger \u00e0 l'heure qu'on veut, mais il faudra s'il mais le fait que on sert \u00e0 tout le monde en m\u00eame endroit m\u00eame moment et donc \u00e7a va bouchonner on n'aura pas de place assise dans le train ou alors accepter de adapter un petit peu notre comportement pour que la mobilit\u00e9 du futur, puisse avoir avoir lieu parce que soit sera plus partag\u00e9s : soit on sera immobilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [95%] :\r\nPatrick Eperon toujours peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 cette vision de la mobilit\u00e9 du futur est -ce que si on continue \u00e0 autant se d\u00e9placer pour que ce soit pour les loisirs ou pour le travail, on va devoir arriver finalement \u00e0 une centralisation de de la gestion du, du trafic en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [90%] :\r\nMoi je crois surtout que ce qu'il faut c'est commencer \u00e0 r\u00e9aliser les travaux d'\u00e9largissement de nos principales voies ferroviaires et autorouti\u00e8res pour le rail est en route, si j'ose dire, parce que le le peuple suisse a vot\u00e9, plus il y a quelques ann\u00e9es sur le fonds d'infrastructures ferroviaires pour la route, h\u00e9 bien cet avenir puisque, malgr\u00e9 un monsieur Rivola, le peuple suisse a ratifi\u00e9 \u00e0 62 pourcent et et totalit\u00e9 des cantons, le fonds d'infrastructures ferroviaires le Douce dernier alors il faut d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9, infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires, je me suis engag\u00e9 sur le, je me suis engag\u00e9 dans les 2 campagnes, \u00e0 la diff\u00e9rence de de Monsieur Rivola Hedlund et donc je suis un partisan convaincu de la compl\u00e9mentarit\u00e9 des transports maintenant, \u00e9videmment, une fois qu'on aura pu mettre en place cette augmentation n\u00e9cessaire de la capacit\u00e9, h\u00e9 bien, comme l'a dit monsieur, voil\u00e0, \u00e7a je partage en partie \u00e0 sa vision des choses, on pourra compter sur une r\u00e9volution : l'impact de la r\u00e9volution num\u00e9rique sur la mobilit\u00e9, l'arriv\u00e9e de la voiture autonome, peut-\u00eatre d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis des possibilit\u00e9s de r\u00e9duire notamment les les 40 les v\u00e9hicules routiers sur sur les axes autoroutiers qui assure l'essentiel de la mobilit\u00e9 Suisses, donc avec une une fluidit\u00e9 plus grande maintenant le d\u00e9bat sur la restriction de la mobilit\u00e9, il a eu lieu, je le rappelle, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es avec un vote tr\u00e8s clair du peuple suisse qui a rejet\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 8 ans de pourcent, une initiative qui demandaient la r\u00e9duction de moiti\u00e9 du trafic motoris\u00e9 et c'\u00e9tait une fois de plus, la t\u00e9l\u00e9, qui \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre pour r\u00e9clamer cette vision des choses, je crois qu'\u00e0 8 ans de pourcent, les choses sont dites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [91%] :\r\nFilippo Rivola c'est c'est vrai que ce ce d\u00e9bat sur la la restriction, il a eu lieu, peut-\u00eatre qu'il aura de nouveau lieu mais il y a dans la la la facult\u00e9 de se d\u00e9placer un certain sentiment de de libert\u00e9 qu'on avait envie d'utiliser ce serait restreindre la libert\u00e9 et aussi un certain d\u00e9veloppement \u00e9conomique, donc il faudrait revenir \u00e0 quelque chose de de d\u00e9croissant finalement pour pour moi moins de trafic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [89%] :\r\nParce que lui, le terme de croissance peut-\u00eatre faudra l'appliquer aussi la mobilit\u00e9, mais peut-\u00eatre qu'on sera oblig\u00e9 d'ici t\u00e9l\u00e9 parce que la mobilit\u00e9 57 qui \u00e9volue, les il y a des changements dans la pratique, dans les modes, on le voit tr\u00e8s bien l'arriv\u00e9e du v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 changer radicalement la fa\u00e7on dont on bouge en ville avec un v\u00e9lo, vous avez aussi des gens qui peuvent utiliser ces v\u00e9los \u00e9lectriques pour acc\u00e9der au centre ville, parce que aujourd'hui les pour la plupart des probl\u00e8mes sans en entr\u00e9e des agglom\u00e9rations, donc si vous abandonnez votre voiture, vous utilisez un v\u00e9lo \u00e9lectrique pour acc\u00e9der en ville, vous avez une alternative qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus \u00e9cologique et qui occupe beaucoup moins de place parce que, l\u00e0 aussi en reviens m\u00eame cette c'est pas une question de d'\u00eatre libre d'\u00eatre dans le bouchon mais d'\u00eatre libre de choisir le moyen de transport le plus adapt\u00e9, et encore une fois, on n'est pas en train d'opposer la voiture aux transports publics, on peut tr\u00e8s bien utiliser la voiture pour se rendre de son village qui a dans la campagne pour aller \u00e0 la station de train le plus proche et puis acc\u00e9der \u00e0 la ville, avec \u00e7a, c'est juste en changement de mentalit\u00e9 qu'il faudra op\u00e9rer et je pense que, un jour on y sera oblig\u00e9, c'est pas pour demain, mais c'est pour l'apr\u00e8s- demain parce que, d'ailleurs, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, dit aujourd'hui \u00e0 la conf\u00e9rence de presse qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 les donn\u00e9es, l'augmentation des infrastructures, l'am\u00e9nagement des diff\u00e9rents secteurs c'est un solution \u00e0 courte terme \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, il faut envisager d'autres moyens notamment le Mobility pricing ou le car sharing ou autres moyens parce que il faudra ensuite \u00e0 peur versus sur Christian Patrick Eperon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [88%] :\r\nOui, quand j'entends parler de restriction des libert\u00e9s individuelles, restriction de la mobilit\u00e9, je rappelle que pour \u00e7a, il faut changer heureusement heureusement au Suisse la Constitution, il faudra donc la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons pour instituer un syst\u00e8me de Mobility pricing et puis quant \u00e0 des mesures encore plus radicales, j'ose m\u00eame pas en imaginer qu'elle puisse entrer en vigueur puisque, comme je l'ai dit, il y a 15 ans, la question a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par 8 ans de pourcent de non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [82%] :\r\nVous pensez \u00e0 quoi, c'est clair, c'est pas juste assez Monsieur Provot, vous pensez \u00e0 quoi Patrick Eperon quand vous \u00e9voquez des mesures encore plus radicales par exemple car sharing chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [89%] :\r\nNon ce que je pensais que et d'ailleurs \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 dit, ah il y a 15 ans, \u00e0 l'occasion de du lancement et du de la campagne sur l'initiative dite r\u00e9tro trafic en avait parl\u00e9, m\u00eame d'un rationnement de la mobilit\u00e9 si on est on \u00e9tait \u00e9tait dans une logique de plan Wahlen de la mobilit\u00e9 et les Suisses ont dit non, je ne doute pas, aujourd'hui, surtout apr\u00e8s le vote, tr\u00e8s positif, tr\u00e8s positif qui rappelle 75 pourcent des des Vaudois ont dit oui au fond d'infrastructures routi\u00e8res, il y a moins de 3 mois, je ne doute pas que ces mesures l\u00e0 n'ont aucune chance alors ce que ce sur quoi je suis absolument d'accord, c'est qu'il y a un progr\u00e8s technique, mais je ne vois pas contrairement \u00e0 Monsieur Riberolles, une majorit\u00e9 des gens passer au m\u00e9lo \u00e9lectrique, la meilleure preuve, c'est que le trafic dans les villes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, il ne diminue pas, et certainement pas sur les ceintures autorouti\u00e8re qu'on a eu l'occasion de le dire pendant la campagne, sur laquelle nous avons d\u00e9battu, il y a 3 mois, Philippe Rey voil\u00e0 oui je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [88%] :\r\nPour rebondir, je vous rappelle que le peuple avait aussi refus\u00e9 l'initiative qui demandait l'introduction des en 30 et quelques ann\u00e9es plus tard, aujourd'hui tout le monde r\u00e9clame \u00e7a donc on va dire : c'est pas parce que on lance des initiatives qui am\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9flexion avec des fa\u00e7on peut-\u00eatre aussi provocatrice que on a, on a vu fondre la il n'est pas question de obliger les gens d'abandonner leur voiture mais c'est plus que jamais fournir de fournir les moyens conna\u00eet l'Akagera 7 morts alors \u00e7a c'est vous qui ne croyez ces donn\u00e9es fournies, c'est-\u00e0-dire les moyens et la possibilit\u00e9 de choisir une autre mobilit\u00e9 parce qu'on constate que, une fois que les gens ont abandonn\u00e9 la voiture et d\u00e9couvre une autre fa\u00e7on de de bouger, bah ils adoptent, c'est cela, on le voit dans le taux de motorisation dans les villes, \u00e7a diminue constamment dans les agglom\u00e9rations, \u00e7a reste stable et dans la campagne, bien \u00e9videmment, parce que la Khadria massive, \u00e7a continue \u00e0 rester stable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [86%] :\r\nMais Patrick et monsieur Rivola moi, ce que ce que je rel\u00e8ve, c'est qu'il y a moins d'une ann\u00e9e, le d\u00e9partement de Madame tarde \u00e0 poser sur la table ses perspectives de croissance de la mobilit\u00e9 d'ici 2040 2040 c'est pas tout \u00e0 fait, demain, avec des taux qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s important, plus 25 pourcent de de trafic voyageurs plus 37 pourcent de de trafic marchandises et, pour l'essentiel, \u00e7a va pas se passer sur les v\u00e9los, m\u00eame sur les transports publics parce que la mobilit\u00e9 routi\u00e8re va continuer de cro\u00eetre, on sur du probl\u00e8me, il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [87%] :\r\nC'est aussi Jean-Patrick mais permettez -moi je vous interromps, l\u00e0 on est au coeur du probl\u00e8me parce que toutes les personnes qui sont aujourd'hui dans leur voiture ou qui nous \u00e9coutent, qui nous \u00e9coutent depuis leur t\u00e9l\u00e9phone portable dans un train se rendent compte qu'avec ces chiffres, c'est pratiquement impossible \u00e0 Turin Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [90%] :\r\nNon, parce que il y aura encore une fois, d'ici 2040 heureusement mais pas gr\u00e2ce \u00e0 l'ATS, qui a encore une fois le souligner une augmentation de la capacit\u00e9 sur le rail et sur la route et puis auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [67%] :\r\nLe car il fallait qu'on a le en ferroviaires Monsieur d\u00e9sol\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [82%] :\r\nEt on va essayer d'aller de de la avant Philippe Lorin finissez Patrick Eperon alors je vais r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [90%] :\r\nParce qu'on va sur le, sur les questions techniques bien entendu qu'on va pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier, mais \u00e7a je le vois davantage comme une possibilit\u00e9 de petits miser la mobilit\u00e9 sans sans r\u00e9duire la libert\u00e9 individuelle, plut\u00f4t que de passer par des changements de comportement qui font partie des vieilles lunes de la t\u00e9l\u00e9 et d'une certaine id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [94%] :\r\nFilippo Rivola est -ce qu'une solution pourrait pas \u00eatre le le t\u00e9l\u00e9travail, on en parle depuis tr\u00e8s longtemps, or dans les f\u00eates de la peine \u00e0 s'installer l\u00e0, \u00e7a r\u00e9glerait une partie de la question de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [89%] :\r\nAlors moi, je fais du t\u00e9l\u00e9travail un jour par semaine, je reste chez moi, je profite pour faire la lessive, le m\u00e9nage, tout ce que vous voulez m\u00eame c'est clair que pas tous les m\u00e9tiers peuvent \u00eatre faits \u00e0 la maison, il faut \u00eatre sur place peut \u00eatre \u00e0 des moments donn\u00e9s et d'ailleurs, par rapport aux capacit\u00e9s c'est pas, on ne peut pas croire que on peut \u00e9teindre un peu construire on peut \u00e9largir nos autoroutes \u00e0 l'infini pour absorber cette croissance et d'ailleurs, si on veut vraiment trouver de la de la nouvelle place on le voit toujours dans les voitures des pendulaires il y a toujours une virgule, une personne on a dit sur 10 voitures moi je prie les automobilistes qui sont coinc\u00e9s actuellement de l'autoroute, quelque part, regardez autour de vous, si vous \u00eates bloqu\u00e9, bien \u00e9videmment, et constat\u00e9 autour de vous, vous avez dit sur 10 voitures seulement dans une vous allez 2 personnes, il y en a, il y a moins de voitures, o\u00f9 il y a qu'une seule personne assise l\u00e0 il y a de la capacit\u00e9, et l\u00e0 c'est pas encore une fois, on veut pas oblig\u00e9 ou restreindre la libert\u00e9 c'est desk de comprendre comment donner si on partage notre voiture, on partage ce moment convivial avec d'autres personnes les les retours qu'on a pu constater, sont assez positive des gens qui partagent la la voiture avec d'autres personnes, \u00e7a permet de discuter, de passer le temps de mieux supporter aussi voulons embouteillages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [93%] :\r\nPatrick Eperon pourquoi au lieu de punir pourquoi pas encourager aux \u00c9tats-Unis et sur certaines autoroutes, des voies r\u00e9serv\u00e9es aux voitures, o\u00f9 il y a plus d'une personne, \u00e7a encourage \u00e0 faire du covoiturage ou en tout cas pas partir toujours seul dans sa voiture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [90%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien de ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, que j'ai eu la chance d'y aller plusieurs fois, on parle d'autoroute \u00e0 au moins 3 ou 4 pistes dans chaque sens, je ne connais pas beaucoup de cette capacit\u00e9 -l\u00e0 en Suisse et je pense que la plupart de nos auditeurs, non plus, quoi, quelle que soit leur avis par rapport \u00e0 \u00e0 la question, il faut constater les f\u00eates alors maintenant je pars, j'entends aussi parler de du d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, elle se d\u00e9place essentiellement pour les loisirs, pas pour le travail, la tendance elle est clairement \u00e0 une augmentation de la mobilit\u00e9, de loisirs et pas du travail donc restreindre la chef de l'OFS Inter d'int\u00e9r\u00eat pourcent de d\u00e9placer pour les loisirs et 24 pourcent pr\u00e9voient pr\u00e9voient la valeur apr\u00e8s la tendance 2 avant, c'est encore plus de loisirs, encore plus de loisirs donc c'est c'est un c'est un leurre de pr\u00e9senter la mobilit\u00e9 pendulaire de travail comme \u00e9tant la principale ce n'est pas vrai et \u00e7a le sera encore moins d'ici 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [92%] :\r\nFilippo Rivola \u00e7a int\u00e9ressant, quand m\u00eame, hein, 2 fois plus de mobilit\u00e9 pour les loisirs pour les d\u00e9placements, pour finalement agr\u00e9menter son quotidien plut\u00f4t que par l'obligation du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [85%] :\r\nOui, mais la gauche mobilis\u00e9e de loisirs aussi l'Avantage d'\u00eatre plus flexible dans comme on peut aussi un peu mieux intervenir ce mobilit\u00e9 du travail parce que elle a lieu \u00e0 des moments pr\u00e9cis des endroits pr\u00e9cis, la mobilit\u00e9, loisirs, elle est beaucoup plus difficile \u00e0 contr\u00f4ler, a dirig\u00e9 ou \u00e0 essayer de voir si un autre solution et d'ailleurs on voit le m\u00eame dans les chiffres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s aujourd'hui, il y a peu de monde qui arrive \u00e0 trouver une autre solution que rester dans l'\u00e9tat dans les embouteillages, il faut offrir davantage d'infrastructures, notamment ferroviaires parce que les transports publics peuvent transporter beaucoup plus de personnes que l'autoroute est aussi inciter des c'est de l'avoir jamais dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [85%] :\r\nDans le monde de la rue, c'est Patrick Eperon la r\u00e9alit\u00e9 des flux est incontestable, le r\u00e9seau qui absorbe de loin de tr\u00e8s loin le plus de trafic en Suisse et le r\u00e9seau autoroutier par le r\u00e9seau ferroviaire, une simple exclure statistique permet de se rendre compte sur un important on a d\u00e9cern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [78%] :\r\nMais Federer m\u00eame un trottoir peu peu donc au n\u00e9ant le trottoir, vous avez plus de gens qui son autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [85%] :\r\nVous avez perdu avec cet argument, le 12 f\u00e9vrier monsieur pas tr\u00e8s long \u00e9videmment Filippo Rivola on a bien compris en tout cas que le d\u00e9bat sur les transports \u00e9taient vides, il va se toutes ces prochaines ann\u00e9es, parce que ces probl\u00e9matiques seront avec nous, vont nous accompagner, merci beaucoup, messieurs, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et un bon retour sur une soir\u00e9e religieux ou en train, les trains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivola, Filippo", "role": "Secr\u00e9taire politique ATE et conseiller municipale ville LSA", "type": "Participant"}]}]}