{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3800&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3825&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3775&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C4A1B105-2C19-43EC-95CA-FFA7FC29225F", "internalArchiveId": "C4A1B105-2C19-43EC-95CA-FFA7FC29225F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti vert'lib\u00e9ral suisse en qu\u00eate d'un nouveau souffle sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "A la recherche d'un nouveau souffle sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les Vert'lib\u00e9raux tentent une nouvelle strat\u00e9gie de communication, en se profilant notamment sur des th\u00e9matiques autres que le coeur de leur programme. Les Verts'lib\u00e9raux ont essay\u00e9, en vain, de proposer une solution de compromis dans la r\u00e9forme des retraites. Ils sont aussi intervenus dans le dossier du 9 f\u00e9vrier, \u00e0 savoir la votation f\u00e9d\u00e9rale du 9.2.2014 contre l'immigration de masse, avec leur propre contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. Les Verts'lib\u00e9raux veulent exister \u00e0 nouveau. Montrer qu'ils peuvent \u00eatre le parti du compromis, des id\u00e9es novatrices. Les Verts'lib\u00e9raux veulent surtout se profiler sur de nouveaux th\u00e8mes comme la migration, l'aide au d\u00e9veloppement...", "durationSec": 204, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407822", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti vert'lib\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Les Verts\u2019lib\u00e9raux en qu\u00eate d\u2019un nouveau souffle sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale / FOR_2017-03-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["A la recherche d'un nouveau souffle sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les Vert'lib\u00e9raux tentent une nouvelle strat\u00e9gie de communication, en se profilant notamment sur des th\u00e9matique autres que le coeur de leur programme."], "variantIds": ["ece-8407822"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn parle des Verts lib\u00e9raux maintenant les Verts lib\u00e9raux qui sont en qu\u00eate d'un nouveau souffle sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ce petit parti du centre, tente de se profiler dans plusieurs th\u00e9matiques qui ne constituent pourtant pas le coeur de son programme hier les Verts lib\u00e9raux ont essay\u00e9 en vain de proposer une solution de compromis dans la r\u00e9forme des retraites, ils sont aussi intervenus dans le dossier du 9 f\u00e9vrier avec leur propre contre- projet \u00e0 l'initiative rasa Pietro Bugnon faut -il y voir une nouvelle strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, elle est parfaitement assum\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux veulent exister \u00e0 nouveau montrer qu'ils peuvent \u00eatre le parti du compromis, le parti des id\u00e9es novatrices, faire parler 2 prouver qu'ils peuvent construire des majorit\u00e9s, nous en avons marre de faire du travail de l'ombre en commission et laisser les autres r\u00e9colter des lauriers au pl\u00e9num lance Isabelle Chevalley on sent une grande frustration chez avers lib\u00e9rale vaudoise et ses six, coll\u00e8gues de parti \u00e0 Berne, raison pour laquelle ces \u00e9cologistes de droite ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive et comment -t-il alors pas question de modifier le fond de notre programme, s'empresse de r\u00e9pondre le pr\u00e9sident Martin bah Lumley les Verts lib\u00e9raux veulent surtout se profiler sur de nouveaux th\u00e8mes, la migration, l'aide au d\u00e9veloppement et on l'a vu, vous l'avez dit, la question des retraites mais aussi la politique europ\u00e9enne, ils veulent \u00eatre davantage pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, rendre leur travail au Parlement plus visible en publiant par exemple des prises de positions qu'ils conservaient jusqu'ici pour les d\u00e9lib\u00e9rations en commission, il s'agit donc surtout d'une au fond une nouvelle strat\u00e9gie de communication, une \u00e9volution sur la forme plus que sur le fond, on nous l'a confi\u00e9 des r\u00e9flexions ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour que le parti change de nom en Suisse romande, Parti lib\u00e9ral Vert plut\u00f4t que vers lib\u00e9ral pour \u00eatre davantage identifi\u00e9 au centre droit de l'\u00e9chiquier politique, mais ces discussions n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, les Verts lib\u00e9raux veulent donc surtout revoir la mani\u00e8re avec laquelle ils expliquent leur action politique cela passe notamment par l'organisation de cours de marketing, une prochaine r\u00e9union sera organis\u00e9e en Terres vaudoises, titre de la le\u00e7on, il ne suffit pas d'avoir de bonnes id\u00e9es, encore faut -il savoir les vendre, tout un programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nAlors, Pietro, rien n'est jamais vraiment innocent politique pourquoi ces changements aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [95%] :\r\nBah, c'est une question de survie, les Verts lib\u00e9raux ont perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils ne sont plus que 7 National et z\u00e9ro aux \u00c9tats, nous devons absolument changer r\u00e9agir pour ne pas nous effondrer constate un cadre du parti, une entreprise qui va mal, soit elle \u00e9volue, soit elle meurt, analyse de son c\u00f4t\u00e9, Isabelle Chevalley, la Vaudoise veut donner un nouveau souffle \u00e0 son parti, elle plaide pour des combats plus simples, un discours plus compr\u00e9hensible et elle ne s'en cache pas son parti doit maintenant jouer la carte de la provocation, bref, en finir avec l'image d'un parti intello bobo \u00e9colo urbain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nMais est -ce que cette profonde remise en question, peut se r\u00e9v\u00e9ler payante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [94%] :\r\nCette strat\u00e9gie r\u00e9sonne comme celle de la derni\u00e8re chance, \u00e7a fait penser \u00e0 un autre petit parti aussi sur le d\u00e9clin, le PBD PBD qui lui aussi avait opt\u00e9 pour cette strat\u00e9gie parti petit mais indispensable, disait son pr\u00e9sident, malheureusement pour lui, cette strat\u00e9gie n'a pas provoqu\u00e9 l'impulsion salvatrice expr\u00e8s esp\u00e9rer le PBD continue de reculer les Verts lib\u00e9raux ont un ancrage r\u00e9gional plus fort, mais ils sont aussi sur la pente descendante, on verra ce printemps avec les cantonales \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud : si ce parti r\u00e9ussit \u00e0 inverser la tendance pour \u00e9viter que ce nouveau souffle ne soit le dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [87%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Berne merci 18 heures 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA3DD9C3-C1B2-4550-BC19-E47D5F9907FC", "internalArchiveId": "AA3DD9C3-C1B2-4550-BC19-E47D5F9907FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eymann, Nicolas \r\nLe d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, en votation populaire le 21 mai, divise le PLR et les milieux \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Nicolas Eymann, directeur de Voegtli, PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent.\r\n\r\n* * La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique Cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est-elle bonne ou pas du point de vue business...? Les associations patronales sont divis\u00e9es, mais le parti de l'\u00e9conomie aussi. \r\nLe PLR arr\u00eate son mot d'ordre ce samedi en asembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nPour d\u00e9battre de la question... nous accueillons un conseiller national PLR oppos\u00e9 la r\u00e9fome et un patron d'entreprise qui y est favorable.\r\n Nicolas Eymann, directeur de Voegtli \u00e0 La Chaux-de-Fonds. PME d'une trentaine d'employ\u00e9s, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent. \r\n- Alors bon pour le bizness, l'ES2050?\r\n- Client\u00e9lisme? Vous en tant que PME active dans le b\u00e2timent, vous allez en profiter directement. Mais vous diriez que TOUTE l'\u00e9conomie suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9forme passe?\r\n- Toutes les faiti\u00e8res patronales ne sont pas de cet avis-l\u00e0... c'est bien la preuve que tout n'est pas aussi simple...\r\n- L'abandon du nucl\u00e9aire, c'est la probabilit\u00e9 de voir le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui augmente... pas bon pour les entreprises, \u00e7a...?\r\n- M. Genecand et Swismem d\u00e9noncent \"des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour l'industrie, sans assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en hiver\".... Bonne id\u00e9e?\r\n- Tout patron optimise ses frais. Rien que pour des raisons de co\u00fbts, l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique est par cons\u00e9quent d\u00e9j\u00e0 fortement ancr\u00e9e. non?\r\n Beno\u00ect Genecand, CN PLR GE \r\n- Voil\u00e0 un exemple d'entreprise qui va profiter de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique - notamment en ce qui concerne le programme d'assainissement des b\u00e2timents... s\u00e9duit?\r\n- Pourquoi refuser de consid\u00e9rer que l'abandon du nucl\u00e9aire puisse \u00eatre un buisiness int\u00e9ressant...? Ca rebat les cartes, mais cela reste une opportunit\u00e9...\r\n- Quelle est votre crainte pour l'\u00e9conomie suisse? Que le courant augmente? Que l'approvisionnement ne soit pas assur\u00e9? Mais les prix sont bas actuellement et quel est le probl\u00e8me si on ach\u00e8te du courant aux Allemands?\r\n- Est-ce que vous diriez comme Christoph Blocher, avec qui vous combattez cette r\u00e9forme dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, que certains, comme Nicolas Eymann se sont laiss\u00e9s acheter?\r\n- Si c'est non le 21 mai, on fait quoi? On construit de nouvelles centrales? Parce qu'une usine nucl\u00e9aire - et les risques d'accidents inh\u00e9rents - c'est aussi une incertitude qui plane sur l'\u00e9conomie suisse. Une \u00e9olienne qui s'emballe et qui s'enflamme \u00e7a fait moins de d\u00e9g\u00e2ts...", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407833", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique / FOR_2017-03-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, en votation populaire le 21 mai, divise le PLR et les milieux \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Nicolas Eymann, directeur de Voegtli, PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent."], "variantIds": ["ece-8407833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:13Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe d\u00e9bat d\u00e9licat qui attend l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, ce samedi, celui sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est l'objet du vote populaire du 21 mai prochain d\u00e9licat parce que ce d\u00e9bat divise le parti, tout comme il divise \u00e9galement le monde \u00e9conomique, la direction du PLR recommandent le oui \u00e0 cette strat\u00e9gie, mais certains \u00e9lus soutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, \u00e0 l'instar du Genevois, Beno\u00eet Genecand, alors qu'est -ce qui explique ses d\u00e9saccords avant d'en d\u00e9battre et pour mieux comprendre, peut-\u00eatre le contexte, on va s'arr\u00eater un instant sur les divisions qui traversent les organisations \u00e9conomiques parce que le moins que l'on puisse dire Guillaume Meyer, c'est qu'elles envoient des signaux contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, prenez la plus grande organisation \u00e9conomique, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui est la fa\u00eeti\u00e8re des PME, elle s'est d\u00e9cid\u00e9e pour le oui \u00e0 cette strat\u00e9gie, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, mais son pr\u00e9sident, mais son pr\u00e9sident, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et contre, donc on n'entendra pas beaucoup les hommes dans cette campagne, quant \u00e0 l'autre grande organisation \u00e9conomie suisse elle arr\u00eatera sa position seulement le 13 mars prochain et on ne sait pas du tout ce qui va en sortir, il faudra compter avec l'opposition d'un membre important d'\u00e9conomie suisse Swiss m\u00eame c'est la fa\u00eeti\u00e8re des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux cette f\u00eate et rejette la strat\u00e9gie tout en \u00e9tant elle- m\u00eame divis\u00e9e puisque certains poids lourds de la branche, les groupes ABB, Siemens, pour ne pas les nommer sont favorable au paquet, autant dire qu'on n'y voit pas vraiment clair question les questions qui f\u00e2chent, alors sur le fond, tout le monde est d'accord pour dire que le Parquet n'est pas pleinement satisfaisant apr\u00e8s chacun soup\u00e8se le pour et le contre, un point qui pose probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est cette fameuse taxe sur l'\u00e9lectricit\u00e9, une taxe de 0 8 centimes par kW/h, ces recettes serviraient notamment \u00e0 soutenir les barrages mais vous savez que les entreprises ont horreur des taxes et, pour ce m\u00eame par exemple, c'est un obstacle insurmontable, l'autre question qui f\u00e2che, c'est l'interdiction du nucl\u00e9aire, certains trouvent que \u00e7a va trop loin, vu les incertitudes qui entourent la l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [97%] :\r\nMais Guillaume, il y a quand m\u00eame quelques motifs de satisfaction pour l'\u00e9conomie non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nOui, par exemple, cette loi ne fixe pas d'objectif contraignant pour r\u00e9duire la consommation et la production d'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e7a, c'\u00e9tait une demande importante de lutte arm\u00e9e d'\u00e9conomie suisse et \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 entendu, un autre point positif, qui est d'ailleurs relev\u00e9 par les hommes, c'est l'augmentation des subventions pour l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et cette augmentation s'explique pourquoi les entreprises actives dans les techniques du b\u00e2timent, chauffage, climatisation, ventilation, pourquoi ces entreprises vont voter oui \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le 21 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer alors cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est -elle bonne ou pas, du point de vue du du Business de l'\u00e9conomie, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Nicolas Eymann, directeur de feu La Chaux-de-Fonds une PME d'une trentaine d'employer, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent, bonsoir, bonsoir \u00e9galement avec nous, Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois bonsoir, bonsoir Nicolas Eymann tout d'abord pour vous cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est, c'est c'est bon pour le Business, vous voyez d\u00e9j\u00e0 des opportunit\u00e9s pour d\u00e9velopper votre entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [91%] :\r\n\u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9era des opportunit\u00e9s, ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis quelques ann\u00e9es avec la volont\u00e9, les applications qui sont donn\u00e9s par aussi bien qu'en tant que la Conf\u00e9d\u00e9ration mais l\u00e0 c'est une augmentation encore claire et nette de 2 de ses financements qui vont automatiquement nous apporter une des travaux suppl\u00e9mentaires, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nDonc c'est un soutien totalement int\u00e9ress\u00e9s, on peut presque m\u00eame parler de client\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [91%] :\r\nOn peut le dire, mais simple, il faut savoir que quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s la consommation pour les b\u00e2timents repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la consommation en Suisse et qu'\u00e0 l'heure actuelle, seul 1 pourcent des des b\u00e2timents sont sereines, vous n'avez en Suisse, donc on voit que, il y a r\u00e9ellement besoin d'une impulsion pour augmenter ce pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand quand vous entendez un patron de de PME qui voit des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement \u00e9conomique pour son entreprise finalement couper les ailes \u00e0 ce programme, ce serait aussi couper les la une certaine part de, de, de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [85%] :\r\nSi je peux juste faire de remarque introductive, votre commentaire de de d'introduction par les 2 0 8 centimes de de taxes en fait 2, 3 centimes qui vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s, ce qui fait1,2 milliards par ann\u00e9e pas 08 08, c'est juste l'augmentation de cette \u00e9tape -l\u00e0, mais le toutes \u00e0 laquelle 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est c'est vrai que ce serait d'un grand d\u00e9bat pendant cette campagne, parce que sur ces chiffres -l\u00e0, suivant qu'on se bat sur la 1\u00e8re \u00e9tape sur l'\u00e9tape globale, on ne sera pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [90%] :\r\nMais ce mais ce 2 3 il est pas contest\u00e9, il y a effectivement la loi et puis deuxi\u00e8mement sur ce qui vient d'\u00eatre dit, il y a pas 1 pourcent des des immeubles qui sont r\u00e9nov\u00e9es, il y a 1 pourcent des des \u00e9meutes qui se renouvelle chaque ann\u00e9e, il y a tous les humains qui sont construits aujourd'hui au standard actuel et puis le parc qui fait probl\u00e8me et r\u00e9nover lentement, comme il a toujours \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire une fois tous les cent ans maintenant mot au mon interlocuteur soient contents de recevoir de l'argent pour son Business, \u00e7a me para\u00eet assez logique, la question qu'on doit se poser c'est : est-ce que cet argent est bien investi ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration en faisant une politique industrielle \u00e0 la fois dans le photovolta\u00efque et dans la r\u00e9novation d'immeubles, fait une bonne politique est -ce que c'est France ont bien investi, or la force est de constater que la r\u00e9ponse est en tout cas tr\u00e8s nuanc\u00e9, si on prend juste la question de l'immobilier, il y a des \u00e9tudes qu'ont montr\u00e9 en fait que l'effet d'aubaine est entre 40 et 70 pourcent d'effet d'aubaine, c'est quoi, c'est juste la question qu'on doit se poser quand on donne de l'argent \u00e0 des priv\u00e9s parce que c'est \u00e7a qu'on fait en l'occurrence pour r\u00e9nover leur immeuble et ceux qui n'auraient pas fait eux- m\u00eames tout seuls les r\u00e9novations, or on aurait d\u00e9j\u00e0 fait peut-\u00eatre, mais entre 40 et 70 pourcent des des cas, il les aurait de toute fa\u00e7on fait donc la seule chose qu'on en train de faire, c'est qu'on privatise des travaux sur des objets propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e en payant avec l'argent du contribuable, \u00e7a c'est de l'argent mal d\u00e9pens\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s sur les sur les autres points de de cette strat\u00e9gie, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais je crois que si une partie de l'\u00e9conomie et contres au-del\u00e0 du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, c'est principalement pour la question de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en fait on se retrouve au bout d'un processus parlementaire extr\u00eamement long, 4 ans et la question fondamentale, la question constitutionnelle auquel doit r\u00e9pond la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce qu'on a assurer l'approvisionnement, \u00e9lectricit\u00e9, elle est compl\u00e8tement ouverte \u00e0 ce stade, et \u00e7a c'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [91%] :\r\nOn va peut-\u00eatre revenir d\u00e9j\u00e0 sur sur la premi\u00e8re chose \u00e0 Nicolas Eymann, on comprend bien votre positionnement, vous qui est actif dans les techniques du b\u00e2timent de, de, d'avoir ces ces r\u00e9novations de b\u00e2timents, vous dites que c'est n\u00e9cessaire, mais en m\u00eame temps en tant que patron si on regarde un petit peu plus largement est -ce que c'est des subventions qui sont bien plac\u00e9s, ce qu'il faudrait pas investir de l'argent ailleurs, peut-\u00eatre pour l'ensemble du patronat qui serait plus utile puisque de toute fa\u00e7on c'est r\u00e9novation peut-\u00eatre qu'on les ferait m\u00eame sans subventions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [86%] :\r\nAlors je tiens, pr\u00e9cise la chose suivante : effectivement, c'est pas les entreprises qui re\u00e7oivent de l'argent, mais bien les propri\u00e9taires de b\u00e2timents et il est bien plac\u00e9 cet argent, alors il est, il est bien plac\u00e9 parce clairement quelqu'un qui r\u00e9nove des fois, on va se satisfaire d'une petite r\u00e9novation et avec des 500 des subventions suppl\u00e9mentaires, il va \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 augmenter sa r\u00e9novation am\u00e9liorer de mani\u00e8re plus cons\u00e9quente et sans le vide nous tous les jours sur le terrain, il est clair que une subvention les incite \u00e0 faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nEst ce qu'il faudrait pas faire autre chose pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors il le faut pour le particulier, mais le pour les le pour l'industrie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a aussi de la situation qui est fait, il y a des partenariats qui sont faits entre l'\u00c9tat et Elie industrielle pour finalement tendre \u00e0 des am\u00e9liorations \u00e9nerg\u00e9tiques et souvent les gens au d\u00e9part un peu de la peine \u00e0 s'imaginer que pour finalement le bien de la nature et leur bien \u00e0 eux et apr\u00e8s avoir entam\u00e9 ces r\u00e9novations et ces am\u00e9liorations se rendent compte qu'ils ont gagn\u00e9 en aussi bien en confort quand rentabilit\u00e9 pour leur Business et et finalement c'est c'est du win-win c'est du gagnant pour l'entreprise du gagnant pour la nature qui, qui est moins pollu\u00e9 et c'est \u00e9galement gagnant pour l'\u00e9conomie, donc, donc nous en tant qu'installateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand il y a des mots au d\u00e9but, au lancement de de ce Raffarin donne pas de Christoph Blocher, qui avait fait beaucoup couler d'encre parce que il disait que que certains de notamment de ses patrons de de PME qui peut profiter de cette strat\u00e9gie s'\u00e9tait fait au fond par par le Parlement, par ces par cette loi par ses perspectives que vous aviez jusque -l\u00e0 est -ce que vous diriez cela \u00e0 Nicolas Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [86%] :\r\nNicolas Eymann, je ne connais pas, je vais le dire des choses d\u00e9sagr\u00e9ables, ce qui est certain, c'est que Madame Leuthard bah est extr\u00eamement habile pour arroser tr\u00e8s tr\u00e8s large, on a parl\u00e9 de l'immobilier, on parle quand m\u00eame de 450 millions de francs annuels qui vont aller dans des r\u00e9novations constater tout alors qu'elle pourrait \u00eatre en grande partie financ\u00e9e par les propri\u00e9taires, on veut parler du photovolta\u00efque, avec ce 1000000000 par ann\u00e9e, d'autres qui vont toucher la moiti\u00e9 sur la p\u00e9riode de subventionnement le photovolta\u00efque, \u00e7a sera plusieurs milliards de francs investis dans une technologie assez douteuse pour faire le tournant et, surtout, avec des rentabilit\u00e9s pour ceux qui veulent installer donc les propri\u00e9taires en question vont non seulement avoir leur courant gratuite, mais il faut \u00eatre rentabiliser les investissements pour des pionniers dans le tournant \u00e9nerg\u00e9tique disons qui sont tr\u00e8s gourmands, on a l'hydraulique, alors \u00e7a, c'\u00e9tait un peu la cerise sur le g\u00e2teau \u00e0 l'hydraulique existantes et \u00e7a m\u00e9riterait en soi un d\u00e9bat, c'est parce que dans l'affaire justement Ligue hydraulique souffre effectivement des prix bas, les prix bas, c'est en grande partie due \u00e0 ces politique de subventionnement un peu d\u00e9sordonn\u00e9e dans \u00eele l'hydraulique, ils ont quand m\u00eame re\u00e7u aussi le sucre sans r\u00e9unions parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [90%] :\r\nTout le monde a un peu gagn\u00e9 est -ce que c'est pas \u00e7a, finalement, le consensus \u00e0 la Suisse, on trouve un projet qui qui pla\u00eet au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [91%] :\r\nLe consensus \u00e0 suspendre pour un projet qui touche l'\u00e9nergie c'est de r\u00e9pondre aux questions \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est pas d'arroser \u00e0 gauche et \u00e0 droite, quels sont effectivement les d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques comment on assure la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, ensuite : comment on fait en sorte d'avoir si on doit faire des choix technologiques, il faut faire tr\u00e8s attention si on fait des choix technologiques, l'\u00c9tat devrait pas le faire, il faut vraiment s'assurer qu'on fait les bons auront Sponsor ils ont aujourd'hui massivement le photovolta\u00efque on n'aidera pas le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on aidera simplement quelques propri\u00e9taires a gagn\u00e9 une ind\u00e9pendance sur le dos de beaucoup de locataires, donc c'est des choix qui sont faux, c'est tout simplement de l'argent qui est gaspill\u00e9, moi je ne nie absolument pas l'urgence d'agir, je dis que ce projet n'est dans l'\u00e9motion post- Fukushima est tout mauvais projet o\u00f9 on va griller 2 milliards par ann\u00e9e pour des r\u00e9sultats extr\u00eamement douteux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [91%] :\r\nNicolas Eymann est -ce que vous avez l'impression de de vous faire acheter finalement par par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [93%] :\r\nAlors, premi\u00e8res pr\u00e9cisions c'est pas de l'argent qui tombent du jour au lendemain, qui passe \u00e0 450 millions c'est des contrats qui alors pour pour l'instant, il y a d\u00e9j\u00e0 des investissements qui sont faits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parlait plut\u00f4t 300 millions on parle d'une augmentation \u00e0 450 millions donc faut pas non plus maintenant dire que \u00e7a passe, du jour au lendemain, de 0 \u00e0 450 millions c'est pas le cas, c'est une augmentation, donc c'est une volont\u00e9 claire de d'am\u00e9liorer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [88%] :\r\nEt puis sur sur le parce qu'il y a aussi, effectivement, l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, des taxes sur g\u00e9n\u00e9ral et patrons d'entreprises aime pas tellement, m\u00eame s'il y a des contrats en plus \u00e0 la cl\u00e9, Nicolas Eymann, il y a, ce sera aussi des des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour, entre autres, en votre entreprise c'est pas que du positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [83%] :\r\nAlors nous, heureusement, on consomme relativement peu, peu de de de cours moins d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est effectivement, nos clients qui qui en consomme, mais le but est de justement diminuer leur consommation, donc, m\u00eame si elle augment\u00e9 en diminue, consommation, ils sont de toute fa\u00e7on gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [90%] :\r\nEt dans le peuple suisse, comme toujours, aura le dernier mot, ce sera le 21 mai prochain sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 regards crois\u00e9s ce soir entre un patron d'une PME neuch\u00e2teloise, Nicolas Eymann, directeur de feu \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le conseiller national lib\u00e9ral- radical, je vois, Beno\u00eet Genecand, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D0442EF-0404-47D9-B492-348701ED6761", "internalArchiveId": "1D0442EF-0404-47D9-B492-348701ED6761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview d'Annie Genevard", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Annie Genevard, membre du \u00ab Mouvement Les Femmes avec Fillon \u00bb, d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau\r\nAnnie Genevard, d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau (Doubs), fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Fillon, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Fillon de maintenir sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, malgr\u00e9 sa convocation par la justice dans l'affaire des emplois fictifs.\r\n\r\n* * Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview d'Annie Genevard Nous avons joint tout \u00e0 l'heure la d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau Annie Genevard, membre du \u00ab Mouvement Les Femmes avec Fillon \u00bb, . Une fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Fillon.\r\nSoulag\u00e9e ou inqui\u00e8te apr\u00e8s l'annonce du maintien du candidat de la droite? \u00e9coutez sa r\u00e9ponse... \r\n  09'57'' \r\n((MAG \r\n- ligne de d\u00e9fense: la justice s'acharne. \r\nUne mise en examen \u00ab politique \u00bb ? Un \"assassinat politique\" \r\nseul suffrage universel peut d\u00e9cider.. \r\nd\u00e9mocratie qui est d\u00e9fi\u00e9e... Se pose en grand r\u00e9sistant.. \r\n- oublie principe de s\u00e9paration des pouvoirs? \r\npourquoi faudrait-il que la justice arr\u00eate son travail? \r\n- le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande est sorti de sa r\u00e9serve pour intervenir \"solennellement contre toute mise en cause des\r\nmagistrats dans les enqu\u00eates et les instructions qu'ils m\u00e8nent dans le respect de l'Etat de droit.\"\r\n- Ecoutez ce que disait Fran\u00e7ois Fillon disait sur TF1 \r\nMAG \"Le 26 janvier dernier, Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9clarait devant les Fran\u00e7ais que dans ce cas de figure, il retirerait sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Je crois au respect de la parole donn\u00e9e\", d\u00e9clare l'ancien ministre dans un communiqu\u00e9.\r\nPeut-il vraiment rester candidat? \r\nFaut-il faire bloc derri\u00e8re Fillon ? \r\nDans le camp de la droite r\u00e9publicaine, le \u00ab front \u00bb se l\u00e9zarde.\r\nL'ancien ministre Bruno Le Maire, r\u00e9cemment ralli\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions aupr\u00e8s du candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s sa d\u00e9cision de rester dans la course malgr\u00e9 une inculpation annonc\u00e9e.\r\n\"Je crois au respect de la parole donn\u00e9e, elle est indispensable \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Le Maire dans un communiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP en rappel de la promesse faite en d\u00e9but de campagne par M. Fillon de d\u00e9missionner en cas d'inculpation. Qu'en pensez-vous ?\r\nSelon un parlementaire LR, Fran\u00e7ois Fillon, pouss\u00e9 notamment par G\u00e9rard Larcher, Pr\u00e9sident du S\u00e9nat, proche de longue date de Fillon , se serait r\u00e9solu \u00e0 se retirer au profit d'Alain Jupp\u00e9, finaliste malheureux de la primaire de la droite et du centre avant de se raviser. Qu'en est-il ?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des centristes, le d\u00e9bat sur un \u00e9ventuel retrait du soutien de l'UDI \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon \"est ouvert\", a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident, Jean-Christophe Lagarde, peu avant une r\u00e9union des parlementaires centristes.\r\nVous resterez jusqu'au bout derri\u00e8re Fillon ? etc.\r\nimpossible de faire campagne dans ces conditions... ))", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon: interview d\u2019Annie Genevard / FOR_2017-03-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Annie Genevard, d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau (Doubs), fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Fillon, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Fillon de maintenir sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, malgr\u00e9 sa convocation par la justice dans l\u2019affaire des emplois fictifs."], "variantIds": ["ece-8407821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDe Paris, et nous avons joint tout \u00e0 l'heure, une des fid\u00e8les de Fran\u00e7ois Fillon, la d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau, Annie Genevard, membre du Mouvement Les femmes avec Fillon alors soulag\u00e9e ou inqui\u00e8te apr\u00e8s cette annonce du maintien du candidat de la droite, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [84%] :\r\nNous sommes dans un \u00e9tat de crise qui est r\u00e9solu ont convaincu, ce que l'on sait que notre politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui est un rendez- vous majeur auquel les Fran\u00e7ais ont quoi et la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Fillon permet gu\u00e8re non plus la pr\u00e9sence de la droite et et du centre avec son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:37) [88%] :\r\nDonc de ce point de vue -l\u00e0 oui, je suis satisfait de la des jugements qui a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [93%] :\r\nMais c'est une campagne qui est compliqu\u00e9e qui va encore se compliquer puisque puisqu'il y a ce cette mise en examen qui annonc\u00e9 pour pour le 15 mars est quasiment impossible d'aller sur le terrain sans devoir parler de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [90%] :\r\nC'est en effet tr\u00e8s difficile, je ne vous le cache pas, alors cette \u00e9preuve, elle montre plusieurs choses : d'abord, elle montre tous les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur cette proc\u00e9dure et sur sa mise en oeuvre parce que tous les \u00e9l\u00e9ments d'annonces judiciaires ont \u00e9t\u00e9 faits, alignement strat\u00e9gique, la r\u00e9v\u00e9lation de faits anciens au moment o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9clare sa compagne apr\u00e8s les primaires et au moment o\u00f9 il ouvre sa campagne ensuite la transmission juge qui donne lieu \u00e0 une convocation dans un d\u00e9lai tr\u00e8s inhabituel pour \u00e9viter la prescription des faits donc, manifestement, il y aurait pu y avoir prescription des faits non convoqu\u00e9 \u00e0 toute vitesse dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 mise en examen n'est pas encore assur\u00e9 2 jours avant la cl\u00f4ture des parrainages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nDonc il y a un complot selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [90%] :\r\nMais je \u00e9coutez en tout cas on ne peut pas ne pas s'interroger sur les circonstances de cette affaire, \u00e9quipe en br\u00e8che en plus une tr\u00e8s m\u00e9chant r\u00e9publicaine qui veut qu'on m\u00e9lange le judiciaire et le politique, il est de tradition en France, que la justice, il doit passer, pas question de dire que la justice doit r\u00e9parer les puissants, \u00e7a n'est absolument pas le sujet, mais la justice n'a pas pour vocation \u00e0 modifier les conditions normales de l'exercice d\u00e9mocratique tu \u00e9lections pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nJustement, en s'en prenant aujourd'hui la justice et ce qui ne bafoue pas ce droit fondamental de s\u00e9paration des pouvoirs, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Hollande a fait une d\u00e9claration solennelle justement pour pour remettre en question et dire il y a, il parle de mise en cause qu'on compte des magistrats dans les enqu\u00eates et instructions que \u00e7a s'am\u00e8ne, qui doit \u00eatre men\u00e9e dans le respect des droits que c'\u00e9tait une candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'autorise pas de jeter la suspicion sur le travail des policiers et des juges, un climat de d\u00e9fiance qui \u00e9crit actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:49) [94%] :\r\nMoi, j'aurais aim\u00e9 que je, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fasse la d\u00e9monstration qu'il n'\u00e9tait pour rien dans ce cas et un certain nombre de vos confr\u00e8res en France ont men\u00e9 des investigations ont fait un certain nombre de r\u00e9v\u00e9lations jettent le soup\u00e7on sur l'impartialit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nEnfin, Fran\u00e7ois Fillon doit quand m\u00eame aujourd'hui devra quand m\u00eame r\u00e9pondre de ses actes de ces suspicions, si la justice a d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en examen, c'est qu'elle a suffisamment de soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:16) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est une d\u00e9duction que vous faites -vous est -ce que vous trouvez normal qu'il y a violation du secret de fiction soit la r\u00e8glement cette affaire est -ce que vous trouvez normal que ne soient transmis \u00e0 la presse que les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge jamais les \u00e9l\u00e9ments des charges est -ce que c'est normal que l'arriv\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:31) [71%] :\r\nSi on le fait chez ancien surgissent \u00e0 un moment qui pr\u00e9cis\u00e9ment \u00eatre en difficult\u00e9 notre moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [96%] :\r\nC'est ce que d\u00e9non\u00e7ait Fran\u00e7ois Fillon quand il a pris la parole \u00e0 la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:43) [86%] :\r\nCertains de vos confr\u00e8res l'ont fait \u00e9galement penser \u00e0 l'article de ces de Valeurs actuelles, la semaine derni\u00e8re qui d\u00e9montre clairement qu'\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, un certain nombre de soup\u00e7ons conduisent \u00e0 regarder du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [93%] :\r\nPour revenir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:59) [91%] :\r\nCe n'est pas Fran\u00e7ois Fillon que le beat, ce sont des journalistes qui ont men\u00e9 des enqu\u00eates donc oui effectivement il y a des interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [92%] :\r\nPour revenir peut-\u00eatre sur la campagne maintenant qu'est -ce qui va se passer, malgr\u00e9 tout, les d\u00e9saveux se multiplient est -ce que \u00e7a va pas \u00eatre probl\u00e9matique pour Fran\u00e7ois Fillon de continuer sa compagne est -ce qu'il ne risque pas finalement de d\u00e9gringoler de plus en plus dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:24) [94%] :\r\n\u00e9coutez ce matin il a consult\u00e9 un certain nombre de personnalit\u00e9s politiques \u00e9normes de notre mouvement, il a pris une d\u00e9cision en conscience et en fonction de la consultation autour de lui aujourd'hui dans son QG de campagne au moment de l'\u00e9clairage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:44) [87%] :\r\nDonc il y avait nombre de personnalit\u00e9s, nous ne se une politique qui ont tenu \u00e0 affirmer leur soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon qu'il s'agit pas d'un soutien aveugle, il s'agit de dire : nous voulons que notre famille politique soit repr\u00e9sent\u00e9e et tant que la culpabilit\u00e9, aucun autre candidat n'est pas d\u00e9montr\u00e9e, il existe un principe constitutionnel qui s'appelle la pr\u00e9somption d'\u00e9motion et qui est en terme d'un foyer tout son poids \u00e0 consid\u00e9rer, Fran\u00e7ois Fillon est coupable des faits qui ne se reprocher la justice n'est pas pass\u00e9, elle n'a pas d\u00e9montr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de ces faits, il n'est pas condamn\u00e9, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, et donc il a toute l\u00e9gitimit\u00e9 pour repr\u00e9senter notre famille s'il y avait eu une autre solution, elle aurait d\u00e9j\u00e0 surgi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [93%] :\r\nAnnie Genevard, il y a, il y a une personne, un membre de la fille de famille qui a, qui a quitt\u00e9 le bateau aujourd'hui, c'est l'ancien ministre Bruno Le Maire et ceci pour une d\u00e9claration qu'avait fait Fran\u00e7ois Fillon le 26 janvier dernier je vous propose d'\u00e9couter cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [92%] :\r\nIl y a qu'une seule chose qui m'emp\u00eachera d'\u00eatre candidat, c'est si mon honneur \u00e9tait atteint, si j'\u00e9tais mis en examen, j'ai toujours dit que je ne pourrais pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, si j'avais pas seulement un soup\u00e7on, mais s'il y avait une \u00e9vidence que j'avais transgress\u00e9 la loi, \u00e7a n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le 26 janvier dernier au journal de TF1 c'est c'est vrai que c'est ces ces propos \u00e9clairent aujourd'hui on parle de mise en examen cette candidature se maintient candidature para\u00eet probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:16) [88%] :\r\nJe me rappelle tr\u00e8s bien pass\u00e9, d\u00e9claration, je crois que quand Fran\u00e7ois Fillon d'ici l\u00e0, il est absolument persuad\u00e9 que il ne sera pas remis en examen parce que il est persuad\u00e9 que, il n'a rien \u00e0 se reprocher et c'est en toute confiance, finalement, qu'il fait cette d\u00e9claration en disant d'autres dorment, je ne peux pas \u00eatre mis en examen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [84%] :\r\nMais \u00e7a donne l'impression qu'il ne respecte pas la parole qu'il a donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:44) [86%] :\r\nOui mais imaginons qu'ne renonce une fois mis en examen, c'est-\u00e0-dire \u00e0 2 jours de la cl\u00f4ture les parrainages, \u00e7a signifie quoi, \u00e7a signifie que le calendrier est fait de telle fa\u00e7on que, h\u00e9 bien il ne peut pas y avoir de d'alternative, donc c'est un pi\u00e8ge de m\u00e2choires, l'une qui le met en apparence, en contradiction avec ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9, et l'autre qui avait voudrait si toutefois il renon\u00e7ait \u00e0 se pr\u00e9senter, qui en m\u00eame temps, priverait notre famille politique je repr\u00e9sentation \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [88%] :\r\nOn imagine canadairs Jupp\u00e9 en 2 jours, il peut avoir 500 parrainages sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:22) [90%] :\r\n\u00e9coutez Alain Jupp\u00e9 a dit clairement qu'il ne voulait pas \u00eatre candidat, on peut pas \u00eatre candidat malgr\u00e9 soi une \u00e9lection comme je s'il avait eu la volont\u00e9 expresse d'\u00eatre candidat et ils se sont parl\u00e9 aujourd'hui, ils ont parl\u00e9 donc une union votre solution, elle aurait d\u00e9j\u00e0 insurg\u00e9 Alain Jupp\u00e9 a \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne voulait pas \u00eatre candidat, donc voyez si les choses sont tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors \u00e9videmment, vous donnez \u00e0 vos auditeurs \u00e0 r\u00e9\u00e9couter cette interview, mais il faut bien comprendre les implications renoncement de Fran\u00e7ois Fillon au moment de sa mise en examen qui je le rappelle aujourd'hui et s'il devait l'\u00eatre, ce serait tr\u00e8s peu de temps avant la cl\u00f4ture des parrainages, ce qui nous met dans une situation impossible, donc, c'est en prenant en compte tous ces \u00e9l\u00e9ments, Fran\u00e7ois Fillon a pris sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [88%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas, quand m\u00eame, Annie Genevard, une volont\u00e9 quelque part une attitude un peu jusqu'au-boutistes de de Fran\u00e7ois Fillon de se dire, Givet, malgr\u00e9 tout, je veux y aller et on se cherche des excuses pour changer de positionnement aujourd'hui alors qu'on avait express\u00e9ment dit que si il avait express\u00e9ment dixit \u00e9tait mis en examen, il renon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:35) [86%] :\r\nIl y a -t-il une alternative, c'est la question que je vous renvoie, il y a -t-il une alternative si vous avez une alternative cr\u00e9dible accept\u00e9e et acceptable, pouvant \u00eatre mises en oeuvre, ne croyez -vous pas qu'elle je serait d\u00e9j\u00e0 depuis des semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [95%] :\r\nDonc c'est un candidat par d\u00e9faut et c'est pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:52) [90%] :\r\nNon, c'est pas un candidat par d\u00e9faut, c'est un candidat qui a pes\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments et que vue pour le projet que je porte pour la responsabilit\u00e9 que j'incarne, pour ma famille politique pour les Fran\u00e7ais qui veulent l'alternance, h\u00e9 bien la meilleure des d\u00e9cisions que je que je crois et que je prends avec ma famille politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [86%] :\r\nEst -ce que vous ne craignez pas, malgr\u00e9 tout, Annie Genevard, l'image de de Bruno Le Maire d'autres peut-\u00eatre d'autres membres du parti quitte la barque et et que finalement tous les armes. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:26) [92%] :\r\nIl se met en retrait de la campagne, il n'a pas dit que Fran\u00e7ois Fillon \u00e9tait coupable, il se met en retrait de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:31) [91%] :\r\nMais c'est symbolique quand m\u00eame c'est un d\u00e9saveu, c'est une forme de d\u00e9saveu qu'est -ce qui se passe, il y en a d'autres qui font d\u00e9fection. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:38) [83%] :\r\n\u00e9coutez : pas de politique fiction n'ai rien d'autre \u00e0 ajouter, je la regrette profond\u00e9ment, je pense que dans ce \u00e9preuve il faut rester debout, figurent ce sera tr\u00e8s dur, c'est dur pour notre famille politique, c'est dur pour les Fran\u00e7ais, parce que je, on est aussi du d\u00e9bat sur le projet, c'est quand m\u00eame \u00e7a que que la culture est plus importante, mais il faut dans cette affaire, \u00eatre quoi je prendre les bonnes et j'ai envie et soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau, Annie Genevard, donc une une fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Fillon, alors en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B44C29F-C001-453A-AAA5-609F57E9D903", "internalArchiveId": "8B44C29F-C001-453A-AAA5-609F57E9D903", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Convoqu\u00e9 par la justice, Fran\u00e7ois Fillon maintient sa candidature", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Annie Genevard, membre du \u00ab Mouvement Les Femmes avec Fillon \u00bb, d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau\r\nApr\u00e8s avoir annul\u00e9 sa visite mercredi au Salon de l'agriculture, le candidat de droite Fran\u00e7ois Fillon a confirm\u00e9 devant les m\u00e9dias son maintien dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\r\n\r\n* * Convoqu\u00e9 par la justice, Fran\u00e7ois Fillon maintient sa candidature Nous avons joint tout \u00e0 l'heure la d\u00e9put\u00e9e-maire de Morteau Annie Genevard, membre du \u00ab Mouvement Les Femmes avec Fillon \u00bb, . Une fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Fillon.\r\nSoulag\u00e9e ou inqui\u00e8te apr\u00e8s l'annonce du maintien du candidat de la droite? \u00e9coutez sa r\u00e9ponse... \r\n  09'57'' \r\n((MAG \r\n- ligne de d\u00e9fense: la justice s'acharne. \r\nUne mise en examen \u00ab politique \u00bb ? Un \"assassinat politique\" \r\nseul suffrage universel peut d\u00e9cider.. \r\nd\u00e9mocratie qui est d\u00e9fi\u00e9e... Se pose en grand r\u00e9sistant.. \r\n- oublie principe de s\u00e9paration des pouvoirs? \r\npourquoi faudrait-il que la justice arr\u00eate son travail? \r\n- le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande est sorti de sa r\u00e9serve pour intervenir \"solennellement contre toute mise en cause des\r\nmagistrats dans les enqu\u00eates et les instructions qu'ils m\u00e8nent dans le respect de l'Etat de droit.\"\r\n- Ecoutez ce que disait Fran\u00e7ois Fillon disait sur TF1 \r\nMAG \"Le 26 janvier dernier, Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9clarait devant les Fran\u00e7ais que dans ce cas de figure, il retirerait sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Je crois au respect de la parole donn\u00e9e\", d\u00e9clare l'ancien ministre dans un communiqu\u00e9.\r\nPeut-il vraiment rester candidat? \r\nFaut-il faire bloc derri\u00e8re Fillon ? \r\nDans le camp de la droite r\u00e9publicaine, le \u00ab front \u00bb se l\u00e9zarde.\r\nL'ancien ministre Bruno Le Maire, r\u00e9cemment ralli\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions aupr\u00e8s du candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s sa d\u00e9cision de rester dans la course malgr\u00e9 une inculpation annonc\u00e9e.\r\n\"Je crois au respect de la parole donn\u00e9e, elle est indispensable \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Le Maire dans un communiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP en rappel de la promesse faite en d\u00e9but de campagne par M. Fillon de d\u00e9missionner en cas d'inculpation. Qu'en pensez-vous ?\r\nSelon un parlementaire LR, Fran\u00e7ois Fillon, pouss\u00e9 notamment par G\u00e9rard Larcher, Pr\u00e9sident du S\u00e9nat, proche de longue date de Fillon , se serait r\u00e9solu \u00e0 se retirer au profit d'Alain Jupp\u00e9, finaliste malheureux de la primaire de la droite et du centre avant de se raviser. Qu'en est-il ?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des centristes, le d\u00e9bat sur un \u00e9ventuel retrait du soutien de l'UDI \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon \"est ouvert\", a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident, Jean-Christophe Lagarde, peu avant une r\u00e9union des parlementaires centristes.\r\nVous resterez jusqu'au bout derri\u00e8re Fillon ? etc.\r\nimpossible de faire campagne dans ces conditions... ))", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Convoqu\u00e9 par la justice, Fran\u00e7ois Fillon maintient sa candidature / FOR_2017-03-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir annul\u00e9 sa visite mercredi au Salon de l'agriculture, le candidat de droite Fran\u00e7ois Fillon a confirm\u00e9 devant les m\u00e9dias son maintien dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8407824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:13Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEnvers et contre tous, Fran\u00e7ois Fillon maintient le cap, il reste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise cristallin et pas question de se retirer, ce matin on apprenait que le couple Fillon allait \u00eatre convoqu\u00e9 par par le go\u00fbt, juge d'instruction en vue d'une mise en examen dans le dossier du Penelopegate et alors qu'en janvier, le candidat de la droite, d\u00e9clarait que si untel, cas de figure, se pr\u00e9sentait il stopperait sa campagne ce midi depuis son QG d'annoncer qu'il resterait candidat d\u00e9non\u00e7ant, je cite, un assassinat politique rien \u00e0 heure on vous retrouve \u00e0 Paris, cette ligne jusqu'au-boutiste de Fran\u00e7ois Fillon, certains ne sont plus pr\u00eats \u00e0 le suivre, ou m\u00eame dans sa propre \u00e9quipe de campagne et cet apr\u00e8s- midi dans la foul\u00e9e de sa d\u00e9claration tonitruante voire guerri\u00e8re, Bruno Le Maire, ancien candidat \u00e0 la primaire de la droite annonce dans un communiqu\u00e9 qu'il quitte le navire Fillon je crois au respect de la parole donn\u00e9e, elle est indispensable \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique, Bruno Le Maire, qui \u00e9tait en charge des affaires europ\u00e9ennes et internationales dans cette campagne, au soir du 1er tour, c'est lui qui avait le 1er annonc\u00e9 qu'il se ralliait \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon un des syst\u00e8mes en de poids donc ce matin apr\u00e8s l'annonce de l'annulation de sa visite au Salon de l'agriculture et les r\u00e9v\u00e9lations du JDD concernant sa convocation chez le juge Fran\u00e7ois Fillon avait invit\u00e9 tous les cadres du parti \u00e0 son QG, les discussions ont \u00e9t\u00e9 longues et la conf\u00e9rence de presse qui aurait d\u00fb d\u00e9marrer \u00e0 midi, a finalement eu lieu une demi- heure plus tard, preuve que la ligne adopt\u00e9e par le candidat d\u00e9pla\u00eet toujours autant \u00e0 une partie des cadres du parti, et plus le temps passe, plus ceux -ci sont confront\u00e9s \u00e0 un choix difficile, m\u00eame si on l'a appris il y a quelques minutes, Fran\u00e7ois Fillon a obtenu ses 500 parrainages h\u00e9 bien face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain pour poursuivre la campagne les cadres des r\u00e9publicains doivent donc choisir entre rester et prendre le risque de couler avec le navire, Fillon ou partir et affaiblir encore l'image du candidat de la droite face \u00e0 une situation qui ressemble de plus en plus \u00e7a ressuscite politique et non \u00e0 un assassinat, Bruno Le Maire pourrait bien ne pas \u00eatre le seul \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e2cher le candidat un d\u00e9sistement \u00e0 celui de Bruno Le Maire, cet apr\u00e8s- midi et une r\u00e9sistance aussi qui s'organise en parall\u00e8le, oui, la ligne de d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Fillon face aux affaires comme celle d'ailleurs de Marine Le Pen, c'est l'attaque la justice ne serait pas partielle, elle cherche \u00e0 couler le candidat de la droite dans l'exacte ligne de son allocution de ce midi, on a appris cet apr\u00e8s- midi que le directeur de sa campagne, a d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une demande pour organiser une grande manifestation ce dimanche contre je cite le coup d'\u00e9tat des juges, une information de l'hebdomadaire de droite Valeurs actuelles Ariane dans le fond est -ce que Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen ne sont pas en train de r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9placer le d\u00e9bat sur un autre terrain que sur celui de leurs ennuis judiciaires et en tout cas c'est clairement ce qu'ils essayent de faire et ils y parviennent, dans une certaine mesure, puisque vous l'avez dit cet apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame a r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 \u00e0 la situation en tant que garant de l'ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciaire, je tiens mais contre toute mise en cause des magistrats dans les enqu\u00eates et les instructions qu'il m\u00e8ne dans le respect de l'\u00c9tat de droit, la campagne pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises continuent donc \u00e0 d\u00e9jouer tous les pronostics en revanche, elle permet de v\u00e9rifier ce vieil adage : la meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque, Ariane Hasler en Direct. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32A507E6-73E5-4DB0-A7D0-9AB924CB6C12", "internalArchiveId": "32A507E6-73E5-4DB0-A7D0-9AB924CB6C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites au parlement pourrait co\u00fbter cher aux entreprises...\r\nEn cas d'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites, la TVA pourrait augmenter pour la premi\u00e8re fois de son histoire, for\u00e7ant l'\u00e9conomie \u00e0 s'adapter. La dispute qui se joue actuellement au parlement pourrait donc aussi peser dans le budget des entreprises. En effet, le traitement rapide de ce dossier au parlement a un objectif: allouer la part de TVA, qui a servi \u00e0 assainir l'assurance invalidit\u00e9, au financement des retraites d\u00e8s le 1er janvier 2018. Sauf que si le parlement n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord,  un sc\u00e9nario plausible vu les fronts en pr\u00e9sence, les entreprises devront diminuer  le taux de TVA de 8 % aujourd'hui \u00e0 7 %. Les sec teurs des services de locations, des t\u00e9l\u00e9communications et des transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s, ils devront changer les contrats qui les lient \u00e0 leurs clients, sans parler du d\u00e9fi que repr\u00e9sentera les contrats qui portent sur plusieurs ann\u00e9es. La semaine derni\u00e8re, l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a \u00e9crit un elettre aux soci\u00e9t\u00e9s suisses pour qu'elles se pr\u00e9parent \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 .Le report de cette r\u00e9forme des retraites aurait un surco\u00fbt \u00e9valu\u00e9 entre 150 millions et 300 millions pour les entreprises. \r\n*** Et sur les retraites, la NZZ appelle les \u00e9lus \u00e0 ne pas avoir peur du peuple...\r\nOui car la rude bataille qui se livre actuellement entre les deux chambres sur les retraites ne doit pas faire oublier une chose, dit la NZZ dans ses pages commentaires: en cas d'accord, les retraites ne seront sauv\u00e9es que temporairement. Une courte tr\u00eave jusqu'en 2030. Mais vu le vieillissement de la population, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans sera in\u00e9vitable. Le parlement le sait bien, mnais beaucoup d'\u00e9lus estiment que le peuple suisse n'est pas pr\u00eat \u00e0 entendre cette v\u00e9rit\u00e9. POurtant ce d\u00e9bat devrait \u00eatre empoign\u00e9 d\u00e8s maintenant., Il faut faire confiance au peuple il est capable de regarder la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame d\u00e9sagr\u00e9able en face. La peur des \u00e9lecteurs est mauvaise conseill\u00e8re pour les \u00e9lus.\r\nLa peur, elle est au coeur du basculement de l'opinion publique dans son rapport aux migrants. \r\nUn article \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste et le Courrier. Quatre points pour expliquer comment \u00e7a a chang\u00e9: l'altruisme d'abord, lors des premiers nauffrages, de la part de l'Italie, avec le lancement de Mare Nostrum qui permet de sauver plus de 100 mille migrants. La d\u00e9ception, quand l'union europ\u00e9enne n'accorde pas d'aide. Le Repli, ensuite, avec les attentats qui font na\u00eetre l'amalgame entre islam, migrants et terrorisme.  Enfin le rejet, avec \u00e0 partir de 2015 une nouvelle op\u00e9ration, appel\u00e9e Sophia, en M\u00e9diterran\u00e9e, qui ne vise plus \u00e0 sauver les migrants, mais \u00e0 s\u00e9curiser l'Europe, via la traque des passeurs.\r\nUn professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique aussi l'importance des rapports de pouvoir et de la communication politique, dans ce processus.\r\nL'Irlande du Nord est denouveau \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. La NZZ est partie en reportage dans la ville de Derry pour faire le constat d'un calme de plus en plus fragile. Car si en 1998,  les Irlandais et les unionistes britanniques d'Iralnde du Nord ont sign\u00e9 un accord de paix, il s'agit avant tout d'un accord de co-existence, et vingt ans apr\u00e8s, ce processus de paix est denouveau menac\u00e9. les \u00e9lecteurs retournent dans les urnes cette semaine, un  scrutin qui pourrait remettre en cause la souverainet\u00e9 irlandais et redonner plus de poids \u00e0 la Grande Bretagne. Voil\u00e0 qui tombe au plus mal, car le Brexit \u00e0 venir exasp\u00e8re encoire davantage les tensions \u00e9conomiues et politique. \r\n*** L'arm\u00e9e n'aura plus besoin des cordonniers pour r\u00e9parer les chaussures militaires...\r\nLes KS 90, qui ont laiss\u00e9 de nombreux souvenirs et de non moins nombreuses ampoules \u00e0 des r\u00e9giments entiers de recures vont prendre leur retraite. Et avec elles les r\u00e9parations confi\u00e9es aux cordonniers, explique 24heures ce matin.\r\nCar l'arm\u00e9e change de bottes, et de philosophie... les nouvelles, KS 14, ne sont plus cens\u00e9es durer toute une vie de soldat, mais juste le temps de leur engagement. Vu leur prix d'achat, \u00e7a ne vaut pas la peine de les r\u00e9parer, explique un cordonnier. \r\nN'emp\u00eache, dans le canton de Vaud, ils \u00e9taient 8 sur 120 dans toute la suisse, \u00e0 figurer sur la liste des sp\u00e9cialistes d\u00fbment patent\u00e9s pour r\u00e9parer les bottes de combat, et ce n'\u00e9tait pas anodin dans un chiffre d'affaire. \r\nLe Blick se penche ce matin sur La part sombre de Zalando, ce site qui permetz d'acheter des v\u00eatements et des accessoires par correspondance.  l'Allemagne profite, la Suisse paie.  Croissance du secteur de 160 millions de CA \u00e0 un demi miliard en sept ans ... Mais le corrollaire en Suisse est plutot n\u00e9gatif: des magasins ferment, des suppressisons d'emplois, 50 chez bata derni\u00e8remengt . Sans parlker de la, grosse augmentation du nombre de camions, en Suisse, qui livrent les commandes.\r\nBLABLA\r\n*** A Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut taxer les caisses automatiques des supermarch\u00e9s...\r\nDans le sillage de la taxation des robots, le d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil genevois Roger Deneys propose une loi pour taxer, 10 mille francs/pi\u00e8ce, les caisses automatiques des supermarch\u00e9s, celles o\u00f9 le client joue donc au \"petit magasin\". \r\nDans les colonnes de la Tribune de Gen\u00e8ve, il dit craindre l'impact de ces caises sur l'effectif du personnel de ces enseignes, principalement Coop et Migros.\r\nQue deviendrait l'argent collect\u00e9 ? 30% \u00e0 la fondation por la formation contune et professionnells, 70% aux magasins qui n'utilisent pas ce type de caisses. \r\nLe projet sera discut\u00e9 \u00e0 la session de mars du grand Conseil. \r\n*** Le gymnase n'est pas la seule voie de salut, une opinion \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique ce matin...\r\nC'est un peu l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 de la fin de l'\u00e9cole obligatoire, le passage ou non au pr\u00e9cieux gymnase. Dans une longue page opinion, la NZZ appelle \u00e0 ne pas laisser place \u00e0 la frustration en cas de non passage au gymnase, Car il existe de npombreuse sautres voies qui ouvrent \u00e0 une vie professionnelle r\u00e9ussie. L'0di\u00e9e qie seul el gymanse permet toutes les possibilit\u00e9s de carri\u00e8ewa est fausse.  En fait cette hyst\u00e9rie annuelle qui pr\u00e9c\u00e8de cette entr\u00e9e au gymnase est l'expression ultime d'une soci\u00e9t\u00e9 qui se sent d\u00e9s\u00e9curis\u00e9e face aux d\u00e9fis de l'avenir ..  ... \r\nLui, il n'a pas eu besoin du gymnase... hommage \u00e0 Gaston Lagaffe dans le Temps, Gaston qui f\u00eatait ses 60 ans, hier. Hommage sous l'angle de la science: entre catastrophe et visions de pr\u00e9curseur...\r\nle gaffofone, m\u00e9lange d'une harpe et de peaux de tambour, qui provoque des vibrations qui vont jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des vitres et d\u00e9clancher une avalanche. L'invention de nouveaux mat\u00e9riaux, ou celle d'un mini-avion t\u00e9l\u00e9guid\u00e9, on est proche du dr\u00f4ne, m\u00eame si celui de gaston \u00e9tait de la taille d'une mouche. \r\nPr\u00e9curseur, aussi, Gaston, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie: polution ou protection des baleines, ou nature en ville, avec du lierre sur les horodateurs...\r\n***Pour terminer, une menace... une cyber-menace, qui pl\u00e2ne sur la faune...\r\nElle pl\u00e2ne tel l'aigle royal que vous br\u00fblez de photographier, ou elle r\u00f4de comme le tigre du bengale que vous r\u00eavez de fixer sur votre pelllicule...\r\nCes animaux, et d'autres comme les rhinoc\u00e9ros, mais aussi les lynx ou les loups, sont parfois munis de balises GPS, pour pouvoir le suivre, \u00e0 des fins scientifiques. Et qui dit balises ou puces GPS, dit piratage... et c'est un probl\u00e8me qui devient s\u00e9rieux, un congr\u00e8s y sera consacr\u00e9 en juin en Australie, explique le matin aujourd'hui.\r\nPirat\u00e9 par des braconniers, mais aussi, donc par des photographes ou des touristes.\r\nEn Suisse, aucun cas n'a \u00e9t\u00e9 rencens\u00e9 pour l'heure, pr\u00e9cise le quotidien.", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-01T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-01T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8407785", "ece-8407767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:27:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, nous revenons ici en Suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites au parlement pourrait bien co\u00fbter tr\u00e8s cher aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, en cas d'\u00e9chec de cette r\u00e9forme des retraites, la TVA pourrait augmenter pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la dispute qui se joue actuellement au parlement pourrait donc aussi peser sur le budget des entreprises, alors en effet le traitement rapide de ce dossier au Parlement, a un objectif allouer la part de TVA qui a servi jusqu'ici \u00e0 assainir l'assurance invalidit\u00e9 au financement des retraites, et cela d\u00e8s le 1er janvier 2018, sauf que si le Parlement n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, un sc\u00e9nario assez plausible en vue les fronts pr\u00e9sence les entreprises devront diminuer le taux de TVA de 8 pourcent aujourd'hui aujourd'hui \u00e0 7 pourcent les les secteurs des services de locations de t\u00e9l\u00e9communications et des transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s, il devra alors changer les contrats qui les lient \u00e0 leurs clients, sans parler du d\u00e9fi que repr\u00e9sentera les contrats qui portent sur plusieurs ann\u00e9es, la semaine derni\u00e8re l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions, a donc \u00e9crit une lettre aux soci\u00e9t\u00e9s suisses pour qu'elle se pr\u00e9pare \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tages-Anzeiger, le report de cette r\u00e9forme des retraites aurait un surco\u00fbt \u00e9valu\u00e9 entre 150 millions et 300 millions pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [98%] :\r\nEt sur les retraites, la NZZ appelle les \u00e9lus \u00e0 ne pas avoir peur du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, car la rude bataille qui se livre actuellement entre les 2 chambres sur les retraites ne doit pas faire oublier une chose, dit la NZZ dans ses pages commentaires en cas d'accord, le sauvetage des retraites ne sera que temporaire, une courte tr\u00eave jusqu'en 2030, car vu le vieillissement de la population, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans sera \u00e0 terme in\u00e9vitable le parlement le sait bien, mais beaucoup d'\u00e9lus estiment que le peuple suisse n'est pas pr\u00eat \u00e0 entendre la v\u00e9rit\u00e9, pourtant ce d\u00e9bat devrait \u00eatre men\u00e9e d\u00e8s maintenant, il faut faire confiance au peuple, dit le journal, il est capable de regarder la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame d\u00e9sagr\u00e9able en face, la peur des \u00e9lecteurs est mauvaise conseill\u00e8re pour les \u00e9lus et la peur et tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nCoeur du basculement de l'opinion publique dans son rapport aux migrants un article \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste et le courrier 4 points pour expliquer comment \u00e7a a chang\u00e9, alors l'altruisme, d'abord lors des premiers naufrages de la part de l'Italie, avec le lancement de l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum qui permet de sauver plus de 100000 migrants la d\u00e9ception quand l'Union europ\u00e9enne n'accorde pas d'aide, le Repli ensuite avec les attentats qui font na\u00eetre l'amalgame entre Islam migrants et terrorisme, enfin le rejet avec \u00e0 partir de 2015, une nouvelle op\u00e9ration appel\u00e9e Sophia, cette fois -ci en M\u00e9diterran\u00e9e toujours qui ne vise plus \u00e0 sauver des migrants mais \u00e0 s\u00e9curiser l'Europe via la traque des passeurs, un professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique aussi l'importance des rapports de pouvoir et de la communication politique dans tout ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [92%] :\r\nL'Irlande du Nord est \u00e0 de nouveau \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, la NZZ est partie en reportage dans la ville de Derry pour faire le constat dans le calme, de plus en plus fragile car si, en 1998, les Irlandais et les unionistes britanniques d'Irlande du Nord ont sign\u00e9 un accord de paix, il s'agit avant tout d'un accord de coexistence et 20 ans apr\u00e8s ce processus de paix est denouveau menac\u00e9 les \u00e9lecteurs retournent dans les urnes, cette semaine, un scrutin qui pourrait remettre en cause la souverainet\u00e9 et nord- irlandaise et redonner plus de poids \u00e0 la Grande-Bretagne, voil\u00e0 qui tombe au plus mal, car le Brexit \u00e0 venir exasp\u00e8re encore davantage les tensions \u00e9conomiques et politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse n'aura plus besoin des cordonniers pour r\u00e9parer les chaussures militaires allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [90%] :\r\nKS 90 qui ont laiss\u00e9 de nombreux souvenirs et de non moins nombreuses ampoules \u00e0 des r\u00e9giments entiers de recrues et bien, elles vont prendre leur retraite et, avec elle, et bien les r\u00e9parations qu'on fait au confi\u00e9es aux cordonniers, c'est ce qui explique 24 heures ce matin, car l'arm\u00e9e change de bottes donc et de philosophie et aussi les nouvelles les KS 14 ne sont plus cens\u00e9es durer toute une vie de soldat non, elles sont dureront ont juste le temps de leur engagement et vu leur prix d'achat, \u00e7a ne vaut pas la peine de les r\u00e9parer, explique m\u00eame encore de l'obsolescence programm\u00e9e voil\u00e0 m\u00eame dans l'arm\u00e9e, n'emp\u00eache, n'emp\u00eache, dans le canton de Vaud, ils \u00e9taient 8 sur 120 dans toute la Suisse \u00e0 figurer sur la liste de sp\u00e9cialistes du Mont patent\u00e9s pour r\u00e9parer les bottes de combat et ce n'\u00e9tait quand m\u00eame pas anodin pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [75%] :\r\nChiffre de 10 mais il faut qu'voil\u00e0 que nous, on aurait presque envie de r\u00e9\u00e9couter cette chanson absolue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [91%] :\r\nAlors encore une affaire de v\u00eatements, de chaussures, si l'on peut dire, mais en tout cas pas des chaussures militaires en tout cas pas seulement, on va dire le Blick se penche ce matin sur la part sombre de Zalando vous savez, ce site qui permet d'acheter des v\u00eatements et des ex- ce soir par correspondance alors le constat du journal El suivant l'Allemagne profite la Suisse paye parce que la croissance de Zalando c'est quand m\u00eame 160 millions de chiffre d'affaire \u00e0 un demi-1000000000 tout cela en 7 ans, mais le corollaire en Suisse est plut\u00f4t n\u00e9gatif des magasins fermes cons\u00e9quences il y a des suppressions de postes en 50 chez Bata derni\u00e8rement son parler de la grosse augmentation du nombre de camions qui viennent en Suisse livrer les commandes, personne ne s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences \u00e9cologiques de l'expansion de l'entreprise Zalando des pleurs Marcus fan Daeniken c'est un expert en E-commerce qui est interrog\u00e9 dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut taxer les caisses automatiques des supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, on est toujours dans le sillage, hein, de cette id\u00e9e de taxer les robots, h\u00e9 bien, le d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois Roger Denez propose une loi pour taxer 10000 francs pi\u00e8ce les caisses automatiques des supermarch\u00e9s, celles o\u00f9 le client joue lui- m\u00eame au petit magasin alors dans les colonnes de La Tribune de Gen\u00e8ve, il dit craindre l'impact de ces 15 sur l'effectif du personnel de ces enseignes c'est principalement Coop et Migros et que deviendrait alors l'argent collect\u00e9 alors dans son projet 30 pourcent irait irait \u00e0 la Fondation pour la formation continue et professionnelle, et 70 pourcent aux aux magasins qui n'utilisent pas ce type de caisses, le projet sera discut\u00e9 \u00e0 la session de mars du grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nJe ne vois le gymnase n'est pas la seule voie de salut, c'est une opinion \u00e0 dire dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nOui, c'est un peu l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 et de la fin de l'\u00e9cole obligatoire le passage ou non au pr\u00e9cieux gymnase dans une longue page opinion la NZZ appelle cependant \u00e0 ne pas se laisser envahir par la frustration en cas de non passage de son enfant au gymnase, car il existe de nombreuses autres voies qui ouvrent aussi \u00e0 une vie professionnelle r\u00e9ussie, l'id\u00e9e que seul le gymnase me permet toutes les possibilit\u00e9s de carri\u00e8re est fausse et l'article conclut avec cette jolie phrase cette hyst\u00e9rie annuelle qui pr\u00e9c\u00e8de l'entr\u00e9e au gymnase l'expression ultime d'une soci\u00e9t\u00e9 qui se sentent d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s face aux d\u00e9fis de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [91%] :\r\nEh bien lui, il n'a pas eu besoin du gymnase, hommage \u00e0 Gaston Lagaffe dans le temps, ce matin, Gaston, qui f\u00eatait ses 60 ans, il y a faire hommage sous l'angle de la science entre catastrophe et visions de pr\u00e9curseur, le Gard, faut faune, par exemple, le m\u00e9lange d'une harpe et de ponts de tambour qui provoque des vibrations qui vont jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des vitres et d\u00e9clench\u00e9 une avalanche l'invention de nouveaux mat\u00e9riaux aussi ou alors celle d'un mini- avion t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 on est proche du dr\u00f4ne m\u00eame si celui de Gaston \u00e9tait de la taille d'une mouche pr\u00e9curseur aussi Gaston en mati\u00e8re d'\u00e9cologie pollution ou protection des baleines ou alors nature en ville avec du lierre sur les horodateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nIl avait invent\u00e9 une lampe de poche \u00e0 \u00e9nergie solaire oui, vrai parfait \u00e7a pas d'affaire, mais enfin bon c'est c'est c'est magnifique bon pour terminer alors autre chose, une menace une cyber menaces qui planent sur la faune, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [93%] :\r\nLa note -t-elle Laigle Royal que vous br\u00fblez de photographier ou elle r\u00f4de comme le tigre du Bengale que vous r\u00eavez de fixer sur votre pellicule ces animaux et d'autres comme les rhinoc\u00e9ros, mais aussi les lynx ou les loups sont parfois munis de balises GPS pour pouvoir les suivre \u00e0 des fins scientifiques et qui dit balises ou puces GPS et bien dit piratage et c'est un probl\u00e8me qui devient tellement s\u00e9rieux qu'en congr\u00e8s consacr\u00e9 en juin en Australie, explique que le matin aujourd'hui pirat\u00e9 par des braconniers, mais aussi donc par des photographes ou des touristes qui veulent simplement voir les animaux de plus pr\u00e8s, en Suisse, pour l'instant aucun cas n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9, pr\u00e9cise le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nVal\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, c'\u00e9tait la presse dans un instant retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E72365BE-40A7-4FC0-BD1E-48A4ABBA8C2E", "internalArchiveId": "E72365BE-40A7-4FC0-BD1E-48A4ABBA8C2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat vaudois tire un bilan positif de sa l\u00e9gislature", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat vaudois estime avoir r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des engagements pris au d\u00e9but de la l\u00e9gislature. Dans leur bilan pr\u00e9sent\u00e9 mercredi, les sept ministres ont tir\u00e9 un bilan positif des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat vaudois tire un bilan positif de sa l\u00e9gislature 12h30: VAUD bilan PEUKER\r\nRetour en Suisse, dans le canton de Vaud, o\u00f9 le gouvernement\r\nestime avoir r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des engagements qu'il avait pris au d\u00e9but de la l\u00e9gislature. \r\nFace \u00e0 la presse, ce matin \u00e0 Lausanne, les sept conseillers d'Etat ont tir\u00e9 un bilan positif de leur action au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMichael Peuker..... Ils ont surtout lou\u00e9 les vertus du compromis gauche-droite.... LA recette qui serait \u00e0 l'origine d'un renforcement des politiques sociales sur fond de d\u00e9penses ma\u00eetris\u00e9es.\r\nBlablabla (...si caract\u00e9ristique de ce Conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche)\r\nUn bilan Michael qui n'est toutefois pas d\u00e9nu\u00e9 de critiques: \r\nBlablaba (...le grand argentier Pascal broulis dit veiller au grain)\r\nEt puis une autre critique r\u00e9currente concerne la m\u00e9thode de travail du gouvernement.... une m\u00e9thode qualifi\u00e9e de \"compromis dymamique\".\r\nbla bla\r\nMicha\u00ebl Peuker, de notre bureau Vaudois.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d\u2019Etat vaudois tire un bilan positif de sa l\u00e9gislature / 12H30_2017-03-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat vaudois estime avoir r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des engagements pris au d\u00e9but de la l\u00e9gislature. Dans leur bilan pr\u00e9sent\u00e9 mercredi, les sept ministres ont tir\u00e9 un bilan positif des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8407804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T10:44:07Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci beaucoup, retour en Suisse dans le canton de Vaud, le gouvernement estime avoir r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des engagements qu'il avait pris au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, face \u00e0 la presse ce matin \u00e0 Lausanne les sept conseillers d'\u00c9tat ont tir\u00e9 un bilan positif de leur action au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais quel Peuker ils ont surtout lou\u00e9 les vertus du compromis gauche- droite, la recette qui serait \u00e0 l'origine d'un renforcement des politiques sociales sur fond de d\u00e9penses ma\u00eetris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nOui \u00e0 l'oreille, ils sont revenus sur sur leurs r\u00e9alisations \u00e0 mesure d'insertion des jeunes, accueil de jour des enfants, infrastructures de transport, soutien aux familles un \u00e0 un, les ministres ont pass\u00e9 en revue leurs diff\u00e9rentes r\u00e9alisations sans cacher une certaine satisfaction satisfaction, surtout au vu de l'\u00c9tat \u00e9clatant des finances cantonales dans un contexte d'investissements croissants des co\u00fbts ma\u00eetris\u00e9s gr\u00e2ce au fameux compromis gauche- droite si caract\u00e9ristique de ce conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [97%] :\r\nUn bilan Michael qui n'est toutefois pas d\u00e9nu\u00e9 de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nNon, la droite notamment, et les milieux \u00e9conomiques reprochent au gouvernement une politique d'arrosoir social, une politique, source de nouvelles d\u00e9penses des charges qui tendent \u00e0 \u00eatre compens\u00e9es par l'introduction de nouvelles taxes \u00e0 destination des entreprises et puis il y a aussi certaines inqui\u00e9tudes au niveau de la dette r\u00e9duite consid\u00e9rablement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elles restent ma\u00eetris\u00e9s, mais certains, \u00e0 droite et au centre, notamment, s'inqui\u00e8te de la voir augmenter sensiblement, rien d'alarmant pour l'heure, le grand argentier Pascal Broulis dit veiller au grain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [95%] :\r\nEt puis, Michael une autre critique r\u00e9currente concerne la m\u00e9thode de travail du gouvernement une m\u00e9thode qualifi\u00e9e souvent de compromis dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui ce sacro-saint compromis une politique du donnant-donnant qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur nombre de succ\u00e8s dans les urnes, la derni\u00e8re en date la plus embl\u00e9matique, c'est sans doute la RIE III cantonale pl\u00e9biscit\u00e9e par les Vaudois cette entente cette paix \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, certains y voient un un appauvrissement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique au Grand Conseil notamment, pourtant \u00e0 majorit\u00e9 de droite \u00e0 voir maintenant si la population vaudoise d\u00e9cide de maintenir cette culture du compromis en reconduisant les 6 conseillers d'\u00c9tat sortant lors des \u00e9lections en avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Peuker notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71E57B50-74A3-4C11-A82F-CB508A680333", "internalArchiveId": "71E57B50-74A3-4C11-A82F-CB508A680333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba (SIGNATURE/01.03/ PAPYRUS) Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  MAG 1'29\"\r\n((Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. \r\nAu-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s.\r\nMais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers. Et tout particuli\u00e8rement Pierre Maudet. \r\nEn toute discr\u00e9tion, le conseiller d'Etat PLR a trouv\u00e9 une solution pour r\u00e9gulariser des centaines de sans-papiers. Ces personnes qui vivent cach\u00e9es, mais qui travaillent... qui sont la cons\u00e9quence d'une politique migratoire totalement inad\u00e9quate et ax\u00e9e sur la r\u00e9pression.\r\nCette op\u00e9ration, appel\u00e9e Papyrus, est exemplaire. Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, dans le secret, avec des associations actives dans le soutien \u00e0 ces clandestins. En contact direct, aussi, avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nIl y a quelques ann\u00e9es encore, c'est le canton de Vaud qui s'illustrait par son ouverture et son humanisme dans le dossier migratoire. Mais c'\u00e9tait avant Philippe Leuba. Le magistrat lib\u00e9ral-radical veut jouer les bons \u00e9l\u00e8ves et les sh\u00e9rifs. \r\nSourd au monde associatif, il devrait au moins \u00eatre r\u00e9ceptif \u00e0 celui de l'\u00e9conomie, dont il est tr\u00e8s proche. Toute cette main d'oeuvre sans visage participe au d\u00e9veloppement d'un canton, ce que Pierre Maudet a fort bien compris. \r\nA quelques mois des \u00e9lections, Philippe Leuba ne va pas soudainement s'adoucir. Sauf qu'il appartient \u00e0 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche... un gouvernement qui peut imposer sa vision politique \u00e0 l'un de ses membres.\r\nSi Vaud suivait pour une fois l'exemple genevois, ce serait un argument de poids pour mettre fin \u00e0 cette immense hypocrisie, cette pr\u00e9sence en Suisse de miliers de travailleurs qui n'ont aucun droit et aucune idendit\u00e9.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba", "Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba / JDM_2017-03-01T06:49:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba / JDM_2017-03-01T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.", "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.", "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers."], "variantIds": ["ece-8407787", "ece-8407768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:43:33Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMP3 tout de suite ce commentaire de Vincent Bourquin Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba, Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis, au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques les 2 cantons sont en concurrence, le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement Vaudois sont sans cesse vant\u00e9s mais d\u00e9sormais c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers et tout particuli\u00e8rement Pierre Maudet en toute discr\u00e9tion, le conseiller d'\u00c9tat PLR a trouv\u00e9 une solution pour r\u00e9gulariser des centaines de sans- papiers, ces personnes qui vivent cach\u00e9es mais qui travaillent, qui sont la cons\u00e9quence d'une politique migratoire totalement inad\u00e9quate et ax\u00e9e sur la r\u00e9pression, cette op\u00e9ration appel\u00e9e papyrus est exemplaire : elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le secret, avec des associations actives dans le soutien \u00e0 ces clandestins en contact Direct aussi avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga il y a quelques ann\u00e9es encore, c'est le canton de Vaud qui s'illustrait par son ouverture et son humanisme dans le dossier migratoire, mais c'\u00e9tait avant Philippe Leuba, le magistrat lib\u00e9ral- radical veut jouer les bons \u00e9l\u00e8ves et les sh\u00e9rifs sourd au monde associatif, il devrait au moins \u00eatre r\u00e9ceptif \u00e0 celui de l'\u00e9conomie, dont il est tr\u00e8s proche, toute cette main d'oeuvre sans visage participe au d\u00e9veloppement d'un canton ce que Pierre Maudet a fort bien compris, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, Philippe Leuba ne va pas soudainement s'adoucir, sauf qu'il appartient \u00e0 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, un gouvernement qui peut imposer sa vision politique \u00e0 l'un de ses membres si Vaud suivait pour une fois, l'exemple Genevois, ce serait un argument de poids pour mettre fin \u00e0 cette immense hypocrisie cette pr\u00e9sence en Suisse de miliers de travailleurs qui n'ont aucun droit et aucune identit\u00e9 commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin r\u00e9\u00e9couter sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DACF468A-E42F-46B0-B696-F7A6E1C79C6F", "internalArchiveId": "DACF468A-E42F-46B0-B696-F7A6E1C79C6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley,conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale;Ojardias;Billette;Werner K\u00fcbler,directeur de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le;Degott, Camille;Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel de Chateau d'Oex;Sophie Swaton,sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 PREVOYANCE 2020) 145 heures de d\u00e9bat... Et les fronts sont toujours fig\u00e9s dans la r\u00e9forme des retraites. Le Conseil National a rejet\u00e9...hier....une nouvelle fois la version du Conseil des Etats. Le projet de Pr\u00e9voyance 2020 repart pour un dernier aller-retour entre les deux chambres. Et chacun campe sur sa position, Alexandra Richard:\r\n  00'59''  \r\n((L'heure n'est pas au compromis. Pas encore. Tout est question de timing, de strat\u00e9gie. Et il reste encore un dernier tour de piste. Pour l'instant, chacun maintient ses revendications. En attendant la conciliation. Et l\u00e0, elles serviront de monnaie d'\u00e9change pour n\u00e9gocier.\r\nLes 67 ans, par exemple. La majorit\u00e9 de droite au National a maintenu son m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sorte de frein \u00e0 l'endettement pour l'AVS. Mais elle est pr\u00eate \u00e0 y renoncer. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, elle-m\u00eame, reconnait que c'est impopulaire.\r\nCe sera probablement en conciliation, \u00e9tape vers laquelle on se dirige, apr\u00e8s le dernier aller-retour entre les deux chambres. Puisque la divergence fondamentale reste la question de la compensation de la baisse dans le 2e pilier. Pour l'alliance du centre et de la gauche, seule la version des Etats est acceptable - la hausse de 70 francs par mois des rentes AVS.\r\nEt en conciliation, c'est la version des Etats qui a le plus de chance de l'emporter pour \u00eatre propos\u00e9e au vote final. A voir alors si l'un ou l'autre camp se risquera \u00e0 couler la r\u00e9forme des retraites. ))\r\n(6H(2) 02 PREVOYANCE 2020) Et les Verts Lib\u00e9raux ont tent\u00e9 une proposition de compromis: 70 francs de plus par mois pour les rentes AVS, mais pas pour tous. Malgr\u00e9 le soutien du PLR, elle n'a pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9 au Conseil National. Une fausse bonne id\u00e9e? La r\u00e9ponse de la conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\n   00'35''\r\n(6H(3) 13 USA DISCOURS UNION) ***L'actualit\u00e9 ce matin...c'est aussi le premier discours du pr\u00e9sident Donald Trump devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n\u00ab Ce soir, nous ouvrons un nouveau chapitre de la grandeur de l'Am\u00e9rique \u00bb. C'est ainsi que Donald TRUMP a conclu son premier et tr\u00e8s attendu discours devant le Congr\u00e8s, la nuit derni\u00e8re. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les promesses, tout en appelant r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son projet. \r\nUn Donald Trump tr\u00e8s diff\u00e9rent de la campagne \u00e9lectorale, et des derni\u00e8res semaines, Philippe Revaz.\r\nDIR REVAZ\r\nEt pendant le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...le dollars a perdu des plumes face au Yen....comme si les investisseurs \u00e9taient d\u00e9\u00e7us des propositions \u00e9conomiques de Donald Trump....\r\nLe parlement europ\u00e9en devra encore se prononcer...mais la commission des affaires juridiques du parlement europ\u00e9en est favorable \u00e0 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen ...mesure prise parce que l'eurod\u00e9put\u00e9e a publi\u00e9 sur twitter de photos d'ex\u00e9cutions men\u00e9es par le groupe \u00e9tat islamique....\r\n(6H(4) D5 QUID DU MODELE ECONOMIQUE SAMSUNG)  mob. +82 (0)10 **\r\ntel. +82 (0)2 **\r\n***Direction la Cor\u00e9e du Sud.  Li Dj\u00e9 Young, h\u00e9ritier du groupe Samsung, g\u00e9ant mondial d'\u00e9lectronique et premi\u00e8re entreprise du pays, a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier, pour corruption, d\u00e9tournement de fonds, dissimulation d'actifs \u00e0 l'\u00e9tranger et parjure.\r\nUne inculpation dans le cadre d'un immense scandale autour de Pac Gueu N\u00e9, la pr\u00e9sidente destitu\u00e9e par le Parlement en d\u00e9cembre dernier.Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...vous \u00eates notre corres \u00e0 S\u00e9oul. Quel sera l'impact de cette mise en examen sur une \u00e9conomie cor\u00e9enne tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses grands conglom\u00e9rats?\r\nC'est vrai que Samsung occupe une place d\u00e9mesur\u00e9e dans l'\u00e9conomie nationale : son chiffre d'affaire global de toutes ses filiales dans le monde est \u00e9quivalent \u00e0 20% du PIB sud-cor\u00e9en ! Samsung, c'est aussi 20% des exportations nationales.\r\nCeci dit, l'un des probl\u00e8mes fondamentaux du mod\u00e8le \u00e9conomique sud-cor\u00e9en, c'est la proximit\u00e9 - pour ne pas dire la connivence -entre ses grandes entreprises et le pouvoir. Cette entente est historiquement l'une des raisons du d\u00e9veloppement spectaculaire du pays ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es . mais aujourd'hui on en voit les limites, avec des affaires de corruption qui se multiplient. \r\nSamsung est souvent accus\u00e9 d'\u00eatre au-dessus des lois - le groupe a par exemple toujours r\u00e9ussi \u00e0 interdire les syndicats, en toute impunit\u00e9. \r\nAujourd'hui, les Cor\u00e9ens en ont marre, ils tol\u00e8rent de moins en moins cette connivence. et de ce point de vue, cette mise en examen est plut\u00f4t un signe de maturit\u00e9 d\u00e9mocratique et politique. A long terme, cela devrait assainir l'\u00e9conomie.\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences de l'inculpation de son patron sur l'entreprise elle-m\u00eame ?\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cet impact devrait rester tr\u00e8s limit\u00e9. Parce que Samsung est un groupe tr\u00e8s diversifi\u00e9, avec 80 filiales dans des secteurs qui vont du nucl\u00e9aire \u00e0 l'h\u00f4tellerie. Ces filiales sont ind\u00e9pendantes : elles n'auront aucun probl\u00e8me \u00e0 prendre toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques n\u00e9cessaires de leur c\u00f4t\u00e9.\r\nEt Lee Jae-yong devrait de toute fa\u00e7on continuer \u00e0 diriger son groupe depuis sa cellule. comme l'ont fait avant lui tous les grands patrons sud-cor\u00e9ens envoy\u00e9s en prison ! Les exemples abondent.\r\nLes investisseurs ne semblent d'ailleurs pas inquiets : ces derni\u00e8res semaines, l'action Samsung a \u00e0 tr\u00e8s peu boug\u00e9, en d\u00e9pit des d\u00e9boires judiciaires son patron.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias en direct de S\u00e9oul....\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9vu....la Russie et la Chine ont oppos\u00e9 hier leur v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9solution de Washington, Paris et Londres pour des sanctions contre ceux qui ont utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie....donc...selon un rapport onusien...contre le gouvernement de Bachar el Assad....soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 du chlore contre sa population \u00e0 3 reprises au moins...et contre des djihadistes qui auraient utilis\u00e9 du gaz moutarde.\r\n(6H(5) 11 TURQUIE PROCES 330 PUTCHISTES) ***En Turquie le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s se poursuit aujourd'hui...\r\n330 pr\u00e9venus sur le banc des accus\u00e9s...pour leur tentative de coup d'\u00c9tat le 15 juillet dernier.Depuis deux mois une dizaine de proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, celui-ci est particuli\u00e8rement imposant vu le nombre d'accus\u00e9s.Mais tous les gens jug\u00e9s ne sont que des seconds couteaux....Alexandre Billette.\r\n  00'48'' \r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre r\u00e9gies par un accord-cadre institutionnel...verdict des \u00e9tats membres europ\u00e9ens qui ont approuv\u00e9 hier le rapport sur les relations entre Berne et Bruxelles...des pays qui promettent d'\u00eatre attentifs \u00e0 la mise en oeuvre en Suisse de l'initiative contre l'immigration de masse....\r\nC'est dans ce contexte qu'on apprend le lancement par un comit\u00e9 form\u00e9 de personnalit\u00e9s inconnues des cantons de Lucerne et Argovie...d'une initiative pour limiter l'immigration...d\u00e8s que le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 3,5%....un texte plus restrictif donc que celui de l'UDC. \r\nEt swissmem...la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines lance une plate-forme pour mieux exploiter la main d'oeuvre indig\u00e8ne. La plate-forme \"Find-your-future.ch\" veut informer sur les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle et sur les opportunit\u00e9s de formation et de formation continue. Elle publie en outre des places d'apprentissage et des emplois vacants dans la branche.\r\n(6H(6) 08new/JU/RAPPROCHEMENT H JU/BALE/ITW K\u00dcBLER) ***L'H\u00f4pital du Jura nouveau portail d'entr\u00e9e de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le pour certaines prestations sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\nLes deux \u00e9tablissements renforcent leur collaboration....ce qui permettra l'intervention de sp\u00e9cialistes b\u00e2lois dans le Jura ou l'envoi de patients jurassiens \u00e0 B\u00e2le. Objectif, offrir la r\u00e9ponse la plus adapt\u00e9e en mati\u00e8re de qualit\u00e9 des soins tout en assurant un type de fonctionnement coh\u00e9rent aux deux h\u00f4pitaux. Le directeur de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le, Werner K\u00fcbler. \r\n   00'49'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \r\nLe forcen\u00e9 de Bienne a mis fin \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim....l'homme qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un agent il y a 6 ans...alors qu'il s'opposait \u00e0 la vente de sa maison...avait cess\u00e9 de s'alimenter pour protester contre son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg....actuellement en h\u00f4pital psychiatrique, il a accept\u00e9 de recommencer \u00e0 se nourrir apr\u00e8s discussion avec son psychiatre. Le canton de Berne mena\u00e7ait de le nourrir de force....les autorit\u00e9s ne ne disent pas o\u00f9 le d\u00e9tenu purgera sa peine.\r\n(6H(7) D2 PAYS D'ENHAUT COOPERATIVE ABATTOIR) ***C'est l'histoire d'une r\u00e9sistance... celle du dernier abattoir du Parc naturel r\u00e9gional Gruy\u00e8re Pays-d'Enhaut. \r\nLa fr\u00e9quentation du lieu a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es: pour 538 bovins et porcs abattus en 2010, il y en a eu la moiti\u00e9 5 ans plus tard. Pour sauver l'abattoir, une coop\u00e9rative a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e ce mois-ci. Elle regroupe les utilisateurs, producteurs et bouchers. Une d\u00e9marche, qui pourrait bien \u00eatre une solution d'avenir. Camille Deuxgott\r\n  01'31'' \r\nDes arbres arrach\u00e9s...des lignes \u00e9lectriques emport\u00e9es par des rafales jusqu'\u00e0 140 km/h au Chasseral....le canton de Neuch\u00e2tel et le Jura bernois ont pay\u00e9 un lourd tribu \u00e0 la temp\u00eate de vent de lundi soir....les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gions...le tout dans une athmosph\u00e8re glaciale...avec UDO....du nom d ecette temp\u00eate....les temp\u00e9ratures ont chut\u00e9 de 10 degr\u00e9s en 24H...\r\n((Un abattoir administr\u00e9 par ses utilisateurs, un boucher attitr\u00e9 et des locaux en location. C'est l'id\u00e9e de la coop\u00e9rative. Une mani\u00e8re de p\u00e9r\u00e9nniser les infrastructures et de redresser la barre des finances. Elles \u00e9taient jusqu'alors g\u00e9r\u00e9es par la commune de Chateau d'Oex, propri\u00e9taire du lieu. \r\nPour Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel, cette solution est un atout pour la r\u00e9gion... et ses habitants.\r\nSON MARGOT 22''\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un mod\u00e8le de coop car c'est vraiment comme \u00e7a les utilisateurs qui se responsabilisent, qu'ils soient petits ou grands. C'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun, l\u00e0 collectif qui prime. Pour nous c'est tout naturel d'essayer de garder un abattoir dans nos vall\u00e9es. On veut redynamiser le local, \u00eatre plus proche du produit, des clients, c'est quelque chose qui va de soit presque. Mais il faut se battre pour arriver \u00e0 le garder dans nos r\u00e9gions.\r\nSe battre contre les processus industriels et la tyrannie des normes. Pour Sophie Swaton, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire, on peut m\u00eame parler d'une certaine \"force de r\u00e9silience\". \r\nLa coop\u00e9rative des Moulins s'inscrit dans une tradition agricole de mise en commun... mais ce qui est nouveau ici, c'est qu'on parle bien d'un abattoir. Sophie Swaton. \r\nSON SWATON 19''\r\nOn va se regrouper pour essayer de valoriser une ressource commune, un patrimoine commun. La on peut consid\u00e9rer que l'abattoir fait partie du patrimoine de la r\u00e9gion. donc c'est en ce sens l\u00e0 que c'est novateur. \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ancre localement la coop\u00e9rative, on peut dire qu'on introduit de fait la notion de durabilit\u00e9 de l'action \u00e9conomique de la coop. \r\nCar la coop\u00e9rative devrait permettre de diminuer le co\u00fbt des transports, de cr\u00e9er du travail et de promouvoir l'agriculture et les entreprises familiales. Un mod\u00e8le du terroir... qui pourrait \u00e0 terme attirer les professionels des vall\u00e9es voisines.))\r\n(6H(8) 23 TENNIS, DEFAITE WAWRINKAA) ***Tennis.on peut \u00eatre tenant du titre d'un tournoi et se faire \u00e9liminer au premier tour...\r\n C'est la m\u00e9saventure arriv\u00e9e hier \u00e0 Dubai \u00e0 Stan Wawrinka...tomb\u00e9 face \u00e0 un inconnu...hier...le 77\u00e8me joueur mondial, le Bosnien Damir Dzuhur...vainqueur 7-6 6-3. Le sort de Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en 1 heure 12! Alain Th\u00e9voz. \r\n  00'54'' \r\n((Le 3\u00e8me joueur mondial quitte les Emirats Arabes Unis la t\u00eate basse. Stan Wawrinka y a connu une \u00e9limination sans gloire face \u00e0 un modeste adversaire.  \r\nLe Vaudois n'avait plus jou\u00e9 depuis un mois et sa d\u00e9faite face \u00e0 Roger Federer en demi-finales de Melbourne. Dans la foul\u00e9e, il avait d\u00fb renoncer au tournoi de Rotterdam en raison d'une blessure au genou.\r\nSi Damir Dzuhur a sign\u00e9 le plus bel exploit de sa carri\u00e8re, Stan Wawrinka a perdu son service d'avance puis a multipli\u00e9 les erreurs directes.  \r\nEn crise de confiance, Wawrinka court toujours apr\u00e8s cette r\u00e9gularit\u00e9 qui lui fait d\u00e9faut. \r\nCapable du meilleur comme du pire, le triple vainqueur en Grand Chelem a cette capacit\u00e9 de rebondir lorsque personne ne l'attend.\r\nStan Wawrinka tentera de se refaire une sant\u00e9 lors des Masters 1000 d'Indian Wells et de Key Biscayne aux Etats-Unis ; dans la perspective des tournois du Grand-Chelem de Roland Garros et Wimbledon.)) \r\nEn huiti\u00e8mes de finale Roger Federer affrontera aujourd'hui....le Russe Evgeny Donskov, 116\u00e8me au classement ATP, un joueur issu des qualifications. \r\nNuages et pr\u00e9cipitations en montagne....quelques \u00e9claircies en plaine ce matin. 9 degr\u00e9s au maximum.\r\nNouvelle perturbation la nuit prochaine...avant un retour du soleil en plaine l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e8\u00e9o Simon) le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux en montagne avec quelques pr\u00e9cipitations. Peu d'averses en plaine et quelques \u00e9claircies le matin. La limite des chutes de neige se situe vers 500 m le matin, puis remontera entre 1200 et 1500 m en soir\u00e9e avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation. Le mercure atteindra les 9\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Le vent d'ouest souffle\r\nmod\u00e9r\u00e9ment en plaine, fortement en montagne.\r\nLa journ\u00e9e de jeudi se d\u00e9roulera en deux temps: d\u00e9but de matin\u00e9e nuageux avec encore quelques averses le long des reliefs, neige au-dessus de 1200 m, puis rapide am\u00e9lioration pour passer \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9. Le mercure grimpera alors vers 12\u00b0.", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8407788", "ece-8407769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:25:15Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe journal Sandra Viscardi plus que jamais incertaine, la r\u00e9forme de nos retraites au Parlement le vote du National hier montre que les 2 chambres campent sur leurs positions, la commission de conciliation se profile et \u00e0 la hausse des rentes de 70 francs propos\u00e9s par les s\u00e9nateurs, para\u00eet avoir la cote \u00e0 moins qu'on vote final la r\u00e9forme soit coul\u00e9e rassembler derri\u00e8re son projet Donald Trump, esp\u00e8re que son discours cette nuit devant le congr\u00e8s r\u00e9unira r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, un nouveau mode d'immigration des investissements monstres aux \u00c9tats-Unis, la baisse du prix des m\u00e9dicaments, des cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s, il a r\u00e9ussi l'essentiel rassur\u00e9 sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir un discours pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s toute cette semaine \u00e0 la d\u00e9couverte des initiatives locales et durable dans la foul\u00e9e du film demain Gen\u00e8ve dont on parlait, lundi, ce matin, l'agriculture face au d\u00e9fi du durable, nous recevrons le directeur de la Fondation rurale interjurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [83%] :\r\nUne coop\u00e9rative agricole pour sauver un abattoir menacer la solution du pays dans au pourrait faire des \u00e9mules, l'installation est d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par ses utilisateurs qui \u00e9pargnons co\u00fbt de transport et voient leur travail valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nC'est l'un des derniers spectacles sportifs qui reste totalement gratuit pour ses spectateurs le cyclisme, mais va -t-il le rester longtemps dans ce port matin J\u00e9r\u00f4me journal nous dirait que plusieurs organisateurs envisagent maintenant de faire passer le public \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [87%] :\r\n100 45 heures de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nBah, et les fronts sont toujours fig\u00e9s dans la r\u00e9forme des retraites, le Conseil national a rejet\u00e9 hier une nouvelle fois la version du Conseil des \u00c9tats, le projet de Pr\u00e9voyance 22 20 repart donc pour un dernier aller-retour entre les 2 chambres et chacun campe sur sa position, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [95%] :\r\nL'heure n'est pas au compromis, pas encore, tout est question de timing de strat\u00e9gie et il reste encore un dernier tour de piste pour l'instant chacun maintient ses revendications en attendant la conciliation et l\u00e0 elles serviront de monnaie de change pour n\u00e9gocier les 67 ans, par exemple, la majorit\u00e9 de droite au National a maintenu son m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sorte de frein \u00e0 l'endettement pour l'AVS mais elle est pr\u00eate \u00e0 y renoncer, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret elle- m\u00eame reconna\u00eet que c'est impopulaire, ce sera probablement en conciliation, \u00e9tape vers laquelle on se dirige, apr\u00e8s le dernier aller-retour entre les 2 chambres, puisque la divergence fondamentale reste la question de la compensation de la baisse dans le 2\u00e8me pilier pour l'Alliance du centre et de la gauche, seule la version des \u00e9tats est acceptable, la hausse de 70 francs par mois des rentes AVS et en conciliation, c'est la version des \u00e9tats qui a le plus de chances de l'emporter pour \u00eatre ensuite propos\u00e9 au vote final alors si l'un ou l'autre camp se risquerait \u00e0 couler la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nHier, les Verts lib\u00e9raux ont tent\u00e9 une proposition de compromis 70 francs de plus par mois pour les rentes AVS mais pas pour tous, malgr\u00e9 le soutien du PLR elle n'a pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9 au conseil national, une fausse bonne id\u00e9e, r\u00e9ponse de la concernation nal vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [91%] :\r\nElle accept\u00e9e par le PLR, d\u00e9j\u00e0, donc si l'UDC avait suivi on aurait et pas loin de la majorit\u00e9 et l'UDC va certainement venir se rallier \u00e0 cette proposition, mais dans un 2\u00e8me temps en dernier recours la solution des \u00e9tats si c'est celle -ci qui vient en vote final que feront les Verts lib\u00e9raux, alors on en rediscutera je peux vous dire ce que je vais faire, il y a de fortes chances que je vote non vote final aujourd'hui, on fait une r\u00e9forme pour assainir l'AVS pas pour la compliquer, donc si on fait pas notre travail, ben il faut admettre que c'est un \u00e9chec et et je voterais non au vote final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 ce matin on en parler, c'est aussi le 1er discours du pr\u00e9sident Donald Trump devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [96%] :\r\nCe soir, nous ouvrons un nouveau chapitre de la grandeur de l'Am\u00e9rique, c'est ainsi que Donald Trump a conclu son 1er et tr\u00e8s attendu discours devant le Congr\u00e8s, la nuit derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les promesses tout en appelant, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son projet un Donald Trump tr\u00e8s diff\u00e9rent de la campagne \u00e9lectorale et des derni\u00e8res semaines Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [92%] :\r\nD\u00e8s ses tout premiers mots Trump a montr\u00e9 que ce discours ne seraient pas comme les autres, c'est avec une clart\u00e9 nouvelle qui l'a condamn\u00e9 les attaques contre la communaut\u00e9 juive et les crimes racistes et s'il a tendu la main aux d\u00e9mocrates Trump n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond de ses propositions toujours centr\u00e9e sur le concept de l'Am\u00e9rique d'abord programme ne manquait pourtant pas d'attraits pour les d\u00e9mocrates, les investissements massifs dans les infrastructures, la baisse du prix des m\u00e9dicaments, m\u00eame la cr\u00e9ation de cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s Trump aura \u00e9galement rassurer les alli\u00e9s en r\u00e9affirmant son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l'Otan mais si Trump promet beaucoup, il ne dit pas comment il sera possible d'investir 1000 milliards dans les infrastructures, tout en baissant massivement les imp\u00f4ts, il reprend \u00e0 son compte le projet du congr\u00e8s de remplacement d'Obamacare mais il ne dit gu\u00e8re comment les assur\u00e9s pourront garder leur couverture au final pourtant Trump aura r\u00e9ussi sur l'essentiel, il a rassur\u00e9 son parti sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir un discours construit et pr\u00e9sidentielles les difficult\u00e9s commenceront lorsqu'il faudra concr\u00e9tiser les promesses Philippe Revaz rtsinfo washing. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [95%] :\r\nEt, pendant le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le dollar a perdu des plumes face au comme si les investisseurs \u00e9taient d\u00e9\u00e7us des propositions \u00e9conomiques de Donald Trump, le Parlement europ\u00e9en devra encore se prononcer, mais la commission des affaires juridiques du Parlement est favorable \u00e0 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen, mesure prise parce que l'eurod\u00e9put\u00e9e a publi\u00e9 surtout Hitler des photos d'ex\u00e9cutions men\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud Lidge Jay Young, h\u00e9ritier du groupe Samsung, g\u00e9ant mondial de de l'\u00e9lectronique et premi\u00e8re entreprise du pays a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier pour corruption, d\u00e9tournement de fonds dissimulation d'actifs \u00e0 l'\u00e9tranger et comme si \u00e7a ne suffisait pas, parjure aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [93%] :\r\nOui, une inculpation dans le cadre d'un immense scandale autour de Pac Gueu N\u00e9 la pr\u00e9sidente destitu\u00e9e destitu\u00e9 par le Parlement au mois de d\u00e9cembre dernier, alors bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:43) [98%] :\r\nOui bonjour, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [98%] :\r\nAlors quel sera l'impact de cette mise en examen sur une \u00e9conomie cor\u00e9enne tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses grands conglom\u00e9rats. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [93%] :\r\nOui, tr\u00e8s d\u00e9pendante tellement il faut savoir que Samsung plus occupe vraiment une place d\u00e9mesur\u00e9e dans l'\u00e9conomie nationale, son chiffre d'affaires global de de toutes ses filiales dans le monde, h\u00e9 bien c'est \u00e9quivalent \u00e0 20 pourcent du du PIB de la Cor\u00e9e du Sud, Samsung, c'est aussi 20 pourcent des des exportations nationales alors un autre des probl\u00e8mes du du mod\u00e8le \u00e9conomique sud- cor\u00e9en, c'est la tr\u00e8s forte proximit\u00e9 pour ne pas dire la connivence entre ces grandes entreprises et le pouvoir cette entente avait historiquement l'une des raisons du d\u00e9veloppement spectaculaire du pays ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aujourd'hui on atteint les limites avec des affaires de corruption qui se multiplient, Samsung, souvent accus\u00e9 d'\u00eatre au-dessus des lois, le groupe a par exemple toujours r\u00e9ussi \u00e0 interdire les syndicats en toute impunit\u00e9, aujourd'hui, les Cor\u00e9ens en ont marre, ils tol\u00e8rent de moins en moins cette connivence et de ce point de vue, cette mise en examen est plut\u00f4t un signe de maturit\u00e9 d\u00e9mocratique et politique \u00e0 long terme, cela devrait assainir l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [99%] :\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences de l'inculpation de son patron sur l'entreprise elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [93%] :\r\nAlors en fait cet impact pourrait rester tr\u00e8s limit\u00e9 parce que Samsung, c'est un groupe extr\u00eamement diversifi\u00e9, avec 80 filiales dans des secteurs aussi diff\u00e9rents que le nucl\u00e9aire \u00e0 l'h\u00f4tellerie ces filiales sont ind\u00e9pendantes, elles n'auront aucun probl\u00e8me \u00e0 prendre toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques n\u00e9cessaires de leur c\u00f4t\u00e9 et Leeds ayant le patron devrait toutefois de toute fa\u00e7on continuer \u00e0 diriger son groupe depuis sa cellule, comme l'ont fait avant lui tous les grands patrons sud- cor\u00e9ens envoy\u00e9s en prison, les exemples abondent les investisseurs d'ailleurs ne semblent pas tr\u00e8s inquiets, ces derni\u00e8res semaines, l'action de Samsung a tr\u00e8s peu boug\u00e9 en d\u00e9pit des d\u00e9boires judiciaires de son patron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'en Direct de S\u00e9oul c'\u00e9tait pr\u00e9vu, la Russie et la Chine ont oppos\u00e9 hier leur v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9solution de Washington, Paris et Londres pour des sanctions contre ceux qui ont utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie, donc, selon un rapport onusien contre le gouvernement de Bachar El-Assad, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 du chlore dans sa population \u00e0 3 reprises au moins, et contre des djihadistes qui auraient utilis\u00e9 du gaz moutarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [99%] :\r\nEn Turquie, le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s se poursuit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [94%] :\r\n300 tentes pr\u00e8s 330 pr\u00e9venus sur le banc des accus\u00e9s pour leur tentative de coup d'\u00c9tat du 15 juillet dernier depuis 12 mois depuis 2 mois, pardon, une dizaine de proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, celui -ci est particuli\u00e8rement important, vu le nombres d'accuser mais Alexandre Billette tous les gens jug\u00e9s ne sont que des seconds couteaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne qui se r\u00e9p\u00e8te et qui va se r\u00e9p\u00e9ter encore dans les semaines \u00e0 venir, un tribunal ultra- s\u00e9curis\u00e9 des forces arm\u00e9es autour du b\u00e2timent et des dizaines, voire des son th\u00e8me de personnes au centre de la salle puisque pour ce proc\u00e8s 330 militaires sont accus\u00e9s tandis que parmi les plaignants, on compte notamment le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e turque, mais jusqu'\u00e0 maintenant, lors de ces proc\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, on ne voit que les seconds couteaux, voire de simples soldats qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s par leurs sup\u00e9rieurs, il reste donc une question toujours en suspens : quel \u00e9tait le sc\u00e9nario pr\u00e9vu la nuit du 15 juillet qui \u00e9tait vraiment aux commandes des putschistes et avec quels moyens, une question toujours sans vraiment de r\u00e9ponse depuis l'ouverture des premiers proc\u00e8s en d\u00e9cembre dernier, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [95%] :\r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre r\u00e9gies par un accord-cadre institutionnel verdict des \u00e9tats membres europ\u00e9ens qui ont approuv\u00e9 hier le rapport sur les relations entre Berne et Bruxelles des pays qui promettent d'\u00eatre attentif \u00e0 la mise en oeuvre en Suisse de l'initiative contre l'immigration de masse et c'est dans ce contexte qu'on apprend le lancement par un comit\u00e9 form\u00e9 de personnalit\u00e9s inconnues des cantons de Lucerne et d'Argovie d'une initiative donc pour limiter l'immigration d\u00e8s que le ch\u00f4mage d\u00e9passe les3,5 pourcent un un texte donc plus restrictif que celui de l'UDC Suisse m\u00e8ne la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines Lancel une plateforme pour mieux exploiter la main-d'oeuvre indig\u00e8ne la plate-forme enfin Guillot futur Point CH veut informer sur les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle sur les opportunit\u00e9s de formation et de formation continue et elle publie en outre des places d'apprentissage et des emplois vacants dans la branche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [97%] :\r\nL'h\u00f4pital du Jura nouveau portail d'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le pour certaines prestations sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\nOui, les 2 \u00e9tablissements renforcent leur collaboration, ce qui permettra \u00e0 l'intervention de sp\u00e9cialistes b\u00e2lois dans le Jura ou alors l'envoi de patients jurassiens \u00e0 B\u00e2le, objectif : offrir la r\u00e9ponse la plus adapt\u00e9e, en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de soin, tout en assurant un type de fonctionnement coh\u00e9rent aux 2 h\u00f4pitaux \u00e9coutez le directeur de l'h\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le Werner K\u00fcbler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [89%] :\r\nOn a la chance de vraiment collabor\u00e9 \u00e9troitement pour s\u00e9lectionner les patients qui ont vraiment besoin d'un traitement du Centre universitaire et aider les coll\u00e8gues de l'h\u00f4pital du Jura, de prendre en charge les patients sur le site de t\u00e9l\u00e9 ment, ce syst\u00e8me de collaboration, \u00e7a permet au canton de veiller \u00e0 ce qu'il n'y avait pas des patients qui sont trait\u00e9s a trop pris \u00e0 B\u00e2le et \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 nous aussi comme h\u00f4pital Universitaire de charger l'abbaye serait plus \u00e9lev\u00e9 pour les patients qui ont vraiment besoin du Centre universitaire c'est gagnant pour les patients qui re\u00e7oivent le bon traitement proximit\u00e9 maximale de leur domicile, c'est gagnant pour les 2 h\u00f4pitaux et c'est gagnant pour le payeur assureurs-maladie et content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein le forcen\u00e9 de Bienne qui a mis fin \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim, l'homme qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un agent il y a 6 ans, alors qu'il s'opposait \u00e0 la vente de sa maison avait cess\u00e9 de s'alimenter pour protester contre son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg actuellement en h\u00f4pital psychiatrique, il a accept\u00e9 de recommencer \u00e0 se nourrir apr\u00e8s discussion avec son psychiatre, rappelons que le canton de Berne mena\u00e7ait de le nourrir de force, les autorit\u00e9s ne disent pas o\u00f9 le d\u00e9tenu purgera sa peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [98%] :\r\nC'est l'histoire d'une r\u00e9sistance, celle du dernier abattoir du Parc naturel r\u00e9gional Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [94%] :\r\nPays d'en haut, la fr\u00e9quentation du lieu a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour 538 bovins et porcs abattus en 2010 il y en a eu la moiti\u00e9 moins, 5 ans plus tard alors pour sauver l'abattoir une coop\u00e9rative a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ce mois elle regroupe les utilisateurs producteurs et bouchers, une d\u00e9marche qui pourrait bien \u00eatre une solution d'avenir, Camille de Goethe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [93%] :\r\nUn abattoir administr\u00e9 par ses utilisateurs, un boucher attitr\u00e9 et des locaux en location, c'est l'id\u00e9e de la coop\u00e9rative, une mani\u00e8re de p\u00e9renniser les infrastructures et de redresser la barre, des finances, elles \u00e9taient jusqu'alors g\u00e9r\u00e9es par la commune de Chateau, des propri\u00e9taires du lieu pour Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel, cette solution est un atout pour la r\u00e9gion et pour ses habitants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:15) [89%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un mod\u00e8le coop\u00e9ratif passait vraiment comme \u00e7a, les utilisateurs qui se responsabilisent, qu'ils soient petits ou grands, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun, Collectif l\u00e0, qui prime pour nous, c'est tout naturel d'essayer de garder un abattoir dans nos vall\u00e9es, on veut redynamiser le local plus proche du produit des clients, c'est quelque chose qui va de soi, presque, mais il faut se battre pour arriver garder dans dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:38) [94%] :\r\nSe battre contre les processus industriels et la tyrannie des normes pour Sophie Swaton, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire, on peut m\u00eame parler d'une certaine force de r\u00e9silience, la coop\u00e9rative des Moulins, s'inscrit dans une tradition agricole de mise en commun, mais ce qui est nouveau ici, c'est qu'on parle bien d'un abattoir Sophie soit tonnes. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:56) [94%] :\r\nOn va se regrouper pour essayer de valoriser une ressource commune un Patrimoine commun, donc l\u00e0, on peut consid\u00e9rer que l'abattoir fait partie du Patrimoine de la r\u00e9gion, par exemple, donc leur force novateur \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ancre localement la coop\u00e9rative, on peut dire qu'on introduit de fait, la notion de durabilit\u00e9, de l'action \u00e9conomique de la de la coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [93%] :\r\nCar la coop\u00e9rative devrait permettent de diminuer le co\u00fbt des transports de cr\u00e9er du travail et de promouvoir l'agriculture et les entreprises familiales un mod\u00e8le du terroir qui pourrait, \u00e0 terme, attirer les professionels des vall\u00e9es voisines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [95%] :\r\nDes arbres arrach\u00e9s et des lignes \u00e9lectriques, emport\u00e9es par des rafales jusqu'\u00e0 140 kilom\u00e8tres heure au Chasseral, le canton de Neuch\u00e2tel et le Jura bernois ont pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 la temp\u00eate de vent de lundi soir, les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gions, le tout dans une atmosph\u00e8re glaciale avec Ludo, du nom de cette temp\u00eate, les temp\u00e9ratures ont chut\u00e9 de 10 degr\u00e9s en 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [92%] :\r\nUdo joli nom pour une temp\u00eate en tennis, h\u00e9 bien on peut \u00eatre tenant du titre d'un tournoi faire \u00e9liminer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [94%] :\r\n1er tour c'est la m\u00e9saventure arriv\u00e9e hier \u00e0 Duba\u00ef \u00e0 Stan Wawrinka tomb\u00e9 face \u00e0 un inconnu le 77\u00e8me joueur mondial, le Bosnien Damir humour vainqueur 7 6 6 3 le sort de Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en une heure 12 Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:08) [95%] :\r\nLe 3\u00e8me joueur mondial quitte les \u00c9mirats arabes unis, la t\u00eate basse, Stan Wawrinka et a connu une \u00e9limination sans gloire face \u00e0 un modeste adversaire, le Vaudois n'avait plus jou\u00e9 depuis un mois et sa d\u00e9faite face \u00e0 redire, Federer en 2000 finales de Melbourne, dans la foul\u00e9e, il avait d\u00fb renoncer au tournoi de Rotterdam en raison d'une blessure au genou si Damir Dzuhur a sign\u00e9 le plus bel exploit de sa carri\u00e8re, Stan Wawrinka a perdu son service d'avance puis a multipli\u00e9 les erreurs directes en crise de confiance Wawrinka court toujours apr\u00e8s cette r\u00e9gularit\u00e9 qui lui fait d\u00e9faut, capable du meilleur comme du pire, le triple vainqueur en Grand Chelems \u00e0 cette capacit\u00e9 de rebondir lorsque personne ne l'a -t-on Stan Wawrinka tentera de se refaire une sant\u00e9 lors des Masters 1000 d'Indian Wells et de qui Biscayne aux \u00c9tats-Unis dans la perspective des tournois du gros chelems de Roland Garros et de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [97%] :\r\nEt \u00e0 huiti\u00e8mes de finale Roger Federer affronte aujourd'hui le Russe Evgeni Donskoy 100 16\u00e8me au classement ATP, un joueur issu des qualifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [94%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal nuages et pr\u00e9cipitations montagne quelques \u00e9claircies en plaine ce matin 9 degr\u00e9s au maximum, une nouvelle perturbation est attendue pour la nuit prochaine, avant un retour du soleil en plaine, l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FC2AFCD-FD6F-44BF-BC63-6EB60A3C3066", "internalArchiveId": "1FC2AFCD-FD6F-44BF-BC63-6EB60A3C3066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Olivier Feller,conseiller national PLR;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Lota, Laxmi (Bruxelles);Lota, Laxmi ;Nicolas Munier-Jolain, ing\u00e9nieur et co-auteur de la recherche de l'institut nationale de recherche agronomique;Dominique Kohli, vice-directeur de l'OFAG\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:06-07:00:23 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/DISCOURS TRUMP AU CONGRES)  \r\nC'\u00e9tait en quelques sorte son examen de passage.\r\nDonald Trump s'est donc exprim\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.(les deux chambres du parlement r\u00e9unies))\r\nEt ce sont les toutes premi\u00e8res secondes de son discours qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n  00'26'' \r\n...Donald Trump qui a donc commenc\u00e9 son grand oral en condamnant les attaques racistes qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de son mandat.\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, en direct de Washington.ce discours vous l'avez suivi.Donald Trump a voulu se montrer rassembleur.\r\nDialogue\r\nDes ces premiers mots il \u00e9tait clair que ce discours ne serait pas comme les autrs.  . Jamais trump navait condamn\u00e9 aussi cllairement la mont\u00e9e du racisme qui accompagne son debut de mandat. Mais s'il a tendu la main aux democrates, il n'a rien lach\u00e9 sur le fond de ses propositions, toujours centr\u00e9s sur le concept de l'amerique d'abord : le protectionnisme, et le contr\u00f4le strict de l'immigration. Mais il a jou\u00e9 habilement de sa capaciter a faire bouger les lignes ideologiques. Lui le republicain veut que l'etat investisse massivement dans ls infrastructures. Des elus democrates se sont lev\u00e9s quand il a promis de baisser le prix des medicaments ou d'inssturer des conges parentaux pay\u00e9s, une quasi heresie pour ce congres republicain. Il a su jouer habilement de toute sa palette politique. \r\nCC: Trump \u00e9tait aussi \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement \u00e0 l'\u00e9tranger, par les alli\u00e9s - et les ennemis de l'Am\u00e9rique.\r\nil rassure plut\u00f4t les alli\u00e9s, en reaffirmant son soutien tres ferme a l'otan. En precisant que l'alliance a vaincu le communisme, ce qui n'aura pas plu a vladimir poutine. L'idee d'un rapprochement avec la russie n'est plus deosrmais evoqu\u00e9 que dans une vague allusion. en matiere de lutte contre le terrorisme, trump evoque toujours le terrorisme islamique radical, mais il semble abandonner la logique de la guerre des religions en rappelant que les djihadistes d'isis tuent aussi bcp de musulmans. \r\nCC: Donald Trump a \u00e9galement fait beaucoup de promesses.\r\nOui c'est la limite de l'exercice. C'est un festival de promesses mirobolantes et dispendieuses, et l'on cherche en vain comment il popurrait bien les financer. comment augmenter le budget de l'armee, investir mille milliards dans les infratructures et simultanement baisser massivement les impots. comment remplacer obamacare sans que les assur\u00e9s perdent leur couverture. \r\nCC: Au final, pourtant, l'exercice est r\u00e9ussi pour Donald Trump ?\r\nexercice reussi oui. c'\u00e9tait un discours effiace, bien construit, et il a eu la sagesse de le suivre a la lettre sur son prompteur. Il a rassur\u00e9 son parti sur sa capacit\u00e9 a tenir un discours presidentiel. Les difficult\u00e9s  commenceront lorsqu'il faudra en concretiser les promesses.\r\n(Br\u00e8ve immigration Trump) ...Donald Trump qui pourrait signer aujourd'hui son d\u00e9cret migatoire nouvelle version...\r\nL'Irak serait retir\u00e9e de la liste des 7 pays dont les citoyens sont interdits d'entrer sur le territoire am\u00e9ricain..\r\nC'est ce qu'annonce l'agence de presse Associated Press ce matin...citant des offiels am\u00e9ricains...\r\nC'est le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Irak dans la lutte contre l'Etat islamique qui expliquerait ce revirement..\r\n(Br\u00e8ve Rasa) ***7h...on passe \u00e0 l'actualit\u00e9 suisse qui reste marqu\u00e9e par les suites d'un certain 9 f\u00e9vrier...\r\nIl y a d'abord cette fin de non recevoir...au contre-projet que le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut opposer \u00e0 Rasa...\r\nDeux variantes \u00e9taient sur la table...mais les partis rejette les deux.\r\n((Il ne veulent ni de celle qui voulait abolir le d\u00e9lait d'application de l'intitiative UDC...\r\nni de l'autre qui voulait en pluS que l'immigration tienne compte des accords internationaux...))\r\nMais le Parlement pourrait r\u00e9diger lui-m\u00eame un contre-projet. \r\nTous les partis, sauf l'UDC sont ouverts au principe...\r\nLes Verts et les Verts Lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 leur variante.\r\nInscrire les mesures d'accompagnement dans la constitution...pour les verts...\r\nEt inscrire le respect des trait\u00e9s internationaux pour leurs cousins lib\u00e9raux...\r\nElles poursuivent le m\u00eame but: se passer des contingents...\r\npour l'instant le comit\u00e9 d'initaitive Rasa ne retire pas son initiative.\r\n(Br\u00e8ve immigration) ...tout le contraire de ce comit\u00e9 qui veut limiter l'immigration en Suisse d\u00e8s que le taux de chom\u00e2ge d\u00e9passe 3,5%!\r\nIl s'agit d'une nouvelle initiative populaire..soumise \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour un examen pr\u00e9liminaire...de quoi complexifier un peu pluS le dossier...\r\nC'est le comit\u00e9 Vision-swiss pour nos enfants qui l'a r\u00e9dig\u00e9e. \r\n\u00e0 sa t\u00eate un UDC lucernois. Richard Koller vice-pr\u00e9sident de sa commune de Berom\u00fcnster... inconnu au bataillon.\r\nqui veut dans la foul\u00e9e r\u00e9silier la libre circulation des personnes.\r\n(04/CLIMAT BERNE-BRUXELLES ANALYSE/PA) ...***pas de quoi d\u00e9tendre les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...\r\nnon...d'ailleurs l'accalmie semble d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e...\r\nmalgr\u00e9 la solution euro-compatible adopt\u00e9e par le parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nhier les 28 pays membres ont adopt\u00e9 un rapport sur l'Etat de nos relations...\r\nIls y reformulent deux exigences: un accord cadre et un milliard de coh\u00e9sion...\r\nBref, le dialogue de sourd se poursuit...Pietro Bugnon...\r\n  MAG 59\"\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9, les pays membres de l'union europ\u00e9enns, qui dans un rapport publi\u00e9 hier posent deux conditions au d\u00e9veloppement des accords bilat\u00e9raux avec Berne. Premi\u00e8rement, la conclusion d'un accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter, \u00e0 terme, les accords sectoriels actuels. C'est une revendication de longue date. Deuxi\u00e8mement, le renouvellement par la Suisse de sa participation \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 europ\u00e9en. Le fameux milliard de coh\u00e9sion que Berne doit verser pour soutenir le d\u00e9veloppement dans les pays de l'Est.\r\nEn face, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pose lui aussi ses conditions. Didier Burkhalter a affirm\u00e9 dans le m\u00eame temps devant le Conseil des Etats que la Suisse \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 avancer sur la question du milliard de coh\u00e9sion. Mais que Berne attendait aussi des actes concrets de Bruxelles. Comprenez : nous entrerons en mati\u00e8re sur la contribution financi\u00e8re suisse quand vous montrerez un peu de bonne volont\u00e9. R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs dossiers bilat\u00e9raux. une quinzaine. bloqu\u00e9s depuis le Brexit.\r\nOn le voit, Suisses et Europ\u00e9ens se tiennent par la barbichette. Chacun esp\u00e8re secr\u00e8tement que l'autre c\u00e8dera en premier.))\r\n...le premier qui rira n'aura peut-\u00eatre pas une tapette...\r\nattraper une crampe \u00e0 force de se tenir par la barbichette...\r\n(Br\u00e8ve retraite) plus s\u00e9rieusement...\r\nparlons de nos retraites...l\u00e0-aussi le bras de fer se poursuit au parlement..\r\nIl reste un dernier aller-retour entre les deux chambres\r\navant une s\u00e9ance de conciliation.\r\nHier le National a maintenu le rel\u00e8vement automatique d'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans...et re-dit NON au bonus de 70 francs sur le rentes AVS...\r\nmais le PLR serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur l'\u00e2ge de la retraite...\r\nles verts lib\u00e9raux eux ont propos\u00e9 un compromis. 70 francs de + par mois mais pas pour tout le monde...\r\n(D1/PF SOUTIEN A LA PRESSE) ***Cette question \u00e0 pr\u00e9sent...qui pr\u00e9occupe jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9ral...comment soulager la presse \u00e9crite?\r\nLa question qui agite la Suisse romande depuis la mort de l'Hebdo et les suppressions de postes annonc\u00e9es au Temps...\r\nPlusieurs parlementaires de gauche et de droite estiment que la presse doit \u00eatre soutenue publiquement. \r\nMais les strat\u00e9gies varient... \r\nAdrien Krause.\r\n  MAG 1'26\"\r\n((A Berne, deux visions s'affrontent. A droite on plaide pour une aide publique mais indirecte de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A l'instar d'Olivier Feller. Le conseiller national PLR a d\u00e9pos\u00e9  une motion pour garantir la distribution matinale des journaux. Mais pas question selon lui de soutenir directement la presse.\r\nSON 1\r\nA gauche aussi, on veut soutenir la presse \u00e9crite. Mais avec un engagement  plus fort de la part de l'Etat.  L'id\u00e9e d'un fond d'aide directe fait donc son chemin. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste.\r\nSON 2\r\nSi  la droite et la gauche ne s'accordent pas sur la mani\u00e8re d'aider la presse \u00e9crite. Il partage cependant le m\u00eame constat: la Conf\u00e9d\u00e9ration doit la soutenir. C'est une question de pluralit\u00e9 des opinions dans le paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique. ))\r\n...comment \u00e9viter le contr\u00f4le gouvernementale en cas de subvention de la presse...question que l'on posera \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma -\r\n(Br\u00e8ve Syrie ONU+djihadistes) En bref...\r\nce nouvel \u00e9chec devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'onu...pour une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner le r\u00e9gime syrien pour avoir utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie...\r\nLa russie et la chine s'y sont oppos\u00e9es.\r\npas les Etats-Unis...\r\nle vote a donc permis de constater que les positions ma\u00e9ricaines sur le dossier syrien \u00e0 l'onu n'avait aps change\u00e9 avec l'adminsitrati on trump.\r\n(18/UE/LE PEN LEVEE IMMUNITE PARLEMENTAIRE/PA) ***En France...L'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen pourrait etre lev\u00e9e dans une affaire de diffusion d'images violentes sur Twitter...\r\nLa commission des affaires juridiques du Parlement europeen s'est en effet prononc\u00e9 hier pour la lev\u00e9e de son immunit\u00e9...d'eurod\u00e9put\u00e9..\r\nmais cet avis doit encore etre confirm\u00e9 ou non lors d'un vote en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re jeudi...\r\nQue risque la candidate \u00e0 la presidentielle francaise ? \r\nA Bruxelles, les precisions de Laxmi Lota\r\n  MAG 57\"\r\n((Marine Le Pen verrait son immunite levee, mais uniquement dans le cadre d'une enquete du parquet de Nanterre pour diffusion d'images violentes...\r\nL'eurodeputee avait en effet diffuse sur Twitter en decembre 2015 des photos du groupe Etat islamique : parmi elles, celle du journaliste americain decapite, James Foley...\r\nCela ne concerne donc pas l'affaire des emplois fictifs presumes au Parlement europeen, precise une porte-parole de l'instance...\r\nLa candidate a la presidentielle francaise risque 3 ans de prison et \r\n75 000 euros d'amende...Mais le Parlement europeen doit d'abord voter pour confirmer ou non la levee de son immunite ce jeudi...\r\n\"Generalement, les eurodeputes suivent les recommandation de la commission des affaires juridiques\", indique la porte-parole...Marine Le Pen a reagi face a la possible levee de son immunite : \"Ceci d\u00e9montrerait que les \u00e9lites sont pr\u00eates \u00e0 pi\u00e9tiner l'\u00c9tat de droit quand il s'agit de mettre hors course l'un de leur adversaire politique. Cela ne marchera pas\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.))\r\n(D6/LIEN ENTRE PRODUCTIVITE ET UTILISATION DE PESTICIDE) un millier de ferme pass\u00e9 sous la loupe...\r\nelles ont r\u00e9duit leur usage de pesticide...de 42%...\r\nsans perdre de gain...\r\nSur l'ensemble de la France,  il est possible de r\u00e9duire de 30% l'usage de pesticides sans perdre de la rentabilit\u00e9. \r\nL'Institut national de recherche agronomique (fran\u00e7ais)en a fait la d\u00e9monstration... Il a \u00e9tudi\u00e9  pr\u00e8s d'un millier de fermes conventionnelles.. avec des situations et des pratiques agricoles diverses. \r\nCe r\u00e9sultat int\u00e9resse la Suisse, qui a sur la table un projet de diminuer les risques des pesticides, Sylvie Lambelet\r\n  MAG 1'28\"\r\n((D'apr\u00e8s cette \u00e9tude fran\u00e7aise, dans 94% des cas... il est possible de diminuer l'usage de pesticides sans perdre de productivit\u00e9.. Et la rentabilit\u00e9, elle, est maintenue dans 78% des cas..  Nicolas Munier-Jolain, ing\u00e9nieur et co-auteur de la recherche:\r\nMAG MUNIER-JOLAIN 1 - Bonne nouvelle pour l'environnement, il y a des marges de manoeuvre pour l'agriculture, pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux pesticides sans d\u00e9grader la performance \r\nMais on arrivera pas du jour au lendemain \u00e0 r\u00e9duire les pesticides..\r\nMAG MUNIER-JOLAIN 2 - Pour en utiliser moins, \u00e7a passe par des modifications assez profondes de faire de l'agriculture .. Rotations de cultures plus diversifi\u00e9es... utilisaiton de vari\u00e9t\u00e9s plus r\u00e9sistantes aux maladies...  \r\nEn Suisse, l'objectif n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame: on vise \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides..  de moins 50% dans les 10 ans. Mais pourquoi attendre autant? \r\nDominique Kohli, vice-directeur de l'OFAG\r\nMAG KOHLI\r\nRapide ou lent... c'est le changement de pratique agricole qui permettra de diminuer les pesticides.. Une baisse de 42% ..pour les 1000 fermes \u00e9tudi\u00e9es.. sans perte de gain.))\r\n(24/CARTE JULES VERNE/PA) L'\u00eele myst\u00e9rieuse....rien qu'en \u00e9voquant ce titre...notre esprit voyage...\r\n***L'\u00eele myst\u00e9rieuse, ce roman fleuve de Jules Verne sorti en 1874..\r\nUn voyage vers l'inconnu qui a inspir\u00e9 de nombreux lecteurs et des sc\u00e9naristes de films de science fiction...\r\nMais pourtant cet inconnu a des bases tr\u00e8s concr\u00e8tes..\r\nSaviez-vous qu'il existe une carte d\u00e9taill\u00e9e de l'\u00eele myst\u00e9rieuse.?\r\n...\r\nC'est Jules Vernes lui-m\u00eame qui l'a dessin\u00e9e...\r\nEt vous avez l'occasion de vous l'acheter!\r\nElles est mise aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris.\r\nYves Zahno\r\n  MAG 1'04\" (Note: en amorce du papier, extrait de la s\u00e9rie \"L'\u00eele myst\u00e9rieuse, 1973, avec Omar Sharif)\r\n((Le romancier fran\u00e7ais utilisait ses souvenirs de navigateur et de touriste pour l'\u00e9criture. avec l'objectif de mettre sa plume au service disait-il de \u00abl'enseignement de la g\u00e9ographie\u00bb.Alors, personne ne saura jamais si cette \u00eele myst\u00e9rieuse, Jules Verne, le touriste, l'aura d\u00e9couverte..Ce qui est s\u00fbr c'est que Jules Verne, le romancier l'a imagin\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment en une carte d\u00e9taill\u00e9e..contenant de tr\u00e8s nombreuses descriptions g\u00e9ographiques dignes des manuels scolaires de son temps.L'\u00eele myst\u00e9rieuse baptis\u00e9e l'\u00eele Lincoln est aussi une appropriation symbolique en pleine guerre de S\u00e9cession.. pour Jules Vernes c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'y inscrire son histoire, affirmer ses valeurs.. \r\nLe dessin de l'\u00eele, en forme de t\u00eate d'\u00e9l\u00e9phant, d'environ 20 x 30 cm est annot\u00e9e \u00e0 l'encre rouge et noire.....la topographie est l\u00e9gend\u00e9e en anglais.... de la main de Jules Verne..Cette premi\u00e8re esquisse de la carte de \"L'Ile myst\u00e9rieuse\", constitue le clou d'une vente aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du grand romancier fran\u00e7ais. La carte de l'ile myst\u00e9rieuse est estim\u00e9e entre 100 et 150'000 euros..de quoi se payer un joli voyage ou de quoi faire r\u00eaver.))\r\nEt pour ceux qui veulent continuer de r\u00eaver... il y a toujours l'Espace Jules Vernes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon\r\n(Br\u00e8ve fin Obama) ...et pour vos lectures de vacances...\r\npourquoi pas un roman r\u00e9dig\u00e9 par les Obama?\r\nMichelle et Barack qui viennent de conclure un contrat d'\u00e9dition record...\r\nLa maison d'\u00e9dition Penguin (random house) d\u00e9boursera 60 millions de dollars. \r\nPour deux livres, un chacun.\r\nC'est une info du Financial Times. \r\nsi la somme est confirm\u00e9e il s'agira de l'un des contrats les plus lucratifs de l'histoire...\r\n(George W Bush 10 millions, Clinton 15)\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages et un peu de neige d\u00e8s 500 m\u00e8tres.\r\nJusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\n-6 \u00e0 2 mille m\u00e8tres. \r\nUne nouvelle vague de pr\u00e9cipitations arrivera en soir\u00e9e, avec du vent, mais la limite des chutes de neige remontera vers 1200 m\u00e8tres. \r\n((Demain: encore de la neige le matin vers 1200 m\u00e8tres puis du soleil))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8407789", "ece-8407770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:59:55Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re Pierre, le tueur tout seul journal Coralie Claude un 1er discours devant le Congr\u00e8s pour l'Am\u00e9rique d'abord moins de taxes, moins d'immigration plus d'investissements, Donald Trump ne l\u00e2che rien de son programme, mais il ajoute la forme, il assure que l'Am\u00e9rique restera unie et condamne les crimes racistes, pour le reste, il promet des tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors cette question : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a -t-il r\u00e9ussi son grand Oral a -t-il convaincu, question que nous poserons \u00e0 V\u00e9ronique de Rugy, chercheuse au Mercato Center de l'universit\u00e9 Georges mais sonnant en Virginie, elle nous livre sa vision et son analyse tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nTu me tiens, je te tiens par la barbichette, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, qui c\u00e9dera le 1er chacun pose ses conditions, nouvelle illustration hier entre milliard de coh\u00e9sion accord institutionnel, les propos du ministre des Affaires 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nLa presse et les m\u00e9dias sont -ils aussi importants qu'on le dit dans la formation de l'opinion publique des instruments indispensables au fonctionnement d'une d\u00e9mocratie alors digital ou les individus s'interconnecter, quel r\u00f4le peut encore imaginer pour les m\u00e9dias traditionnels, le pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric bronzette sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEt pendant ce temps, sous la coupole : la droite et la gauche font mijoter leurs recettes pour aider la presse, elles vont de l'aide \u00e0 la distribution des journaux \u00e0 une taxe sur les annonces publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nDans les ann\u00e9es 70 s'\u00e9taient au Biafra, que \u00e7a se passait aujourd'hui les images de famine nous viennent du Soudan du Sud, Mich\u00e8le Roullet, p\u00e9diatre et sp\u00e9cialiste de nutrition humanitaires, nous dira tout \u00e0 l'heure que si les familles nous paraissent plus rare, h\u00e9 bien c'est \u00e0 cause des progr\u00e8s de l'aide humanitaire, mais aussi parce que nous nous sommes habitu\u00e9s, tout simplement \u00e0 ces images. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nEt puis une carte en forme de rhinoc\u00e9ros, la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse dessin\u00e9s par Jules Verne, il s'\u00e9tait en quelque sorte son examen de passage donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [96%] :\r\nTrump s'est donc exprim\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les 2 chambres du Parlement r\u00e9unies et ce sont les toutes premi\u00e8res secondes de son discours, qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [81%] :\r\nOui, ce ne peut \u00eatre chagrine g\u00e9ologique mairie ceintures, les r\u00e9centes menaces contre le centre communautaire juif et le vandalisme de cimeti\u00e8res juifs ainsi que la fusillade de \u00e7a City nous rappelle que si nous sommes une nation divis\u00e9e politiquement, nous sommes un pays uni dans la condamnation de laine et du mal sous toutes ses horribles fort Yvan avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [95%] :\r\nM\u00eame trame qui a donc commenc\u00e9 son grand Oral hier en condamnant les attaques racistes qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de son mandat, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, en Direct de Washington ce discours, vous l'avez suivi Donald Trump a voulu se montrer rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [93%] :\r\nOui, d\u00e8s les premiers mots, il \u00e9tait clair que ce discours ne serait pas comme les autres, jamais Trump navait condamn\u00e9 aussi clairement les agressions racistes, mais attention, s'il a tendu la main aux d\u00e9mocrates, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond de ses propositions toujours centr\u00e9s sur le concept de l'Am\u00e9rique d'abord le protectionnisme, le contr\u00f4le tr\u00e8s strict de l'immigration, mais la jouer habilement de sa capacit\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes id\u00e9ologiques, lui, le r\u00e9publicain veut que l'\u00c9tat investisse massivement dans les infrastructures des \u00e9lus d\u00e9mocrates se sont lev\u00e9s, quand il a promis de baisser le prix des m\u00e9dicaments ou d'instaurer des cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s une quasi h\u00e9r\u00e9sie pour les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, bref, il a su jouer de toute sa palette politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [92%] :\r\nIl y a, Donald Trump \u00e9tait aussi \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement \u00e0 l'\u00e9tranger par les alli\u00e9s et par les ennemis de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nOui, il rassure plut\u00f4t les alli\u00e9s et r\u00e9affirme son soutien ferme \u00e0 l'Otan, il pr\u00e9cise que l'alliance a vaincu le communisme, ce qui n'aura pas plu \u00e0 Vladimir Poutine, ensemble d'ailleurs sur ce domaine tourner une page, un rapprochement avec la Russie n'est plus \u00e9voqu\u00e9e qu'indirectement dans une vague allusion et sans citer la Russie en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, Trump parle toujours de terrorisme islamique radical, mais il semble abandonner la rh\u00e9torique de guerre des religions, en rappelant que les djihadistes tuent aussi beaucoup de musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [91%] :\r\nPhilippe Donald Trump a aussi fait beaucoup, beaucoup de promesses hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [93%] :\r\nC'est un peu la limite de l'exercice 1 c'\u00e9tait un festival de promesses mirobolantes et dispendieuses, on cherche en vain, comment il pourrait les financer comment \u00e0 la fois augmenter le budget de l'arm\u00e9e investir 1000 milliards dans les infrastructures et simultan\u00e9ment baisser massivement les imp\u00f4ts, comment remplacer Obamacare sans que les assur\u00e9s perdent leur couverture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nAlors au final, Philippe verdict exercice r\u00e9ussi ou pas, pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [94%] :\r\nExercice r\u00e9ussi clairement c'\u00e9tait un discours efficace bien construit, il a eu la sagesse de le suivre \u00e0 la lettre sur son prompteur, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le nouveau d\u00e9part dont il avait besoin, il a rassur\u00e9 son parti les difficult\u00e9s commenceront lorsqu'il faudra concr\u00e9tiser les promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [93%] :\r\nMerci Philippe Revaz en Direct de Washington, Donald Trump, qui pourrait signer aujourd'hui son d\u00e9cret migratoire, nouvelle version, l'Irak serait retir\u00e9e de la liste des 7 pays dont les citoyens sont interdits d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, c'est ce qu'annonce l'agence de presse Associated Press, ce matin, citant des officiels am\u00e9ricains, c'est le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Irak dans la lutte contre l'\u00c9tat islamique qui expliquerait ce revirement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [92%] :\r\n\u00e0 cette heure -ci sont passe \u00e0 l'actualit\u00e9 suisse qui reste marqu\u00e9e par les suites d'un certain 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nIl y a d'abord cette fin de non- recevoir au contre- projet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut opposer \u00e0 Rasa 2 variantes \u00e9taient sur la table, mais les partis rejette les 2 \u00eeles du sud, \u00e0 l'issue de la consultation reste que le Parlement pourrait r\u00e9diger lui- m\u00eame un contre- projet, tous les partis sauf l'UDC sont ouverts au principe, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 leur variante inscrire les mesures d'accompagnement dans la Constitution pour les Verts et inscrire le respect des trait\u00e9s internationaux pour leurs cousins lib\u00e9raux, ces 2 variantes poursuivant fait le m\u00eame but, se passer des contingents pour l'instant, le comit\u00e9 d'initiative Rasa ne retire pas son initiative se passer des contingents, c'est tout le contraire de ce comit\u00e9, qui veut limiter l'immigration Suisse d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe3,5 pourcent il il s'agit d'une nouvelle initiative populaire soumise \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour un examen pr\u00e9liminaire de quoi complexifier un peu plus encore le dossier, c'est le comit\u00e9 subissent pour nos enfants, qui a r\u00e9dig\u00e9 cette initiative \u00e0 sa t\u00eate un UDC lucernois Richard Koller, vice- pr\u00e9sident de sa commune de Beromun, inconnu au bataillon, il veut dans la foul\u00e9e r\u00e9silier la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [93%] :\r\nPas de quoi d\u00e9tendre, a priori, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [90%] :\r\nNon, d'ailleurs, l'accalmie semble d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e malgr\u00e9 la solution euro- compatible, adopt\u00e9e par le Parlement pour appliquer justement le vote du 9 f\u00e9vrier l'initiative conquis immigration de masse hier les 28 pays membres de l'Union ont adopt\u00e9 un rapport sur l'\u00e9tat de nos relations, ils il reformule 2 exigences, bref le dialogue de sourds se poursuit, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [95%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les pays membres de l'Union europ\u00e9enne qui, dans un rapport publi\u00e9 hier posent 2 conditions au d\u00e9veloppement des accords bilat\u00e9raux avec Berne : premi\u00e8rement, la conclusion d'un accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme les accords sectoriels existants, c'est une revendication de longue date et deuxi\u00e8mement le renouvellement par la Suisse de sa participation \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 europ\u00e9en, le fameux milliard de coh\u00e9sion que Berne doit verser pour soutenir le d\u00e9veloppement dans les pays de l'Est, en face, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par la voix de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pose lui- aussi ses conditions Didier Burkhalter a affirm\u00e9 devant le Conseil des \u00c9tats que la Suisse \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 avancer sur la question du milliard de coh\u00e9sion mais que Berne attendait aussi des actes concrets de Bruxelles, comprenez nous entrerons en mati\u00e8re sur la contribution financi\u00e8re suisse quand vous montrerez un peu de bonne volont\u00e9, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs dossiers bilat\u00e9raux une quinzaine, bloqu\u00e9s depuis le Brexit, on le voit, Suisses et Europ\u00e9ens se tiennent par la barbichette, chacun esp\u00e8re secr\u00e8tement que l'autr c\u00e9dera en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [91%] :\r\nMais \u00e0 force de, c'est-\u00e0-dire par la barbichette, le risque d'attraper une crampe, peut-\u00eatre, mais plus s\u00e9rieusement par l'nos retraites, puisque l\u00e0 aussi le bras de fer se poursuit au parlement il reste un art les retours entre les 2 chambres avant une s\u00e9ance de conciliation hier le National a maintenu le rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans et redit non au bonus de 70 francs sur les rentes AVS mais le PLR serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur l'\u00e2ge de la retraite et les Verts, lib\u00e9raux, eux, ont propos\u00e9 un compromis 70 francs de plus par mois, mais pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [95%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent qui pr\u00e9occupe jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale comment soulager la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [92%] :\r\nQuestion qui agite la Suisse romande depuis la mort de l'hebdo et les suppressions de postes autant plusieurs parlementaires sont favorables \u00e0 un soutien public mais les strat\u00e9gies varient de gauche \u00e0 droite : Adrien grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, ce sont 2 visions qui s'affrontent \u00e0 droite, on plaide pour une aide publique mais indirecte de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'instar d'Olivier Feller vers le conseiller national PLR a d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment une motion pour garantir la distribution matinale des journaux mais pas question selon lui de soutenir directement la presse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [93%] :\r\nJe suis tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 concernant une aide directe de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la presse parce qu'une aide directe poserait toute une s\u00e9rie de questions en mati\u00e8re d'ind\u00e9pendance des journalistes, en revanche, c'est par des mesures cibl\u00e9es par une aide indirecte que l'on peut concr\u00e8tement aider la presse dans cette situation \u00e9conomique difficile recevoir son journal le matin sans surco\u00fbt, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [97%] :\r\n\u00e0 gauche aussi, on veut soutenir la presse \u00e9crite, mais avec un engagement plus fort de la part de l'\u00c9tat, l'id\u00e9e d'un fonds d'aide directe fait donc son chemin Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [92%] :\r\nCe fonds pourrait \u00eatre aliment\u00e9 par exemple par un pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe sur les annonces publicitaires, les premi\u00e8res estimations que nous faisons montrent qu'avec un pr\u00e9l\u00e8vement tr\u00e8s modeste de l'ordre dans 2 pourcent grand grand maximum du prix de l'annonce publicitaire, nous pourrions r\u00e9colter plusieurs dizaines de millions par ann\u00e9e, donc alimenter ce fonds de fa\u00e7on tout \u00e0 fait substantielle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:51) [98%] :\r\nSi la droite et la gauche ne s'accordent pas sur la mani\u00e8re d'aider la presse \u00e9crite, il partage cependant le m\u00eame constat : la Conf\u00e9d\u00e9ration doit la soutenir, c'est une question de pluralit\u00e9 des opinions dans le paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:04) [94%] :\r\nVoil\u00e0 comment aider s'il faut le faire la la presse suisse et les m\u00e9dias, comment \u00e9viter aussi contr\u00f4le gouvernementale en cas de subvention directe question parmi d'autres que nous poserons tout \u00e0 l'heure dans un peu plus de 20 minutes \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet, pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, d'ailleurs, son dernier film, projet\u00e9 en aujourd'hui, d\u00e8s aujourd'hui, c'est la bataille du Gripen la votation sur l'avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [96%] :\r\nEn France \u00e0 pr\u00e9sent l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen pourrait \u00eatre lev\u00e9e dans une affaire de diffusion d'images violentes sur Twitter, la commission des affaires juridiques du Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 en faveur de la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 d'eurod\u00e9put\u00e9, mais le Parlement europ\u00e9en doit encore confirmer cet avis demain en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, alors que risque la candidate FN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Laxmi Lota nous r\u00e9pond depuis Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:54) [96%] :\r\nMarine Le Pen, verrait son immunit\u00e9 lev\u00e9e mais uniquement dans le cadre d'une enqu\u00eate du parquet de Nanterre pour diffusion d'images violentes, l'eurod\u00e9put\u00e9 avait en effet diffus\u00e9 sur Twitter en d\u00e9cembre 2015 des photos du groupe \u00c9tat islamique, parmi elles, celle du journaliste am\u00e9ricain d\u00e9capit\u00e9 James Foley, cela ne concerne donc pas l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s au Parlement europ\u00e9en, pr\u00e9cise une porte- parole de l'instance, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise risque 3 ans de prison et 75000 euros d'amende mais le Parlement europ\u00e9en doit d'abord voter pour confirmer ou non la lev\u00e9e de son immunit\u00e9, ce jeudi, g\u00e9n\u00e9ralement les d\u00e9put\u00e9s suivent les recommandations de la commission des affaires juridiques, indique la porte- parole, Marine Le Pen a r\u00e9agi face \u00e0 la possible lev\u00e9e de son immunit\u00e9 ceci d\u00e9montrerait que les \u00e9lites sont pr\u00eates \u00e0 pi\u00e9tiner l'\u00c9tat de droit quand il s'agit de mettre hors course l'un de leurs adversaires politiques, cela ne marchera pas, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'agriculture se passait de pesticides, h\u00e9 bien il va pas forc\u00e9ment moins de fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9, la rentabilit\u00e9 ne sera pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 c'est ce que montre une \u00e9tude fran\u00e7aise, l'Institut national de recherche agronomique fran\u00e7ais a donc \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e8s d'un millier de fermes conventionnelles avec des situations et des pratiques agricoles diverses, dossier sign\u00e9 Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [98%] :\r\nD'apr\u00e8s cette \u00e9tude fran\u00e7aise dans 94 pourcent des des cas, il est possible de diminuer l'usage des pesticides sans perdre de productivit\u00e9 et la rentabilit\u00e9, elle est maintenue dans 78 pourcent des des cas Nicolas Munier Jolain ing\u00e9nieur et co- auteur de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:31) [94%] :\r\nC'est une bonne nouvelle pour l'environnement, il \u00e7a veut dire qu'il y a des marges de manoeuvre pour l'agriculture pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux pesticides sans d\u00e9grader les performances oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:40) [99%] :\r\nMais on arrivera pas du jour au lendemain, \u00e0 r\u00e9duire les pesticides. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:44) [92%] :\r\nPour utiliser moins \u00e7a passe par des modifications assez profondes des fa\u00e7ons de faire de l'agriculture et des rotations de cultures plus diversifi\u00e9es, par exemple, c'est l'utilisation des vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes aux maladies, c'est l'utilisation de d\u00e9sherbage m\u00e9canique s\u00e9lective version d'un grand nombre de leviers d'ordre agronomique qui compense le fait qu'on utilise moins de pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [96%] :\r\nEn Suisse, l'objectif n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, on vise \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides, de moins 50 pourcent dans dans les 10 ans mais pourquoi attendre autant Dominique Kohli, vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:17) [89%] :\r\nIl y a 2 types de r\u00e9action par rapport \u00e0 cet objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y en a qui disent il faut aller beaucoup plus vite, il faut \u00eatre beaucoup plus ambitieux, il y en a d'autres qui disent hou la la \u00e7a demande probablement plus de temps que les 10 ans que nous nous sommes fix\u00e9s, non, il faut \u00eatre raisonnable disant c'est m\u00eame relativement sportif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:36) [88%] :\r\nRapide ou lent, le changement de pratique agricole qui permettra de diminuer les pesticides, une baisse de 42 pourcent pour pour les 1000 fermes \u00e9tudi\u00e9es sans perte de gain, l'\u00eele myst\u00e9rieuse, rien qu'en \u00e9voquant ce titre notre esprit voyage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:50) [89%] :\r\nPass\u00e9 l'\u00eele myst\u00e9rieuse d'un roman de Jules Verne, qui est sorti, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 en 1874. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [88%] :\r\nExact, un voyage vers l'inconnu, mais pourtant cet inconnu a des baisses tr\u00e8s concr\u00e8tes, saviez -vous qu'il existe une carte d\u00e9taill\u00e9e de l'\u00eele myst\u00e9rieuse et c'est Jules Vernes lui- m\u00eame qu'il l'a dessin\u00e9e et vous avez l'occasion de vous l'acheter, puisqu'elle est mise aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:12) [95%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien de vos r\u00e9cits de voyage, vous \u00eates le seul parmi nous \u00e0 avoir une connaissance de la vie primitive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:19) [94%] :\r\nLe romancier fran\u00e7ais utilisait ses souvenirs de navigateur et de touriste pour l'\u00e9criture avec l'objectif de mettre sa plume au service, disait -il, de l'enseignement de la g\u00e9ographie, alors personne ne saura jamais si cette \u00eele myst\u00e9rieuse Jules Verne, le touriste l'aura d\u00e9couverte, ce qui est s\u00fbr c'est que Jules Verne, le romancier, l'a imagin\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment une carte d\u00e9taill\u00e9e contenant de tr\u00e8s nombreuses descriptions g\u00e9ographiques dignes des manuels scolaires de son temps, l'\u00eele myst\u00e9rieuse baptis\u00e9e l'\u00eele Lincoln est aussi une appropriation symbolique en pleine guerre de S\u00e9cession pour Jules Verne, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'y inscrire son histoire affirmer ses valeurs, le dessin de l'\u00eele en forme de t\u00eate d'\u00e9l\u00e9phant, d'environ 20 fois 30 centim\u00e8tres est annot\u00e9e \u00e0 l'encre rouge et noire, la topographie est l\u00e9gend\u00e9e en anglais de la main de Jules Verne, cette premi\u00e8re esquisse de la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse constitue le clou d'une vente aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du grand romancier fran\u00e7ais la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse est estim\u00e9e entre 100 et 150000 euros de quoi se payer un joli voyage ou de quoi faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [92%] :\r\nPour ceux qui veulent continuer de r\u00eaver sans Sweeney il reste toujours l'Espace Jules Verne \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [92%] :\r\nMerci beaucoup pour ce conseil Coralie Claude dans un instant, analyse du discours devant le congr\u00e8s de Donald Trump, c'\u00e9tait le 1er beaucoup de nuages et un peu de neige d\u00e8s 500 m\u00e8tres c'est le menu m\u00e9t\u00e9o jusqu'\u00e0 plus 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres une nouvelle vague de pr\u00e9cipitations va arriver ce soir, avec du vent, mais la limite des chutes de neige remontera vers 1200 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1580413", "internalArchiveId": "AA1702580574", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1796, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8427498", "imageURL": "http://www.rts.ch/8427511.image", "alternativeTitle": ["12h45", "VD/Bilan de la l\u00e9gislature 2012 -2017: l\u2019analyse de Laurent Dufour \u00e0 Lausanne", "Le Parlement europ\u00e9en pourrait lever l\u2019immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen", "Minimag/GE: la vapeur est toujours utilis\u00e9e sur les bateaux \u00abbelle \u00e9poque\u00bb de la CGN", "Augmentation spectaculaire des retraits de permis chez les seniors de plus de 70 ans", "Affaire Fillon: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "La rumeur selon laquelle Penelope Fillon serait en garde \u00e0 vue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie", "D\u00e9bat sur les OGM: le point avec Cynthia Gani \u00e0 Berne", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Philippe Congiusti passent en revue les derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma", "Donald Trump a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019unit\u00e9 lors de son premier discours devant le Congr\u00e8s", "Fran\u00e7ois Fillon maintient sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La dirigeante du Front national avait diffus\u00e9 sur Twitter des photos d\u2019ex\u00e9cutions men\u00e9es par le groupe EI, dont celle du journaliste am\u00e9ricain James Foley.", "Il y a un peu plus d'un si\u00e8cle, l'av\u00e8nement de la vapeur marquait le d\u00e9but de l'\u00e8re industrielle, mais aujourd\u2019hui, elle est rel\u00e9gu\u00e9e au rang de curiosit\u00e9.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8lent les statistiques 2016 de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.", "En revanche, Fran\u00e7ois et Penelope Fillon ont bel et bien re\u00e7u une convocation \u00e0 mise en examen. De quoi bouleverser l\u2019agenda politique du candidat.", "Ils donnent leur avis sur \u00abMiss Sloane\u00bb de John Madden, \u00abPatients\u00bb de Grand Corps Malade et Mehdi Idir et sur \u00abT2 Trainspotting\u00bb de Danny Boyle.", "Il a \u00e9galement adopt\u00e9 un ton plus sobre qu\u2019\u00e0 son habitude lors de cette occasion.", "Et ce, malgr\u00e9 une convocation par la justice concernant l'affaire des emplois fictifs."], "variantIds": ["ece-8316125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T15:38:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030044\r\nDate de transcription : 07-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [67%] : \r\n\u00e7a cet le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:05) [97%] : \r\nSi \u00e7a se trouve c'est toi qui d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:00:08 > 0:00:09) [99%] : \r\nC'est souvent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:00:16) [69%] : \r\nBon moi parce qu'il une changer mon titre donc Jean Falala.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:20 > 0:00:23) [92%] : \r\nEntendu ce qu'on a ce qu'on a dit, avec Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:26 > 0:00:27) [92%] : \r\nOui, oui, mais sur le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:35) [72%] : \r\nPhotographe m\u00eame de relance, on verra ce que l'on produit 10 mois si jamais il y a un toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:55) [79%] : \r\nCe qui m'hallucine aussi c'est que le parti le soutiennent quelque en tout cas l'image nous pose la question : ouais, ouais, c'est \u00e7a, voil\u00e0 que moi je pour le disons ceux qui personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:58 > 0:01:00) [90%] : \r\nIls \u00e9taient tous l\u00e0, ce matin, apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:20) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce 12 45 au sommaire de ce mercredi 1er mars ce nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon et sa femme P\u00e9n\u00e9lope mises en examen dans l'enfer des employes dans l'affaire des emplois fictifs, mais le candidat des r\u00e9publicains vient de l'annoncer, il maintient sa candidature, on fait le point dans un instant avec Jean-Philippe Schaller, un syst\u00e8me d'immigration au m\u00e9rite des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts et une nouvelle assurance maladie, le pr\u00e9sident tchadien tenait cette nuit devant le Congr\u00e8s son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, discours qualifi\u00e9 de populiste par l'opposition qui voit le langage de la droite dure, l'actualit\u00e9 en Suisse, et la question de la conduite au-del\u00e0 des 65 ans et les retrait\u00e9s sont de plus en plus nombreux \u00e0 se voir retirer leur permis en hausse de plus de 20 pourcent en en 2016, un chiffre qui inqui\u00e8te d'autant plus que le parlement vient de repousser l'\u00e2ge des contr\u00f4les obligatoires, le bilan de l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, sous la pr\u00e9sidence de Pierre-Yves Maillard, le gouvernement estime avoir rempli la plupart des missions qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 il y a 5 ans, le tout sans d\u00e9t\u00e9riorer les finances cantonales du four nous livre son analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:21 > 0:03:35) [83%] : \r\n\u00e0 peine revenu des Oscars, Julia avoir d\u00e9bat avec Philippe rendu aussi de Couleur3 3 des derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma il leur Feelgood comme on dit, et le retour de Trainspotting parle le suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:50) [95%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la matin\u00e9e depuis que Fran\u00e7ois Fillon a bouscul\u00e9 son agenda et annonc\u00e9 qu'il prendrait la parole vers midi depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral, le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'exprime toujours en ce moment m\u00eame, mais sa principale d\u00e9claration vient de tomber, je vous propose de l'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:26) [92%] : \r\nJe ne c\u00e9derai pas, je ne me rendrai pas, je ne me retirerai pas, j'irai jusqu'au bout parce qu'au-del\u00e0 de ma personne, c'est la d\u00e9mocratie qui est d\u00e9fi\u00e9e, je vous demande de me suivre, c'est pas de moi, qu'il s'agit de mes droits ou de la pr\u00e9somption d'innocence, c'est de vous dont la volont\u00e9 souveraine ne peut pas \u00eatre annul\u00e9 annihil\u00e9e, d\u00e9truite, je serai au rendez- vous que la d\u00e9mocratie est-elle seule nous donne pour choisir notre avenir collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:04:44) [92%] : \r\nDonc, Fran\u00e7ois Fillon, qui s'exprime alors qu'il doit \u00eatre mis en examen la semaine prochaine, Jean-Philippe Schaller, on va, on va \u00e9voquer tout \u00e7a dans un instant, mais avant cela, le contexte un petit peu de cette matin\u00e9e une matin\u00e9e marqu\u00e9e par les rebondissements, la rumeur a m\u00eame circul\u00e9 que l'\u00e9pouse du candidat \u00e9tait en garde \u00e0 vue avant d'\u00eatre d\u00e9menti, le r\u00e9cit est sign\u00e9 il y a ce vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:01) [97%] : \r\nLe salon de l'agriculture \u00e0 Paris traditionnellement un passage incontournable des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s Marine Le Pen hier et avant- Emmanuel Macron on attendait aujourd'hui Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la porte de Versailles, les m\u00e9dias se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse, finalement pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:02 > 0:05:04) [68%] : \r\nOui moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:42) [92%] : \r\nStup\u00e9faction dans un 1er temps les m\u00e9dias annoncent ce matin la garde \u00e0 vue de P\u00e9n\u00e9lope Fillon, l'information est d\u00e9mentie quelques minutes plus tard, en revanche, Fran\u00e7ois et P\u00e9n\u00e9lope Fillon semblerait bel et bien avoir re\u00e7u une convocation, a mis en examen, selon le quotidien Le Figaro, de quoi bouleverser l'agenda politique du candidat r\u00e9publicain, le salon de l'agriculture fait place dans l'urgence \u00e0 une s\u00e9ance du parti r\u00e9uni au grand complet, la mise en examen signifie que le juge d'instruction \u00e0 d\u00e9charge suffisamment grave plausible \u00e0 l'encontre du couple Fillon sujet des emplois fictifs pour Fran\u00e7ois Fillon, la mise en examen se ferait le 15 mars et le 18 pour sa sa femme, elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:05:45) [84%] : \r\nMais Jean-Philippe Schaller, on peut parler une matin\u00e9e folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:06:38) [89%] : \r\nOui, c'est une campagne totalement hors norme, une matin\u00e9e comme on a rarement v\u00e9cu un suspense incroyable effectivement d\u00e8s ce matin, la machine \u00e0 rumeurs s'est emball\u00e9 Partira, partira pas, ce qui est s\u00fbr, bon effectivement, il reste, il y a cette phrase qui va lui coller aux basques, cette phrase qu'il avait prononc\u00e9e contre Nicolas Sarkozy qui peut imaginer le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, mise en examen, Fran\u00e7ois Fillon sera mis en examen, il annonc\u00e9 lui- m\u00eame, et pourtant il reste, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'il faut retenir c'est qu'on va avoir une campagne avec un candidat sur lequel plane ce couperet effectivement d'une mise en examen, peut-\u00eatre, qui sera \u00e9lu, peut-\u00eatre que pendant 5 ans l'action judiciaire va s'\u00e9teindre, mais malgr\u00e9 tout il y aura ce couperet et donc pour les \u00e9lecteurs, c'est un choix est-ce qu'on va \u00e9lire un pr\u00e9sident affaibli qui pourra peut-\u00eatre pas gouverner, il demandait de la sueur et des larmes aux Fran\u00e7ais, on s'aper\u00e7oit qu'avec les emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs et 800000 euros touch\u00e9e par son \u00e9pouse, h\u00e9 bien lui, assure les larmes \u00e9videmment ils sont nets : ici, on est un peu exon\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:38 > 0:06:49) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon, qui aurait employ\u00e9 des mots tr\u00e8s violents, il a parl\u00e9 d'assassinat m\u00eame de l'assassinat de la campagne pr\u00e9sidentielle de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on peut craindre qu'il entra\u00eene finalement sont partis avec cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:44) [89%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors il parle d'assassinat politique et on pourrait peut-\u00eatre se demander si ce n'est pas finalement un suicide politique, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, tout s'est t\u00e9nor qui l'avait appel\u00e9 tout le toute la matin\u00e9e la Nicolas Sarkozy l'a fait venir, Alain Jupp\u00e9, il a r\u00e9uni tout le monde, comme pour effectivement act\u00e9 le fait qu'il allait se retirer bien tous ces gens-l\u00e0 maintenant se trouve entra\u00een\u00e9e par Fran\u00e7ois Fillon, \u00e9videmment, le probl\u00e8me c'est qu'on peut se demander : mais pourquoi fait- il cela n'est pas n'est pas idiot, il sait tr\u00e8s bien que pour le moment il est 3\u00e8me dans les sondages, est loin derri\u00e8re, Emmanuel Macron et Marine Le Pen, c'est tout simplement, il n'y a pas de plan B, le plan B, comme il l'avait dit, c'\u00e9tait le plan B\u00e9r\u00e9zina il y a personne \u00e0 la Jupp\u00e9 avait dit qu'il n'irait pas \u00e0 aucun prix, les autres, c'\u00e9tait la guerre entre les quadras, les oui quinqua plut\u00f4t Barouin, Wauquiez, donc effectivement le point de de des r\u00e9publicains, c'est qui n'ont pas de candidats et ils sont maintenant 17 jours m\u00eame pas de enfin oui c'est le 17 mars donc, voil\u00e0, ils sont oblig\u00e9s de faire front, ils sont oblig\u00e9s de suivre un petit peu effectivement cette question \u00e0 ce qui va entra\u00eener tout le monde dans sa chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:08:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe Schaller, pour cette analyse et de son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen, non plus, il n'en a pas fini avec la justice, son immunit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne a de fortes chances d'\u00eatre lev\u00e9e demain en quoi cette fois-ci la publication sur son compte Tweeter d'une photo de propagande du groupe \u00c9tat islamique mettant en sc\u00e8ne une d'\u00e9quiper d\u00e9capitation Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:54) [94%] : \r\nLes bons moments pass\u00e9s au Salon de l'agriculture \u00e0 flatter le cul des vaches, c'\u00e9tait hier, Marine Le Pen est d\u00e9sormais confront\u00e9 \u00e0 de s\u00e9rieux ennuis judiciaires, la commission des affaires juridiques du Parlement europ\u00e9en demande la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire, ce pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre chose faite demain ce ne sont pas les soup\u00e7ons d'emplois fictifs financ\u00e9s avec l'argent de l'Union, au profit de 2 de ses assistants qui sont en cause, mais une affaire remontant \u00e0 d\u00e9cembre 2015 Marine Le Pen avait publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les photos de la d\u00e9capitation par Daesh du journaliste am\u00e9ricain James Foley pour montrer l'horreur de l'islamisme, affirmera-t-elle une publication d\u00e9nonc\u00e9e par la famille du journaliste assassin\u00e9 et par Bernard Cazeneuve, alors ministre de l'Int\u00e9rieur qui avait saisi la police judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:09:07) [94%] : \r\nElles sont les photos de la propagande de et ces photos sont \u00e0 ce titre une objection une abomination est une v\u00e9ritable insulte pour toutes les victimes du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:18) [96%] : \r\nSentant peut-\u00eatre le vent du boulet Marine Le Pen avait encore violemment attaqu\u00e9 la justice \u00e0 Nantes il y a 6 jours une justice accus\u00e9 d'interf\u00e9rer dans la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:19 > 0:09:32) [93%] : \r\nLa justice est une autorit\u00e9 pas un pouvoir les magistrats sont l\u00e0 pour appliquer la loi, pas pour l'inventer par rapport contrecarrer la volont\u00e9 du peuple pas pour se substituer aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:46) [94%] : \r\nDes propos mena\u00e7ants qui ne semble pas impressionn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles si son immunit\u00e9 lev\u00e9e Marine Le Pen, pourrait \u00eatre mis en examen par la justice fran\u00e7aise pour diffusion d'images violentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:48 > 0:10:02) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale de Donald devant le Congr\u00e8s, le pr\u00e9sident s'est exprim\u00e9 pendant plus d'une heure et apr\u00e8s un d\u00e9but de pr\u00e9sidence marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de revers et de tension Donald Trump adopt\u00e9 \u00e0 cette occasion, a-t-on plus sobre correspondance Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:06 > 0:10:25) [88%] : \r\nC'\u00e9tait son 1er rendez- vous au Congr\u00e8s, 5 semaines apr\u00e8s son avait Stitch sur pour Donald Trump, le rappel des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de son programme immigration emploi accords commerciaux, lutte contre le terrorisme, face aux 2 chambres r\u00e9unies, il lance le grand chantier de l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:25 > 0:10:31) [94%] : \r\nObamacare pied Obamacare est en train de s'effondrer et nous devons agir pour prot\u00e9ger tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:44) [89%] : \r\nOvation c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, un accueil glacial, le sch\u00e9ma va se r\u00e9p\u00e9ter h\u00e9micycle divis\u00e9 pratiquement d'un bout \u00e0 l'autre du discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:46 > 0:10:58) [90%] : \r\nTous unis pourtant autour de ce moment d'\u00e9motion avec la pr\u00e9sence en tribune de la veuve d'un membre des forces sp\u00e9ciales tu\u00e9 r\u00e9cemment ou Y\u00e9men Karina One applaudi durant de longues minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:03 > 0:11:08) [91%] : \r\nNous soutenons avec force le ton, une alliance forg\u00e9e \u00e0 travers les Liens de 2 guerres mondiales, hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:12) [89%] : \r\nAssorti d'un avertissement aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:25) [91%] : \r\nMais nos partenaires doivent respecter leurs obligations financi\u00e8res et maintenant sur la base de discussion tr\u00e8s franche, il commence \u00e0 le faire G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:39) [85%] : \r\nUn discours programme, sans beaucoup de d\u00e9tails mais surtout un ton diff\u00e9rent, moins sombre, moins agressif pour la 1\u00e8re fois depuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche un Donald trop me pose allure v\u00e9ritablement pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:40 > 0:11:42) [59%] : \r\n\u00e0 une l'ouest de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:43 > 0:11:48) [96%] : \r\nUn appel \u00e0 l'unit\u00e9 d'un pays pourtant plus divis\u00e9s que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:49 > 0:12:07) [92%] : \r\n\u00e0 Berne les OGM \u00e9tait au menu du Conseil des \u00c9tats, ce matin, premi\u00e8res d\u00e9cisions des s\u00e9nateurs, le prolongement du moratoire de 4 ans l'interdiction des cultures g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es devait \u00e9choir \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, elle est donc maintenue jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2021 Xynthia \u00e0 gagner, on peut parler d'une d\u00e9cision en forme de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:07 > 0:12:40) [95%] : \r\nOui, un compromis n\u00e9cessaires sur une question tr\u00e8s sensible, les politiciens le savent, les Suisses sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir des OGM dans leurs assiettes d'ailleurs plusieurs cantons comme Fribourg le Jura ou Gen\u00e8ve les ont d\u00e9j\u00e0 bannis le moratoire sur les OGM avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 2 fois depuis son entr\u00e9e en vigueur en 2005 et donc ce matin, les s\u00e9nateurs ont remis \u00e7a en le prolongeant encore jusqu'en 2021, la question n'est donc toujours pas d\u00e9finitivement r\u00e9gl\u00e9 la ministre, Doris Leuthard, a pr\u00e9venu : vous ne fait que repousser le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:40 > 0:12:45) [91%] : \r\nEn revanche, sur la question des zones r\u00e9serv\u00e9es aux OGM, le les \u00c9tats ont d\u00e9finitivement tranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:45 > 0:13:26) [92%] : \r\nEh oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 en vain d'entrouvrir la porte aux organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, il voulait autoriser d\u00e8s 2022 la coexistence de cultures avec et sans OGM : en clair, il s'agissait de permettre aux agriculteurs le souhaitant la culture d'OGM sur des parcelles clairement d\u00e9fini et soumise \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes alors Doris Lo\u00efc tarde \u00e0 plaider pour la recherche scientifique pour le libre choix du consommateur, le lib\u00e9ral- radical Roudine Hauser lui a carr\u00e9ment parl\u00e9 de l'isolement de la Suisse car, dit-il, un tiers des cultures mondiales sont d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, mais ces arguments n'ont pas convaincu, le projet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:13:28) [80%] : \r\nC'est une qui a gagn\u00e9 \u00e0 Berne merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:29 > 0:14:14) [92%] : \r\nEt l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes publiait hier ses statistiques 2016 en moyenne nationale, le nombre de retrait de permis est en l\u00e9g\u00e8re baisse par contre l'augmentation est spectaculaire chez les conducteurs \u00e2g\u00e9s de plus de 70 ans, qui ont totalis\u00e9 un record de 6937 retrait de permis, l'an dernier, explications Anne Fournier avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques \u00e0 partir de 70 ans, les conducteurs suisses sont d\u00e9sormais convoqu\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement pour un contr\u00f4le m\u00e9dical, c'est l'une des mesures du programme Via sicura \u00e9labor\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre, contraint d'abandonner le volant accrue en 2011 quelque 4300 Seigneur ont d\u00fb d\u00e9poser leur permis en 2016, ils \u00e9taient plus de 6900 conducteurs touch\u00e9s par cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:14 > 0:14:18) [98%] : \r\nReste que le myst\u00e8re demeure autour des raisons d'une telle croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:19 > 0:14:20) [70%] : \r\nDe avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:20 > 0:15:19) [90%] : \r\nEt m\u00eame une TVA nous aimerait en conna\u00eetre les effets concrets des tests effectu\u00e9s, comment sont-ils utilis\u00e9s le sont-ils correctement et puis surtout, est-ce qu'ils \u00e9cartent du trafic, les bonnes personnes, o\u00f9 il y a-t-il encore des conducteurs qui \u00e9chappe alors qu'la comme toute la r\u00e9glementation du contr\u00f4le m\u00e9dical a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 quelque peu assoupli il devrait d\u00e9sormais \u00eatre obligatoire \u00e0 partir de 75 ans seulement une modification voulue par cet ancien conseiller national argovien mais au vu de ces statistiques cela fait- il encore sens moi je suis-je nous devons analyser ces chiffres, il faudrait faire une diff\u00e9rence entre les plus, les moins de 7 ans de 5 ans et puis j'aimerais aussi voir les raisons de ces retraits de permis, quel r\u00f4le a vraiment le contr\u00f4le m\u00e9dical, oui, je crois que tout cela doit \u00eatre analys\u00e9 et Nawal, le Bureau de pr\u00e9vention des accidents entend d\u00e9sormais se pencher sur les attitudes de ces seniors contraints de d\u00e9poser leur permis, on veut ainsi au moyen d'une \u00e9tude d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 \u00e9claircir les raisons de ces chiffres \u00e0 la hausse, telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:20 > 0:15:49) [95%] : \r\nJe vous le disais, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois dresse aujourd'hui le bilan de la l\u00e9gislature 2012, 2017 une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par la nouvelle majorit\u00e9 de gauche et la pr\u00e9sidence de Maillard il y a 5 ans, le gouvernement avait dress\u00e9 une liste de 23 mesures, la plupart ont \u00e9t\u00e9 concr\u00e9tis\u00e9es, c'est le cas par exemple de la hausse des allocations familiales ou encore du d\u00e9veloppement d'une politique de logement, le canton a m\u00eame fait mieux que pr\u00e9vu en mati\u00e8re de finances publiques Laurent Dufour et pourtant de nombreux doutes \u00e9taient \u00e9mis au d\u00e9but de l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:50 > 0:16:53) [91%] : \r\nOui, une majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, une majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil, comment ces 2 instances allaient-elles cohabiter est-ce que les projets du Conseil d'\u00c9tat allait syst\u00e9matiquement \u00eatre retoqu\u00e9 par un grand conseil revanchard, h\u00e9 bien c'est tout le contraire qui s'est produit, il faut dire que ce Conseil d'\u00c9tat est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art du compromis, les ministres de droite sont parvenus \u00e0 faire avaler quelques couleuvres aux d\u00e9put\u00e9s de leur politique pareil \u00e0 gauche avec, au final, parfois une extinction du d\u00e9bat politique, mais les succ\u00e8s sont l\u00e0 le plus important, c'est celui de la Herriot 3 vaudoise qui, contrairement au volet f\u00e9d\u00e9ral inclut une part sociale succ\u00e8s \u00e9galement dans la protection de Lavaux dans les allocations familiales qui ont \u00e9t\u00e9 singuli\u00e8rement augment\u00e9s ou encore avec la politique du logement, qui a pass\u00e9 en votation populaire tout r\u00e9cemment, bref au final plus de social, c'\u00e9tait l'objectif de la gauche, mais sans grever les finances cantonales la hausse des charges et des recettes est conforme \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu il y a 5 ans et puis la dette est 2 fois moins \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on imaginait il y a 5 ans \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:53 > 0:16:55) [92%] : \r\nQuelques ombres malgr\u00e9 tout \u00e0 ce tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:41) [93%] : \r\nAlors oui \u00e0 certaines mesures n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 certaines ont pris du retard, on peut citer par exemple l'encouragement aux fusions de communes, les fusions de communes, il y en a eu un certain nombre, mais le mouvement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 suite \u00e0 un certain nombres de d'\u00e9chec populaire \u00e9chec \u00e9galement en ce qui concerne les \u00e9oliennes, des projets, il y en a, mais toujours pas une seule \u00e9olienne tourne sur sol Vaudois en raison de recours notamment et puis du retard en mati\u00e8re d'\u00e9conomie et d'agriculture notamment un projet de Centre de comp\u00e9tence des m\u00e9tiers de la terre qui devrait \u00eatre annonc\u00e9 ces prochains mois, ce sera aussi l'un des d\u00e9fis, l'agriculture de la prochaine l\u00e9gislature, de m\u00eame que la croissance d\u00e9mographique qui pose toujours un certain nombres de d\u00e9fis au syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9galement sur les infrastructures vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:41 > 0:18:03) [92%] : \r\nLaurent Dufour \u00e0 Lausanne, merci beaucoup \u00e0 Bienne, apr\u00e8s plusieurs semaines sans s'alimenter le d\u00e9tenu Petter cas cesse sa gr\u00e8ve de la faim, celui que les m\u00e9dias ont surnomm\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne avait tenu la Suisse en haleine, il y a 6 ans s'opposant violemment \u00e0 la vente forc\u00e9e de sa maison par sa gr\u00e8ve de la faim, ils voulaient obtenir son retour \u00e0 la prison de Thoune septuag\u00e9naire reste pour l'heure, plac\u00e9 en clinique psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:05 > 0:18:27) [93%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 aux technologies anciennes nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, celle-ci a chang\u00e9 la face du monde, il y a un peu plus d'un si\u00e8cle, l'av\u00e8nement de la vapeur marquait le d\u00e9but de l'air industriel aujourd'hui, elle est encore utilis\u00e9 par exemple dans les centrales nucl\u00e9aires mais pour le grand public, elle est rel\u00e9gu\u00e9e au rang de curiosit\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir par exemple sur \u00e9l\u00e9ments \u00e0 bord des bateaux de la CGN Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:32 > 0:18:58) [89%] : \r\nAujourd'hui la vapeur c'est un peu du folklore en Suisse quelques locomotives et surtout certains bateaux Belle \u00c9poque l'utilisent encore, sur nos lacs, c'est une technologie qui s'est r\u00e9pandu partout dans le monde apr\u00e8s 1800 Le Simplon, lui, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s 1915 c'est un des grands bateaux de la CGN ici, le fioul a remplac\u00e9 le charbon comme combustible, il n'en est pas moins propuls\u00e9 par une chaudi\u00e8re \u00e0 vapeur, ici se trouve le canon du chauffard \u00e0 travers lequel la flamme qui sort du br\u00fbleur va circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:08) [85%] : \r\nEn-dessous, nous avons les tubes de fumer ou la la les gaz de fumer vont revenir pour chauffer l'eau, elle se trouve, tout autour de ses tubes jusqu'\u00e0 ce niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:18) [92%] : \r\nL'on va se vaporiser gentiment de base jusque nous allons r\u00e9cup\u00e9rer la vapeur qui s'est form\u00e9e sur le dessus pour la faire circuler dans la conduite qui se trouve l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:18 > 0:19:28) [96%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 la vapeur \u00e0 une temp\u00e9rature de 300 degr\u00e9s environ avec une pression \u00e9quivalente \u00e0 celle qui se trouve \u00e0 100 m\u00e8tres de profondeur sous l'eau, encore faut-il r\u00e9cup\u00e9rer cette \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:28 > 0:19:33) [92%] : \r\n\u00e0 vapeur produite dans la chaudi\u00e8re va circuler dans cette conduite arriver jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:35 > 0:19:55) [89%] : \r\nJusque dans la machine, o\u00f9 elle va \u00eatre distribu\u00e9 dans les cylindres L \u00e0 vapeur \u00e0 l'int\u00e9rieur va se d\u00e9tendre, pousser le piston qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur qui va d\u00e9placer la bielle vers l'avant, qui va mettre en mouvement, le vilebrequin, l'arme de roues et faire tourner ainsi L\u00e9on qui sont de part et d'autre de la machine du bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:58 > 0:20:10) [92%] : \r\nLa vapeur a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour se d\u00e9placer sur le Lac d\u00e8s les ann\u00e9es 1820 depuis elle n'a plus jamais quitt\u00e9 les flots du Raymond principalement pour le transport des personnes certains particuliers se sont m\u00eame offert des bateaux individuels \u00e0 vapeur dont au moins 2 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:19) [88%] : \r\nAvec les ann\u00e9es, la CGN installe une propulsion \u00e9lectrom\u00e9caniques sur certains bateaux, mais elle en conserve 5, propuls\u00e9 \u00e0 la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:42) [86%] : \r\nSont des bateaux qui sont int\u00e9r\u00eat semble d'un point de vue aussi symbolique puisqu'il y sont un peu les repr\u00e9sentants du d\u00e9but de l'air industriel, ce sont nos anc\u00eatre s'les anc\u00eatre du monde dans lequel on vit, moi j'aime bien dire si il y avait pas de bateaux \u00e0 vapeur, il y aurait pas de d'iPhone et il y aurait pas eu d'appel et \u00e7a, c'est un t\u00e9moignage vivant et qu'fait fonctionner et c'est comme \u00e7a, \u00e0 mon avis qu'il faut pas trop nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:20:52) [90%] : \r\nLa mani\u00e8re dont les gens de la CGM travailler il disait au d\u00e9but du si\u00e8cle, sur ces bateaux- l\u00e0 parce que c'\u00e9tait des des conditions de vie assez p\u00e9nible, difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:52 > 0:21:02) [89%] : \r\nAujourd'hui c'est vapeur-ce les t\u00e9moins rescap\u00e9s d'une p\u00e9riode r\u00e9volue, une p\u00e9riode o\u00f9 les chauffeurs devaient soulever pr\u00e8s de 400 kilos de charbon dans la journ\u00e9e dans une salle o\u00f9 la temp\u00e9rature pouvait monter \u00e0 60 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:05 > 0:21:19) [85%] : \r\nEt il est l'heure de notre rendez- vous cin\u00e9ma avec moi sur ce plateau, Julie EVARD je ne recule pas devant les jet- lag bonjour Philippe Congiusti bonjour, bonjour, chroniqueur sur Couleur3 on va parler donc, cin\u00e9ma, je vous propose tout juste regardez sommaire, on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:21 > 0:21:37) [90%] : \r\nOn va se battre, cette semaine, il y a pas de raison, on se bat pour remarcher un jour comme Ben \u00e0 son arriv\u00e9e dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation suite \u00e0 un accident de plongeon ses nouveaux amis seront T\u00e9tra trauma cr\u00e2nien, ensemble, ils se battent pour r\u00e9apprendre \u00e0 vivre et Harry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:37 > 0:21:48) [78%] : \r\nVoil\u00e0 comment je crois moderne, voil\u00e0 peut-\u00eatre pourquoi pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 c'est par contre qu'\u00c9lisabeth m\u00eame se pas dans les coulisses de Washington vers une caisse appel\u00e9e Ligne de risque, femme d'acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:48 > 0:21:55) [89%] : \r\nCliente et sans scrupules mais Sloane est pr\u00eate \u00e0 tout, m\u00eame au pire pour parvenir \u00e0 ses fins et puis tant pis si ses proches et sa carri\u00e8re sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:57 > 0:22:00) [73%] : \r\nAlors oui de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:01 > 0:22:20) [82%] : \r\nEt enfin, c'est avec les poings et contre ses vieux d\u00e9mons qu'on se bat dans Trainspotting 2 20 ans apr\u00e8s le 1, on retrouve le petit groupe d'ex- futur ex ou jeunes qui tout court, \u00e0 Edimbourg, Marc avait fui, il revient chez lui, ses potes l'attendent, tout comme la haine, les regrets, les l'amiti\u00e9 et la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:43) [66%] : \r\nPlusieurs futurs colistiers de surjouer soit chez je vais je pense aura comme \u00e7a tu regardes lecture voir que tu veux, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont d\u00e9voil\u00e9 ce de pr\u00e8s d'un an Mundo \u00e7a maintenant nous enlever, d'une somme plus sketch CTV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:48 > 0:22:52) [71%] : \r\nSu\u00e9dois plusieurs futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:02 > 0:23:07) [95%] : \r\nMais Julie revenir comme \u00e7a 20 ans apr\u00e8s un film qui a marqu\u00e9 quand m\u00eame une une g\u00e9n\u00e9ration on peut dire \u00e7a c'est culott\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:55) [85%] : \r\nC'est le T1, c'est vrai, mais moi j'\u00e9tais assez content de retrouver cette bande de paum\u00e9s et que ces h\u00e9ro\u00efnomane j'senti jeune \u00e0 nouveau l'atelier retrouver la m\u00eame esth\u00e9tique la m\u00eame ambiance alors la la m\u00eame esth\u00e9tique pousse un peu na\u00efve utilis\u00e9 un pour ceux qui l'ont pas v\u00e9cu avec yp\u00e9rite mais plein de musique, les plans durent rarement plus de 2 mondes, alors \u00e7a peut \u00eatre un peu limite ringard, mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 contente les m\u00eames les m\u00eames acteurs, \u00e7a c'est assez sublime alors y a PA, plein de r\u00e9f\u00e9rences au 1er \u00e0 vous avez vu le le ce fameux monologue chose la FTQ avec un shoot d'\u00c9ros et puis on voit appara\u00eetre ma Gr\u00e9gor moi c'\u00e9tait un d\u00e9lice de revoir dans ces dans sa chambre sur Iggy Pop, enfin il y a plein de r\u00e9f\u00e9rences, mais c'est un film qui se tient tout seul, c'est un film sur le temps qui passe, mais aussi sur la capacit\u00e9 qu'on a \u00e0 \u00eatre tout de suite que ce qu'on est en fait moi je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:34) [89%] : \r\nDonc il y a pass\u00e9, je trouve plus que sur le temps qui passe, il y a 20 ans, qui se sont \u00e9coul\u00e9es, la grande question c'est quand on est devenu quarantenaires change au fond oui mais pose juste la question mais qu'est-ce qu'on a foutu de ses 20 ans qui sont pass\u00e9s quoi qu'est-ce qu'on est devenu finalement le le seul int\u00e9r\u00eat du film, il est l\u00e0, c'est de s'adresser aux fans de la 1\u00e8re heure qui ont, qui peuvent se poser cette question- l\u00e0, pour ceux qui ne l'ont pas vu il y a 20 ans le le Trainspotting de l'\u00e9poque, \u00e7a reste un film qui va pas vraiment leur parler je trouve un peu mou, quand m\u00eame, dans sa facture apporte pas grand chose, un sc\u00e9nario un peu plus basiques donc vraiment le seul int\u00e9r\u00eat, c'est de se dire bon bah qu'est-ce qui sont devenus ben finalement pas grand- chose et il continue \u00e0 se poser la question : mais qu'est-ce qu'on va faire encore des 30 prochaines ann\u00e9es qu'on qu'on va devoir vivre \u00e0 Paris, on n'a toujours pas le mode d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:34 > 0:24:55) [86%] : \r\nDonc on se Paris Nathalie en fait sur sa vie, m\u00e9lancolique, n'est pas nostalgique mais moi, je trouve un peu dur ce que je trouve que c'est pas un film qui dit rien aujourd'hui, je parle quand m\u00eame un peu vaguement de de la classe ouvri\u00e8re en Ecosse de de de du monde actuel aussi, enfin je veux dire, \u00e7a parle quand m\u00eame un petit peu de ce qu'on est avec un peu, c'est vrai, une sorte de factures comme \u00e7a de un peu dat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:25:04) [89%] : \r\nOui, mais on reste en surface, on n'a pas la puissance oui il y a, il y a 20 ans avec le Trainspotting, comprenez quand m\u00eame en pleine face, comme \u00e7a, et, et c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait devenu un film le film d'une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:04 > 0:25:16) [83%] : \r\nDonc on y va, m\u00eame si on n'a pas voulu suite \u00e0 20 ans oui, surtout si on a vu sud alors 2\u00e8me film, on va regarder un extrait de Patients, le film de Grand Corps Malade, parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:26:13) [72%] : \r\n\u00e7a, ceux qui sont cens\u00e9s, sur des cancers du sein, c'est le rire mais oui, h\u00e9 bien \u00e7a vous rendra vraiment Michel Christiane pour souhaite que encore d\u00e9boucher tr\u00e8s fort, donc on peut pas au bout de 3 pages \u00e0 prendre le Christiane Head je passer seul parce que \u00e7a, son ascension tout seul, je le magasin de, \u00e0 savoir son 1er jour, je pourrais le dire quand m\u00eame, tout arrive vite rendu qu'une fois dans la journ\u00e9e avec le c'est surtout \u00e7a parce que c'est possible il-te-pla\u00eet d'avoir le dessert directement parce que l\u00e0 on a dans son regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:15 > 0:26:17) [78%] : \r\nPhilippe salaire dr\u00f4le et politiquement incorrect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:17 > 0:26:52) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est pas si politiquement correct au salon, au contraire, moi je trouve que \u00e7a montre r\u00e9ellement ce qu'est le handicap, c'est vrai qu'on peut y aller \u00e0 reculons voir un film comme \u00e7a en est, c'est pas tr\u00e8s sexy, qu'est-ce que je vais aller voir \u00e7a quoi, un an de la r\u00e9\u00e9ducation d'un jeune mec pass\u00e9 presqu'en huis clos dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation et pourtant, d\u00e8s le d\u00e9but, on sent la la touche la p\u00e2te de, de, d'un auteur Le Grand Corps Malade et puis Mehdi Idir aussi qui l'a aid\u00e9 \u00e0 cor\u00e9aliser le le film en question il y a vraiment un point de vue sur ce qu'est le handicap finalement des handicap\u00e9s sont des gens comme tout le monde, ils ont envie de se marrer, ils ont, ils ont une force de caract\u00e8re, ils ont vid\u00e9, mais aussi l'envie d'avoir des camarades, etc, qu'enfin, ils ont la m\u00eame vie, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:52 > 0:27:23) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, et puis bon, j'ai pas aim\u00e9 livresque, c'est le en fait c'est la datation de son autobiographie, j'avais pas sp\u00e9cialement aimer lire et l\u00e0 je trouve que c'est vraiment hyper r\u00e9ussie, on sent vraiment hyper entend vraiment le drame, un peu dans dans sa Chair, mais en m\u00eame temps c'est pas larmoyant, c'est plut\u00f4t \u00e9mouvant \u00e9videmment, moi j'ai eu, j'ai un petit peu pleur\u00e9 comme d'habitude, mais j'ai aussi, \u00e7a va changer, ce qui est quand m\u00eame beaucoup plus, non mais c'est vrai c'est pas une qui exclut, en fait, non le valide, entre guillemets, non pas du tout, c'est c'est vraiment \u00e7a pourrait \u00eatre le risque, oui, non, mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:24 > 0:27:44) [77%] : \r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre aussi aurait pu tomber dans le patos mais jamais enfin les \u00e9vite tous les \u00e9cueils parce que, en avan\u00e7ant qu'il y a quelqu'un qui est pass\u00e9e par l\u00e0 et, qui sait de quoi il parle, quoi, je parle quant \u00e0 comparer oui, qui a une plume aussi bon voil\u00e0 c'est mais il d\u00e9crit un peu ce film comme comment slammeur pour \u00e9crire, effectivement, il y a beaucoup de moments de po\u00e9sie aussi par instants il c\u00f4t\u00e9 un peu clips site pendant tant qu'il est pas pas d\u00e9rangeant, enfin moi manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:44 > 0:27:55) [83%] : \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s, il y a un petit peu, dit, il pourrait y avoir un peu, c'est un 1er film hein oui il y a un peu des maladresses d'environ passe outre parce que j'ai pas le reste, tellement c'\u00e9tait vraiment le catalogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:55 > 0:28:08) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'est la vie d'un d'un handicap\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9giques, parapl\u00e9giques dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation, voil\u00e0, on passe par une succession de sayn\u00e8tes est le fil rouge, peut-\u00eatre un petit peu artificiel mais mais on passe outre, parce que franchement les dialogues sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:08 > 0:28:17) [76%] : \r\nInternet : oui, ils ont moins bon ben on va y aller, alors suivant c'est s\u00fbr on va garder le 3\u00e8me extr\u00eame Islande donc un thriller, cette fois-ci en regardant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:20 > 0:28:21) [78%] : \r\nEt une fois, je serai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:27 > 0:28:41) [76%] : \r\nVers une caisse appel\u00e9e Ligne et je ram\u00e8ne \u00e0 une grenade plus souvent que vous avez ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:53 > 0:28:54) [80%] : \r\nDe m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:58 > 0:29:01) [60%] : \r\nLe cerveau quelqu'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:02 > 0:29:04) [73%] : \r\nDans le monde de de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:05 > 0:29:10) [68%] : \r\nOui, mais que ne rendez- vous oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:16 > 0:29:21) [72%] : \r\nMais qui j'histoire et ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:22 > 0:29:25) [87%] : \r\nBon, un thriller avec Jessica Chastain \u00e0 priori on ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:25 > 0:30:04) [87%] : \r\nAh oui vraiment l'lundi le gagnant toujours un coup d'avance alors alors pour le coup c'est gagn\u00e9 l\u00e0 parce que c'est impossible d'anticiper quoique ce soit, c'est un sc\u00e9nario compl\u00e8tement dingue, je pense que personne \u00e0 c'est un bon truc ouais c'est thriller, je sais pas, c'est vraiment un thriller leur marche un petit peu partag\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a, mais en tout cas c'est un sc\u00e9nario incroyable, c'est un magnifique portrait de femme, on a l'impression qu'on est dans les arcanes du pouvoir et enfin j'aime sentir ce un peu plus intelligente que ce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 et non j'ai j'ai il y a aussi une une sorte de froideur comme \u00e7a dans l'esth\u00e9tique du film qui est vraiment un peu miroir avec qui elle est cette Miss Sloane c'est vraiment laid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:04 > 0:30:45) [88%] : \r\n\u00e7a c'est un c'est un super sc\u00e9nario, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est d\u00e9j\u00e0 un sc\u00e9nario qui figure qui figuraient sur la Black liste des sc\u00e9narios hollywoodiens, donc dans le top 5 de la hausse des sc\u00e9narios que tout le monde voulait r\u00e9aliser vrai quand on voit le film, il y a rien anticiper, on peut rien anticip\u00e9, m\u00eame quand on croit deviner o\u00f9 on va aller, paf, on se rend compte 10 minutes apr\u00e8s qu'on est dans une impasse, une fausse piste, c'est juste remarquable c'est pas seulement effectivement un film de sc\u00e9naristes, derri\u00e8re \u00e7a, d\u00e9crypte r\u00e9ellement ce qu'est le pouvoir aux \u00c9tats-Unis un au jour d'aujourd'hui, et comment le pouvoir \u00e9conomique a pris le pas sur le pouvoir politique, les politiques sont tous des pantins, des marionnettes qui sont juste bons \u00e0 vouloir garder leur place pourvu qu'on finance leur petite campagne et qu'il garde un petit peu leurs postes et leurs privil\u00e8ges, c'est ce que raconte le film, mine de rien, sens assez, assez, assez, \u00e7a, c'est rare de voir \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:45 > 0:30:57) [80%] : \r\nAuteur sont, c'est vrai, on parle beaucoup de la beaut\u00e9 de Jessica Chastain mettez le soir, ouais, c'est \u00e7a l'incroyable parce que tout le monde dit, et c'est vrai qu'que tellement sublimissime que voil\u00e0, mais il y a le jeu incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:57 > 0:31:38) [89%] : \r\nBon, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s all\u00e9chant, tout \u00e7a, je pense que nous irons voir aussi si je vous entends bien oui, ce film Miss Sloane donc 300 sorties aux journaux mais \u00e7a donne sur la semaine prochaine, on a pris un coup d'avance, on patientera un peu merci \u00e0 tous les 2 atouts bien donc pour une nouvelle chronique cin\u00e9ma ce soir, un vent de nostalgie soufflera dans Couleurs locales avec le 2\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie des cartes postales du pass\u00e9 votre journal r\u00e9gional partira en Valais, sur les traces des femmes d'Evol\u00e8ne qui portait encore le costume traditionnel dans les ann\u00e9es 60 retour donc dans nos archives, avec ce reportage de Madame TV de 1963 c'est donc \u00e0 19 heures ce soir et puis \u00e0 19 heures 30 dernier soit je ben tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:31:50) [86%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:26 > 0:32:28) [84%] : \r\nMerci Kathia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:40 > 0:33:04) [82%] : \r\nTiens, je te te pour le plateau pour que tu puisse passer, histoire de pas de faire des contorsions et c'est celui-l\u00e0, tout au bout de tout au bout, c'est pas \u00e9vident, je vois pas bien voil\u00e0 exactement, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:09) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, le front froid et tr\u00e8s rapidement passer cette nuit sur nos r\u00e9gions actuellement, nous sommes sous l'influence d'un nouveau front chaud et puis en 48 heures, h\u00e9 bien il est tomb\u00e9 environ 40 centim\u00e8tres de neige sur le Chablais en montagne jusqu'au Grand Saint-Bernard et puis un peu pr\u00e8s entre Guin 15 et 25 millim\u00e8tres autour du d\u00e9ment jusqu'\u00e0 Fribourg alors sur l'animation satellite, nous sommes toujours sous l'influence, on le voit de cette profonde d\u00e9pression situ\u00e9e sur le nord de l'Europe actuellement, nous sommes sous l'influence de ce front chaud et puis apr\u00e8s ce soir et cette nuit, ce sera \u00e0 nouveau un front froid qui traversera notre pays alors cet apr\u00e8s- midi, on conserve un ciel quand m\u00eame assez nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, mais peu de choses : un, un petit peu plus pr\u00e9sents sur le terrain, centrale et m\u00e9ridionale ce soir ce sera l'arriv\u00e9e du front froid plut\u00f4t m\u00eame dans durant la nuit, avec de nouvelles pr\u00e9cipitations \u00e0 laquelle limite de la neige vers 1000 m\u00e8tres le Tessin devrait rester quand m\u00eame en marge, sur tout le Tessin centrale et m\u00e9ridionale du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, nous sommes avec des valeurs de saison avec un thermom\u00e8tre affichant un maximum de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau 10 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et de Sion 14 au Tessin 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 4 \u00e0 Denis c\u00f4t\u00e9 vend \u00e7a reste soutenue, mais quand m\u00eame un petit peu moins violente qu'hier \u00e7a, ce sont les vents, donc de cet apr\u00e8s- midi, avec des rafales jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure encore sur les cr\u00eates du Jura 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, \u00e9galement aussi 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et \u00e7a va se renforcer au passage du front froid dans le courant de la nuit, demain matin, en fait, \u00e7a va passer assez vite de nouveaux, on va tr\u00e8s rapidement se retrouver \u00e0 l'arri\u00e8re sur l'extr\u00eame ouest avec un temps devenant sec en r\u00e9gion de plaine d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9claircies et puis \u00e7a bouchonne encore un tout petit peu le long des Pr\u00e9alpes principalement avec encore quelques flocons \u00e0 la paix \u00e0 la cl\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi, franchement meilleure sur l'ensemble des r\u00e9gions toujours impuissants r\u00e9gions de plaine et puis du beau temps pour le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, mais en tout cas un temps sec pour jeudi apr\u00e8s- midi, du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, on tournera autour de 5 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, 2 \u00e0 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, c'est sensiblement plus doux qu'aujourd'hui nous Noudin devrions atteindre 13 degr\u00e9s sur le plateau 11 degr\u00e9s au Tessin 14 ao\u00fbt et au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 4 toujours, \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et les vents vont s'assagir vont se calmer un petit peu toujours un Sud-Ouest sensible sur les cr\u00eates du Jura soufflant jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, y compris le plateau et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Pr\u00e9alpes 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, c'est tout pour cette m\u00e9thode midi on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, on gagne 1er d'une 2 lumi\u00e8res excellente apr\u00e8s- midi on saura trouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T00:54:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703581985", "durationSec": 58, "title": "FRIGO EXTRAIT PATIENTS_RTS000001068139", "excerpt": "Sortie du film \"Patients\", r\u00e9alis\u00e9 par le chanteur et slameur fran\u00e7ais Grand Corps Malade et Mehdi Idir.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1703581986", "durationSec": 158, "title": "FRIGO MI MINIMAG VAPEUR GE_RTS000001077978", "excerpt": "Sur le Lac L\u00e9man, quelques bateaux utilisent encore la vapeur, une ancienne technologie qui permet de d\u00e9placer depuis le d\u00e9but du 19\u00e8 si\u00e8cle.. Le Simplon, un des grands bateaux \u00e0 vapeur de la Compagnie G\u00e9n\u00e9rale de la Navigation (CGN) est toujours propuls\u00e9 par une chaudi\u00e8re \u00e0 vapeur, m\u00eame si le fioul a remplac\u00e9 le charbon.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BATEAU \u00c0 VAPEUR"], "thematicCorporations": ["CGN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581987", "durationSec": 103, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA_RTS000001066266", "excerpt": "Extraits des films \"Miss Sloane\", du r\u00e9alisateur John Madden, de \"Patients\", r\u00e9alis\u00e9 par le slammeur fran\u00e7ais Grand Corps Malade et Mehdi Idir et de \"T2-Trainspotting\", du r\u00e9alisateur britannique Danny Boyle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581988", "durationSec": 20, "title": "MI BILAN LEGISLATURE VD 3_RTS000001079642", "excerpt": "Bilan de la l\u00e9gislature 2012-2017 du Conseil d'Etat vaudois marqu\u00e9e par une nouvelle majorit\u00e9 de gauche et la pr\u00e9sidence du socialiste Pierre-Yves Maillard. Une liste de 23 mesures avait \u00e9t\u00e9 retenue, et la plupart ont \u00e9t\u00e9 remplies.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581989", "durationSec": 29, "title": "MI DEBAT OGM_RTS000001079545", "excerpt": "Les membres du Conseil des Etats prolongent le moratoire sur les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) de 4 ans.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581990", "durationSec": 64, "title": "MI EXTRAIT MISS SLOANE_RTS000001079544", "excerpt": "Bande annonce du film franco-am\u00e9ricain \"Miss Sloane\", r\u00e9alis\u00e9 par John Madden avec l'actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain."}, {"internalArchiveId": "AA1703581991", "durationSec": 36, "title": "MI FILLON SONORE_RTS000001079641", "excerpt": "La candidate du Front National \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Marine Le Pen risque la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire. En effet, la Commission des affaires juridiques du Parlement europ\u00e9en veut rendre justice et sanctionner la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne pour la publication sur son compte Tweeter le 17.12.2015 d'une photographie de propagande pour l'Etat Islamique montrant la d\u00e9capitation du journaliste am\u00e9ricain James Foley."}, {"internalArchiveId": "AA1703581992", "durationSec": 105, "title": "MI LE PEN 2_RTS000001079620", "excerpt": "Les conducteurs seniors sont convoqu\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement pour suivre un contr\u00f4le m\u00e9dical d\u00e8s l'\u00e2ge de 70 ans. Il s'ag\u00eet de l'une des mesures du programme national de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Secura entr\u00e9e en vigueur en 2016. On observe depuis une augmentation spectaculaire du nombre de retrait de permis pour les personnes \u00e2g\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "FRANCE"], "thematicThemes": ["IMMUNIT\u00c9 P\u00c9NALE", "D\u00c9PUT\u00c9"], "thematicPersons": ["LE PEN, MARINE"], "thematicCorporations": ["UE", "TWITTER", "ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581993", "durationSec": 60, "title": "MI PENELOPE_RTS000001079651", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a prononc\u00e9 son premier discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant le membres r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s. Cinq semaines apr\u00e8s son investiture, il est revenu sur les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de son programme, comme la sant\u00e9 ou l'immigration. Il a confirm\u00e9 le soutien des Etats-Unis \u00e0 l'OTAN, rappelant que les partenaires devaient respecter leurs obligations financi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703581994", "durationSec": 92, "title": "MI PERMIS SENIORS_RTS000001079628", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISTE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PERMIS DE CONDUIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581995", "durationSec": 26, "title": "MI PETER K FIN GREVE FAIM_RTS000001079508"}, {"internalArchiveId": "AA1703581996", "durationSec": 71, "title": "MI TAPIS FILLON_RTS000001079644"}, {"internalArchiveId": "AA1703581997", "durationSec": 106, "title": "MI TRUMP DISCOURS UNION_RTS000001079510", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "POLITIQUE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GANI, Cynthia", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CONGIUSTI, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688181", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030044", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580411", "internalArchiveId": "AA1702580572", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8428445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8428458.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "G\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique: zones avec OGM \u00e9cart\u00e9es et moratoire prolong\u00e9", "Ton plus mod\u00e9r\u00e9 pour le discours de Trump devant le Congr\u00e8s", "Crimes de guerre \u00e0 Alep: toutes les parties mises en cause", "Op\u00e9ration pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: direction Ch\u00e2teauroux", "Le self-tracking: mieux se conna\u00eetre par les chiffres", "Grande p\u00e9riode de doute pour Simon Ammann", "Fillon reste candidat malgr\u00e9 les juges", "Loi sur les jeux d'argent: travail des lobbyistes en amont", "\u00abLa bataille du Gripen\u00bb ou la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e", "Affaire Fillon: l\u2019analyse de Jean-Philippe Schaller", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des \u00c9tats a enterr\u00e9 la proposition du gouvernement de cr\u00e9er des zones avec OGM en Suisse. Il a aussi prolong\u00e9 le moratoire sur leur usage.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a opt\u00e9 pour un style sobre. La comparaison avec son discours d'investiture est frappante.", "La commission d'enqu\u00eate de l'ONU accuse le r\u00e9gime syrien et les groupes rebelles de crimes de guerre. Des soup\u00e7ons p\u00e8sent \u00e9galement sur les forces russes qui appuient Bachar el Assad. Entretien avec Carla Del Ponte.", "D\u00e9part pour Ch\u00e2teauroux pour assister au d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle et aux r\u00e9actions de la population sur les \u00e9v\u00e8nements qui se d\u00e9roulent \u00e0 Paris.", "Avec la d\u00e9mocratisation des montres connect\u00e9es et de toutes les applications qui traquent nos pas, nos calories, notre fr\u00e9quence cardiaque et m\u00eame notre sommeil, on assiste \u00e0 l'av\u00e8nement du self-tracking.", "Ancien champion du monde et olympique, apr\u00e8s une p\u00e9riode faste le Saint-Gallois volant vit une grande p\u00e9riode de doute.", "Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 chez les juges en vue d\u2019une mise en examen. Il d\u00e9nonce une justice \u00e0 charge, men\u00e9e \u00e0 une vitesse inaccoutum\u00e9e.", "Le d\u00e9bat politique a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019influence de plusieurs lobbys. En effet, les jeux d\u2019argent repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re tr\u00e8s importante.", "Ce documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth retrace le d\u00e9bat politique qui a men\u00e9 au rejet du Gripen en votation populaire."], "variantIds": ["ece-8316081", "ece-8316078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:22\r\n                ...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:18\r\n  -Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:21:11\r\n         Un nouvel \u00e9pisode\r\n     d'une campagne survolt\u00e9e:\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:26:06\r\n F.Fillon, convoqu\u00e9 par les juges,\r\n      d\u00e9nonce un assassinat.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:32:14\r\n    Comment r\u00e9agit l'opinion ?\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:36:00\r\n           Nous prendrons\r\nle pouls des Fran\u00e7ais \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:47:19\r\n{\\an5}          L'ONU documente\r\nles crimes de guerre commis \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:30:47:21  19:30:58:01\r\n    C.Del Ponte, notre invit\u00e9e,\r\n    accuse toutes les parties.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:02:21\r\n      Donald Trump a adopt\u00e9\r\n un ton apais\u00e9 devant le Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:09:01\r\n      Wall Street applaudit\r\n  et a fait de nouveaux records.\r\n\r\n19:31:09:14  19:31:14:15\r\n Nous sommes nombreux \u00e0 surveiller\r\n notre sant\u00e9 sur notre smartphone.\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:20:14\r\n   On verra jusqu'o\u00f9 peut mener\r\n          cette passion.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:26:03\r\nUn nouveau rebondissement \u00e0 53 jours\r\n     du premier tour en France.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:32:23\r\n         F.Fillon d\u00e9nonce\r\n       une justice \u00e0 charge,\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:38:05\r\n men\u00e9e \u00e0 une vitesse inaccoutum\u00e9e.\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:48:01\r\n        Qui va le relancer\r\n   ou au contraire l'enfoncer ?\r\n\r\n19:31:49:01  19:31:51:23\r\n   -Le candidat de la droite,\r\n        Fran\u00e7ois Fillon,\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:22\r\nest attendu depuis 08h00 au Salon de\r\nl'agriculture, mais il ne vient pas.\r\n\r\n19:31:56:00  19:31:58:21\r\n       Un communiqu\u00e9 annonce\r\nune conf\u00e9rence de presse pour midi.\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:02:17\r\n    Trois t\u00e9nors de son parti\r\ninvit\u00e9s aux Matinales l'ignorent.\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:07:15\r\n        Le Monde annonce\r\n la mise en examen du candidat.\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:12:12\r\nA la conf\u00e9rence de presse, F.Fillon\r\n    confirme cette information.\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:17:03\r\n   -Je serai convoqu\u00e9 le 15 mars\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:20:02\r\n    par les juges d'instruction\r\n\r\n19:32:20:04  19:32:22:10\r\n    afin d'\u00eatre mis en examen.\r\n\r\n19:32:22:18  19:32:26:19\r\n     -On suppose l'annonce\r\n  d'une d\u00e9mission, mais non...\r\n\r\n19:32:27:04  19:32:29:10\r\n  -Par le choix de ce calendrier,\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:34:03\r\n ce n'est pas moi qu'on assassine\r\n mais l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:32:34:05  19:32:39:09\r\n       Je ne me rendrai pas,\r\n      je ne me retirerai pas.\r\n\r\n19:32:39:17  19:32:43:09\r\n      -Tout le monde pense\r\n  \u00e0 la promesse du 26 janvier.\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:45:23\r\n   -Une seul chose m'emp\u00eacherait\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:47:19\r\n         d'\u00eatre candidat:\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:51:04\r\n     si j'\u00e9tais mis en examen.\r\n\r\n19:32:51:12  19:32:55:10\r\n    -Le d\u00e9sarroi des soutiens\r\n    de F.Fillon est tangible.\r\n\r\n19:32:56:00  19:32:58:14\r\n -Il y a une forme de machination.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:00:23\r\n  On le voit dans l'organisation\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:04:00\r\n        et l'orchestration\r\n         de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:04:08  19:33:07:11\r\n      -Il y a un acharnement.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:11:09\r\n C'est un acharnement incroyable.\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:16:11\r\n    -13h30: Bruno Le Maire, de\r\nl'\u00e9quipe de campagne, d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:21:03\r\nA 15h00, Fran\u00e7ois Fillon est bien \r\npr\u00e9sent au Salon de l'agriculture.\r\n\r\n19:33:21:15  19:33:23:14\r\n   -Aujourd'hui, Fran\u00e7ois Fillon\r\n\r\n19:33:23:16  19:33:26:01\r\n       a br\u00fbl\u00e9 les navires.\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:27:19\r\n   Il ira jusqu'au bout, dit-il.\r\n\r\n19:33:27:21  19:33:33:07\r\nUn message \u00e0 l'adresse de la justice,\r\n    des m\u00e9dias et de ses rivaux,\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:35:19\r\n   jusque dans son propre camp.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:08\r\n    Epilogue du jour: l'UDI,\r\n petit alli\u00e9 centriste, annonce\r\n\r\n19:33:39:10  19:33:43:23\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi qu'il suspend\r\n     son soutien \u00e0 F.Fillon.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:47:02\r\n -Jean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:50:17\r\n  La strat\u00e9gie de Fran\u00e7ois Fillon\r\n  est nette, il accuse les juges.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:55:03\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:33:55:07  19:33:58:03\r\nQuand un premier ministre qui a \u00e9t\u00e9\r\n              d\u00e9put\u00e9,\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:02:12\r\net donc l\u00e9gislateur pendant 20 ans,\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:06:02\r\n   sans prendre des termes tr\u00e8s\r\n       virulents aux juges.\r\n\r\n19:34:06:06  19:34:12:04\r\n   On peut s'inqui\u00e9ter du climat\r\n       d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 en France.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:22:23\r\nC'est un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentiel\r\n      qui attaque la justice.\r\n\r\n19:34:23:03  19:34:26:03\r\nFran\u00e7ois Fillon avait dit que s'il\r\n       \u00e9tait mis en examen,\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:30:13\r\n         il se retirerait.\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:33:19\r\n On se souvient aussi de la phrase\r\n     faite \u00e0 Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:34:33:23  19:34:36:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:40:06\r\n  il dit qu'il ira jusqu'au bout.\r\n\r\n19:34:40:10  19:34:42:13\r\nC'est l'appel au peuple contre les\r\n              juges.\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:45:06\r\n       Une d\u00e9rive populiste.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:51:09\r\nAvec peut-\u00eatre des manifestations ce\r\n             week-end.\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:56:11\r\n   -Fran\u00e7ois Mitterrand parlait\r\n          \"des chiens\".\r\n\r\n19:34:56:15  19:34:59:16\r\n     Ici, en pleine campagne,\r\n est-ce que \u00e7a peut fonctionner ?\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:04:11\r\n    -C'est un grand classique.\r\n\r\n19:35:04:15  19:35:06:18\r\n    Il joue sa derni\u00e8re carte.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:09:08\r\n  Il en appelle \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:11:14\r\n          Si il est \u00e9lu,\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:15:00\r\nce sera un pr\u00e9sident tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n19:35:15:04  19:35:21:02\r\n Il sera incapable d'appliquer son\r\n             programme\r\n\r\n19:35:21:18  19:35:24:01\r\nchurchillien de sueur et de larmes.\r\n\r\n19:35:24:19  19:35:26:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:29:22\r\nMitterrand qu'on citait avait cette\r\njolie formule: l'\u00e9v\u00e9nement est roi.\r\n\r\n19:35:30:00  19:35:33:00\r\n    Il rebat les cartes, comme ce\r\nrebondissement dans l'affaire Fillon,\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:35:10\r\n     alors que nous d\u00e9butons\r\n   notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale France.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:07\r\nLa r\u00e9daction vous propose de suivre\r\n la campagne loin de la capitale.\r\n\r\n19:35:38:09  19:35:40:16\r\nNous y verrons la cote et la d\u00e9cote\r\n          des candidats.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:42:17\r\n       Le poids du ch\u00f4mage \r\n       ou de l'immigration.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:45:05\r\n    La r\u00e9action \u00e0 ce qui se dit\r\n         et fait \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:47:20\r\n   \u00c0 commencer par aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:50:03\r\n    Annabelle Durand, bonsoir.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:52:10\r\n     Vous \u00eates \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:57:18\r\n     comment la d\u00e9claration de\r\n      F. Fillon a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue ?\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:00\r\n    Nous \u00e9tions \u00e0 midi avec les\r\n     habitants de Ch\u00e2teauroux\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:08:19\r\n        dans une brasserie.\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:15:19\r\n    Ils \u00e9taient tant\u00f4t m\u00e9dus\u00e9s,\r\n      tant\u00f4t plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9s\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:22:01\r\n     face \u00e0 ce nouvel \u00e9pisode\r\n      m\u00e9diatico-judiciaire.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:08\r\n   Je vous propose d'\u00e9couter les\r\n     habitants de Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:30:00\r\nEt aussi la seule \u00e9lue local du camp\r\n         des r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:31:13\r\nEt aussi la seule \u00e9lue local du camp\r\n         des r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:36:33:07  19:36:35:04\r\n   -Je suis s\u00fbr qu'il va gagner.\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:37:03\r\n   Les autres sont tous fautifs,\r\n           et lui aussi.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:03\r\n        Mais lui est fautif\r\n       mieux que les autres.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:42:22\r\n     -Il est dans son droit,\r\nmais je pense qu'il est mal barr\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:46:10\r\n            -Au d\u00e9part,\r\n   je croyais pleinement en lui.\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:03\r\n  On avait trouv\u00e9 un chemin s\u00fbr.\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:53:04\r\n       Mais \u00e7a a tout cass\u00e9.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:11\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 vite \u00e9coeur\u00e9e.\r\n\r\n19:36:57:13  19:37:01:12\r\n    -Je pense qu'il ne veut pas\r\n        l\u00e2cher le morceau.\r\n\r\n19:37:01:14  19:37:04:19\r\n          Pour la gauche,\r\n   c'est peut-\u00eatre pas plus mal.\r\n\r\n19:37:04:21  19:37:10:07\r\n  Mais je pense qu'il ne rend pas\r\n       service \u00e0 son parti.\r\n\r\n19:37:10:09  19:37:13:16\r\n       -Jusqu'\u00e0 aujourd'hui\r\n       et plus que jamais,\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:16:11\r\n     je soutiendrai F.Fillon.\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:19:02\r\n         C'est le candidat\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:16\r\nde la droite et du centre qui porte\r\n   le vrai projet d'alternance.\r\n\r\n19:37:23:20  19:37:27:08\r\n    -Maintenant, nous suivrons\r\n    la campagne \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:31:05\r\n   Pour voir ce qui se passe loin\r\nde la capitale et des grands m\u00e9dias.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:37:12\r\n  Ch\u00e2teauroux, 45'000 habitants,\r\n    \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris.\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:50:11\r\n Annabelle Durand, vous vivez pour\r\n        nous \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:55:14\r\n   -Durant deux mois et demi de\r\n     campagne pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:37:55:18  19:37:59:08\r\nc'est ici dans cette petite maison\r\n du centre-ville que nous allons\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:01:14\r\n              vivre.\r\n    Nous allons rencontrer les\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:03:21\r\n            habitants.\r\n   Et aussi tous ceux qui vivent\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:06:04\r\n   ailleurs dans les campagnes.\r\n\r\n19:38:06:08  19:38:10:11\r\n   \u00c0 proximit\u00e9 et en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:14:02\r\n  Nous avons choisi les maux des\r\nhabitants de Ch\u00e2teauroux pour vous\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:18:13\r\n parler des maux de la France. Au\r\n travers de plusieurs reportages.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:21:22\r\n  On verra les probl\u00e8mes de cette\r\n   ville situ\u00e9e en zone rurale.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:27:11\r\n        Une ville moyenne.\r\n  Elle a beaucoup de difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:15  19:38:30:14\r\nLe ch\u00f4mage, la d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:33:20\r\nC'est une ville qui lutte contre son\r\n       d\u00e9clin d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:35:20\r\n   Et pour sa survie \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:36:17  19:38:39:09\r\n    -Nous n'avons pas atterri\r\n         ici par hasard,\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:42:04\r\n   comme les pilotes de Swiss\r\n qui s'entra\u00eenent \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:45:21\r\n  Nous avons choisi cette ville\r\n pour son histoire particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:38:45:23  19:38:50:01\r\nli\u00e9e \u00e0 ce site, une ancienne base\r\n      am\u00e9ricaine de l'OTAN.\r\n\r\n19:38:50:18  19:38:53:06\r\n     -C'est un territoire qui,\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:55:19\r\n    apr\u00e8s la fin de la guerre,\r\n\r\n19:38:55:21  19:38:58:07\r\n         a gagn\u00e9 au loto.\r\n\r\n19:38:58:09  19:39:02:11\r\n    Gr\u00e2ce au pouvoir d'achat des\r\nAm\u00e9ricains, ils ont fait des travaux.\r\n\r\n19:39:02:13  19:39:11:02\r\n   Vingt ans apr\u00e8s, tout s'arr\u00eate\r\net le carrosse redevient citrouille.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:19:13\r\n-En terre berrichonne, l'incertitude\r\net la d\u00e9fiance envers les politiques\r\n\r\n19:39:19:15  19:39:25:11\r\n  sont des sentiments auxquels\r\n   est confront\u00e9 Gil Av\u00e9rous,\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:29:12\r\n    le maire de Ch\u00e2teauroux,\r\n      soutien de F.Fillon.\r\n\r\n19:39:30:03  19:39:32:19\r\n   -On sent les gens craintifs.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:37:04\r\nC'est le plus difficile \u00e0 changer.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:42:20\r\nRedonner de l'espoir dans l'avenir,\r\n  car les gens n'y croient plus.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:49:04\r\n  -Des usines ferm\u00e9es, une caserne\r\nqui d\u00e9m\u00e9nage et une jeunesse exil\u00e9e.\r\n\r\n19:39:49:06  19:39:56:13\r\nCh\u00e2teauroux a perdu 10'000 habitants\r\n   et ses commerces de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:11\r\n -Sur 25 m, il y a d\u00e9j\u00e0 3 vitrines\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:17\r\no\u00f9 il n'y a rien depuis longtemps.\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:16:13\r\n Les gens qui veulent installer un\r\ncommerce ne voudront pas venir ici.\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:22:03\r\n-Pourtant, Ch\u00e2teauroux a des atouts\r\net les habitants adorent leur ville.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:26:15\r\n   R\u00e9gis a voulu nous montrer\r\nla maison o\u00f9 G.Depardieu a v\u00e9cu.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:31:13\r\n     -Il y a toujours la trace\r\n  de la gravure faite par G\u00e9rard.\r\n\r\n19:40:31:15  19:40:37:00\r\n      P\u00e9tarou est le surnom \r\n      donn\u00e9 par ses copains,\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:44:11\r\n    car il avait une mobylette\r\n  qui faisait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:49:23\r\n-Quelques semaines nous s\u00e9parent\r\n de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:52:18\r\n     Nous allons les vivre \r\n    avec les Castelroussins.\r\n\r\n19:40:52:20  19:40:58:07\r\n   Les Berrichons, qui votent\r\n  \u00e0 droite, sont tr\u00e8s ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:04:17\r\n  -Aux Etats-Unis, D.Trump d\u00e9ment\r\n   la pr\u00e9vision des anti-Trump,\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:09:09\r\nqui attendaient un discours agressif\r\n         devant le Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:15:14\r\nLe ton est plus pos\u00e9 et pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:12\r\n-Donald Trump le 20 janvier dernier,\r\n\r\n19:41:20:14  19:41:23:10\r\n     et deux mois plus tard.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:25:13\r\nUn m\u00eame homme aux id\u00e9es tranch\u00e9es\r\n\r\n19:41:25:15  19:41:30:20\r\n   dont le ton s'est \u00e9loign\u00e9\r\n de son discours d'investiture.\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:04:02\r\n   -Des \"ravages aux fronti\u00e8res\"\r\n\u00e0 \"l'Etat de droit\", le ton change.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:10:22\r\n    Un choix des mots important\r\npour les relations internationales:\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:16:08\r\n    alliance ou partenariat,\r\n discours de guerre ou de paix.\r\n\r\n19:42:16:10  19:42:20:12\r\n     Le signal diplomatique \r\n     n'a pas la m\u00eame port\u00e9e.\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:56:02\r\nDonald Trump a montr\u00e9 qu'il peut\r\nadapter ses propos \u00e0 son public.\r\n\r\n19:42:56:04  19:43:05:07\r\nHier soir, face \u00e0 lui, il devait\r\n  rassurer des parlementaires.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:09:16\r\n-Quels sont les projets de D.Trump ?\r\n\r\n19:43:09:18  19:43:13:01\r\n  La r\u00e9action anti-Trump est-elle\r\n      justifi\u00e9e ou exag\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n19:43:13:04  19:43:16:02\r\n       Toutes vos questions\r\n    sont bienvenues d\u00e8s 20h10,\r\n\r\n19:43:16:04  19:43:24:11\r\n  P.Gobet et P.Revaz r\u00e9pondront en\r\ndirect sur le Facebook de RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:43:25:20  19:43:31:23\r\nAlep ville martyre: faits document\u00e9s,\r\n      accusations solennelles.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:33:21\r\n La commission d'enqu\u00eate de l'ONU\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:37:19\r\n  parle par la voix du pr\u00e9sident\r\n    Pineiro et de C.Del Ponte.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:43:06\r\nElle d\u00e9nonce des faits qui resteront\r\n   dans l'histoire de ce si\u00e8cle.\r\n\r\n19:43:43:08  19:43:49:01\r\n Le r\u00e9gime et les groupes rebelles\r\n sont accus\u00e9s de crimes de guerre.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:54:13\r\nDes soup\u00e7ons p\u00e8sent sur les forces\r\n russes qui appuient B.el Assad.\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:59:16\r\nCarla Del Ponte est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:03:02\r\n    -Carla Del Ponte, bonsoir.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:07:15\r\n Des atteintes aux civils et des \r\n violations aux droits des civils\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:09:05\r\n             inou\u00efes.\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:11:19\r\n-Exactement, c'\u00e9tait syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:14:01\r\n    Tous les partis en conflit\r\n\r\n19:44:14:03  19:44:16:15\r\n ont commis des crimes de guerre.\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:20:09\r\n    Ils n'ont aucune attention\r\n     pour les civils d'Alep.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:24:10\r\n   Ils ont bombard\u00e9 des \u00e9coles,\r\n    des h\u00f4pitaux, des maisons,\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:08\r\n           des civils...\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:29:02\r\n       Je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:34:10\r\n     -Les suspicions portent \r\n     notamment sur la Russie.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:42:18\r\n    -On a pu prouver que seuls\r\n les avions du gouvernement syrien\r\n\r\n19:44:42:20  19:44:48:18\r\n       et les avions russes\r\n     ont bombard\u00e9 des civils.\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:51:10\r\n   -Nommer la Russie est un cap.\r\n\r\n19:44:51:16  19:44:54:10\r\n   -Oui, c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:59:14\r\n  On ne pouvait pas s'en passer.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:04:01\r\n       -Le r\u00e9gime de Assad,\r\nmais toutes les parties en conflit\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:06:18\r\n ont commis des crimes de guerre.\r\n\r\n19:45:07:03  19:45:09:16\r\n-Oui, les soi-disant \"groupes arm\u00e9s\"\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:12:02\r\n    de l'opposition ont surtout\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:22:00\r\n        utilis\u00e9 les civils\r\n     comme boucliers humains.\r\n\r\n19:45:22:09  19:45:27:04\r\n-Est-ce que le pr\u00e9sident Assad pourra\r\n    rester au pouvoir apr\u00e8s \u00e7a ?\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:31:02\r\n-Je souhaite que le pr\u00e9sident Assad\r\n         passe en justice.\r\n\r\n19:45:31:04  19:45:35:19\r\n    C'est ce qui devrait \u00eatre.\r\n\r\n19:45:36:02  19:45:38:00\r\n        -Comment le faire ?\r\n\r\n19:45:38:07  19:45:42:05\r\n     -Il faudrait un tribunal,\r\n           un procureur.\r\n\r\n19:45:42:07  19:45:46:13\r\n    Mais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n          n'a rien fait.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:50:01\r\n      -Pensez-vous qu'un jour\r\n         Assad sera jug\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:52:11\r\n      -Je l'esp\u00e8re vivement.\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:54:13\r\n      Il le faut absolument.\r\n\r\n19:45:54:19  19:46:00:14\r\n-Vous avez vu tellement de criminels,\r\n        o\u00f9 le classez-vous ?\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:03:11\r\n      -Au top des criminels.\r\n\r\n19:46:03:13  19:46:07:16\r\n     Parce que \u00e7a fait six ans\r\n\r\n19:46:07:18  19:46:11:20\r\n      qu'il est responsable\r\nd'un grand nombre de morts civils.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:18:04\r\n   -Accepteriez-vous la charge\r\nde procureur d'un futur tribunal ?\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:22:05\r\n-Non, j'ai donn\u00e9, surtout \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:32:00\r\nJ'aimerais que des jeunes procureurs\r\n        prennent la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:32:14  19:46:34:17\r\n  -Le monde entier vous conna\u00eet.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:37:05\r\n    Vous venez d'avoir 70 ans.\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:41:23\r\n     Vous \u00eates irrempla\u00e7able.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:45:18\r\n        -On peut se former.\r\n\r\n19:46:45:20  19:46:53:02\r\n      -Quelle qualit\u00e9 faut-il\r\n  pour \u00eatre la future Del Ponte ?\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:55:12\r\n      -Beaucoup de patience,\r\n\r\n19:46:55:14  19:46:57:18\r\n     de t\u00e9nacit\u00e9 et de force,\r\n\r\n19:46:57:20  19:46:59:07\r\n        et une bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:00:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:03:05\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:08:10\r\n  -Le Conseil national a empoign\u00e9\r\n   la loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:13:06\r\nElle porte sur le poker ou les paris\r\n    sportifs en ligne ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:17:05\r\n  -Loteries, casinos, poker...\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:20:07\r\n          Comme le dit\r\n   la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:25:02\r\n   -Au niveau des jeux d'argent,\r\n  on parle vraiment de gros sous.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:01\r\n   -Le Conseil national livre\r\n     une version de sa loi.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:31:07\r\nLes casinos suisses pourront offrir\r\n        des jeux en ligne.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:35:11\r\n   Mais les sites \u00e9trangers non\r\nautoris\u00e9s en Suisse seront bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:35:12  19:47:39:16\r\n     Le r\u00e9sultat des d\u00e9bats \r\n    et du travail des lobbys.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:42:10\r\n  -Elle a re\u00e7u, comme vous tous,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:09\r\n       beaucoup de courrier\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:11\r\n      des acteurs du milieu.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:52:21\r\n-L'UDC Lukas Reimann va plus loin.\r\n\r\n19:47:53:04  19:47:55:04\r\n     -Ce compromis a \u00e9t\u00e9 fait\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:57:13\r\n  entre deux acteurs tr\u00e8s forts:\r\n\r\n19:47:57:15  19:48:02:07\r\n   les casinos se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:09:19\r\n     -La Verte Lisa Mazzone \r\n     a re\u00e7u un petit cadeau.\r\n\r\n19:48:10:07  19:48:11:20\r\n        -La Loterie romande\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:07\r\n  m'a offert un ticket \u00e0 gratter\r\n\r\n19:48:15:08  19:48:22:22\r\n    avec son dossier explicatif\r\n          sur cette loi.\r\n\r\n19:48:23:09  19:48:27:16\r\n-Le Conseil national verrouille en\r\npartie le march\u00e9 du jeu en Suisse,\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:14\r\n    au grand dam des joueurs\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:37:07\r\net des g\u00e9ants mondiaux d'Internet,\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s par un ex-ambassadeur.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:41:19\r\n-Leur travail est tr\u00e8s transparent.\r\n\r\n19:48:41:21  19:48:44:07\r\n J'\u00e9cris des lettres, des emails,\r\n\r\n19:48:44:09  19:48:47:08\r\n          et je discute.\r\n\r\n19:48:47:10  19:48:50:00\r\n         Je n'organise pas\r\n    des journ\u00e9es parlementaires\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:53:07\r\n     et n'invite pas des gens\r\n      pour manger et boire.\r\n\r\n19:48:53:18  19:48:58:08\r\n   -Reste que les associations\r\n d\u00e9plorent la taille des moyens.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:00:12\r\n   -La puissance de leurs moyens\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:03:05\r\n     fait que le d\u00e9bat public\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:07:02\r\n      sur la gestion des jeux\r\n        passe \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:11:02\r\n   On reste sur la seule question\r\ndes op\u00e9rateurs suisses ou \u00e9trangers.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:16:02\r\n       -Le d\u00e9bat reprendra\r\n       dans deux semaines.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:20:10\r\n-Pas de \"zones avec OGM\" en Suisse.\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:24:02\r\n   Le Conseil des Etats enterre\r\ncette proposition du gouvernement.\r\n\r\n19:49:24:04  19:49:29:04\r\n    Il a prolong\u00e9 de quatre ans\r\n           le moratoire.\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:34:16\r\n  -Les politiciens savent que\r\nles Suisses craignent de trouver\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:38:11\r\n    des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement\r\nmodifi\u00e9s (OGM) dans leurs assiettes.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:41:18\r\n    Les s\u00e9nateurs prolongent\r\n     donc pour la 3\u00e8me fois\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:45:11\r\nle moratoire en vigueur depuis 2005.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:47:20\r\n       -Il n'y a pas d'\u00e9lan\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:54:12\r\npour que ce moratoire soit supprim\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:58:23\r\n    -Une minorit\u00e9 plaide m\u00eame\r\n pour une extension de huit ans.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:05:13\r\n     De quoi crisper l'UDC,\r\n  qui obtiendra gain de cause.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:13\r\n         -S'il vous pla\u00eet,\r\n\r\n19:50:08:15  19:50:11:06\r\n      au moins sur ce point,\r\n\r\n19:50:11:08  19:50:14:17\r\nquatre ans, \u00e7a nous laisse une chance\r\n    de mener \u00e0 nouveau ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:50:14:19  19:50:20:11\r\nCe n'est pas comme si on ne parlait\r\n     que de choses utiles ici.\r\n\r\n19:50:20:12  19:50:23:15\r\n              Rires\r\n\r\n19:50:24:06  19:50:27:11\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plaide\r\n      pour la coexistence\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:30:20\r\n        de cultures avec\r\n      et sans OGM d\u00e8s 2022.\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:34:11\r\n Soit permettre aux agriculteurs\r\n        la culture d'OGM\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:37:05\r\n   sur des parcelles d\u00e9finies.\r\n\r\n19:50:37:15  19:50:39:22\r\n  -Nous importons pas mal de soja\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:43:14\r\n   d'Am\u00e9rique du Nord et du Sud\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:47:09\r\n        o\u00f9 il y a des OGM.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:52:09\r\n  Nous ne voulons forcer personne\r\n    \u00e0 manger de tels produits.\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:58:04\r\n       Mais il est difficile\r\n      de n\u00e9gliger la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:04:07\r\n-Mais le Conseil des Etats enterre\r\nle projet, estimant que la Suisse\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:08:11\r\n     est un trop petit pays\r\n   pour ce type d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:11:16\r\n       -La politique suisse\r\n        est photog\u00e9nique !\r\n\r\n19:51:11:18  19:51:15:12\r\n  Plusieurs films \u00e0 succ\u00e8s l'ont\r\n  prouv\u00e9, comme celui de J.Bron.\r\n\r\n19:51:15:14  19:51:20:00\r\n Aujourd'hui, c'est F.Gonseth qui \r\nfilme une tranche de vie politique.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:24:00\r\n  \"La bataille du Gripen\" raconte\r\n   la saga de l'avion de combat.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:30:14\r\n -Cet avion a laiss\u00e9 des traces\r\n    dans le ciel helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:33:18\r\n   Le 18 mai 2014, les Suisses\r\n        rejettent \u00e0 53 %\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:36:18\r\nl'achat d'un nouvel avion de combat.\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:39:08\r\n Le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:42:13\r\nen a fait un documentaire politique.\r\n\r\n19:51:44:04  19:51:46:06\r\n      -Ce symbole, un avion,\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:48:19\r\n   qui doit \u00eatre achet\u00e9, ou pas,\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:51:21\r\npar un peuple, c'est un beau sujet.\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:56:21\r\n  -De la r\u00e9colte des signatures\r\n\r\n19:51:56:23  19:52:00:11\r\n   aux difficiles concessions\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:03:00\r\n         strat\u00e9giques...\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:05:03\r\n    -J'ai d\u00fb changer de cerveau\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:07:19\r\napr\u00e8s la d\u00e9cision de prendre un avion\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:10:01\r\n    qui n'est pas le meilleur.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:14:12\r\n  -Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth met en lumi\u00e8re\r\ndes rouages de la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:18:10\r\n     Une d\u00e9marche en vogue,\r\n \u00e0 l'image de Jean-St\u00e9phane Bron\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:21:10\r\n    et son \"G\u00e9nie helv\u00e9tique\"\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:30:01\r\n  ou son \"Exp\u00e9rience Blocher\".\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:33:15\r\n          -A l'encontre\r\n    de la politique spectacle,\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:37:05\r\n     on a trouv\u00e9 une mani\u00e8re\r\n de ne pas en faire un spectacle.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:41:13\r\n     Mais d'en faire un r\u00e9cit.\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:46:22\r\nDe permettre aux gens de se mettre\r\n    \u00e0 la place des d\u00e9cideurs.\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:50:00\r\n    -Le public est confront\u00e9\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:53:17\r\n   aux difficult\u00e9s d'U.Maurer.\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:58:09\r\n     Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui\r\ns'embourbe dans ses contradictions.\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:01:14\r\n            Archives\r\n   -Vous n'auriez rien chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:01:16  19:53:05:10\r\n   Y compris cette plaisanterie\r\n         sur les femmes ?\r\n\r\n19:53:05:21  19:53:08:08\r\n   -Il s'est construit son pi\u00e8ge\r\n\r\n19:53:08:10  19:53:10:02\r\n            tout seul.\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:13:01\r\n     Il se retrouve tout seul.\r\n\r\n19:53:13:03  19:53:19:17\r\n      Il a un tr\u00e8s grand \u00e9cho\r\n       en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:22:12\r\n       mais dans les marges.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:25:19\r\n       Ailleurs, son humour\r\n        est jug\u00e9 lourdaud.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:29:15\r\n -Reste la force du t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:32:10\r\n  Et d'une exp\u00e9rience politique\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:34:09\r\n           et humaine.\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:39:16\r\n-Arr\u00eatons-nous sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui\r\nm\u00e9lange la sant\u00e9 et le smartphone.\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:44:23\r\n   Beaucoup d'entre nous comptent\r\nles pas effectu\u00e9s et autres donn\u00e9es.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:48:14\r\n    Il s'agit duself-tracking.\r\n\r\n19:53:48:16  19:53:56:18\r\n      FannyMoille, bonsoir.\r\n\r\n19:53:56:22  19:53:59:22\r\n  Ca devient l'affaire de tout le\r\n              monde.\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:05:23\r\n-On a longtemps consid\u00e9r\u00e9 cela comme\r\n            des gadgets.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:09:05\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n   les adeptes duself-tracking\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:13:09\r\n       sont en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:17:09\r\nJ'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui dirige \r\nle sens de recherche pour la qualit\u00e9\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:20:14\r\n         de vie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  Elle en a fait un mode de vie.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:22:20\r\n            Sonnerie\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:25:21\r\n  -A son r\u00e9veil, Katarzyna Wax\r\ndiss\u00e8que les donn\u00e9es de la nuit.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:06\r\nSur son smartphone, elle enregistre\r\n      ses phases de sommeil,\r\n\r\n19:54:29:08  19:54:32:12\r\n    ses bracelets connect\u00e9s\r\nsurveillent son rythme cardiaque\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:38:20\r\net elle analyse son taux de glucose\r\n dans le sang gr\u00e2ce \u00e0 ce capteur.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:42:15\r\n   -Gr\u00e2ce \u00e0 ce capteur connect\u00e9,\r\n\r\n19:54:42:17  19:54:45:23\r\nje peux voir comment la nourriture\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:50:11\r\n  influence mon taux de glucose.\r\n\r\n19:54:53:01  19:54:58:03\r\n    -Adepte duself-tracking\r\n        depuis six ans,\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:01:02\r\ncette chercheuse en informatique\r\na commenc\u00e9 pour perdre du poids.\r\n\r\n19:55:01:04  19:55:04:19\r\n Aujourd'hui, son hygi\u00e8ne de vie\r\n est pilot\u00e9e par ses appareils.\r\n\r\n19:55:06:08  19:55:08:12\r\n  -Combien de temps je me repose,\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:10\r\n       mes heures de r\u00e9veil\r\n          et de coucher.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:15:08\r\n      Mais cette technologie\r\n       ne m'emprisonne pas,\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:22:23\r\nce dispositif m'a ramen\u00e9 \u00e0 mon corps.\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:28:15\r\n      -Les bracelets connect\u00e9s\r\ncommencent \u00e0 int\u00e9resser les m\u00e9decins\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:32:11\r\n pour la pr\u00e9vention et le suivi.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:35:20\r\n      -Si nos \u00e9tudes prouvent\r\n\r\n19:55:35:22  19:55:38:07\r\n qu'ils sont suffisamment pr\u00e9cis,\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:43:22\r\n      on pourra les utiliser\r\n   pour les patients cliniques.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:49:09\r\n  -Cette collaboration des HUG \r\n  est l'un des projets de K.Wac\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:12\r\net son \u00e9quipe avec le laboratoire\r\n   Quality of Life, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:53:14  19:55:58:03\r\n  Actuellement, ils travaillent\r\n         sur le sommeil.\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:01:02\r\n      -Voici notre microscope\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:03:15\r\n     pour la vie quotidienne.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:11:00\r\n  Je cherche \u00e0 obtenir des donn\u00e9es\r\nsur la vie quotidienne des personnes\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:16:06\r\n      pour \u00e9viter la maladie.\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:20:19\r\n -Il mesure tout: sa temp\u00e9rature,\r\n la qualit\u00e9 de l'air, la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:20:21  19:56:27:12\r\nCette scientification du quotidien\r\n        n'a rien d'anodin.\r\n\r\n19:56:27:16  19:56:32:06\r\n  -\u00c7a s'est vraiment d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:11\r\n         Le march\u00e9 mondial\r\n            a explos\u00e9.\r\n\r\n19:56:39:16  19:56:42:10\r\n        Selon un cabinet,\r\n s'est pass\u00e9e de 3,5 milliards de\r\n\r\n19:56:42:13  19:56:45:14\r\nfrancs en 2014 pour atteindre en 2\r\n      milliards cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:45:18  19:56:51:16\r\n   Il y a une offre pl\u00e9thorique.\r\n\r\n19:56:56:07  19:57:00:12\r\n Un Am\u00e9ricain s'est autoproclam\u00e9 \r\nl'homme le plus connect\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:57:00:16  19:57:02:19\r\n          Il mesure tout.\r\n\r\n19:57:02:23  19:57:05:00\r\n    Sa temp\u00e9rature, sa tension,\r\n            son poids.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:10:01\r\n      Mais aussi l'humidit\u00e9,\r\n       la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:13:13\r\n  Mais \u00e0 force de tout contr\u00f4ler,\r\n  il ne savait plus qui il \u00e9tait.\r\n\r\n19:57:13:17  19:57:17:19\r\n     Il a fait une d\u00e9pression.\r\n\r\n19:57:17:23  19:57:22:08\r\n-Est-ce il y a un risque de d\u00e9rive ?\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:25:01\r\n-On se demande que deviennent toutes\r\n            ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:57:25:04  19:57:28:14\r\n            si intime.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:32:06\r\n Est-ce qu'elles peuvent atterrir\r\n dans les mains de nos employeurs\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:35:08\r\n         ou des assureurs.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:38:21\r\n        -On a des exemples\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:41:06\r\n    d'utilisation contraignante\r\n\r\n19:57:41:08  19:57:43:21\r\n  de ces outils deself-tracking.\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:47:00\r\n    Dans certaines entreprises\r\n am\u00e9ricaines, les employ\u00e9s doivent\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:50:07\r\n   porter un bracelet et dormir\r\n   un minimum de 7 h par nuit.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:53:17\r\n En fonction, ils peuvent avoir un\r\nbonus ou un malus sur leur salaire.\r\n\r\n19:57:53:18  19:57:58:06\r\n Il y a aussi un effet pernicieux \r\nd'obligation \u00e0 utiliser ces outils.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:05:20\r\n  L'individu devient responsable de\r\nson projet de sant\u00e9, de productivit\u00e9,\r\n\r\n19:58:05:22  19:58:17:22\r\n    dans lequel l'am\u00e9lioration\r\n       devient n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:27:13\r\n-On ne peut pas s'emp\u00eacher de penser\r\n \u00e0 G.Orwell \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s:\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:37:00\r\n        Merci Fanny Moille.\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:41:19\r\n       J'ai compt\u00e9 mes pas.\r\n\r\n19:58:41:23  19:58:44:02\r\n  On est dans l'autosurveillance.\r\n\r\n19:58:44:06  19:58:48:20\r\n  \u00c7a fait penser \u00e0 George Orwell.\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:53:03\r\nS.Ammann s'\u00e9lancera du grand tremplin\r\n    des mondiaux de ski nordique.\r\n\r\n19:58:53:05  19:58:55:09\r\n       Un moment important\r\n     dans la vie du champion.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:01\r\nA 35 ans, il n'est plus le tout jeune\r\nhomme qu'on surnommait Harry Potter.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:06:09\r\n-Les quatre m\u00e9dailles olympiques\r\n       de l'oiseau Ammann\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:09:23\r\n   rayonnent ici depuis 2002.\r\n\r\n19:59:10:01  19:59:13:12\r\n   Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \r\n   plus de r\u00e9sultats probants.\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:17:20\r\nC'est plut\u00f4t le doute qui plane.\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:20:01\r\n       -Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n19:59:20:03  19:59:22:12\r\n   dans toutes les comp\u00e9titions,\r\n\r\n19:59:22:14  19:59:25:16\r\n j'ai r\u00e9ussi \u00e0 retrouver la joie.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:29:07\r\n    Parfois, \u00e7a a dur\u00e9 un peu.\r\n\r\n19:59:29:09  19:59:34:14\r\n     Mais quand j'arrive faire\r\nles comp\u00e9titions, je suis moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:34:16  19:59:38:11\r\n   Ca, c'est vraiment important \r\n   dans cette p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:59:40:07  19:59:43:18\r\n-Depuis sa terrible chute en 2015,\r\n    sa confiance est malmen\u00e9e.\r\n\r\n19:59:43:20  19:59:47:15\r\n          Mais \u00e0 35 ans,\r\nle St-Gallois aime toujours planer.\r\n\r\n19:59:50:19  19:59:54:11\r\n        -J'ai des sentiments\r\nqui ne sont pas vraiment tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:59:54:13  19:59:57:20\r\n       J'ai eu un m\u00e9lange,\r\n    j'ai pas vraiment profit\u00e9.\r\n\r\n19:59:57:22  20:00:01:10\r\n  Maintenant, j'ai eu ce r\u00e9sultat\r\n     avec le vent de derri\u00e8re.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:08:02\r\n         C'\u00e9tait pas mal !\r\n\r\n20:00:09:16  20:00:12:19\r\n  -L'exploit li\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience\r\n      est toujours de mise.\r\n\r\n20:00:12:21  20:00:16:09\r\n Avec une l\u00e9g\u00e8re circonspection.\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:20:20\r\n -J'y crois toujours, c'est clair.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:22:17\r\n      Mais c'est plus facile\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:24:12\r\n      quand tu as d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\r\n\r\n20:00:24:14  20:00:26:04\r\n        deux ou trois fois.\r\n\r\n20:00:26:06  20:00:29:22\r\n      Avec peu de r\u00e9sultats,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:32:05\r\n      -Pour les championnats,\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:34:06\r\n      \u00e7a change chaque mois.\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:38:20\r\n    Ici, peut-\u00eatre que le vent\r\n         jouera pour moi.\r\n\r\n20:00:39:09  20:00:43:21\r\n       -Ph\u00e9nix ou Icare ?\r\n        R\u00e9ponse demain.\r\n\r\n20:00:44:16  20:00:48:03\r\n  -Je vous rappelle la principale\r\n    information de ce journal:\r\n\r\n20:00:48:05  20:00:51:06\r\nen France, un nouvel \u00e9pisode agite\r\n   la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:54:11\r\nF.Fillon, convoqu\u00e9 chez les juges,\r\n      d\u00e9nonce un assassinat.\r\n\r\n20:00:54:13  20:00:58:10\r\n    Il prend \u00e0 t\u00e9moin le peuple\r\n et il ira, dit-il, jusqu'au bout.\r\n\r\n20:00:59:15  20:01:03:04\r\n  La RTS vous propose une soir\u00e9e \r\n  \u00e9v\u00e9nement sur le Pape Fran\u00e7ois:\r\n\r\n20:01:03:06  20:01:07:03\r\n Un documentaire de J.Berger puis\r\n \"Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\".\r\n\r\n20:01:07:05  20:01:10:21\r\n   Enfin, le d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n20:01:10:23  20:01:15:16\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:19:21  20:01:24:20\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M-C.Essade, V.Gerber,\r\nG.Quo\u00ebx, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n20:01:24:22  20:01:29:12\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN \r\n20h10 Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n         21h15 Infrarouge\r\n\r\n20:01:29:14  20:01:31:14\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX\r\n    20h35 Le prince des mar\u00e9es\r\n      23h00 Les grands fonds\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030042\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:26 > 0:00:27) [77%] : \r\nJe vois pas trop dandy comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:30 > 0:00:32) [95%] : \r\nIl faut \u00eatre proche du peuple maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:20) [87%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le nouvel \u00e9pisode agit\u00e9 une campagne d\u00e9j\u00e0 survolt\u00e9e Fran\u00e7ois Fillon convoqu\u00e9 chez les juges en vue d'une mise en examen, d\u00e9nonce l'assassinat, il prend \u00e0 t\u00e9moin du peuple et il ira, dit-il, jusqu'au bout, comment l'opinion r\u00e9agit tels que nous rendrons dans la petite ville de Ch\u00e2teauroux, nous y d\u00e9butons ce soir notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale la province \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris, pour prendre le prix du fran\u00e7ais, l'ONU et crimes de guerre commis \u00e0 Alep, Carla Del Ponte et sera l'invit\u00e9 du 19 30 c'est l'accuse, toutes les parties, dont Bachar El-Assad qui est, dit-elle au top des criminels qu'elle a connue Donald Trump prend ses adversaires \u00e0 Anvers, il adopte devant le Congr\u00e8s en pr\u00e9sidentielle apais\u00e9e Wall Street applaudit la Bourse a ouvert \u00e0 des niveaux records, et puis nous sommes toujours plus nombreux \u00e0 surveiller notre sant\u00e9 sur le smartphone combien de pulsations combien de chaque jour, on verra jusqu'o\u00f9 mener cette passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:47) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 seulement 53 jours du 1er tour en France, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, conna\u00eetre un nouveau rebondissement spectaculaire Fran\u00e7ois Fillon convoqu\u00e9 chez les juges en vue d'une mise en examen en appel au peuple, il d\u00e9nonce une justice \u00e0 charge men\u00e9e \u00e0 une vitesse inaccoutum\u00e9e ce soir et son tournant qui va relancer le candidat de droite, ou au contraire l'enfoncer l'\u00e9v\u00e9nement d'abord le r\u00e9cit du jour avec Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:12) [92%] : \r\nSalon de l'agriculture ce matin le candidat Fran\u00e7ois Fillon est attendu depuis 8 heures mais il ne vient pas un communiqu\u00e9 de campagne annonce une conf\u00e9rence de presse pour midi \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, 3 t\u00e9nors de son parti, invit\u00e9 dans les matinales ne sont m\u00eame pas au courant des images aussit\u00f4t la rumeur flambe d'une d\u00e9mission imminente Le Monde annonce la mise en examen du candidat, les m\u00e9dias affluent \u00e0 la conf\u00e9rence de presse o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon confirme au moins cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:22) [96%] : \r\nMon avocat a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que je serais convoqu\u00e9 le 15 mars par les juges d'instruction afin d'\u00eatre mis en examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:26) [98%] : \r\nLe ton solennel sugg\u00e8re alors l'annonce d'une d\u00e9mission proche mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:39) [95%] : \r\nPar le choix de ce calendrier, \u00e7a n'est pas moi seulement qu'on assassine, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, je ne c\u00e9derai pas, je ne me rendrai pas, je ne me retirerai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:42) [91%] : \r\nTout le monde, alors en t\u00eate, la promesse du Parti janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:51) [90%] : \r\nC'est l\u00e0, il y a qu'une seule chose qui m'emp\u00eachera d'\u00eatre candidat si mon honneur \u00e9tait atteint, si j'\u00e9tais mis en examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:04:55) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse, le d\u00e9sarroi des soutiens de Fran\u00e7ois Fillon et tangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:55 > 0:05:04) [99%] : \r\nIl y a une forme de machination derri\u00e8re tout cela et on le voit \u00e0 travers l'organisation et l'orchestration de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:11) [94%] : \r\nIl y a quand m\u00eame, pardonnez-moi de le dire, un acharnement, j'allais dire th\u00e9rapeutique parce que je suis m\u00e9decin mais c'est un acharnement incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:20) [91%] : \r\nDans la foul\u00e9e, on apprend la d\u00e9mission de Bruno Lemaire, de l'\u00e9quipe de campagne il est environ 13 heures 30 et dans l'apr\u00e8s- midi, Fran\u00e7ois Fillon, est bien pr\u00e9sent au Salon de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:21 > 0:05:35) [93%] : \r\nAujourd'hui, Fran\u00e7ois Fillon a br\u00fbl\u00e9 les navires, il ira jusqu'au bout, dit-il, un message \u00e0 l'adresse des m\u00e9dias et de la justice qui l'accuse de tous les maux, un message aussi \u00e0 son propre camp, o\u00f9 certains n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 sa victoire surprise \u00e0 la primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:44) [93%] : \r\n\u00e9pilogue du jour l'UDI petite alli\u00e9 centriste annonce qu'il suspend son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon de plus en plus seul dans ce qui ressemble \u00e0 une fuite en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:48) [87%] : \r\nAlors les juges Jean-Philippe Schaller la strat\u00e9gie Fillon accus\u00e9 les juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:48 > 0:06:42) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, quand un 1er ministre qui de plus a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 et donc l\u00e9gislateur pendant plus de 20 ans son prend dans des termes d'une extr\u00eame virulence aux juges un assassinat politique, enqu\u00eate men\u00e9e exclusivement \u00e0 charge, on ne peut que s'inqui\u00e9ter de la d\u00e9gradation du climat politique en France, d'autant plus qu'avec Marine Le Pen, ce sont de possibles pr\u00e9sident donc garant de la s\u00e9paration des pouvoirs qui attaque la justice qui les met en cause qui est grave, Fran\u00e7ois Hollande a d'ailleurs r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9, \u00e9tait tr\u00e8s sec en disant que nul ne peut se soustraire \u00e0 la loi d\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de l'affaire, on s'en souvient, Fran\u00e7ois Fillon lui- m\u00eame avait dit que s'il \u00e9tait mis en examen, h\u00e9 bien il se retirerait, on se souvient de cette phrase aussi, hein, qu'il avait lanc\u00e9 contre Nicolas Sarkozy qui peut imaginer le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, mis en examen aujourd'hui, il a, il dit qu'il ne qu'il ira jusqu'au bout, que seul le suffrage universel pourra effectivement le d\u00e9bat doit d\u00e9partager, en fait, c'est en fait finalement, c'est de l'appel du peu au Peuple contre les juges un risque de d\u00e9rive populiste, avec des manifestations d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre ce week- end de ses partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:42 > 0:06:51) [92%] : \r\nAlors d'autres \u00e0 gauche avait fait cinq Fran\u00e7ois Mitterrand qui disait les chiens en parlant des m\u00e9dias et des juges apr\u00e8s le suicide de B\u00e9r\u00e9govoy, ici, en pleine campagne, est ce que \u00e7a peut fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:20) [91%] : \r\nOui, alors c'est vrai que c'est, c'est un grand classique, hein Fran\u00e7ois Fillon joue sa derni\u00e8re carte en esp\u00e9rant qu'il rebondisse dans les sondages, il en appelle \u00e0 ses partisans en disant que c'est un complot, \u00e7a peut marcher, mais au final, s'il est \u00e9lu, ce qui est possible, ce sera un pr\u00e9sident tr\u00e8s fragile \u00e0 la merci de toutes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire et puis bien lui il sera incapable d'appliquer son programme churchillien de sueur et de larmes, ce qui est le plus probable, c'est que les \u00e9lecteurs les plus \u00e0 droite risque soit de s'abstenir, soit de rejoindre Marine Le Pen et les plus mod\u00e9r\u00e9s se tourneront peut-\u00eatre vers Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:53) [92%] : \r\nMerci Jean-Philippe Mitterrand qu'on cit\u00e9 avait cette jolie formule, l'\u00e9v\u00e9nement est roi, il rebat les cartes, comme ce rebondissement dans l'affaire Fillon alors que nous d\u00e9butons notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale France la r\u00e9daction vous propose d\u00e8s ce soir, de suivre la campagne dans la petite ville de Ch\u00e2teauroux, en plein Berry, tr\u00e8s loin de la capitale, nous y verrons la c\u00f4te et la d\u00e9cote des candidats, le poids du ch\u00f4mage ou de l'immigration, la r\u00e9action \u00e0 ce qui se dit et fait \u00e0 Paris \u00e0 commencer donc par aujourd'hui Annabelle Durand, vous \u00eates \u00e0 Ch\u00e2teauroux, comment la d\u00e9claration de Fran\u00e7ois Fillon, a-t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:55 > 0:08:25) [88%] : \r\nEh bien bonsoir Darius, nous \u00e9tions \u00e0 midi avec les Castelroussins, les habitants de Ch\u00e2teauroux dans une brasserie Les Castelroussins qu'il \u00e9tait tant\u00f4t m\u00e9dus\u00e9s, tant\u00f4t plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9s face \u00e0 cet \u00e9ni\u00e8me \u00e9pisode politico- m\u00e9diatico judiciaire qui se d\u00e9rouler pendant leur pause d\u00e9jeuner, je vous propose d'\u00e9couter les habitants de Ch\u00e2teauroux, qui \u00e9tait dans ce caf\u00e9 et puis aussi la seule \u00e9lue locale du camp, les r\u00e9publicains, qui a accept\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:59) [89%] : \r\nAh oui c'est s\u00fbr il va gagner, les autres sont tous fautifs et lui aussi mais il est fautif, mieux que les autres, donc il va, il va s'en sortir et tout \u00e0 fait dans son droit et c'est s\u00fbr, mais je pense que, \u00e0 mon avis, il est mal barr\u00e9, on va dire : ben disons qu'au d\u00e9part je croyais pleinement monsieur Fillon avait trouv\u00e9 un un chemin s\u00fbr si je puis dire, et donc \u00e7a \u00e7a tout casser quoi parce que j'y croyais au d\u00e9part, mais j'ai \u00e9t\u00e9 vite d\u00e9\u00e7us \u00e9coeur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:10) [87%] : \r\nJe pense qu'il s'incruste et qui ne veut pas l\u00e2cher le morceau pour la gauche, c'est peut-\u00eatre pas plus mal, hein, mais je pense qu'il devrait alors je pense qu'il rend pas service \u00e0 son son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:11 > 0:09:22) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui et plus que jamais, je soutiendrai, Fran\u00e7ois Fillon, qui est \u00e0 mes yeux, le candidat de la droite et du centre qui porte le vrai projet d'alternance pour la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:22 > 0:09:41) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour ces r\u00e9actions dans l'affaire Fillon mais d\u00e8s maintenant, c'est toute la campagne que nous suivrons \u00e0 Ch\u00e2teauroux, pour ne pas voir seulement ce qui se passe \u00e0 Paris, dans les grands QG ou dans les grands m\u00e9dias Ch\u00e2teauroux 45000 habitants 80 5\u00e8me ville de France, 250 kilom\u00e8tres de la capitale, d\u00e9sapprouvant Annabelle Durand vous vivez pour nous \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:10:30) [92%] : \r\nEh oui, durant 2 mois et demi de campagne pr\u00e9sidentielle, c'est ici, dans cette petite maison berrichonne du centre- ville que nous allons vivre que nous allons rayonner bien s\u00fbr \u00e0 Ch\u00e2teauroux, rencontrer les habitants mais aussi tous ceux qui vivent ailleurs, dans les campagnes \u00e0 proximit\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie, bref, nous avons choisi les mots des Castelroussins pour vous parler des mots de la France \u00e0 travers toute une s\u00e9rie de reportages des reportages qui vont raconter les les probl\u00e8mes de cette ville situ\u00e9e en zone rurale, une ville moyenne, hein, qui, qui a \u00e9norm\u00e9ment difficult\u00e9, vous venez de le dire, les probl\u00e8mes de ch\u00f4mage d\u00e9sindustrialisation d\u00e9sert m\u00e9dical cette ville si vous voulez, qui lutte contre son d\u00e9clin d\u00e9mographique et pour sa survie \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:33 > 0:10:39) [94%] : \r\nNous n'avons pas atterri ici par hasard, comme les pilotes de Swiss, qui s'entra\u00eene sur l'a\u00e9roport de Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:41 > 0:10:49) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 du clin d'oeil, si nous avons choisi cette ville, c'est parce qu'elle a une histoire vraiment particuli\u00e8re li\u00e9e au site sur lequel nous sommes une ancienne base am\u00e9ricaine de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:49 > 0:11:11) [88%] : \r\nC'est un territoire qui a, qui a connu, juste apr\u00e8s la guerre, en 5 ans apr\u00e8s la fin de mani\u00e8re 5 6 ans pour la fin de la guerre qui a gagn\u00e9 au Loto, voil\u00e0, ils ont, ils ont les Am\u00e9ricains sont arriv\u00e9s avec un pouvoir d'achat, gigantesque, ils ont fait des travaux partout et puis m\u00eame par un ton apr\u00e8s pour tout \u00e7a s'arr\u00eate et et et c'est comme Cendrillon, voil\u00e0 le carrosse redevient citrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:16 > 0:11:27) [92%] : \r\nEn terre berrichonne, comme dans d'autres r\u00e9gions de France, l'incertitude et la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des politiques sont des sentiments auxquels est confront\u00e9 quotidiennement le maire de Ch\u00e2teauroux Gilles avait rousse, soutien de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:29 > 0:11:43) [90%] : \r\nOn sent les gens craintif, inquiet, un peu r\u00e9sign\u00e9e, en fait, c'est \u00e7a qui est peut-\u00eatre le plus difficile \u00e0 changer, c'est de redonner de l'optimisme, donner de l'espoir dans l'avenir parce que les gens aujourd'hui pourra plus en grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:44 > 0:11:49) [91%] : \r\nDes usines qui ferme une caserne militaire qui d\u00e9m\u00e9nage, une jeunesse qui s'exile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:51 > 0:11:56) [92%] : \r\nCh\u00e2teauroux a perdu 10000 habitants en 4 d\u00e9cennies et peine \u00e0 garder son commerce de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:17) [82%] : \r\nVous voyez sur sur 20 25 m\u00e8tres, vous avez d\u00e9j\u00e0 3 vitrines o\u00f9 il y a plus rien et, depuis malheureusement a assez longtemps, \u00e7a fait plus, voil\u00e0 les les gens qui connaissent la ville qui veulent ce qu'installer un commerce, quel qu'il soit, pensent qu'ils auront pas franchement l'envie ni l'id\u00e9e de venir dans dans cet endroit-l\u00e0 pour vous dire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:17 > 0:12:27) [90%] : \r\nPourtant, Ch\u00e2teauroux a des atouts, les Castelroussins adorent leur ville R\u00e9gis a voulu nous montrer une maison et pas n'importe laquelle, c'est ici qu'a v\u00e9cu, G\u00e9rard Depardieu, avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:44) [87%] : \r\nIl y a toujours la trace qui avait \u00e9t\u00e9 grav\u00e9s certainement pas par G\u00e9rard sur cette porte- l\u00e0 donc, surnom qui lui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par ses copains castelroussin donc plus tard ou qui vient du fait qu'il avait une mobylette, o\u00f9 il avait certainement si le pot d'\u00e9chappement et qui faisait beaucoup de bruit et donc voil\u00e0 d'o\u00f9 le le nom p\u00e9tards ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:46 > 0:12:58) [95%] : \r\nQuelques semaines nous s\u00e9parent de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et c'est avec les Castelroussins que nous allons les vivres, les Berrichons qui vote traditionnellement \u00e0 droite, sont aujourd'hui tr\u00e8s ind\u00e9cis, \u00e0 l'image de la population fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:59 > 0:13:15) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump prend ses adversaires \u00e0 revers, il d\u00e9ment la pr\u00e9vision des anti- Trump qui attendait un discours devant le Congr\u00e8s aussi agressif que lors de l'investiture, le ton se fait plus pos\u00e9, plus pr\u00e9sidentiel, soulign\u00e9e par de nombreux commentateurs Antoine si Lahti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:18 > 0:13:31) [95%] : \r\nDonald Trump, le 20 janvier dernier et Donald Trump, 2 mois plus tard, un m\u00eame homme aux id\u00e9es tranch\u00e9es mais un homme dont le ton adopt\u00e9 hier soir semble loin de celui de son discours d'investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:31 > 0:13:42) [76%] : \r\nOui, moi je peux Hkakabo from dehors avec Dieu avant de crainte mais il emploiera tous, c'est-\u00e0-dire la un des oeufs un de Citro\u00ebn \u00e0 Rhodia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:42 > 0:13:58) [67%] : \r\nOui, moi je suis serein, Thiago hein de lourds lourdement \u00e0 la obole soit qui nous Wightman Descoeur j'\u00e0 vouloir le skieur de M\u00e9gret Alain Stella d'apr\u00e8s- guerre, une m\u00e8re de p\u00eacheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:59 > 0:14:19) [92%] : \r\nOui, des ravages nos fronti\u00e8res ou plus mesur\u00e9, r\u00e9tablissement de l'\u00c9tat de droit, il y a le changement de ton et d'attitude, mais aussi de vocabulaire un choix des mots encore plus important quand il s'agit des relations internationales, alliances ou partenariats discours de guerre ou de paix le signal diplomatique n'a de loin pas la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:34) [62%] : \r\nOui pour 100 dollars, elle pourra le One Agn\u00e8s Nike ce moment World Hagen j'quand ils un mec tient aux hommes ou \u00eatre jouer World War qu\u00eate comme pour Heatley 22 aces au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:35 > 0:14:51) [65%] : \r\n\u00e0 Marrakech, voil\u00e0 une de nous freine de Ford je Newport, voil\u00e0, j'ai un tueur ah oui oui, Juan ramener un n'a, pour un camp oui World prix ou est un peu plus calme et ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:51 > 0:15:05) [93%] : \r\nDonald Trump a su montrer qu'il peut mesurer ses propos ou du moins les adapter \u00e0 son public hier soir face \u00e0 lui, ce n'\u00e9tait pas une foule arrondi mais bien des parlementaires a rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:06 > 0:15:25) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce Donald Trump \u00e0 la tonalit\u00e9 modifier quels sont ses projets, la r\u00e9action anti- Trump en Europe est-elle justifi\u00e9e ou exag\u00e9r\u00e9e, toutes vos questions sont bienvenues apr\u00e8s ce journal de 20 heures 10 Pierre Gobet et Philippe Revah vous r\u00e9pondront en Direct sur la page Facebook de RTS info Point CH avec \u00c9ric Buettiker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:26 > 0:16:00) [91%] : \r\nOn reparle d'Alep, ville martyre, cette fois il s'agit de faits document\u00e9s et d'accusations, la commission d'enqu\u00eate de l'ONU, port\u00e9 par par le par la voix du pr\u00e9sident Pinheiro et de la Suissesse Carla Del Ponte et elle d\u00e9nonce des faits d'une gravit\u00e9 telle qu'ils resteront comme une tache dans l'histoire du si\u00e8cle, le r\u00e9gime syrien ont accus\u00e9 de crimes de guerre, mais aussi les groupes rebelles qui le combattent des soup\u00e7ons p\u00e8sent aussi sur les forces russes qui appuie Bachar El-Assad Carla Del Ponte, et est ce soir l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction dans cet entretien enregistr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:08) [94%] : \r\nCarla Del Ponte, bonsoir, bonsoir les violations des droits des civils, les atteintes aux civils aux h\u00f4pitaux, aux \u00e9coles d'une ampleur inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:08 > 0:16:29) [92%] : \r\nExactement, c'\u00e9tait syst\u00e9matique et il faut dire que tous les parties au conflit ont commis des crimes de guerre, c'est-\u00e0-dire ils ont aucune, aucune intention pour les civils dans la ville d'Alep, ils ont bombard\u00e9 des \u00e9coles, des h\u00f4pitaux, des maisons des civils, c'est un incroyable, j'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:29 > 0:16:34) [98%] : \r\nLes suspicions portent sur notamment la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:34 > 0:16:47) [95%] : \r\nAlors pour ce qui est des attaques a\u00e9rien et on a pu prouver que c'est seulement les les avions du gouvernement syrien et les avions russes qui ont bombard\u00e9 des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:47 > 0:16:51) [94%] : \r\nLe fait de nommer la Russie c'est un cap qu'on n'a jamais franchi encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:51 > 0:16:59) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, et l\u00e0, vraiment, on pouvait pas s'en passer, parce que c'est bien ou le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:05) [94%] : \r\nOu l'autre, le r\u00e9gime de Hassad, mais vous le dites bien toutes les parties au conflit ont commis des crimes de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:05 > 0:17:22) [90%] : \r\nOui Les soi-disant groupes arm\u00e9s de l'opposition, ils ont surtout utilis\u00e9 les civils comme bouclier humain, tout en sachant qu'ils allaient \u00eatre bombard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:22 > 0:17:26) [94%] : \r\nEst ce que le pr\u00e9sident Assad pourra rester au pouvoir apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:26 > 0:17:46) [90%] : \r\nMais moi, je, je voudrais bien que le pr\u00e9c\u00e9dent cette passe en justice, parce que c'est ce qui devrait \u00eatre bient\u00f4t comment le faire, mais \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, il faudrait un tribunal ils font procureur mais pour le moment, comme vous le savez, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a rien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:46 > 0:17:49) [90%] : \r\nVotre conviction est ce qu'un jour, Assad sera jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:49 > 0:17:54) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re vivement, oui il le faut, donc faut absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:54 > 0:17:59) [92%] : \r\nDans l'ordre des criminels, vous en avez vu tellement ou est-ce que vous classez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:11) [97%] : \r\nAu top des criminels exactement top des criminels parce que \u00e7a fait 6 ans qu'il est responsable d'un grand nombre de morts civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:12 > 0:18:18) [98%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 un tribunal existera tout le monde pense \u00e0 vous comme procureur est-ce que vous accepterez cette charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:18 > 0:18:32) [87%] : \r\nNon je, je pense que moi, j'ai donn\u00e9, surtout \u00e0 mon \u00e2ge, j'aimerais bien que des jeunes procureur prenne la rel\u00e8ve, je suis encore dans cette commission, mais non, je ne sais, j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:32 > 0:18:42) [88%] : \r\nLe monde entier vous conna\u00eet la Suisse \u00e9videmment d'abord vous avez, vous venez d'avoir 70 ans, c'est \u00e7a, vous \u00eates par certains c\u00f4t\u00e9s, irrempla\u00e7able, qui n'a pas de d\u00e9clarer le pomper, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:43 > 0:18:50) [91%] : \r\nJe ne sais pas, mais on peut se former et moi aussi quand j'\u00e9tais jeune je n'allait pas et je ne l'\u00e9tais pas c'est quoi la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:50 > 0:18:52) [77%] : \r\nMais pour \u00eatre la future Del Ponte et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:52 > 0:18:58) [90%] : \r\nMais il faut, il faut beaucoup de patience, mais beaucoup de t\u00e9nacit\u00e9 et beaucoup de force et une bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:58 > 0:18:59) [75%] : \r\nMerci Carla de fonder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:00 > 0:19:03) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:13) [92%] : \r\nLe Conseil national a empoign\u00e9 la loi sur les jeux d'argent, elles portent notamment sur le Poker ou les paris sportifs en ligne ill\u00e9gaux Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:15 > 0:19:20) [92%] : \r\nLoterie casino Poker, comme le dit la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:20 > 0:19:21) [90%] : \r\nAlors qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:21 > 0:19:24) [91%] : \r\nAu niveau des jeux d'argent, on parle vraiment de gros sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:40) [91%] : \r\nLe Conseil national livre ce soir une version de sa loi, les casinos suisses pourront offrir des jeux en ligne, en revanche, les sites de Paris ou de jeux \u00e9trangers non autoris\u00e9s en Suisse devront \u00eatre bloqu\u00e9s sur Internet, r\u00e9sultat de 6 heures de d\u00e9bat et d'un travail intense des lobbies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:40 > 0:19:48) [85%] : \r\nEt l\u00e0, je suis comme nous tous, comme vous tous, passablement de courrier de tous les acteurs du du milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:20:09) [81%] : \r\nDes courriers, l'UDC Lucas Rayman, lui, va plus loin, \u00e0 of nous et c'est ce compromis, ce compromis a \u00e9t\u00e9 fait entre 2 acteurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort en Suisse, ils ont fait, \u00e9crit la loi les casinos se sont impos\u00e9s et quand il en sera 11 et touche aient la Verte Lisa Mazzone avoue, elle, avoir re\u00e7u un petit cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:09 > 0:20:23) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, je n'ai gratt\u00e9 des tickets de loterie que lorsque l'on a offert comme encore derni\u00e8rement avec le dossier, explique explicatif que nous a transmis la Loterie romande et que j'ai re\u00e7ue sur cette loi, un tri qui n'a rien donn\u00e9, je vous rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:37) [87%] : \r\nRassurer les loteries et casinos suisses devrait l'\u00eatre ce soir, le Conseil national verrouille en partie le march\u00e9 du jeu en Suisse, au grand dam des joueurs et des g\u00e9ants mondiaux d'Internet et du Paris ou de jeux en ligne, repr\u00e9sent\u00e9e par un ex- ambassadeur lui aussi sous la coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:39 > 0:20:53) [88%] : \r\nLe travail a \u00e9t\u00e9 transparent, moi je fais des Lettres j'\u00e9cris des e-mails je discute moi j'organise pas des journ\u00e9es parlementaires Jo\u00ebl invite pas les gens pour manger et boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:53 > 0:20:57) [98%] : \r\nCela reste une pr\u00e9sence avec beaucoup de moyens, les associations d\u00e9plorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:57 > 0:21:11) [90%] : \r\nLa puissance de leurs de leurs moyens, fait que le le d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat public, celui de la gestion des je passe compl\u00e8tement \u00e0 la trappe et puis on reste maintenant que sur une question op\u00e9rateur suisse contre op\u00e9rateurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:16) [91%] : \r\nLa loi pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui reste tout de m\u00eame assez strict, mais le d\u00e9bat n'est pas fini, il reprendra d'ici 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:18 > 0:21:30) [90%] : \r\nIl n'y aura pas de zones avec OGM en Suisse apr\u00e8s le National les \u00e9tats enterrent cette proposition du gouvernement, ils ont prolong\u00e9 de 4 ans, le moratoire sur l'usage d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s dans l'agriculture, Cynthia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:31 > 0:21:45) [98%] : \r\nLes Suisses sont r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e de se retrouver avec des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s dans leurs assiettes les politiciens le savent bien, alors pas question de lever l'interdiction, les s\u00e9nateurs prolonge pour la 3\u00e8me fois le moratoire en vigueur depuis 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:46 > 0:21:55) [94%] : \r\nIl y a pas au niveau, ni la population ni des gens que nous repr\u00e9sentons un \u00e9lan pour que ce moratoire soit supprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:55 > 0:22:06) [95%] : \r\nUne minorit\u00e9 plaide m\u00eame pour une extension de 8 ans, histoire de s'\u00e9pargner le m\u00eame d\u00e9bat dans 4 ans d\u00e9j\u00e0 de quoi crisper l'UDC Roland Eberl\u00e9 qui obtiendra gain de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:06 > 0:22:21) [82%] : \r\nJ'PTC IBM Aix nous sommes pas homme que s'il vous pla\u00eet, au moins sur ce point, 4 ans, \u00e7a nous laisse une chance de mener de nouveau ce d\u00e9bat qui s'\u00e9tait et puis mon Dieu, ce n'est pas comme si dans ce parlement, on ne parlait que d'chose utiles dans ces un autre nettet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:24 > 0:22:36) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral plaide par ailleurs pour la coexistence de cultures avec et sans OGM d\u00e8s 2022, en clair, il veut permettre aux agriculteurs le souhaitant la culture d'OGM sur des parcelles d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:57) [89%] : \r\nAujourd'hui : nous importons pas mal d'par exemple du a et naturellement ce seuil a bien de l'Am\u00e9rique du Nord, l'Am\u00e9rique du site o\u00f9 vous avez les OGM dans la r\u00e9alit\u00e9, nous voulons forcer aucune personne a mang\u00e9 de tels produits mais n\u00e9glig\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a me semble aussi un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:57 > 0:23:08) [97%] : \r\nDifficile pas convaincant pour la majorit\u00e9, le projet est enterr\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats qui estime que la Suisse est un trop petit pays pour s'adonner \u00e0 ce type d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:25) [88%] : \r\nLa politique suisse et photog\u00e9nique, plusieurs films \u00e0 succ\u00e8s, l'ont prouv\u00e9, comme celui de Jean-St\u00e9phane Bron aujourd'hui c'est Fr\u00e9d\u00e9ric bronzette qui filme une tranche de vie politique La Bataille du Gripen raconte la saga de l'avion de combat jusqu'\u00e0 la votation populaire Chlo\u00e9 Steulet Ivan faire Walter o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:27 > 0:23:43) [91%] : \r\nCet avion a laiss\u00e9 des traces dans le ciel helv\u00e9tique, le 18 mai 2014, le peuple suisse rejettent \u00e0 53 pourcent l'achat d'un nouvel avion de combat, le Gripen le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet, il y a trouv\u00e9 mati\u00e8re \u00e0 un documentaire politique mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:44 > 0:23:55) [86%] : \r\nCe symbole, un avion qui doit \u00eatre achet\u00e9 ou pas par un peuple, c'est un beau sujet de pas de trag\u00e9die mais presse de commis de tragi-com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:55 > 0:24:03) [91%] : \r\nJones, Peel de la r\u00e9colte des signatures \u00e0 la mobilisation des 2 camps en passant par les difficiles concessions strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:03 > 0:24:09) [89%] : \r\nJ'ai vraiment d\u00fb changer de cerveau apr\u00e8s la d\u00e9cision du 30 novembre 2011 que prendre un avion qui est pas le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:10 > 0:24:30) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric bronzette mettent en lumi\u00e8re certains rouages de la d\u00e9mocratie suisse, une d\u00e9marche en vogue depuis une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'image de Jean-St\u00e9phane Bron et son g\u00e9nie helv\u00e9tique qui d\u00e9cryptait la conception d'une loi f\u00e9d\u00e9rale ou son exp\u00e9rience Blocher, grandeur et d\u00e9cadence de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:31 > 0:24:47) [93%] : \r\n\u00e0 l'encontre de la politique spectacle, on a trouv\u00e9 une mani\u00e8re de pas en faire un spectacle mais d'en faire en r\u00e9cit de, de, de permettre aux gens de se mettre \u00e0 la place des d\u00e9cideurs, au fond, vous \u00eates dans la position de vous dire ah bon mais qu'est ce qu'il faudrait faire pour gagner cette bataille senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:47 > 0:24:58) [83%] : \r\nDans la bataille du Gripen le public est directement confront\u00e9 aux difficult\u00e9s de Lima horaire a men\u00e9 la campagne Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui s'embourbe tout seul dans ses contradictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:58 > 0:25:05) [93%] : \r\nVous ne regrettez rien, vous n'auriez rien changer, y compris cette fameuse plaisanterie sur sur les femmes et les objets m\u00e9nagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:05 > 0:25:25) [85%] : \r\nCe qui est le pi\u00e8ge dans lequel les familles, c'est lui, mais ce qui est construit, m\u00eame pour les mariages et se retrouve tout seul, il improvise et puis c'est son Style, qui va passer son Style, il a quand m\u00eame un tr\u00e8s grand \u00e9cho en Suisse al\u00e9manique, mais dans les march\u00e9s, dans les villes, son humour, il est jug\u00e9 un peu lourdaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:26 > 0:25:34) [93%] : \r\nDans cette chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e reste la force du t\u00e9moignage et d'une exp\u00e9rience politique et de avant tout humaine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:35 > 0:25:51) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui m\u00e9lange de passion, la sant\u00e9 et le t\u00e9l\u00e9phone portable, beaucoup d'entre nous, compte les pas effectu\u00e9s les \u00e9tages mont\u00e9s chaque jour le rythme cardiaque et autres donn\u00e9es, cela porte un nom, le self- tracking Fanny Mory, \u00e7a devient vraiment l'affaire de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:51 > 0:26:13) [94%] : \r\nOui, alors c'est vrai que pendant longtemps on a un peu consid\u00e9rer \u00e7a comme des gadgets pour les Guigou pour les sportifs en mal de performances, mais aujourd'hui les adeptes du self- tracking s'auto- analyse surtout pour rester en bonne sant\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 Katarzyna WAC \u00e0 38 ans, elle dirige le Centre de recherche pour la qualit\u00e9 de vie \u00e0 Gen\u00e8ve, signe particulier, elle a fait du self- tracking un mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:20 > 0:26:38) [94%] : \r\n\u00e0 peine r\u00e9veill\u00e9s Katarzyna WAC va diss\u00e9quer toutes les donn\u00e9es accumul\u00e9es pendant la nuit sur son smartphone, elle enregistre ses phases de sommeil ces bracelets connect\u00e9s surveille son rythme cardiaque et, depuis quelques mois, elle analyse aussi son taux de glucose dans le sang gr\u00e2ce \u00e0 ce tout nouveau capteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:38 > 0:26:53) [82%] : \r\nJ'achetais cette capteur qui est qui est connect\u00e9 comme \u00e7a, je peux voir la une, soit 11 nourriture s\u00fbrement \u00e0 ce niveau de du glucose et \u00e7a se \u00e7a c'est fascinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:53 > 0:27:04) [93%] : \r\nAdepte du self- tracking depuis 6 ans, cette chercheuse en informatique a commenc\u00e9 pour perdre du poids, aujourd'hui, son hygi\u00e8ne de vie est en grande partie dict\u00e9 par les diff\u00e9rents appareils qu'elle utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:05 > 0:27:23) [81%] : \r\nCombien de temps j'aimerais pas rose killer je me r\u00e9veille aussi qu'elle a jet\u00e9 \u00e0 Rome, mais aussi je je suis pas emprisonn\u00e9 un 7 bracelets connect\u00e9s sur le terrain, Angie, je suis retourn\u00e9 \u00e0 mon corps gr\u00e2ce \u00e0 ce test positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:23 > 0:27:32) [96%] : \r\nLongtemps consid\u00e9r\u00e9es comme de simples gadgets les bracelets connect\u00e9s commence \u00e0 int\u00e9resser les m\u00e9decins aussi bien pour la pr\u00e9vention que pour le suivi des malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:32 > 0:27:44) [81%] : \r\nIl faut contr\u00f4ler s'il ne vraiment, \u00e7a se pr\u00e9cise pour Sion peut pr\u00e9lever 100 avec ses \u00e9tudes, on on va pouvoir les utiliser aussi pour les patients en clinique, je pense \u00e0 mon arriv\u00e9e dans les prochaines 300 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:45 > 0:27:57) [96%] : \r\nCette collaboration avec L\u00e9a fait partie des nombreux projets que m\u00e8ne Katarzyna WAC et son \u00e9quipe au sein du laboratoire Quality of Life \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment, il travaille sur l'importance du sommeil pour rester en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:57 > 0:28:16) [85%] : \r\nJacqueline, c'est \u00e7a, c'est notre microscope pour la la vie quotidienne, moi je cherche pour les les m\u00e9thodes pour avoir les sous sur le il \u00e9vite Quotidien de personnes et comment on pas changer pour \u00e9viter, \u00eatre malade on enterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:17 > 0:28:21) [88%] : \r\nFanny, l\u00e0 ce sont des cas extr\u00eames, mais tout le monde compte c'est pas ses \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:21 > 0:29:11) [92%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vraiment d\u00e9mocratis\u00e9 la preuve, c'est le march\u00e9 mondial du self- tracking qui a explos\u00e9, il a m\u00eame d\u00e9cupl\u00e9 ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le cabinet oui Search de Gaydon de 3,5 milliards de francs 2014, on devrait atteindre 32 milliards cette ann\u00e9e et l'offre est pl\u00e9thorique, il existe plus de 500 outils d'auto- mesure pour surveiller sa vie dans les moindres d\u00e9tails et c'est justement ce qu'a fait un Am\u00e9ricain cuisses d'Annecy, qui s'est procur\u00e9 auto- proclam\u00e9 l'homme le plus connect\u00e9 du monde, alors lui il mesure tout en sa temp\u00e9rature, sa tension, son poids, mais aussi la qualit\u00e9 de l'air, l'humidit\u00e9, ce qu'ils mangent ce qu'ils regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais voil\u00e0, \u00e0 force de vouloir tout contr\u00f4ler, il a fini par ne plus savoir qui il \u00e9tait vraiment et a fait une grave d\u00e9pression, du coup aujourd'hui, il se fait l'ap\u00f4tre d'un rapport plus conscients, aux nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:11 > 0:29:15) [68%] : \r\nLogis appara\u00eetre hypocondriaque s'\u00e9tait recueilli de d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:15 > 0:29:30) [92%] : \r\nBien s\u00fbr la question qu'on se pose tous, c'est que deviennent toutes ces donn\u00e9es si personnel, si intime, est ce qu'elles peuvent atterrir dans les mains de nos employeurs de nos assureurs r\u00e9ponse avec Bastien, chercheur \u00e0 l'Institut des sciences du sport de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:31 > 0:30:23) [90%] : \r\nOui, on a des exemples de d'utilisation contraignantes, 2 de ces outils de self- tracking, notamment en Am\u00e9rique par exemple dans des entreprises o\u00f9 les employ\u00e9es doivent porter un bracelet en dormant et dormir un minimum de 7 heures par nuit pendant un certain nombre de nuits en fonction du fait qu'ils aient ou pas dormi pendant 7 heures, ils peuvent avoir un malus sans bonus sur leurs salaires au-del\u00e0 de \u00e7a, et aussi voir quelque chose de plus pernicieux parce que plus discret, moins flagrant qui serait une injonction, une forme d'obligation \u00e0 utiliser ses outils et c'est l'individu lui- m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui devient responsable de son projet de sant\u00e9 de son projet de productivit\u00e9 dans lequel il y a vraiment une am\u00e9lioration qui appara\u00eet comme n\u00e9cessaire, il faut am\u00e9liorer, sommeil, il faut am\u00e9liorer la mani\u00e8re dont on bouge dans l'espace, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:24 > 0:30:28) [84%] : \r\nMerci Fanny Mo\u00efse, j'ai compt\u00e9, hein, mais pas pendant 10 \u00e9tages mont\u00e9s c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:28 > 0:30:41) [90%] : \r\nOui, c'est bien, mais \u00e7a d\u00e9pend quel \u00e9tait votre objectif on peut basculer dans le culte de la performance, voil\u00e0, on est dans l'auto- surveillance \u00e7a fait penser un peu quand m\u00eame \u00e0 Georges, \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que on devient un petit peu nos propres Big preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:41 > 0:31:02) [88%] : \r\nMerci Fanny c'est peu d'chose en tout cas par rapport aux grands sportifs, Simon Ammann relancera demain sa carri\u00e8re, il s'\u00e9lancera demain du grand tremplin des Mondiaux de ski nordique c'est un moment important dans la vie du champion, il a 35 ans, il n'est plus du tout, le tout jeune homme qu'on surnomm\u00e9 Harry Potter les prochaines comp\u00e9titions seront indicatives sur la suite Fabienne Alberto monter 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:04 > 0:31:18) [85%] : \r\nL'oiseau Ammann a \u00e9tabli son nid sur ces arbres de b\u00e9ton ses 4 m\u00e9dailles olympiques qui rayonnent depuis 2002 mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es ses elle semble plus de r\u00e9sultats probants, l'instinct pour le volant vol\u00e9 pour l'instant, c'est plut\u00f4t le doute qui plane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:18 > 0:31:40) [86%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant dans tous les comp\u00e9titions, j'ai r\u00e9ussi de retrouver le choix quelquefois c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 un peu, je sais ce que j'ai, j'ai trouv\u00e9, mais quand j'arrive \u00e0 faire les comp\u00e9titions chez suis moi- m\u00eame et \u00e7a, c'est vraiment important dans dans ce temps qui est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:40 > 0:31:50) [91%] : \r\nDepuis son effroyable chute en 2015 sa confiance est malmen\u00e9e, mais \u00e0 35 ans le Saint-Gallois, p\u00e8re de 2 enfants aiment toujours autant plan\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 la recherche de sensations que 2 m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:50 > 0:32:03) [85%] : \r\nJ'ai beaucoup des sentiments qui sont pas vraiment tr\u00e8s clair chef vraiment Hulot m\u00e9lange comme la saison mais je ne sais pas frais profiter et maintenant je suis l\u00e0, j'ai vu ce r\u00e9sultat avec le bon temps de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:07 > 0:32:14) [90%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pas mal, le Suisse tente de se convaincre lui- m\u00eame bel exploit li\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience est toujours de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:14 > 0:32:30) [87%] : \r\nPour Ammann avec une l\u00e9g\u00e8re circonspection oui je crois toujours \u00e0 \u00e7a mais oui, c'est clair, c'est plus facile quand la saison tu as d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2, 3 fois en fait pas beaucoup des r\u00e9sultats, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est moi, Recep c'est pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:30 > 0:32:31) [97%] : \r\nPour les championnats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:32 > 0:32:39) [82%] : \r\nTout, tout le mois, \u00e0 sa chance et ici peut-\u00eatre le vent chaud pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:39 > 0:32:42) [97%] : \r\nF\u00e9lix oui car r\u00e9ponse demain sur le grand tremplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:44 > 0:32:57) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information en France un nouvel \u00e9pisode, \u00e2g\u00e9 d'une campagne pr\u00e9sidentielle d\u00e9j\u00e0 survolt\u00e9e Fran\u00e7ois Fillon convoqu\u00e9 chez les juges en vue d'une mise en examen, d\u00e9nonce un assassinat, il prend \u00e0 t\u00e9moin le peuple et il ira-t-il jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:59 > 0:33:18) [94%] : \r\nLa RTS vous propose une soir\u00e9e \u00e9v\u00e9nement sur le pape Fran\u00e7ois, 4 ans apr\u00e8s son \u00e9lection, d'abord un documentaire sign\u00e9 Jacob Berger les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement, l'av\u00e8nement de ce pape hors norme, ensuite le d\u00e9bat Infrarouge Romaine Morard invite notamment notre confr\u00e8re Arnaud B\u00e9dat dans la foul\u00e9e du film d\u00e8s 21 heures 15 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:27 > 0:33:30) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:49 > 0:35:03) [71%] : \r\nJe ne sais pas attendu pour du tr\u00e8s de et donc \u00e7a peut Snoopy Fran\u00e7ois difficile alors je pense pas tricycle, je leur dis vous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:20 > 0:35:26) [63%] : \r\nJe suis Subaru lui sous le regard je publie mon mon oublieront micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:28 > 0:35:31) [68%] : \r\n\u00c9ric, c'est pas vrai, tu peux pas dans \u00e0 lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:48 > 0:35:50) [93%] : \r\nSi, si, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais je me vois pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:51 > 0:35:52) [99%] : \r\nLaurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:16 > 0:40:14) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une journ\u00e9e encore maussade et et humide aujourd'hui sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, un front chaud \u00e0 toucher nos r\u00e9gions aujourd'hui et nous a donn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'a d\u00e9j\u00e0 quelques bonnes pr\u00e9cipitations en particulier d'ailleurs sur le Valais sur le audimat sur satellite, c'est assez simple : on voit justement ce front chaud qui \u00e0 bord de nos r\u00e9gions qui va nous il nous a occup\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une bonne partie de la, de l'apr\u00e8s- midi et puis encore une partie ce soir avant l'arriv\u00e9e du front froid qui se trouve ici actuellement qui lui va nous donner de nouvelles pr\u00e9cipitations et qui sera accompagn\u00e9 \u00e0 nouveau devant tr\u00e8s soutenue, et ensuite on voit qu'on passe \u00e0 une situation un petit peu plus d\u00e9gag\u00e9 avec des \u00e9claircies et ensuite ce sera une situation Phoenix qui nous attendra alors pour ce soir, un ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble des r\u00e9gions toujours peut-\u00eatre un tout petit peu plus clair pour le Tessin centrale et m\u00e9ridionale et des pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, sous forme de neige \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres \u00e7a va passer assez rapidement dans ce flux d'ouest et demain matin d\u00e9j\u00e0, des \u00e9claircies qui devraient se d\u00e9velopper \u00e0 partir du Jura et en r\u00e9gion de plaine \u00e9galement \u00e7a bouchonne type plus long \u00e0 des Pr\u00e9alpes et des Alpes \u00e9galement et puis voyez que dans l'apr\u00e8s- midi, allez, \u00e7a s'\u00e9claircit pour, pour tout le monde, le soleil devrait quand m\u00eame se tailler une bonne place le long des Pr\u00e9alpes, \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu plus tardif maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous devrions tourner autour de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau, entre 2 et 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, nous restons dans des normales de saison jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s sur le plateau, entre 10 et 11 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 14 degr\u00e9s au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, attention, les vents, les vents qui seront soutenues surtout au passage de la perturbation cette nuit des vents temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates du Jura au-dessus de 800 m\u00e8tres et fort aussi bien dans les Alpes que sur le plateau M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs lanc\u00e9 un avis qui court depuis ce soir \u00e0 18 heures jusqu'\u00e0 demain 6 heures du matin maintenant en ce qui concerne la journ\u00e9e de vendredi, alors c'est une situation phonique avec du soleil, mais quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s mais un ciel bien \u00e9videmment nuageux sur le Tessin sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes samedi toujours, cette situation de Fun, mais l\u00e0 \u00e7a devient plus nuageux, un petit peu partout et surtout dans les dans les vall\u00e9es alpines en conserve encore quelques rayons de soleil, des pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, avec le passage d'un front dimanche c'est un temps changeant avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, sous forme de neige autour de 1000 1200 m\u00e8tres et puis au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a reste stationnaire pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi heure lundi ou pas \u00e7a un courant de nord- ouest, le feu n'aura d\u00e9j\u00e0 cal\u00e9, c'est un petit peu plus frais, on aura probablement le passage d'une petite perturbation avec des averses, \u00e0 la cl\u00e9, mardi, plut\u00f4t un temps disons avant, avec un bond de secteur non \u00e7a va s'am\u00e9liorer, gentiment par l'ouest, mais c'est une affaire \u00e0 suivre, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain nous serons le 2 mars et nous gagnerons encore 3 minutes de lumi\u00e8re, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, en outre, compagnie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T00:54:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703582105", "durationSec": 24, "title": "FRIGO CHRIS DANCY PAD_RTS000001079473", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth a r\u00e9alis\u00e9 le film documentaire \"La Bataille du Gripen\". Cette histoire constitue pour le cin\u00e9aste un beau sujet politique, exemplaire des rouages de la d\u00e9mocratie suisse. Il rejoint par cette approche plut\u00f4t critique le cin\u00e9aste Jean-St\u00e9phane Bron dans ses films  \"Le G\u00e9nie helv\u00e9tique\" ou \"L'exp\u00e9rience Blocher\".", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1703582106", "durationSec": 130, "title": "FRIGO LA BATAILLE DU GRIPEN PAD_RTS000001078130", "excerpt": "Katarzyna Wac, la directice du Centre de recherche pour la qualit\u00e9 de vie \u00e0 Gen\u00e8ve, a fait du self-tracking son nouveau mode de vie. Elle pratique cette auto-\u00e9valuation en utilisant en permanence des outils connect\u00e9s comme les montres, les bracelets et les applications num\u00e9riques disponibles sur les smartphones pour mesurer ses performances physiques et \u00e0 long terme rester en bonne sant\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "GRIPEN", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582107", "durationSec": 123, "title": "FRIGO SELF TRACKING 2 PAD_RTS000001079482", "excerpt": "Bastien Presset, chercheur \u00e0 l'Institut des Sciences du Sport de Lausanne, revient sur des exemples d'utilisation contraignantes des outils d'auto-analyse de self-tracking. Des employ\u00e9s d'entreprises am\u00e9ricaines doivent porter un bracelet en dormant. Les mesures effectu\u00e9es d\u00e9bouchent sur une augmentation ou une diminution du salaire.", "remarks": "Egalement diffus\u00e9 dans l'Entourage Championnats du monde ski nordique Lahti du 02.03.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "OUTIL", "SANT\u00c9", "SYST\u00c8ME DE MESURE", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1582128"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582108", "durationSec": 53, "title": "FRIGO SPECIALISTE SELF TRACKING 2 PAD_RTS000001079494", "excerpt": "Attendu en d\u00e9but de matin\u00e9e au Salon de l'Agriculture, le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de la droite Fran\u00e7ois Fillon a tout d'abord tenu une conf\u00e9rence de presse pour annoncer sa probable mise en examen le 15.03.2017 pour des soup\u00e7ons d'emplois fictifs et d\u00e9tournements de fonds.\nIl maintient sa candidature, malgr\u00e9 ce nouvel \u00e9pisode dans l'affaire du PenelopeGate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "SANT\u00c9", "SYST\u00c8ME DE MESURE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582109", "durationSec": 118, "title": "SO FILLON NEWS_RTS000001080093", "excerpt": "Reportage en terre berrichonne \u00e0 Ch\u00e2teauroux, la 85e ville de France, situ\u00e9e \u00e0 250 km de Paris et qui compte 45000 habitants. Ici, comme dans d'autres r\u00e9gions fran\u00e7aises, la population est r\u00e9sign\u00e9e et n'a plus gu\u00e8re d'espoir en l'avenir comme le confirme Gil Av\u00e9rous, maire de la ville. Les usines et les commerces ferment et la jeunesse s'exile. La municipalit\u00e9 a perdu 10000 habitants en 40 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CANDIDAT", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1582069"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582110", "durationSec": 150, "title": "SO FRANCE PORTRAIT CHATEAUROUX_RTS000001079745", "excerpt": "Le Conseil National pr\u00e9sente sa nouvelle version de la loi sur les jeux de hasard et les casinos. L'offre en ligne sera maintenue pour les salles de jeux suisses, en revanche les sites de paris et de jeux \u00e9trangers seront bloqu\u00e9s sur Internet. Un d\u00e9bat d\u00e9licat, au point que les lobbys des casinos suisses n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 envoyer des jeux \u00e0 gratter aux membres du Conseil national.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["VILLE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "VIE QUOTIDIENNE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1582078"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582111", "durationSec": 36, "title": "SO GE RAPPORT ALEP ONU 3_RTS000001080113", "excerpt": "Le Conseil des Etats n'a pas lev\u00e9 l'interdiction de cultiver des organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) en Suisse et a prolong\u00e9 le moratoire de 4 ans. Il a \u00e9galement refus\u00e9 la coexistence de cultures avec et sans OGM malgr\u00e9 le souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral estime que le territoire suisse est trop petit pour tenter ce type d'exp\u00e9rience."}, {"internalArchiveId": "AA1703582112", "durationSec": 112, "title": "SO LENDEMAIN DISCOURS TRUMP 2_RTS000001080038", "excerpt": "Le sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann participe aux Championnats du monde de ski nordique \u00e0 Lahti 2017. \u00c2g\u00e9 de 35 ans, il doute mais esp\u00e8re obtenir un r\u00e9sultat lors de ces Championnats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703582113", "durationSec": 124, "title": "SO LOI JEU D ARGENT 2_RTS000001080124", "excerpt": "Interview de rue dans la ville fran\u00e7aise de Ch\u00e2teauroux apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse du candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de la droite Fran\u00e7ois Fillon. Il a annonc\u00e9 le maintien de sa candidature, malgr\u00e9 sa probable mise en examen le 15.03.2017 pour des soup\u00e7ons d'emplois fictifs et d\u00e9tournements de fonds. Une d\u00e9put\u00e9e locale du parti Les R\u00e9publicains Fr\u00e9d\u00e9rique Gerbaud a accept\u00e9 de r\u00e9agir.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "CASINO", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAZZONE, LISA", "BORER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582114", "durationSec": 100, "title": "SO OGM_RTS000001080067", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["OGM", "D\u00c9BAT"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "EBERLE, ROLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582115", "durationSec": 104, "title": "SO PORTRAIT SIMON AMMANN_RTS000001079805", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAHTI"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"], "sequenceIds": ["1582002"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582116", "durationSec": 56, "title": "SO REAX FILLON CHATEAUROUX_RTS000001080053", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "INTERVIEW DE RUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703582163", "summary": "Lahti : \nTremplins avec ciel rose.\nItw en fran\u00e7ais de Simon Ammann, sauteur \u00e0 ski suisse.\nSimon Ammann sautant \u00e0 ski lors des entra\u00eenements.\nItw Berni Schoedler, chef saut \u00e0 ski swiss-ski.", "id": "1582002", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 SKI"], "visualGeographicals": ["LAHTI"], "visualPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582230", "summary": "Ext du b\u00e2timent du Salon de l'Agriculture. Nombreux journalistes et photographes attendant devant le b\u00e2timent.  \nJournalistes et politiciens fran\u00e7ais attendant dans une salle. Arriv\u00e9e du candidate de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon. Conf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Fillon.\nArchives du 26.01.2017, Fran\u00e7ois Fillon sur le plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de TF1. \nItw de Nadine Morano, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. Itw Bernard Debr\u00e9, d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains.\nInfographie sur un texte annon\u00e7ant la d\u00e9mission de Bruno Le Maire de l'\u00e9quipe de campagne \u00e9lectorale. \nFran\u00e7ois Fillon au Salon de l'Agriculture. \nStatement.", "id": "1582069", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582239", "summary": "Avion de ligne de la compagnie a\u00e9rienne Swiss atterrissant \u00e0 l'a\u00e9roport de Ch\u00e2teauroux. Tour de contr\u00f4le portant l'inscription Ch\u00e2teauroux. Sur une terrasse donnant sur l'a\u00e9roport, itw de Mark Bottemine, directeur de l'a\u00e9roport. Sc\u00e8ne de rue. \nItw de Gil Averous, maire de Ch\u00e2teauroux. Dans le centre de la ville, petits commerces de d\u00e9tail ferm\u00e9s ou avec une pancarte A Louer. Itw de R\u00e9gis Tellier, commer\u00e7ant.\nVue d'ensemble de la ville. Annabelle Durant visitant la maison dans laquelle vivait le com\u00e9dien G\u00e9rard D\u00e9pardieu en compagnie de R\u00e9gis Tellier. Grande place, petite ruelle et cliente achetant des l\u00e9gumes \u00e0 l'\u00e9tal d'un march\u00e9 en plein air.", "id": "1582078", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "VILLE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POPULATION", "VIE QUOTIDIENNE", "MAIRE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582289", "summary": "Katarzyna Wac, directrice du laboratoire Quality of Life Technologies de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, se r\u00e9veillant, puis s'asseyant \u00e0 un bureau pour regarder les mesures effectu\u00e9es durant la nuit par son smartphone, des bracelets connect\u00e9s et un capteur pos\u00e9 sur son bras.  \nItw de Katarzyna Wac. Katarzyna Wac consultant les graphes des mesures effectu\u00e9es par l'utilisation d'outils connect\u00e9s. \nKatarzyna Wac discutant avec le docteur Pascal Meier, cardiologue HUG. Itw de Pascal Meier.\nKatarzyna Wac arrivant au laboratoire Quality of Life Technologies. Bracelets connect\u00e9s et smartphone pos\u00e9s sur une table.", "id": "1582128", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "OUTIL", "SANT\u00c9", "SYST\u00c8ME DE MESURE", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "EXP\u00c9RIMENTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582301", "summary": "Plateau : \nItw de Carla Del Ponte, membre de la Commission d'enqu\u00eate des Nations Unies sur la Syrie.", "id": "1582140", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Duplex Ch\u00e2teauroux, France", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688179", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030042", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525946", "internalArchiveId": "AA1606525987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tous les sommets de plus de 4000 m\u00e8tres des Alpes (1\u00e8re partie)", "publicationDate": "2017-02-28T14:50:00Z", "durationSec": 1520, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Tous les sommets de plus de 4000 m des Alpes (1\u00e8re partie)"], "alternativeSummary": ["Tous les sommets de plus de 4000 m des Alpes (1\u00e8re partie)", "Les 4000 m\u00e8tres des Alpes se r\u00e9partissent sur trois pays : la Suisse, l'Italie et la France. Ueli Steck et Michael Wohlleben ont choisi de faire le trajet d'est en ouest, qui offre un d\u00e9nivel\u00e9 de plus de 100'000 m\u00e8tres. Leur but est de r\u00e9aliser l'ascension des 82 sommets alpins en maximum 80 jours. En ne se d\u00e9pla\u00e7ant entre les sommets qu'\u00e0 la seule force musculaire."], "variantIds": ["ece-8297556"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-25T12:12:28Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658951", "comment": "Episode 7", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025956", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57973C04-ACFF-4763-8354-1D6D4E2436FD", "internalArchiveId": "57973C04-ACFF-4763-8354-1D6D4E2436FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:21-08:01:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 20 DE WATTEVILLE BCV)  \r\nVaud s'offre un super diplomate pour pr\u00e9sider sa banque cantonale....le conseil d'\u00e9tat vient de nommer Jacques de Watteville \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCV....le futur ex-n\u00e9gociateur suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne prendra ses fonctions au 1er janvier prochain...Alexandre Habay.\r\nAnnonce faite il y a moins d'une heure. Jacques de Watteville c'est le visage de la Suisse \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europenne qui s'appr\u00eate \u00e0 prendre sa retraite diplomatique. Il va remettre le 1er avril le dossier europ\u00e9en \u00e0 sa successeure Pascale Baeriswyl, il \u00e9tait en poste depuis ao\u00fbt 2015. Un carri\u00e8re commenc\u00e9e et boucl\u00e9e \u00e0 Bruxelles, il fut ambassadeur de la conf\u00e9d\u00e9ration pendant 5 ans de 2007 \u00e0 2012.\r\n***Il fut ensuite et surtout \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat aux questions financi\u00e8res internationales. \r\nA sa charge de g\u00e9rer le chantier de l'apr\u00e8s-secret bancaire , l'\u00e9change automatique d'informations, ainsi que l'acc\u00e8s des banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en. C'est dire si Jacques de Watteville a une exp\u00e9rience toute politique des questions bancaires. Il retrouvera ses dossiers \u00e0 la t\u00eate de la BCV. Une trajectoire europ\u00e9enne qui se conclut en tout cas avec un peu de d\u00e9ception. Jacques de Watteville n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conclure l'accord insitutionnel pour donner un cadre jurdique stable aux r\u00e9lations bilat\u00e9rales dans le post-9 f\u00e9vrier 2014, avec l'initiative sur l'immigration de masse\r\n(8H(2) D2 VS ELECTIONS CANTONALES -ENJEUX POUR LE GRAND CONSEIL)  \r\nLe Valais \u00e9lit dimanche ses autorit\u00e9s....un double scrutin....gouvernement et l\u00e9gislatif.....si la bataille fait rage pour l'\u00e9lecton au conseil d'\u00e9tat....l'\u00e9lection du grand conseil ne s'annonce pas non plus comme un long fleuve tranquille.....279 candidats briguent les 130 fauteils de d\u00e9put\u00e9s...Un record, Yves Terrani, pour une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues.\r\nLa premi\u00e8re est \u00e0 mettre en lien avec la population. L'\u00e9volution d\u00e9mographique du canton va voir en effet le transfert de quatre si\u00e8ges haut-valaisans vers le Valais romand. C'est la famille C. comprenez le PDC et les chr\u00e9tiens-sociaux. qui pourrait bien en faire les frais. Elle occupe actuellement 28 des 38 si\u00e8ges haut-valaisans. La famille C, pass\u00e9e d'ailleurs de 68 \u00e0 61 si\u00e8ges il y a quatre ans avec \u00e0 la cl\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue. Et qui pourrait bien se retrouver en-dessous de la barre des 60 dans quelques jours.\r\n*** Si le PDC devait perdre quelques plumes, \u00e0 qui cela profiterait-il?.\r\n . Proc\u00e9dons par cat\u00e9gories. Avec tout d'abord les formations sur la d\u00e9fensive: le PLR et l'Alliance de gauche, qui esp\u00e8rent conserver leurs acquis. Voire faire un peu mieux. Le PLR est actuellement le groupe parlementaire le plus important. A l'\u00e9tage du dessus, on classera ceux qui vont soit stagner, soit gagner quelques si\u00e8ges. L'UDC en est, ainsi que les Verts. Ces derniers r\u00eavent de monter de deux \u00e0 cinq si\u00e8ges afin de pouvoir composer enfin un groupe parlementaire. Il reste que le jeu demeure ouvert. Bien malin qui peut dire ce qui ressortira des urnes dimanche soir sur le coup de 21 heures. Seul le peuple a la r\u00e9ponse. Et aussi un peu la math\u00e9matique. Car le canton vivra ce scrutin. et c'est une nouveaut\u00e9. sous le r\u00e9gime d'une double proportionnalit\u00e9. Une mani\u00e8re de faire qui influencera les r\u00e9sultats et devrait profiter aux minoritaires. M\u00eame si cela ne changera rien toutefois pour le citoyen qui ne pourra voter que pour les candidats qui figurent sur une liste d\u00e9pos\u00e9e dans le district o\u00f9 il r\u00e9side, le reste \u00e9tant une question de r\u00e9partition des suffrages.))\r\n(8H(3) BREVES INTER) On vient de l'apprendre...l'h\u00e9ritier du groupe Samsung est inculp\u00e9 en Cor\u00e9e du sud...Jay Lee devra r\u00e9pondre de corruption... Il est accuse d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un trafic d'influences au sommet de l'Etat en \u00e9change d'avantages pour son groupe. Un scandale li\u00e9 \u00e0 l'affaire qui est sur le point de co\u00fbter sa place \u00e0 la pr\u00e9sidente Pac Geune eye....\r\n3H demain matin \u00e0 Washington...le premier discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant le congr\u00e8s....Donald Trump devrait y annoncer une hausse significative du budget de la d\u00e9fense...9% de plus...54 milliards de $ en plus pour le pentagone...un record si le parlement suit...Les Etats-Unis et leur budget colossale de 600 milliards sont ceux qui d\u00e9pensent le plus pour leur arm\u00e9e....3 fois plus que la Chine, 8 fois plus que la Russie!\r\n(8H(4) 10 HONGRIE 2EME CLOTURE)  \r\nLe premier a \u00e9t\u00e9 construit en 2015.....pour bloquer aux migrants venus de Serbie l'acc\u00e8s au territoire hongrois. Un mur de 175 Km de long, prolong\u00e9 sur une quarantaine de km c\u00f4t\u00e9 croate, et destin\u00e9 \u00e0 dissuader les demandeurs d'asile. Cette ann\u00e9e l\u00e0, la Hongrie avait vu affluer  400.000 r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9sireux de gagner l'Europe du nord. \r\nDepuis la mise en place de cette barri\u00e8re, le nombre des migrants s'est r\u00e9duit \u00e0 un simple filet. C'est encore trop pour le gouvernement nationaliste de Viktor Orban qui ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Bruxelles qu'il ne veut ni migrants, ni r\u00e9fugi\u00e9s en Hongrie. Le premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9riger une deuxi\u00e8me cl\u00f4ture, derri\u00e8re la premi\u00e8re. Florence la Bruy\u00e8re.\r\n  55'' \r\n((300 personnes ont franchi la fronti\u00e8re hongroise clandestinement la semaine derni\u00e8re. Un chiffre relativement bas d\u00fb au fait que la Turquie a accept\u00e9 de contr\u00f4ler son littoral. Mais le premier ministre hongrois craint qu'Istambul ne tienne plus ses engagements et qu'une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s arrive. Or il est assez facile de couper la cl\u00f4ture actuelle avec des tenailles. Viktor Orban en fait donc \u00e9riger une deuxi\u00e8me. Entre ces 2 barri\u00e8res, il y aura une route pour les voitures de police. Le nouveau grillage sera un mur intelligent, \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras infra rouge et de capteurs de mouvement et de chaleur. Toute personne qui s'en approche d\u00e9clenchera automatiquement l'alarme. Le syst\u00e8me fonctionne, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur une section d'essai de 10 km. Cette cl\u00f4ture intelligente, qui devrait \u00eatre achev\u00e9e d'ici 2 mois, va co\u00fbter pr\u00e8s de 120 millions d'euros. Viktor Orban estime qu'il contribue ainsi largement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Et il refuse d'en faire plus et d'accueilllir le moindre r\u00e9fugi\u00e9.))\r\nA Gen\u00e8ve...aux pourparlers de paix sur la Syrie...la d\u00e9l\u00e9gation d el'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e les diplomates russes pour \u00e9voquer les \"promesses non tenues\" par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas.\r\n(8H(5) 06 ZH SUICIDE DJ) Il est venu sur les bords de la Limmat pour mourir, parce que l'Italie refuse le suicide assist\u00e9. DJ Fabo, Fabiano Antoniani de son vrai nom, non-voyant et t\u00e9trapl\u00e9gique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. Auparavant, il avait implor\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne, Sergio Mattarella de lui accorder le droit de mourir chez lui. Nicole della Pietra\r\n  49'' \r\n((Connu m\u00eame hors des fronti\u00e8res de son pays, DJ Fabo \u00e9tait devenu le symbole de la lutte pour le suicide assist\u00e9, dans une Italie, dont le Parlement - selon ses propres mots - \u00abmanque de courage et brille par son immobilisme\u00bb.  \r\nT\u00e9trapl\u00e9gique et aveugle depuis un terrible accident de la route survenu il y a un peu moins de trois ans, le jeune quadrag\u00e9naire a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger, parce que sa propre patrie lui refusait le droit de mourir chez lui, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de rendre son dernier souffle. \r\nCe d\u00e9c\u00e8s, largement r\u00e9percut\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux et qui a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions sur l'\u00e9chiquier politique, pourrait acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9bat sur l'euthanasie dans la P\u00e9ninsule. Ce n'est qu'en mars 2016 que la question avait \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le Parlement et le S\u00e9nat. 25% des \u00e9lus s'\u00e9taient dits favorables \u00e0 l'introduction d'une telle base l\u00e9gale.)) \r\nIl distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie au sein du groupe \u00e9tat islamique...un lausannois d'origine bosniaque souhaite revenir en Suisse...selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger et de 10 vor 10...l'homme fait l'object d'un mandat d'arr\u00eat international..il est parti combattre avec son \u00e9pouse il y a 2 ans et ne veut plus porter les armes....\r\nLa grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve aurait-elle trouv\u00e9 l'homme providentiel pour calmer la pol\u00e9mique? Son nouvel imam...un suisse d'origine tunisienne a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au Soudan...ce musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 officiait jusqu'ici au centre islamique de la Chaux-de-Fonds.\r\n(8H(6) 17 MARCHE DE L'ART EN BAISSE) Est-ce la fin d'une embellie, celle du march\u00e9 de l'art?\r\nPour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le chiffre d'affaire a baiss\u00e9 au niveau mondial. Quasiment un quart de moins pour 2016. \r\nEn cause, Sophie Iselin, une diminution des biens d'exception \u00e9chang\u00e9s \u00e0 prix d'or \u00e0 travers le monde.\r\n  01'02'' \r\n((Selon le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'art, Artprice....   les transactions de plus de 10 millions de dollars ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ...  \r\nDe 160 biens d'exeptions \u00e9chang\u00e9s en 2015 , on passe \u00e0 seulement 80 en 2016...  \r\nUn coup dur pour le secteur dopp\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es  par des ventes reccords\r\nMais voil\u00e0, les chefs d'oeuvre se font de plus en plus rares et  la demande des mus\u00e9es toujours plus forte... \r\nAlors certains experts l\u00e2chent le mot: le march\u00e9 de l'art conna\u00eet  bel et bien une p\u00e9nurie des tableaux de ma\u00eetres\r\nUne p\u00e9nurie qui affecte le chiffre d'affaire , m\u00eame si le produit des ventes aux ench\u00e8res reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. 12 milliards et demi de francs pour 2016.\r\nGrace notamment \u00e0 la Chine qui repasse en t\u00eate des acheteurs mondiaux.... apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9tronn\u00e9e par les Etats Unis en 2015.\r\nSelon les derniers chiffres, les collectionneurs chinois  .... repr\u00e9sentent un tiers du chiffre d'affaire mondial. Avec au coeur des transactions, la peinture traditionnelle et la calligraphie. \r\nLa chine qui s'impose une fois de plus comme la premi\u00e8re puissance financi\u00e8re sur le march\u00e9 de l'art. ))\r\nTennis: Roger Federer a franchi le premier tour du tournoi de Duba\u00ef en battant en moins d'une heure le Fran\u00e7ais Benoit Paire 6-1, 6-3.\r\nStan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 14H....Le Vaudois, num\u00e9ro 3 mondial et t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 du tournoi affronte le Bosnien Damir Dzum-hur...uh adversaire qu'il n'a jamais rencontr\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8404120", "ece-8404101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T08:29:23Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, toutes mes excuses, Sandra Viscardi, c'est \u00e0 vous, le journal de la diplomatie suisse \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise Jacques de Watteville, le bient\u00f4t ex- n\u00e9gociateur en chef de la Suisse aupr\u00e8s de l'Europe sera le prochain pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise, le gouvernement vient de le nommer pour le 1er janvier prochain derri\u00e8re le combat des chefs, comprenez l'\u00e9lection du gouvernement il y a en Valais, un autre enjeu pour les \u00e9lections cantonales de dimanche au Grand Conseil 4 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s passeront Duval germanophone Haut-Valais roman pour une question de nombre d'habitants pour le PDC majoritaire au risque de perdre encore des plumes la Hongrie se recroquevill\u00e9 encore un peu plus sur elle- m\u00eame, pas question de laisser le moindre migrants par la fronti\u00e8re serbe, la construction de second mur vient de d\u00e9buter une barri\u00e8re \u00e0 quelques m\u00e8tres de la premi\u00e8re entre les 2, une route pour les patrouilles de police, un mur intelligent pour que la fronti\u00e8re soit herm\u00e9tiquement ferm\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s vos s'offre donc un super diplomate pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nPr\u00e9sider sa banque cantonale, le Conseil d'\u00c9tat vient de nommer Jacques de Watteville, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCV le futur ex- n\u00e9gociateur suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne prendra ses fonctions au 1er janvier prochain Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nAnnonce faite il y a moins d'une heure, Jacques de Watteville, c'est le visage de la Suisse, \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne et qui s'appr\u00eate \u00e0 prendre sa retraite diplomatique, il va remettre le 1er avril le dossier europ\u00e9en sa successeur Pascale Baeriswyl il \u00e9tait en poste depuis ao\u00fbt 2015 alors que la Suisse \u00e9tait emp\u00eatr\u00e9 dans les cons\u00e9quences du 9 du vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse une carri\u00e8re commenc\u00e9e et boucl\u00e9e \u00e0 Bruxelles, il fut ambassadeur de la conf\u00e9d\u00e9ration pendant 5 ans de 2007 \u00e0 2012. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nIl fait ensuite et surtout, \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat aux questions financi\u00e8res internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nEt \u00e0 sa charge de g\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9poque, le chantier de l'apr\u00e8s- secret bancaire l'\u00e9change automatique d'informations ainsi que l'acc\u00e8s des banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, c'est dire si Jacques de Watteville, \u00e0 une exp\u00e9rience toute politique des questions bancaires, il retrouvera tous ses dossiers \u00e0 la t\u00eate de la BCV donc d\u00e8s janvier 2018 en attendant sa trajectoire europ\u00e9enne se conclut sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier l'accord institutionnel qui est cens\u00e9 donner un cadre juridique stable aux relations bilat\u00e9rales dans le contexte de l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nAlexandre Habay merci et le Valais donc dimanche les autorit\u00e9s un double scrutin gouvernement et l\u00e9gislatif si la bataille fait rage pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9lection au Grand Conseil ne s'annonce pas non plus comme un long fleuve tranquille 279 candidats briguent les 130 fauteuils de d\u00e9put\u00e9s, c'est un record Yves Terrani pour une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [92%] :\r\nOui \u00e0 la premi\u00e8re de ces inconnues est \u00e0 mettre en lien avec la population, l'\u00e9volution d\u00e9mographique du canton va voire en effet le transfert de quatre si\u00e8ges haut- valaisans vers le Valais Romand, c'est la familleC. comprenez le PDC et les chr\u00e9tiens-sociaux qui pourrait bien en faire les frais, elle occupe actuellement 28 des 38 si\u00e8ges haut- valaisan, la famille s'est pass\u00e9 d'ailleurs de 68 \u00e0 61 si\u00e8ges en tout il y a 4 ans, avec \u00e0 la cl\u00e9, la perte de la majorit\u00e9 absolue et qui pourrait bien se retrouver en-dessous de la barre des 60 dans quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [95%] :\r\nEt si le PDC devait perdre quelques plumes \u00e0 qui cela profiterait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEh bien, profitant par au proc\u00e9dons pardon par cat\u00e9gories, avec tout d'abord, les formations sur la d\u00e9fensive, le PLR et l'Alliance de gauche qui esp\u00e8rent conserver leurs acquis, voire faire un peu mieux le PLR est actuellement le groupe parlementaire le plus important \u00e0 l'\u00e9tage du dessus on classera ceux qui vont soit stagner soit gagner quelques si\u00e8ges, l'UDC emmen\u00e9s ainsi que les Verts ces derniers r\u00eavent de monter de 2 \u00e0 5 si\u00e8ges afin de pouvoir composer enfin un groupe parlementaire, il reste que le jeu demeure ouvert, bien malin qui peut dire ce qui ressortira des urnes dimanche soir sur le coup de 21 heures, seul le peuple \u00e0 la r\u00e9ponse est aussi un peu la math\u00e9matique car le canton vivra ce scrutin et c'est une nouveaut\u00e9 sous le r\u00e9gime d'une double proportionnalit\u00e9, une mani\u00e8re de faire qui influencera les r\u00e9sultats et devrait profiter aux minoritaires, m\u00eame si cela ne changera rien toutefois pour le citoyen qui ne pourra voter pour les candidats qui figurent sur une liste d\u00e9pos\u00e9e dans le Distri o\u00f9 il r\u00e9side, le reste \u00e9tant une question de r\u00e9partition des suffrages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, on vient de l'apprendre, l'h\u00e9ritier du groupe Samsung est inculp\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, j'il, il devra r\u00e9pondre de corruption, il est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un trafic d'influence, au sommet de l'\u00c9tat en \u00e9change d'avantages pour son groupe un scandale bien s\u00fbr li\u00e9e \u00e0 l'affaire, qui est sur le point de co\u00fbter sa place \u00e0 la pr\u00e9sidente 3 heures ce matin demain matin plut\u00f4t 3 heures demain matin \u00e0 Washington le 1er discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant le Congr\u00e8s, Donald Trump devrait y annoncer une hausse significative du budget de la d\u00e9fense 9 pourcent de de plus 54 milliards de dollars en plus donc pour le pentagone, un record, si le Parlement suit les \u00c9tats-Unis et leur budget colossale de 600 milliards sont ceux qui d\u00e9pensent le plus pour leur arm\u00e9e, 3 fois plus que la Chine, 8 fois plus que la Russie le 1er a \u00e9t\u00e9 construit en 2015 pour bloquer bloquer aux migrants venus de Serbie, l'acc\u00e8s au territoire hongrois, un mur de 175 Km prolong\u00e9 sur une quarantaine de kilom\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 croate et destin\u00e9 \u00e0 dissuader les demandeurs d'asile cette ann\u00e9e- l\u00e0, rappelons -le, la Hongrie avait vu affluer 400000 r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9sireux de gagner l'Europe du Nord, h\u00e9 bien, depuis la mise en place de cette barri\u00e8re, le nombre des migrants s'est r\u00e9duit \u00e0 un simple filet mais c'est encore trop pour le gouvernement nationaliste de Viktor Orb\u00e1n, qui ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Bruxelles qu'il ne veut ni migrants ni r\u00e9fugi\u00e9s en Hongrie et le 1er ministre a donc d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9riger une deuxi\u00e8me cl\u00f4ture derri\u00e8re la premi\u00e8re Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [91%] :\r\n300 personnes ont franchi la fronti\u00e8re hongroise clandestinement la semaine derni\u00e8re, un chiffre relativement bas du au fait que la Turquie a accept\u00e9 de contr\u00f4ler son littoral mais le 1er ministre hongrois craint qu'Istanbul ne tiennent plus ses engagements et qu'une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s arrivent, or il est assez facile de couper la cl\u00f4ture actuel avec des tenailles Victor en fait donc \u00e9riger une 2\u00e8me entre ces 2 barri\u00e8res, il y aura une route pour les voitures de police, le nouveau grillage sera un mur intelligent \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras infrarouge et de capteurs de mouvement et de chaleur, toute personne qui s'en approche d\u00e9clenchera automatiquement l'alarme, le syst\u00e8me fonctionne, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur une section d\u00e9c\u00e8s de 10 km cette cl\u00f4ture intelligente qui devrait \u00eatre achev\u00e9 d'ici 2 mois va co\u00fbter pr\u00e8s de 120 millions d'euros Victor Ban, estime qu'il contribue ainsi largement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, il refuse d'en faire plus et d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9s Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [93%] :\r\nMossoul les forces irakiennes ont repris l'un des 5 ponts du Tigre, un ouvrage endommag\u00e9es par les frappes a\u00e9riennes, mais qui sera r\u00e9par\u00e9e avec des \u00e9l\u00e9ments flottant pour permettre aux civils de fuir les djihadistes \u00e0 Gen\u00e8ve aux pourparlers de paix sur la Syrie une d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e, les diplomates russes pour \u00e9voquer les promesses non tenues par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas, il distribuait des corans ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie, au sein du groupe \u00c9tat islamique un lausannois d'origine bosniaque souhaite revenir en Suisse, selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger de tiennent Ford, c'est l'homme fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il est parti combattre avec son \u00e9pouse, il y a 2 ans, et ne veut plus porter les armes et la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve aurait -elle trouv\u00e9 l'homme providentiel pour calmer la pol\u00e9mique, son nouvel imam un Suisse d'origine tunisienne, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au Soudan, ce musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 officiait jusqu'ici au centre islamique de la Chaux-de-Fonds est -ce la fin d'une embellie, celle du march\u00e9 de l'art pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le chiffre d'affaires a baiss\u00e9 au niveau mondial, quasiment un quart de moins pour 2016 en cause, Sophie Iselin, une diminution des biens d'exception \u00e9chang\u00e9s \u00e0 prix d'or \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [92%] :\r\nSelon le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'air Hart Price, les transactions de plus de 10 millions de dollars ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9, passant de 160 biens d'exception \u00e9chang\u00e9s en 2015 \u00e0 seulement 8 tente pour 2016, un coup dur pour le secteur dop\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par des ventes record mais voil\u00e0, les chefs d'oeuvre se font de plus en plus rare, la demande des mus\u00e9es toujours plus forte, alors certains experts l\u00e2chent le mot, le march\u00e9 de l'art conna\u00eet bel et bien une p\u00e9nurie en mati\u00e8re de tableaux de ma\u00eetres, p\u00e9nurie qui affecte le chiffre d'affaires, m\u00eame si le produit des ventes aux ench\u00e8res reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, avec 12 milliards et demi de francs pour 2016 gr\u00e2ce notamment \u00e0 la Chine qui repasse en t\u00eate des acheteurs mondiaux apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 2015, selon les derniers chiffres, les collectionneurs chinois repr\u00e9sente un tiers du chiffre d'affaires mondial avec au coeur des transactions, la peinture traditionnelle et la calligraphie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [91%] :\r\nTennis : Roger Federer a franchi le 1er tour du tournoi de Duba\u00ef en battant en moins d'une heure, le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire 6 1 6 3 et c'est un de Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures le Vaudois, num\u00e9ro 3 mondial et t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 de ce tournoi, affronte un Bosnien Damir Dzumhur, un adversaire qu'il n'a jamais encore rencontr\u00e9 et le journal de Sandra Viscardi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T07:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF9ED7A4-47F7-4B66-8036-114864370DF9", "internalArchiveId": "DF9ED7A4-47F7-4B66-8036-114864370DF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Tanguy Viel, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Article 353 du code p\u00e9nal\" (Ed. de Minuit, 2017)", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Un homme est assis dans le bureau d'un juge. Accus\u00e9 de meurtre il raconte que oui, il a bien tu\u00e9 Antoine Lazenec, promoteur immobilier v\u00e9reux. Le juge lui conseille de tout raconter depuis le d\u00e9but. Alors il raconte.\r\nTanguy Viel \u00e9crit depuis pr\u00e8s de vingt ans. Livre apr\u00e8s livre, il affine un style, une m\u00e9canique, construisant de petites machines extr\u00eamement bien huil\u00e9es, des polars litt\u00e9raires. Ici, il rajoute \u00e0 son texte une m\u00e9moire politique. Dans le bureau du juge, l'homme va faire le proc\u00e8s de la d\u00e9sindustrialisation et de l'ultralib\u00e9ralisme. Et dresse le portrait d'un petit village breton \u00e9conomiquement sinistr\u00e9 qui se fait escroquer par de belles promesses.", "durationSec": 1883, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Viel, Tanguy"], "alternativeTitle": ["Tanguy Viel: \"Article 353 du code p\u00e9nal\"", "Tanguy Viel: \"Article 353 du code p\u00e9nal\" / VSS_2017-02-28T11:10:00_versus-lire", "Tanguy Viel: \"Article 353 du code p\u00e9nal\" / VSS_2017-02-28T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Un homme est assis dans le bureau d'un juge. Accus\u00e9 de meurtre il raconte que oui, il a bien tu\u00e9 Antoine Lazenec, promoteur immobilier v\u00e9reux. Le juge lui conseille de tout raconter depuis le d\u00e9but. Alors il raconte.\nTanguy Viel \u00e9crit depuis pr\u00e8s de vingt ans. Livre apr\u00e8s livre, il affine un style, une m\u00e9canique, construisant de petites machines extr\u00eamement bien huil\u00e9es, des polars litt\u00e9raires. Ici, il rajoute \u00e0 son texte une m\u00e9moire politique. Dans le bureau du juge, l'homme va faire le proc\u00e8s de la d\u00e9sindustrialisation et de l'ultralib\u00e9ralisme. Et dresse le portrait d'un petit village breton \u00e9conomiquement sinistr\u00e9 qui se fait escroquer par de belles promesses. \n\n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Tanguy Viel: \"Article 253 du code p\u00e9nal\", Editions de Minuit", "Un homme est assis dans le bureau d'un juge. Accus\u00e9 de meurtre il raconte que oui, il a bien tu\u00e9 Antoine Lazenec, promoteur immobilier v\u00e9reux. Le juge lui conseille de tout raconter depuis le d\u00e9but. Alors il raconte.\nTanguy Viel \u00e9crit depuis pr\u00e8s de vingt ans. Livre apr\u00e8s livre, il affine un style, une m\u00e9canique, construisant de petites machines extr\u00eamement bien huil\u00e9es, des polars litt\u00e9raires. Ici, il rajoute \u00e0 son texte une m\u00e9moire politique. Dans le bureau du juge, l'homme va faire le proc\u00e8s de la d\u00e9sindustrialisation et de l'ultralib\u00e9ralisme. Et dresse le portrait d'un petit village breton \u00e9conomiquement sinistr\u00e9 qui se fait escroquer par de belles promesses. \n\n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Tanguy Viel: \"Article 253 du code p\u00e9nal\", Editions de Minuit", "Un homme est assis dans le bureau d'un juge. Accus\u00e9 de meurtre il raconte que oui, il a bien tu\u00e9 Antoine Lazenec, promoteur immobilier v\u00e9reux. Le juge lui conseille de tout raconter depuis le d\u00e9but. Alors il raconte.\nTanguy Viel \u00e9crit depuis pr\u00e8s de vingt ans. Livre apr\u00e8s livre, il affine un style, une m\u00e9canique, construisant de petites machines extr\u00eamement bien huil\u00e9es, des polars litt\u00e9raires. Ici, il rajoute \u00e0 son texte une m\u00e9moire politique. Dans le bureau du juge, l'homme va faire le proc\u00e8s de la d\u00e9sindustrialisation et de l'ultralib\u00e9ralisme. Et dresse le portrait d'un petit village breton \u00e9conomiquement sinistr\u00e9 qui se fait escroquer par de belles promesses. \n\n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Tanguy Viel: \"Article 253 du code p\u00e9nal\", Editions de Minuit"], "variantIds": ["ece-8385869", "ece-8385864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T14:57:21Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nBonjour Sylvie bonjour monsieur, bonjour Sylvie aujourd'hui, vous \u00eates en compagnie de Tanguy Viel qui publie, article 353 du code p\u00e9nal, aux \u00e9ditions de Minuit bonjour Tanguy Viel, bonjour, ce n'est pas votre 1er roman, loin de l\u00e0, il y a eu Black Note insoup\u00e7onnable, la disparition de Jim Sullivan, tous aux \u00e9ditions de Minuit, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9diteur entre autres, de Samuel Beckett ou de Claude Simon des auteurs qui tente la description de la trag\u00e9die du r\u00e9el, ce n'est pas par hasard qu'on se retrouve chez untel, \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nNon sans vouloir comparer un vrai c'est toute l'ambigu\u00eft\u00e9 de r\u00e9ponse possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\nJe peux dire que vous me demandez \u00e7a mais, simplement, j'ai beaucoup lu ces auteurs l\u00e0 et je pense qu'ils ont eu une influence majeure mais sous c'est difficile de savoir o\u00f9 elle a fait la poule non, moi je suis all\u00e9 vers ces auteurs l\u00e0 et j'ai dit : j'ai l'impression que que je me suis reconnu dans leur type d'\u00e9criture, ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9es par exemple Beckett ou ou Claude Simon justement et puis, puis, en m\u00eame temps, c'\u00e9tait les ann\u00e9es, je m'\u00e9tais moi- m\u00eame \u00e0 \u00e9crire alors au fond, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e8s et mod\u00e8les, donc c'est assez naturellement, quand j'ai pens\u00e9 que j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s fait un livre qui pouvait ressembler \u00e0 Lille, je l'ai envoy\u00e9 aux \u00e9ditions de Minuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nIls ont accept\u00e9, ils ont accept\u00e9 donc voil\u00e0 encore ent\u00e9rinant donc votre volont\u00e9 et puis cette cette filiation entre entre les auteurs que que j'ai cit\u00e9, voil\u00e0 qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 vos ma\u00eetres Sylvie, vous vous \u00eates laiss\u00e9 et vous n'\u00eates pas la seule, si j'en crois les, les, les critiques, en tout cas en France, vous \u00eates laiss\u00e9 emporter par ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [90%] :\r\nOui, emport\u00e9, c'est bien le mot parce que c'est un roman qu'on lit d'une traite en roman \u00e0 la fois tr\u00e8s litt\u00e9raire, mais qu'on qu'on lit un petit peu comme un bon polar, alors c'est l'histoire, c'est la voix d'un homme Martial clairement un peu de mal Martial Kerneur, la cinquantaine, qui a tu\u00e9 un promoteur immobilier et des ann\u00e9es apr\u00e8s, il se souvient du jour o\u00f9 il s'est retrouv\u00e9 dans le bureau du juge et il s'est mis \u00e0 raconter la s\u00e9rie de petits \u00e9v\u00e9nements qui l'ont conduit \u00e0 commettre ce meurtre lui l'ouvrier de l'arsenal a tu\u00e9 un escroc Antoine NEC alors d\u00e9j\u00e0 ce martial meurt Tanguy Viel H\u00e9l\u00e8ne et comment dans votre esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [86%] :\r\nO\u00f9 il est n\u00e9, je crois qu'il est n\u00e9 du du grain, de savoir qui \u00e9tait celui d'une d'une humeur fatigu\u00e9 m\u00e9lancolique, je sais pas, comme si, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de mon propre travail d'\u00e9criture, j'avais envie de que sans savoir encore quelle allait \u00eatre l'intrigue en fait que le le romanesque naissent de de la plainte, presque de de la d\u00e9ploration alors j'ai j'ai tr\u00e8s vite c'est pas trouv\u00e9 ce masque pour ainsi dire de de narrateur en effet de \u00e0 la fois de personnes sans doute plut\u00f4t classes populaires, ouvriers, tout \u00e7a, mais surtout avant de savoir \u00e7a, m\u00eame si c'\u00e9tait une personne flou\u00e9e, voil\u00e0 une personne qui \u00e9tait n\u00e9, qui avait un moment subit vraiment l'injustice et toute la la notion d'd\u00e9ploration, je sentais que je pouvais pouvoir cr\u00e9er une variation autour de cette id\u00e9e -l\u00e0 et puis bon, apr\u00e8s, au m\u00eame moment, je pourrais en effet dirig\u00e9 le personnage et s'est stabilis\u00e9 dans un lieu qui \u00e9tait la rade de Brest et donc le paysage qui l'entouraient allait assez bien avec sa psychologie avec cette fatigue justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, parce que c'est pas seulement l'histoire d'un meurtre, c'est non pas l'histoire d'un homme, c'est toute une r\u00e9gion s'est m\u00eame toute une tricherie, on va dire, puisque, en 2 mots, c'est difficile de de r\u00e9sumer cette histoire mais c'est l'histoire, voil\u00e0, c'est un petit Bled dans la rade de Brest, o\u00f9 il y avait un arsenal donc une activit\u00e9 industrielle qui s'est cass\u00e9 la figure est arriv\u00e9 un promoteur immobilier qui promet non seulement de construire un complexe touristique qui va redonner du travail et la richesse que n'a jamais eu cette r\u00e9gion au fond et en plus, il arrive \u00e0 convaincre ces braves gens qui vivent l\u00e0, de, de, d'acheter des appartements sur plan, c'est une escroquerie immobili\u00e8re comme \u00e7a, et lui va le Martial car meurt va finalement se r\u00e9volter d'une certaine mani\u00e8re, puisqu'il va tuer ce promoteur immobilier pourquoi cesser toute cette ambiance -l\u00e0, pourquoi ce probl\u00e8me -l\u00e0 de la des instruits dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [90%] :\r\nOui, ben, au d\u00e9part, le, le rapport de force \u00e9tait plus plus archa\u00efque, \u00e0 savoir, en effet, un escroc et un employ\u00e9 bon mais tr\u00e8s tr\u00e8s vite au m\u00eame presque dans le m\u00eame temps, j'ai bien senti que j'avais install\u00e9 \u00e7a dans un moment pr\u00e9cis de l'histoire et que, sans doute parce que c'est ma g\u00e9n\u00e9ration mais les ann\u00e9es 80 90 correspondait assez bien, j'ai pas cette cette, ce climat un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re du moment o\u00f9, finalement, quelque chose se termin\u00e9 bon quelque chose en effet li\u00e9 \u00e0 un certain nombre de travail une certaine, un certain \u00e2ge d'or ou en tout cas un monde pens\u00e9 comme un \u00e2ge d'or se confond un peu sublim\u00e9e par mani\u00e8re r\u00e9trospective mais il se trouve que les ann\u00e9es 80 90, peut-\u00eatre encore plus les ann\u00e9es 90 mais si les ann\u00e9es 90 sont des ann\u00e9es un peu m\u00e9lancolique, justement, qui signe la fin d'un monde, c'est parce que les ann\u00e9es 80 ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es de la grande collusion entre disons ce qui restait des et grandes id\u00e9es et que peut-\u00eatre un un homme comme Mitterrand en France pouvait incarner et la mani\u00e8re dont il a, il a jou\u00e9 le jeu d'une certaine collusion avec le le monde nouveau de des paillettes de l'argent, donc l'\u00eele ce qui dans l'peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par un promoteur immobilier et avec ces glissements l\u00e0 et je trouve que le monde dans lequel on vit aujourd'hui, n'a pas beaucoup chang\u00e9 mais que si \u00e0 un moment on peut dater la bascule, ce sont des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, c'est le bling-bling qui arrive, c'est Bernard Tapie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [90%] :\r\nFrance en tout cas c'est comme \u00e7a, c'est, c'est c'est la naissance de cette t\u00e9l\u00e9vision un peu spectacle c'est Berlusconi et alors, et toutes ces choses et, finalement, rentre sous sous de une double casquette, c'est-\u00e0-dire celle de en effet peut-\u00eatre nous sauver, parce que le monde se technicit\u00e9, donc il y a plus de boulot pour tout le monde, etc, et puis en m\u00eame temps de faire comment dire de de de faire oeuvre de libert\u00e9, c'est un peu comme les radios libres, c'\u00e9tait un truc formidable de la part du Mitterrand d'ouvrir la la bande FM et puis le r\u00e9sultat c'est Skyrock, NRJ quoi donc c'est c'est le probl\u00e8me de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [80%] :\r\nOui jusque la m\u00e9lancolie, c'est peut-\u00eatre la d\u00e9sillusion, le mot qui s'applique \u00e0 ce livre, Tanguy Viel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [86%] :\r\nOui, en tout cas ce qui est vrai c'est que je suis pas s\u00fbr qu'au d\u00e9part les personnages voit tout de suite le mal et donc en effet il y a un sentiment qu'un moment, ils ont, ils croient dans quelque chose et puis il y a un d\u00e9senchantement oui d\u00e9senchantement \u00e7a d\u00e9pend si on se place du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e8re ou du c\u00f4t\u00e9 du fils, le p\u00e8re narrateur Martial clairement lui sans doute, c'est un personnage qui, qui a lui- m\u00eame v\u00e9cu ses propres renoncements passant peut-\u00eatre d'un homme d'un pass\u00e9 un peu pas utopique, mais on peut le supposer, militant vraiment socialiste socialiste y a des partis, il a m\u00eame honte d'avoir investi dans l'immobilier en tant que socialiste, mais c'est surtout ce petit compromis l\u00e0 qui sont tr\u00e8s ann\u00e9es 80, tandis que le v\u00e9ritable d\u00e9senchantement ou plut\u00f4t le lieu de la crise, ce serait plut\u00f4t leurs enfants je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [90%] :\r\nOui, on reviendra la personnalit\u00e9 du fils qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, je trouve, mais dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise aujourd'hui montrer le manque de du point de vue des perdants, c'est pas si courant que \u00e7a, il me semble, ce milieu -l\u00e0 d'ouvriers devenu ch\u00f4meur dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [96%] :\r\nVous trouvez, je me rends pas trop compte parce qu'en m\u00eame temps j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame difficile d'\u00e9crire des livres, du c\u00f4t\u00e9 des gagnants alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [82%] :\r\n\u00e7a va pas G\u00e9rard ne sont qui a plut\u00f4t la classe moyenne ou la bourgeoisie, la litt\u00e9rature et d'oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [88%] :\r\nOui, d'un point de vue oui sociologiques comme \u00e7a, oui, ce qui n'emp\u00eache qu'\u00e0 un moment le personnage m\u00eame si de la classe moyenne, il faut bien qu'il travaille ou qu'il \u00e9crive \u00e0 partir de, de, de, de c\u00e9phal\u00e9es failles o\u00f9 l'\u00e9crivain \u00e0 partir des failles de son personnage, pas forc\u00e9ment \u00e0 partir de ce points de force alors c'est vrai que l\u00e0 peut-\u00eatre aussi pour augmenter le les les forces en pr\u00e9sence, bon, le fait de de rejouer aussi peut-\u00eatre pour un peu vulgairement une certaine lutte des classes entre disons l'ouvrier exactement oui le bourgeois en tout cas le dominant parce que ce promoteur, c'est m\u00eame pas la grande bourgeoisie, c'est, c'est plut\u00f4t le parvenu peut-\u00eatre sait pas trop, il vient, on sait pas trop d'o\u00f9 ils d\u00e9barquent, mais, mais, par contre ce qui est certain, c'est qu'il y a ceux qui n'ont pas l'\u00e9cole de ceux qui les ont il y a ceux qui ma\u00eetrisent cela la rh\u00e9torique d'une soci\u00e9t\u00e9 et ceux qui la subissent, en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [96%] :\r\nEt pourquoi vous vous avez construit ce livre comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas raconter au moment o\u00f9 \u00e7a se passe, c'est un homme qui nous raconte cette histoire longtemps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [90%] :\r\nOui, mais j'ai toujours besoin je crois de, c'est comme s'il fallait implicitement que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit le livre avant de le commencer de le dire comme \u00e7a mais on ne peut pas \u00e9crire autrement pass\u00e9 et moi j'ai besoin d'\u00e9crire dans un comme si le livre avait eu lieu il y a longtemps, fait comme si l'histoire avait eu lieu il y a longtemps, sans doute parce que c'est le moyen d'avoir une sorte de pardon, c'est un peu technique, mais de de Rome d're horizontales ils tous les couches du temps toutes les couches de la m\u00e9moire, de sorte que, une fois que je suis tr\u00e8s loin en avant et que je dis, \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a 10 ans, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, h\u00e9 bien je peux naviguer \u00e0 l'int\u00e9rieur des zones du temps 2 sans que \u00e7a soit pour le lecteur, retourne en arri\u00e8re remonter, faire des flash-backs etc et \u00e7a para\u00eet si tout va bien, c'est c'est bien couture et \u00e7a se voit pas trop \u00e7a para\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s fluide parce que l'endroit d'o\u00f9 on parle, est un endroit de conscience ou les temps ce m\u00e9lange, justement parce qu'ils \u00e9taient dans le petit, le personnage \u00e9tait dans le Live de l'\u00e9v\u00e9nement, au fond, il serait pris dans la chronologie et je cite en arri\u00e8re tout d'un coup, \u00e7a ferait vraiment h\u00e2te : Stop, on arr\u00eate la machine en arri\u00e8re voyez tandis que j'ai peut-\u00eatre que j'aurais pu, c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu, dire \u00e7a, mais ce que je ce que j'esp\u00e8re avoir appris de Proust. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [83%] :\r\nJ'ai peut-\u00eatre aussi que la nostalgie vois bien Tanguy Viel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [91%] :\r\nEh oui, sans doute, oui, oui, parce que la 2\u00e8me chose que je pense avoir appris de Proust c'est c'est comment l'enfance peut devenir le le terreau infinie et le plus fertile pour l'\u00e9criture, on se disait on \u00e9crivait, on peut vivre jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et puis apr\u00e8s \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:25) [86%] :\r\nJe sais pas si on va forc\u00e9ment l'\u00e9couter, on peut peut-\u00eatre \u00e9couter un extrait de seul, il faut qu'on entende quand m\u00eame la voix de ce martial meurt Michel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [75%] :\r\nOui peut absolument \u00c9tat et puis voici \u00e0 un premier extraits lus par Fr\u00e9d\u00e9ric Lugo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [92%] :\r\nDans moins de 10 ans, j'ai dit aux juges l'arsenal sera d\u00e9saffect\u00e9 dans moins de 10 ans, il ne sera plus qu'un m\u00e9morial au coeur de la ville, peut-\u00eatre il y aura toujours de hauts grillages et des gendarmes \u00e0 l'entr\u00e9e pour qu'on n'entre pas, peut-\u00eatre, on se demandera toujours ce qu'on fait \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais en r\u00e9alit\u00e9 sera vide, il n'y aura plus rien que des gestes oubli\u00e9s la poussi\u00e8re sur les machines, la foule absente et moi je ne dis pas que c'est bien ou mal, je dis seulement que \u00e7a nous est tomb\u00e9 dessus un peu vite et sans m\u00eame que tous ces d\u00e9parts acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s n'provoqu\u00e9 tant de remous, encore moins de mouvements de gr\u00e8ve de protestation pour la simple raison que l'\u00c9tat ou la ville, ou les 2, non pour une fois pas m\u00e9goter sur les conditions d\u00e9part \u00e9tant donn\u00e9 les 400000 francs en moyenne qu'on s'\u00e9tait vu chacun lou\u00e9 en guise d'indemnit\u00e9s \u00e9tant donn\u00e9 ce que signifiait 400000 francs en 1990 autrement dit le prix d'une petite maison dans le Finist\u00e8re. \r\nAlors vous comprenez m\u00eame syndiqu\u00e9 m\u00eame militant, il a bien fallu reconna\u00eetre avec quelle harmonie la lente et fatale Fermeture de l'Arsenal, \u00e9tait en train d'avoir lieu. \r\nDe sorte que la plupart d'entre nous, \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9, on fut plus occup\u00e9e \u00e0 regarder les annonces immobili\u00e8res ou les vitrines des bateaux neufs \u00e0 m\u00e9goter pour 20000 francs de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [90%] :\r\nCe qui est extrait d'une d'une pi\u00e8ce oui musical de Yann Tiersen porte Gore \u00eatre sous- entendent bien l'oreille, derri\u00e8re le piano, on entend le ressac Tanguy Viel est -ce que c'est si important, quelle que soit d'ailleurs vos origines que le roman se d\u00e9roule dans cette partie de France dans cette Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [84%] :\r\nAlors oui de Sal\u00e9, c'est vrai que \u00e7a l'est pour moi, mais sans doute que, on peut imaginer dessiner une sc\u00e8ne aussi th\u00e9\u00e2tral ailleurs que quand Bretagne mais ce qui est vrai c'est que dans ce qui vrai la le rapport entre la Terre et la mer, le rapport presque comme si se tourner le dos \u00e0 l'un et l'autre ou la m\u00e8re serait un peu le le Champ des possibles et ou \u00e0 l'inverse, bizarrement, par contraste, en quelque sorte, habiter la terre juste devant la mer, c'est, c'est c'est habiter \u00e0 l'envers du possible c'est inviter un endroit surtout cette Trade qui est Close, le propre d'une race d'ailleurs d'\u00eatre Close, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a donne un effet enfin j'avais le sentiment Max a donner un effet de de stagnation d'immobilisme et de justement, de manque de d'horizons qui \u00e9tait qui marche mieux quand on fait la chose juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [84%] :\r\nOui, et puis on est dans un pays de th\u00e8ses 1 Les voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [90%] :\r\nOui, mais enfin, \u00e7a, vous serez d'accord, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le cas de tous les bords de mer oui enfin les endroits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [87%] :\r\nDire ruraux ou des comptes et consorts de finalement des concerts de la ville, en tout cas je dirais d'un point de vue romanesque, le langage appartient \u00e0 la ville, discours appartient \u00e0 la ville, m\u00eame chez Balzac, le discours appartient \u00e0 la ville et et et le celui qui habite le village o\u00f9 m\u00eame la toute petite ville de province, bon il il a parl\u00e9 il n'y a pas la force de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:06) [94%] :\r\nEt dans un usage peut-\u00eatre de de mis\u00e8re et d'humiliation inscrite historiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:15) [91%] :\r\nEn tout cas c'est s\u00fbr, c'est que quand m\u00eame le la capacit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser les signes pas forc\u00e9ment d'ailleurs que les signaux verbaux mais enfin parmi les signes il y a quand m\u00eame le langage en 1er lieu, on pourrait dire quoi de toute \u00e9ternit\u00e9, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un rapport de domination assez nette, donc c'est s\u00fbr que moi je pr\u00e9f\u00e9rais me placer du point de vue de quelqu'un qui, qui est cens\u00e9 \u00eatre des oeufs mais qui, on l'\u00e9tend peu \u00e0 mon sens, en tout cas d'un point de vue narratif explorer des zones beaucoup plus fragile ou beaucoup plus \u00e9trange de du langage justement ce qui fait que si ce personnage avait \u00e9t\u00e9 en position de force par rapport au langage, je vous assure qu'il aurait pu d\u00e9ployer son r\u00e9cit comme \u00e7a avec justement beaucoup d'h\u00e9sitations, beaucoup de m\u00e9taphores aussi et, au fond, enfin il me semble que, pour le lecteur, accompagn\u00e9 ce personnage dans sa langue et l'accompagner dans une enqu\u00eate et cette enqu\u00eate n'est possible que parce qu'il n'en a pas les moyens en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [87%] :\r\nMais comment vous travaillez justement la langue de ce martial Claire meurt parce qu'on on l'a entendu, c'est, c'est c'est une une voix donc, c'est une certaine oralit\u00e9 et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s litt\u00e9raire, je sais pas comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [75%] :\r\n\u00e0 les 2, moi non plus je, je, non parce que je sens bien que bien avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [89%] :\r\nNon, mais je sens bien que, \u00e0 aucun moment, j'avais une envie de de faire un roman naturaliste ou de ou de supposer que parce qu'il \u00e9tait ouvrier, il aurait une langue parl\u00e9e populaire ou une gouaille ou je ne sais quoi mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il fallait quand m\u00eame sa petite inflexion qui fait que, il me semble que sous cette langue tr\u00e8s travaill\u00e9, on entend un peu, enfin moi j'entends, en tout cas le peut-\u00eatre pas le parler populaire, mais le fait que, il y a ce petit hic, comme si c'\u00e9tait un personnage qui, \u00e0 moment pouvait dire oui au lieu de dire oui, par exemple, l'\u00e9nonc\u00e9 par toutes petites touches \u00e0 l'inverse, une fois que je suis lanc\u00e9 dans dans le le flux de Savoie je me pose plus la question du naturalisme, au contraire, alors l\u00e0 je en donne \u00e0 coeur joie, d'un point de vue de l'\u00e9paisseur autant possible, c'est presque du feu d'artifice par endroits m\u00e9taphorique et je crains pas tellement, alors il faut pas qu'il y a un langage technique sinon \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise je pense mais il peut avoir un langage m\u00e9taphorique ipera langage complexe en quelque sorte, parce que son son son \u00e2me les complet complexe donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:39) [88%] :\r\nOui, et puis parce qu'il tient \u00e0 se faire comprendre \u00e7a Patricia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:42) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre ce que je voulais peut-\u00eatre dire tout \u00e0 l'heure, c'est c'est qu'en effet, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il n'a pas les moyens de les moyens classiques, on pourrait dire de pas assis sur des bases tr\u00e8s solides, notamment du point de vue du langage, mais aussi du point de vue de sa propre consistance existe, que c'est dans cet endroit -l\u00e0 d'\u00e9clatement et de fragilit\u00e9 que le langage peut se se d\u00e9plier et au fond c'est dont il y a quand m\u00eame pourrait dire que l'ignorance et f\u00e9conde, de ce point de vue -l\u00e0 et et je dirais ce que vous me demandez comment moi je fais avec \u00e7a, mais c'est la position de de l'\u00e9crivain quand il \u00e9crit, c'est on se lance dans une sc\u00e8ne, on sait qu'on a deux 3 images pivot qui vont nous faire concours c'est nous, on veut aller, etc, mais on est l\u00e0 comme des andouilles avec ce \u00e0 se dire comment je vais faire pour \u00e9crire \u00e7a et alors, et alors on t\u00e2tonne, on avance et on encha\u00eene, on navigue dans le flou et bizarrement c'est moi j'arrive \u00e0 \u00e9crire quand j'arrive \u00e0 \u00e0 laisser le flou dans la page, donc quand j'arrive \u00e0 \u00eatre si j'allais dire aussi b\u00eate que que mon narrateur que je devienne cette cette cette personne qui n'a pas de savoir ce est pas \u00e9vident, en fait, c'est le contraire de notre position sociale habituelle, celle que je peux avoir par exemple \u00e0 un Studio de radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:55) [90%] :\r\nEt puis, il observe ce narrateur Martial fermera \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure du paysage, c'est pas seulement un d\u00e9cor \u00e7a fait partie de ce qu'il ressent, il y a souvent des retours non seulement sur les sur les lieux, donc on a cette m\u00e8re, voil\u00e0 qui qui est assez sauvage, finalement, mais aussi les \u00e9l\u00e9ments, c'\u00e9tait le jour le froid, la pluie voil\u00e0 ce climat- l\u00e0 ce d\u00e9cor -l\u00e0 c'est \u00e7a fait partie de, de ce qu'il ressent tout le temps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [88%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un bon moyen d'obtenir un comme un miroir, mais presque, de sa propre psych\u00e9 que de d\u00e9velopper tout cette cette atmosph\u00e8re qui est un peu tellurique enfin qui m\u00e9lange le v\u00e9g\u00e9tal, le climat le l'humidit\u00e9, le brouillard la stagnation etc, donc il y avait cet effet de miroir et puis, tout simplement parce qu'on en effet pour produire de la dur\u00e9e, or le livre essaye de produire, \u00e7a je crois en tout cas c'est une question que je me suis souvent pos\u00e9 en l'\u00e9crivant, comment faire sentir ce temps qui ne passe pas, en l'occurrence il s'\u00e9tait escroquer mais en fait c'est des ann\u00e9es \u00e7a \u00e7a c'est il y a pas un moment o\u00f9 il dit : c'est pas un type qui sait pas comme un soldat pourquoi c'est pas quelqu'un qui d\u00e9barque qu'il lui pique son argent, c'est \u00e7a se d\u00e9lite, \u00e7a se diffracte dans le temps, \u00e7a il y a pas de prise presque l\u00e0- dessus, alors la seule prise que moi j'avais pour cr\u00e9er ce sentiment -l\u00e0, c'\u00e9tait le paysage en fait c'\u00e9tait de de d'imaginer ce temps un peu de contemplation un peu morne, en en faisant revenir r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9l\u00e9ments les plus les plus g\u00e9ologiques, g\u00e9ographiques, climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:27) [94%] :\r\nEt comment vous faites, Tanguy Viel pour nous parler aussi bien de la Bretagne sans pourtant et jamais, depuis le d\u00e9but, vous n'\u00eates pas un \u00e9crivain r\u00e9gionaliste c'est pas \u00e9vident quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [89%] :\r\nParce que bon, c'est vrai que je me pose pas trop dans les derniers livres, je mets des noms propres dont dont Brest mais dans les livres pr\u00e9c\u00e9dents, je n'\u00e9tais m\u00eame pas les noms, \u00e0 la limite depuis tr\u00e8s longtemps, on a identifi\u00e9 mon travail \u00e0 la Bretagne alors que pendant 4 livre crois je n'ai pas mis un nom pour promet ce 1er \u00e0 l'assumer, \u00e9videmment, sans doute, \u00e7a vient du fait que c'est une r\u00e9gion que j'ai quitt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et le fait qu'elle soit un peu fort d'un dans mon cerveau pour ainsi dire circulez, c'est l'enfance, et en fait, depuis j'ai, je crois, j'ai eu le temps de la la th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e de la figure, au sens de la faire passer du du r\u00e9el \u00e0 la figure en fait m\u00eame qu'on fait passer une personne comme un personnage ben en fait passer le r\u00e9el \u00e0 la mod\u00e8le en fait donc c'est en ce sens -l\u00e0 que, en effet, je me sens pas du tout r\u00e9gionalistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:29) [88%] :\r\nNon, vraiment pas, mais donc vous appliquer \u00e0 la lettre la phrase de Proust, on vit en Bretagne jusqu'\u00e0 12 ans et puis hop suite on \u00e9crit, c'est \u00e7a, on va \u00e9couter un autre extrait de de ce texte, si vous voulez bien Michel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:41) [90%] :\r\nJe ne lui ai rien dit \u00e0 Erwan longtemps je ne lui ai rien dit cela, c'est une chose \u00e9trange quand j'y repense, mais aussi qu'est -ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 ma\u00eetre des histoires comme \u00e7a dans la t\u00eate d'un enfant de 11 ans maintenant je demande est -ce que le silence, c'est comme l'obscurit\u00e9 un trop bon climat pour les champignons et les mauvaises pens\u00e9es, maintenant c'est s\u00fbr que je dirais volontiers \u00e7a que les vraies plantes, les fleurs, elles s'\u00e9panouissent en plein jour et qu'il faut parler, oui, il faut parler, faire de la lumi\u00e8re partout oui dans toutes les enfants, il ne faut pas laisser la nuit ni l'inqui\u00e9tude gagner maintenant je sais monsieur je, je, je sais comment transmettant de mauvaises choses \u00e0 fils 6 ou l'absence de phrases, il y a toujours autant d'ailleurs charg\u00e9 qui va de l'un vers l'eau entrent selon cette porosit\u00e9 des choses qui circulent dans une cuisine le soir quand on d\u00eene en face de l'autre et que peut-\u00eatre dans la trame des jours qui s'encha\u00eenent, tous ses repas o\u00f9 il m'a racont\u00e9 sa journ\u00e9e, le coll\u00e8ge et le m\u00e9tier qu'il voudrait faire plus tard tous ces soirs o\u00f9 je ne l'\u00e9coutait pas vraiment cela, croyez -moi, \u00e7a travaille comme une nappe phr\u00e9atique qui h\u00e9siteraient \u00e0 trouver sa r\u00e9surgence et vous en forme de rochers absent, ce n'est pas la peine d'essayer de mentir, ce n'est pas la peine de dire si, bien s\u00fbr, je t'\u00e9coute parce qu'il sait l'importe quel enfant c'est parfaitement si on n'\u00e9coute pas, si on refait \u00e0 l'infini, je ne sais pas, quel beau dans son esprit comme une vitre devant les yeux qui vous s\u00e9pare du monde et alors \u00e0 mesure que votre pens\u00e9e, a l'air de vous emmur\u00e9. \r\nVotre enfant, on ne savait pas encore vous l'abandonner sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:23) [89%] :\r\nOn retrouvait quelques notes de ce compositeur brestois Jean craqu\u00e9, un peu comme vous, Tanguy Viel ne fait pas dans le r\u00e9gionalisme, mais pourtant a toujours comme \u00e7a en t\u00eate des paysages et des ambiances bretonne, on peut auxquels on peut \u00eatre \u00e9ventuellement sensible ou pas dans sa musique, mais celles -ci sont v\u00e9ritablement j'ai mis du temps, Tanguy Viel a retrouv\u00e9 l'article 353 parce qu'en fait il n'appartient pas au code actuel et il aider dans le code p\u00e9nal, ancien et il concernent des crimes et d\u00e9lits envers l'enfant et on entendait dans ce texte, donc la la la la lourde angoisse et responsabilit\u00e9 du p\u00e8re face \u00e0 face \u00e0 son fils, cette relation est une donn\u00e9e tr\u00e8s importante du roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:12) [86%] :\r\nOui, m\u00eame si l'article 353 en fait \u00e0 vrai dire c'est : j'ai un peu trich\u00e9 parce que c'est un 353 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:21) [88%] :\r\nEt donc c'est pour, mais il faut pas oublier que j'ai pas droit dur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:25) [88%] :\r\nC'est un peu \u00e7a concerne un peu le d\u00e9nouement du livre, mais c'est ce que vous dites et troublant parce qu'en effet un des motifs qui a plut\u00f4t grandi en m\u00eame temps que je j'avan\u00e7ais dans le livre \u00e9tait pas \u00e0 l'origine du lyc\u00e9e, celui -l\u00e0, celui de cette relation entre le p\u00e8re et le fils, je crois bien que si \u00e7a c'est une chose que je ne remarque, je me suis fait il y a pas si longtemps que s'il s'il n'avait pas trouv\u00e9 le dispositif du juge auquel Martial car mars adress\u00e9e qui justifie au motif son discours de de A \u00e0 Z, je crois que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une sorte de lettre office en fait du livre Vert que derri\u00e8re le rideau du juge, il y a la seule personne \u00e0 qui veut s'adresser au fond, \u00e7a pourrait aussi sa femme, son ex- femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:08) [73%] :\r\nOui, mais son fils, mais la d'int\u00e9r\u00eats cette relation p\u00e8re- fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:12) [85%] :\r\nEn quoi c'est important ce en quoi c'est important, mais c'est quand m\u00eame un peu parce que tous les 600 d\u00e9plaire oui alors d\u00e9j\u00e0 un jour, on devient p\u00e8re, donc on s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:22) [87%] :\r\nPosition qu'on peut lire dans son propre foyer mais aussi, on peut toujours toute sa vie on qu'on est oblig\u00e9 de se demander quand m\u00eame, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 transmis ou quel \u00e9tait le qui \u00e9tait le seul garant de la stabilit\u00e9 du monde au fond peut \u00eatre un p\u00e8re et \u00e0 quel moment devenir adulte, une mani\u00e8re ou d'une autre ou en tout cas quitter ce se laisser disons d'essayer les vieux c'est se rendent compte que le seul garant ne garantit rien, donc, apr\u00e8s, on peut le traiter de mani\u00e8re plus ou moins superlative de mani\u00e8re plus ou moins tragique, moi c'est c'est vrai que c'est ce que c'est ce qui me touche beaucoup dans ces affaires -l\u00e0, c'est c'est comment se retrouvent justement je pense toujours, j'ai toujours, j'ai m\u00eame failli non pas l'appeler comme \u00e7a, mais quoi que j'aurais bien aim\u00e9, mais c'\u00e9tait un peu hors sujet mais c'est, c'est la premi\u00e8re pi\u00e8ce de de Tchekhov, \u00e7a peut \u00eatre son p\u00e8re je vous c'est un titre merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [88%] :\r\nOn est assez terrible c'est pas quand quelqu'un qui est son p\u00e8re, c'est quelqu'un, un p\u00e8re qui se rend compte qu'il a failli c'est-\u00e0-dire vis\u00e9 \u00e0 la fois fait avoir dans sa vie mais qu'en m\u00eame temps en tant que p\u00e8re, il a pas assurer le r\u00f4le qui devait assurer oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [92%] :\r\nC'est de ce point de vue l\u00e0 le r\u00f4le du fils, outre son son r\u00f4le actif dans le roman, c'est celui d'\u00eatre une sorte de de t\u00e9moins de de juges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:37) [70%] :\r\nOui, oui, parce qu'il est petit \u00e9cran et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:40) [89%] :\r\nEt il y a aussi le fait que le narrateur raconte \u00e7a, bien plus tard, c'est aussi un moyen d'\u00eatre dans une sorte de lucidit\u00e9 r\u00e9trospective sur son ratage de p\u00e8re en effet souvent un ratage qui ne tient pas grand chose de plus que que le non- dit, peut-\u00eatre que le silence finalement et qui fait que donner alors peut-\u00eatre \u00e7a s'augmenter dans ce livre pour moi d'sentiment g\u00e9n\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire celui qu'on \u00e9voquait au d\u00e9but de l'\u00e9mission compte quand vous \u00e9voquiez le fait que \u00e7a soit socialiste et que il est sans doute \u00e0 bien des \u00e9gards, l\u00e0 aussi renoncer ou que ce soit un peu compromis et qu'en fait \u00eatre un enfant ou un adolescent dans les ann\u00e9es 90 et recevoir \u00e7a aussi ce ce Senon h\u00e9ritage cet h\u00e9ritage de o\u00f9 il y a plus de grands r\u00e9cits \u00e0 transmettre, il y a plus d'utopie, il y a plus de stabilit\u00e9 du genre : on vous a construit un monde pour vous au contraire c'est bon, ben nous, on s'est bien arrang\u00e9, d\u00e9sol\u00e9, on a un peu rat\u00e9 des trucs et puis maintenant Internet en friche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:37) [87%] :\r\nOui, mais ce que vous montrez du coup dans ce livre- l\u00e0, c'est que, on va pas raconter exactement ce qui se passe, ce serait vraiment dommage mais ce ce personnage du fils ou montrer que cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 et plus et plus politis\u00e9s et plus violente que la g\u00e9n\u00e9ration des p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:51) [88%] :\r\nElle peut l'\u00eatre, elle peut l'\u00eatre, mais comme vous dites, on va pas tout raconter, mais je crois que si a laiss\u00e9 de mani\u00e8re en tout cas, peut-\u00eatre que on comme dirait le comit\u00e9 invisible, il faut s'organiser, c'est la grande phrase de l'extr\u00eame gauche en g\u00e9n\u00e9ral mais pr\u00e9cis\u00e9ment Erwan clairement le fils dans le livre n'est pas organis\u00e9, donc il y a un moment aussi o\u00f9 cette violence ou cette admettons politisation \u00e0 l\u00e0 quelque chose d'un peu compulsif pour pas dire suicidaire et elle est pas non plus tr\u00e8s constructive alors c'est aussi dans ce d\u00e9sarroi la que quelque chose advient alors pour le meilleur et pour le pire, en effet, parce que vous dites c'est c'est aussi cette g\u00e9n\u00e9ration qui a, qui a peut-\u00eatre commencer \u00e0 faire de la politique malheureusement reste tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s minoritaires mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:37) [87%] :\r\nOn a eu une nuit debout ce printemps donc, on se dit : c'est un grand ce livre, il est compl\u00e8tement ancr\u00e9e dans l'actualit\u00e9, on a des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, \u00e7a vous a pas \u00e9chapp\u00e9 dans pas longtemps, et le livre, il sort maintenant, je ne sais pas hasard en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [90%] :\r\nC'est pas hasard, moi, je me rends pas compte, comment est -ce qu'on peut implicitement quand on \u00e9crit absorber plus ou moins l'humeur de son \u00e9poque, mais en tout cas, c'est ce qu'on peut pas y \u00e9chapper, \u00e0 ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:59) [93%] :\r\nOui, mais c'est peut-\u00eatre votre livre qui est le plus en ce son \u00e9poque depuis que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:04) [89%] :\r\nAh oui c'est vrai, mais alors l\u00e0 c'est, je pense que \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve d'un parcours plus personnel, c'est-\u00e0-dire d'une d'une mani\u00e8re de d'adh\u00e9rer au r\u00e9el de de son d'ancrer un peu par les pieds dans le sol au fil des ann\u00e9es et que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une demande que je vais \u00e0 l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que je suis parti d'un endroit je crois extr\u00eamement brumeux quand j'avais 20 ans, 25 ans que je suis m\u00e9rite rire, je me suis m\u00e9riterait d'un endroit o\u00f9 o\u00f9 le monde et le langage ne correspondait pas du tout dans la t\u00eate, je veux dire, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9 le monde que je comprenais rien et de l'autre langage qui \u00e9tait un lieu compl\u00e8tement clos sur lui- m\u00eame et je crois que tout ce que j'essaye de faire, en tout cas pour moi, si je puis dire et que je continuerai je crois faire c'est ce mouvement vers le r\u00e9el vers les choses, donc sans doute que tout d'un coup le livre partir un peu plus 60 ans, qui a des noms propres, qui est une \u00e9poque les dates qui m\u00eame une histoire qui elle- m\u00eame puisse raisonner avec son temps, je veux croire que c'est le mouvement souterrain de de mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:04) [94%] :\r\nMerci Tanguy Viel merci infiniment \u00e0 tous les 2, je rappelle donc le titre de votre livre, article 353 du code p\u00e9nal et il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de Minuit pass\u00e9 une belle journ\u00e9e, merci et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, Sylvie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Viel, Tanguy", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viel, Tanguy", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6FB2DDA-8BF8-4E2B-822B-BE9CF26C26E4", "internalArchiveId": "F6FB2DDA-8BF8-4E2B-822B-BE9CF26C26E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, malgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Bern samedi-soir, les politiques se d\u00e9gonflent  ...\r\nC'est le titre un peu provocateur de l'Argauerzeitung. Car hier, le Conseil des Etats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9 de un \u00e0 cinq ans pour les auteurs de  violences \u00e0 l'encontre de la police. . Reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ. Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition. Mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 agir vite mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie. Car la loi actuelle n'est pas innofensive, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi que dans la loi elle-m\u00eame. C'est d'ailleurs l'angle chosi par la Bernerzeitung: le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi-soir, . La moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux deux jeunes femmes. ET parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Bern, il sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 appr\u00e9hender.\r\nArgauerzeitung\r\nPourquoi la police comme victime\r\nPourquoi Bern est-elle toujours le th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res ? Hier d\u00e9j\u00e0 le Bick se posait cette question, aujourd'hui il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse. parce que sur els 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le parti socilaiste et les verts ont 4 si\u00e8ges. Et jsuqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa jeunesse r\u00e9volutionnaire. Alors certes Alexander Tschappa\u00a8t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd e toujours de la Reitschuile, ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs, n'est plus en poste, mais son successeur le vert Alec Von graffenried am\u00e8ne peu de changement. Bern pourrait prendre exemple sur Zurich,s emble dire le Blicl.  elle a fait le m\u00e9nage. Car Zurich aussi a connu  des \u00e9meutes par le pass\u00e9, le black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai, mais Zurich,  elle,  a fait le m\u00e9nage. \r\n***  Il distribuait des corans dans les rues de Lausanne, avant de rejoindre le groupe Etat islamique , un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le Tagesanzeiger\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui quand il distribuait des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne, pour le compte de l'orgaisation Lies - en fran\u00e7ais  Lis-le . Un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre sur le document de l'Etat islamique, retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin.  Mais son nom et sa date de naissance confirment son identit\u00e9. Le journal raconte l'histoire de Adjin B, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islmanique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi, avec des origines balkanique. L'homme bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre, r\u00e9v\u00e8le aussi ce document. Il fait l'objet d'un mandat d'arra^t international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe, \r\n*** Les robots font leur entr\u00e9e au parlement\r\nLe temps \r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de ceratins \u00e9lus du parti socilaitse hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique. Pour la Bernerzeitung, cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche. Sale temps pour les rebelles du parti socialiste, commente pour sa part le Tagesanzeiger. Car avec la victoire sur RIE 3, le parti socialiste vient de remporter une victoire importante, le ps a justemenf  s\u00fb sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat .. Le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer, tombe donc au plus mauvais moment. \r\n*** Quand une m\u00e9sentente empoisonne une campagne pour le Conseil d'Etat, on parle du Valais bien s\u00fbr\r\nclich\u00e9s tourisme\r\n***  L'agressivit\u00e9 en EMS est une r\u00e9alit\u00e9 quotidinene\r\n24 heures\r\nLe chauffard du Gotthard devient une affaire de chef, une priorit\u00e9\r\nLe chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gotthard en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse. Sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise, il est rest\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne. Mais le conseiller d'Etat tessinois, Norman Gobi, va tout mettre en oeuvre pour mettre ce chauffard derri\u00e8re les barreaux blbla . \r\n*** Histoires de famille: quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir ...\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nMalgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Berne samedi soir, les politiques se d\u00e9gonflent...\r\nC'est le titre un peu provocateur de l'Argauerzeitung. Car hier, le Conseil des Etats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9 de un \u00e0 cinq ans pour les auteurs de  violences \u00e0 l'encontre de la police. . Reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ. Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition. Mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 agir vite mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie. Car la loi actuelle n'est pas innofensive, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi que dans la loi elle-m\u00eame. C'est d'ailleurs l'angle chosi par la Bernerzeitung: le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi-soir, . La moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux deux jeunes femmes. ET parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Bern, il sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 appr\u00e9hender.\r\nCette violence contre la police, on la retrouve aussi dans plusieurs quotidiens romands. Le matin s'arr\u00eate lui sur les pointeurs lasers, comme la presse al\u00e9manique hier. Dans la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, rappel des faits et r\u00e9actions, et 3 questions \u00e0 un ancien membre du milieu gauchiste ayant recours \u00e0 la violence: Adrian Oertli, qui est psychologue.  \r\nLes structures d'extr\u00eame gauche ou droite voient en la police le symbole de l'oppression, contr\u00f4l\u00e9e par une force sup\u00e9rieure qui oppresse toute la soci\u00e9t\u00e9. Diff\u00e9rents cultes, comme il les appelle, disent que les gens ordirnaires subissent un lavage de cerveau orchestr\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9 et... \u00e9videmment... les m\u00e9dias. Classique th\u00e9orie du complot, qui trouve ses adeptes tant \u00e0 l'extr\u00eame gauche qu'\u00e0 l'extr\u00eame droite... \r\nPourquoi Bern est-elle toujours le th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res ? Hier d\u00e9j\u00e0 le Bick se posait cette question, aujourd'hui il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse. parce que sur els 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le parti socilaiste et les verts ont 4 si\u00e8ges. Et jsuqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa jeunesse r\u00e9volutionnaire. Alors certes Alexander Tschappa\u00a8t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd e toujours de la Reitschuile, ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs, n'est plus en poste, mais son successeur le vert Alec Von graffenried am\u00e8ne peu de changement. Bern pourrait prendre exemple sur Zurich,s emble dire le Blicl.  elle a fait le m\u00e9nage. Car Zurich aussi a connu  des \u00e9meutes par le pass\u00e9, le black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai, mais Zurich,  elle,  a fait le m\u00e9nage.\r\n*** Il distribuait des Corans dans les rues de Lausanne, avant de rejoindre le groupe Etat islamique... un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le TagesAnzeiger...\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui quand il distribuait des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne, pour le compte de l'orgaisation Lies - en fran\u00e7ais  Lis-le . Un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre sur le document de l'Etat islamique, retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin.  Mais son nom et sa date de naissance confirment son identit\u00e9. Le journal raconte l'histoire de Adjin B, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islmanique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi, avec des origines balkanique. L'homme bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre, r\u00e9v\u00e8le aussi ce document. Il fait l'objet d'un mandat d'arra^t international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe, \r\n*** Les robots font leur entr\u00e9e au parlement...\r\nLe postulat d\u00e9pos\u00e9 hier par la Verte genevoise Liza Mazzone leur ouvre la porte, \u00e9crit le Temps. Le texte demande que le conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse un rapport sur l'imposition des robots utilis\u00e9s dans l'\u00e9conomie.\r\nEn fait, un rapport est d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9adaction par le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, le SECO, suite \u00e0 un autre postulat, du socialiste valaisan Matthias Reynard, en 2015. Plus g\u00e9n\u00e9ral, sur l'automatisation en cours dans notre \u00e9conomie. \r\nOn en est au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, et il n'y a pas encore, mais \u00e7a peut venir, d'opposition gauche droite. Le PLR vaudois Fathi Derder veut \u00e0 absolument l'\u00e9viter, ce d\u00e9bat datant du 19\u00e8me si\u00e8cle...\r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de ceratins \u00e9lus du parti socilaitse hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique. Pour la Bernerzeitung, cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche. Sale temps pour les rebelles du parti socialiste, commente pour sa part le Tagesanzeiger. Car avec la victoire sur RIE 3, le parti socialiste vient de remporter une victoire importante, le ps a justemenf  s\u00fb sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat .. Le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer, tombe donc au plus mauvais moment. \r\n*** L'image de la Suisse se r\u00e9duit-elle \u00e0 ses clich\u00e9s, se demande le Temps, ce matin...\r\nLa Suisse, ses montagnes sur lesquelles le soleil annonce un brillant r\u00e9veil... ses lacs aux reflets d'argent... ses montagnards barbus et bourrus, ses jeunes filles aux joues rosies, guidant des ch\u00e8vres sur de gras p\u00e2turages...\r\nClich\u00e9s ! Ces clich\u00e9s qui collent \u00e0 l'image de la suisse. Titre de l'article sur une exposition pour les 100 ans de Suisse Tourisme. L'organisation s'offre le regard de 5 photographes \u00e9trangers: un am\u00e9ricain, un anglais, une anglo-mexicaine,un chinois et une allemande... pour des photos d'autrefois agr\u00e9ment\u00e9es de d\u00e9tails modernes, l'envers du d\u00e9cor: des photos de touristes qui se prennent en photo... mais difficile malgr\u00e9 tout, note la journaliste, d'\u00e9chapper aux lacs et aux montagnes, m\u00eame s'il y a des ruptures dans cette mage d'\u00e9pinal. Expo \u00e0 Winterthour mais qui viendra \u00e0 Lausanne cet automne.\r\n*** L'agressivit\u00e9 dans les EMS est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne...\r\nL'agression dans un \u00e9tablissement de Territet sur la riviera vaudoise a choqu\u00e9, \u00e9tait exceptionnelle quant \u00e0 l'intensit\u00e9 de la violence d\u00e9ploy\u00e9e. Mais le directeur de la psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV, Armin von Gunten, rappelle ce matin dans les pages de 24heures que l'agressvit\u00e9 en EMS est r\u00e9pandue. Elle est g\u00e9n\u00e9ralement verbale, explique-t-il, et d\u00e9fensive. Le patient cherche \u00e0 se prot\u00e9ger, et plut\u00f4t que d'analyser la situation, il l'exprime par de l'agressivit\u00e9. Et le m\u00e9decin de pr\u00e9ciser, qu'il y encore une marge de progression dans la foramtion du personnel des EMS, pour justement ces situations d'agressivit\u00e9.\r\nLe chauffard du Gotthard devient une affaire de chef, une priorit\u00e9\r\nLe chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gotthard en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse. Sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise, il est rest\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne. Mais le conseiller d'Etat tessinois, Norman Gobi, va tout mettre en oeuvre pour mettre ce chauffard derri\u00e8re les barreaux blbla . \r\n*** Histoires de famille: quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir...\r\nEt comme hier avec Don Colerone dans la Libert\u00e9, c'est une photo qui m'a arr\u00eat\u00e9 ce matin: celle d'une grande famille du monde des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9: les Ewing de la s\u00e9rie Dallas, bien s\u00fbr ! \r\nJR l'ignoble, Sue Ellen qui ne crache pas dans son verre, le gentil Bobby, l'instable Pamela...\r\nLa th\u00e9matique de la famille est au centre de toutes les productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es depuis leur cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 1950, explique le Temps. \r\nEt ce n'est pas un hasard: les s\u00e9ries sont construites azutoru de lieux communs \u00e0 valeur universelle, des situation narratives vis-\u00e0-vis desquelles le sepctateur peut ais\u00e9ment s'identifier. \r\nReste plus qu'\u00e0 choisir, chez vous, qui fera JR ou Sue Ellen...", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-28T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8404128", "ece-8404108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T09:28:16Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElles sont arriv\u00e9es \u00e0 6 heures 45 pour la la revue de presse sont Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et malgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Berne, samedi soir, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart ben politique semble se d\u00e9gonfler un peu, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEn tout cas c'est le titre un peu provocateur de Lagard\u00e8re Zeitung, ce matin, car hier, le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9, de un \u00e0 5 ans pour les auteurs de violences contre la police, reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition alors agir, oui, mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 le faire rapidement, mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie car la loi actuelle n'est pas totalement inoffensif, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi, que dans la loi elle- m\u00eame, c'est d'ailleurs l'angle choisi ce matin par la derni\u00e8re Zeitung le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir, la moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux, 2 jeunes femmes et parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s qui ont j'ai agi, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Berne, ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nSi et cette violence contre la police, on la retrouve aussi dans plusieurs quotidiens romands le matin s'arr\u00eate lui sur les pointeurs lasers, comme la presse al\u00e9manique hier et dans la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste l'Impartial et l'Express, rappel des faits et r\u00e9actions et puis 3 questions \u00e0 un ancien membre du milieu gauchiste ayant recours \u00e0 la violence et s'appelle Adriana, les psychologues, les structures d'extr\u00eame gauche ou d'extr\u00eame droite, dit -il, voir dans la police, le symbole de l'oppression contr\u00f4l\u00e9e par une force sup\u00e9rieure qui oppresse toute la soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents cultes comme il les appelle disent que ces gens ordinaires comme vous et moi subsistant lavage de cerveau orchestr\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9 et \u00e9videmment par les m\u00e9dias classique : th\u00e9orie du complot qui trouve donc ses adeptes tant \u00e0 gauche \u00e0 l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nEt pourquoi Bern est -elle toujours la ville th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res hier d\u00e9j\u00e0 le Blick se poser cette question, aujourd'hui, il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse h\u00e9 bien parce que sur les 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le Parti socialiste et les Verts en occupe 4 et jusqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa propre jeunesse r\u00e9volutionnaire alors certes, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd de toujours de la Reitschule et ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs n'est plus en poste, mais son successeur, le Vert Alec von Graffenried am\u00e8ne finalement peu d'changement Bern pourrait prendre exemple sur Zurich, semble dire le Blicl ce matin, car Zurich elle a fait le m\u00e9nage, elle a connu des \u00e9meutes, par le pass\u00e9, Black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai mais Zurich elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [89%] :\r\nEt lui, bah lui distribuait des Corans dans les rues de Lausanne avant de rejoindre le groupe \u00c9tat islamique, un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le Tagesanzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [94%] :\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui, quand il destructrice tribu des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne pour le compte de l'organisation lisent en fran\u00e7ais : Lille, un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre aujourd'hui sur le document de l'\u00c9tat islamique retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin, mais son nom et sa date de naissance, confirment son identit\u00e9, le journal raconte l'histoire de Adjin, une B \u00e2g\u00e9 de 23 ans qui a rejoint les rangs de l'\u00c9tat islamique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi avec des origines balkanique, l'Homme Bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre r\u00e9v\u00e8le aussi ce document, il fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [94%] :\r\nLes robots font leur entr\u00e9e au Parlement le postulat d\u00e9pos\u00e9 hier par la Verte genevoise Liza Mazzone leur ouvre la porte, \u00e9crit Le Temps, le texte demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fasse un rapport sur l'imposition des robots utilis\u00e9s dans l'\u00e9conomie en fait un rapport est d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9daction par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco suite \u00e0 un autre postulat en 2015 du socialiste valaisan Matthias Reynard plus g\u00e9n\u00e9ral, celui -l\u00e0 sur l'automatisation au cours de notre \u00e9conomie ou ne donc au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, ni le temps, et il n'y a pas encore, mais \u00e7a peut venir, il n'y a pas encore d'opposition gauche droite le PLR Vaudois Fathi Derder d'ailleurs, veut absolument l'\u00e9viter ce d\u00e9bat, dit -il, datant du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de certains \u00e9lus du parti socialiste hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique pour la derni\u00e8re Zeitung cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche, sale temps pour les rebelles du Parti socialiste, commente pour sa part, le Tagesanzeiger, qui a un point de vue oppos\u00e9 car avec la victoire sur RIE 3 le Parti socialiste vient de remporter une victoire importante, il y a justement su sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat, le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer tombe donc au plus mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [89%] :\r\nL'image de la Suisse se r\u00e9duit -elle \u00e0 ses clich\u00e9s, c'est ce que se demande le Temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [92%] :\r\nLa Suisse, ses montagnes, sur lesquelles le soleil annonce embryon r\u00e9veil c'est la cour reflets d'argent ses montagnards barbus et bourrus ses jeunes filles au jour Rosie guidant des ch\u00e8vres sur de gras p\u00e2turages clich\u00e9s, clich\u00e9s bien s\u00fbr qui collent \u00e0 l'image de la Suisse, titre de l'article sur une exposition pour les 100 ans de Suisse Tourisme, l'organisation s'offre le regard de 5 photographes \u00e9trangers un am\u00e9ricain un anglais une anglo- mexicaine un chinois et une allemande pour des photos, alors il y a des photos d'autrefois, agr\u00e9ment\u00e9es de d\u00e9tails modernes y a aussi l'envers du d\u00e9cor, des photos de touristes qui se prennent en photo, mais difficile, malgr\u00e9 tout, note la journaliste d'\u00e9chapper aux lacs et aux montagnes, m\u00eame s'il y a des ruptures dans cette image d'Epinal Expo \u00e0 Winterthour mais qui viendra \u00e0 Lausanne cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nEt l'agressivit\u00e9 dans les mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, l'agression dans un \u00e9tablissement de Territet, sur la Riviera vaudoise a choqu\u00e9, elle, qu'elle \u00e9tait exceptionnelle, quant \u00e0 l'intensit\u00e9 de la violence d\u00e9ploy\u00e9e mais le directeur de la psychiatrie, de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV Armin von Gunten rappelle ce matin dans les colonnes de 24 heures que l'agressivit\u00e9 en MS ait r\u00e9pondu, elle est g\u00e9n\u00e9ralement verbale, explique -t-il, et d\u00e9fensive, le patient, cherche \u00e0 se prot\u00e9ger et plut\u00f4t que d'analyser la situation qui le jeune il exprime par de l'agressivit\u00e9 et le m\u00e9decin de pr\u00e9ciser qu'il y a encore de la marge de progression dans la formation du personnel, des SMS pour justement ces situations d'agressivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nEt le Blick raconte l'histoire d'un chauffard allemand qui \u00e9meut le sud des Alpes, ce chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gothard 7 en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse, sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise il rester bien au chaud en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne, alors aujourd'hui, le Conseil d'\u00c9tat tessinois Norman Gobi va tout mettre en oeuvre, dit -il pour ce chauffard derri\u00e8re les barreaux, il peut actionner le d\u00e9partement de justice et police notamment pour faire une demande d'extradition voir passer par une demande d'entraide internationale mais, rel\u00e8ve le journal, le dernier mot reviendra au d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [94%] :\r\nHistoires de famille, quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [91%] :\r\nComme hier avec Don Corleone dans la Libert\u00e9 c'est une photo qui va arr\u00eater ce matin, celle d'une grande famille du monde des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 Les Ewing de la s\u00e9rie Dallas bien s\u00fbr r\u00e9agi hier l'ignoble Sue Ellen, qui ne crache pas dans son verre, le gentil Bobby et l'instable Pamela, la th\u00e9matique de la famille est au Centre de toutes les productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es depuis leur cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 50, explique le Temps et ce n'est pas un hasard, les s\u00e9ries sont construites autour de lieux communs \u00e0 valeur universelle des situation narratives vis-\u00e0-vis desquelles, h\u00e9 bien le t\u00e9l\u00e9spectateur peut ais\u00e9ment identifier reste plus qu'\u00e0 choisir maintenant chez vous qui fera Jr ou soit seule dessus Sicile voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:16:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8743D815-74B1-429B-A7C8-9C17BCA7728C", "internalArchiveId": "8743D815-74B1-429B-A7C8-9C17BCA7728C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Berne a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'affrontements entre policiers et manifestants. Comment une ville doit-elle g\u00e9rer les mouvements autonomes? : Interview de Luca Pattaroni, sociologue au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "La ville de Berne a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'affrontements entre policiers et manifestants suite \u00e0 l'\u00e9vacuation d'un b\u00e2timent occup\u00e9 par des squatters. Les milieux autonomes ont-ils une place dans les cit\u00e9s?", "durationSec": 571, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404143", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["urbanisme", "conflit social", "manifestation politique", "mouvement de quartier", "squat"], "alternativeTitle": ["Comment une ville doit-elle g\u00e9rer les mouvements autonomes? / FOR_2017-02-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["La ville de Berne a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements entre policiers et manifestants la semaine derni\u00e8re suite \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019un b\u00e2timent occup\u00e9 par des squatters. Les milieux autonomes ont-ils une place dans les cit\u00e9s? Interview de Luca Pattaroni, sociologue au laboratoire de sociologie urbaine de l\u2019EPFL."], "variantIds": ["ece-8404143"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:11Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n27 ans, revient sur les affrontements violents entre policiers et manifestants, qui ont \u00e9clat\u00e9 la semaine derni\u00e8re en ville de Berne ces tensions sont survenues suite \u00e0 l'\u00e9vacuation, mercredi dernier, d'un b\u00e2timent occup\u00e9 par des squatters, le collectif Rao avait donc appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir en signe de protestation et samedi les affrontements pr\u00e8s du Centre culturel Reithalle Reitschule \u00e0 Berne ont fait une dizaine de bless\u00e9s et caus\u00e9 plusieurs milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts alors comment une ville doit -elle g\u00e9rer les mouvements autonomes Une cohabitation \u00e9tait le possible au centre de la cit\u00e9, on en parle avec vous, Luca Pattaroni, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au laboratoire de sociologie urbaine de de les PFL alors l'id\u00e9e, les \u00e9v\u00e9nements qui ont tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, notamment en Suisse al\u00e9manique de de la semaine derni\u00e8re en ville de Berne au centre de la capitale f\u00e9d\u00e9rale montre les, les, les difficult\u00e9s qu'il peut y avoir avoir un centre autonome au centre, au centre d'une ville comment d\u00e9j\u00e0, comment vous expliquez qu'on en arrive \u00e0 untel degr\u00e9 de de violence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [89%] :\r\nOui, alors je pense que, en effet, avant de, de, de sacs de s'interroger sur qui sont les coupables, ce que ce durcissement du du du mouvements radicaux est -ce que c'est la police qui se montre trop trop pr\u00e9sente, il faut faire un pas en arri\u00e8re, celui du du sociologue urbain, c'est de consid\u00e9rer effectivement qu'on a un probl\u00e8me structurel, je pense, on est dans une situation o\u00f9 on peut diagnostiquer des des formes de l'\u00e9touffement urbains sont li\u00e9es au fait que, il y a eu de plus en plus de d'investissements immobiliers donc a une pression fonci\u00e8re forte donc les les prix augmentent, il y a de moins en moins d'espace vide de moins en moins de lieux communs, comme la Reitschule, c'est comme comme l'usine Gen\u00e8ve, ce qui fait qu'on fait une partie, en particulier de la jeunesse qui recherche des lieux exp\u00e9rimentaux qui essaye de de vivre autrement qui essaye de cas besoin effectivement d'espace, bon march\u00e9, non seulement pour vivre, m\u00eame aussi pour pour cr\u00e9er, pour exp\u00e9rimenter pour d\u00e9velopper des projets se retrouvent un peu le le bec dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nLes tensions accrues c'est c'est vrai qu'on peut aussi citer frissons \u00e0 Fribourg, qui \u00e9tait une salle de concert un peu en ext\u00e9rieur qui se retrouvent pendant entour\u00e9 de d'habitation, donc \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des d\u00e9tentions et l\u00e0 aussi la la r\u00e9ponse polici\u00e8re qui, qui a peut-\u00eatre un peu chang\u00e9 aussi qui passent plus de 2 r\u00e9pression maintenant alors que peut-\u00eatre il y avait plus de dialogue avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [82%] :\r\nAlors, exactement, il appelle mani\u00e8re les, les, les, les conflits sont sont relativement rares. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [87%] :\r\nEt tr\u00e8s intense, donc on on l'vu aussi, il y a une arri\u00e8re- autour de l'usine avait des, des, des, des questions administratives, il a eu durcissement et puis finalement beaucoup de, de, de, de mouvements des des mobilisations qui viennent converger vers verser ces espaces ces derniers espaces qui cristallise \u00e0 la fois la col\u00e8re de l'inqui\u00e9tude des besoins et et donc on se retrouve dans une sorte de spirale ou d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 des jeunes qui ont l'impression de de mois au moins \u00eatre \u00e9cout\u00e9s ou de moins en moins d'avoir d'espaces \u00e0 disposition de l'autre c\u00f4t\u00e9 des politiques qui ont l'impression qu'il se durcissent ou que ces espaces deviennent des espaces de non droit et donc il faut les supprimer et donc des donc une spirale parce que la violence est finalement toujours une relation \u00e0 2 mois, qui qui deviennent \u00e7a fait penser un peu \u00e0, \u00e0 Z\u00fcrich, Brent, hein, dans les ann\u00e9es 80 Z\u00fcrich on est, on le sait maintenant, la jeunesse explosa des des violents affrontements et on sait que c'est pas simplement parce que, \u00e0 ce moment l\u00e0 tout d'un coup les jeunes seraient devenus plus violents qu'avant mais qui avait vendu probl\u00e8me structurel de ch\u00f4mage et une r\u00e9pression forte des tentatives de la mise en place d'espaces communautaires et tout et, au m\u00eame moment, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a, on a en partie \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, parce que voil\u00e0, il y avait dans les ann\u00e9es 70 il y avait des r\u00e9pression forte des premiers squats dans la ville, mais \u00e0 partir d'ann\u00e9es 80 il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une une culture du conflit n\u00e9goci\u00e9 et et \u00e0 l'\u00e9poque aussi, hein, donc les les syndicats qui avaient rejoint aussi les jeux et qui finalement \u00e0 dire : bon voil\u00e0, on a, on a des espaces vides et \u00e7a sert \u00e0 r\u00e9aliser ses id\u00e9es si on les si on les on les \u00e9vacue h\u00e9 ben des affrontements, c'est ce qu'avait reconnu le procureur g\u00e9n\u00e9ral Bernard Bertossa, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait dit : moi, je n'\u00e9vacue pas de logements vides vous d'espaces vides, parce que j'ai des manifestations et mon r\u00f4le, c'est aussi de pr\u00e9server de l'ordre public. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [88%] :\r\nEt donc, on avait tout une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:29) [84%] :\r\nCulture du conflit n\u00e9goci\u00e9 qui est qui s'est mis en place et et a eu lieu, comme la Reitschule, parce qu'apr\u00e8s la pas simplement c'est pas seront mises en place \u00e0 Gen\u00e8ve Ricardo dans toute la Suisse, on a eu tout d'un coup, un ensemble de de d'espace de contrat de confiance de de pr\u00eat \u00e0 usage des vieux de la ville qui, voil\u00e0 qui \u00e9tait en friche et qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition qu'on permis d\u00e9velopp\u00e9 qu'on permet aussi de d'enrichir la taille aussi des mouvements alternatifs en il y a, il y a, il y a des gens qui vont d\u00e9fendait des positions plus dures, mais d'autres qui sont aussi plus conciliant et donc \u00e7a fait vivre tout un tout un univers et l\u00e0 on se retrouve dans une solution dans une peu une situation excusez -moi o\u00f9 l\u00e0 c'est c'est ces espaces que on arr\u00eate \u00e0 aider un produira de conflit n\u00e9goci\u00e9 d'une d'une mise \u00e0 disposition des friches, ben, on est en effet dispara\u00eetre on \u00e9vacuera squatters mais on n'a pas d'autre r\u00e9ponse, on n'a pas de Dieu et la vie \u00e0 2 mois, j'en mange de vieux vide, c'est vrai, des locaux commerciaux, elle a de moins en moins de voeux de de de terrains vagues, elle accuse en plus de de pression fonci\u00e8re et de pression r\u00e9glementaire et voil\u00e0, donc l\u00e0 il y en a pas donc ce l\u00e0 pour moi, c'est aussi la r\u00e9sultante de cette impasse est aussi un \u00e9chec finalement de de l'invention et du travail politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [91%] :\r\nCette n\u00e9gociation, ce conflit n\u00e9goci\u00e9 et est -ce que c'est aujourd'hui vous le disiez, c'est un peu \u00e7a manque un peu \u00e0 la Reitschule et il y a donc un cas quand m\u00eame aujourd'hui typiquement bernois qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors c'est une bonne question, j'ai pas un mois, personnellement j'ai pas enqu\u00eater sur cette question- l\u00e0, donc j'ai pas toutes les cl\u00e9s en main, on s'aime bien parce qu'on a vu aussi \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple dans les dans les manifestations l'il n'y avait eu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0 des des des actions directes, assez, assez dur, alors ces actions sont \u00e0 la fois le fait de, de, voil\u00e0 de de jeunes en col\u00e8re et puis \u00e7a peut \u00eatre des gens qui vont aller manifester, \u00e7a \u00e7a d\u00e9rape ou pas, il y a aussi des groupes qui sont assez structur\u00e9 et c'est vrai qu'en Suisse al\u00e9manique, qui a une tradition de ce qu'on appelle les un homme qui r\u00e9guli\u00e8rement s'affrontaient forces polici\u00e8res \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Berne et puis voil\u00e0 ils existent, ils ont exist\u00e9 aussi par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [81%] :\r\nLa la question : quel est le leur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [87%] :\r\nPlace que leur lien avec le reste des, des, des, des mouvements de jeunesse du moins terre natif comme je disais qu'on a eu des ann\u00e9es 70 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [86%] :\r\nOn commence \u00e0 taper sur les sur les squatters au gratte h\u00e9 ben c'est plus seulement les radicaux qui vont manifester, c'est aussi des des intellectuels, c'est aussi d'autres personnes, parce que j'ai os\u00e9 voil\u00e0 c'est pas une r\u00e9ponse, r\u00e9ponse cette r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [86%] :\r\nEt donc du coup il existe effectivement une tradition d'frottement durs en Suisse al\u00e9manique et c'est cette affreuse cette cette cette ces ces, ces structures l\u00e0 qui trouve finalement aussi structurellement le plus question de se de, de, de se manifester \u00e0 la, la Reitschule a r\u00e9cemment parce que pr\u00e9cis\u00e9ment on est on on en train de, de, de fermer les autres les autres voies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [91%] :\r\nPourtant, le gouvernement bernois a majorit\u00e9 de gauche s'est vu reprocher d'\u00eatre trop laxiste \u00e0 l'encontre de ce qui se passait \u00e0 la Reithalle Alright Cholet, \u00e7a aurait pourtant pu jouer en leur faveur non puisqu'ils auraient pu avoir cette culture du dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:45) [89%] :\r\nExactement alors facettes, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre prudent, dodo, dodo, nous analysons et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 moi- m\u00eame je dire l\u00e0 il y a pas d'experts qui peut arriver avec son chapeau une solution avec une baguette magique, c'est que les les solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [82%] :\r\nAlors je les conflits n\u00e9goci\u00e9 des ann\u00e9es 80 90 doivent \u00eatre doivent \u00eatre r\u00e9invent\u00e9e, quand on voit \u00e9merger maintenant des nouvelles coop\u00e9ratives qui essaye de, de cr\u00e9er des des nouveaux espaces, il y a des villes de voient d'un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [81%] :\r\nJ'ai l'impression que la cagnotte, il y a une intol\u00e9rance, il suffit d'une suspicion, on la vie aussi, dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, voil\u00e0, \u00e7a se durcit, on dialogue plus et donc m\u00eame quand m\u00eame une vague rose qui \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 un certain dialogue avec la culture alternative, elle Paris, c'\u00e9tait qu'on comprend pas, elle comprend pas et elle comprenait pas aussi coh\u00e9rent demain mac\u00e9ration Valente \u00e0 Gen\u00e8ve, elle comprenait pas directement mais qui s\u00e8me l\u00e0 on a, on est tr\u00e8s vite \u00e0 des relations, il faut les stigmatisons on dirait : ah non, ils sont comme \u00e7a, ils sont comme si autre c\u00f4t\u00e9 envers la police, ils sont comme ci comme \u00e7a, et, et, l\u00e0, en fait, on doit plut\u00f4t trouver des, des, des, des, des, des villes d'ivoire renouveler hein de de dialogue d\u00e9cide comprendre effectivement quels sont les r\u00e9formes politiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:08) [96%] :\r\nPour pour faire place \u00e0 redonner des marges de manoeuvre redonner des espaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nRetrouvez le le dialogue aussi en merci beaucoup, Luca Pattaroni, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au laboratoire de sociologie urbaine de l'IPSN et je signale encore que la police cantonale bernoise a ouvert une enqu\u00eate de grande envergure, elle examine notamment s'il y a eu mise en danger de la vie d'autrui lors de ces manifestations du week- end dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pattaroni, Luca", "role": "sociologue au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89F0DC21-5C2A-4422-832B-6B36BD3101A6", "internalArchiveId": "89F0DC21-5C2A-4422-832B-6B36BD3101A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Partis politiques et milieux \u00e9conomiques affichent un refus clair et net au contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative RASA. Le r\u00e9sultat de la consultation r\u00e9sonne comme une gifle au gouvernement.\r\n\r\n* * Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation Sylvie : Et un dossier continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier Chrystel... \r\n*** La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative RASA est loin de faire l'unanimit\u00e9....\r\nLe gouvernement voulait opposer un contre-projet \u00e0 ce texte...qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier...\r\nIl envisageait 2 variantes  : \r\nLa premi\u00e8re : pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigratoin doit  tenir compte des accords internationaux ....mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC.\r\nLa deuxi\u00e8me version...elle...ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires...\r\nJulien, Bangerter, on vous retrouve \u00e0 Berne...cette mise en consultation... r\u00e9sonne comme une gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nC'est m\u00eame le moins que l'on puisse dire...puisqu'AUCUN parti...ne soutient directement si ce n'est qu'une seule des deux variantes...\r\nRejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC..\r\nCes propositions auraient le m\u00eame but que l'initiative RASA : Selon le parti... un contre-projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier.\r\nPour le parti socialiste....ces projets..qu'il qualifie d'\"inappropri\u00e9s\"...sont un  exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR.on ne semble pas non plus convaincu totalement par ces deux variantes...\r\nPas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC...o\u00f9 on  estime.qu' il faudra bien tenter de re-n\u00e9ogicier avec l'UE une adaptation de la libre circulation des personnes.\r\n**Rejet sur la forme donc...mais par contre...l'id\u00e9e m\u00eame du contre-projet n'est pas enterr\u00e9e...\r\nNon, car trois partis majeurs...le PLR...le PDC...et le parti socialiste....se disent ouverts au principe d'un contre-projet...tout en restant vague sur le contenu...\r\nCe serait au parlement de retravailler ces propositions.\r\nEn revanche... deux autres partis vont plus loin...Ils proposent noir sur blanc....leur PROPRE contre-projet.\r\nD'abord les Verts.Ils souhaitent inscrire dans la constitution le principe de mesures d'accompagnement. \r\nLutter contre le travail au noir et la sous-ench\u00e8re salariale...c'est .selon eux...un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire...mais sans contingents...\r\nEt puis les Verts Lib\u00e9raux y vont.eux aussi.de leur contre-projet.\r\nLeur but :  supprimer de la constitution les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s le 9 f\u00e9vrier...\r\nEt dans le m\u00eame temps...inscrire dans la constitution...le respect des tra\u00eet\u00e9s internationaux...au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse...\r\n***Quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nIl semble qu'il y en ait trois...\r\nLa premi\u00e8re...Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e.. Aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation.\r\nAutre alternative ...cr\u00e9er un nouveau contre-projet...une troisi\u00e8me variante sur la base...peut-\u00eatre de cette consultation...\r\nOu alors......Tout simplement...revenir en arri\u00e8re...soumettre l'initiative au parlement...sans contre-projet...contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre\r\nCe serait...pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. un avoeu de faiblesse...mais peut-\u00eatre calcul\u00e9....anticip\u00e9....\r\nUne mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement....: \"vous voulez un contre-projet \u00e0 votre go\u00f9t...et bien faites le vous-m\u00eame...\"\r\nEt il faut encore pr\u00e9ciser qu'au del\u00e0 du conseil f\u00e9d\u00e9ral...une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation.\r\nC'est le choix du comit\u00e9 RASA de maintenir ou de retirer leur initiative...", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404135", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation / FOR_2017-02-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Partis politiques et milieux \u00e9conomiques affichent un refus clair et net au contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative RASA. Le r\u00e9sultat de la consultation r\u00e9sonne comme une gifle au gouvernement."], "variantIds": ["ece-8404135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt un dossier Chrystel continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier oui la strat\u00e9gie du gouvernement pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative Rasa est loin de faire l'unanimit\u00e9, le gouvernement voulait opposer un contre- projet \u00e0 ce texte qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier il n'emp\u00eache, r\u00e9dige et envisageait 2 variantes : la premi\u00e8re, pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords internationaux mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC la 2\u00e8me version elle ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires Julien Beauregard vous retrouve \u00e0 Berne, cette mise en consultation r\u00e9sonne comme une v\u00e9ritable gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nC'est le moins qu'on l'on puisse dire, puisqu'aucun parti ne soutient directement, si ce n'est qu'une seule des 2 variantes rejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC selon ce parti, un contre- projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier pour le Parti socialiste contre- projet qu'il qualifie d'inappropri\u00e9s sont un exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 du PLR on ne se dit pas non plus totalement convaincu par les 2 variantes et puis pas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC, o\u00f9 on estime qu'il faudra bien tenter de ren\u00e9gocier avec l'UE, une adaptation de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [97%] :\r\nRejet sur la forme donc, mais par contre l'id\u00e9e m\u00eame d'un contre- projet n'est pas enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nNon, car trois partis majeurs : le PLR, le PDC et le Parti socialiste disent ouverts au principe d'un contre- projet, tout en restant vague sur le contenu, ce serait selon eux au parlement de retravailler les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en revanche, 2 autres partis vont plus loin : ils proposent noir sur blanc leur propre contre- projet d'abord, les Verts, il souhaite inscrire dans la Constitution le principe de mesures d'accompagnement, lutter contre le travail au noir et la sous- ench\u00e8re salariale, c'est selon eux \u00e0 un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire, mais sans contingents et puis les Verts, lib\u00e9raux, ils vont eux aussi de leur contre- projet leur but supprimer de la Constitution, les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s, le 9 f\u00e9vrier et dans le m\u00eame temps, inscrire dans la Constitution, le respect des trait\u00e9s internationaux, au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [97%] :\r\nAlors quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nEh bien, il semble qu'il y en a 3 la premi\u00e8re Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e \u00e0 aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation autre alternative, cr\u00e9er un nouveau contre- projet une troisi\u00e8me variante sur la base peut-\u00eatre de cette m\u00eame pour sultanat Sion ou alors tout simplement revenir en arri\u00e8re, soumettre l'initiative au parlement sans contre- projet, contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, ce serait pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un aveu de faiblesse mais peut-\u00eatre calcul\u00e9 anticiper une mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement vous voulez un contre- projet \u00e0 votre go\u00fbt, h\u00e9 bien faites -le vous- m\u00eame, et il faut encore rappeler qu'au-del\u00e0 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et bien une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation, c'est le choix du comit\u00e9 Rasa de maintenir ou de retirer leur initial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [83%] :\r\nJulien bancaire terrain en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99629B64-AEEA-40E8-9BB9-C636E049D59F", "internalArchiveId": "99629B64-AEEA-40E8-9BB9-C636E049D59F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 pour son manque de leadership dans ce dossier, se fait une fois encore d\u00e9border par les partis politiques, qui ont planch\u00e9 sur leurs propres propositions. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions Sylvie : Et un dossier continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier Chrystel... \r\n*** La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative RASA est loin de faire l'unanimit\u00e9....\r\nLe gouvernement voulait opposer un contre-projet \u00e0 ce texte...qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier...\r\nIl envisageait 2 variantes  : \r\nLa premi\u00e8re : pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigratoin doit  tenir compte des accords internationaux ....mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC.\r\nLa deuxi\u00e8me version...elle...ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires...\r\nJulien, Bangerter, on vous retrouve \u00e0 Berne...cette mise en consultation... r\u00e9sonne comme une gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nC'est m\u00eame le moins que l'on puisse dire...puisqu'AUCUN parti...ne soutient directement si ce n'est qu'une seule des deux variantes...\r\nRejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC..\r\nCes propositions auraient le m\u00eame but que l'initiative RASA : Selon le parti... un contre-projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier.\r\nPour le parti socialiste....ces projets..qu'il qualifie d'\"inappropri\u00e9s\"...sont un  exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR.on ne semble pas non plus convaincu totalement par ces deux variantes...\r\nPas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC...o\u00f9 on  estime.qu' il faudra bien tenter de re-n\u00e9ogicier avec l'UE une adaptation de la libre circulation des personnes.\r\n**Rejet sur la forme donc...mais par contre...l'id\u00e9e m\u00eame du contre-projet n'est pas enterr\u00e9e...\r\nNon, car trois partis majeurs...le PLR...le PDC...et le parti socialiste....se disent ouverts au principe d'un contre-projet...tout en restant vague sur le contenu...\r\nCe serait au parlement de retravailler ces propositions.\r\nEn revanche... deux autres partis vont plus loin...Ils proposent noir sur blanc....leur PROPRE contre-projet.\r\nD'abord les Verts.Ils souhaitent inscrire dans la constitution le principe de mesures d'accompagnement. \r\nLutter contre le travail au noir et la sous-ench\u00e8re salariale...c'est .selon eux...un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire...mais sans contingents...\r\nEt puis les Verts Lib\u00e9raux y vont.eux aussi.de leur contre-projet.\r\nLeur but :  supprimer de la constitution les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s le 9 f\u00e9vrier...\r\nEt dans le m\u00eame temps...inscrire dans la constitution...le respect des tra\u00eet\u00e9s internationaux...au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse...\r\n***Quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nIl semble qu'il y en ait trois...\r\nLa premi\u00e8re...Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e.. Aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation.\r\nAutre alternative ...cr\u00e9er un nouveau contre-projet...une troisi\u00e8me variante sur la base...peut-\u00eatre de cette consultation...\r\nOu alors......Tout simplement...revenir en arri\u00e8re...soumettre l'initiative au parlement...sans contre-projet...contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre\r\nCe serait...pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. un avoeu de faiblesse...mais peut-\u00eatre calcul\u00e9....anticip\u00e9....\r\nUne mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement....: \"vous voulez un contre-projet \u00e0 votre go\u00f9t...et bien faites le vous-m\u00eame...\"\r\nEt il faut encore pr\u00e9ciser qu'au del\u00e0 du conseil f\u00e9d\u00e9ral...une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation.\r\nC'est le choix du comit\u00e9 RASA de maintenir ou de retirer leur initiative...", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404140", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions / FOR_2017-02-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 pour son manque de leadership dans ce dossier, se fait une fois encore d\u00e9border par les partis politiques, qui ont planch\u00e9 sur leurs propres propositions. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8404140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:12Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nErreur revoter sur cet article constitutionnel adopt\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 ou pas et avec quel contre- projet, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Laurent Verdi, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Robert Kramer le le les Verts reviennent avec une proposition de contre- projet, ils veulent profiter finalement de 2 pour inscrire inscrire des mesures d'accompagnement contre le dumping salarial, le travail au noir, c'est pas un peu charg\u00e9 la barque parce qu'on en avait d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 de ces mesures d'accompagnement et sans jamais pass\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nEn du Parlement, ben on n'a jamais voulu aller jusqu'au bout de la d\u00e9marche, mais permettez -moi peut-\u00eatre de commencer par une chose pour dire qu'\u00e0 mes yeux et je crois qu'on a une ombrelle penser il est indispensable de revoter parce qu'actuellement on est vraiment tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, si vous regardez ce que dit l'initiative qui est aujourd'hui une disposition constitutionnelle contre l'immigration de masse, elle veut que on introduise en Suisse un syst\u00e8me de plafonds et de contingents annuels s'agissant de l'immigration et dans la loi d'application que nous avons fait c'est exactement ce que l'on n'avons pas fait parce qu'on sait tr\u00e8s bien que si on devait faire des choses pareilles, et bien on serait en travers avec toutes sortes d'accords internationaux qu'on a conclu et je trouve que c'est extr\u00eamement malsain de rester dans cette situation o\u00f9 on a une disposition constitutionnelle et puis on n'applique pas, donc il faut revoter il faut reposer au peuple suisse la question dire ben voil\u00e0 ce que l'on pourrait faire en a pris note de ce qu'il y a une inqui\u00e9tude dans la population par rapport \u00e0 l'immigration, voil\u00e0 des solutions que l'on peut proposer qui sont compatibles avec les accords que nous avons pass\u00e9, \u00e7a c'est vraiment la r\u00e9flexion liminaire et Rasa, \u00e7a nous donne la possibilit\u00e9 justement de revoter et d'\u00eatre cr\u00e9atif ensuite \u00e9galement venait n\u00e9gatif alors revoter sur quoi, moi j'ai l'impression qu'il y a 3 grandes inqui\u00e9tudes dans la population : la premi\u00e8re, elle tient \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et j'ai l'impression qu'on ait a r\u00e9pondu avec la r\u00e9vision de la en voulant aller dans le sens d'une plus grande densification de mieux pr\u00e9server les espaces non b\u00e2tis, la 2\u00e8me inqui\u00e9tude, elle tient \u00e0 la mobilit\u00e9 et l\u00e0 on a eu de votations extr\u00eamement importante ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'une sur le d\u00e9veloppement ferroviaire, c'\u00e9tait le Five et puis l'autre, on aime voter c'est le fort, c'est sur le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau routier, la 3\u00e8me inqui\u00e9tude, elle porte sur l'emploi, les gens per\u00e7oivent les les \u00e9trangers qui viennent travailler en Suisse comme \u00e9tant une concurrence et il faut r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude r\u00e9pondent \u00e0 cette inqui\u00e9tude, c'est dire nous ne voulons pas de dumping salarial nous voulons lutter contre les abus, nous ce devons nous allons mettre en place des syst\u00e8mes de promotion des syst\u00e8mes de promotion au niveau de la formation des syst\u00e8mes de promotion au niveau des places de cr\u00e8che, enfin bref, on va cr\u00e9er tout un environnement qui fait que vous n'avez pas \u00e0 redouter une concurrence vous- m\u00eame, vous allez \u00eatre assez fort pour d\u00e9fendre une place de travail et vous n'avez pas qu'on va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 du dumping salarial et je crois que ce message, on doit le faire passer, vous savez qu'a des cantons o\u00f9 on a pris plusieurs mesures qui vont dans ce sens et qui finalement ne r\u00e9volutionne rien, enfin, j'entends, j'ai pas l'impression \u00e0 Gen\u00e8ve de de vivre dans un tellement extraordinaire que je me gonfle, ailleurs en Suisse et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en Suisse romande et je crois que s'travail nous il nous attend et nous devons le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nLaurent envers c'est vrai que mettre des mesures d'accompagnement au moment du 9 f\u00e9vrier une des analyses, \u00e0 l'issue du vote, c'\u00e9tait de de parler de cette crainte d'une partie de de la population par rapport \u00e0 ces places de travail apr\u00e8s il y a eu des effets d'annonce la fin crypt\u00e9 initiative cette initiative pour mettre au travail, les femmes, les personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9esM. il y a rien de tr\u00e8s concret qui arrive H\u00e9l\u00e8ne finalement la la crainte et le reste est -ce que c'est pas le moment de d'agir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [89%] :\r\nSous un d'ailleurs, je crois que le canton de Vaud nana, pas plus que le canton de Gen\u00e8ve le sentiment de ne pas agir dans, dans ce cadre, ce qui d\u00e9montre d'ailleurs que la libre- circulation des personnes, les accords que nous avons pass\u00e9 permettent parfaitement aujourd'hui de mettre en le ces mesures f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a donc, bien \u00e9videmment, mais les cantons sont quand m\u00eame actif et c'est quand m\u00eame pour un certain nombre, l'application de ces lois dans les diff\u00e9rents cantons donc ma question, elle est plut\u00f4t d'un point de vue tr\u00e8s juridique, excusez -nous de de parler de cela mais quand on parle de comptes projet ce qu'il faut inscrire ces questions- l\u00e0, dans la constitution est -ce que c'est vraiment parce qu'elles sont inscrites dans la constitution et pas dans une loin que \u00e7a rassurera suffisamment la population dans un processus de votation, je crois que c'est surtout autour de ces questions que maintenant nous devons d\u00e9battre toute la question est d'abord d'abord de savoir que va faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce qu'il va venir avec un contre- projet ou est -ce que il viendra sans prendre projet ce qui laissera peut-\u00eatre le Parlement, trouver des solutions peut-\u00eatre une de ces solutions sera aussi de dire, nous mettons parce qu'on projet par rapport \u00e0 ce dispositif, sachant que, par rapport \u00e0 la question de revoter, nous avons un calendrier avec beaucoup de ce Del\u00e9mont devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [91%] :\r\nMais vous \u00eates vous \u00eates technique c'est sur des questions de, de, de crainte et de r\u00e9ponse politique \u00e0 apporter aux raisons qui ont amen\u00e9 au 9 f\u00e9vrier que Robert Kramer sur ces questions- l\u00e0, vous ne venez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [91%] :\r\nSur la question, la question c'est que pour une bonne partie des choses, elle, on y vient aussi au PLR on a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un grand projet, mais pas par rapport aux 2 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs quelque part si Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait vraiment d'un contre- projet, parce que je crois que c'est un peu une premi\u00e8re on tout cas c'est pas tr\u00e8s souvent, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient consulter sur 2 propositions de contre- projet, on peut en tout cas sur la forme, se poser la question par rapport \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [87%] :\r\nSur ce hiatus, en tout cas, entre ceux qui figure dans la Constitution et la loi d'application, \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range pas outre mesure Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [92%] :\r\nMais je crois que on a on s'est beaucoup expliqu\u00e9 l\u00e0- dessus au au mois de d\u00e9cembre, et puis il s'agit de voir maintenant et vous savez comme moi qu'elle r\u00e9colte de signatures pour un ou plusieurs r\u00e9f\u00e9rendums contre cette loi est -ce que les signatures seront trouv\u00e9s, en tout cas le parti qui est derri\u00e8re l'initiative du 9 f\u00e9vrier a consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas de r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 par rapport \u00e0 la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise en d\u00e9cembre, je crois que \u00e7a, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s concret et tr\u00e8s explicatif de la solution qui a \u00e9t\u00e9 mise en place et qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, maintenant il y a clair que l'initiative Rasa recueilli ces signatures, nous devrons revoter sous r\u00e9serve \u00e9videmment de ce que d\u00e9cidera le comit\u00e9 d'initiative de la retirer ou pas au gr\u00e9 des possibilit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faites, maintenant la notion contingents et autres \u00e9l\u00e9ments, je vous rappelle qu'il n'y a pas que l'immigration avec l'Union europ\u00e9enne, il y a des migrations aussi avec les autres pays et ces questions- l\u00e0 sont tout \u00e0 fait compatible avec un peu suites et d'avoir des contingents ou des plafonds par rapport \u00e0 ce qu'on appelle le 3\u00e8me sert, c'est-\u00e0-dire les autres pays qui ne sont pas membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [94%] :\r\nRobert Kramer, vous entendez Laurent Wehrli visiblement le le terrain n'est pas forc\u00e9ment propice pour obtenir par ce biais l\u00e0 les fameuses mesures d'accompagnement que que vous attendez depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [88%] :\r\nM\u00eame si ceux qui nous \u00e9coutent non non pas impression je dirais qu'avec Laurent Berger, on est d'accord en tout cas 80 pourcent c'est c'est un mal c'est \u00e7a va dans le tintamarre pour les accords, c'est que tous les 2, mais lui il peut pas le dire de fa\u00e7on aussi qu'avec moi parce que il a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sous sa couleur politique en consid\u00e8re que dans tout ceci, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est aux abonn\u00e9s absents Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait son travail pour \u00e9tablir une l\u00e9gislation d'application de l'initiative et finalement c'est le Parlement qui, dans une tr\u00e8s grande urgence a d\u00fb essayer de bricoler et j'emploie le mot bricoler volant \u00e0 dessein une solution, je faisais partie de la solution de la commission qui a fait le bricolage, j'en ai pas honte, mais en m\u00eame temps j'ai toujours dit : nous avons \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 le dire, on r\u00e9pond \u00e0 une urgence, mais le probl\u00e8me, il faudrait v\u00e9ritablement l'affronter lorsque l'on parlera de Gaza, maintenant on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et constante, et \u00e7a on peut pas lui reprocher de ne pas l'\u00eatre puisqu'il est toujours aux abonn\u00e9s absents et que les solutions qu'il propose, on sera assez charitable combattre les commenter n'est et a dans la constipation, c'\u00e9tait clair, sachez passer ce qu'il a fait, bon, donc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement dans la balle est dans le camp du Parlement et il faudra que, on se montre ensemble parce que la seule solution que l'on peut trouver \u00e7a doit \u00eatre une solution largement consensuel parce qu'autrement dit une pas une votation populaire en quand m\u00eame sur populaire, on doit v\u00e9ritablement avoir une large majorit\u00e9 du Parlement derri\u00e8re la solution que on trouvera, et puis il faudra qu'on trouve cette solution largement consensuel et \u00e9galement satisfaisante pour le comit\u00e9 d'initiative Rasa, c'est-\u00e0-dire qui va suffisamment dans leur sens, il faudra \u00eatre cr\u00e9atif, j'entends \u00e0 travers les propos de Laurent Wehrli que il y a assur\u00e9ment, en tout cas une volont\u00e9 de l'\u00eatre et qu'on a des interlocuteurs pour le faire : ah ben \u00e7a, c'est un peu compliqu\u00e9 de faire ce genre de discussions \u00e0 la radio, vous le comprenez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [93%] :\r\nOn est quand m\u00eame l'impression, \u00e0 vous entendre et \u00e0 voir ces diff\u00e9rents contre- projet initiative Rasa qu'on recommence tout \u00e0 0 finalement on refait le m\u00eame d\u00e9bat qu'on a fait au d\u00e9part Laurent vers les \u00e7a vous fait pas un peu peur \u00e7a finalement qu'on remette en cause tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, qu'on reparte \u00e0 0 et peut-\u00eatre qu'on arrive \u00e0 une solution peut-\u00eatre plus contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [91%] :\r\nPeur en tout cas pas parce que, autrement, on n'a pas besoin d'\u00eatre ici, o\u00f9 on ne sert \u00e0 rien ici, si on a peur, en l'occurrence, en l'occurrence ce d\u00e9bat, on va l'avoir, on va la voir aussi avec l'initiative annonc\u00e9e sur la Lune : circulation des personnes, voire sur l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, ne nous leurrons pas : le calendrier des questions aucun Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il est complet pour ces prochaines ann\u00e9es il y a beaucoup d'options et beaucoup d'op\u00e9rations sur lesquelles nous nous allons \u00eatre la question \u00e9videmment, encore une fois, ce sera de pouvoir avoir une majorit\u00e9 ici et une majorit\u00e9 devant le peuple afin de rassurer les \u00e9l\u00e9ments, les mesures d'accompagnement elles existent compl\u00e8tement elles sont \u00e9crites dans l'accord sur la liste sont des personnes sur ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, preuve en est, encore que les cantons ont pu mettre en place tr\u00e8s directement ces op\u00e9rations- l\u00e0, visiblement, \u00e7a n'a pas suffi \u00e0 rassurer les gens, le 9 f\u00e9vrier je ne suis pas s\u00fbr que si on ne fait qu'\u00e9crire des mesures d'accompagnement dans un article constitutionnel par le biais d'un compte projet Rasa \u00e7a suffit, voil\u00e0 peut-\u00eatre la petite diff\u00e9rence o\u00f9 les pourcentages que Monsieur Khan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [85%] :\r\nL'\u00e9voquer sur sa cha\u00eene \u00e9tait PLR n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Open, tr\u00e8s ouvert, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 presque \u00e0 l'\u00e9poque et les 20 pourcent de de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [91%] :\r\nOn va dire \u00e7a, mais toujours est -il que c'est bien l\u00e0 dessus qu'on va devoir travailler et de de r\u00e9ussir \u00e0 trouver une solution qui nous permettent de clarifier les \u00e9l\u00e9ments mais la qualification en finale entre guillemets ou prochaine, en tout cas l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, ce sera tr\u00e8s clairement le vote populaire sur le fait d'avoir ou non la poursuite des accords bilat\u00e9raux, le maintien de ces accords bilat\u00e9raux, le maintien de cette ligne : circulation des personnes, qui a apport\u00e9 tant \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la population de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [96%] :\r\nRobert Kramer c'est vrai que vous disiez c'est indispensable de revoter, mais peut-\u00eatre que le vote du peuple va confirmer la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014, c'est aussi en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nC'est assur\u00e9ment moi je regretterai, et puis je suis un d\u00e9mocrate, c'est-\u00e0-dire j'ai l'impression que le 1er voter un peu \u00e0 l'arrach\u00e9, parce que les gens jouent un peu avec le feu, les socialistes ont dit : nous aussi on a pas les mesures d'accompagnement qu'on va pas s'engager dans la campagne, les universitaires, ils ont m\u00eame pas compris qu'ils \u00e9taient concern\u00e9s par cette affaire, etc aujourd'hui on est dans une situation o\u00f9 le d\u00e9bat a eu lieu le vote aura lieu en connaissance de cause si en connaissance de cause, il se trouve qu'il y a une majorit\u00e9 de citoyennes, citoyens de ce pays et une majorit\u00e9 de cantons qui souhaite que nous r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien ma foi je suis suisse, j'aime mon pays et je suis un d\u00e9mocrate, bien s\u00fbr, c'est ce que l'on va faire \u00e7a va simplement changer passablement le visage de la Suisse, on sera moins nombreuse certainement on sera plus pauvre certainement et peut-\u00eatre qu'on sera plus heureux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [88%] :\r\nEn tout cas on a retenu que l'agenda sur ces questions \u00e9taient complets pour quelques ann\u00e9es encore, merci beaucoup, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Laurent envers les conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71423B5B-92E4-46FB-BA53-779BB6513069", "internalArchiveId": "71423B5B-92E4-46FB-BA53-779BB6513069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les g\u00e9n\u00e9raux rassurent la gauche: le paradoxe am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Au sein du gouvernement de Donald Trump, la pr\u00e9sence des militaires rassure la gauche am\u00e9ricaine, qui y voit une sorte de garde-fou contre les suppos\u00e9es \"d\u00e9rives autoritaires\" du pr\u00e9sident.\r\n\r\n* * Quand les g\u00e9n\u00e9raux rassurent la gauche: le paradoxe am\u00e9ricain  \r\n*** \u00c0 18h..., on va se rendre aux Etats-Unis, pour nous pencher sur ce qu'on pourrait appeler le paradoxe am\u00e9ricain. Au sein du gouvernement de Donald Trump, la pr\u00e9sence des militaires. RASSURE la Gauche, qui y voit une sorte de garde-fous contre les suppos\u00e9es \u00ab\u00a0d\u00e9rives autoritaires\u00a0\u00bb du Pr\u00e9sident.\r\nBonsoir Philippe Revaz. Vous \u00eates en direct de Washington. les G\u00e9n\u00e9raux dont s'entoure Trump sont vus comme les garants des principes r\u00e9publicains.\r\nDialogue\r\nOui il y a une r\u00e9elle ironie a observer les demcrates, mais aussi les segments les plus a gauche, pacifisstes, ceux qui accusent trump de derives fascistes se raccrocher a ces generaux, retrait\u00e9s ou actifs, les generaux kelly a la securit\u00e9 interieure, mattis au pentagone ou mcmaster le nouveau du conseil de securit\u00e9 national. On leur prete la capacit\u00e9 d'adoucir, de moderer la politique du president amiericain.\r\n***Est-ce que cette influence des g\u00e9n\u00e9raux s'exerce concr\u00e8tement\u00a0?\r\nOui, c'est le general mattis qui a convaincu TRUMP que la torture est  inutile. Il a eu des propos tres fermes CONTRE la russie, POUR l'otan, qui contrastent avec le discours  de trump. le general kelly declare qu'il n'y aura pas d'expulsion de masse des immigrants et que l'armee ne sera pas impliqu\u00e9e. Sur le decret migratoire, ce sont les conseillers de trump a la maison blanche qui ont pouss\u00e9 a aller vite, trop vite, passer en force, en contournant  le departmeent du general kelly.\r\n***Et la gauche se r\u00e9jouit aussi de voir arriver un troisi\u00e8me haut grad\u00e9, le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral McMaster, nouveau chef du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\nMcmaster ravit les democrates parce qu'il a construit toute sa carri\u00e8ere militaire, et ses ecrits strategiques sur la necessit\u00e9 de dire la verit\u00e9 aux responsables politiques et parfois de s'y oppooser. Une forte tete, mcmaster, dont le fait d'arme est une victoire dans le dernier combat de char de l'ere moderne, dans les sables irakiens, donc il semble equip\u00e9 pour tenir a trump. plusieurs medias americains affirment qu'il aurait recommand\u00e9 au president de ne plus utiliser l'expression \"terrorisme radical islamique\". Or cette expresson est au coeur du programme de trump, trump qui  fustigeait obama et clinton parce qu'ils n'oseaient pas l'utiliser. \r\n***Le paradoxe, c'est aussi que parfois, les militaires sont moins bellicistes que les politiques\u00a0?\r\n la guerre st leur metier, ils l'ont etudi\u00e9e, ils en connaissent le cout. Et historiquement si l'on observe la presidence de george w bush, ce n'est pas frocement des militaires que vient la pression pour envahir l'irak. hier une petition d'une centaine d'anciens generaux a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au congres pour supplier le congres de ne pas couper financierement le budget de la diplomatie, comme trump en aurait l'intention. ces jours ci on ressort une declaration du general mattis lui-m\u00eame qui a l'epoque disait, si vous ne financez pas le departmeent d'etat, donc la diplomatie, je vais devoir ascheter plus de munitions. Les militaires ne sont pas toujours les faucons. \r\n***Mais la pr\u00e9sence de g\u00e9n\u00e9raux dans un gouvernement, \u00e7a rappelle aussi quelques pages sombres de l'histoire contemporaine. \r\nOui. on est pas dans le scenario des dictatures grecque ou argentine. mais en turquie, l'armee a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9ree comme le garant du respect des pricnipes reppblicains et laics.. c'est un debat interessant sur le role de l'armee en democratie. Mais ici les critiques viennent plut\u00f4t de la droite de la droite, ou des partisans du rapprochement avec la russie, qui denoncent dans l'kjnfluence de ces geeneraux une reprise en mains de ce qu'on appelle le deep state, l'etat dans l'etat. On a longtemps parl\u00e9 du complexe militaro-industriel aux etats-unis. en 2017, \u00e7a n'est plus du tout la craintre pricnipale de la gauhce, au contraire \u00e7a la rassurerait plut\u00f4t. \r\n***Et Donald Trump lui-m\u00eame, pourquoi est-ce qu'il s'entoure ainsi de g\u00e9n\u00e9raux\u00a0?\r\n\u00c7a releve de son alchimie personnelle.. il est fascin\u00e9 par les grands chefs de guerre, les personnalit\u00e9s militaires. Il a luimeme \u00e9t\u00e9 au lycee dans une ecole a la disciple militaire. Mais  il n'est pas certain que l'influenbce des generaux vainque celle des conseillers de trump, a la maison blanche, autour de steve bannon. On en aura peutetre une preuve ce soir dans le discours de trump face au congres\u00a0: quoi qu'en dise le general mcmaster, on risque bien d'entendre trump denoncer le terrorisme radical ismlamique.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404141", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quand les g\u00e9n\u00e9raux rassurent la gauche: le paradoxe am\u00e9ricain / FOR_2017-02-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Au sein du gouvernement de Donald Trump, la pr\u00e9sence des militaires rassure la gauche am\u00e9ricaine, qui y voit une sorte de garde-fou contre les suppos\u00e9es \u201cd\u00e9rives autoritaires\u201d du pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-8404141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:11Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 ans, va se rendre aux \u00c9tats-Unis pour nous pencher sur ce qu'on pourrait appeler le paradoxe am\u00e9ricain au sein du gouvernement de Donald Trump la pr\u00e9sence des militaires rassure, la gauche qui voit une sorte de garde- fou contre les suppos\u00e9es d\u00e9rives autoritaires du pr\u00e9sident bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates en Direct de Washington alors les g\u00e9n\u00e9raux dont s'entoure un match Femmes sont vus comme les garants des des principes r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, il y a une certaine ironie a observer les les d\u00e9mocrates mais aussi les les segments les plus \u00e0 gauche, un pacifiste qui accusent Trump de de fascisme se raccrocher \u00e0 ces g\u00e9n\u00e9raux retrait\u00e9s ou actifs, les g\u00e9n\u00e9raux kelly \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure Matisse au pentagone ou MacMaster, le nouveau chef du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, on leur pr\u00eate la capacit\u00e9 d'adoucir de mod\u00e9rer la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nEst -ce que cette influence des g\u00e9n\u00e9raux s'exerce concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nOui, c'est General, Mattis, ce qui a convaincu Trump que la torture est inutile, il a eu des propos tr\u00e8s fermes contre la Russie pour l'Otan qui contrastent avec le discours de Trump General kelly d\u00e9clare qu'il n'y aura pas d'expulsion de masse des immigrants que l'arm\u00e9e ne sera pas impliqu\u00e9e sur le d\u00e9cret migratoire, ce sont les conseillers de Trump \u00e0 la Maison Blanche qui ont pouss\u00e9 \u00e0 aller vite, trop vite \u00e0 passer en force en contournant le d\u00e9partement du General kelly. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nDonc, la gauche qui se r\u00e9jouit aussi de voir arriver un troisi\u00e8me haut grad\u00e9, le lieutenant- g\u00e9n\u00e9ral MacMaster, nouveau chef du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nOui McMaster ravit les d\u00e9mocrates parce qu'il a construit toute sa carri\u00e8re militaire, ses \u00e9crits strat\u00e9gique sur la n\u00e9cessit\u00e9 de dire la v\u00e9rit\u00e9 aux responsables politiques parfois de s'y opposer une forte t\u00eate un MacMaster son fait d'armes, c'est une victoire dans ce qui est peut-\u00eatre le dernier combat char de l'air moderne dans les sables irakiens donc semble \u00e9quip\u00e9s pour tenir t\u00eate \u00e0 Trump plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, affirme qu'il aurait recommand\u00e9 au pr\u00e9sident de ne plus utiliser l'expression terrorisme radical islamique, or cette expression est au coeur du programme de Trump, qui fustigeait justement Obama et Clinton parce qu'il ne l'utilisaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [95%] :\r\nLe paradoxe, c'est aussi que parfois les militaires sont moins belliqueux que les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, la guerre et leur m\u00e9tier, ils vont \u00e9tudier, ils connaissent le coup et puis historiquement sur l'observe la pr\u00e9sidence de George Beaulieu Bouchet pas forc\u00e9ment les militaires que vient la pression pour envahir l'Irak hier une p\u00e9tition d'une centaine d'anciens g\u00e9n\u00e9raux a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au Congr\u00e8s pour supplier le congr\u00e8s de ne pas couper financi\u00e8rement dans le budget de la diplomatie comme Trump semble en avoir le l'attention et ces jours- ci, on ressort une d\u00e9claration du g\u00e9n\u00e9ral Matisse lui- m\u00eame qui disait : si vous ne financez par le d\u00e9partement d'\u00c9tat \u00e0 la diplomatie, je vais devoir acheter plus de munitions, les militaires ne sont pas toujours les faucons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [93%] :\r\nMais Philippe la la pr\u00e9sence de g\u00e9n\u00e9raux dans un gouvernement, \u00e7a rappelle aussi quelques pages sombres de l'histoire contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nOui g\u00e9n\u00e9raux colonel pas dans le sc\u00e9nario des dictatures grecque ou Argentine en Turquie, l'arm\u00e9e a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le garant du respect des principes la\u00efques r\u00e9publicains, c'est un d\u00e9bat int\u00e9ressant sur le r\u00f4le de l'arm\u00e9e, en d\u00e9mocratie, mais ici, les critiques viennent plut\u00f4t de la droite de la droite ou des partisans du rapprochement avec la Russie, qui d\u00e9nonce dans l'influence de ces g\u00e9n\u00e9raux une reprise en main par ce qu'on appelle le Deep Space par l'\u00c9tat dans l'\u00c9tat, on a longtemps parl\u00e9 du complexe militaro- industriel aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien en 2017, \u00e7a n'est plus du tout la crainte principale de la gauche au contraire la rassurerait plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\nMais le pr\u00e9sident Donald Trump lui- m\u00eame : pourquoi ce qui au fond est -ce qu'il s'entoure ainsi de g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [92%] :\r\nOuais, \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de son alchimie personnelle, il est fascin\u00e9 par les grands chefs de guerre, les personnalit\u00e9s militaires, il a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e dans une \u00e9cole \u00e0 la discipline militaire mais n'est pas certain que l'influence des g\u00e9n\u00e9raux l'emporte sur celle des conseillers de Trump \u00e0 la Maison Blanche autour de Steve Danone, on aura peut-\u00eatre une preuve ce soir dans le, le discours de Trump face au Congr\u00e8s quoi qu'dise le g\u00e9n\u00e9ral MacMaster, on risque bien d'entendre Trump d\u00e9noncer le terrorisme radical islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [92%] :\r\nUn discours de Donald Trump face au Congr\u00e8s que vous allez \u00e9videmment suivre Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E83E1F2-C22D-4B6C-914D-6F97831F5133", "internalArchiveId": "5E83E1F2-C22D-4B6C-914D-6F97831F5133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe Z\u00fcri West et ses fans \u00e9coeur\u00e9s par la Une de la Weltwoche", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le magazine Weltwoche a fait sa couverture la semaine derni\u00e8re avec le chanteur du groupe Z\u00fcri West, couvert de louanges. Mais cette cons\u00e9cration lui donne des cauchemars et scandalise les fans du groupe.\r\n\r\n* * Le groupe Z\u00fcri West et ses fans \u00e9coeur\u00e9s par la Une de la Weltwoche  \r\n    00'32'' \r\n*** Zuri West, pour terminer ce Forum... Le groupe bernois est une figure de la sc\u00e8ne alternative al\u00e9manique depuis des ann\u00e9es. \r\nLeur musique n'est pas politique, mais le groupe bernois Zuri-West a le blues. \r\nLeur chanteur Kuno Lauener s'est retrouv\u00e9 sur la premi\u00e8re page du magazine al\u00e9manique Weltwoche, couvert de louanges. \r\nUne cons\u00e9cration qui lui donne des cauchemars et scandalise les fans du groupe. Alain Croubalian\r\nIl a l'air tr\u00e8s fatigu\u00e9. Mais on peut lire son nom en petit caract\u00e8res dns un coins de la page: Kuno Lauener, et son \u00e2ge: 55. Cela ressemble \u00e0 une affiche de l'arm\u00e9e du salut, mais l'homme mal ras\u00e9 est en fait le chanteur le plus populaire de Suisse: Zuri-West. En 33 ans de bons et loyaux s\u00e9vices sur la sc\u00e8ne rock suisse, il a fait du patois bernois, un boborygme rock efficace et po\u00e9tique. Et pour leur nouvel opus: des \u00e9loges innattendus: 6 pleines pages et la couverture de la W\u00e4lt Wuche, ce n'est plus de la critique, c'est de l'Amour. Mais si ZURI WEST n'a jamais \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment un groupe politique, le fait de devenir la mascotte de la Weltwoche ne les amuse pas du tout. Ils se retrouvent en bonne compagnie sur la couverture: \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lauener on peut lire les noms: Hitler, Geert Wilders, Oskar Freysinger, Christoph M\u00f6rgeli et Melania Trump.\r\nrelance Forum: Mais Roger K\u00f6ppel aime le rock. En tous cas le hard rock...\r\nRoger K\u00f6ppel, le ma\u00eetre \u00e0 penser de la Weltwoche s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 fan du groupe de hard rock argovien KROKUS. Mais Zuri West, groupe bernois donc, sont des activistes de la sc\u00e8ne alternative depuis 3 d\u00e9cennies\r\n    (En tapis / puis plus fort... 1'31'')\r\n et ne go\u00fbtent gu\u00e8re la politique de l'UDC, ni leurs m\u00e9thodes: Dans la Weltwoche, on les pr\u00e9sente comme des anti-stars: pourtant s'il y a bien UNE star de la sc\u00e8ne musicale suisse al\u00e9manique: c'est justement Kuno Lauener.\r\nExtro: LOVE le nouveau disque de Zuri west sort le 23 mars", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404138", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le groupe Z\u00fcri West et ses fans \u00e9coeur\u00e9s par la Une de la Weltwoche / FOR_2017-02-28T18:16:00_developpement-9", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le magazine Weltwoche a fait sa couverture la semaine derni\u00e8re avec le chanteur du groupe Z\u00fcri West, couvert de louanges. Mais cette cons\u00e9cration lui donne des cauchemars et scandalise les fans du groupe."], "variantIds": ["ece-8404138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:11Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre connu c'est Z\u00fcri Waechter pour terminer ce Forum Le groupe bernois qui est une figure de la sc\u00e8ne alternative al\u00e9manique depuis des ann\u00e9es leur musique n'est pas politique mais le groupe bernois du Rivage, a le blues aujourd'hui leur chanteur Kuno la Warner s'est retrouv\u00e9 pour la sur la premi\u00e8re page du magazine Aleman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nWeltwoche litt\u00e9ralement couvert de louanges, une cons\u00e9cration qui lui donne des cauchemars et scandalise les fans du groupe, Alain Craus, Dalian oui, il a l'air tr\u00e8s fatigu\u00e9, sous cette couverture, mais on peut lire son nom en petits caract\u00e8res dans un coin de la page Kuno la et son \u00e2ge, 55, cela ressemble \u00e0 une affiche de l'Arm\u00e9e du Salut, mais l'homme mal ras\u00e9 est en fait le chanteur le plus populaire de Suisse Zuri-West en 33 ans de bons et loyaux s\u00e9vices sur la sc\u00e8ne rock suisse a fait du patois bernois un borborygme rock incontournable et po\u00e9tique, \u00e7a marche et pour leur nouvel opus, le groupe a re\u00e7u des \u00e9loges inattendus 6 pleines pages et la couverture de la pour eux ce n'est plus de la critique, c'est de l'amour mais si vache n'a jamais \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment un groupe politique, le fait de devenir la mascotte de la Weltwoche ne les amuse pas du tout et il se retrouve en bonne compagnie sur la couverture, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la honneur, on peut lire les noms de Hitler, Geert Wilders Oskar Freysinger Christoph M\u00f6rgeli et Melania Trump effectivement des noms int\u00e9ressants mais Roger K\u00f6ppel aime le rock en tout cas le le hard rock Roger Koeppel effectivement, le ma\u00eetre \u00e0 penser de la vague for\u00eat s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 fan du groupe de hard rock : argovien, crocus, bien s\u00fbr, il West bernois sont des activistes de la sc\u00e8ne alternative depuis 3 d\u00e9cennies et il ne go\u00fbtent gu\u00e8re la politique de l'UDC, ni leurs m\u00e9thodes dans la Weltwoche on les pr\u00e9sente comme des anti Star pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nIl y a bien une Star de la cha\u00eene musicale suisse al\u00e9manique c'est justement Kuno la honneur la mani\u00e8re qu'on va \u00e9couter encore l\u00e0, c'est le nom du nouveau disque de dire il p\u00eache qui sort le 23 mai. \r\nVoil\u00e0 un peu d'rock suisse allemand n'a pas beaucoup d'habitude, on va prendre des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T18:07:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8363ECAD-7151-44A4-B16A-13565E0A5416", "internalArchiveId": "8363ECAD-7151-44A4-B16A-13565E0A5416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques de Watteville pr\u00e9sidera la Banque cantonale vaudoise", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isakov, Dusan (prononc\u00e9 Doujan) \r\nLe diplomate vaudois Jacques de Watteville a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Olivier Steimer \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise (BCV) d\u00e8s le premier janvier 2018. Interview de Dusan Isakov, professeur de finance et gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Jacques de Watteville pr\u00e9sidera la Banque cantonale vaudoise  \r\nDusan (=doujeanne) Isakov, professeur de finance et gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\nL'appeler au ** 28\r\nSecours: ** 74\r\nUn n\u00e9gociateur de premier plan \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. Jacques de Watteville, ancien secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res, qui a d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats de la place financi\u00e8re suisse en Europe en tant que n\u00e9gociateur en chef, sera le nouveau pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise. Le diplomate vaudois succ\u00e9dera \u00e0 Olivier Steimer le premier janvier 2018. \r\nComment interpr\u00e9ter cette nomination? en quoi les comp\u00e9tences de Jacques de Watteville vont-elles servir  la BCV?\r\nOn en parle avec vous Dusan Isakov bonsoir...\r\nvous \u00eates professeur de finance et de gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Friboug...\r\n- Jacques de Watteville a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \"Je ne suis pas banquier, mais je me r\u00e9jouis de servir mon canton\"... il n'est pas banquier mais il a un sacr\u00e9 carnet d'adresse, c'est ce qu'il va apporter \u00e0 la Banque cantonale vaudoise?\r\n- Pourquoi s'offrir une telle personnalit\u00e9 alors m\u00eame que la strat\u00e9gie de la BCV est plut\u00f4t caract\u00e9ris\u00e9e par la stabilit\u00e9 et l'absence de risque ?d'autant que le mandat de la BCV est quand m\u00eame prioritairement de servir les int\u00e9r\u00eats du canton?\r\n- c'est aussi un outil marketing, une nomination pour l'image de marque de la banque? et pour l'\u00e9conomie vaudoise comme l'affirmait Philippe Leuba sur nos ondes dans notre \u00e9dition de 12h30?\r\n- Le conseil d'Etat vaudois dit avoir clairement pris en compte les comp\u00e9tences et l'exp\u00e9rience de Jacques de Watteville. Pourtant pas de comp\u00e9tences bancaires \u00e0 proprement parler, alors que c'est ce que recherchent les grandes banques depuis la crise. c'est probl\u00e9matique? \r\n- La crise bancaire/immobili\u00e8re a amen\u00e9 des techniciens dans les conseils d'administration. Maintenant qu'elle semble derri\u00e8re, on se redonne un peu plus de libert\u00e9 ? On \u00e9largit le cercle ?\r\n- En quoi avoir \u00e9t\u00e9 n\u00e9gociateur en chef avec Bruxelles peut-il servir une banque cantonale, si importante soit-elle ?\r\n- Quel profil aujourd'hui pour un pr\u00e9sident de banque ? Que faudrait-il privil\u00e9gier et -a contrario- \u00e9viter ?\r\n- C'est la bonne personne au bon moment, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Steimer, le pr\u00e9sident sortant. En quoi le timing est-il favorable \u00e0 ce type de nomination ? Son pass\u00e9 d'ambassadeur ? ses contacts avec le monde politique, au niveau international ?\r\n- C'est le retour des pr\u00e9sidents de banque \u00ab politiques \u00bb ?\r\n- Il y a eu Kaspar Villiger \u00e0 la pr\u00e9sidence d'UBS...\r\n- Face aux pressions r\u00e8glementaires ou de la gouvernance d'entreprise, les comp\u00e9tences bancaires ne sont pas/plus le crit\u00e8re d\u00e9terminant ? Il faut aujourd'hui pouvoir croiser le fer / n\u00e9gocier avec la FINMA, par exemple ?\r\n- Un autre ex-grand commis de l'Etat pr\u00e9side un Conseil d'administration d'une banque cantonale : Jean-Pierre Roth, \u00e0 la Banque cantonale de Gen\u00e8ve.. Mais c'est un ancien pr\u00e9sident de la BNS..c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent, non ?\r\n- Jacques de Wateville a reconnu ne pas \u00eatre banquier, mais dit avoir d\u00e9fendu la place financi\u00e8re suisse, autant \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Londres qu'\u00e0 Berne, pendant 25 ans. Ca compte, ou c'est de la m\u00e9thode Cou\u00e9 ?\r\n- Passer rapidement du monde politique international \u00e0 la banque peut poser parfois probl\u00e8me. On l'a vu avec Jos\u00e9 Manuel Barroso, de Bruxelles \u00e0 Goldman Sachs. Risque de crispation ? ou les deux cas ne sont pas du tout comparables?", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404133", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jacques de Watteville pr\u00e9sidera la Banque cantonale vaudoise / FOR_2017-02-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le diplomate vaudois Jacques de Watteville a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Olivier Steimer \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise (BCV) d\u00e8s le premier janvier 2018. Interview de Dusan Isakov, professeur de finance et gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8404133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:11Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va parler maintenant d'un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les arcanes politiques entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est Jacques de Watteville, Jacques de Watteville, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res, qui a d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats de la place financi\u00e8re suisse en Europe en tant que n\u00e9gociateur en chef, c'est lui qui sera le nouveau pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise le diplomate Vaudois succ\u00e9dera \u00e0 Olivier Steimer, le 1er janvier 2018, alors comment interpr\u00e9ter cette nomination en quoi les comp\u00e9tences de Jacques de Watteville vont -elles servir la BCV, on en parle avec vous, Dusan Isakov, bonsoir, vous \u00eates professeur de finance et de gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Jacques de Watteville, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin, je ne suis pas banquier, mais je me r\u00e9jouis de servir mon canton, il n'est pas banquier, mais il y a un sacr\u00e9 carnet d'adresse, quand m\u00eame, c'est ce qu'il va apporter \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [91%] :\r\nAlors j'ai l'impression que \u00e7a soit -il \u00e7a qui va apporter, premi\u00e8rement \u00e0 la Banque cantonale vaudoise je pense pas que la Banque cantonale Baudouin, le besoin d'avoir des entr\u00e9es dans les cercles diplomatiques pour faire des affaires, mais en revanche je pense qu'il va, il va certainement amener son talent de de n\u00e9gociateur et de de meneur d'hommes pour pour mener la Banque cantonale vaudoise dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [88%] :\r\nMais, carnet d'adresses, c'est pas, c'est pas int\u00e9ressant, quand m\u00eame, pour une banque surtout une banque cantonale comme la la la BCV qui cherche \u00e0 avoir une aura internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [87%] :\r\nJe ai pass\u00e9 la BCV cherche \u00e0 avoir une aura internationale, c'est avant tout une banque locale qui est, qui est plut\u00f4t tourn\u00e9 vers l'\u00e9conomie cantonale dans lequel elle cherche pas forc\u00e9ment \u00e0 attirer des des clients \u00e9trangers, mais effectivement, \u00e7a pourrait marcher \u00e9galement servir, dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [86%] :\r\nNon, elle est quand m\u00eame implant\u00e9 ailleurs qu'en Suisse, un ailleurs que dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e7a fait tout \u00e0 fait oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors pourquoi s'offrir peut-\u00eatre une telle personnalit\u00e9, vous parlez du talent de de de n\u00e9gociation, \u00e7a c'est quelque c'est quelque chose qui est recherch\u00e9 aujourd'hui dans les conseils d'administration des \u00e9tablissements financiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [90%] :\r\nBah, dans les conseils d'administration g\u00e9n\u00e9rale, je pense que il faut toujours men\u00e9 mener un groupe de personnes, essayer de faire avancer les choses, par cons\u00e9quent, il faut, il faut pouvoir \u00e9couter les uns et les autres et puis prendre des d\u00e9cisions au terme au terme de ces diff\u00e9rents entretiens, donc je pense que c'est important dans ce contexte -l\u00e0, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [90%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 un peu marketing aussi nomination un peu pour l'image de marque de la banque, voire du canton de Vaud on entendait toute la fiert\u00e9 de de Philippe Leuba, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois sur sur nos ondes entrent dans l'\u00e9dition du 12 30, c\u00f4t\u00e9 un peu marketing finalement les content d'avoir pu apprendre un ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, je pense que c'est tr\u00e8s prestigieux, et puis pour la banque, c'est une belle, une belle vitrine, une belle image de marque, d'avoir un personnage qui \u00e9tait dans les \u00e9go de faire de l'\u00e9tat de la Conf\u00e9d\u00e9ration de de surcro\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [88%] :\r\nCe qui est frappant, c'est que, c'est qu'apr\u00e8s la crise bancaire, on a vu surtout arriver des des techniciens dans les conseils d'administration, la la crise bancaire semble derri\u00e8re, du coup, il y a plus besoin d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 techniciens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [90%] :\r\nAlors je sais pas, disons que le le ce, ce choix m'a quelque peu surpris comme comme par d'autres observateurs, je pense, mais je pense que c'est un choix, j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t un choix transitoire, tout en sachant que g\u00e9n\u00e9ralement la, la, la r\u00e8gle c'est plut\u00f4t que le Rafale arr\u00eat il y a pas vraiment de r\u00e8gle \u00e9crite mais disons la pratique, c'est que le le le directeur g\u00e9n\u00e9ral souvent prenne la pr\u00e9sidence du conseil d'administration, ici, dans le cas de la BCV le le le le le directeur Monsieur kin\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir quitter son poste de directeur pour l'instant, peut-\u00eatre qu'il serait int\u00e9ress\u00e9, un peu plus tard, donc moi j'interpr\u00e8te \u00e7a plut\u00f4t comme une solution transitoire, surtout les de de l'\u00e2ge de monsieur de Watteville il est pas non plus pas non plus tout jeune, donc on peut imaginer qu'il sera pr\u00e9sident du conseil, non pas pour les 20 prochaines ann\u00e9es 50 prochaines ann\u00e9es, mais plut\u00f4t pour une p\u00e9riode un peu plus courtes et qu'ensuite il serait repris \u00e9ventuellement par le le directeur actuel, qui lui a des comp\u00e9tences pointues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [98%] :\r\n\u00e0 peine plus que l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDusan Isakov peut-\u00eatre comparer \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que fait une autre banque cantonale, la Banque cantonale de Gen\u00e8ve qui est qui a, qui s'est aussi adjug\u00e9 les services d'un ex- grand commis de l'\u00c9tat en la personne de de Jean-Pierre Roth, ancien de de la BNS l\u00e0 c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent, non comme choix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [90%] :\r\nAlors, le choix est un peu plus et un peu plus cibl\u00e9es dans le sens que Monsieur Roth \u00e9tait effectivement dans le domaine bancaire maintenant c'\u00e9tait pas non plus un sp\u00e9cialiste de l'op\u00e9rationnel de la banque a il \u00e9tait directeur, pr\u00e9sident de la BNS, donc c'est plut\u00f4t un \u00e9conomiste plut\u00f4t qu'\u00e0 un technicien, les diff\u00e9rents m\u00e9tiers, les aspects de la banque, donc \u00e7a c'est, c'est c'est un choix je dirais entre 2 entre entre le technicien et le prestige \u00e0 un peu plus tourn\u00e9s je dirais vers la vers la pratique tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre encore dire un mot de de ces nominations politiques, on en a entendu certaines qui ont fait passablement de bruit des canaux, notamment avec Jos\u00e9 Manuel Barroso, qui est pass\u00e9 de Bruxelles \u00e0 Goldman Sachs, \u00e7a provoque souvent des crispations, ce type de nomination, vous avez l'impression que l\u00e0 on on \u00e9vite cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [88%] :\r\nAh, je pense que les situations sont extr\u00eamement du diff\u00e9rentes comparer la la la BCV \u00e0 Goldman Sachs est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait faisable \u00e0 Goldman Sachs est quand m\u00eame une banque d'affaires internationales, la nomination de Barroso pour lui ouvrir des portes des des choses comme \u00e7a ici, je pense que c'est moins le cas, je r\u00e9p\u00e8te, la banque quand m\u00eame un peu plus centr\u00e9 sur le, sur le canton, donc le je crois qu'il y de lits 2 situations sont pas vraiment comparable, je pense que le choix en tout cas de de monsieur de Watteville n'est pas ent\u00e2ch\u00e9e de ne veulent en aucun cas \u00eatre ent\u00e2ch\u00e9e de ce genre de soup\u00e7ons, justement parce qu'il a pas pas beaucoup d'exp\u00e9rience bancaire, comme il le dit lui- m\u00eame, donc il est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t un choix judicieux du point de vue de l'ind\u00e9pendance, qui un crit\u00e8re important aussi en termes de gouvernance quelqu'un d'ext\u00e9rieur du s\u00e9rail, ce qui est aussi ce qui est aussi quelque chose de tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [91%] :\r\nUn Dusan Isakov, merci d'avoir comment\u00e9 cette nomination de Jack de Vaudeville \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCV, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [74%] :\r\nQui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-660AE1DD-B24A-4A89-9D0B-9ECA75A71A65", "internalArchiveId": "660AE1DD-B24A-4A89-9D0B-9ECA75A71A65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter,patron du DFAE;Pierre-Andr\u00e9 Page,onseiller national et agriculteur fribourgeois;Jacques Bourgeois,conseiller national PLR,directeur de l'Union suisse des paysans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/MECANISME ONU POURSUITES PENALES SYRIE) Un demi-million de francs...par an...\r\npour financer le nouveau m\u00e9canisme de l'ONU sur la Syrie...\r\nLa Suisse veut apporter une nouvelle pierre \u00e0 l'\u00e9difice...\r\nElle soutiendra financi\u00e8rement ce groupe qui prendra ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nAvec un objectif: enqu\u00eater sur les crimes commis en Syrie...pour que les dossiers p\u00e9naux soient pr\u00eats le jour o\u00f9 un tribunal sp\u00e9cial s'en saisira..\r\nLes Nations Unies ont r\u00e9cemment valid\u00e9 le principe...\r\nReste encore \u00e0 trouver 5 \u00e0 6 millions de francs...pour assurer son fonctionnement...chaque ann\u00e9e...\r\nMais Berne compte bien sortir son ch\u00e9quier...\r\nNicolas Vultier...\r\n  MAG 1'35\"\r\n((Laisser les crimes impunis, c'est le meilleur moyen de faire durer les conflits. Didier Burkhalter a d\u00e9fendu hier le nouveau m\u00e9canisme onusien charg\u00e9 de lutter contre l'impunit\u00e9 en Syrie. Uns structure qui devrait d'ailleurs s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDigas\r\nLe patron du DFAE ne voit pas de risques de doublons avec l'actuelle commission d'enqu\u00eate du conseil des droits de l'homme sur la Syrie \u00e0 laquelle participe la suissesse Carla Del Ponte\r\nDigas\r\nEn juin 2012, la Suisse aurait souhait\u00e9 voir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 actionner la saisine de la Cour p\u00e9nale Internationale pour juger des crimes commis en Syrie. Mais face aux refus de certains membres permanents du conseil, elle soutient ce nouveau m\u00e9canisme international. \r\nDigas\r\nQuant \u00e0 une \u00e9ventuelle direction suisse du m\u00e9canisme, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e pr\u00e9cise Didier Burkhalter. Pour le moment le conseil d\u00e9f\u00e9ral a une autre priorit\u00e9, placer sons poulain Thomas Greminger \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9rale de l'OSCE, l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.))\r\n(Br\u00e8ve Mossoul+Syrie) ...Voil\u00e0...pour ce m\u00e9canisme de l'ONU qui prendra donc ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve...l'ann\u00e9e prochaine en principe...\r\n***Gen\u00e8ve o\u00f9 les pourpalers sur la Syrie...pi\u00e9tinent...\r\nPas de perc\u00e9e diplomatique...\r\nLe principal groupe d'opposition exige des avanc\u00e9es sur un gouvernement de transition avant de parler d'\u00e9lection et de nouvelle constitution...\r\nIl refuse donc le plan de Stafan de Mistura...\r\nL'opposition syrienne qui doit rencontrer aujourd'hui les repr\u00e9sentants russes...\r\nson espoir: que Moscou fasse pression sur Damas...\r\nLe r\u00e9gime qui se rapproche de Palmyre...la cit\u00e9 antique actuellement aux mains de l'Etat islamique. l'arm\u00e9e de Bachar al-assad a effectu\u00e9 une perc\u00e9e hier...information confirm\u00e9e par l'observatoire syrien des droits de l'homme..\r\n***Et sur l'autre front...le front irakien...les forces irakiennes ont pris le contr\u00f4le hier d'un pont strat\u00e9gique \u00e0 Mossoul...\r\nl'un des 5 ponts qui enjambe le Tigre...\r\nCe qui doit leur permettre de relier l'est \u00e0 l'ouest...et de faire traverser des munitions et du mat\u00e9riel. \r\nIl resterait quelques 2 mille djihadiste \u00e0 Mossoul ouest...selon des estimations am\u00e9ricaines.\r\net 750 mille civils...pris en \u00e9tau....qui manquent de nourriture.\r\n(BREVE DJIHADISTE 10 VOR 10) ....et \u00e0 Mossoul justement....les forces irakiennes auraient retrouv\u00e9 des papiers concernant un djihadiste lausannois....d'origine bosniaque. \r\nAj-din B, 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islamique en 2015 avec sa femme.\r\nIl ne voudrait plus combattre et chercherait \u00e0 rentrer en Suisse...\r\nC'est ce qu'indique ces documents.\r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le Tagesanzeiger et la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nCe jeune suisse fait d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international. \r\nIl avait distribu\u00e9 des corans dans les rues de Lausanne pour l'association islamique Lis!...soup\u00e7onn\u00e9e de soutenir l'Etat islamique..\r\nEt dans ce contexte...Cette d\u00e9cision du conseil des Etats hier...\r\nIl refuse de retirer automatiquement le passeport suisse \u00e0 tout bi-national qui aurait volontairement combttu pour un groupe ou une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re...C'\u00e9tait la proposition d'un conseiller national PDC tessinois...Marco Romano.\r\n(04/GE/NOUVEL IMAM PETIT SACO/PA) ***La Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...a d\u00e9sormais un nouvel imam...\r\nNoureddine Ferjani...\r\nCe Suisse d'origine tunisienne a rejoint les 2 autres imams actuellement en poste \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex. \r\nIl remplace l'imam remerci\u00e9 en novembre dernier...en raison de son profil controvers\u00e9...\r\nLe directeur de la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve...qui g\u00e8re la Mosqu\u00e9e....pense avoir trouv\u00e9 l'homme de la situation. \r\nTania Sazpinar...\r\n  MAG 1'04\"\r\n((Noureddine Ferjani officiait jusqu'\u00e0 maintenant au centre islamique de la Chaux-de-Fonds. Il a effectu\u00e9 ses \u00e9tudes islamiques au Soudan et est arriv\u00e9 en Suisse en 98. Quelques ann\u00e9es plus tard il obtenait un bachelor et un master en droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Un profil qui a convaincu le directeur de la fondation culturelle islamique qui cherchait un imam suisse jouissant d'une bonne int\u00e9gration. \r\nLe principal interess\u00e9 se d\u00e9crit comme un musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 mais surtout comme un musulman d'Europe. La pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, Sa\u00efda Keller-Messahli, que nous avons jointe, soup\u00e7onne Noureddine Ferjani d'entretenir des liens avec les fr\u00e8res musulmans. L'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment \u00eatre membre de l'organisation. Il souligne l'importance de pouvoir se forger ses propres convictions sans forc\u00e9ment se rattacher \u00e0 un groupe.\r\nPour lui lutter contre la radicalisation est une conviction car elle fait encore plus mal aux musulmans qu'aux non musulmans. Selon nos informations, il est connu de mani\u00e8re positive \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme quelqu'un d'int\u00e9grateur et \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes. Un nouveau profil qui parviendra - peut-\u00eatre - \u00e0 calmer les esprits autour de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse.))\r\n(D1/LA QUESTION PAYSANNE AUTOUR DE L'AVS) La r\u00e9forme des retraites: c'est la partie majeure de cette session qui se joue aujourd'hui au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans le bras de fer entre les deux chambres, le National va se prononcer sur la solution des Etats: les fameux 70 francs de plus par mois pour l'AVS. \r\nEt un acteur de taille sous la coupole est s\u00e9duit par l'id\u00e9e de renforcer le 1er pilier, C'est le monde paysan:\r\nAlexandra Richard... \r\n  MAG 1'35\"\r\n((Oui, parce que la grande majorit\u00e9 des paysans n'ont pas de 2e pilier. Arriv\u00e9s \u00e0 la retraite, ils n'ont souvent que l'AVS pour vivre. Du coup, une compensation via le 1er pilier leur serait plus favorable. Minoritaire au sein de son parti - l'UDC, le conseiller national et agriculteur fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page d\u00e9fend ce principe:\r\n...\r\n\"Pour les bas revenus... uniquement\": c'est la nuance que les agriculteurs du parlement veulent apporter au projet du Conseil des Etats. Une hausse de l'AVS, oui, mais pas pour tous. Le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans:\r\n...\r\nCette proposition, similaire \u00e0 celle des Verts lib\u00e9raux, le groupe paysan la teste pour l'instant au parlement en vue d'une conciliation. Mais elle est d\u00e9j\u00e0 le signal d'une ouverture dans un bloc de droite jusqu'ici tr\u00e8s compact contre toute id\u00e9e de renforcement du premier pilier.))\r\n(08/USA/DISCOURS UNION, AVANT-PAPIER) Donald TRUMP s'adressera ce(MA) soir au congr\u00e8s am\u00e9ricain, pour son tout premier \u00ab\u00a0Discours sur l'Etat de l'union\u00a0\u00bb. \r\nUn discours sous haute tension, vu l'hostilit\u00e9 des d\u00e9mocrates contre le nouveau pr\u00e9sident, et les pol\u00e9miques qui entachent les d\u00e9buts de la nouvelle administration. \r\nMais le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit aussi obtenir l'appui de ses PROPRES troupes, c'est-\u00e0-dire des \u00e9lus r\u00e9publicains.. \r\nOr, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 aussi, rien n'est encore acquis. \r\n\u00c0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz.\r\n  01'06''\r\n(Br\u00e8ve Oscars suite) Le d\u00e9partement d'Etat\r\nam\u00e9ricain a publi\u00e9 puis effac\u00e9 lundi un message de f\u00e9licitations\r\n\u00e0 l'intention du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, qui a\r\nremport\u00e9 dimanche l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour \"Le\r\nClient\".\r\nAsghar Farhadi, d\u00e9j\u00e0 laur\u00e9at d'une statuette en 2012 pour\r\n avait refus\u00e9 d'assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement pour\r\nprotester contre le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA MOONLIGHT) ***Jamais Hollywood n'avait r\u00e9compens\u00e9 un film au casting enti\u00e8rement noir. Voil\u00e0 qui est fait. \r\navec \u00abMoonlight\u00bb la surprise des oscars...au coeur du couac...on en parlait hier...\r\nle film a donc vol\u00e9 la vedette \u00e0 \u00abLa La Land\u00bb en remportant l'Oscar du meilleur film, mais aussi celui de la meilleure adaptation et du meilleur r\u00f4le secondaire pour Mahershala Ali, premier noir musulman \u00e0 \u00eatre oscaris\u00e9...\r\n\u00abMoonlight\u00bb, qui sortira en Suisse romande le 15 mars, raconte le parcours d'un jeune Noir homosexuel dans un quartier difficile de Miami. \r\nPour vous, Rapha\u00eble Bouchet, c'est une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e et hautement symbolique.\r\n  MAG 1'27\"\r\n((La victoire de \u00abMoonlight\u00bb, c'est d'abord un tr\u00e8s joli pied-de-nez au cin\u00e9ma dominant. Nombreux sont ceux qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9noncent la supr\u00e9matie des Blancs aux Oscars. La pol\u00e9mique semble avoir port\u00e9 ses fruits. \u00abMoonlight\u00bb est un film qui met en sc\u00e8ne des personnages noirs, homosexuels, potentiellement d\u00e9linquants. Il est r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste ind\u00e9pendant inconnu, avec des acteurs inconnus, et il ravit l'Oscar \u00e0 un film de stars, blanches h\u00e9t\u00e9rosexuels et propres sur elles, un film annonc\u00e9 grand gagnant depuis plusieurs semaines. Mais \u00abMoonlight\u00bb est surtout un film splendide, qui r\u00e9v\u00e8le un metteur en sc\u00e8ne de grand talent, c'est le parcours initiatique tout en ellipses d'un jeune Noir homosexuel interpr\u00e9t\u00e9 par trois acteurs diff\u00e9rents selon qu'il est enfant, adolescent ou adulte. Intense, sensible qui raconte avec beaucoup de douceur et peu de mots comment la soci\u00e9t\u00e9 rejette violemment la diff\u00e9rence et dicte les codes de ce que doit \u00eatre la virilit\u00e9. Pour autant, le film ne se fait jamais le porte-\u00e9tendard d'une cause et laisse hors champ le discours politique, ce qui le rend d'autant plus fort. Aux Etats-Unis, \u00abMoonlight\u00bb a remport\u00e9 l'adh\u00e9sion du public et de la critique. Il n'est pas le seul. Autre exemple, \u00abLes Figures de l'ombre\u00bb, sur le destin de trois femmes noires \u00e0 la Nasa \u00e0 la fin des ann\u00e9es cinquante, attire les foules dans les salles. Peut-\u00eatre que ces succ\u00e8s inciteront les producteurs \u00e0 mieux soutenir la diversit\u00e9 et \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 des histoires jusque-l\u00e0 cantonn\u00e9es aux marges.))\r\nsortie le 15 mars...\r\n(16/SKI NORDIQUE, 2EME SEMAINE/PA) *** Aux championnats du monde de ski nordique \u00e0 Lathi (prononcez : LARTI) en Finlande, la Suisse est toujours, apr\u00e8s 5 jours de comp\u00e9tition, dans l'attente d'une premi\u00e8re m\u00e9daille. Emmen\u00e9 par les exp\u00e9riment\u00e9s Dario Cologna et Simon Ammann, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique veut croire en sa bonne \u00e9toile pour cette deuxi\u00e8me semaine de comp\u00e9tition. Mais le temps presse et le stress pourrait rapidement s'installer. Laurent Bastardoz\r\n   00'56''\r\nEXTRO : Aujourd'hui (mardi) une course est au programme de ces Mondiaux. Un 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12h45\r\n((Comparaison n'est pas raison mais les 7 m\u00e9dailles suisses aux Mondiaux de ski alpin de St-Moritz auraient pu servir de levier mental \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique pr\u00e9sente \u00e0 Larti. Certes la 4\u00e8me place de Nathalie Von Siebenthal, samedi dans le skiathlon repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un exploit. Certes aussi, les 7\u00e8me et 9\u00e8me places des relayeurs suisses du sprint prouve que la rel\u00e8ve est en place et que les efforts concentis seront un jour r\u00e9compens\u00e9s. Mais cela ne suffira pas \u00e0 contenter la direction de Swiss Ski qui sans annoncer d'objectif pr\u00e9cis sait que rentrer au pays sans m\u00e9tal serait un \u00e9chec cuisant. Il reste donc 6 jours pour que Larti ne soit pas le premier championnat du monde depuis 2005 sans aucune m\u00e9daille ! Le temps presse donc malgr\u00e9 deux petites chances qui se pr\u00e9cisent dans le ciel gris finlandais. Le relais f\u00e9minin, qui dans un tr\u00e8s bon jour peut cr\u00e9er l'exploit et surtout Dario Cologna qui dans le 50 km de dimanche a une bonne carte \u00e0 jouer. Un Dario Cologna d\u00e9j\u00e0 sauveur de la nation et seul m\u00e9daill\u00e9 suisse tant en 2013 \u00e0 Val di Fiemme qu'il y deux ans \u00e0 Fallun.  \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Larti ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nUn mardi gris, humide et venteux!\r\nDe la neige jusque vers 1'000m , de la pluie en dessous...des pr\u00e9cipitations abondantes.\r\ndes raffales de vent\r\n6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine.\r\nDemain le vent se calmera....les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8404122", "ece-8404103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T10:11:30Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\n\u00e0 tout de suite tout ce Journal de Coralie Claude pour que les crimes en s\u00e9rie ne restent pas impunis, la Suisse, d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire avancer la justice internationale, elle investit dans un nouveau m\u00e9canisme charg\u00e9 de pr\u00e9parer les dossiers p\u00e9naux en 2000 millions de francs par an pour lutter contre l'impunit\u00e9, ce fl\u00e9au qui fait durer les conflits, dixit notre chef de la diplomatie, un moyen aussi d'acc\u00e9l\u00e9rer le Tempo, le jour J pour les retraites au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nComment assurer l'avenir de nos retraites, la question qui fera d\u00e9bat d\u00e8s ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, avec la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ou menu un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans un abaissement des rentes du 2\u00e8me, pilier et une augmentation de la TVA est -ce le bon paquet est -ce la bonne m\u00e9thode, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9voyance vieillesse au sein d'Avenir Suisse le Style TAC lib\u00e9ral sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [94%] :\r\nEt nous verrons pourquoi les paysans sont s\u00e9duits par le bonus de 70 francs, qui est le nouvel imam de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse, celle de Gen\u00e8ve portrait dans ce journal de Noureddine Ferjani, un sunnite mod\u00e9r\u00e9, pour qui la lutte contre la radicalisation est une conviction, il devra faire oublier son pr\u00e9d\u00e9cesseur au profil controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nPlus 2 pourcent selon selon les derniers chiffres publi\u00e9s hier par Berne les naissances hors mariage et les reconnaissances de paternit\u00e9 continue d'augmenter en Suisse, il n'y a que le mariage traditionnel est en perte de vitesse, analyse du ph\u00e9nom\u00e8ne apr\u00e8s le journal avec le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nUn discours pour convaincre Donald Trump devant le Congr\u00e8s ce soir pour un 1er face-\u00e0-face tout sauf une partie de plaisir, il devra d'abord convaincre sa propre famille politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nC'\u00e9tait en f\u00e9vrier 1937 il y a 80 ans, donc l'invention du nylon, le 1er textiles synth\u00e9tiques fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de produits p\u00e9trochimiques, retour sur une v\u00e9ritable r\u00e9volution, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nMoonlight versus la la Land le duel des Oscars \u00e0 une question moonlight m\u00e9ritait -il vraiment l'Oscar du meilleur film, un demi-1000000 de francs par an pour financer le nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nCannes isthme de l'ONU sur la Syrie : la Suisse veut apporter une nouvelle Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, elle soutiendra financi\u00e8rement ce groupe, qui prendra ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve avec un objectif : enqu\u00eater sur les crimes commis en Syrie pour que les dossiers soient pr\u00eats le jour o\u00f9 un tribunal sp\u00e9cial s'en saisira les Nations Unies ont r\u00e9cemment valid\u00e9 le principe reste encore \u00e0 trouver 5 \u00e0 6 millions de francs pour assurer son fonctionnement chaque ann\u00e9e mais Berne compte bien sortir son ch\u00e9quier Nicolas Vaultier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [97%] :\r\nLaissez les crimes impunis, c'est le meilleur moyen de faire durer les conflits Didier Burkhalter a d\u00e9fendu hier le nouveau m\u00e9canisme onusien charg\u00e9 de lutter contre l'impunit\u00e9 en Syrie, une structure qui devrait d'ailleurs s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [93%] :\r\nIl y a un cercle vicieux avec l'impunit\u00e9, d'o\u00f9 l'importance de pouvoir documenter investiguer, faire des enqu\u00eates qui aboutissent \u00e0 des f\u00eates qui, un jour ou l'autre, peuvent \u00eatre utilisables et par cons\u00e9quent il y a quand m\u00eame une incitation \u00e0 faire attention avec ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [92%] :\r\nLe patron du DFAE ne voit pas de risque de doublon avec l'actuelle commission d'enqu\u00eate du Conseil des droits de l'homme sur la Syrie, \u00e0 laquelle participe la Suissesse Carla Del Ponte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [95%] :\r\nL'important, c'est de faciliter les enqu\u00eates donc tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 s'additionnent pour pouvoir \u00e0 la fin des \u00e9l\u00e9ments suffisamment solide pour arriver un jour ou l'autre il y a un processus devant des tribunaux \u00e0 des condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [95%] :\r\nEn juin 2012, la Suisse aurait souhait\u00e9 voir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 actionner la saisine de la Cour p\u00e9nale internationale pour juger des crimes commis en Syrie, mais face au refus de certains membres permanents, elle soutient ce nouveau m\u00e9canisme international. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [94%] :\r\nCe qui peut se passer \u00e0 l'avenir, ce qu'il y a une mise en place d'un tribunal sp\u00e9cial \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, ce tribunal aura besoin des \u00e9l\u00e9ments concrets des \u00e9l\u00e9ments objectifs et c'est le but, pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [95%] :\r\nQuant \u00e0 une \u00e9ventuelle direction suisse du m\u00e9canisme, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, pr\u00e9cise Didier Burkhalter, pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une autre priorit\u00e9 placer sons poulain Thomas Grameen gu\u00e8re \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce m\u00e9canisme de l'ONU qui prendra donc ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e prochaine en principe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les pourparlers de paix sur la Syrie pi\u00e9tinent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nOui, pas de perc\u00e9e diplomatique, le principal groupe d'opposition exige des avanc\u00e9es sur un gouvernement de transition avant de parler d'\u00e9lection d'une nouvelle constitution, il refuse donc le plan de Staffan de Mistura, l'opposition syrienne, qui doit rencontrer aujourd'hui les repr\u00e9sentants russes son espoir que Moscou fasse pression sur Damas, le r\u00e9gime de Damas qui se rapproche de Palmyre, la cit\u00e9 antique, actuellement aux mains de l'\u00c9tat islamique, l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad Assad effectu\u00e9 une perc\u00e9e hier, information confirm\u00e9e par l'Observatoire syrien des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [93%] :\r\nEt sur l'autre front le front irakien, les forces irakiennes ont pris le contr\u00f4le hier d'un pont strat\u00e9gique \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [93%] :\r\nL'un des 5 ponts qui enjambent le Tigre et ce qui doit d\u00e9sormais permettre aux forces irakiennes de relier l'est \u00e0 l'ouest de faire traverser des munitions et du mat\u00e9riel, il resterait quelque 2000 djihadistes \u00e0 Mossoul-Ouest, selon des estimations am\u00e9ricaines et 750000 civils pris en \u00e9tau et qui ont faim et \u00e0 Mossoul justement les forces irakiennes auraient retrouv\u00e9 les papiers concernant un djihadiste lausannois d'origine bosniaque \u00e2ge digne B 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'\u00c9tat islamique en 2015 avec sa femme il ne voudrait plus combattre et chercherait \u00e0 rentrer en Suisse, c'est ce qu'indique ces documents, informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le Tagesanzeiger \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique ce jeune suisse fait d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il avait distribu\u00e9 des corans dans les rues de Lausanne pour l'association islamique Lis association soup\u00e7onn\u00e9s de soutenir l'\u00c9tat islamique et dans ce contexte, une information qui r\u00e9sonne cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats hier, il refuse de retirer automatiquement le passeport suisse \u00e0 tout bi- national qui aurait volontairement combattu pour un groupe ou une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, c'\u00e9tait la proposition d'un conseiller national PDC tessinois Marco Romano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [91%] :\r\nEt la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, on le disait en titre, a d\u00e9sormais un nouvel imam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [92%] :\r\nNoureddine Ferjani un Suisse d'origine tunisienne, qui a rejoint les 2 autres imams actuellement en poste \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet il remplace l'imam remerci\u00e9 en novembre dernier en raison de son profil controvers\u00e9, le directeur de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui g\u00e8re la mosqu\u00e9e pense avoir trouv\u00e9 l'homme de la situation, Stanislas pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [95%] :\r\nNoureddine Ferjani officiait jusqu'\u00e0 maintenant au centre islamique de la Chaux-de-Fonds il a effectu\u00e9 ses \u00e9tudes islamiques au Soudan est arriv\u00e9 en Suisse en 98, quelques ann\u00e9es plus tard, il obtenait un Bachelor et un master en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel un profil qui a convaincu le directeur de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui cherchait un imam suisse jouissant d'une bonne int\u00e9gration, le principal int\u00e9ress\u00e9, se d\u00e9crit comme un musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 mais surtout comme un musulman d'Europe, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messali que nous avons jointe soup\u00e7onne Noureddine Ferjani d'entretenir des Liens avec les Fr\u00e8res musulmans, l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment \u00eatre membre de l'organisation, il souligne l'importance de pouvoir se forger ses propres convictions, sans forc\u00e9ment se rattacher \u00e0 un groupe pour lui, lutter contre la radicalisation est une conviction car elle fait encore plus mal aux musulmans comme nous musulman selon nous informations elle est connu de mani\u00e8re positive \u00e0 Neuch\u00e2tel comme quelqu'un d'int\u00e9grateur et \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes un nouveau profil qui parviendra peut-\u00eatre \u00e0 calmer les esprits, autour de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [95%] :\r\nC'est 8 la r\u00e9forme des retraites, c'est la partie majeure de cette session qui se joue aujourd'hui au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [95%] :\r\nOui, avec un bras de fer entre les 2 chambres, le National va se prononcer sur la solution des \u00e9tats les fameux 70 francs de plus par mois pour l'AVS est un acteur de taille sous la coupole est s\u00e9duit par l'id\u00e9e de renforcer le premier pilier, c'est le monde paysan Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [94%] :\r\nOui, parce que la grande majorit\u00e9 des paysans n'ont pas de 2\u00e8me, pilier arriver \u00e0 la retraite, ils n'ont souvent que l'AVS pour vivre du coup une compensation via le premier pilier leur serait plus favorable, minoritaire au sein de son parti, l'UDC le conseiller national et agriculteur fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page d\u00e9fend ce principe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [90%] :\r\nPour l'agriculture, c'est vraiment important d'avoir ce 1er pilier, c'est la base de financement de la retraite de tous ces paysans et les petits ind\u00e9pendants toute la retraite bas\u00e9e sur le 1er pilier et maintenant il y a une cat\u00e9gorie de population qui arrivent \u00e0 la retraite, qui ont souvent que ce premier pilier, notamment le 8 ans de 100 de la population agricole ah que le premier pilier, c'est pour \u00e7a que c'est important \u00e0 mon avis, d'essayer de renforcer le premier pilier pour les bas revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [96%] :\r\nPour les bas revenus uniquement, c'est la nuance que les agriculteurs du parlement veulent apporter au projet du Conseil des \u00c9tats, une hausse de l'AVS oui mais pas pour tous, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nQui me g\u00eane, c'est 70 francs selon le principe de la raison, hein, c'est qu'en d\u00e9finitive on va donner \u00e0 une cat\u00e9gorie de personnes qui n'ont pas automatiquement besoin c'est, raison pour laquelle on a fait la proposition de cibler que sur les faibles revenus inf\u00e9rieurs \u00e0 42400 francs ou on pourrait augmenter la 10 pourcent donc donc on peut m\u00eame aller au-del\u00e0 des 70 francs peut-\u00eatre 100 francs qui ferait sens justement pour ces personnes avec de tr\u00e8s faibles revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [94%] :\r\nCette proposition tr\u00e8s similaire \u00e0 celle des Verts, lib\u00e9raux, le groupe paysan la teste pour l'instant au Parlement en vue d'une \u00e9ventuelle conciliation mais elle est d\u00e9j\u00e0 le signal d'une ouverture dans un bloc de droite jusqu'ici tr\u00e8s compact contre toute id\u00e9e de renforcement du premier pilier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'actualit\u00e9, ce sont les premiers pas ce soir de Donald Trump devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour son tout 1er discours, un discours sous haute tension, il y a l'hostilit\u00e9 des d\u00e9mocrates contre le pr\u00e9sident il y a les pol\u00e9miques qui entachent les d\u00e9buts de sa nouvelle administration et Donald Trump doit aussi obtenir l'appui de ses propres troupes, c'est-\u00e0-dire des \u00e9lus r\u00e9publicains et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi, rien n'est acquis, Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [93%] :\r\nCette visite am\u00e8nera Trump au coeur m\u00eame de ce syst\u00e8me de Washington dont il a jur\u00e9 la perte face \u00e0 ses amis et \u00e0 ses amis politiques et les 2 camps parfois se confondent le climat est sur le point de se g\u00e2ter avec le Congr\u00e8s r\u00e9publicain, la suppression d'Obamacare prend du retard, le pr\u00e9sident ne para\u00eet plus certain de ce qu'il veut faire dans ce dossier o\u00f9 il n'y a que des coups \u00e0 prendre est r\u00e9publicain tendent aussi des r\u00e9ponses claires sur le plan financier tram veut augmenter le budget de l'arm\u00e9e, mais les conservateurs lui reprocheront de ne pas couper suffisamment retour dans les programmes sociaux, la r\u00e9forme fiscale est dans les limbes, la r\u00e9novation des infrastructures restent \u00e0 financer, \u00e0 cela s'ajoute la pression politique sur les r\u00e9publicains accus\u00e9 de couvrir le pr\u00e9sident en refusant une enqu\u00eate extraordinaire sur l'affaire russe pour ne rien arranger, l'ancien pr\u00e9sident de George W Bush \u00e0 quelques heures du discours s'est permis \u00e0 son tour plusieurs pics remarqu\u00e9e contre le pr\u00e9sident en fonction Rome va donc devoir rassurer s\u00e9duire son camp tout en g\u00e9rant l'opposition bruyante des d\u00e9mocrates, ce soir au Capitole \u00e0 3 heures du matin, heure suisse, on pourra r\u00e9ellement parler d'une entr\u00e9e dans l'ar\u00e8ne politique Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [92%] :\r\nEt \u00e0 Washington, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain a publi\u00e9, hier, puis effac\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 l'intention du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, qui a remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour le client, Asghar Farhadi, qui avait refus\u00e9 d'assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement pour protester contre le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump et puis jamais Hollywood n'avait r\u00e9compens\u00e9 donc un film au casting enti\u00e8rement noir et c'est fait depuis dimanche soir avec Moonlight dans la surprise des oscars \u00e0 on en parlait d'ailleurs hier, c'est aussi le couac Gard la bourde des Oscars, le film qui a donc vol\u00e9 la vedette \u00e0 la la Land en remportant l'Oscar du meilleur film, mais aussi celui de la meilleure adaptation et du meilleur r\u00f4le secondaire pour mahershala Ali, premier noir musulman \u00e0 \u00eatre oscaris\u00e9 moonlight sortira en Suisse le 15 mars il raconte le parcours d'un jeune Noir homosexuel dans un quartier difficile de Miami Raphaele Bouchet c'est une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e et hautement symbolique, en tout cas, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:07) [90%] :\r\nLa victoire de Moonlight, c'est d'abord un tr\u00e8s joli pied de nez au cin\u00e9ma dominant, nombreux sont ceux qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9nonce la supr\u00e9matie des Blancs aux Oscars, la pol\u00e9mique semble avoir port\u00e9 ses fruits moonlight est un film qui met en sc\u00e8ne des personnages Noir homosexuel il est r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste ind\u00e9pendant avec des acteurs inconnus et il ravit le un film de Star qui interpr\u00e8tent des personnages blancs h\u00e9t\u00e9ros, mais au-del\u00e0 de cette petite revanche moonlight c'est avant tout un film splendide qui r\u00e9v\u00e8le un metteur en sc\u00e8ne de grand talent, c'est le parcours initiatique, toute en ellipse d'un jeune Noir interpr\u00e9t\u00e9 par 3 acteurs diff\u00e9rents selon qu'il est enfant, adolescent ou adulte, un film extr\u00eamement intense et sensible qui raconte avec beaucoup de douceur et peu de mots, comment la soci\u00e9t\u00e9 rejette violemment la diff\u00e9rence comment cette soci\u00e9t\u00e9 dictent les codes de ce que devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [67%] :\r\nLa virilit\u00e9 s'emploie du garde \u00e7a, \u00e7a, on a donc arriver c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [90%] :\r\nPour autant, le film ne porte jamais l'\u00e9tendard d'une cause et laisse hors Champ, le discours politique, ce qui le rend d'autant plus fort aux \u00c9tats-Unis, Moonlight a remport\u00e9 l'adh\u00e9sion du public et de la critique, il n'est pas le seul autre exemple, les figures de longue film plus commerciale sur le destin de 3 femmes scientifiques noires \u00e0 la Nasa, fait un carton au Box-Office, peut-\u00eatre que ces succ\u00e8s inciteront peu \u00e0 peu les producteurs \u00e0 mieux soutenir la diversit\u00e9 et \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 des histoires jusque -l\u00e0 cantonn\u00e9 dans les marges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [92%] :\r\nPour moonlight, qui sortira en Suisse romande, le 15 mars prochain et en bref cette information qui vient de tomber : le Conseil d'\u00c9tat Vaudois nomm\u00e9 Jacques de Wattwil, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque cantonale vaudoise il succ\u00e9dera \u00e0 Olivier Steimer, le 1er janvier 2018, c'est ce qu'annonce ce matin la BCV dans un communiqu\u00e9 Jacques devait ville diplomate, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et super n\u00e9gociateur sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [88%] :\r\nEt alors, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, on reviendra un sur cette information dans nos prochaines \u00e9ditions, notamment celle de 8 heures au championnat du monde de ski nordique \u00e0 Larti en Finlande, on y vient, la Suisse est toujours apr\u00e8s 5 jours de comp\u00e9tition dans l'attente d'une premi\u00e8re m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [92%] :\r\nElle est emmen\u00e9e par les exp\u00e9riment\u00e9s Dario Cologna et Simon Ammann la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique veut croire en sa bonne \u00e9toile pour cette 2\u00e8me semaine mais le temps presse et le stress pourrait rapidement s'installer Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:29) [93%] :\r\nComparaison n'est pas raison, mais les 7 m\u00e9dailles suisses au mondiaux de ce qui alpin de Saint-Moritz, auraient pu servir de levier mental \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique pr\u00e9sente \u00e0 Larti certes, la 4\u00e8me place de Nathalie Von Siebenthal, samedi, dans le skiathlon repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un exploit, certes aussi les 7\u00e8me et 9\u00e8me places des relayeurs suisses du sprint, prouve que la rel\u00e8ve est en place et que les efforts consentis seront un jour r\u00e9compens\u00e9s, mais cela ne suffira pas \u00e0 contenter la direction de Swiss, qui, qui, sans annoncer d'objectif pr\u00e9cis, sait que rentrer au pays sans m\u00e9tal serait un \u00e9chec cuisant, il reste donc 6 jours pour que Larti ne soit pas le 1er Championnat du monde depuis 2005, sans aucune m\u00e9daille, le temps presse, malgr\u00e9 2 petites chances qui se pr\u00e9cisent dans le ciel gris finlandais, le relais f\u00e9minin qui, dans un tr\u00e8s bon jour peut cr\u00e9er l'exploit et surtout Dario Cologna qui, dans le 50 kilom\u00e8tres de dimanche a une bonne carte \u00e0 jouer, Dario Cologna d\u00e9j\u00e0 sauveur de la nation et seul m\u00e9daill\u00e9 suisse tant en 2013 \u00e0 Val di Fiemme et qu'il y a 2 ans \u00e0 Falloon : Laurent Bastardoz RTS Sport Larti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:26) [96%] :\r\n6 jours pour mettre fin \u00e0 la disette c'est au programme aujourd'hui 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [93%] :\r\nAllez, \u00e7a va le faire, on y croit, merci Coralie Claude dans un instant, on parle de ses enfants en Suisse qui naissent de plus en plus au sein de couples non mari\u00e9s, c'est une tendance qui va en augmentation, et puis on f\u00eatera les 80 ans, du nylon et donc du bas nylon aussi juste apr\u00e8s un mardi gris, humide et venteux de la neige jusque vers 1000 m\u00e8tres de la pluie en dessous des pr\u00e9cipitations abondantes, des rafales de vent 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne, en plaine c'est le menu m\u00e9t\u00e9o pour ce mardi, demain, le vent va se calmer, les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11105F01-6FBD-431A-9DF9-903A3800E8F0", "internalArchiveId": "11105F01-6FBD-431A-9DF9-903A3800E8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique internationale de Donald Trump rompt avec le r\u00f4le habituel des Etats-Unis", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles-Philippe David, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et fondateur de la chaire Raoul Dandurand en \u00e9tudes strat\u00e9giques et diplomatiques, UQAM\r\nLe rapprochement avec la Russie et la prise de distance avec l'OTAN du d\u00e9but de pr\u00e9sidence de Donald Trump marquent une forme de discontinuit\u00e9 par rapport au r\u00f4le jou\u00e9 par les Etats-Unis dans les relations internationales depuis la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\n* * La politique internationale de Donald Trump rompt avec le r\u00f4le habituel des Etats-Unis LANCEMENT 4 / FIN DE LA PAX AMERICANA ?\r\n***Ce d\u00e9but de pr\u00e9sidence de Donald Trump en mati\u00e8re de politique internationale est marqu\u00e9 par l'incertitude. Quoi que depuis hier et la publication de sa proposition de budget, un peu moins. Le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain propose une grosse augmentation des d\u00e9penses militaires -- on vous en parlait dans le journal de 8h -- et des coupes dans d'autres secteurs comme le D\u00e9partement d'Etat, qui pourrait \u00eatre amput\u00e9 de 30% de son budget. Alors, il s'agit bien d'une intention du pr\u00e9sident qui doit passer par le Congr\u00e8s o\u00f9 elle sera certainement modifi\u00e9e, peut-\u00eatre en profondeur.\r\nMais les signes que donne Donald Trump -- rapprochement avec la Russie, prise de distance avec l'OTAN, entre autres -- marquent en tout cas une forme de discontinuit\u00e9 par rapport au r\u00f4le jou\u00e9 par son pays dans les relations internationales depuis la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et, S\u00e9verine Ambrus, ce qu'on a appel\u00e9 la \"Pax Americana\"...\r\nDIR STU LS\r\nUne discontinuit\u00e9, une recomposition de l'\u00e9quilibre international auquel on assiste aujourd'hui.\r\nOu m\u00eame un moment de rupture.\r\nC'est l'avis de Charles-Philippe David, \r\nsp\u00e9cialiste des Etats-Unis et fondateur de la chaire Raoul Dandurand en \u00e9tudes strat\u00e9giques et diplomatiques \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n DIGAS 1'06''\r\nUne \u00e9volution vers une monde multipolaire qui ne date pas de l'\u00e9lection de Donald Trump \r\nmais que les premi\u00e8res semaines d'exercice du pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble bien ent\u00e9riner voire favoriser aujourd'hui.\r\n DIGAS 43''\r\n***Les effets majeurs d'un rapprochement des Etats-Unis avec la Russie... est-ce que \u00e7a pourrait aussi avoir un r\u00f4le stabilisateur dans un \u00e9quilibre mondial qui se recompose ?\r\nCharles-Philippe David n'y croit pas: les agendas, tants nationaux qu'internationaux de Donald Trump et Vladimir Poutine \r\nsont trop diff\u00e9rents pour se sceller, selon lui,  par autre chose qu'un mariage de circonstance.\r\nAlors si ce n'est pas dans une alliance russo-am\u00e9ricaine qu'il faut imaginer le futur garant du syt\u00e8me international,\r\nest-ce que la Chine pourrait avoir, elle, l'ambitionsd'endosser ce r\u00f4le, de ce qu'on appellait famili\u00e8rment le \"gendarme du monde\"?\r\n DIGAS 50''\r\nUn grand d\u00e9sordre, marqu\u00e9 par l'absence de leadeship affirm\u00e9 d'une ou de plusieurs grandes puissances, auquel s'ajoute la crise de leadership sur le plan multilat\u00e9ral,\r\n au sein m\u00eame des grandes institutions internationales, l'Otan et les Nations Unis au premier chef, \r\ndont on ne peut pas dire qu'elles soient en grande forme aujourd'hui.\r\n DIGAS 1'06''\r\n***Charles-Philippe David ne veut pas \u00eatre un \"proph\u00e8te de malheur\", mais quand m\u00eame, S\u00e9verine, il n'est pas pas tr\u00e8s rassurant !\r\nTout \u00e7a accr\u00e9dite encore davantage la th\u00e8se d'un futur, non seulement multipolaire mais aux contours toujours plus flous...\r\nMais est-ce qu'un monde multipolaire est forc\u00e9ment un monde plus dangereux ?\r\nLa r\u00e9ponse de Charles-Philippe David:\r\n DIGAS 1'03''\r\nPas proph\u00e8te de malheur mais regard attentif port\u00e9 par le politologue canadien.\r\nCharles Philippe David pour qui, au niveau des \u00e9tats,  la mont\u00e9e des populismes et des protectionnsimes est un facteur d'inqui\u00e9tude additionnel, \r\nqui peut contribuer \u00e0 affaiblir encore les institutions internationales et pr\u00e9cariser toujours davantage cet \u00e9quilibre mondial fragilis\u00e9.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404085", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La politique internationale de Donald Trump rompt avec le r\u00f4le habituel des Etats-Unis / TUM_2017-02-28T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le rapprochement avec la Russie et la prise de distance avec l'OTAN du d\u00e9but de pr\u00e9sidence de Donald Trump marquent une forme de discontinuit\u00e9 par rapport au r\u00f4le jou\u00e9 par les Etats-Unis dans les relations internationales depuis la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale."], "variantIds": ["ece-8404085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:18Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe d\u00e9but de pr\u00e9sidence de Donald Trump en mati\u00e8re de politique internationale est marqu\u00e9 par l'incertitude, quoi que, depuis hier et la publication de sa proposition de budget, un peu moins le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain propose une grosse augmentation des d\u00e9penses militaires, on vous en parlait dans le journal de 8 heures et des coupes dans d'autres secteurs, dont le d\u00e9partement d'\u00c9tat, qui pourrait \u00eatre amput\u00e9 de 30 pourcent de de son budget, alors il s'agit bien d'une intention du pr\u00e9sident, un projet qui doit passer par le Congr\u00e8s, o\u00f9 il sera certainement modifi\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame en profondeur mais les signes que donne dans la l'Trump rapprochement avec la Russie, prise de distance avec l'Otan, entre autres, marquent en tout cas une forme de discontinuit\u00e9 par rapport au r\u00f4le jou\u00e9 par son pays dans les relations internationales depuis la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale et S\u00e9verine en Bruce, qu'on a appel\u00e9 la Pax am\u00e9ricaine a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [97%] :\r\nOui une discontinuit\u00e9 une recomposition de l'\u00e9quilibre international auquel on assiste aujourd'hui, ou m\u00eame un moment de rupture, c'est l'avis de Charles-Philippe David, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis et fondateur de la chaire Raoul-Dandurand en \u00e9tudes strat\u00e9giques et diplomatiques \u00e0 l'universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [93%] :\r\nJe pense en effet que c'est un moment de rupture, mais qui n'a pas attendu l'arriv\u00e9e de Bernanke \u00e0 la Maison Blanche pour se mat\u00e9rialiser, d\u00e9j\u00e0, je vous dirais que nous \u00e9tions probablement d\u00e9j\u00e0 bel et bien entr\u00e9e dans une p\u00e9riode de postes post- guerre froide le moment unipolaire qui a probablement \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par les \u00c9tats-Unis pendant les 20 25 ans depuis la chute du mur de Berlin sont probablement r\u00e9volue, la Chine est devenue une tr\u00e8s grande puissance, certainement pas sur le plan militaire, l'\u00e9quivalent des \u00c9tats-Unis mais certainement sur le plan \u00e9conomique, la Russie depuis je dirais environ 5 ans dans un mode de retour dans le syst\u00e8me international et, de fait, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 sous Obama la politique am\u00e9ricaine est beaucoup moins ferme et donne beaucoup moins de r\u00e9sultats face \u00e0 la Russie que jadis ainsi je pense que on est dans un syst\u00e8me international, \u00e0 la fois un tout petit peu plus multipolaire o\u00f9 tripolaire ou alors avec absence de domination d'une seule puissance comme c'\u00e9tait le cas il y a 20 ans sur le syst\u00e8me international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [96%] :\r\nUne \u00e9volution vers un monde multipolaire qui ne date pas de l'\u00e9lection, Donald Trump, mais que les premi\u00e8res semaines d'exercice du pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble bien ent\u00e9riner, voire favoriser aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [91%] :\r\nC'est encore tr\u00e8s t\u00f4t pour comprendre la direction o\u00f9 le sens que prendra la politique \u00e0 travers 2 dans le qui lui- m\u00eame je pense un peu, difficult\u00e9s \u00e0 comprendre quelle est sa doctrine de politique \u00e9trang\u00e8re mais il souffle le chaud et le froid, donc on a droit par exemple \u00e0 une volont\u00e9 pour l'instant, qui n'est pas concr\u00e9tis\u00e9 de rapprochement avec la Russie et sa volont\u00e9 donc de pouvoir faire, dit -il dans ces termes avec Poutine pour combattre le groupe arm\u00e9 \u00c9tat islamique mais peut-\u00eatre laisser tranquille la Russie sur les dossiers chauds, comme par exemple \u00e9videmment la Crim\u00e9e, l'Est de l'Ukraine, c'est un exemple d'inflexion dans la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine, qui pourrait avoir des effets majeurs pour l'\u00e9volution du stade international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nLes effets majeurs d'un rapprochement des \u00c9tats-Unis avec la Russie, est-ce que \u00e7a pourrait aussi avoir un r\u00f4le stabilisateur dans un d'\u00e9quilibre mondial qui se recompose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [95%] :\r\nCharles-Philippe David n'y croit pas, non, les agendas, tant nationaux qu'internationaux de Donald Trump et Vladimir Poutine sont trop diff\u00e9rents pour se sceller selon lui par autre chose qu'un mariage de circonstance alors si ce n'est pas dans une alliance russo- am\u00e9ricaine qu'il faut imaginer le futur garant du syst\u00e8me international est -ce que la Chine pourrait avoir elle l'ambition d'endosser ce r\u00f4le de ce qu'on appelait famili\u00e8rement le gendarme du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [92%] :\r\nJe ne pense pas que la Chine est atteint ou m\u00eame souhaite vouloir obtenir pour l'instant ce r\u00f4le auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence de gendarmes qui sert peut-\u00eatre en th\u00e9orie comporte des opportunit\u00e9s, mais en r\u00e9alit\u00e9 aussi comporte beaucoup de coups et je ne pense pas, au-del\u00e0 bien s\u00fbr de l'Asie de l'Est qui pose un d\u00e9fi particulier, par exemple, la mer de Chine m\u00e9ridionale, les querelles sur l'\u00c9lys\u00e9e, il au-del\u00e0 de 100 pour le le syst\u00e8me international je pense plut\u00f4t qu'on assistera \u00e0 un grand d\u00e9sordre, une forme de chaos, peut-\u00eatre au pire mais en grand d\u00e9sordre o\u00f9 il n'y a pas un Leadership affirm\u00e9, soit par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, soit par des alliances diplomatiques et strat\u00e9giques qui fait en sorte, comme un peu apr\u00e8s la guerre froide, qu'il y aurait une sorte de communaut\u00e9 internationale domin\u00e9e par des grandes puissances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [93%] :\r\nUn grand d\u00e9sordre, marqu\u00e9 par l'absence de Leadership affirm\u00e9 d'une ou de plusieurs grandes puissances, auquel s'ajoute la crise de Leadership sur le plan multilat\u00e9ral au sein m\u00eame des grandes institutions internationales, l'Otan, les Nations-Unies au 1er chef dont on peut pas dire qu'elles soient en grande forme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [90%] :\r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re de dans l'emploi quand on saura exactement de quoi elle est faite quand il le sera lui- m\u00eame a bien quand m\u00eame montrer qu'il y a aujourd'hui une croyance beaucoup moindre dans les vertus du syst\u00e8me international vont contribuer les \u00c9tats-Unis \u00e0 mettre sur pied apr\u00e8s 1945 je pense donc que nous assistons peut-\u00eatre assisterons au d\u00e9mant\u00e8lement graduel ou progresser, faudra voir de ses institutions, auquel ont adh\u00e9r\u00e9 et on voulait avoir les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 1945 je ne sais pas proph\u00e8te de malheur mais il y a des risques et la politique \u00e9trang\u00e8re de dents longues jambes menace ses fondements de l'\u00e9difice international, \u00e0 la fois vis-\u00e0-vis de l'Otan, les remontrances de l'administration Trump envers ceux qui ne participent pas assez \u00e0 l'Alliance Atlantique qui ne font pas assez d'efforts, l'autre souci que j'ai tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est l'attitude extr\u00eamement condescendant presque de l'administration comme pour l'instant vers l'ONU, si ce n'\u00e9tait de la nouvelle ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki Elie, je dirais que les \u00c9tats-Unis vont presque laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [92%] :\r\nAlors, Charles-Philippe David, ne veut pas \u00eatre un proph\u00e8te de malheur mais quand m\u00eame, S\u00e9verine, il n'est pas tr\u00e8s rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nTout \u00e7a accr\u00e9dite encore davantage en tout cas la th\u00e8se d'un futur non seulement multipolaire mais aux contours toujours plus flous, mais ce qu'un monde multipolaire est forc\u00e9ment un monde plus dangereuse, la r\u00e9ponse de Charles-Philippe David. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, ne pense que le fait qu'il n'y a pas eu de guerre entre grandes puissances depuis la Seconde Guerre mondiale et bien t\u00e9moignage de r\u00e9ussite plurielle dans l'\u00e9dification d'un syst\u00e8me international et esp\u00e9rons que la politique \u00e9trang\u00e8re de l'enclave menace quand m\u00eame pas l\u00e0, je ne parle plus d'\u00e9difices mais d'acte fondateur ou refondateur du syst\u00e8me international depuis 1945 en revanche le nombre de conflits serpe l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 en raison de ce d\u00e9sordre international parce que les conflits, comme par exemple en Syrie \u00e9videmment sont oubli\u00e9es ou ignor\u00e9es sciemment parce qu'il ne menace pas les objectifs strat\u00e9giques ou g\u00e9opolitique des grandes puissances ou \u00e0 l'inverse, ces objectifs sont tellement contradictoires ou m\u00eame en comp\u00e9tition, que les petits pays, font les frais des agendas des grands pays, vous avez raison d'\u00e9voquer la multipolarit\u00e9 comme un syst\u00e8me international qui est hautement instable, les Europ\u00e9ens l'ont fait les frais pendant des si\u00e8cles, lorsque vous avez affrontements entre plusieurs grandes puissances sur diff\u00e9rents dossiers, les cons\u00e9quences pour le sel internationale et pour la plan\u00e8te sont en g\u00e9n\u00e9ral pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nPas proph\u00e8te de malheur mais regard attentif port\u00e9 par le politologue canadien Charles-Philippe David, pour qui, au niveau des \u00e9tats la mont\u00e9e des populismes les protectionnisme est un facteur d'inqui\u00e9tude additionnel qui peut contribuer \u00e0 affaiblir encore les institutions internationales et pr\u00e9cariser toujours davantage cet \u00e9quilibre mondial fragilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [81%] :\r\nMerci S\u00e9verine en Bruce si vous entendez de la vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T07:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C802258-28AD-4B76-8B70-D0092442E1CD", "internalArchiveId": "6C802258-28AD-4B76-8B70-D0092442E1CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tunisie: abolition possible des peines de prison pour les fumeurs de cannabis", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hager Ben Cheikh Ahmed, politicienne sociale-lib\u00e9rale tunisienne au Parlement;Lotfi Zitoun, le conseiller politique du Pr\u00e9sident du parti Rached Ghannouchi;Ghazi Mrabet,, avocat tunisien\r\nLa classe politique tunisienne semble pr\u00eate \u00e0 abolir les peines de prison pour les petits fumeurs de cannabis, tr\u00e8s r\u00e9pandu dans le pays. La loi actuelle est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, un an de prison minimum, et pr\u00e8s de 4000 jeunes ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n* * Tunisie: abolition possible des peines de prison pour les fumeurs de cannabis LANCEMENT 2 / TUNISIE CANNABIS\r\n***Le vent tourne sur le cannabis en Tunisie... la classe politique semble pr\u00eate \u00e0 abolir les peines de prison pour les petits fumeurs, tr\u00e8s nombreux dans le pays. Pr\u00e8s de 4'000 jeunes - souvent des \u00e9tudiants - ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s l'an dernier. \r\nMaurine Mercier, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Tunis.\r\nActuellement, la loi pr\u00e9voit au moins un an de prison:\r\n DIR SKYPE\r\nOui, cette loi qui date de l'\u00e8re Ben Ali fait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es . \r\nIl y a 3 ans, lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle, Beji Caid Essebsi avait promis qu'il l'adoucirait. \r\nUne fois Pr\u00e9sident, il a oubli\u00e9 sa promesse\r\nEt voil\u00e0 que tout \u00e0 coup, 3 ans plus tard. \u00a0le voil\u00e0 qui presse les d\u00e9put\u00e9s. Ce sont eux qui ont le dernier mot. \r\nIl leur demande d'\u00e9liminer les peines de prison pour les jeunes fumeurs . \r\nD'\u00eatre + s\u00e9v\u00e8re par contre encore avec les dealers. \r\n***Pourquoi cette pr\u00e9cipitation ? \r\nOn peut se poser la question. Le pr\u00e9sident a 90 ans.\u00a0 Il fait partie de la vieille garde politique ... plut\u00f4t que des progressistes. \r\nMais il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre pragmatique. \r\nParce qu'il a un gros probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre\r\nUN\u00a0: Les prisons sont surpeupl\u00e9es. \u00a0De nouvelles prisons, \u00e7a ne se construit pas comme \u00e7a, surtout dans un pays o\u00f9 les caisses sont vides. Et il y a urgence\u00a0: la Tunisie est l'un des pays qui compte le + \u00a0grand nombre de djihadistes. Dont des milliers partis \u00e0 l'\u00e9tranger. Les Europ\u00e9ens cherchent \u00e0 les renvoyer d\u00e8s que possible en Tunisie . \u00a0Hors, il est de + en + compliqu\u00e9 de faire comprendre \u00e0 la population tunisienne que l'on a tellement incarc\u00e9r\u00e9 de petit fumeurs qui ne font de mal \u00e0 personne \u00a0qu'on a plus de place pour emprisonner ceux qui reviennent d'Irak, de Syrie .. Bref, ceux qui adh\u00e9rer au groupe terroriste Etat islamique.\r\nDEUX\u00a0: La Tunisie n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne de la radicalisation en prison. \r\nIci, \u00e0 cause de la surpopulation carc\u00e9rale, elle prend une ampleur ph\u00e9nom\u00e9nale. \r\nLa m\u00e9canique que veut enrayer le gouvernement\u00a0: Entrer en prison pour cannabis et en sortir un an plus tard djihadiste. parce que c'est ce qui arrive aujourd'hui. \r\nJe suis all\u00e9e voir l'avocat Ghazi Mrabet, \r\nIl combat depuis des ann\u00e9es cette loi qui envoie ces jeunes en prison. \r\n SON 1, 17'' \r\n12 % de petits fumeurs retournent en prison non plus pour cannabis, mais pour terrorisme .. \r\nSur les 4000 jeunes en moyenne qui chaque ann\u00e9e se font incarc\u00e9rer pour fumette. \r\nOn \u00abfabrique\u00bb donc pr\u00e8s de 500 nouveaux djihadistes . \u00a0Et on ne compte \u00e9videmment ici que ceux qui se font arr\u00eater. \r\n***Dans le journal de 12h30, jeudi, on a pu entendre un jeune homme - Amine - condamn\u00e9 \u00e0 1 an de prison. Lui n'a pas eu besoin de fumer pour se faire arr\u00eater. \r\nOui, condamn\u00e9 l'an dernier . pour simple d\u00e9tention de feuilles \u00e0 rouler. \r\nC'est dire si la loi actuelle est s\u00e9v\u00e8re. \r\nDans sa cellule surpeupl\u00e9e. \u00a0: \r\n1 tiers de fumeurs de cannabis\r\n1 tiers. \u00a0de terroristes. \r\nEt Oui. la radicalisation des fumeurs\u00a0 . c'est une r\u00e9alit\u00e9. il confirme\r\n SON 2, 1'23''\r\n***Le Parlement tunisien doit maintenant trancher: est-ce qu'il pourrait suivre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident et remplacer les peines de prison pour les petits fumeurs par des amendes ? \r\nJ'ai pass\u00e9 une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 tenter de trouver ce qui\u00a0 - il y a encore quelques mois \u00e9tait tr\u00e8s rependu dans les couloirs de l'assembl\u00e9e, \u00e0 savoir des parlementaires pour me dire:\u00a0 \u00abil faut \u00eatre intransigeant. on ne changera rien. la prison, c'est bien\u00a0\u00bb. \r\nAujourd'hui.. Voil\u00e0 le discours politique\r\nExemple avec la sociale lib\u00e9rale Hager Ben Cheikh Ahmed\r\n SON 3, 23''\r\n***Et le parti islamiste Ennahda - premi\u00e8re force du parlement -- on se dit qu'il est probablement plus inflexible, qu'il devrait refuser d'assouplir la loi ?!\r\nTout le contraire\u00a0! \r\nVoici Lotfi Zitoun, le conseiller politique du Pr\u00e9sident du parti Rached Ghannouchi. \r\nLui ne veut pas se contenter d'\u00e9liminer les peines de prison\r\nIl dit carr\u00e9ment \u00ab\u00a0lib\u00e9ralisons\u00a0!\u00bb\r\n SON 4, 13''\r\nJe suis all\u00e9 discuter avec plusieurs d\u00e9put\u00e9s du camp islamiste . \r\nSurprise, ils sont sur la m\u00eame ligne. \r\n SON 5, 25''\r\n***Si \u00e7a n'est pas pour faire de la place aux djihadistes en prison. \u00a0Comment le parti conservateur peut-il justifier cette nouvelle position\u00a0? jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ralisation\u00a0?!\r\nParce qu'il s'agit aussi\u00a0 d'une op\u00e9ration s\u00e9duction. \r\nS\u00e9duire la jeunesse. c'est l'ambition. ce sont des voix en perspectives. \r\nEt montrer au monde combien ils sont islamistes, certes, mais ouverts d'esprits . \u00ab\u00a0Ne vous m\u00e9fiez pas de nous\u00a0!\u00a0\u00bb c'est le message qu'ils veulent faire passer du m\u00eame coup.\u00a0 \r\nMais \u00e9videmment que pour tous les partis - Ennahda compris -\u00a0 il s'agit avant tout d'une affaire de djihadistes. \r\n***EXTRO: Le verdict de l'Assembl\u00e9e doit tomber dans les jours \u00e0 venir... Maurine Mercier en direct de Tunis.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Tunisie: abolition possible des peines de prison pour les fumeurs de cannabis / TUM_2017-02-28T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["La classe politique tunisienne semble pr\u00eate \u00e0 abolir les peines de prison pour les petits fumeurs de cannabis, tr\u00e8s r\u00e9pandu dans le pays. La loi actuelle est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, un an de prison minimum, et pr\u00e8s de 4000 jeunes ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s l\u2019an dernier."], "variantIds": ["ece-8404083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:18Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe vent tourne sur le cannabis en Tunisie, la classe politique semble pr\u00eate \u00e0 abolir les peines de prison pour les petits fumeurs qui sont tr\u00e8s nombreuses dans le pays pr\u00e8s de 4000 jeunes, souvent des \u00e9tudiants, d'ailleurs, ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s, l'an dernier \u00e0 cause de \u00e7a Maurine Mercier, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Tunis actuellement, la loi pr\u00e9voit au moins un an de prison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, cette loi qui date d'hier, Ben Ali fait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, il y a 3 ans, lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle, Belgique et chute, celle -ci avait promis qu'il est tous sid\u00e9r\u00e9s une fois Pr\u00e9sident il a oubli\u00e9 sa promesse et voil\u00e0 que tout \u00e0 coup, 3 ans plus tard, le voil\u00e0 qui presse les d\u00e9put\u00e9s ce sont eux qui ont le dernier mot et leur demande d'\u00e9liminer les peines de prison pour les jeunes fumeurs d'\u00eatre encore plus s\u00e9v\u00e8re, par contre avec les dealers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [87%] :\r\nEt pourquoi cette pr\u00e9cipitation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [91%] :\r\nEffectivement, parce que la question \u00e0 le pr\u00e9sident a 90 ans, il fait partie de la vieille garde politique plut\u00f4t que du clan des progressistes n'a 90 ans, si le pr\u00e9sident n'a pas envie d'\u00eatre pragmatique, c'est qu'il a un gros probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre : un, les prisons sont surpeupl\u00e9es nouvelles prisons, \u00e7a ne se construit pas comme \u00e7a, surtout dans un pays o\u00f9 les caisses sont vides, or il y a urgence, la Tunisie et l'un des pays qui compte le plus grand nombre de djihadistes, dont des milliers partis \u00e0 l'\u00e9tranger, les Europ\u00e9ens cherchent \u00e0 les renvoyer d\u00e8s que possible en Tunisie, comprenez qu'il est de plus en plus compliqu\u00e9 de faire comprendre \u00e0 la population tunisienne, que l'on incarc\u00e8re tellement de petits fumeurs, qu'on a plus de place pour emprisonner ceux qui reviennent d'Irak, de Syrie, de Libye, bref, ceux qui ont adh\u00e9r\u00e9 au groupe terroriste \u00c9tat islamique, ce qui sont autrement plus dangereuses que les consommateurs de cannabis, elle la Tunisie n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne de la radicalisation en prison et ici \u00e0 cause de la surpopulation carc\u00e9rale, elle prend une ampleur ph\u00e9nom\u00e9nale, la m\u00e9canique que veut enrayer le gouvernement entr\u00e9 en prison pour cannabis et en sortir un an plus tard djihadiste parce que c'est ce qui arrive aujourd'hui les voir l'avocat rappelle qu'on a depuis des ann\u00e9es, cette loi qui envoie \u00e0 trompe brasser jeunes en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nIl y a un chiffre tr\u00e8s important, c'est celui et ceux qui comparaissent pour des choristes maintenant 12 pourcent parmi parmi eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s pour consommation de drogue, \u00e7a veut dire que pendant l'incarc\u00e9ration, il y a certains terroristes qui font de la pression sur ces jeunes- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:08) [93%] :\r\n12 pourcent des des petits fumeurs retournent en prison non plus pour cannabis mais pour terrorisme, sur les 4000 jeunes en moyenne qui chaque ann\u00e9e font incarc\u00e9rer pour fumette, h\u00e9 ben on fabrique donc pr\u00e8s de 500 nouveaux djihadistes et on compte \u00e9videmment ici que ceux qui sont arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nDans le journal de midi 30, jeudi on a pu entendre, un jeune homme Amine, condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison que vous avez interview\u00e9 Maurine lui n'a pas eu besoin de fumer pour s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:33) [90%] :\r\nOui, condamn\u00e9 l'an dernier pour simple d\u00e9tention de feuilles \u00e0 rouler, c'est dire si la loi actuelle est s\u00e9v\u00e8re dans sa cellule surpeupl\u00e9e, un tiers de fumeurs de cannabis, un tiers de terroriste, h\u00e9 oui, la radicalisation des fumeurs, c'est une r\u00e9alit\u00e9, il confirme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [75%] :\r\nMoi, je dirais que l'usine de terrorisme en Tunisie, c'est la prison, c'est l\u00e0- bas qu'enfant mais c'est long et c'est peut-\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s 150 personnes portent le second 600 o\u00f9 on peut pas avoir puisque 40 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine de dans la chambre et risque m\u00eame, ils souffrent peut-\u00eatre non il y a un tout petit peu droit d'hommes, on voit du tout, mais une fois par semaine, tu peux aller prendre une douche, tout \u00e7a, non pas son temps, il y avait 2 agents qui les en priv\u00e9 et de frapper les chiffres, il n'est pas faire et leur t\u00eate frapper le d\u00e9sert juste avant midi Philippe moi \u00e0 ce moment, vraiment, j'ai pleur\u00e9 les commandes le 13 parce qu'il soit jamais revenir quand a qui va s'exploser la r\u00e9forme, en fait, les terroristes ils profitent \u00e7a, qu'il soit maltrait\u00e9 de la part Jean. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [85%] :\r\nEst ce qu'il cherche \u00e0 endoctriner donc dans les fumeurs de cannabis ou les gens qui sont arr\u00eat\u00e9s pour feuilles \u00e0 rouler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [78%] :\r\nOui c'est oui cat\u00e9gorique vous dire prison fort dans la famille d'les gens, histoire de la peau pour pouvoir survivre l\u00e0- bas quant \u00e0 peu oblig\u00e9s de faire la pri\u00e8re pour pouvoir manger avec eux, vengeance, qu'ont -ils not\u00e9, c'est de ramener des gens et tout \u00e7a, il des personnes qui sortent de la prison qui sont entr\u00e9s pour, je cite : cannabis fum\u00e9 un joint, et apr\u00e8s en sortant directement et sans partis en Syrie de 3 cas par son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [96%] :\r\nLe Parlement tunisien doit maintenant trancher, est-ce qu'il pourrait suivre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident et remplacer les peines de prison pour les petits fumeurs par des amendes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:20) [94%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 tenter de trouver ce qu'il y a encore quelques mois a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9pandu dans les couloirs de l'Assembl\u00e9e, \u00e0 savoir des parlementaires pour me dire : il faut \u00eatre intransigeant ne changera rien \u00e0 la prison, c'est bien aujourd'hui, voil\u00e0 le discours politique, exemple avec la sociale lib\u00e9rale Hager Ben Cheikh Ahmed. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [95%] :\r\nIl s'agit de sauver toute une g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui et c'est pour \u00e7a qu'on est contre la prison, les consommateurs sont des victimes d'un syst\u00e8me donc c'est des personnes qu'il faut prendre en charge la d\u00e9sintoxication, \u00e7a va de soi, mais aussi leur donner d'autres raisons de vivre le sport, la musique et la culture, la loi n'a pas donn\u00e9 les effets escompt\u00e9s au contraire la entra\u00eener les jeunes vers ce go\u00fbt de l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nEt Maurine qu'en est -il du parti islamiste Ennahda qui est la premi\u00e8re force du Parlement, on se dit qu'il est probablement plus inflexible qu'il devrait refuser d'assouplir la loi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:08) [86%] :\r\nTout le contraire, voici Lotfi Zitoun, le conseiller politique du pr\u00e9sident du parti, Rached Ranouch lui ne veut pas se contenter d'\u00e9liminer les peines de prison il vie carr\u00e9ment plus de peine aucune pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [86%] :\r\nLib\u00e9raliser la loi et se concentrer sur l'id\u00e9e que \u00e7a serait plus vous efficace et \u00e0 peu pr\u00e8s 3 millions et 77 pourcent sont sont des jeunes, point de vue sant\u00e9 c'est pas un grand danger, ce qu'on donne, \u00e7a fait partie de l'espace priv\u00e9 des Jeux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [89%] :\r\nAll\u00e9 discuter avec plusieurs d\u00e9put\u00e9s du camp islamiste surprise et sont sur la m\u00eame ligne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [89%] :\r\nC'est trop cher et que de perdre son avenir \u00e0 cause d'un joint la drogue c'est mal le Coran condamne l'imagine la drogue donc Ennahda doit condamner la dr\u00f4lement avec un parti je pense moderniste avant gardiste qui co\u00fbtent tr\u00e8s bien la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne qui est ouvert aux jeunes, c'est pas une question de lib\u00e9rer des places pour mettre d'autres personnes qui sont beaucoup plus dangereuses, ce n'est pas \u00e7a la logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [93%] :\r\nAlors, si ce n'est pas pour faire de la place aux djihadistes en prison, comment le parti conservateur peut -il justifier cette nouvelle position jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:13) [93%] :\r\nParce qu'il s'agit aussi d'une op\u00e9ration s\u00e9duction s\u00e9duire la jeunesse, c'est l'ambition, ce sont des voix en perspectives et montrer au monde combien elles sont islamistes, certes, mais \u00f4 combien ouvert d'esprit ne vous m\u00e9fiez pas nous, c'est le message qu'ils veulent faire passer du m\u00eame coup, mais \u00e9videmment que pour tous les partis Ennahda compris, il s'agit avant tout d'une affaire de djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [96%] :\r\nEt le verdict de l'Assembl\u00e9e doit tomber dans les jours \u00e0 venir, merci Maurine Mercier, en Direct de Tunis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85233497-6CB6-42BD-9C9B-EEB377D10B14", "internalArchiveId": "85233497-6CB6-42BD-9C9B-EEB377D10B14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eddy Fougier, politologue;Daniel Jositsch, conseillers aux Etats zurichois;Antonio Guterres,nouveau patron de l'ONU;Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e;Jean Terrier,arch\u00e9ologue cantonal genevois;Daniel Hediger, ancien fondeur et consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D3 FRANCE - OPPORTUNITE POUR LE CENTRE) Emmanuel Macron talonne d\u00e9sormais Marine Le Pen...dans les intentions de vote des fran\u00e7ais pour le premier tour de la pr\u00e9sidentielle de mai en France....Depuis dimanche, et l'annonce des candidatures s\u00e9par\u00e9es de Benoit Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, on connait toutes les forces en pr\u00e9sence pour cette \u00e9lection in\u00e9dite qui pourrait voir les \u00e9quilibres traditionnels et le bipartisme cher \u00e0 la 5e r\u00e9publique radicalement boulevers\u00e9s. Avec pourquoi pas, cette fois, une vraie carte \u00e0 jouer au centre.Ariane Hasler. \r\n  01'42'' \r\n((Apr\u00e8s la fen\u00eatre de tir dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou en 2007 avec pr\u00e8s de 19% des suffrages au 1er tour, 2017 se profile comme une vrai opportunit\u00e9. c'est du moins ce que pense le politologue Eddy Fougier. d'abord parce que les candidats issus des partis traditionnels posent probl\u00e8me \u00e0 leur \u00e9lectorat de base.  \r\nSon '28 En 2017 on est un peu dans le m\u00eame cas de figure avec un candidat de droite qui suscite des doutes compte tenu de son programme et des affaire qui le concernent et \u00e0 gauche, compte tenu que le pouvroi est particuli\u00e8rement impopulaire..)\r\nAjoutons le \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb ambiant, qualifi\u00e9 ainsi par Jean-Luc M\u00e9lenchon, ou l'art de sortir du jeu les figures politiques \u00ab historique \u00bb ainsi que la ras le bol d'une alternance pr\u00e9visible. \r\nSon '39 Je pense qu'il y a une critique aussi du syst\u00e8me politique au sens o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il pouvait y avoir des alternances, mais elles ne concernaient que deux partis: le PS ou les R\u00e9publicains - les \"N\u00e9o-Gaullistes\". Aujourd'hui on a l'impression que les Fran\u00e7ais ne veulent plus de cette situation et on a des sc\u00e9narios quand on regarde les enqu\u00eates ou l'on pourrait avoir un premier tour sans un socialiste ou un n\u00e9o-gaulliste, ce qui serait un choc par rapport \u00e0 ce qu'on a pu voir dans les pr\u00e9sidentielles depuis 1965\r\nSelon les derniers sondages Emmanuel Macron se placerait actuellement juste derri\u00e8re Marine le Pen au premier tour. \r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\nChez les socialistes, Axelle Lemaire, secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9e du Num\u00e9rique et de l'Innovation, quitte le gouvernement....pour se consacrer \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Beno\u00eet Hamon et \u00e0 sa propre candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n9% de plus...\u00e0 la veille de son premier discours devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain...Donald Trump veut gonfler le budget d\u00e9fense de l'am\u00e9rique de 9%....54 milliards de $ qui s'ajouteront aux 600 milliards d\u00e9pens\u00e9s annuellement...les Etats-Unis d\u00e9pensent 3 fois plus que la Chine et 8 fois plus que la Russie pour leurs d\u00e9penses militaires....\r\nMossoul...les restes d'un pont de la ville coup\u00e9e en deux par le Tigre....sont depuis hier aux mains de l'arm\u00e9e irakienne....qui pense le r\u00e9parer avec des \u00e9l\u00e9ments flottants pour permettre aux civils bloqu\u00e9s dans la ville par le groupe \u00e9tat islamique de fuir...\r\n***Moscou promet d'apposer son veto...\r\nle conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vote en toute fin d'apr\u00e8s-midi une r\u00e9solution de la France et du Royaume Uni pour interdire la livraison d'h\u00e9licopt\u00e8res aux forces syriennes...et pour sanctionner les militaires accus\u00e9s d'attaques \u00e0 l'arme chimique....\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve...aux pourparlers de paix sur la Syrie...la d\u00e9l\u00e9gation d el'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e les diplomates russes pour \u00e9voquer les \"promesses non tenues\" par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas.\r\n(6H(2) 03 PS REFORMISTE-PAS DE ROMANDS) Il distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie au sein du groupe \u00e9tat islamique...un lausannois d'origine bosniaque souhait rentrer au pays....selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger et de 10 vor 10...l'homme fait l'object d'un mandat d'arr\u00eat international..il est parti combattre avec son \u00e9pouse il y a 2 ans et ne veut plus porter les armes....\r\n***IL n'y a gu\u00e8re de romands....dans la plateforme r\u00e9formiste du PS pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne....\r\nDes r\u00e9formistes qui refusent que seul un courant \"franchement gauchisant\" forge l'image du parti...ils veulent donc faire faire entendre leur point de vue \u00e0 l'interne...Le document de base vante notamment les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et de la libre concurrence.....\r\nParmi les 800 membres de cette plateforme...on ne trouve pour l'instant...aucun \u00e9lu romand de premier plan.\r\nMais le conseiller aux Etats zurichois...Daniel Jositsch...y croit : d'autres r\u00e9formistes vont bient\u00f4t sortir du bois de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...\r\n  00'34'' \r\nDaniel Jositsch avec Julien Bangerter.\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration perdrait 800 mio de francs chaque ann\u00e9e...pas question donc...pour le conseil National...de faire baisser le taux de TVA dans l'h\u00f4tellerie et la restauration...la motion de l'UDC grison Heinz Brand est \u00e9cart\u00e9e....il demandait un taux de 2 et demi % pour permettre \u00e0 la branche de lutter avec la concurrence....car elle est p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort...\r\n(6H(3) 11 ONU CONS.DES DROITS DE L'HOMME) **Gen\u00e8ve hier...le premier discours d'Antonia Guterres...en tant que nouveau bosse de l'ONU.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est exprim\u00e9 devant la session annuelle du conseil des droits de l'homme. Le Portugais a d\u00e9plor\u00e9 la mont\u00e9e du \"populisme\" et appel\u00e9 les 47 membres du Conseil \u00e0 \u00eatre un rempart contre une maladie galopante.Antonio Guterres\r\n  00'38'' \r\n((Je vous parle alors que la situation est urgente. Le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie. Une maladie qui s'\u00e9tend.au nord, au sud, \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest. Le Conseil des droits de l'homme doit contribuer \u00e0 l'\u00e9radiquer. Vous pouvez jouer un r\u00f4le crucial de pr\u00e9vention, en d\u00e9tectant les signes avant-coureurs de possibles crises. Les Commissions d'enqu\u00eate doivent faire toute la lumi\u00e8re sur des all\u00e9gations de violations graves des droits de l'homme \u00e0 travers le monde. Et je salue la coop\u00e9ration croissante du Conseil avec la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est particuli\u00e8rement cruciale \u00e0 l'heure o\u00f9 son champ d'action se restreint un peu partout.))\r\nSa construction devrait \u00eatre termin\u00e9e pour la fin du printemps...la Hongrie installe une seconde barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re sud...celle avec la Serbie....objectif: bloquer encore plus les migrants qui cherchent \u00e0 gagner le nord de l'Europe ou l'Allemagne...des r\u00e9fugi\u00e9s qui parvenaient \u00e0 \u00e9viter les patrouilles et franchissaient le premier mur de brabel\u00e9s et de grillages errig\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te il y a 2 ans....\r\n(6H(4) 13 ALLEMAGNE RODEO PERPETUITE) Le tribunal de Berlin a condamn\u00e9 hier pour \"meurtre aggrav\u00e9\" deux automobilistes, auteurs d'une course poursuite en voiture qui avait provoqu\u00e9 la mort d'un retrait\u00e9. Condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, les deux jeunes automobilistes devront s'acquitter d'une peine de 15 ans de prison incompr\u00e9hensible. Et leur permis leur a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 \u00e0 vie, Blandine Milcent.\r\n  01'01'' \r\n((Les faits se sont pass\u00e9s il y a un an, dans la nuit du 31 janvier au premier f\u00e9vrier 2016: deux jeunes de 25 et 28 ans, tout deux au volant d'une voiture de sport, remontent le Kudamm, l'art\u00e8re centrale de Berlin Ouest. Ils font la course, ils roulent \u00e0 160 kilom\u00e8tres heure, ils br\u00fblent plusieurs feux rouge, lorsqu'\u00e0 un carrefour, l'un d'eux percute violemment une Jeep qui venait de passer au vert. La Jeep a fait septante deux m\u00e8tres avant de s'immobiliser; le conducteur, un retrait\u00e9 de 69 ans, est mort dans le v\u00e9hicule. Pour le tribunal, les deux jeunes hommes n'ont peut-\u00eatre pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment voulu tuer mais ils n'ont absolument pas pris en compte les risques mortels que leur course poursuite faisait courir \u00e0 d'autres. Connus pour plusieurs d\u00e9lits \u00e0 la circulation, les deux hommes d\u00e9sormais accus\u00e9 de meurtre ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. Cela ne s'est jamais vu en Suisse et c'est aussi une premi\u00e8re en Allemagne. La d\u00e9fense a fait appel.))\r\n(6H(5) 07 ACTION POLICE BE  PROPOS RICKLI) ***La police bernoise n'a qu'\u00e0 refuser d'intervenir et laisser les casseurs envahir la capitale! \r\nProposition de la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli....dimanche soir sur les \u00e9crans de Tele Z\u00fcri, apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont mis la ville de Berne \u00e0 feu et \u00e0 sang la semaine derni\u00e8re. Sa provocation a indign\u00e9 jusque dans les rangs de son propre parti en ville de Berne. Alain Arnaud ...\r\n  00'55'' \r\n((Pour Natalie Rickli, il faut sans doute que la gauche et les verts voient leur ville compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e pour qu'ils se r\u00e9veillent enfin. \"C'est du cynisme \u00e0 l'\u00e9tat pur\", s'est \u00e9trangl\u00e9 le socialiste Matthias Aebischer. Et la verte Regula Rytz de s'\u00e9tonner que Madame Rickli veuille attiser l'escalade de la violence. L'indignation vient aussi du camp bourgeois, le PLR Christian Wasserfallen parle d'une id\u00e9e absurde et contre-productive. Et m\u00eame \u00e0 l'UDC, le tr\u00e8s conservateur Erich Hess ne voit rien de constructif dans la proposition de sa coll\u00e8gue de parti, m\u00eame s'il partage l'avis que la faute est bel et bien du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s pr\u00e9tendument progressistes, trop complaisantes face \u00e0 ces terroristes de gauche qui s\u00e8ment la terreur en ville. Au centre de la pol\u00e9mique, la fameuse Reithalle, l'ancien man\u00e8ge qu'Erich Hess r\u00eave de fermer, moyennant une initiative cantonale. Mais la population bernoise, \u00e0 de nombreuses reprises, a montr\u00e9 dans les urnes son attachement \u00e0 ce centre autog\u00e9r\u00e9.))\r\nLa police bernoise qui d\u00e9nonce les violences qu'elle a subi....annonce que des casseurs venus de plusieurs villes suisses font partie des \u00e9meutiers du week-end.\r\n(6H(6) D4 VINTAGE POULE AUX YEUX D'OR DANS LES SMARTPHONES) C'est l'une des vedettes du Congr\u00e8s Mondial du Mobile ouvert hier \u00e0 Barcelone: le Nokia 33 10 fait son grand retour. Le t\u00e9l\u00e9phone star du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, best seller de la marque finlandaise, ressuscite...avec un \u00e9cran couleur, non tactile , profile plus fin et un prix tr\u00e8s doux. Un mod\u00e8le vintage qui sonne en fait le grand retour de Nokia sur le march\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile...du smartphone en particulier Romain Bardet.\r\n   01'34'' \r\n((Le 3310, c'est 120 millions d'unit\u00e9s vendues entre 2000 et 2005. A l'\u00e9poque o\u00f9 Nokia r\u00e9gnait en maitre sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones mobiles avec un son bien diff\u00e9rent.\r\nAujourd'hui le 3310 ressuscite..et avec lui le jeu du serpent \"Snake\". Les nostalgiques appr\u00e9cieront. Un pari pour Nokia, qui s'est mu\u00e9 depuis en g\u00e9ant des r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms. Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e.\r\nSON\r\nNokia est devenue une st\u00e9 d'infrastructures, donc de vente d'\u00e9lquipement pour  les r\u00e9seaux mobiles. Pari os\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones est satur\u00e9, il est m\u00eame en d\u00e9clin cette ann\u00e9e. Le seul segment en croissance, est celui des smartphones.\r\nLe march\u00e9 du smartphone justement: Nokia y retourne cette ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant de l'\u00e8re Microsoft qui avait repris la marque en 2013. Nokia revient donc...avec le syst\u00e8me Android cette fois, mais le comeback t\u00e9l\u00e9phonique est en r\u00e9alit\u00e9 sign\u00e9 HMD. La soci\u00e9t\u00e9 finlandaise compos\u00e9e d'anciens dirigeants de Nokia a obtenu les droits pour 10 ans. Et avec son mod\u00e8le vintage, le but c'est aussi de p\u00e9n\u00e9trer des march\u00e9s \u00e9mergents comme l'Inde. Olivier Good.\r\nSON\r\nles Cor\u00e9ens et les Chinois s'y attellent d\u00e9jh\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es... Nokia peut encore de sa r\u00e9putation de qualit\u00e9... l'Inde = dernier eldorado pour faire de la croissance. M\u00eame Apple cherche \u00e0 s'y impl\u00e9menter\r\nLe vintage, \u00e0 contrecourant de la guerre technologique. Mais avec le retour du 3310...Nokia profite d'une belle op\u00e9ration marketing, sans prendre de grands risques financiers.))\r\n(6H(7) 18 ARCHEOLOGIE GENEVE VALORISEE) ***2000 ans de l'histoire de Gen\u00e8ve... bient\u00f4t sous toits. \r\nGr\u00e2ce au projet architectural pr\u00e9sent\u00e9 hier pour mettre en valeur les vestiges d\u00e9couverts \u00e0 Saint-Antoine, pr\u00e8s de la vieille ville, depuis l'\u00e9poque romaine jusqu'au 16e si\u00e8cle ... Un groupe d'architectes romands et espagnols a remport\u00e9 le concours de r\u00e9am\u00e9nagment des lieux, pour une enveloppe de 12 millions. Jean Terrier, arch\u00e9ologue cantonal genevois...\r\n  00'46''\r\nJean Terrier avec Sylvie Lambelet\r\n(6H(8) 15 LA SUCCESSION DES COURSES GESTION DE L'EFFORT) Aux Championnats du monde de ski nordique de Larti en Finlance...au menu aujourd'hui....le 10 km des dames en style classique. Sur les 3 fondeuses helv\u00e9tiques engag\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, deux seront au d\u00e9part \u00e0 12h45 : Nathalie Von Siebenthal et Nadine F\u00e4hndrich...Laurine van der Graaf, fait l'impasse. La Grisonne souhaite ainsi garder toute son \u00e9nergie pour le relais f\u00e9minin d'apr\u00e8s demain. Laurent Bastardoz\r\n  01'05'' \r\n((La gestion de l'effort est en ski de fond une notion tr\u00e8s importante. Car sur une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, la r\u00e9p\u00e9tition des comp\u00e9titions peut mettre les organismes dans le rouge. Il est donc imp\u00e9ratif pour les athl\u00e8tes de mettre en place une stat\u00e9gie de priorit\u00e9. Nathalie Von Siebenthal a disput\u00e9 le skiathlon. Elle s'alignera aujourd'hui dans le 10km classique puis dans le 30 km et le relais. Mais \u00e0 d\u00e9faut de Laurine Van der Graaf, d\u00e9\u00e7ue de sa disqualification dans le sprint par \u00e9quipe et qui tient \u00e0 se concentrer sur le relais uniquement, la Bernoise, 4\u00e8me samedi est dans une dynamique positive. Ce qui la motive \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ces nombreux efforts. Daniel Hediger, ancien fondeur et consultant RTS\r\nSON HEDIGER\r\nCe d'autant plus que la Suisse est toujours priv\u00e9e de m\u00e9daille et que le relais f\u00e9minin de jeudi pourrait bien jouer une place sur le podium. Dans ces conditions, il sera imp\u00e9ratif pour le team helv\u00e9tique de pouvoir compter sur toutes ses forces vives. \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Larti))\r\nUn 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin de ces Mondiaux est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12h45\r\n(6H FIN) Un mardi gris, humide et venteux!\r\nDe la neige jusque vers 1'000m , de la pluie en dessous...des pr\u00e9cipitations abondantes dans le Bas-Valais et le Chablais.\r\nle plateau et le jura d\u00e9coiff\u00e9s par des raffales de vent\r\n6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine.\r\nDemain le vent se calmera....les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui changement de d\u00e9cor. Le ciel restera souvent couvert et les pr\u00e9cipitations tomberont localement abondamment, notamment dans la r\u00e9gion du Bas-Valais et du Chablais. Le long du Jura des orages pourront se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s-midi et se d\u00e9placeront volontiers aussi sur les r\u00e9gions de plaine. Il y aura en plus du vent, qui sera fort sur le Plateau et le Jura et temp\u00e9tueux en montagne.\r\nLe thermom\u00e8tre affichera des valeurs comprises entre 6 et 10\u00b0 en plaine durant la journ\u00e9e.\r\nMercredi, le vent se calmera et les pr\u00e9cipitations se transformeront en averses , mais il pourrait y avoir un peu de neige jusqu'en plaine au petit matin, avant que les temp\u00e9ratures ne remontent dans l'apr\u00e8s-midi. Jeudi les pr\u00e9cipitations s'arr\u00eateront dans la matin\u00e9e et le soleil fera son retour jusqu'\u00e0 samedi.", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8404127", "ece-8404107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T19:17:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi il monte, il monte Emmanuel Macron dans les sondages de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mois de mai, depuis ce week- end, on le donne au coude-\u00e0-coude avec Marine Le Pen au 1er tour Macron ou la chance de voir le centre en France devenir enfin un pion de 1er plan sur l'\u00e9chiquier politique, le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie qui s'\u00e9tend, le Conseil des droits de l'homme doit l'\u00e9radiquer, Antonio Gutierrez, le nouveau patron de l'ONU n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, devant le Conseil des droits de l'homme, le Portugais et prononc\u00e9 son 1er discours de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s avec la suite de notre semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux projets locaux de d\u00e9veloppement durable, en lien avec le film demain Gen\u00e8ve dont on parlait hier matin aujourd'hui la rencontre avec une Genevoise qui a adopt\u00e9 le concept du 0 d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nUn portable qui ne permet que de t\u00e9l\u00e9phoner ou d'envoyer des SMS, oui \u00e7a existe encore, ou plut\u00f4t de nouveau Nokia revient sur le march\u00e9 ressuscitent 133 10 mais sans oublier le tr\u00e8s juteux march\u00e9 des smartphones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nIl y a les marins et il y a leurs \u00e9pouses, alors que le Vend\u00e9e Globe, touche \u00e0 sa fin dans Sport Matin Herv\u00e9 Borsier nous parlera de ces femmes de marins qui vivent la course par procuration, qui ont souvent pas mal de stress aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, talonne d\u00e9sormais Marine Le Pen dans les intentions de vote des Fran\u00e7ais pour le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle de mai depuis dimanche et l'annonce des candidatures s\u00e9par\u00e9es de Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, on conna\u00eet toutes les forces en pr\u00e9sence, pour cette \u00e9lection in\u00e9dite, qui pourrait voir les \u00e9quilibres traditionnels et le bipartisme cher \u00e0 la 5\u00e8me r\u00e9publique radicalement boulevers\u00e9s avec pourquoi pas cette fois une vraie carte \u00e0 jouer au centre, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [96%] :\r\nApr\u00e8s la fen\u00eatre de Tir dont avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou en 2007, avec pr\u00e8s de 19 pourcent des des suffrages au 1er tour 2017 se profile comme une vraie opportunit\u00e9, c'est du moins ce que pense le politologue Eddy Fougier d'abord parce que les candidats issus des partis traditionnels posent probl\u00e8me \u00e0 leur \u00e9lectorat de base. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [89%] :\r\nEn 2017, \u00e0 priori, on est un peu dans le m\u00eame cas de figure, avec un candidat de droite qui suscite des doutes continue de son programme, compte tenu des affaires qui le concernent affaires pr\u00e9sum\u00e9es et puis \u00e0 gauche, compte tenu du fait que le pouvoir est particuli\u00e8rement impopulaire que le candidat socialiste plut\u00f4t les la vision critique du Parti socialiste de du quinquennat et je dirais une aile assez radicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [95%] :\r\nAjoutons le d\u00e9g\u00e2t agissements ambiant qualifi\u00e9 ainsi par Jean-Luc M\u00e9lenchon ou l'art de sortir du jeu, les figures politiques historique ainsi que le ras-le-bol d'une alternance pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:31) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a une critique aussi du syst\u00e8me politique, au sens o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il pouvait y avoir des alternances, mais ces alternances ne concerner que 2 partis : le Parti socialiste ou les r\u00e9publicains les n\u00e9o- gaulliste, aujourd'hui on a le sentiment que les Fran\u00e7ais ne veulent plus n\u00e9cessairement de cette situation et on a des sc\u00e9narios quand on regarde les enqu\u00eates depuis Lyon, o\u00f9 on pourrait avoir pour la premi\u00e8re fois un 2\u00e8me tour sans un socialiste, naissance d'un n\u00e9o gaulliste, donc \u00e7a Fran\u00e7ois Fillon et sans Beno\u00eet Hamon, ce qui serait effectivement un choc par rapport \u00e0 ce qu'on a pu voir dans les pr\u00e9sidentielles depuis 1965. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [93%] :\r\nSelon les derniers sondages, Emmanuel Macron se placerait actuellement juste derri\u00e8re Marine Le Pen au 1er tour Ariane Hasler RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [95%] :\r\nParis et chez les socialistes, Axelle Lemaire, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du num\u00e9rique et de l'Innovation quitte le gouvernement pour se consacrer \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Beno\u00eet Hamon et \u00e0 sa propre candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives 9 pourcent de de plus \u00e0 la veille de son 1er discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain Donald Trump veut gonfler le budget d\u00e9penses de de l'Am\u00e9rique de 9 pour 154 milliards de dollars qui s'ajouteront aux 600 milliards d\u00e9pens\u00e9s annuellement les \u00c9tats-Unis d\u00e9pensent 3 fois plus que la Chine est 8 fois plus que la Russie pour leurs d\u00e9penses militaires Mossoul les restes d'un pont de la ville coup\u00e9e en 2 par le Tigre sont depuis hier aux mains de l'arm\u00e9e irakienne qui pense le r\u00e9parer, avec des \u00e9l\u00e9ments flottants pour permettre aux civils bloqu\u00e9s dans la ville par le groupe \u00c9tat islamique de fuir Moscou qui promettent d'imposition, ce taux oui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vote en toute fin d'apr\u00e8s- midi, une r\u00e9solution de la France et du Royaume-Uni pour interdire la livraison d'h\u00e9licopt\u00e8res aux forces syriennes et pour sanctionner les militaires accus\u00e9s d'attaqu\u00e9 \u00e0 l'arme chimique \u00e0 Gen\u00e8ve aux pourparlers de paix sur la Syrie, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e, les diplomates russes pour \u00e9voquer les promesses non tenues par la Russie et pour tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas, il distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie, au sein du groupe \u00c9tat islamique lausannois d'origine bosniaque souhaite maintenant rentrer au pays, selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger redoutent une forte l'homme fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il est parti combattre avec son \u00e9pouse, il y a 2 ans, et ne veut plus porter les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [95%] :\r\nIl n'y a gu\u00e8re de romands dans la plateforme r\u00e9formiste du PS pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\nDes r\u00e9formistes qui refusent que seul un courant franchement gauchisant forge l'image du parti, ils veulent donc faire entendre leur point de vue \u00e0 l'interne, le document de base vante notamment les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et de la libre concurrence par 1000 et 800 membres de cette plateforme, on trouve pour l'instant aucun \u00e9lu Romand de 1er plan mais le conseiller aux \u00e9tats zurichois Daniel Jositsch il croit, il croit que d'autres r\u00e9formistes vont bient\u00f4t sortir du bois, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [89%] :\r\nIl y a aussi ces ces ces discussions dans le parti, par exemple, nous pouvons parler la discussion concernant la s\u00e9curit\u00e9 publique, non l\u00e0 aussi le le parti romande \u00e9t\u00e9 plus \u00e0 gauche que le parti suisse allemand et apr\u00e8s quelques \u00e9v\u00e9nements il y a quelques ann\u00e9es, maintenant \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup, dans la partie roman dossiers, alors on est d\u00e9j\u00e0 en train de discuter avec diff\u00e9rents personne, mais vous savez, le 1er c'est toujours le plus difficile pour le 1er de, de, de faire ce pas, mais je suis absolument s\u00fbr qu'on va r\u00e9ussir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [92%] :\r\nDaniel avec Julien Bangalter la conf\u00e9d\u00e9ration perdrait 800 millions de francs chaque ann\u00e9e, pas question donc pour le Conseil national de faire baisser le taux de TVA dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, la motion de l'UDC grison Rice Brown est donc \u00e9cart\u00e9e, il demandait un taux de 2 pourcent et et demi pour permettre \u00e0 la branche de lutter avec la concurrence car elle est p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [97%] :\r\nGen\u00e8ve hier le 1er discours d'Antonio Gutierrez en tant que nouveau patron de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [96%] :\r\nOui, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est exprim\u00e9 devant la session annuelle du Conseil des droits de l'homme, le Portugais a d\u00e9plor\u00e9 la mont\u00e9e du populisme et appel\u00e9 les 47 membres du Conseil, \u00e0 \u00eatre un rempart contre une maladie galopante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [91%] :\r\nEst totalement je vous parle, alors que la situation est urgente, le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie, une maladie qui s'\u00e9tend au nord, au sud, \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest du Gretsch, le Conseil des droits de l'homme doit contribuer \u00e0 l'\u00e9radiquer motopompes lui- m\u00eame chose vous pouvez jouer un r\u00f4le crucial de pr\u00e9vention en d\u00e9tectant les signes avant- coureurs de possible crise cha\u00eenes les commissions d'enqu\u00eate doit faire toute la lumi\u00e8re sur des all\u00e9gations de violations graves des droits de l'homme \u00e0 travers le monde et je salue la coop\u00e9ration croissante du Conseil avec la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est particuli\u00e8rement crucial \u00e0 l'heure o\u00f9 son Champ d'action se restreint un peu partout, nous sommes all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [93%] :\r\nSa construction devrait \u00eatre termin\u00e9e pour la fin du printemps, la Hongrie, installe une seconde barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re sud, celle avec la Serbie, objectif : bloquer encore plus de migrants qui cherchent \u00e0 gagner le nord de l'Europe ou l'Allemagne, des r\u00e9fugi\u00e9s qui parvenait \u00e0 \u00e9viter les patrouilles et franchissaient le 1er mur de barbel\u00e9s et de grillages murets \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te, il y a 2 ans, le tribunal de Berlin a condamn\u00e9, hier, pour meurtre aggrav\u00e9 deux automobilistes auteurs d'une course poursuite en voiture, elle avait provoqu\u00e9 la mort d'un retrait\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, les 2 jeunes automobilistes devront s'acquitter d'une peine de 15 ans de prison incompressible et leur permis ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 \u00e0 vie, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [91%] :\r\nLes faits se sont d\u00e9roul\u00e9s il y a un an, dans la nuit du 31 janvier au 1er f\u00e9vrier 2016, 2 jeunes de 25 et 28 ans, tous 2 au volant d'une voiture de sport remonte le co\u00fbt dames l'art\u00e8re centrale de Berlin- Ouest, ils font la course, il roule \u00e0 160 kilom\u00e8tres heure il br\u00fble plusieurs feux rouges lorsqu'un Carrefour l'Inde percute violemment une Jeep qui venaient passer revers la Jeep a fait 72 m\u00e8tres avant de s'immobiliser le conducteur, un retrait\u00e9 de 69 ans est mort dans son v\u00e9hicule pour le tribunal, les 2 jeunes hommes n'ont peut-\u00eatre pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment voulu tuer, mais ils n'ont, eux, absolument pas pris en compte les risques mortels que leur course- poursuite faisait courir \u00e0 d'autres, connu pour plusieurs d\u00e9lits \u00e0 la circulation, les 2 hommes d\u00e9sormais accus\u00e9 de meurtre, ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, cela ne s'est jamais vu en Suisse, et c'est aussi une premi\u00e8re en Allemagne, la d\u00e9fense a fait appel, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [90%] :\r\nEt la police bernoise Naca refus\u00e9 d'intervenir et laisser les casseurs envahir la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [88%] :\r\nProposition de la concernation \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises Nathalie Rickli, dimanche soir, sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9, riz, juste apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont mis la ville de Berne \u00e0 feu \u00e0 100 la semaine derni\u00e8re sa provocation, \u00eatre un a indign\u00e9 jusque dans les rangs de son propre parti en ville de Berne, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [89%] :\r\nPour Nathalie Rickli, il faut sans doute que la gauche et les Verts voient leur ville compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, pour qu'il se r\u00e9veille temps enfin c'est du cynisme \u00e0 l'\u00e9tat pur c'est \u00e9trangler le socialiste Matthias et bicher et la Verte r\u00e9gularit\u00e9 de s'\u00e9tonner que Madame Rickli veuille attiser l'escalade de la violence, l'indignation vient aussi du camp bourgeois le PLR Christian Wasserfallen, parle d'une id\u00e9e absurde et contre- productive, et m\u00eame \u00e0 l'UDC, le tr\u00e8s conservateurR.I. S ne voit rien de constructif dans la proposition de sa coll\u00e8gue de parti, m\u00eame s'il partage l'avis que la faute est bel et bien du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s pr\u00e9tendument progressistes trop complaisante face \u00e0 ces terroristes de gauche qui s\u00e8me la terreur en ville au centre de la pol\u00e9mique, la fameuse Reithalle l'Ancien Man\u00e8ge Kerry s r\u00eave de fermer moyennant tu n'initiative cantonale, mais la population bernoise \u00e0 de nombreuses reprises a montr\u00e9 dans les urnes son attachement \u00e0 ce centre autog\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [94%] :\r\nLa police bernoise qui d\u00e9nonce les violences qu'elle a subi, annonce que les casseurs venus de plusieurs villes suisses font partie des \u00e9meutiers du week- end, c'est l'une des vedettes au congr\u00e8s mondial du mobile ouvert hier \u00e0 Barcelone, le Nokia 33 10 il fait son grand retour, le t\u00e9l\u00e9phone Star du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Best-seller de la marque finlandaise, ils ressuscitent avec un \u00e9cran couleur \u00e0 \u00e9cran non tactile profile plus fin et un prix tr\u00e8s doux, un mod\u00e8le Vintage en fait qui sonne en fait le grand retour de Nokia sur le march\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile du smartphone en particulier Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [93%] :\r\nLe 33 17 120 millions d'unit\u00e9s vendues entre 2000 et 2005, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Nokia r\u00e9gnait en ma\u00eetre sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones mobiles avec un son bien diff\u00e9rent. \r\nAujourd'hui le 33 10 ressuscit\u00e9 avec lui le jeu du serpent Snake les nostalgiques appr\u00e9cieront un pari pour Nokia qui s'est mu\u00e9 depuis en g\u00e9ant des r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:03) [86%] :\r\nNokia a quand m\u00eame, est devenu purement une soci\u00e9t\u00e9 d'infrastructures, donc de vente d'\u00e9quipements pour les r\u00e9seaux mobiles et r\u00e9seaux filaires, je pense, c'est un pari assez os\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 que le march\u00e9 \u00e9videmment des t\u00e9l\u00e9phones est satur\u00e9, les m\u00eame en d\u00e9clin, cette ann\u00e9e, et finalement le seul segment en qui est en croissance dans les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, c'est \u00e9videmment le segments des smartphones. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [96%] :\r\nLe march\u00e9 du smartphone justement Nokia y retourne cette ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant de l'\u00e8re Microsoft qui avait repris la marque en 2013 Nokia revient donc avec le syst\u00e8me Andro\u00efd cette fois mais le Comeback t\u00e9l\u00e9phonique est en r\u00e9alit\u00e9 sign\u00e9 HMD la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise, compos\u00e9e d'anciens dirigeants de Nokia a obtenu les droits pour 10 ans et avec son mod\u00e8le Vintage le but c'est aussi de p\u00e9n\u00e9trer des march\u00e9s \u00e9mergents comme l'Inde, Olivier Good. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:48) [90%] :\r\nLes Cor\u00e9ens et les Chinois s'y attellent d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es maintenant, \u00e9videmment, ne aucun peut \u00e9ventuellement jouit encore de sa r\u00e9putation en terme de constructeur de qualit\u00e9, l'Inde, c'est un petit peu le dernier eldorado dans lequel on peut esp\u00e9rer faire encore la croissance et m\u00eame Apple est en train de s'y impl\u00e9menter pour essayer de gagner des parts de march\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [98%] :\r\nLe Vintage \u00e0 contre- courant de la guerre technologique mais avec le retour du 33 10 Nokia profite d'une belle op\u00e9ration marketing sans prendre de grands risques financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [99%] :\r\n2 1000 ans de l'histoire de Gen\u00e8ve bient\u00f4t sous toits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [96%] :\r\nGr\u00e2ce au projet architectural pr\u00e9sent\u00e9 hier pour mettre en valeur les vestiges d\u00e9couverts \u00e0 Saint-Antoine, pr\u00e8s de la vieille ville depuis l'\u00e9poque romaine jusqu'au XVIe si\u00e8cle, un groupe d'architectes romands et espagnols a remport\u00e9 le concours de r\u00e9am\u00e9nagement des lieux pour une enveloppe de 12 millions Jean Terrier arch\u00e9ologue cantonal Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:33) [87%] :\r\nCe qui a d'extraordinaire, c'est d'une part, cette succession de vestiges, mais surtout, c'est la dimension de l'espace arch\u00e9ologique, c'est un immense espace que nous avons fouill\u00e9, qui \u00e9tait miraculeusement fait sauver et prot\u00e9ger au cours des si\u00e8cles et sur un grand espace de 40 par 40, on peut lire justement cette histoire avec un b\u00e2timent Romain avec une grande \u00e9glise 6 7\u00e8me si\u00e8cle, ensuite on a toutes les fortifications du XVIe, c'est un donc c'est vraiment une d\u00e9couverte exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [96%] :\r\nOn peut dire aujourd'hui que vous \u00eates un arch\u00e9ologue cantonal heureuse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:04) [90%] :\r\nEt je crois que le march\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s heureux parce que le but de l'arch\u00e9ologie d'un entendu c'est de d\u00e9couvrir les vestiges de comprendre l'histoire, le pass\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 d'une culture ici de de la Ville de Gen\u00e8ve ou du canton et puis il y a d'important pour nous c'est de transmettre cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [93%] :\r\nJean Terrier avec Sylvie Lambelet au championnat du monde de ski nordique de l'Arte en Finlande, au menu aujourd'hui le 10 kilom\u00e8tres dames Style classique sur les 3 fondeuses helv\u00e9tiques engag\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 2 seront au d\u00e9part, Nathalie Von Siebenthal et Nadine Fendrich Laurine van der Graaf fait l'impasse, la Grisonne souhaite ainsi garder toute son \u00e9nergie pour le relais f\u00e9minin apr\u00e8s demain Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:44) [93%] :\r\nLa gestion de l'effort \u00e9tant ce qu'il faut une notion tr\u00e8s importante car, sur une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, la r\u00e9p\u00e9tition des comp\u00e9titions peut mettent les organismes dans le rouge, il est donc imp\u00e9ratif pour les athl\u00e8tes, de mettre en place une strat\u00e9gie de priorit\u00e9 Nathalie Von Siebenthal a disput\u00e9 le skiathlon elle s'alignera aujourd'hui dans le 10 kilom\u00e8tres classique puis dans le 30 kilom\u00e8tres et le relais mais \u00e0 d\u00e9faut de Laurine van der Graaf d\u00e9\u00e7ue de sa disqualification dans le sprint par \u00e9quipes et qui tient \u00e0 se concentrer sur le relais uniquement la Bernoise 4\u00e8me samedi et motiv\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses nombreux efforts d'ann\u00e9e Lady gu\u00e8re ancien fondeur et consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [89%] :\r\nC'est une fille qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 2 reprises au Tour de ski en plus de celle dans une dynamique tr\u00e8s tr\u00e8s positif, donc l\u00e0 on est un peu euphorique, peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s le championnat \u00e7a sera autre chose, la reine, c'est le contraire, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourdement impact\u00e9e par ce cette disqualification ce d\u00e9classement et donc moralement, psychologiquement, elle a beaucoup pris d'\u00e9nergie, donc moi je trouve bien qu'elle fasse l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:37) [94%] :\r\nCe d'autant plus que la Suisse est toujours priv\u00e9e de m\u00e9daille que le relais f\u00e9minin de jeudi pourrait bien jouer une place sur le podium dans ces conditions, il sera imp\u00e9ratif pour le Team helv\u00e9tique de pouvoir compter sur toutes ses forces vives, Laurent Bastardoz RTS pendant l'article. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [94%] :\r\nEt ce, 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin des Mondiaux est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [92%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal un mardi gris, humide et venteux, voil\u00e0, comme \u00e7a vous \u00eates avertis de la neige jusque vers 1000 m\u00e8tres de la pluie en dessous des pr\u00e9cipitations abondantes dans le Bas-Valais dans le Chablais le plateau le Jura d\u00e9coiff\u00e9 par des rafales de vent 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine, demain, le vent va se calmer, les pr\u00e9cipitations, elles seront toujours l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}