{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1775&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1800&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1750&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-50130898-8690-4C5B-93E0-057EB00C4225", "internalArchiveId": "50130898-8690-4C5B-93E0-057EB00C4225", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (10/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000 : vers la fin du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 254, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["musique", "\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Boukari, Foued", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buch, Esteban", "role": "sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA84701D-2D38-4927-892C-7E5115C2762F", "internalArchiveId": "FA84701D-2D38-4927-892C-7E5115C2762F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Des p\u00e8lerins du Qatar autoris\u00e9s \u00e0 participer au p\u00e8lerinage de La Mecque en Arabie Saoudite", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Les relations diplomatiques entre le Qatar et l'Arabie Saoudite ont \u00e9t\u00e9 rompues au mois de juin. Il s'agit donc d'une ouverture entre les deux pays arabes.\r\n\r\n* * RTSreligion - Des p\u00e8lerins du Qatar autoris\u00e9s \u00e0 participer au p\u00e8lerinage de La Mecque en Arabie Saoudite (RTS RELIGION 18.08 PELERINS QATARIS MECQUE)   \r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... L'Arabie Saoudite vient d'autoriser des p\u00e8lerins du Qatar \u00e0 aller \u00e0 La Mecque... Un geste qui intervient alors que les relations diplomatiques entre ces deux pays arabes sont rompues depuis le mois de juin...\r\nBL: Officiellement, les dirigeants \u00e9voquent, je cite, les \u00abrelations historiques entre les peuples saoudien et qatari\u00bb. L'Arabie saoudite, c'est un peu le grand fr\u00e8re, qui fait un cadeau \u00e0 son petit fr\u00e8re, le Qatar. Mais il y a dans ce geste une solidarit\u00e9 musulmane... L'Arabie ouvre sa fronti\u00e8re aux Qataris \u00e0 cause du Hadj...\r\nLe Hadj, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour un musulman...?\r\nBL: C'est le 5e pilier de l'islam, apr\u00e8s la Shahada, la d\u00e9claration de foi, les 5 pri\u00e8res quotidiennes, le je\u00fbne du Ramadan et l'aum\u00f4ne. Le Hadj \u00e0 La Mecque a lieu deux mois apr\u00e8s la fin du Ramadan... Et c'est, pour tous les musulmans, \u00e0 vivre au moins une fois dans sa vie... Cette ann\u00e9e, il a lieu \u00e0 partir du 30 ao\u00fbt.\r\nAlors ce geste d'ouverture augure de nouvelles relations entre l'Arabie et le Qatar...?\r\nBL: Non. L'ouverture ne signifie pas que la fin des tensions entre les deux pays. Car fondamentalement les accusations port\u00e9es contre le Qatar sont autant religieuses que politiques. Pour les Saoudiens, les Qataris sont trop proches de l'Iran, leur ennemi num\u00e9ro 1.\r\nEt sur le plan religieux, l'Iran et l'Arabie saoudite, c'est incompatible...?\r\nBL: Ils sont musulmans tous les deux, mais tout oppose, les Saoudiens, sunnites de tendance wahhabite, aux Iraniens, qui sont chiites.\r\nLes chiites, c'est l'islam en costume persan. Un islam conduit par l'ayatollah Khamenei, qui est un descendant du Proph\u00e8te. Un islam qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Ali, le gendre et cousin du Proph\u00e8te. Au contraire, les sunnites se voient, eux, comme les h\u00e9ritiers d'un islam orthodoxe. la Sunna, et donc les vrais h\u00e9ritiers du Proph\u00e8te. Les Iraniens, descendants de l'empire perse, celui de Darius et de Cyrus le Grand, consid\u00e8rent que les Saoudiens ne sont que les gardiens des lieux saints, rien de plus.\r\nLa crise entre ces deux variantes n'est donc pas pr\u00e8s de s'\u00e9teindre... Le Qatar en fait aujourd'hui les frais.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834837", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Des p\u00e8lerins du Qatar autoris\u00e9s \u00e0 participer au p\u00e8lerinage de La Mecque en Arabie Saoudite", "RTSreligion - Des p\u00e8lerins du Qatar autoris\u00e9s \u00e0 participer au p\u00e8lerinage de La Mecque en Arabie Saoudite / JDM_2017-08-18T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Des p\u00e8lerins du Qatar autoris\u00e9s \u00e0 participer au p\u00e8lerinage de La Mecque en Arabie Saoudite / JDM_2017-08-18T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les relations diplomatiques entre le Qatar et l'Arabie Saoudite ont \u00e9t\u00e9 rompues au mois de juin. Il s'agit donc d'une ouverture entre les deux pays arabes.", "Les relations diplomatiques entre le Qatar et l'Arabie Saoudite ont \u00e9t\u00e9 rompues au mois de juin. Il s'agit donc d'une ouverture entre les deux pays arabes.", "Les relations diplomatiques entre le Qatar et l'Arabie Saoudite ont \u00e9t\u00e9 rompues au mois de juin. Il s'agit donc d'une ouverture entre les deux pays arabes."], "variantIds": ["ece-8834851", "ece-8834837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T15:13:38Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on l'Arabie Saoudite vient d'autoriser des p\u00e8lerins du Qatar \u00e0 se rendre \u00e0 La Mecque, geste qui intervient alors que les relations diplomatiques en les 2 pays sont rompues depuis le mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nOfficiellement, les dirigeants \u00e9voquent je cite les relations historiques entre les peuples saoudien, qatari l'Arabie Saoudite, c'est un peu le grand fr\u00e8re qui fait un cadeau \u00e0 son petit fr\u00e8re, le Qatar, il y a dans ce geste une solidarit\u00e9 musulmane L'Arabie ouvre sa fronti\u00e8re \u00e0 cause du Hadj. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [95%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi pour un musulman vous le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [97%] :\r\nAlors c'est le 5\u00e8me, pilier de l'Islam apr\u00e8s la Shahada, la d\u00e9claration de foi les cinq pri\u00e8res quotidiennes, le je\u00fbne du ramadan et l'aum\u00f4ne le Hadj \u00e0 La Mecque a lieu 2 mois apr\u00e8s la fin du ramadan, et c'est pour tous les musulmans \u00e0 vivre au moins une fois dans sa vie cette ann\u00e9e \u00e7a se passe \u00e0 partir du 30 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [98%] :\r\nAlors ce ce geste d'ouverture augure de nouvelles relations entre l'Arabie Saoudite et le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nNon, clairement non l'ouverture ne signifie pas la fin des tensions entre les 2 pays car fondamentalement les accusations port\u00e9es contre le Qatar sont tout autant religieuses que politiques pour les Saoudiens, les Qataris sont trop proches de l'Iran, leur ennemi num\u00e9ro 1 et sur le plan religieux, l'Iran et l'Arabie Saoudite, c'est incompatible, ils sont musulmans tous les 2 mais tout oppose les Saoudiens sunnites de tendance wahhabite aux Iraniens qui sont chiites, je rappelle simplement les chiites, c'est l'Islam en costume persan, on peut dire un Islam conduit par l'ayatollah Khamenei, qui est un descendant du Proph\u00e8te un Islam qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Ali, le gendre et cousin du proph\u00e8te, au contraire, les sunnites se voient eux comme les h\u00e9ritiers d'un Islam orthodoxe la Sunna et donc les vrais h\u00e9ritiers du Proph\u00e8te, ils sont les descendants d'Aboubakr compagnons de Mahomet et les Iraniens qui sont descendants de l'empire perse, celui de Darius et de Cyrus le Grand, consid\u00e8rent les Saoudiens consid\u00e8rent que les Saoudiens, ne sont que les gardiens des lieux saints, en quelque sorte, juste le gardien vient plus, m\u00eame s'ils accueillent 3 millions de p\u00e8lerins pour le Hadj la crise donc entre ces 2 variantes sunnites et chiites n'est pas pr\u00e8s de s'\u00e9teindre et le Qatar en fait aujourd'hui clairement les frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nMerci beaucoup pour ce rappel historique Bernard Litzler qui \u00e9claire \u00e9videmment l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui on pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E15EDD9-FE0B-4B93-B186-A6F1F1A9FCD5", "internalArchiveId": "4E15EDD9-FE0B-4B93-B186-A6F1F1A9FCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) D Barcelone\r\nm\u00eame ton dans la presse al\u00e9manique,  pour la NZZ il est claire que ce n'est pas par hasard que Barcelone est  vis\u00e9: apr\u00e8s londres et Paris, la ville est l'une des plus visit\u00e9e en Europe, d'ailleurs  les autorit\u00e9s espagnoles sont conscientes du risque: rien que ces 12 derniers mois 90 djihadistes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n**************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec le chaos dans le transport ferroviaire des marchandises entre le nord et le sud de l'europe....\r\norigine du chaos: un chantier sur sol allemand entre Karlsruhe et B\u00e2le, qui conna\u00eet de gros gros probl\u00e8mes. \u00e7a fait 6 jours que le trafic est fortement perturb\u00e9, pour ne pas dire paralys\u00e9. les transporteurs parlent d\u00e9j\u00e0 de pertes gigantesques et d'\u00e9normes  co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. la situation agite la suisse al\u00e9manique depuis plusieurs jours, mais aujourd'hui elle prend une tournure politique:  \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral  doit mettre la pression sur l'allemagne\" demandent plusieurs parlementaires dans la Basler zeitung, Doris Leuthard doit en faire plus.. aupr\u00e8s de l'italie aussi: \" les constructions des NLFA, les nouvelles lignes ferroviaires \u00e0 travers les alpes sont une cath\u00e9drale dans le desert\" s'indigne l'UDC Adrian Amstutz, aussi bien l'allemagne que l'italie ne tiennent pas leur promesses...quand \u00e0  l'\u00e9ditorialiste du journal, il parle carr\u00e9ment d' Allemagne,  pays du tiers du monde....\r\nD Tesla et Addor\r\n...presque un proc\u00e8s aussi, qu'on fait \u00e0 Ignazio Cassis en raison de ses liens avec les caisses maladie. Dans la NZZ, le favoris ( c'est le journal qui le dit) \u00e0 la succession de didier Burkhalter , essaie de casser son image de lobbyiste: \" en tant que parlementaire Doris Leuthard s'est battue pour les centre nucl\u00e9aire, dit-il  aujourd'hui c'est le contraire, ou encore  Johann Schneider Ammann grand lobbyiste de l'industrie m\u00e9tallurgique  qui aujourd'hui se bat pour toute  l'\u00e9conomie...et puis cet avoeux: il compte bien rester au conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 la retra\u00eete....dit en riant le d\u00e9fenseur de la retra\u00eete \u00e0 67 ans....il rit aussi: Pierre maudet dans le Blick: \"qui  a mis sa machine de guerre \u00e9lectorale en route\" note le journal, et  le Genevois d\u00e9croche bien des \u00e9loges de ses coll\u00e8gues de la conf\u00e9rences des directeurs cantonaux de justice et police de m\u00eame que chez ceux de l'\u00e9conomie, ce que le journal r\u00e9sume en: les conseillers d'\u00e9tats en mode Maudet!!!!!\r\nD Kudelski et express\r\n****************....apr\u00e8s l'\u00e9conomie, l'humain, le coeur de l'humain m\u00eame: avec la naissance, l'envie d'avoir un enfant...\r\nmais voil\u00e0, il ne vient pas toujours comme on veut cet enfant: c'est le cas pour un couple sur 5 apr\u00e8s une ann\u00e9e de tentatives rappelle l'aargauer zeitung. Ils sont des milliers chaque ann\u00e9e \u00e0 suivre des tra\u00eetements, sans r\u00e9ussite....et lorsque finalement ils abandonnent....tout d'un coup, coucou me voil\u00e0, un b\u00e9b\u00e9 arrive... c'est pratiquement le cas d'un couple sur 4. alors aujjourd'hui les sp\u00e9cialistes le reconnaissent: la majorit\u00e9 des couples qualifi\u00e9s de st\u00e9riles ne le sont sans doute pas, et les scientifiques doivent r\u00e9orienter  leur recherches....// question de sant\u00e9 aussi dans la NZZ avec cette suisse qui se bat contre les bact\u00e9ries, apr\u00e8s le cas encore cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en raisons d'une grosse pneumonie, finalement provoqu\u00e9es par une l\u00e9gionellose, les chimistes cantonaux doivent pouvoir intervenir dans les piscines d'h\u00f4tels, de h\u00f4mes ou bien s\u00fbr les bassins publics.  \r\nD express\r\net on ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous apprendre pour finir que le D\u00e4hlh\u00f6lzli \u00e0 Berne, ( le zoo au bord de l'aare) a d\u00e9sormais un \"moschu-nochsen-kalb\" esp\u00e8ce de yack  qui se nomme Hanne, la m\u00e8re Helga....d'habitdue pour raison philosophique le zoo ne donne pas de nom \u00e0 ses animaux...mais voil\u00e0 ce qui en ont un ont plus de succ\u00e8s....\r\n(Revue de presse romande) *** C'est l'heure de la revue de presse romande et al\u00e9manique, Sandra Zimmerli et Dominique Choffat... l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier \u00e0 Barcelone occupe tous les quotidiens. On y \u00e9voque notamment le retour redout\u00e9 des combattants de Daesch dans la tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures... \r\nDOM Eh oui, d\u00e9j\u00e0 en juin dernier, s'est tenue une r\u00e9union du G4, qui rassemble les ministres de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais, espagnol, marocain et portugais. \r\nLeur objectif, c'\u00e9tait de coordonner les actions de leurs services s\u00e9curitaires. \r\nEt Rabat avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde, contre la menace de ce retour des combattants du groupe Etat islamique. \r\nle risque, c'est que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de Syrie, d'Irak ou de Lybie, transmettent leurs connaissances \u00e0 de nouvelles recrues. //\r\nLa Catalogne est un foyer de la mouvance djihadiste. Une analyse faite par la libert\u00e9, le courrier, le nouvelliste et les quotidiens de l'arc jurassien.\r\nC'est donc en Catalogne que l'on compte le pluss de d\u00e9mant\u00e8lements de r\u00e9seaux islamistes, la province de Barcelone se taillant la part du lion. \r\nUn chiffre est \u00e9loquent: 160 personnes seraient parties d'Espagne pour faire le djihad en Syrie ou en Irak, une vingtaine en seraient d\u00e9j\u00e0 revenues.\r\nSANDRA  m\u00eame ton dans la presse al\u00e9manique,  pour la NZZ il est claire que ce n'est pas par hasard que Barcelone est  vis\u00e9: apr\u00e8s londres et Paris, la ville est l'une des plus visit\u00e9e en Europe, d'ailleurs  les autorit\u00e9s espagnoles sont conscientes du risque: rien que ces 12 derniers mois 90 djihadistes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n***tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec le chaos dans le transport ferroviaire des marchandises entre le nord et le sud de l'europe....\r\nSANDRA  origine du chaos: un chantier sur sol allemand entre Karlsruhe et B\u00e2le, qui conna\u00eet de gros gros probl\u00e8mes. \u00e7a fait 6 jours que le trafic est fortement perturb\u00e9, pour ne pas dire paralys\u00e9. les transporteurs parlent d\u00e9j\u00e0 de pertes gigantesques et d'\u00e9normes  co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. la situation agite la suisse al\u00e9manique depuis plusieurs jours, mais aujourd'hui elle prend une tournure politique:  \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral  doit mettre la pression sur l'allemagne\" demandent plusieurs parlementaires dans la Basler zeitung, Doris Leuthard doit en faire plus.. aupr\u00e8s de l'italie aussi: \" les constructions des NLFA, les nouvelles lignes ferroviaires \u00e0 travers les alpes sont une cath\u00e9drale dans le desert\" s'indigne l'UDC Adrian Amstutz, aussi bien l'allemagne que l'italie ne tiennent pas leur promesses...quand \u00e0  l'\u00e9ditorialiste du journal, il parle carr\u00e9ment d' Allemagne,  pays du tiers du monde....\r\nDOM De ce chaos du rail, on passe au potentiel des voitures \u00e9lectriques. \r\nle groupe californien Tesla cherche un site en Europe, pour y r\u00e9aliser un immense projet de production. \r\n10 mille emplois \u00e0 la cl\u00e9, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des envies. \r\nEt m\u00eame si la Suisse ne figure pas au rang des pays favoris, plusieurs cantons dont Gen\u00e8ve soignent leurs bonnes relations avec Tesla, selon 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nles artisans de la promotion \u00e9conomique ne s'expriment pas sur des dossiers en cours, mais ils semblent \u00e0 l'ouvrage pour tenter de d\u00e9crocher cette usine. \r\nTout en restant humble. Les deux favoris sont connus: les pays-bas et le portugal. \r\n*** Le conseiller national UDC Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos racistes, un jugement qui suscite plusieurs commentaires dans la presse romande...\r\nDOM  Le courrier tout d'abord, le courrier rappelle les diff\u00e9rents cas individuels vis\u00e9s par une plainte p\u00e9nale pour ce m\u00eame motif. \r\nDeux cadres de l'UDC, puis un conseiller national, touss condamn\u00e9s pour discrimination raciale.\r\nEt un autre \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement concern\u00e9. \r\nAvec une question en filigrane: l'UDC serait-elle raciste?\r\nLa r\u00e9ponse apport\u00e9e par le parti entretient le doute, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\nSa direction se contente de d\u00e9noncer une justice politis\u00e9e. \r\nil est temps que l'UDC fasse le m\u00e9nage au sein de ses troupes, appelle le Courrier.\r\nLe nouvelliste estime quant \u00e0 lui que ce sera aux \u00e9lecteurs de donner leur verdict en la mati\u00e8re, quand ils se rendront aux urnes, dans deux ans. \r\nSANDRA  ...presque un proc\u00e8s aussi, qu'on fait \u00e0 Ignazio Cassis en raison de ses liens avec les caisses maladie. Dans la NZZ, le favoris ( c'est le journal qui le dit) \u00e0 la succession de didier Burkhalter , essaie de casser son image de lobbyiste: \" en tant que parlementaire Doris Leuthard s'est battue pour les centre nucl\u00e9aire, dit-il  aujourd'hui c'est le contraire, ou encore  Johann Schneider Ammann grand lobbyiste de l'industrie m\u00e9tallurgique  qui aujourd'hui se bat pour toute  l'\u00e9conomie...et puis cet avoeux: il compte bien rester au conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 la retra\u00eete....dit en riant le d\u00e9fenseur de la retra\u00eete \u00e0 67 ans....il rit aussi: Pierre maudet dans le Blick: \"qui  a mis sa machine de guerre \u00e9lectorale en route\" note le journal, et  le Genevois d\u00e9croche bien des \u00e9loges de ses coll\u00e8gues de la conf\u00e9rences des directeurs cantonaux de justice et police de m\u00eame que chez ceux de l'\u00e9conomie, ce que le journal r\u00e9sume en: les conseillers d'\u00e9tats en mode Maudet!!!!!\r\n*** Il est question d'emplois dans certains quotidiens. Avec Kudelski par exemple, Kudelski qui r\u00e9duit son ancrage vaudois... Un sujet \u00e0 lire dans le Temps...\r\nDOM Le fleuron industriel l\u00e9manique compte aujourd'hui pluss d'employ\u00e9s aux Etats-unis qu'en Suisse. \r\nEt un autre reflet de cette r\u00e9alit\u00e9, c'est l'agenda d'Andr\u00e9 Kudelski, le pr\u00e9sident et directeur du groupe. \r\nIl passera 50 \u00e0 60% de son temps aux Etats-unis, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEt m\u00eame si le si\u00e8ge du groupe reste \u00e0 Cheseaux, une restructuration s'annonce pour les diff\u00e9rents sites, avec sans doute une perte d'emplois et d'imp\u00f4ts \u00e0 la cl\u00e9 pour le canton de vaud. \r\n***....apr\u00e8s l'\u00e9conomie, l'humain, le coeur de l'humain m\u00eame: avec la naissance, l'envie d'avoir un enfant...\r\nSANDRA  mais voil\u00e0, il ne vient pas toujours comme on veut cet enfant: c'est le cas pour un couple sur 5 apr\u00e8s une ann\u00e9e de tentatives rappelle l'aargauer zeitung. Ils sont des milliers chaque ann\u00e9e \u00e0 suivre des tra\u00eetements, sans r\u00e9ussite....et lorsque finalement ils abandonnent....tout d'un coup, coucou me voil\u00e0, un b\u00e9b\u00e9 arrive....selon une r\u00e9cente \u00e9tude britannique c'est pratiquement le cas d'un couple sur 4. alors aujjourd'hui les sp\u00e9cialistes le reconnaissent: la majorit\u00e9 des couples qualifi\u00e9s de st\u00e9riles ne le sont sans doute pas, et les scientifiques doivent r\u00e9orienter  leur recherches....// question de sant\u00e9 aussi dans la NZZ avec cette suisse qui se bat contre les bact\u00e9ries, apr\u00e8s le cas encore cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en raisons d'une grosse pneumonie, finalement provoqu\u00e9es par une l\u00e9gionellose, les chimistes cantonaux doivent pouvoir intervenir dans les piscines d'h\u00f4tels, de h\u00f4mes ou bien s\u00fbr les bassins publics.  \r\nDOM On vous en parlait sur notre antenne hier dans Forum: la possible fusion de deux m\u00e9dias neuch\u00e2telois, l'Express et l'Impartial.\r\nAujourd'hui, les quotidiens se targuent d'un commentaire \u00e0 ce sujet. \r\nOui, un vaste chantier est en cours. \r\nOui, plusieurs sc\u00e9narios sont sur la table.\r\nEt oui, parmis ces sc\u00e9narios, se trouve celui d'une fusion des deux titres. \r\nMais non, les changements ne sont pas impos\u00e9s par un m\u00e9chant restructurateur. Ce projet est port\u00e9 par des collaborateurs, \u00e0 l'interne.\r\nle monde change, l'important, c'est de garder la confiance des lecteurs et des annonceurs, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nSANDRA  et on ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous apprendre pour finir que le D\u00e4hlh\u00f6lzli \u00e0 Berne, ( le zoo au bord de l'aare) a d\u00e9sormais un \"moschu-nochsen-kalb\" esp\u00e8ce de yack  qui se nomme Hanne, la m\u00e8re Helga....d'habitdue pour raison philosophique le zoo ne donne pas de nom \u00e0 ses animaux...mais voil\u00e0 ce qui en ont un ont plus de succ\u00e8s....", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834836", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-18T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-18T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8834850", "ece-8834836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T11:30:56Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res c'est l'heure de la revue de presse romande et al\u00e9manique Sandra Timmer les Dominique Choffat sont avec nous, l'attentat d'hier \u00e0 Barcelone occupe tous les quotidiens, on y \u00e9voque notamment le retour redout\u00e9 des combattants de Daech dans La Tribune de Gen\u00e8ve et dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nEh oui, d\u00e9j\u00e0 en juin dernier, s'est tenue une r\u00e9union du G4, qui rassemblait les ministres de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais, espagnol, marocain et portugais, leur objectif, c'\u00e9tait de coordonner les actions de leurs services s\u00e9curitaires, Rabat avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre la menace de ce retour des combattants du groupe \u00c9tat islamique, le risque c'est que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de Syrie, d'Irak ou de Lybie transmettent leurs connaissances, \u00e0 de nouvelles recrues, la Catalogne est un foyer de la mouvance djihadiste une analyse faite par la libert\u00e9, le courrier le nouvelliste et les quotidiens de l'Arc jurassien, c'est donc en Catalogne, que l'on compte le plus de d\u00e9mant\u00e8lements de r\u00e9seaux islamistes, la province de Barcelone se taillant la part du lion, un chiffre est \u00e9loquent : 160 personnes seraient parties d'Espagne pour faire le Djihad en Syrie ou en Irak, et une vingtaine en seraient d\u00e9j\u00e0 revenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nM\u00eame ton dans la presse al\u00e9manique pour la NZZ, il est clair que ce n'est pas par hasard que Barcelone est vis\u00e9 apr\u00e8s Londres et Paris, la ville est l'une des plus visit\u00e9e en Europe d'ailleurs, les autorit\u00e9s espagnoles sont conscientes du risque rien que ces 12 derniers mois 90 djihadistes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [98%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec le chaos dans le transport ferroviaire des marchandises entre le nord et le sud de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [93%] :\r\nOrigine de ce chaos, un chantier sur sol allemand entre Karlsruhe et B\u00e2le qui conna\u00eet de gros gros probl\u00e8mes, \u00e7a fait 6 jours que le trafic est fortement perturb\u00e9, pour ne pas dire paralys\u00e9 les transporteurs parlent d\u00e9j\u00e0 de pertes gigantesques et d'\u00e9normes co\u00fbts suppl\u00e9mentaires la situation agite la suisse al\u00e9manique depuis plusieurs jours, mais aujourd'hui elle prend une tournure politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'omettre la pression sur l'Allemagne demandent plusieurs parlementaires de la base leur Zeitung Doris Leuthard de d'en faire plus, aupr\u00e8s de l'Italie aussi les constructions d\u00e8s NLFA les nouvelles lignes ferroviaires \u00e0 travers les Alpes sont une cath\u00e9drale dans le d\u00e9sert, s'indigne l'UDC Adriana Amstutz, aussi bien l'Allemagne que l'Italie ne tiennent pas leurs promesses quant \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal, il parle carr\u00e9ment d'Allemagne comme un pays du tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nEt de ce chaos du rail, on passe au potentiel des voitures \u00e9lectriques, le groupe californien Tesla cherche un site en Europe pour y r\u00e9aliser un immense projet de production 10000 emplois \u00e0 la cl\u00e9, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des envies et m\u00eame si la Suisse ne figure pas au rang des pays favoris h\u00e9 bien plusieurs cantons dont Gen\u00e8ve soignent leurs relations avec Tesla selon 24 heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, les artisans de la promotion \u00e9conomique ne ex- expriment pas sur des dossiers en cours, mais ils semblent \u00e0 l'ouvrage pour tenter de d\u00e9crocher cette usine tout en restant humble, les 2 favoris sont connus, les Pays-Bas et le Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [97%] :\r\nLe conseiller national UDC Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos racistes, jugement qui suscite plusieurs commentaires dans la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [96%] :\r\nLe courrier tout d'abord le courrier rappelle les diff\u00e9rents cas individuels vis\u00e9s par une plainte p\u00e9nale pour ce m\u00eame motif de cadres de l'UDC, puis un conseiller national tous condamn\u00e9s pour discrimination raciale et un autre \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement concern\u00e9 avec une question en filigrane l'UDC serait -elle raciste la r\u00e9ponse apport\u00e9e par le parti entretient le doute de l'avis de l'\u00e9ditorialiste sa direction se contente de d\u00e9noncer une justice politis\u00e9e, il est temps que l'UDC fasse le m\u00e9nage au sein de ses troupes, appelle le Courrier et puis le nouvelliste estime quant \u00e0 lui que ce sera aux \u00e9lecteurs de donner leur verdict en la mati\u00e8re, quand ils se rendront aux urnes dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [93%] :\r\nPresque un proc\u00e8s aussi qu'en fait \u00e0 Ignazio Cassis en raison de ses Liens avec les caisses maladie alors dans la NZZ le favoris c'est journal qui le dit hein, \u00e0 la succession de Didier Burkhalter essayent de casser son image de lobbyiste en tant que parlementaire, Doris Leuthard s'est battue pour les centrales nucl\u00e9aires, dit -il aujourd'hui, c'est le contraire, ou encore Yoann Schneider Ammann grand lobbyiste de l'industrie m\u00e9tallurgique qui aujourd'hui se bat pour toute l'\u00e9conomie et puis cet avoeux, il compte bien rester au conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 la retra\u00eete dit en riant, le d\u00e9fenseur de la retraite \u00e0 67 ans, et puis il rit aussi Pierre Maudet dans le Blick qui a mis sa machine de guerre \u00e9lectorale en route, note le journal et le Genevois d\u00e9croche, bien des \u00e9loges chez ses coll\u00e8gues de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, de m\u00eame que chez ceux de l'\u00e9conomie, ce que le journal r\u00e9sume en les conseillers d'\u00c9tat en mode Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [86%] :\r\nLes questions d'emplois dans certains quotidiens et que beaucoup de ceux qui, par exemple, c\u00f4t\u00e9 ce qui r\u00e9duit son ancrage Vaudois, c'est un sujet \u00e0 lire dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nOui, le fleuron industriel l\u00e9manique compte aujourd'hui plus d'employer aux \u00c9tats-Unis qu'en Suisse et un autre reflet de cette r\u00e9alit\u00e9, c'est l'agenda d'Andr\u00e9 Kudelski le pr\u00e9sident et directeur du groupe, il passera 50 \u00e0 60 pourcent de de son temps aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine et m\u00eame si le si\u00e8ge du groupe reste \u00e0 Cheseaux, une restructuration s'annonce pour les diff\u00e9rents sites, avec sans doute une perte d'emplois et d'imp\u00f4ts \u00e0 la cl\u00e9 pour le canton de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [88%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9conomie, l'humain non form\u00e9s, souvent li\u00e9s d'ailleurs, mais c'est le coeur de l'humain, m\u00eame \u00e0 la naissance, l'envie d'avoir un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il ne vient pas toujours comme on veut un cet enfant, c'est le cas pour un couple sur 5, apr\u00e8s une ann\u00e9e de tentatives, rappelle Argauer Zeitung, ils sont des milliers chaque ann\u00e9e \u00e0 suivre des tra\u00eetements sans r\u00e9ussite.et lorsque finalement ils abandonnent tout d'un coup, coucou, me voil\u00e0 un b\u00e9b\u00e9 arrive alors, selon une r\u00e9cente totalement oui faut abandonner passe comme \u00e7a, il y a, selon une r\u00e9cente \u00e9tude britannique, c'est pratiquement le cas d'un couple sur 4 alors aujourd'hui, les sp\u00e9cialistes le reconnaissent : la majorit\u00e9 des couples qualifi\u00e9s de st\u00e9riles ne le sont sans doute pas et les scientifiques doivent r\u00e9orienter leurs recherches et puis, question de sant\u00e9 aussi dans la NZZ avec cette suisse qui se bat contre les bact\u00e9ries, apr\u00e8s le cas encore cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en raison d'une grosse pneumonie finalement provoqu\u00e9es par une l\u00e9gionellose, h\u00e9 bien les chimistes cantonaux doivent pouvoir intervenir dans les piscines d'h\u00f4tels, de h\u00f4mes ou bien s\u00fbr des bassins publics. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [95%] :\r\nOn vous en parlait sur notre antenne hier dans Forum, la possible fusion de deux m\u00e9dias neuch\u00e2telois L'Express et l'Impartial aujourd'hui les quotidiens se targuent d'un commentaire \u00e0 ce sujet, oui, un vaste chantier est encore oui, plusieurs sc\u00e9narios sont sur la table et oui parmis ces sc\u00e9narios se trouve celui d'une fusion des 2 titres, mais non les changements ne sont pas impos\u00e9s par un m\u00e9chant restructure acteurs venant de l'externe, ce projet port\u00e9 par des collaborateurs \u00e0 l'interne, le monde change, l'important c'est de garder la confiance des Lecteurs et des annonceurs, conclut l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [85%] :\r\nOn ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous apprendre, pour finir, que le D\u00e4hlh\u00f6lzli \u00e0 Berne, o\u00f9 s'abaisser le zoo au bord de l'art, hein, h\u00e9 bien il a d\u00e9sormais un attention je mais j'essaye un moschu nochsen Graal passer une esp\u00e8ce de dire j'ai compris, oui, c'est une esp\u00e8ce de de yack je crois j'ai pas trouv\u00e9 exactement la la d\u00e9finition enfin qui se mange quoi voil\u00e0 exactement merci h\u00e9 bien qui se nomme Hanne la m\u00e8re Helga d'habitude pour des raisons philosophique, le zoo ne donne pas de nom \u00e0 ses animaux, mais voil\u00e0, ce qui en ont un, ont plus de succ\u00e8s, alors les responsables ont craqu\u00e9, voil\u00e0 alors nomm\u00e9 uranais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [76%] :\r\nEt ben voil\u00e0, merci, mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:37:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47B7011A-3195-42D7-A787-D0FB1781ED22", "internalArchiveId": "47B7011A-3195-42D7-A787-D0FB1781ED22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Quentin, touriste vaudois en voyage \u00e0 Barcelone;Yves Gigon, d\u00e9put\u00e9 PDC au Parlement jurassien;Nathalie Barthoulot, ministre en charge des Ressources Humaines, JU;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI BARCELONE DI 7H)  \r\n13 morts...une centaine de bless\u00e9s...\r\nLe dernier bilan de l'attentat de Barcelone...\r\nIl est 17h hier...lorsqu'une camionette fonce sur les Ramblas...\r\nL'avenue la plus touristiques de la ville...\r\nUn attentat revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique...\r\nBonjour Val\u00e9rie Demon...\r\n...\r\nVous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone...\r\nEt cette nuit c'est une autre destination touristique qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e....\r\nCambrils, une station bal\u00e9naire situ\u00e9e au sud de Barcelone...\r\nOui avec le m\u00eame modus operandi qu'\u00e0 Barcelone. une voiture a fonc\u00e9 sur la foule... dans cette station situ\u00e9e \u00e0 120km au sud de Barcelone.., \u00e0 une dizaine de minutes de voitures de Salou, pris\u00e9e des jeunes touristes. \r\nLe sc\u00e9nario tragique de Barcelone a failli se reproduire \u00e0 Cambrils vers une heure du matin mais la police a pu r\u00e9agir plus vite. Une voiture a fonc\u00e9 sur les passants de la promenade maritime, blessant six personnes. La police a emp\u00each\u00e9 le v\u00e9hicule de continuer sa macabre route en abattant cinq terroristes pr\u00e9sum\u00e9s. Certains portaient des ceintures d'explosifs selon un porte-parole de la police. Les forces de l'ordre consid\u00e8rent que cette attaque est li\u00e9e \u00e0 celle de Barcelone...\r\nCC: Justement Val\u00e9rie...est-ce que les enqu\u00eateurs progressent?\r\nPour l'instant, l'enqu\u00eate laisse encore des zones d'ombres. La police r\u00e9gionale a arr\u00eat\u00e9 deux personnes dans deux autres villes catalanes en relation avec ces attentats mais aucune ne conduisait le v\u00e9hicule. L'un des suspects a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Alcanar, o\u00f9 une maison a justement explos\u00e9 mercredi, tuant une personne et en blessant neuf autres. Au d\u00e9part, la police avait song\u00e9 \u00e0 une simple fuite de gaz. Mais ils \u00e9tablissent d\u00e9sormais un lien entre cette explosion et l'attentat de Barcelone. \r\n\u00e0 Barcelone, le conducteur de la fourgonnette n'a pas choisi au hasard sa cible hier jeudi, sur l'avenue des Ramblas. Il s'agit de l'un des endroits touristiques les plus fr\u00e9quent\u00e9s et connus de Barcelone, avec une grande avenue pi\u00e9tonne. Le terroriste a pu parcourir plus de 500 m\u00e8tres en zigzag, blessant et tuant de tr\u00e8s nombreuses personnes. On sait ensuite selon les t\u00e9moignages qu'il est sorti de son v\u00e9hicule et qu'il n'\u00e9tait apparemment pas arm\u00e9. A l'heure qu'il est, ce conducteur est toujours en fuite. \r\nRapidement l'Etat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat. Depuis les attentats islamistes de mars 2004 en Espagne, qui avaient tu\u00e9 192 personnes, le pays n'avait pas connu de nouvelle attaque de ce type. \r\nCC: Val\u00e9rie on l'a dit, vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone, quelle \u00e9tait l'ambiance ?\r\nVal\u00e9rie : \u00e9coutez, la ville semblait \u00e9trangement calme. Les rues n'\u00e9taient pas aussi anim\u00e9es mais elles n'\u00e9taient pas vides non plus. J'ai crois\u00e9 des touristes essentiellement dans le centre ville, pas loin des Ramblas. Cela faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures que l'attentat s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9. Certains se promenaient d'autres ont du attendre de se diriger vers leurs h\u00f4tels situ\u00e9s pr\u00e8s des Ramblas car la zone de l'attentat a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e pendant plusieurs heures. Ce n'est que vers 1h du matin que les touristes \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 regagner leurs h\u00f4tels. La solidarit\u00e9 s'est mise en place rapidement, comme \u00e0 Madrid en 2004 lors des attentats. Les taxis de la ville ont par exemple emmen\u00e9 gratuitement les personnes confin\u00e9es dans le quartier des Ramblas juste apr\u00e8s l'attentat pour les \u00e9loigner. Le metro ouvrira pratiquement normalement ce vendredi, sauf quelques stations situ\u00e9es sur les lieux de l'attentat.\r\nVal\u00e9rie Demon envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone...merci...\r\n13 morts...une centaine de bless\u00e9s...de 18 nationalit\u00e9s....\r\nPour l'instant rien n'indique que des Suisses figurent parmi les victimes...\r\nC'est ce que nous a pr\u00e9cis\u00e9 le DFAE hier soir...Il est en contact avec le consultat suisse \u00e0 Barcelone...\r\n(14/MULTI BARCELONE TEMOIGNAGE QUENTIN 2 (COURT) (REP 22H30)) Des touristes suisses se trouvaient sur les Ramblas au moment de l'attentat...\r\nC'est le cas de Quentin vaudois.\r\nAlexandre Habay a pu le joindre hier soir...\r\n2 heures apr\u00e8s l'attaque...\r\nCet habitant de Grandcour \u00e9tait confin\u00e9 dans un restaurant...\r\n  34''\r\n...t\u00e9moignage de Quentin...touriste vaudois..\r\nLes personnes qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans les magasins et restaurants ont pu sortir en fin de soir\u00e9e...\r\nMariano Rajoy le premier ministre espagnol s'est imm\u00e9diatement rendu \u00e0 Barcelone...\r\nFace aux volont\u00e9s d'ind\u00e9pendance du gouvernement catalan...il a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 du peuple espagnol...dans la douleur et d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national.\r\nNous reviendrons sur ces \u00e9v\u00e9nements avec des invit\u00e9s...\u00e0 7h15 et 7h36...\r\n(D1/VOTATIONS ANALYSE DI) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi: la r\u00e9forme des retraites...avec le premier sondage SSR...en vue de la votation du 24 septembre...\r\nEt la tendance est au OUI...\r\n53% des Suisses y sont favorables d'apr\u00e8s les calculs de l'institut gfs.\r\n...les suisses approuvent, \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, le projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral...et la hausse de la TVA qui doit la financer.\r\nmais le r\u00e9sultat est serr\u00e9...\r\nAlexandra Richard, on peut carr\u00e9ment dire que le suspens est hitchkockien...autant qu'il l'avait \u00e9t\u00e9 au parlement...\r\n  20''\r\n((Quelle tension oui! Le vote du parlement \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9monitoire: la r\u00e9fome \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s. Si les Suisses avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt, le sc\u00e9nario aurait pu se reproduire. Mais la campagne ne fait que commencer et on ne peut pas aujourd'hui d\u00e9gager une tendance claire vers le oui ou le non, ni m\u00eame affirmer d'ailleurs que le r\u00e9sultat sera serr\u00e9. Tout peut encore basculer.))\r\nCC: Qu'est-ce qui peut encore influencer l'opinion d'ici au 24 septembre?\r\n  36''\r\n((Le non peut encore progresser avec un nouvel argument: les jeunes, qui seraient les victimes de la r\u00e9forme. Pour l'instant, ils se mobilisent peu. Et cette question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e: c'est ce que montre le sondage. On ne per\u00e7oit pas vraiment l'impact que pourrait avoir la r\u00e9forme pour les jeunes. C'est donc un argument qui peut encore \u00eatre exploit\u00e9. Et pour freiner la progression des opposants, le camp du oui devrait miser sur un terme, encore et encore: compromis. C'est le plus porteur, selon gfs. \r\nS'il veut convaincre, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait donc renoncer \u00e0 brandir la menace du vide et se concentrer sur l'id\u00e9e de compromis et de projet \u00e9quilibr\u00e9.))\r\nCC: Alexandre...quid du vote des femmes? puisque le projet pr\u00e9voit de les faire travailler plus longtemps...\r\n  33''\r\n((Elles sont plus nombreuses \u00e0 dire non que les hommes. Et c'est li\u00e9 \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Mais c'est un argument qui pour l'instant n'est pas prioritaire dans la formation de l'opinion. Et jusqu'ici le clivage est surtout politique. La gauche et le PDC, qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au parlement, sont suivis: leur \u00e9lectorat dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9. Au sein de l'UDC et du PLR, c'est non, mais un non plus timide. Enfin, ce qui semble certain, c'est que les retraites mobilisent: 55% annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter sur cet objet qui touche chacun tr\u00e8s personnellement.))\r\nAlexandra Richard, notre correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, \r\nC'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui passe nettement la rampe, avec 65% de oui.\r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de mille 205 personnes. marge d'erreur + ou moins 2,9%\r\n(Express-Impartial) En bref...deux quotidiens qui pourraient ne faire plus qu'un.\r\nL'Express et L'Impartial travaillent \u00e0 une fusion...\r\nOn vous le disait hier dans Forum...\r\nles deux quotidiens \u00e9crivent ce matin qu'ils sont en discussion...\r\nsans donner de pr\u00e9cisions sur la date de cette fusion..\r\nni sur l'impact qu'elle pourrait avoir sur les emplois.\r\nSelon nos informations 13 collaborateurs dont 7 journalistes prendront leurs retraites anticip\u00e9es d'ici 2021. Ils ne seront pas remplac\u00e9s.\r\n(D3/STORY DEPUTE JURASSIEN PI) ***peu plus au nord...un d\u00e9put\u00e9 jurassien m\u00e8ne une sorte de croisade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e...\r\nIl veut s'avoir d'o\u00f9 viennent les fonctionnaires embauch\u00e9s par le canton.\r\nEn f\u00e9vrier, Il avait tent\u00e9 de faire adopter une motion pour pluS de transparence au sujet du personnel de l'Etat. en vain.\r\nAlors face au refus du gouvernement et du parlement, il fait cavalier seul...\r\navec une m\u00e9thode: le point d'interrogation....\r\nGa\u00ebl Klein...\r\n  1'31\r\n(br\u00e8ve djihad) Une nouvelle affaire de terrorisme sera jug\u00e9e aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. \r\nUn Tessinois de 33 ans, recruteur de combattants djihadistes et adepte de l'islam radical est jug\u00e9 d\u00e8s 14h...\r\nCe Suisse d'origine turque, s'identifie au groupe terroriste salafiste Al-Nosra. \r\nSelon le MPC, il a pr\u00each\u00e9 un Islam radical et men\u00e9 des activit\u00e9s de propagande au Tessin et en Italie, depuis janvier 2014 au moins. P\u00e9riode durant laquelle il a tent\u00e9 d'enr\u00f4ler une dizaine de personnes pour le djihad.\r\n(23/UK/TRAVAILLEURS UE CHIFFRES PA) 7h..\r\nO\u00f9 est pass\u00e9 le Brexit?\r\ndu moins o\u00f9 se sont cach\u00e9es ces cons\u00e9quences \u00e9conomiques...?\r\nnon seulement..le nombre d'europ\u00e9ens qui travaillent au Royaume-Unis n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9...\r\nmais en plus le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas depuis plus de 40 ans.\r\nDes circonstances que l'on a du mal \u00e0 expliquer alors que l'on ne cesse de parler des pressions \u00e9conomiques cr\u00e9\u00e9es par le Brexit. \r\nA Londres, les explications de Marina Daras. \r\n  57''\r\n(28/CHARLOTTESVILLE, STATUES, PETAIN PA) ***Aux Etats-Unis la chasse aux monuments sulfureux prend de l'ampleur...\r\nmalgr\u00e9 ce qu'en pense Donald Trump...\r\nmeme si donald trump trouve que le retrait de ces statuts de personnage favorabvle \u00e0 l'escalvagiseme met en pi\u00e8ce l'histoire am\u00e9ricaine.\r\nLa Ville de New York veut d\u00e9sormais \u00e9liminer de son territoire tous les symboles pouvant inciter \u00e0 la haine ou au racisme. Le maire Bill de Blasio invoque les \u00e9v\u00e9nements violents de Charlottesville. En guise d'exemple, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, il  va faire enlever une plaque comm\u00e9morative en l'honneur du mar\u00e9chal P\u00e9tain...\r\n  55''\r\n(Johny Cash) ...et les enfants de Johnny Cash....ne veulent pas que l'image de leur p\u00e8re soit utilis\u00e9e par des militants n\u00e9o-nazis...\r\nc'est arriv\u00e9 \u00e0 Charlottesville...o\u00f9 un militant n\u00e9o-nazi autoproclam\u00e9 a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avec un t-shirt au nom de Johnny Cash...\r\nune association d\u00e9goutante...pour les 5 enfants du chanteur...\r\nqui soulignent que \"Pacifisme et patriotisme inclusif \u00e9taient deux des traits essentiels\" du \"Ring of Fire\"\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/MULTI BARCELONE TEMOIGNAGE QUENTIN 2 (COURT) (REP 22H30)) Une camionnette a percut\u00e9 hier (JE) en fin apr\u00e8s-midi la foule dans le centre-ville de Barcelone en Espagne, sur les Ramblas. La police parle d'une \"attaque terroriste\".   [actualiser avec bilan]\r\nL'art\u00e8re est l'une des plus touristiques d'Europe. Parmi les visiteurs, Quentin, un habitant de Grandcour dans le canton de Vaud, qui se trouvait sur les Ramblas avec son groupe d'amis au moment de l'attentat.\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(D\u00e9c\u00e8s mime NE) Le Landeron NE (ats) Le mime neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Quellet \"s'est \u00e9teint paisiblement\" jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, a indiqu\u00e9 sa famille en soir\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Consid\u00e9r\u00e9 comme le plus ancien des mimes suisses, il a donn\u00e9 quelque 5000 repr\u00e9sentations de par le monde en 40 ans de carri\u00e8re.\r\nOriginaire du Landeron (NE), Ren\u00e9 Quellet est n\u00e9 le 4 ao\u00fbt 1931 \u00e0 Soleure. Il est attir\u00e9 par le monde du spectacle d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge. Apr\u00e8s une formation de bijoutier, m\u00e9tier qu'il exerce pendant quelques ann\u00e9es, il d\u00e9cide de faire de l'art du mime sa profession en 1963.\r\nIl invente le personnage de \"Turlu\" qu'il met en sc\u00e8ne dans une vingtaine de num\u00e9ros \"po\u00e9tiques, humoristiques mais aussi critiques face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 en pleine r\u00e9volution\", explique le communiqu\u00e9. Il fait de nombreuses tourn\u00e9es \u00e0 travers l'Europe tout en participant \u00e0 plusieurs festivals de mime et en enseignant l'expression corporelle et l'improvisation dans des \u00e9coles.\r\nEn 1973, apr\u00e8s plus de 1200 repr\u00e9sentations en tant que \"Turlu\", Ren\u00e9 Quellet cr\u00e9e \"Le Fauteuil\", un spectacle qui se distancie de la pantomime classique. Il joue sa nouvelle pi\u00e8ce plus de 300 fois dans toute l'Europe. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, il \u00e9crit \"Max\", une tragi-com\u00e9die po\u00e9tique o\u00f9 intervient pour la premi\u00e8re fois la parole.", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8834845", "ece-8834831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T01:57:30Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nVoici le journal de Coralie Claude Barcelone hier Cambrils cette nuit, une voiture a fonc\u00e9 dans la foule sur le front de mer de cette station baln\u00e9aire, pas de victimes et des bless\u00e9s et 5 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s abattus ce matin, l'Espagne se demande si elle a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des attentats coordonn\u00e9s, nous ferons le point avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nC'est attentat de Barcelone, revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique pourtant l'Espagne n'est pas a priori le pays le plus actif dans la lutte contre l'organisation terroriste pourquoi viser l'Espagne pourquoi viser Barcelone plusieurs invit\u00e9s, 2 invit\u00e9s pour y r\u00e9pondre, tout d'abord, Gabriel Colomiers, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, il nous rejoint dans un quart d'heure \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction sera Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 au global sur 10 Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, loin des attentats, bien loin des attentats et de la mis\u00e8re humaine, 2 petits objets continuent leur exploration des confins du monde \u00e0 des milliards de km d'ici les sondes voyageurs hein et voyageurs de lancer il y a tout juste 40 ans, Lucia Sillig nous racontera cette belle histoire qui continue puisqu'aujourd'hui la Nasa compte M\u00fcnich toujours avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres \u00e0 la r\u00e9forme des retraites 53 pourcent des des Suisses l'approuvent, 41 la conteste tout peut encore arriver, r\u00e9sultats du 1er sondage SSR les jeunes et les femmes pourraient faire la diff\u00e9rence le 24 septembre les fonctionnaires doivent -ils habiter en Suisse, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 dans le Jura depuis qu'un d\u00e9put\u00e9 se bat pour que le gouvernement d\u00e9voile la provenance du personnel de l'\u00c9tat et cach\u00e9 cette statue de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s que je ne saurais voir New-York se donne 90 jours pour d\u00e9boulonner tous les symboles qui pourrait attiser la haine 13 morts, une centaine de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [93%] :\r\nC'est le dernier bilan de l'attentat de Barcelone, il \u00e9tait 17 heures lorsqu'une camionnette fonce sur les Ramblas hier l'avenue la plus touristique de la ville, un attentat revendiqu\u00e9 depuis par l'\u00c9tat islamique bonjour Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, cette nuit, c'est une autre destination touristique espagnol qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 Cambrils, une station baln\u00e9aire situ\u00e9e au sud de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et avec le m\u00eame modus operandi qu'\u00e0 Barcelone, une voiture effectivement fonc\u00e9 sur la foule dans cette station situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres environ au sud de Barcelone, \u00e0 une dizaine de minutes de voitures de Salou, d'ailleurs, pris\u00e9e des jeunes touristes alors le sc\u00e9nario tragique de Barcelone a failli se reproduire \u00e0 Cambrils, vers une heure du matin, mais la police a pu r\u00e9agir plus vite, une voiture a fonc\u00e9 sur les passants de la promenade maritime, blessant 6 personnes, la police a emp\u00each\u00e9 le v\u00e9hicule de continuer sa macabre route en abattant cinq terroristes pr\u00e9sum\u00e9s, certains portaient des ceintures d'explosifs, selon un porte- parole de la police et les forces de l'ordre consid\u00e8rent que cette attaque est li\u00e9e \u00e0 celle de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [86%] :\r\nJustement, Val\u00e9rie, est-ce que les enqu\u00eateurs progressent. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:04) [92%] :\r\nOui, il progresse, mais pour l'instant, c'est vrai que l'enqu\u00eate laisse encore des zones d'ombre, la police r\u00e9gionale arr\u00eat\u00e9 2 personnes dont 2 autres villes catalanes en relation avec ces attentats, mais aucune ne conduisait le v\u00e9hicule, l'un des suspects a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Alcanar, o\u00f9 une maison a justement explos\u00e9 mercredi, tuant une personne et en blessant 9 autres a le rejet par la police avait song\u00e9 une simple fuite de gaz, mais il \u00e9tablissent d\u00e9sormais un lien entre cette explosion et l'attentat de Barcelone alors justement \u00e0 Barcelone, le conducteur de la fourgonnette n'a pas choisi au hasard, sa cible hier jeudi, vous l'avez dit, sur l'avenue des Ramblas, il s'agit de l'un des endroits touristiques les plus fr\u00e9quent\u00e9s et connus de Barcelone avec une grande avenue pi\u00e9tonne, le terroriste en fait a pu parcourir plus de 500 m\u00e8tres en zigzag, blessant et tuant de tr\u00e8s nombreuses personnes on sait ensuite, selon les t\u00e9moignages qu'il n'est sorti de son v\u00e9hicule et qu'il n'\u00e9tait apparemment pas arm\u00e9, mais \u00e0 l'heure qu'il est, ce conducteur est toujours en fuite alors rapidement l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat et puis les attentats islamistes de mars 2004 en Espagne, en fait, qui avait tu\u00e9 192 personnes le pays n'avait pas connu de nouvelles attaques de ce type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [88%] :\r\nVal\u00e9rie, on a dit : vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir tard \u00e0 Barcelone, quelle \u00e9tait l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:19) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez la ville semblait \u00e9trangement calme alors les rues n'\u00e9taient pas aussi anim\u00e9es, c'est vrai que d'habitude, mais elle n'\u00e9tait pas vides non plus, j'ai crois\u00e9 du touristes essentiellement dans le centre ville pas loin des Ramblas justement cela faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures que l'attentat s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9, certains se promenaient, d'autres ont d\u00fb attendre de se diriger vers leurs h\u00f4tels situ\u00e9s par des Ramblas ce car la zone de l'attentat \u00e9tait en fait boucl\u00e9 pendant plusieurs heures, ce n'est que vers une heure du matin environ, que les touristes \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 regagner petit \u00e0 petit leurs h\u00f4tels alors la solidarit\u00e9 s'est mise en place rapidement aussi comme \u00e0 Madrid, en fait, en 2004 lors des attentats, les taxis de la ville ont par exemple emmen\u00e9 gratuitement les personnes confin\u00e9es dans le quartier des Ramblas juste apr\u00e8s l'attentat pour les \u00e9loigner, et puis le m\u00e9tro ouvrira pratiquement normalement ce vendredi matin, sauf quelques stations situ\u00e9es sur les lieux de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont voyez sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, merci 13 morts, une centaine de bless\u00e9s de 18 nationalit\u00e9s, \u00e7a c'est pour le bilan pour l'instant rien n'indique que des Suisses figurent parmi les victimes, c'est ce que nous a pr\u00e9cis\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, hier soir, il est en contact avec le consulat suisse \u00e0 Barcelone, des touristes suisses se trouvait justement sur les Ramblas sommes moment de l'attentat, c'est le cas de Quentin Vaudois Alexandre Habay a pu joindre hier soir 2 heures apr\u00e8s l'attaque, cet habitant de Grandcour \u00e9tait confin\u00e9 dans un restaurant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:42) [77%] :\r\nOn ne lui arrive \u00e0 l'int\u00e9rieur, on \u00e9value entre seront et ben, on a entendu des bruits, on a entendu gueuler dans cette conjoncture des balance pas \u00e7a le d\u00e9bat nous mentionner vraiment comme de l'an 2000, Michael et j'ai gard\u00e9 d'donc j'ai vu 2 corps par terre conquis et patron qui corrigeait apr\u00e8s le restaurant ferm\u00e9 les portes ferm\u00e9es les portes des enfants am\u00e9ricains \u00e0 la police est venue pour dire qu'il fallait faire int\u00e9rieur il toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur depuis une rave mis 2 heures de temps et les sont toujours ferm\u00e9es, personne n'est venu nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce t\u00e9moignage de Quentin touriste Vaudois recueillent donc hier soir depuis Quentin et les autres touristes et personnes qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans des restaurants et des magasins de Barcelone ont pu sortir Val\u00e9rie Daumont nous le disait Mariano rare et 1er ministre espagnol est arriv\u00e9 hier \u00e0 Barcelone face aux volont\u00e9s d'ind\u00e9pendance du gouvernement catalan, il a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 du peuple espagnol dans la douleur, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national, nous reviendrons sur ces \u00e9v\u00e9nements, avec des invit\u00e9s \u00e0 7 heures et quart cette heures 36. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [95%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin si la r\u00e9forme des retraites avec le 1er sondage SSR en vue de la votation du 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [92%] :\r\nMais la tendance est au oui, 53 pourcent des des Suisses y sont favorables, d'apr\u00e8s les calculs de l'institut gfs Les Suisses approuvent \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la hausse de la TVA, qui doit financer cette r\u00e9forme mais le r\u00e9sultat est tr\u00e8s serr\u00e9, Alexandra Richard on peut carr\u00e9ment dire que le suspense est Hitchcock, il y en autant en tout cas qu'il l'avait \u00e9t\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [93%] :\r\nQuelle tension oui, le vote du Parlement \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9monitoire : la r\u00e9forme \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s et si les Suisses avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt le sc\u00e9nario aurait pu se reproduire, mais la campagne ne fait que commencer, on ne peut pas aujourd'hui d\u00e9gager une tendance claire vers le oui ou le non, ni m\u00eame affirmait d'ailleurs que le r\u00e9sultat sera serr\u00e9, tout peut encore basculer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [94%] :\r\nQu'est -ce qui peut encore influencer l'opinion d'ici le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [95%] :\r\nAlors le non peut encore progresser avec un nouvel argument : les jeunes qui seraient les victimes de la r\u00e9forme, pour l'instant ils se mobilisent peu et cette question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, c'est ce que montre le sondage on ne per\u00e7oit pas vraiment l'impact que pourrait avoir la r\u00e9forme pour les jeunes, c'est donc un argument qui peut encore \u00eatre exploit\u00e9 et pour freiner la progression des opposants, le camp du oui devrait lui miser sur un terme encore et encore compromis, c'est le plus porteur, selon gfs s'il veut convaincre le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait donc renoncer \u00e0 brandir la menace du vide et se concentrer sur l'id\u00e9e de compromis de projet \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [93%] :\r\nAlexandra : quid du vote des femmes, puisque le projet pr\u00e9voit de les faire travailler plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:24) [91%] :\r\nAlors, elles sont plus nombreux \u00e0 dire non, que les hommes, mais c'est li\u00e9 \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais c'est un argument qui, pour l'instant n'est pas prioritaire dans la formation de l'opinion et jusqu'ici, le clivage est surtout politique, la gauche et le PDC qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement sont suivi leur \u00e9lectorat, a dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 au sein de l'UDC et du PLR aussi, mais un nom plus timide, enfin, ce qui semble certain, c'est que les retraites mobilise 55 pourcent des des personnes interrog\u00e9es annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter sur cet objet qui touche chacun tr\u00e8s personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [91%] :\r\nAlexandra Richard correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre c'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui passe nettement la rampe avec 65 pourcent de de oui, voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 31 juillet le 10 ao\u00fbt sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1205 personnes, marge d'erreur, plus ou moins2,9 pourcent en en bref, 2 quotidiens qui pourraient ne faire plus qu'un L'Express Express celle Impartial travaillent \u00e0 une fusion, vous le disait hier dans Forum : les 2 quotidiens \u00e9crivent ce matin qu'ils sont en discussion, sans donner de pr\u00e9cision sur la date de cette fusion et sur l'impact qu'elle pourrait avoir sur les emplois, selon nos informations, 13 collaborateurs dont 7 journalistes prendront leur retraite anticip\u00e9e d'ici 2021, ils ne seront pas remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [97%] :\r\nPeu plus au nord, un d\u00e9put\u00e9 jurassien, m\u00e8ne une sorte de croisade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [95%] :\r\nIl veut savoir d'o\u00f9 viennent les fonctionnaires embauch\u00e9s par le canton en f\u00e9vrier, en fait, il avait tent\u00e9 de faire adopter une motion pour plus de transparence au sujet du personnel de l'\u00c9tat en vain alors face au refus du gouvernement et du parlement il fait cavalier seul avec une m\u00e9thode, le point d'interrogation, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [93%] :\r\nSon arme, c'est la question \u00e9crite et Yves Gigon entend bien l'utiliser aussi souvent que possible, comme c'est son droit de d\u00e9put\u00e9s pour cet \u00e9lu PDC la population doit pouvoir conna\u00eetre la composition du personnel de l'\u00c9tat, le nombre et la provenance des postulation ainsi que la domiciliation des fonctionnaires une transparence qui a un objectif : Yves Gigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [88%] :\r\nC'est de mettre une certaine pression sur le gouvernement pour qu'il s'attache v\u00e9ritablement \u00e0 privil\u00e9gier les gens de chez nous, les Jurassiens pour les emplois dans l'administration et on peut se poser des questions lorsqu'il y a une septantaine de postulation pour un poste, lorsqu'on a 40 jurassien qui postule et on arrive \u00e0 nommer peut-\u00eatre un frontalier ou une personne ext\u00e9rieure au canton ceci peut interpeller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, le gouvernement a refus\u00e9 de syst\u00e9matiser la publication de ces chiffres, craignant la stigmatisation d'une fonction publique ext\u00e9rieure au Jura, contraint et forc\u00e9, il n'a plus le choix, la ministre en charge des ressources humaines, Nathalie Barthoulot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:05) [91%] :\r\nCes chiffres -l\u00e0, il les a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 par 2 fois, s'il est tout \u00e0 fait dans son contr\u00f4le, peut-\u00eatre verra -t-il qu'au bout d'un moment, l'\u00e9volution est relativement faible, on voit qu'on a moins de 1 pourcent de de personnel qui vient de la France, on a environ 5 pourcent de de personnels qui vient des autres cantons nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est d'avoir du personnel comp\u00e9tent qui fait tourner l'\u00c9tat de mani\u00e8re aussi efficace et efficiente possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [94%] :\r\nPour Nathalie Barthoulot le souci que le d\u00e9put\u00e9 souhaite mettre en visibilit\u00e9, le gouvernement l'donc aussi mais Yves Gigon compte bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:34) [87%] :\r\nChaque parlement en effet j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma question \u00e9crite qui me prend \u00e0 peu pr\u00e8s 15 secondes de toute fa\u00e7on, je vais pas rester, \u00e7a je peux vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [97%] :\r\nProchaine question en septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [93%] :\r\nRendez -vous est pris une nouvelle affaire de terrorisme sera jug\u00e9e aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone un Tessinois de 33 ans recruteur de combattants djihadistes et adepte de l'Islam radical sera jug\u00e9 \u00e0 partir de 14 heures c'est un Suisse d'origine turque, il s'identifie au groupe terroriste salafiste Al-Nosra et, selon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00eacher un Islam radical et men\u00e9 des activit\u00e9s de propagande au Tessin et en Italie depuis janvier 2014, au moins, p\u00e9riode durant laquelle il a tent\u00e9 d'enr\u00f4ler une dizaine de personnes pour le Djihad 7 heures 12 o\u00f9 est pass\u00e9 le Brexit du moins o\u00f9 sont cach\u00e9es ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques, on peut se poser la question, non seulement parce que le nombre d'Europ\u00e9ens qui travaillent au Royaume-Unis, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, mais en plus, le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau au Royaume-Uni depuis 40 ans des circonstances que comment on a du mal \u00e0 expliquer, alors que l'on ne cesse de parler des pressions \u00e9conomiques cr\u00e9\u00e9es par le Brexit \u00e0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:46) [94%] :\r\nLe nombre de travailleurs europ\u00e9ens pr\u00e9sents sur le sol britannique a atteint les 2 4 millions, un chiffre record qui est notamment due \u00e0 la forte augmentation du nombre de citoyens bulgares et Roumains qui ont trouv\u00e9 un emploi en Grande-Bretagne avec un taux de ch\u00f4mage de4,4 pourcent en en juin 2017, le Royaume-Uni reste un pays attirant pour les Europ\u00e9ens, mais si le march\u00e9 du travail britannique semble solide m\u00eame emploi Brexit c'est gr\u00e2ce ou plut\u00f4t \u00e0 cause de sa tr\u00e8s grande flexibilit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, la hausse du taux d'emploi \u00e9taient majoritairement due \u00e0 la mont\u00e9e de contrats pr\u00e9caires, dit 0 heures qui ne garantit aucun horaire et donc aucune r\u00e9mun\u00e9ration fixe depuis 2012, ces contrats pr\u00e9caires ont presque quadrupl\u00e9 alors que les formes conventionnelles de travail n'ont pas encore retrouv\u00e9 leur niveau d'avant la crise, cette pr\u00e9carisation du march\u00e9 du travail permet de cr\u00e9er des emplois peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s qui conviennent plut\u00f4t bien aux ressortissants europ\u00e9ens incertains de leur avenir sur le territoire britannique Marina Daras rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la chasse au aux monuments sulfureux prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [92%] :\r\nQuoi qu'on pense, Donald Trump puisque le pr\u00e9sident a affirm\u00e9 hier que le retrait des statues de personnages favorable \u00e0 l'esclavagisme mettait en pi\u00e8ces l'histoire am\u00e9ricaine, h\u00e9 bien la ville de New York veut d\u00e9sormais \u00e9liminer de son territoire : tous les symboles pouvant inciter \u00e0 la haine ou au racisme, le maire Bill de Blasio enfin que les \u00e9v\u00e9nements violents de Charlottesville et, en guise d'exemple, il va faire enlever une plaque comm\u00e9morative en l'honneur du mar\u00e9chal P\u00e9tain, J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:15) [92%] :\r\nUne plaque de granit \u00e0 la gloire de P\u00e9tain sur les trottoirs de Broadway oui cet hommage, a de quoi interpeller pour bien comprendre, il faut savoir que cette plaque a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 1931 il s'agissait alors de c\u00e9l\u00e9brer le h\u00e9ros de Verdun, c'\u00e9tait bien avant que P\u00e9tain ne collabore avec les Allemands pr\u00e9cisions bien futile aujourd'hui alors que Charlottesville embrasse l'Am\u00e9ricain Bill de Blasio annonce une op\u00e9ration choc 90 jours pour recenser tous les symboles de haine, situ\u00e9e sur le territoire New-Yorkais, un groupe d'experts se chargera ensuite de recommander ou non leur destruction, destruction qui se multiplient, ailleurs dans le pays, en Caroline du Nord, en Floride, au Tennessee et \u00e0 Baltimore, avant hier, o\u00f9 la ville a fait d\u00e9truire 2 statues de soldats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, une sorte d'op\u00e9ration d\u00e9minage \u00e0 grande \u00e9chelle qui ne fait que d\u00e9buter et qui risquent de provoquer de nouvelles \u00e9tincelles, selon une association de surveillance de l'extr\u00eame droite, il y aurait 1500 symbole conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [88%] :\r\nMais les enfants de Johnny Cash ne veulent pas que l'image leur p\u00e8re soit utilis\u00e9e par des militants n\u00e9o- nazis, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Charlottesville, o\u00f9 un militant n\u00e9o- nazi autoproclam\u00e9 a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avec un t-shirt au nom de Johnny Cash, une association jug\u00e9e d\u00e9go\u00fbtante pour les 5 enfants du chanteur pour leur part, avaient 2 traits essentiels pacifisme et patriotisme inclusif qui chantait Wing. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE17146-C44C-4BFA-AA77-A5B1EA0402E8", "internalArchiveId": "CCE17146-C44C-4BFA-AA77-A5B1EA0402E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anna Ruiz Pardos, Espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve, originaire de Ripoli - lieu d'arrestation de l'un des suspects;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC GE;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Francesco Rocca, Directeur de la Croix Rouge Italienne;Philippe Currat, avocat genevois, sp\u00e9cialiste en droit international;Pieter de Baan, directeur du Fonds d'aide aux victimes de l'attentat d'Ahmad Al Mahdi \u00e0 Tombouctou;Martial Saugy, sp\u00e9cialiste du dopage;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI BARCELONE PA 6H) Une deuxi\u00e8me attaque a eu lieu dans la nuit \u00e0 120 km au sud de Barcelone \u00e0 Cambrills lorsqu'une voiture a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fonc\u00e9 sur plusieurs personnes avant d'\u00eatre stopp\u00e9e par la police. Les 5 occupants ont \u00e9t\u00e9 abattus. Les autorit\u00e9s pensent qu'un 2e attentat de grande ampleur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re des Ramblas \u00e0 Barcelone hier en fin de journ\u00e9e qui a fait 13 morts et une centaine de bless\u00e9s.\r\nM\u00e8me mode op\u00e9ratoire qu'\u00e0 Barcelone: une voiture qui renverse un groupe de civils, blessant 6 personnes dont 1 gri\u00e8vement. \u00e7a s'est pass\u00e9 vers 2h du matin dans la station baln\u00e9aire de Cambril dans la r\u00e9gion de Tarragone. Cette fois l'attaque est interrompue car tout de suite une patrouille des Mossos,  la police catalane, qui se trouve dans le secteur ouvre le feu sur le v\u00e9hicule. Les 5 occupants sont tu\u00e9s. Quelles \u00e9taient leurs intentions , ont-ils agi dans la pr\u00e9cipitation? Selon la police, ils portaient des ceintures d'explosifs. Un attentat de plus grande ampleur a donc apparemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9. \r\n***Le terroriste de Barcelone qui a fauch\u00e9 des dizaines de pi\u00e9tons quelques heures auparavant est, lui, toujours en fuite. \r\nDeux hommes, un Espagnol et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mais aucun des deux n'est le conducteur de la camionnette des Ramblas. Le fugitif est d\u00e9crit comme \u00e2g\u00e9 d'une 20aine d'ann\u00e9es. Vers 17h, il fon\u00e7ait sur la foule dense qui se trouvait sur l'all\u00e9e pi\u00e9tonne au centre de l'avenue. 13 morts et une centaine de bless\u00e9s sur les 500m de course meurti\u00e8re. Les victimes sont de 18 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes. Aucune indication pour l'instant sur d'\u00e9ventuels suisses touch\u00e9s.\r\nAvec un terroriste en fuite, la r\u00e9gion Barcelone est toujours sous tension. Une certitude \u00e0 ce stade: l'homme \u00e9tait l'un des maillons d'attentats coordonn\u00e9s qui visaient la Catalogne. Le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 les crimes.\r\n(17/MULTI/BARCELONE ITV RUIZ PARDOS) Et puis peu apr\u00e8s l'attaque de Barcelone... Nous avons pu contacter Anna Ruiz Pardos. Elle est Espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve... Et il se trouve que le suspect marocain a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son village. A Ripoll. C'est \u00e0 une centaine kilom\u00e8tres de la capitale ctalane... \r\n  1'10 ((possibilit\u00e9 de faire plus court en commen\u00e7ant seulement \u00e0 la seconde 20 \"ma m\u00e8re bien s\u00fbr l'a reconnu))\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank. Et l'on reviendra \u00e9vedemment sur ces \u00e9v\u00e9nements en Catalogne dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(01/AVS PA (6H)) *** 53% des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son fiancement, selon le premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs... et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin...\r\nS'ils avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt, ils auraient dit oui de justesse aux deux objets soumis dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur l'AVS :\u00e9a  Pr\u00e9voyance 2020 et la hausse de la TVA pour financer la r\u00e9forme. \r\nUn r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 donc. Les pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard.\r\n  59''\r\nL'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, passe nettement la rampe, avec 65% de oui. Voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1205 personnes, avec une marge d'erreur de 2,9%\r\n((53% de oui contre 41% de non. Tout peut encore basculer. Les deux camps sont tr\u00e8s proches. Et surtout l'opinion n'est pas encore forg\u00e9e d\u00e9finitivement. La part de ceux qui ont un avis affirm\u00e9 et clair est encore faible. La campagne qui ne fait que commencer sera d\u00e9terminante. Dans le camp du oui, c'est l'argument du compromis qui porte le plus. On estime qu'apr\u00e8s 20 ans, il est temps de r\u00e9former les retraites, avec un projet jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9. Et dans le camp du non, on \u00e9voque surtout le principe de l'arrosoir, qui profite \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin. Les questions sociales, comme la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, ne sont pas pr\u00e9dominantes pour l'instant, m\u00eame si les femmes sont quand m\u00eame plus nombreuses que les hommes \u00e0 rejeter le projet. La gauche et le PDC, qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au parlement, sont suivis. Leur \u00e9lectorat dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 (70%). Au sein de l'UDC et du PLR, le non est encore timide, il d\u00e9passe tout juste les 50%. Enfin, la participation: elle promet d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9e: 55% annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter.))\r\n(EXPRESS IMPAR) C'est une page qui se tourne pour le monde m\u00e9diatique neuch\u00e2telois. Les quotidiens l'Express et l'Impartial s'uniront d\u00e9finitivement d\u00e8s l'automne prochain... La radio r\u00e9gionale RTN l'a annonc\u00e9 hier. Le nouveau titre s'appellera Arcinfo. Plusieurs postes seront touch\u00e9s par cette fusion, une dizaine environ. Un plan de d\u00e9parts en pr\u00e9retraite est d\u00e9j\u00e0 dans les tiroires...\r\n(05/VS/CONDAMNATION ADDOR ITV AMAUDRUZ) *** Le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier  par le Tribunal du district de Sion pour discrimination raciale...\r\nEt une plainte a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi contre un autre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral UDC, le Bernois Erich Hess. Il est accus\u00e9 de racisme par les Jeunes Verts suisses. Deux affaires qui d\u00e9rangent l'UDC suisse. Mais alors comment le parti g\u00e8re-t-il ces cas qui entachent son image? R\u00e9ponse avec la conseill\u00e8re nationale genevoise et vice pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz... \r\n  48''\r\nC\u00e9line Amaudruz avec Yves Terrani\r\n(TRUMP) Donald Trump d\u00e9plore \"la mise en pi\u00e8ce\" de l'histoire am\u00e9ricaine. Une r\u00e9action aux retraits de plusieurs statues de figures des Etats sudistes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, favorables \u00e0 l'esclavage. Des retraits qui font suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville. Depuis les violences qui ont \u00e9maill\u00e9s cette bourgade de Virginie le week end dernier, le d\u00e9bat autour de ses symboles est sensible aux Etats-Unis. Certains Am\u00e9ricains voient dans ces monuments une c\u00e9l\u00e9bration d'un pass\u00e9 raciste. D'autres estiment en revanche que leur d\u00e9mat\u00e8lement efface un pan entier de l'histoire am\u00e9ricaine. C'est le cas de Donald Trump qui a encore conclu sur twiter hier: \"On ne peut pas changer l'histoire, mais on peut en tirer des le\u00e7ons\".\r\n(D4/GUTERRES SUR LA LIBYE PI) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale encore... Francesco Rocca, le directeur de la Croix Rouge Italienne \u00e9tait \u00e0 New York hier pour une entrevue avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres...\r\nFrancesco Rocca a vivement d\u00e9nonc\u00e9 la r\u00e9cente interdiction faite aux bateaux des ONG de patrouiller au large de la Libye pour secourir les migrants. Face \u00e0 cette violation du droit international selon lui, il a demand\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 morale de l'ONU et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de faire pression sur les \u00e9tats europ\u00e9ens... pour plus de solidarit\u00e9.Marie Bourreau\r\n((C'est un cri de col\u00e8re qu'est venu porter \u00e0 New York Francesco Rocca patron de la croix rouge italienne. Depuis le 10 Ao\u00fbt, les bateaux des ONG ne peuvent plus s'aventurer pr\u00e8s des c\u00f4tes libyenne pour secourir les migrants \r\nSON\r\n\u00ab  Avec la d\u00e9cision des gardes c\u00f4tes libyens, il n'y a plus d'acc\u00e8s humanitaires dans une large portion de la mer M\u00e9diterran\u00e9e donc permettre aux gardes c\u00f4tes libyens de faire \u00e7a \u00e0 un moment o\u00f9 la Libye est loin d'\u00eatre stabilis\u00e9e et sans acc\u00e8s humanitaire en Libye, c'est une claire violation pour nous du droit international \u00bb\r\nIl y a urgence .pour les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, son organisation est d\u00e9j\u00e0 venue en aide \u00e0 94 000 personnes.Vous ne pouvez pas emp\u00eacher le d\u00e9sespoir des gens explique-t-il.Les migrants continueront \u00e0 fuir la Libye.Il a donc demand\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres de s'engager personnellement.\r\nSON\r\n\u00ab  Il est tout \u00e0 fait au courant et il nous a dit qu'il allait travailler sur ces deux aspects : plus de solidarit\u00e9 en Europe \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et n\u00e9gociation en Libye pour obtenir un acc\u00e8s humanitaire pour les ONG et la famille de la croix rouge \u00bb\r\nLe voie est \u00e9troite.L'ONU est en pleine m\u00e9diation entre les deux gouvernements libyens.surtout l'Europe a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux sur cette crise migratoire\r\nSON\r\n\u00ab  La migration est devenue un outil politique, utilis\u00e9 par tous les politiques qui jouent sur la peur des gens. \u00bb\r\nSans grande illusion Francesco Rocca plaide donc pour l'installation de couloirs humanitaires malgr\u00e9 le manque d'engagement coupable-selon lui- des \u00e9tats europ\u00e9ens))\r\n(CSTAR) Lui s'\u00e9tait donner l'objectif de stopper les migrants en route vers l'Europe... le navire C-Star met fin \u00e0 sa mission en M\u00e9diterran\u00e9e. Les militants du collectif \"Defend Europe\", responsable de l'op\u00e9ration l'ont annonc\u00e9 hier. \"Un succ\u00e8s indiscutable et total\" ont-il affirm\u00e9. Le C-Star \u00e9tait parti d\u00e9but juillet de la Corne de l'Afrique. L'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un appel aux dons sur internet. PLus de 220'000 francs avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9...\r\n(D5/DECISION CPI TOMBUKTU PI) *** Trois millions de francs: c'est le montant du pr\u00e9judice caus\u00e9 par le djihadiste Ahmad (arrmad) Faqi Al Mahdi (marrrdi) aux habitants de Tombouctou. \r\nL'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la Cour P\u00e9nale Internationale pour avoir ordonn\u00e9 la destruction des mausol\u00e9es de la ville malienne. La CPI a donc communiqu\u00e9 hier le montant des r\u00e9parations. Renaud Malik nous en dit plus... \r\n  1'32\r\n((Et ce montant a de quoi interpeller. 3 millions de francs: est-il seulement imaginable qu'Ahmad Faqi al Mahdi s'acquitte \u00e0 lui seule d'une telle somme? R\u00e9ponse de l'avocat genevois Philippe Currat, sp\u00e9cialiste en droit international.\r\n30'\r\nMais avant de pouvoir verser des r\u00e9parations, ce fonds d'aides aux victimes va maintenant devoir trouver l'argent. Les explications de son directeur, le hollandais Pieter de Baan. \r\n27'\r\nEt si la somme est r\u00e9colt\u00e9e, il faudra encore d\u00e9cider \u00e0 qui elle doit profiter. Les professionnels du tourisme seront sans doute les premiers concern\u00e9s. Ce sont eux qui ont le plus p\u00e2ti de la destruction des mausol\u00e9es de tombouctou.)))))\r\n(27/CYCLISME SANCHEZ DOPE PI) *** Du cyclisme avec une nouvelle affire de dopage... Elle concerne l'Espagnol Samuel Sanchez de l'\u00e9quipe americano-suisse BMC ...\r\nLe coureur a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance. Sameul Sanchez n'est pas moins que l'ancien champion olympique de P\u00e9kin et le meilleur grimpeur du tour de France en 2011. Il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement retir\u00e9, par son \u00e9quipe, de la s\u00e9lection du Tour d'Espagne, qui d\u00e9bute demain. A 39 ans, Sanchez pourrait bien terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note. Laurent Bastardoz.\r\n  1'07\r\n((Mais que s'est-il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate de Samuel Sanchez. Alors qui s'appr\u00eatait \u00e0 disputer le dernier grand tour de sa carri\u00e8re, il a subit ce contr\u00f4le positif aux hormones de croissance le 9 ao\u00fbt dernier \u00e0 l'issu d'un entra\u00eenement. Pas de chance pour lui, c'est une agence ind\u00e9pendante mandat\u00e9e par l'UCI qui a effectu\u00e9 ce test. Samuel Sanchez s'est peut-\u00eatre cru \u00e0 l'abri \u00e9galement par le fait que ce produit, le GHR-P2 est difficilement contr\u00f4lable en raison de sa fen\u00eatre de d\u00e9tection tr\u00e8s courte. Un produit qui n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent incrimin\u00e9 que dans une vingtaine de cas dans le monde. Martial Saugy, sp\u00e9cialiste du dopage... \r\nSON SAUGY \r\nPour respecter la politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro pr\u00f4n\u00e9e par l'\u00e9quipe BMC, Samuel Sanchez peut demander l'analyse de l'\u00e9chantillon B. Mais d'ici l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des coureurs inscrits \u00e0 la Vuelta et remplac\u00e9 le Belge Lo\u00efc Vliegen.))\r\n(STAR WARS) Et puis une nouvelle qui r\u00e9jouira tous les fans de Star Wars... Un nouveau film qui aura pour h\u00e9ros le ma\u00eetre Jedi Obi-Wan Kenobi est en pr\u00e9pration... Le sc\u00e9naio n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et aucun nom n'a filtr\u00e9 pour savoir qui incarnera le c\u00e9l\u00e8bre chevalier Jedi. Mais le metteur en sc\u00e8ne du c\u00e9l\u00e8bre \"Billy Elliott\", Stephan Dadry, devrait \u00eatre le r\u00e9alisateur du film. La date de sa srotie reste encore un myst\u00e8re...\r\n(METEO) Du soleil ce matin... Dans l'apr\u00e8s midi, arriv\u00e9e des nuages \u00e0 partir de l'ouest... IL se g\u00e9n\u00e9raliseront \u00e0 l'ensmbe des r\u00e9gions avant le retour des gouttes et des coups de tonner attendus pour la soir\u00e9e et la nuit. Les pr\u00e9cipitations pourraient \u00eatre localement importantes. C\u00f4t\u00e9 mercure: il fera jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nDemain samedi encore des nuages le matin, puis des \u00e9claircies l'apr\u00e8s midi. On perdra une diziane de degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, la journ\u00e9e commence avec beaucoup de soleil le matin. L'apr\u00e8s-midi, des passages nuageux de moyenne et haute altitude arriveront \u00e0 partir de l'ouest et de gros cumulus se formeront en\r\nmontagne. Ils donneront les premiers orages en deuxi\u00e8me partie d'apr\u00e8s-midi, d'abord de mani\u00e8re isol\u00e9e et essentiellement sur le relief, puis ces orages se g\u00e9n\u00e9raliseront \u00e0 toutes les r\u00e9gions en cours de soir\u00e9e. Il pourront \u00eatre localement forts et accompagn\u00e9s de pluies\r\nsoutenues ainsi que de fortes rafales de vent. Il fera encore chaud avec des maxima qui approcheront les 30 degr\u00e9s en plaine.\r\nSamedi, le temps s'am\u00e9liorera en cours de journ\u00e9e. En plaine le soleil percera d\u00e9j\u00e0 le matin. En montagne, nuages et derni\u00e8res averses pourront encore se produire en d\u00e9but de journ\u00e9e. Il fera nettement plus frais avec seulement 23\u00b0. \r\nDimanche, bien ensoleill\u00e9 mais toujours tr\u00e8s frais.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8834843", "ece-8834828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T07:18:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEt ce journal donne rien la Catalogne se r\u00e9veillent hagards, ce matin, 2 attaques \u00e0 la voiture b\u00e9lier ont touch\u00e9 la r\u00e9gion hier le boulevard de Barcelone le plus touristique a \u00e9t\u00e9 pris pour cible cette nuit, c'est la station baln\u00e9aire de Cambrils, ce qui \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 les 2 \u00e9v\u00e9nements seraient li\u00e9s, bilan : au moins 13 morts, dont 5 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\n\u00e0 6 heures 40, le dernier volet de notre s\u00e9rie, nul n'est proph\u00e8te consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et surtout qui r\u00e9ussissent \u00e0 l'\u00e9tranger, ce matin, co\u00efncidence une metteuse en sc\u00e8ne tessinoise exil\u00e9 \u00e0 Barcelone, pr\u00e9cis\u00e9ment, elle s'appelle Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [93%] :\r\nMais il y a l'air 55 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son financement, c'est le r\u00e9sultat du 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin la votation aura lieu le 24 septembre prochain mais tout peut encore basculer le champion olympique de P\u00e9kin, \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 le coureur cycliste Samuel Sanchez a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance \u00e0 39 ans, il risque bien de terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note une 2\u00e8me attaque a eu lieu dans la nuit, il y a 120. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nKilom\u00e8tres au sud de Barcelone \u00e0 Chambry lisse, lorsqu'une voiture a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fonc\u00e9 sur plusieurs personnes avant d'\u00eatre stopp\u00e9e par la police, les 5 occupants ont \u00e9t\u00e9 abattus, Alexandra Ben les autorit\u00e9s pensent qu'un 2\u00e8me attentat de grande ampleur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re des Ramblas \u00e7a Barcelone hier en fin de journ\u00e9e, qui a fait 13 morts et une centaine de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, m\u00eame mode op\u00e9ratoire qu'\u00e0 Barcelone, une voiture qui renverse un groupe de civils, blessant 6 personnes, dont une gri\u00e8vement, \u00e7a s'est pass\u00e9 vers 2 heures du matin dans la petite sation baln\u00e9aire de Cambrils dans la r\u00e9gion de Tarragone, cette fois, l'attaque est interrompue car tout de suite une patrouille des Mossos la police catalane, qui se trouve dans le secteur, ouvre le feu sur le v\u00e9hicule, les 5 occupants sont tu\u00e9s alors quelles \u00e9taient leurs intentions ont -ils agi dans la pr\u00e9cipitation, selon la police, en tous cas, ils portaient des ceintures d'explosifs un attentat de plus grande ampleur a donc apparemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nEt le terroriste de Barcelone qui a fauch\u00e9 des dizaines de pi\u00e9tons, quelques heures auparavant, est lui toujours en fuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [95%] :\r\n2 hommes et non donc un espagnol et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais aucun des 2 n'est le conducteur de la camionnette des Ramblas, le fugitif est d\u00e9crit comme \u00e2g\u00e9 d'une vingtaine d'ann\u00e9es, vers 17 heures il fon\u00e7ait sur la foule dense qui se trouvait sur l'all\u00e9e pi\u00e9tonne au centre de l'avenue 13 morts et une centaine de bless\u00e9s sur les 500 m\u00e8tres de course en zigzag, les victimes sont de 18 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, aucune indication pour l'instant sur d'\u00e9ventuels suisses touch\u00e9s avec un terroriste en fuite, la r\u00e9gion de Barcelone est toujours sous tension, une certitude \u00e0 ce stade, l'homme \u00e9tait l'un des maillons d'attentats coordonn\u00e9s qui visaient la Catalogne, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 les crimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [93%] :\r\nAlexandra Ben merci et puis, peu apr\u00e8s l'attaque de Barcelone, nous avons pu contacter Anna Ruiz s'Pardos celle est espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve et il se trouve que le suspect marocain a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son village \u00e0 Ripoll c'est \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la capitale catalane. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [82%] :\r\nMa m\u00e8re et ma moyenne photos et m'a dit : ben, c'est cette personne qui cherche et, comme \u00e7a arrive dans tous les cas, \u00e7a, \u00e7a passe beaucoup d'informations tr\u00e8s vite, on peut je n'a pas on peut pas toujours v\u00e9rifier l'information, mais c'est vrai que cette au bout de 5 minutes, j'ai vu la photo dans diff\u00e9rents journaux Catala et \u00e0 Ramallah, \u00e9videmment, l'\u00e9cole, il reconnaissait du village, il savait o\u00f9 il travaillait et il s'\u00e9tait peu un choc et ma m\u00e8re, elle appelle fait m\u00eame pas 20 Minutes o\u00f9 elle a expliqu\u00e9 que, voil\u00e0 qu'il y a les policiers arm\u00e9s un peu partout la r\u00e9v\u00e9lation s'janvier que \u00e7a soit une personne qu'on connaisse, on a vu qu'il avait dans notre village, c'est parce que, voil\u00e0, parce que on sait jamais, et c'est tout un tout petit village \u00e9videmment va c'est la ville tous les jours, on s'est crois\u00e9s et il y avait \u00e0 ma m\u00e8re m'a racont\u00e9, surtout que la TLM un petite mais ce qui Mesquita, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez ma m\u00e8re et qui, voil\u00e0 qui avait beaucoup de gens qui pleuraient beaucoup les gens qui savaient pas comment r\u00e9agir g\u00e9n\u00e9ral essence ou \u00e7a nous touche \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [90%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah sol l'on reviendra \u00e9videmment sur CV de ces \u00e9v\u00e9nements, enqu\u00eate en Catalogne dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [96%] :\r\n53 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son financement selon le 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [97%] :\r\nEt s'ils avaient vot\u00e9 le 4 autres ils auraient dit oui de justesse aux 2 objets soumis dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur l'AVS la pr\u00e9voyance 2020 et la hausse de la TVA pour financer la r\u00e9forme un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 donc les pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [94%] :\r\n53 pourcent de de oui contre 41 pourcent de de non, tout peut encore basculer les 2 camps sont tr\u00e8s proches et surtout l'opinion n'est pas encore forg\u00e9 d\u00e9finitivement la part de ceux qui ont un avis affirm\u00e9 \u00e9clair est encore faible, la campagne qui ne fait que commencer, sera donc d\u00e9terminante dans le camp du oui c'est l'argument du compromis qui porte le plus, on estime qu'apr\u00e8s 20 ans il est temps de r\u00e9former les retraites avec un projet jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9 et dans le camp du non on \u00e9voque surtout le principe de l'arrosoir qui profiteraient \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin : les questions sociales, comme la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, ne sont pas pr\u00e9dominante pour l'instant, m\u00eame si les femmes sont quand m\u00eame plus nombreuses que les hommes \u00e0 rejeter le projet, la gauche et le PDC qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement sont suivi leur \u00e9lectorat, a dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 70 pourcent au au sein de l'UDC et du PLR, le nom est encore timide il d\u00e9passe tout juste les 50 pourcent enfin enfin la participation, elle promet d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9e 55 % annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [96%] :\r\nC'est une page qui se tourne pour le monde m\u00e9diatique neuch\u00e2telois les quotidiens L'Express et L'Impartial s'uniront d\u00e9finitivement d\u00e8s l'Automne prochain, la radio r\u00e9gionale RTN l'a annonc\u00e9 hier le nouveau titre s'appellera Arc Info plusieurs postes seront touch\u00e9s par cette fusion une dizaine environ, un plan de d\u00e9parts en pr\u00e9- retraite et d\u00e9j\u00e0 dans les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [99%] :\r\nLe conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le tribunal du District de Sion pour discrimination raciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [95%] :\r\nEt une plainte a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi contre un autre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral UDC le Bernois Erich Hess, il est accus\u00e9 de racisme par les Jeunes Verts suisses 2 affaires qui d\u00e9rangent l'UDC suisse mais alors comment le parti g\u00e8re -t-il ces cas qui entachent son image r\u00e9ponse avec la conseill\u00e8re nationale genevoise et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:39) [91%] :\r\nLorsque vous avez un jugement de condamnation, ce n'est jamais \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer pour le parti, mais aussi pour la personne qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, donc comment g\u00e9rer, h\u00e9 bien je pense qu'il faut discuter avec personne et regarder de Kaka, ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [96%] :\r\nVous envisagez de faire le m\u00e9nage \u00e0 quelque part. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:56) [89%] :\r\n\u00e9coutez les discussions ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 Nanterre je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que l'issue ne peut pas d\u00e9j\u00e0 toute forme d'incitation \u00e0 la violence, il y a toute discrimination raciale mais que nous nous interrogeons quand m\u00eame sur la s\u00e9paration des pouvoirs, qu'il y a, finalement, le juge par rapport \u00e0 la libert\u00e9 d'expression tout particuli\u00e8rement lyc\u00e9e qui s'exprime, et c'est vrai que si on prend pas forc\u00e9ment ce cas particulier, mais on prend de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit que d'espoir, finalement, il y a peut-\u00eatre des d\u00e9cisions politiques, il faut, et \u00e7a devrait pas \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz avec Yves Terrani Donal Trump d\u00e9plore la mise en pi\u00e8ce de l'histoire am\u00e9ricaine, une r\u00e9action aux retraits de plusieurs statues de figures des \u00c9tats sudistes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s favorables \u00e0 l'esclavage des retraits qui font suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville depuis les violences qui ont \u00e9maill\u00e9 cette bourgade de Virginie, le week- end dernier, le d\u00e9bat autour de ses symboles est sensible aux \u00c9tats-Unis, certains Am\u00e9ricains voient dans ces monuments, une c\u00e9l\u00e9bration d'un pass\u00e9 raciste, d'autres estiment en revanche que leur d\u00e9mant\u00e8lement efface un pan entier de l'histoire am\u00e9ricaine, c'est le cas de Donald Trump, qui a encore conclu surtout terre hier on ne peut pas changer l'histoire, mais on peut en tirer des le\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale encore Francesco Rocca, le directeur de la Croix Rouge Italienne \u00e9tait \u00e0 New York hier pour une entrevue avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [96%] :\r\nFrancesco Rocca a vivement d\u00e9nonc\u00e9 la r\u00e9cente interdiction faite aux bateaux des ONG de patrouiller au large de la Libye pour secourir les migrants face \u00e0 cette violation du droit international, selon lui, il a demand\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 morale de l'ONU et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de faire pression sur les \u00c9tats europ\u00e9ens pour plus de solidarit\u00e9, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est un cri de col\u00e8re qu'est venu porter \u00e0 New York, Francesco Rocca, patron de la Croix Rouge italienne depuis le 10 ao\u00fbt les bateaux des ONG ne peuvent plus s'aventuraient pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes pour secourir les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [85%] :\r\nEn cause des d\u00e9cisions ou des libyens Calder avec la d\u00e9cision des gardes- c\u00f4tes libyens, il n'y a plus d'acc\u00e8s humanitaire dans une large pour, sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, donc permettre aux gardes c\u00f4tes libyens de faire \u00e7a en moment o\u00f9 la Libye est loin d'\u00eatre stabilis\u00e9e et sans acc\u00e8s humanitaire en Libye cette nucl\u00e9aire violation pour nous, le droit international, international. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [96%] :\r\nIl y a pourtant urgence pour les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, son organisation est d\u00e9j\u00e0 venu en aide \u00e0 94000 personnes, vous ne pouvez pas emp\u00eacher le d\u00e9sespoir des gens, explique -t-il, les migrants continueront \u00e0 fuir la Libye, il a donc demand\u00e9, Antonio Gutierrez, de s'engager personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [91%] :\r\nEt je passerai il est tout \u00e0 fait au courant et il nous a dit qu'il allait travailler sur ces 2 aspects, plus de solidarit\u00e9 en Europe \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et n\u00e9gociation Libye pour obtenir un acc\u00e8s humanitaire pour les ONG et la famille a des NJ pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [97%] :\r\nLa voie est \u00e9troite, l'ONU est en pleine m\u00e9diation entre les 2 gouvernements libyen surtout l'Europe a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux sur cette crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:47) [75%] :\r\nDVB des des maires immigration est devenu un outil politique utilis\u00e9 par tous les politiques qui jouent sur la fin de juin, il aussi une des figures du pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [87%] :\r\nSans grande illusion, Francesco Rocca plaide donc pour l'installation de couloirs humanitaires, malgr\u00e9 le manque d'engagement coupable dit -il des \u00c9tats europ\u00e9ens Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [92%] :\r\nLui, s'\u00e9tait donn\u00e9 l'objectif de stopper les migrants en route vers l'Europe, le navire si Star met fin \u00e0 sa mission en M\u00e9diterran\u00e9e, les militants du collectif Diff\u00e9 New Europe, responsable de l'op\u00e9ration, l'ont annonc\u00e9 hier un succ\u00e8s indiscutable et total, ont -ils affirm\u00e9 le ciste parti d\u00e9but juillet de la Corne de l'Afrique, l'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un appel aux dons sur Internet, plus de 220000 francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [95%] :\r\n3 millions de Fran\u00e7ais, le montant du pr\u00e9judice caus\u00e9 par le djihadiste Ahmad mardi aux habitants de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [97%] :\r\nTombouctou, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale pour avoir ordonn\u00e9 la destruction des mausol\u00e9es de la ville malienne, la CPI a donc communiqu\u00e9 hier le montant des r\u00e9parations Renaud Malik nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [94%] :\r\nEt ce montant a de quoi interpeller 3 millions de francs est -il seulement imaginable qu'Ahmad Faqi al mardi s'acquitte \u00e0 lui seul d'une telle somme, r\u00e9ponse de l'avocat Genevois, Philippe Currat, sp\u00e9cialiste en droit international. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:05) [92%] :\r\nVraisemblablement pas, en tout cas pas dans sa totalit\u00e9 parce que, comme le rel\u00e8ve d'ailleurs la d\u00e9cision de la cour, c'est quelqu'un qui est indigent et qui est en prison, dont on peut pas attendre qu'il aille la disponibilit\u00e9 de Paris foot, donc c'est pour \u00e7a que le fonds d'aide aux victimes est sollicit\u00e9 pour proposer un programme de paiement \u00e0 sa place, c'est un organe de la Cour p\u00e9nale internationale qui est financ\u00e9 par les \u00c9tats parties et par d'autres sources de revenus et qui est justement destin\u00e9 \u00e0 permettre une indemnisation des victimes au-del\u00e0 des capacit\u00e9s financi\u00e8res des personnes condamn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nMais avant de pouvoir verser des r\u00e9parations, ce fonds d'aide aux victimes doit d'abord trouver l'argent, les explications de son directeur le Hollandais Peter d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:45) [87%] :\r\nOui, on le voit que ce qu'on nous avons ici une ordonnance de r\u00e9parations qui nous permet d'aller voir nos donateurs et de leur dire : \u00e9coutez, ce serait bien que vous affecte une partie de vos contributions \u00e0 ces r\u00e9parations la volont\u00e9 ce Clovis peu de la brigade, \u00e7a veut dire que nous n'avons pas forc\u00e9ment l'argent \u00e0 disposition d\u00e8s maintenant nous d\u00e9pendons de contribution volontaire, il n'y a jamais la garantie que nous arrivions \u00e0 tout financer autour quand m\u00eame la volont\u00e9 de voter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [96%] :\r\nEt si la somme est r\u00e9colt\u00e9e, il faudra encore d\u00e9cider \u00e0 qui elle doit profiter les professionnels du tourisme seront sans doute les premiers concern\u00e9s \u00e0 Tombouctou, ce sont eux qui ont le plus p\u00e2ti de la destruction des mausol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [92%] :\r\nOn va parler cyclisme avec malheureusement encore une nouvelle affaire de dopage Elle concerne un champion, quand m\u00eame, c'est l'espagnol Samuel Sanchez de l'\u00e9quipe am\u00e9ricano- suisse BMC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [95%] :\r\nLe coureur a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance, Samuel Sanchez n'est pas moins que l'ancien champion olympique de P\u00e9kin et le meilleur grimpeur du Tour de France en 2011, il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement retir\u00e9 par son \u00e9quipe de la s\u00e9lection du Tour d'Espagne qui d\u00e9bute demain \u00e0 39 ans, Sanchez pourrait bien terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [94%] :\r\nMais que s'est -il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate de Samuel Sanchez alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 disputer le dernier grand tour de sa carri\u00e8re, il a subi ce contr\u00f4le positif aux hormones de croissance, le 9 ao\u00fbt dernier \u00e0 l'issue d'un entra\u00eenement, pas d'chance pour lui, c'est une agence ind\u00e9pendante mandat\u00e9e par l'UCI qui a effectu\u00e9 ce test Samuel Sanchez c'est peut-\u00eatre cru \u00e0 l'abri, \u00e9galement par le fait que ce produit, le GHI cher 2 est difficilement contr\u00f4lable en raison de sa fen\u00eatre de d\u00e9tection tr\u00e8s courte, un produit qui n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent incrimin\u00e9 que dans une vingtaine de cas dans le monde, et cela pour de bonnes raisons, Martial Saugey, sp\u00e9cialiste du dopage. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:30) [88%] :\r\nC'est un produit qui stimule la production d'hormones de croissance quand Prodi qui a \u00e9t\u00e9 relativement peu d\u00e9tecter, parce qu'il \u00e9tait relativement peu utilis\u00e9, on ne conna\u00eet pas les effets r\u00e9els sur la performance, mais c'est vrai que c'est une alternative \u00e0 la prise d'hormones de croissance, qui a connu des effets secondaires qui pas toujours appr\u00e9ci\u00e9 par par les coureurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:51) [98%] :\r\nPour respecter la politique de tol\u00e9rance 0 pr\u00f4n\u00e9e par l'\u00e9quipe BMC Samuel Sanchez peut demander l'analyse de l'\u00e9chantillon B mais d'ici l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des coureurs inscrits \u00e0 la Vuelta et remplac\u00e9 par le belge Lo\u00efc Vliegen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [92%] :\r\nEt puis, une nouvelle qui r\u00e9jouira tous les fans de Star Wars, un nouveau film qui aura pour h\u00e9ros le ma\u00eetre, j'ai dit Obi-Wan Kenobi est en pr\u00e9paration, le sc\u00e9nario n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et aucun nom n'a filtr\u00e9 pour savoir qui incarnera le c\u00e9l\u00e8bre chevalier, j'ai dit mais le metteur en sc\u00e8ne du c\u00e9l\u00e8bre Billy Elliot St\u00e9phane d'Adri devrait \u00eatre le r\u00e9alisateur du film, la date de sa sortie reste encore un myst\u00e8re, Didier Darina. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8686BDC4-F842-412A-8D10-644F98F1BD26", "internalArchiveId": "8686BDC4-F842-412A-8D10-644F98F1BD26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Revue de presse internationale apr\u00e8s les attentats en Espagne", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "L'attaque terroriste de Barcelone, qui a fait 13 morts, fait la Une de la presse internationale.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:14:07-08:14:19 / * Revue de presse internationale apr\u00e8s les attentats en Espagne TUM - 18.08 - Barcelone - Presse Inter\r\nBlandine Levite, DIR ST LS\r\n\"Terreur sur les ramblas\"... titre lib\u00e9ration... \"Le mal frappe \u00e0 nouveau... dit le Times... \"La terreur frappe Barcelone\" en une du Gardian... Minuit dans la cage de la terreur... lit on dans El Mundo... qui rapporte des t\u00e9moignages... Les sites des journaux espagnols restent plus factuels... des bilans et mis \u00e0 jours... des toutes derni\u00e8res informations... \"Ils ont tu\u00e9 cinq terroristes qui tentaient de commettre un autre massacre \u00e0 Cambrils... c'est ce qu'on lit en une d'El Pa\u00efs... Attaque \u00e0 Barcelone au moins 13 morts et 100 bless\u00e9s... dit El Mundo... \r\nEt partout les m\u00eame photos... de ces passants \u00e0 terre... la t\u00eate dans leur mains... d'autres atter\u00e9s... les r\u00e9conforte... sur les ramblas... \r\n\"Le chemin du tueur...\" C'est le titre de l'\u00e9dito de la Franckfurter Allgeimende Zeitung... La terreur est de retour en Espagne... et elle porte la signature de l'Etat Islamique... A nouveau.. le groupe terroriste ass\u00e8ne un coup \u00e0 l'Europe occidentale... Et \u00e0 nouveau nous ne transigerons pas sur notre mode de vie....dit l'\u00e9ditorialiste...  Maintenant vient le moment du deuil, de l'espoir... de la compassions... avec les bless\u00e9s et ce que nous apprendrons ensuite sur les meurtriers...  ne nous d\u00e9tournera pas de nos valeurs et de notre art de vivre.... \r\n****L'art de vivre... de Barcelone c\u00e9l\u00e9br\u00e9 aussi dans Lib\u00e9ration... \r\n\"Barcelone ville debout... Barcelone, insurg\u00e9e en 36... Barcelone, th\u00e9\u00e2tre color\u00e9 de cette movida qui a rythm\u00e9 l'apr\u00e8s franquisme... Le coeur saigne... et pourtant la d\u00e9termination est intacte... \u00e9crit encore le journaliste... qui cite la perte de terrain des djihadistes en Syrie... sans qu'aucune voix s\u00e9rieuse ne r\u00e9clame de pause dans cette offensive... Les populations civiles qui refusent de modifier leurs habitudes sous la pression terroriste... et l'espoir de leurs strat\u00e8ges de voir un jour les rapports entre musulmans et non musulmans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u pour l'essentiel... \"Malgr\u00e9 le sang, malgr\u00e9 les morts... l'imb\u00e9cile et barbare strat\u00e9gie des assassins se heurte \u00e0 la r\u00e9silience des d\u00e9mocraties\"...\r\n****D\u00e9mocraties... et l'unit\u00e9 aussi... dans les journaux espagnols... \r\n\"L'Unit\u00e9 et la fermet\u00e9 dans la lutte contre le djihadisme en Europe\"... Tribune du journal espagnol \u00e0 lire dans El mundo... \r\nqui rappelle que si toute l'Europe est dans la ligne de mire de l'Etat islamique... l'Espagne est depuis 2005 en niveau d'alerte 4 sur 5 et appara\u00eet en permanence comme une priorit\u00e9 dans les communications du groupe terroriste... \r\nLa Catalogne... r\u00e9gion o\u00f9 la communaut\u00e9 islamique montre le plus de signe d'int\u00e9grisme... C'est l\u00e0 o\u00f9 les processus de radicalisation sont les plus rapides selon les experts... \r\nM\u00eame son de cloche dans El Pa\u00efs qui apr\u00e8s ce constat... appelle \u00e0 l'unit\u00e9 dans un nouvel agenda politique... A savoir se mettre au service des vrais probl\u00e8mes de la Catalogne...et non pas de la chim\u00e8re cessessionniste qui a \u00e9t\u00e9 l'unique objet \u00e0 l'agenda politique catalan ces derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nLa lutte contre le terrorisme n\u00e9cessite une coordination maximale et une unit\u00e9 d'action entre administrations et forces de s\u00e9curit\u00e9... c'est ce que pr\u00e9conise... l'\u00e9ditorialiste... d'El Pa\u00efs... \r\nEt puis on trouve aussi dans la presse...europ\u00e9enne... des articles...sur l'hommage des sportifs de la capitale catalane... \r\nLe FC Barcelone a laiss\u00e9 transpir\u00e9 une intense \u00e9motion... lit-on dans le Figaro... \"Le coeur nou\u00e9 apr\u00e8s l'attaque de notre ville... \r\nPau Gasol... vedette de la NBA... s'est dit lui bris\u00e9 par ce qui est arriv\u00e9 dans les ramblas... de Barcelone... R\u00e9action aussi de Chritiano Ronaldo et de l'e d\u00e9sormais attaquant du FC barcelone Neymar... qui a exprim\u00e9 tout son soutien \u00e0 la famille des victimes... Te quiero barcelona...", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834810", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Revue de presse internationale apr\u00e8s les attentats en Espagne / TUM_2017-08-18T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 18.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'attaque terroriste de Barcelone, qui a fait 13 morts, fait la Une de la presse internationale."], "variantIds": ["ece-8834810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:33Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu lendemain de l'attaque de Barcelone, l'\u00e9motion est tr\u00e8s largement partag\u00e9, la presse s'en fait l'\u00e9cho ce matin avec des articles Blandine L\u00e9vite des articles en Une de tous les quotidiens europ\u00e9ens terreur sur les Ramblas, titre Lib\u00e9ration le mal frappe \u00e0 nouveau, dit le Times La terreur frappe Barcelone en une du Guardian minuit dans la cage de la terreur, lit -on dans El Mundo, mis \u00e0 part ce titre d'article et sites des journaux espagnols restent tr\u00e8s factuel de bilans mise \u00e0 jour des toutes derni\u00e8res informations, ils ont tu\u00e9 5 terroristes qui tentaient de commettre un autre massacre \u00e0 Cambrils c'est ce qu'on y en une d'El Pais Atta qu'\u00e0 Barcelone au moins 13 morts et 100 bless\u00e9s, dit El Mundo et partout les m\u00eames photos ces passants \u00e0 terre, la t\u00eate dans leur mains d'autres atterr\u00e9s les r\u00e9conforte, sur les Ramblas le chemin du coeur, c'est l'\u00e9dito de la Frankfurter Allgemeine un Zeitung la terreur est de retour en Espagne, elle porte la signature de l'\u00c9tat islamique \u00e0 nouveau le groupe terroriste, ass\u00e8ne un coup \u00e0 l'Europe occidentale et \u00e0 nouveau nous ne transigerons pas sur notre mode de vie, dit l'\u00e9ditorialiste maintenant vient le moment du deuil de l'espoir de la compassion avec les bless\u00e9s et ce que nous apprendrons ensuite sur les meurtriers ne nous d\u00e9tournera pas de nos valeurs et de notre art de vivre, oui, c'est un art de vivre, de Barcelone qui est c\u00e9l\u00e9brait aussi dans Lib\u00e9ration Barcelone ville debout Barcelone insurg\u00e9e en 36 Barcelone th\u00e9\u00e2tre color\u00e9 de cette Movida qui a rythm\u00e9 l'apr\u00e8s- franquisme Le coeur saigne et pourtant la d\u00e9termination est intacte, \u00e9crit encore le journaliste, qui cite la perte de terrain des djihadistes en Syrie sans qu'aucune voix s\u00e9rieuse ne r\u00e9clame de pause dans cette offensive, les populations civiles qui refusent de modifier leurs habitudes, sous la pression terroriste et l'espoir de leurs strat\u00e8ges de voir un jour les rapports entre musulmans et non musulmans qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u pour l'essentiel Malgr\u00e9 le sang malgr\u00e9 les morts, l'imb\u00e9cile et barbare strat\u00e9gie des assassins sortent \u00e0 la r\u00e9silience de d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie unit\u00e9 aussi que l'on retrouve dans les journaux en Espagne, l'unit\u00e9 et la fermet\u00e9 dans la lutte contre le djihadisme en Europe Tribune \u00e0 lire dans El Mundo, qui rappelle que si toute l'Europe dans la ligne de mire de l'\u00c9tat islamique et l'Espagne depuis 2005 en niveau d'alerte 4 sur 5 et appara\u00eet en permanence comme une priorit\u00e9 dans les communications du groupe terroriste la Catalogne aussi r\u00e9gions o\u00f9 la communaut\u00e9 islamique se montre montre le plus de signe d'int\u00e9grisme, c'est l\u00e0 o\u00f9 les processus de radicalisation sont les plus rapides, selon les experts, m\u00eame son de cloche dans El Pais, qui, apr\u00e8s ce constat appelle surtout \u00e0 l'unit\u00e9 dans un nouvel agenda politique, \u00e0 savoir se mettre au service des vrais probl\u00e8mes de la Catalogne, et non pas de la chim\u00e8re s\u00e9cessionniste qui a \u00e9t\u00e9 l'unique objet \u00e0 l'agenda politique catalan ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la lutte contre le terrorisme n\u00e9cessite une coordination maximale et une unit\u00e9 d'action entre administrations et forces de s\u00e9curit\u00e9, c'est ce que pr\u00e9conise l'\u00e9ditorialiste d'El Pais et puis on trouve aussi dans la presse europ\u00e9enne des articles sur l'hommage des sportifs de la capitale catalane, le FC Barcelone, qui a laiss\u00e9 transpir\u00e9, une intense \u00e9motion, lit -on dans le Figaro le coeur nou\u00e9 apr\u00e8s l'attaque de notre ville, Paul Gasol vedette de la NBA, s'est dit lui bris\u00e9 par ce qui est arriv\u00e9 dans les Ramblas de Barcelone r\u00e9action aussi de Cristiano Ronaldo et du d\u00e9sormais ex- attaquant du FC Barcelone, Neymar, qui a exprim\u00e9 tout son soutien \u00e0 la famille de victimes tech hier au Barcelone a -t-il tweet\u00e9 le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4462A20A-60D8-4959-A236-0B110974AD2C", "internalArchiveId": "4462A20A-60D8-4959-A236-0B110974AD2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Fuchs, vice-pr\u00e9sident de l'UDC bernoise;Manfred Buhler,  conseiller national UDC;Luzian Franzini, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts\r\nLe tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 jeudi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Cette affaire fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC, dont celle d' Erich Hess, conseiller national bernois aussi accus\u00e9 de racisme.\r\n\r\n* * L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale 12h30 Hess accus\u00e9 de racisme\r\nLe tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 ce matin le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Une affaire qui fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC. Jean-Luc Addor, lui, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos  tenus sur les r\u00e9seaux sociaux Cynthia Racine.\r\nJean-Luc Addor qui avait \u00e9crit \u00ab on en redemande \u00bb dans les minutes qui avaient suivi une fusillade mortelle \u00e0 la mosqu\u00e9e de St-Gall en 2014. Et bien la sanction est tomb\u00e9e pour le conseiller national UDC valaisan... Le tribunal du district de Sion le condamne pour discrimination raciale. Il \u00e9cope d'une amende avec deux ans de sursis. \r\nLe Tribunal a estim\u00e9 que Jean-Luc Addor, au vu son exp\u00e9rience juridique et politique, de sa stigmatisation syst\u00e9matique de l'islam et du risque de voir ce tweet pris au premier degr\u00e9. a \u00e9crit son message en connaissance de cause.\r\nContact\u00e9 Jean-Luc Addor dit examiner l'opportunit\u00e9 de faire recours\r\nCa c'est pour Jean-Luc Addor, mais un autre UDC est accus\u00e9 de racisme ?\r\nElle concerne cette fois Eric Hess. Lors d'un d\u00e9bat au parlement de la ville de Berne au sujet la Reitschule, ce conseiller national et d\u00e9put\u00e9 UDC avait parl\u00e9 de \"n\u00e8gres qui dealent\" devant le centre alternatif.. Pas une raison suffisante pour le sanctionner estime Thomas Fuchs vice-pr\u00e9sident de l'UDC bernoise.\r\n SON 1\r\nLe conseiller national UDC, Manfred Buhler, lui aussi d\u00e9fend son coll\u00e8gue.\r\n SON 2\r\nDans cette affaire aussi la justice devrait trancher.\r\nOui car les Jeunes Verts bernois annoncent vouloir d\u00e9poser plainte?\r\nIls souhaitent faire de ce cas un symbole contre le racisme. Luzian Franzini, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts, regrette que l'UDC ne fasse pas le m\u00e9nage.\r\n SON 3\r\nLuzian Franzini qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rentes affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 le parti.On rappelle derni\u00e8rement la r\u00e9cente condamnation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti pour discrimination raciale \u00e9galement...", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale / 12H30_2017-08-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 jeudi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Cette affaire fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC, dont celle d' Erich Hess, conseiller national bernois aussi accus\u00e9 de racisme."], "variantIds": ["ece-8832847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T18:08:45Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe tribunal du District de Sion a condamn\u00e9 ce matin, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale, une affaire qui fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques racistes qui concerne d'autres figures politiques de l'UDC, Jean-Luc Addor, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux, une terrasse Jean-Luc Addor qui avait \u00e9crit, on en redemande dans les minutes qui avaient suivi une fusillade mortelle \u00e0 la mosqu\u00e9e de Saint-Gall en 2014, h\u00e9 bien, la sanction est tomb\u00e9e pour le conseiller national UDC valaisan le tribunal du District de Sion, le condamne pour discrimination raciale, il \u00e9cope d'une amende avec 2 ans de sursis, le tribunal a estim\u00e9 que Jean-Luc Addor au vu de son exp\u00e9rience juridique et politique de sa stigmatisation syst\u00e9matique de l'Islam et du risque de voir ce tweet pris au 1er degr\u00e9 \u00e0 \u00e9crit son message en connaissance de cause, contact\u00e9 Jean-Luc Addor dit examiner l'opportunit\u00e9 de faire recours Cindy ah \u00e7a, c'est pour Jean-Luc Addor, mais un autre UDC est accus\u00e9 de racisme, elle concerne cette fois Eric Hess lors d'un d\u00e9bat au Parlement de la ville de Berne au sujet de la Reitschule, ce conseiller national et d\u00e9put\u00e9 UDC avait parl\u00e9 de n\u00e8gres qui dealent devant le centre alternatif pas une raison suffisante pour le sanctionner, estime Thomas Fuchs, vice- pr\u00e9sident de l'UDC bernoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [81%] :\r\nNon, pas du tout, et la technoscience dans le Parlement, je trouve \u00e7a doit \u00eatre possible de dire le mot comme il faut, moi je vois pas, il y a des cons\u00e9quences, moi- m\u00eame je suis qui liste les autrement mais pour moi c'est pas de probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me des causes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nLe conseiller national UDC Manfred Buhler lui aussi d\u00e9fend son coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [90%] :\r\n\u00c9ric connu pour utiliser un langage tr\u00e8s clair, il n'a jamais eu peur d'appeler un chat un chat, apr\u00e8s on peut avoir une conception diff\u00e9rente du bon, du mauvais go\u00fbt en tout cas je ne vois pas \u00e0 ce stade de raison d'envisager une exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nEt dans cette affaire, aussi, la justice devrait trancher car les Jeunes Verts bernois annoncent quant \u00e0 eux, vouloir d\u00e9poser plainte, il souhaite faire de ce qu'est a un symbole contre le racisme, Lucian Fanchini, vice- pr\u00e9sident des Jeunes Verts, regrette que l'UDC ne fasse pas le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [81%] :\r\nCette partie prenante on d\u00e9j\u00e0 vu que l'UDC a eu des probl\u00e8mes avec plusieurs politiciens qui \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 accoster racisme ou des choses comme \u00e7a, l'UDC a, lui, tr\u00e8s attractif contre l'extinction, je pense que \u00e7a va continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nLe tiennent Fanchini qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rentes affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 l'UDC on rappelle derni\u00e8rement la r\u00e9cente condamnation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti pour discrimination raciale \u00e9galement vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cimeti\u00e8re Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "internalArchiveId": "6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Sartori, directeur de l'H\u00f4pital du Jura Bernois;Ch. Simonart;Mohamed Mechmach, pr\u00e9sident d'AC le feu;Jonathan Kreutner, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/ REVISION TARMED ANALYSE PA) Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle tarification Tarmed, qui d\u00e9finit les prix des prestations m\u00e9dicales. Apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9. Le ministre de la sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques. Mais il garde sa ligne: m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical. Alexandra Richard.\r\n  0'56''\r\n((C'est habile, politiquement. Les partenaires tarifaires - m\u00e9decins h\u00f4pitaux caisses - n'ont pas su s'entendre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence. Aujourd'hui, Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'ils portent.Et, au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie. Et il renonce aux mesures les plus impopulaires: on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexes. Habile, politiquement. D'ailleurs, les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent. Les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites. Mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9. Qui d\u00e9noncent un projet politique, purement administratif, et d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. A voir si ce coup de force les d\u00e9sunit encore davantage, les incite face aux pertes de gains \u00e0 jouer les uns contre les autres. Ou si au contraire il les unit pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain. ))\r\n(04/ REVISION TARMED IV SARTORI) Des h\u00f4pitaux qui font la moue donc... Leur fa\u00eeti\u00e8re H+ parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts... Ecoutez l'avis de Dominique Sartori, dorecteur de l'h\u00f4pital du Jura Bernois... \r\n  0'42''\r\n(TRUMP) Donald Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesvilles... Mardi le pr\u00e9sident am\u00e9rician avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes. La responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est a recherch\u00e9 \" des deux c\u00f4t\u00e9s\" avait-il affirm\u00e9...\r\nSes deux pr\u00e9d\u00e9cesseur r\u00e9publicain Geroge Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antism\u00e9tisime et la haine sous toutes ses forme... Plusiuers chefs d'entreprise qui conseillaient le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 leur d\u00e9mission. R\u00e9action de Donald Trump: il a dissou dans la foul\u00e9e deux de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique...\r\n(11/ KENYA POSITION ODINGA PA) *** Au Kenya, l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle...\r\nElection remport\u00e9e, on le rappelle, par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant. Hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale. La Cour a 14 jours pour statuer. Cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire, juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga, lui, a chang\u00e9 d'avis. A Nairobi, la correspondance de Charlotte Simonart.\r\n  1'00''\r\n((Il avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice. Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale. Et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir. Un revirement sous la pression. D'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations Unies et de l'Union Africaine qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays d'affrontements massifs entre communaut\u00e9.\r\nEt puis, de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022 et qui ne veulent plus de Raila Odinga, l'\u00e9ternel perdant. Des gouverneurs de l'opposition viennent d'\u00eatre \u00e9lus au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise.\r\nHier, Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques. Un appel \u00e0 la paix qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours. Mais depuis, les consultations n'ont pas cess\u00e9es d'\u00eatre vives. R\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique)).\r\n(16/ ALLEMAGNE FEMMES ENTREPRISES PA) Les entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9. C'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante... Elle pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser. Blandine Milcent.\r\n   1'05''\r\n((Il faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, car c'est visiblement ce qui marche mieux: voil\u00e0 en effet le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse d'avoir au moins 30% de femmes dans leurs \"conseil de surveillances\". Les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail. Le r\u00e9sultat de cette loi contraignante: en 2016, plus de 27% de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25% en 2015. Mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes dans leurs directions. R\u00e9sultat: elles ne sont que 6,5% au sein des directoires de ces grandes firmes. La ministre de la famille a donc menac\u00e9es: si dans un an la situation n'a pas chang\u00e9, il y aurait des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises. Sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9! \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(D2/ FRANCE POLICE DE PROXIMITE) *** Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... La police de proximit\u00e9 sera-t-elle bient\u00f4t de retour en France? \r\nC'est en tous cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro G\u00e9rard Collomb le ministre de l'Int\u00e9rieur. Ce retour, c'\u00e9tait une des promesses du candidat Macron. Cette police \u00ab de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien \u00bb devrait voir le jour d'ici \u00ab la fin de l'ann\u00e9e \u00bb a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur. Un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9. De Paris, les explications d'Ariane Hasler.\r\n  1'36''\r\n((La police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise. Mise en place sous le gouvernement Jospin en 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy alors ministre de l'Int\u00e9rieur, La question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle suite \u00e0 l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois. \r\nL'id\u00e9e d'une police plus proche de la population notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment. c'est en tous cas l'avis de Mohamed Mechmach pr\u00e9sident d'AC le feu, association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en banlieue en 2005. \r\nson '40 \r\nen remettant \u00e0 l'ordre du jour la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9 Emmanuel Macron remplit une promesse de campagne. mais qui pour \u00eatre efficace devra \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire et \u00e9lectoral. Ariane Hasler RTS info Paris))\r\n(08/ RACHATS BAZ HOLDING PA) *** En Suisse... Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias...\r\nAu tour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zehnder de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires. Ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. La soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9dite notamment la Basler Zeitung, acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits, distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'00''\r\n((Le rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de \"gagnant -gagnant\".\r\nZehnder est connu comme le \"roi des gratuits\" en Suisse al\u00e9manique.\r\nEt avec son rachat,  le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher, mettent la main sur  un \u00e9diteur r\u00e9gional, actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui respr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800 000 lecteurs.\r\n\"Il est sain, qu'aux c\u00f4t\u00e9s des trois grands, Tamedia, Ringier et NZZ,  un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur, Andreas Zehnder.\r\nLes acheteurs eux, se sont voulus rassurants:les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9, avec les m\u00eames \u00e9quipes, assure Rolf Bollmann, pr\u00e9sident du groupe Basler Zeitung. \r\nEt puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer.\r\nC'est que le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique.\r\nL'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a, de son c\u00f4t\u00e9,  \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat  et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe.))\r\n(VALAIS LES WEBER) En Valais... le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu... Paroles hier de l'Association valaisanne des entrepreneurs. LA construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires... mais les secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation. Les chiffres le prouvent cinq ans apr\u00e8s le srutin: pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. La construction vlaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance... Le ch\u00f4mage y est \u00e9galement en repli... Il a m\u00eame recul\u00e9 de 16% par rapport \u00e0 juillet 2016...\r\n(D3/ GR HOTEL JUIFS ORTHODOXES) *** On reparle de l'affiche placard\u00e9e dans un h\u00f4tel d'Arosa... Affiche qui demadait aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement... \r\nRelay\u00e9e sur les raiseaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment... Mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxe et ultra-orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses. Un attrait qui ne date pas d'hier...\r\nDes Juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs, attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses. \r\nNicole della Pietra.\r\n  1'42''\r\n((Long manteau noir, chapeau, barbe et papillotes; les juifs orthodoxes ne passent pas inaper\u00e7us dans les rues d'Arosa, de St-Moritz, Davos ou de Saas-Grund, durant l'\u00e9t\u00e9, pour comm\u00e9morer  Tisha beav, soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem. Ils arrivent d'Isra\u00ebl, des Etats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre, notamment. Chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse. \r\nUn rituel qui a sa tradition. A Davos en particulier. L'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870. \r\nA l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les  tuberculeux. Les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e8deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune.\r\nMais aujourd'hui encore, dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi. Certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites, veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, Jonathan Kreutner. \r\n\u00abNous voulons aussi nous adresser aux h\u00f4tes juifs. Leur expliquer comment fonctionne la Suisse. Pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les deux versants. Les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple, en Suisse on se salue, ou que le respect de l'ordre joue un r\u00f4le tr\u00e8s important.  Ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque. Et nous voulons y contribuer. J'ignore si nous r\u00e9ussiront, mais nous voulons \u00e0 tout prix essayer\u00bb.\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails  ne sont pas encore d\u00e9finis. Mais une certitude \u00e0 ce stade: pas d'affiche ou de tracts. L'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour  mieux faire passer le message. FIN))\r\n(D1/FACEBOOK PAIEMENTS WEB) Facebook \u00e9tend sa plateforme Marketplace aux pays europ\u00e9ens. C'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de Mark Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens. Parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse. Katja Schaer.\r\n  1'24''\r\n((Avec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les Etats-Unis et le Canada notamment - Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne. Cette \u00e9volution, comme le soulignent les analystes, est en quelque sorte une progression naturelle. Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs - des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets. Cr\u00e9er une plateforme - un service d'annonces semble donc logique. St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialistes des r\u00e9seaux sociaux.\r\nSON\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9 un argument publicitaire - par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9 de ... conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur. Et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance- celui du commerce sur support mobile. Tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires.))\r\n(BIG BEN) Et puis on termine avec une crise horlog\u00e8re... Rien a voir avec la branche... Mais avec Big Ben... la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne... Et bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation... La d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s... Dingue, comp\u00e8tement fou! m\u00eame se sont emport\u00e9s certains \u00e9lus... Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable... Et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes, le Parlement s'est voulu rassurant. Par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole il a affirm\u00e9: les bongs de Big Ben font parti int\u00e9grante de la vie parlemenaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation aussi vite que possible...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO) Des nuages r\u00e9siduels encore ce matin... Sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Les temp\u00e9ratures... Elles seront comprises entre 17 et 29 degr\u00e9s... \r\nVendredi s'annonce toujours chaud et ensoleill\u00e9. Avant le retour des gouttes et des coups de tonnerre attendus pour la nuit suivante...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e au Nord des Alpes. Le mercure devrait atteindre 29\u00b0 en plaine.\r\nLa journ\u00e9e de vendredi s'annonce belle avec beaucoup de soleil le matin. Le ciel se chargera en fin d'apr\u00e8s-midi puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante. Elle seront localement soutenues dans les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales seront proche de 30\u00b0.", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8832828", "ece-8832808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T12:46:44Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt le journal d'Adrien Krause 470 millions de francs d'\u00e9conomie au lieu des 700 millions annonc\u00e9s Alain Berset a revu sa copie hier sur la nouvelle tarification Tarmed les h\u00f4pitaux, eux, d\u00e9noncent la d\u00e9cision, ils craignent une d\u00e9gradation des soins 280000 p\u00e8lerins l'an dernier 300000 attendus cette ann\u00e9e, les chemins de Compostelle, sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes de logistique, rendez- vous \u00e0 6 heures 27 dans la chronique de RTS religion Christophe Blocher continue \u00e0 d\u00e9velopper ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias, l'\u00e9diteur saint-gallois de NDR rejoint son tour, le groupe de m\u00e9dias BaZ dont la figure historique de l'UDC, l'un des actionnaires 25 nouveaux journaux tombent ainsi dans son escarcelle, \u00e0 6 heures 40 4\u00e8me volet de s\u00e9rie consacr\u00e9e aux artistes suisses qui ont r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9tranger aujourd'hui, d\u00e9part pour Paris, \u00e0 la rencontre d'un \u00e9crivain, dessinateur \u00e9diteur Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak la pancarte priant les clients juifs d'un h\u00f4tel d'Arosa, de se doucher avant la piscine a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, mais l'affaire montre aussi l'attachement des communaut\u00e9s juives orthodoxe aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nTarification Tarmed qui d\u00e9fini les prix des prestations m\u00e9dicales apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9, le ministre de la Sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques, mais il garde sa ligne, m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nC'est habile politiquement les partenaires tarifaires, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux n'ont pas su s'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence aujourd'hui Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'il porte et au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie il renonce aux mesures les plus impopulaires, on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexe habile politiquement d'ailleurs les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites, mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9 qui d\u00e9noncent un projet politique purement administratif d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 voir si ce coup de force politique les d\u00e9sunie encore davantage les incite face aux pertes de gains jouer les en contres les autres, ou si au contraire il les unis pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain au final le patient aurait tout \u00e0 y gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nDes h\u00f4pitaux qui font la moue, donc leur fa\u00eeti\u00e8re Hplus parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts \u00e9coutez l'avis de Dominique Sartori, il est le directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [88%] :\r\n\u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9conomies qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 accepter, notamment dans le domaine hospitalier o\u00f9 il y a une sorte de schizophr\u00e9nie, on nous demande, tant\u00f4t d'hospitaliser les patients tant\u00f4t de travailler en mode r\u00e9gulatoire lorsque l'on travaille en mode ambulatoire, on a l'impression de nous dire que le que \u00e7a co\u00fbte trop cher, qu'il faut qu'il faut \u00e9conomiser, je pense qu'il serait il serait bon d'avoir une certaine ligne dans dans ce domaine, tout \u00e7a peut conduire \u00e0 des renoncements de renouvellement de mat\u00e9riels tout conduira peut-\u00eatre renoncer \u00e0 certaines prestations ambulatoires, vu les les co\u00fbts qui seront difficiles \u00e0 amortir, \u00e7a peut toujours avoir des effets pervers dans ces dans ces situations -l\u00e0, donc il faut se m\u00e9fier des contraintes parce qu'elles ne sont jamais une bonne nouvelle pour le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [94%] :\r\nDonal Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville mardi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes la responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est \u00e0 rechercher des 2 c\u00f4t\u00e9s, avait -il affirm\u00e9 ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs r\u00e9publicain George Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, plusieurs chefs d'entreprise qui conseiller le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 hier leur d\u00e9mission, r\u00e9action de Donald Trump il a dissous dans la foul\u00e9e, 2 de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique au Kenya maintenant l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9lection remport\u00e9e, on le rappelle par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant, hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale, la cour a 14 jours pour statuer cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga lui a chang\u00e9 d'avis \u00e0 Nairobi, la correspondance de Charlotte simonart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [95%] :\r\nIl avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice, Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir, un revirement sous la pression d'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations unies et de l'Union africaine, qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays, d'affrontements massifs entre communaut\u00e9 et puis de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022, et qui ne veulent plus de Raila Odinga l'\u00e9ternel perdant des gouverneurs de l'opposition viennent \u00e9galement d'\u00eatre \u00e9lu au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise hier Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques, un appel \u00e0 la paix, qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours, mais depuis, les consultations n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre vives r\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique, Charlotte simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [97%] :\r\nLes entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, c'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante et pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [94%] :\r\nIl faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9 car c'est visiblement ce qui marche le mieux, voil\u00e0, en effet, le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse, d'avoir au moins 30 pourcent de de femmes dans leur conseil de surveillance, les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail, le r\u00e9sultat de cette loi contraignante en 2016 plus de 27 pourcent de de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25 pourcent en en 2015 mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes au sein de leur direction, r\u00e9sultat, elles ne sont que6,5 pourcent dans dans les directoires de ces grandes firmes, la ministre de la famille a donc menac\u00e9es si dans un an, la situation n'a pas chang\u00e9, il y aura des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises, sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre, elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9, Blandine Milcent RTS Info Bernard et cette question \u00e0 pr\u00e9sent la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [97%] :\r\nPolice de proximit\u00e9 sera -t-elle bient\u00f4t de retour en France, c'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro, G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, ce retour, c'\u00e9tait l'une des promesses du candidat Macron cette police de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien devrait voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur, un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [94%] :\r\nLa police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise mise en place sous le gouvernement Jospin on 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy, alors ministre de l'Int\u00e9rieur, la question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois, l'id\u00e9e d'une police plus proche de la population, notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment, c'est en tout cas l'avis de Mohamed mais je, pr\u00e9sident d'AC le feu, une association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en dont lieu en 2005. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [85%] :\r\nUne police de proximit\u00e9, elle devrait \u00eatre en lien, on l'dialogue, elle doit effectivement pouvoir patrouiller tranquillement son que le sentiment d'\u00eatre rejet\u00e9 cette prise de proximit\u00e9, il faut absolument qu'elles soient form\u00e9s, elles sont en capacit\u00e9 de mesurer les enjeux qu'il y a et qu'elle va pouvoir apporter dans ces quartiers dits prioritaires, donc j'ose esp\u00e9rer que cette fois -ci, on a envie de travailler avec des acteurs de terrain avec des habitants, si c'est pour cr\u00e9er une police de proximit\u00e9 ou on ne tient pas en compte que le fait qu'il faut absolument des gens exp\u00e9riment\u00e9s qui veulent travailler dans ces quartiers et on pas faire venir des jeunes policiers qui sortent des \u00e9coles venant d'autres quartiers prioritaires mais sera inverse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [90%] :\r\nEn remettant \u00e0 l'ordre du jour, la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9, Emmanuel Macron, remplit une promesse de campagne qui pour \u00eatre efficace, devrait \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire \u00e9lectoral \u00e0 un Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEn Suisse, Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias autour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zinder, de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier, la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite notamment la BAD leur Zeitung acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique S\u00e9verine en Prusse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [94%] :\r\nLe rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de gagnant-gagnant, c'est que Zahnder est connu comme le roi des gratuits en Suisse al\u00e9manique et avec son rachat, le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher mettent la main sur un \u00e9diteur r\u00e9gional actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800000 Lecteurs il est sain qu'aux c\u00f4t\u00e9s des 3 grands d'a Ringier NZZ un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse, s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur Andreas Nder les acheteurs se sont voulus rassurants les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9 avec les m\u00eames \u00e9quipes assure Rolf poleman, pr\u00e9sident du groupe Bass Zeitung et puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer, le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique, l'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [94%] :\r\nEn Valais le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu, Paroles, hier, de l'Association valaisanne des entrepreneurs, la construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires, mais les secteur mais le secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation et les chiffres le prouvent : 5 ans apr\u00e8s le scrutin, pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, la construction valaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance Le ch\u00f4mage, il est \u00e9galement en repli, l\u00e0 m\u00eame recul\u00e9 de 16 pourcent par par rapport \u00e0 juillet 2007 et l'on reparle de cette affaire d'affiches placard\u00e9es dans un h\u00f4tel d'Arosa dans les Grisons affiche demandait on rappelle aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement, relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment, mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxes et ultra- orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, des juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses Nicole della Pietra Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [95%] :\r\nLong manteau noir, chapeau, barbe et papillotes les juifs orthodoxes ne passe pas inaper\u00e7ue dans les rues d'Arosa de Saint-Moritz de Davos ou de Saas-Grund durant l'\u00e9t\u00e9 pour comm\u00e9morer Kesha soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem, ils arrivent d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre notamment chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse, un rituel qui a sa tradition \u00e0 Davos, en particulier l'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870 \u00e0 l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les tuberculeux les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e9deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune, mais aujourd'hui encore dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi, certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs, directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, il y a une atteinte Kreutner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [87%] :\r\nAlors il Aurillac a eu qui chaque nous voulons aussi nous adresser aux zoo de juifs, leur expliquer comment fonctionne la Suisse pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les 2 versants les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple en Suisse, on se salue, ou que le respect de l'ordre, joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque et nous voulons y contribuer, j'ignore si nous r\u00e9ussiront mais nous voulons \u00e0 tout prix et \u00e7a essayer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [95%] :\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails ne sont pas encore d\u00e9finie, mais une certitude \u00e0 ce stade pas d'affiches ou de tracts, l'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour mieux faire passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [92%] :\r\nFacebook \u00e9tend sa plateforme MarketPlace aux pays europ\u00e9ens, c'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces, cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de marque Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:38) [95%] :\r\nAvec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Canada notamment Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne c'est \u00e9volution, comme le soulignent les analystes est en quelque sorte une progression naturelle Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets cr\u00e9er une plateforme, un service d'annonces semble donc logique St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:06) [89%] :\r\nLa force de leur communaut\u00e9 leur permet tout d'un coup de concurrencer des acteurs qui \u00e9taient \u00e9tablies depuis longtemps si on prend une comparaison qui vaut ce qu'elle vaut mais eBay, pr\u00e9sent dans 30 pays \u00e0 plus de 170 millions d'utilisateurs actifs qui ont effectu\u00e9 un achat dans les 4 derniers mois, donc on voit que, comparativement, est install\u00e9 l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps et que tout d'un coup, ben Facebook avec cette capacit\u00e9 qui repose sur son nombre de membres va pouvoir concurrencer eBay pourtant acteurs historiques, alors ils sont pas exactement dans les m\u00eames forc\u00e9ment cr\u00e9neau \u00e0 tous les niveaux, mais si on prend ensuite bah Facebook de concurrencer un service commun. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [97%] :\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9, un argument publicitaire par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9, de conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance, celui du commerce sur support mobile tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [93%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec une crise horlog\u00e8re, rien \u00e0 voir avec la branche mais avec Big Ben, la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne h\u00e9 bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation, la d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s Dingue compl\u00e8tement fou m\u00eame se sont emport\u00e9s, certains \u00e9lus Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes le Parlement s'est voulu rassurant, par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole, il a affirm\u00e9 : les bombes de Big Ben, font partie int\u00e9grante de int\u00e9grante de la vie parlementaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation, le poids des traditions : faut pas jouer avec \u00e7a, merci beaucoup, Adrien Krause. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83E98AEC-1A29-4A91-9CCE-23E4AB573CD7", "internalArchiveId": "83E98AEC-1A29-4A91-9CCE-23E4AB573CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (9/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000\r\n: la crise au Venezuela", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 262, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Venezuela"], "thematicThemes": ["\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "musique", "crise politique"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (9/10): la crise au Venezuela / JDM_2017-08-17T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Esteban Buch, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8832817"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:03Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n24 : la musique est politique avant derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ce matin la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec Laurence Milosevic et Esteban, Bourse, sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s dur parce que vous vous perdez pas dans la maison pour froid personne \u00e7a co\u00fbte, ce qui correspond \u00e0 13 francs suisses et le salaire minimum, un ouvrier de 86 francs par mois le co\u00fbt de la survie au venezuela et de dos un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [67%] :\r\nDonc il n'est pas au p\u00e9trole d'un pays non mais mais m\u00eame un 1er pour les zones complet avec les tabacs pour les dames, cependant ce qu'il a trouv\u00e9 dans son d\u00e9pendent bonjour sur qui avait \u00e9t\u00e9 le soit nous, donc, pour moi, c'\u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s l'arr\u00eater mais mais Kore-Eda voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nVenezuela manger est devenu un d\u00e9fi quotidien c'\u00e9tait la riche en p\u00e9trole, a sombr\u00e9 dans la pauvret\u00e9 sur YouTube cette chanson de protestation, scandent les \u00e9v\u00e9nements qui pourrissent la vie \u00e0 Caracas et ailleurs, le golf est Blandeau d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9e par le putsch \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 2002 et le sabotage p\u00e9trolier de 2003 a repris de plus belle, Esteban cette chanson tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [87%] :\r\nAh oui, l\u00e0, vraiment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est une chanson qui ne fait aucun myst\u00e8re ni de sa prise de position, moi ce qui me frappe dans cette chanson, c'est sa longueur, c'est 7 minutes de textes, de textes, de textes extr\u00eamement dense, d'ailleurs, c'est pas pour faire une pique, mais on a souvent critiqu\u00e9, Chavez, donc c'est le pr\u00e9sident qui avait pour ses discours fleuve, l\u00e0 pour le coup c'est un contre- discours fleuve presque, c'est un choix du genre musical, c'est le rapport extr\u00eamement frontal de d\u00e9nu\u00e9 de po\u00e9sie et je dis \u00e7a sans que \u00e7a soit une critique du tout, enfin, c'est un discours qui refuse la m\u00e9taphore, c'est quelque part, comme si l'art, \u00e0 cause de la pression de la situation se r\u00e9duisait \u00e0 une sorte d'expression minimale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et en Am\u00e9rique latine, en g\u00e9n\u00e9ral, la musique de protestation politique a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais pas toujours dans le m\u00eame Style, si on remonte le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nAlors oui, il y a une tr\u00e8s, tr\u00e8s riche, l'histoire de la musique engag\u00e9e en Am\u00e9rique latine, d'ailleurs, qu'on a produit dans les ann\u00e9es 60 et 70, a eu un impact mondial, alors des figures comme une \u00e9tape par comme Mercedes Orson Argentine comme Victor Sada sont devenus de mani\u00e8re d'incarner mais alors incarn\u00e9 \u00e0 tous les sens du terme, la figure du chanteur engag\u00e9, je vois un lien, un lien, pas beaucoup mais un lien avec ce morceau de rap c'est c'\u00e9tait donc parler \u00e0 propos des morceaux lui- m\u00eame du ton s\u00e9rieux d'ailleurs les les organisations de gauche sur l'Am\u00e9rique latine, c'\u00e9tait pas ont refus\u00e9 la f\u00eate activement trouver \u00e7a bourgeois et trouv\u00e9 \u00e7a trouve \u00e7a nul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [69%] :\r\nOn va bien la voir l'ampleur par vagues 24. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [96%] :\r\nLe successeur d'Hugo Chavez n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, le pays s'est enfonc\u00e9 dans l'une des pires crises \u00e9conomique et social de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [62%] :\r\nLe complot, poursuit Paul, on a un mot oui mais pas tout, il y a, il n'aurait viol\u00e9 halte organise sa banlieue comme Intel, mais aussi n'ont aucun dans son antre comment rien n'avait pas, c'est les v\u00e9nitiens donc dans l'enqu\u00eate de la consacre par semaine et ferroviaire non il a contest\u00e9 ces termes William aussi non mais l\u00e0 \u00e7a va voil\u00e0 Clio 4 pour dormir dormir si aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [87%] :\r\nLa musique est politique : une s\u00e9rie propos\u00e9e par Laurence Milosevic avec aujourd'hui Esteban, bon sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Reymondin, Christophe", "role": "vivant \u00e0 Caracas [archive RTS, septembre 2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buch, Esteban", "role": "sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C59C84C-B152-47D6-BCF4-ED4E3FD28107", "internalArchiveId": "7C59C84C-B152-47D6-BCF4-ED4E3FD28107", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro : Episode 4/5", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Episode 4/5\r\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette septi\u00e8me s\u00e9rie des \" Assassinats politiques \" revient sur l'histoire d'Aldo Moro, homme d'\u00e9tat italien et Pr\u00e9sident du conseil national de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne. Le 16 mars 1978, alors qu'il se rendait au Parlement \u00e0 Rome, un groupe des Brigades Rouges abattent son chauffeur et ses gardes du corps et enl\u00e8ve Aldo Moro. Il sera retrouv\u00e9 mort, le 9 mai, dans une voiture vol\u00e9e abandonn\u00e9e dans une rue secondaire de Rome.", "durationSec": 1828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818418", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 17.08.2017", "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro / HV_2017-08-17T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 17.08.2017", "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro / HV_2017-08-17T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 4/5\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e.", "Episode 4/5\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8818419", "ece-8818418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:33Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAnouar El-Sadate Robert Kennedy, Martin Luther King, Aldo Moro, Patrice Lumumba normande Batten Dagan marche de tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9. \r\nEn juillet 2001, voici tout juste 16 ans je propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire Vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s la fin violente de Dacca de diffuser la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine, mort \u00e0 Rome l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [79%] :\r\nIl y avait une entr\u00e9e dans la bouche du commando dispara\u00eet, on ne fait plus rien, il y a, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [84%] :\r\nTous 2 fois plus, donc 4, sens de la mort d'Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [90%] :\r\nIl existe d\u00e9sormais 2 adresses qui permettrait \u00e0 la police de mettre la main sur les ravisseurs d'Aldo Moro, ils en connaissent une des 2 leur a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 par des indics de la mafia calabraise, il s'agit d'un appartement situ\u00e9 Viagra donne lit c'est l'appartement de Mario Moretti, le num\u00e9ro un des Brigades rouges dans l'affaire Aldo Moro, c'est lui qui, dans la prison du peuple, ce petit r\u00e9duit o\u00f9 se trouve enferm\u00e9, le pr\u00e9sident de D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne soumet ce dernier \u00e0 un interrogatoire constant, mais la police ne trouvent pas l'appartement o\u00f9 passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des contre- enqu\u00eate men\u00e9e depuis 20 ans par le d\u00e9put\u00e9 Sergio Flamini font appara\u00eetre une mauvaise volont\u00e9 \u00e9vidente dans ces op\u00e9rations, tout se passe en fait comme s'il ne fallait pas retrouv\u00e9 Aldo Moro et ceci malgr\u00e9 les d\u00e9clarations officielles du personnel politique, d\u00e9claration reprise par l'ensemble des journalistes au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place retrouver Aldo Moro, mais de nombreux membres de la loge P2, oppos\u00e9s \u00e0 la politique d'Aldo Moro qui a recherch\u00e9 l'union avec les communistes ont noyaut\u00e9 cette \u00eele de crise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:11) [89%] :\r\nEn effet, la loge P2 est fondamentalement anti- communiste, cela remonte \u00e0 bien des ann\u00e9es en arri\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 depuis 1947 les \u00c9tats-Unis ont commenc\u00e9 \u00e0 construire en Italie, une structure clandestine qui serait devenu active dans le cas d'une insurrection ou d'une victoire \u00e9lectorale commune \u00e9largit presque \u00e0 l'Europe enti\u00e8re, cette structure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:35) [89%] :\r\nSous commandement am\u00e9ricain et anglais devient particuli\u00e8rement puissant en Italie o\u00f9 elle devient le plan Gladio glaive en 1956 avec une base d'entra\u00eenement de nombreuses caches d'armes et pr\u00e8s d'un millier de cadres aupr\u00e8s effectuer d'ult\u00e9rieures, recrutement et des op\u00e9rations de gu\u00e9rilla structurer connu uniquement par certaines hautes personnalit\u00e9s politiques et des services secrets italiens, ces m\u00eames services qui sont contr\u00f4l\u00e9es et financ\u00e9es par la CIA, on attribue \u00e0 Gladio, une participation importante dans la campagne de terrorisme noirs des ann\u00e9es 60 dans la tentative \u00e9galement du coup d'\u00c9tat comme celui les Borgh\u00e8se, le prince noir en d\u00e9cembre 70 enfants, on peut dire \u00e9galement que, dans ces ann\u00e9es 70, le Tchad, j'ai une vie et pr\u00e9sent\u00e9 par le responsable de la CIA \u00e0 Rome chaque au g\u00e9n\u00e9ral Alexandre qui deviendra commandant en chef de l'Otan en 1974 \u00e0 1979 gr\u00e2ce \u00e0 son plan de renaissance d\u00e9mocratique la loge P2 est consid\u00e9r\u00e9e comme une structure capable de prendre en main le gouvernement de l'Italie dans une hypoth\u00e8se d'extr\u00eame droite qui sont les membres de la loge P2, qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cellule de crise au moment de l'affaire Aldo Moro, r\u00e9ponse dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:42) [67%] :\r\nBien que tous les comme c'est ce qu'il veut avant tout tr\u00e8s bon, donc il est fauch\u00e9 gauchir ils nous traitent pas, ils vont se sont Sylvain Silva-Lata donc \u00e0 bras le corps, donc elle est dr\u00f4le et j'une gare tr\u00e8s bien. \r\nFournit une baisse cr\u00e9dibilit\u00e9 vient de lancer tout dit d'apr\u00e8s ce qu'on ouistiti tout qui ou quoi, de la mairie, et d'ajouter quand m\u00eame dress\u00e9 un vrai bon m\u00eame parce ce que \u00e7a avait bien, donc j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:09) [93%] :\r\nAu minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mis en place pour retrouver la prison d'Aldo Moro, mais tous les efforts sont -ils vraiment fait pour la trouver de nombreux membres de cette structure de crise appartiennent la le choc 2 oppos\u00e9s \u00e0 la politique d'Aldo Moro, qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:25) [82%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral bassiner, directeur des services secrets et membre de la loge P2 g\u00e9n\u00e9ral tout vitaux, chef du renseignement militaire, membre de la gauche P\u00e9rouse et officier sup\u00e9rieur des services secrets, membre de la Gauche pr\u00e9vu d'g\u00e9n\u00e9ral du Budget, directeur de la police financi\u00e8re \u00e9galement membre de la gauche fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:47) [82%] :\r\nFerdinand il me maintes au est l'un des responsables de la recherche de ces terroristes, il nous rappelle la position de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:56) [78%] :\r\nLa P2 \u00e9tait une association ma\u00e7onnique tr\u00e8s puissante, qui avait des relations avec la CIA et la ma\u00e7onnerie internationale internationale qu'va comme gamins, elle \u00e9tait aussi li\u00e9 aux organisations criminelles en Italie et aux comme comme la mafia qu'on a et au terrorisme d'extr\u00eame droite, il contr\u00f4ler les services secrets et \u00e7a c'est sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [84%] :\r\nServices Secrets de plus en plus impliqu\u00e9s avec le terrorisme de droite sont suppos\u00e9s retrouv\u00e9 Aldo Moro est -ce vraiment surprenant d\u00e8s lors s'ils \u00e9chouent, les sp\u00e9cialistes de la lutte antiterroriste, quant \u00e0 eux, ne sont m\u00eame pas consult\u00e9 \u00e0 l'exemple de Nicole bottes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:36) [93%] :\r\nPas une seule fois, je n'ai particip\u00e9 \u00e0 leur r\u00e9union, je n'ai m\u00eame jamais mis les pieds au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur pendant ces 10 jours, je suis all\u00e9 quelques fois au cin\u00e9ma pendant cette p\u00e9riode, mais je ne savais vraiment pas comment tuer le temps, chaque soir, je devais t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 mon g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Milan qui me disaient : rentr\u00e9e ne perdez pas votre temps revenait et c'est ainsi qu'apr\u00e8s 10 jours je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:03) [93%] :\r\nDe sa prison Moro \u00e9crit une lettre alarmante \u00e0 ses amis du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [87%] :\r\nEst -il possible qu'avec votre pr\u00e9tendue fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, vous soyez tous d'accord pour que je si vous ne faites rien, une page terrible secret donc, histoire de l'Italie, mon sang se r\u00e9pandra sur vous, sur le parti sur le pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:26) [87%] :\r\nR\u00e9ponse de Lino et notre cha\u00eene petit de D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, au micro de la radio romande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:31) [83%] :\r\nLa D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne italienne aimait beaucoup de c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent mais il parce que c'est son devoir principal soit quel d\u00e9lai d\u00e9fendre les je sais avait pour lesquelles le parti admettre mercredi d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne est le principal parti de d'Italie et sur ses \u00e9paules pense beaucoup de l'avenir d'Italie la vie donc de ce pr\u00e9sident \u00e9trangers donc il la vie d'un homme est en danger, il y a aussi ce qu'on appelle une notion morale dans ce d\u00e9bat ce conflit dans ce probl\u00e8me pos\u00e9, j'ai compris bien mais il faut penser que et c'est chez nous aujourd'hui feront des il faut non nos heures et demain veut retourner sur beaucoup de gens qui aujourd'hui nous disons oui \u00e0 Brigades rouges, nous devons aider oui tous les foies et alors peut-\u00eatre est sauver une vie aujourd'hui signifie que par beaucoup de vie demain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [98%] :\r\nR\u00e9ponse de Francesco Cossiga, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:53) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais un des intransigeance mais je savais que mon homme allait mourir pendant ces 55 jours la trag\u00e9die personnelle a \u00e9t\u00e9 de savoir que cette ligne dure venait \u00e0 la mort d'Aldo Moro, j'en \u00e9tais absolument convaincu, mais j'avais parfaitement compris que des Brigades rouges avaient jet\u00e9 un d\u00e9fi rel\u00e2cherait jamais Moro vivant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:15) [89%] :\r\nLes Brigades rouges r\u00e9fute aujourd'hui cette version aucun 2 n'avait v\u00e9ritablement projetait de faire mourir Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [92%] :\r\nMais aucun n'a compt\u00e9 sur l'empressement des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 sacrifier le pr\u00e9sident de leur part. \r\nAlberto Franceschini, ancien membre des Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:32) [88%] :\r\nSa part de ce mot cl\u00e9, donc nous savions tr\u00e8s bien que nous ne pouvions pas \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 que le gouvernement consentirait jamais \u00e9chang\u00e9 contre marron, c'est pourquoi nous n'avons jamais insister sur ce point, nous avons fait d'autres propositions, nous avons sugg\u00e9r\u00e9 par exemple une prison o\u00f9 r\u00e9gnaient des conditions particuli\u00e8rement \u00e9pouvantable soit ferm\u00e9e et qu'en \u00e9change, nous d\u00e9clare Riom publiquement pendant notre proc\u00e8s que Moro soit graci\u00e9s, il est vrai que nos camarades \u00e0 l'ext\u00e9rieur, aurait tr\u00e8s bien pu tuer Moro puisque nous n'avions aucun pouvoir sur leur d\u00e9cision, mais apr\u00e8s une telle d\u00e9claration, cela aurait \u00e9t\u00e9 difficile pour eux d'ex\u00e9cuter Moro, nous avons fait des propositions r\u00e9alistes, mais nous n'avons jamais eu de r\u00e9ponse et nous tuent et d'attaques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [84%] :\r\nAldo Moro semble ne plus s'attendre \u00e0 \u00eatre sauv\u00e9s, il note maintenant ses pens\u00e9es sur le caract\u00e8re de l'homme, qu'il consid\u00e8re \u00eatre vraiment responsable de sa mort imminente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:38) [74%] :\r\nJolyon Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [88%] :\r\nManipulateur froid et sans piti\u00e9, enferm\u00e9 dans un son r\u00eave de loin repr\u00e9sente maintenant la ligne dure qui va sacrifier le fondateur du pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [86%] :\r\nLes messages des Brigades rouges Lettres d'Aldo Moro continuent d'arriver et la famille de Monsieur Moureaux, pendant ce temps, le 7 avril Madame Moreau adresse \u00e0 son tour une na\u00eetre du Blick en s'adressant au journal idiot. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:14:05) [82%] :\r\nLe maloya de m'adresser \u00e0 mon mari \u00e9crit a d'abord d\u00e9clar\u00e9 elle la bonne occase et puis plus donner de l'espoir, mais je crois encore \u00e9crit comme ils la police apr\u00e8s tant de souffrances, de l'embrasser \u00e0 nouveau la famille recevoir des Brigades rouges pour commencer un dialogue la famille puisque Moro et plus les crises \u00e9cologiques et qu'elles court un danger mortel, on ne dialogue pas avec Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:36) [97%] :\r\nDans un instant, un rebondissement dans l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:57) [71%] :\r\nLes mouettes quel d\u00e9put\u00e9 encore attendre un peu n\u00e9glig\u00e9 Bolivia aucune et que \u00e7a. \r\nEt \u00e7a d'comme type de gens \u00e7a et donc. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:15) [81%] :\r\nSeront donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:39) [89%] :\r\nRome, 15 avril 1978 un mois apr\u00e8s l'enl\u00e8vement des Brigades rouges abandonne la prison proc\u00e8s Aldo Moro est fini, \u00e0 la faveur de la nuit, il d\u00e9pose une d\u00e9claration au journal de Rome la R\u00e9publique Aldo Moro, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et condamn\u00e9 \u00e0 mort, la presse nationale reprend l'annonce cons\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:01) [75%] :\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 moins combien fait signer les jours de Moro sont compt\u00e9s, ex\u00e9cution de la sentence, le meurtre annonc\u00e9 angoissant silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [95%] :\r\nContre toute attente, l'ex\u00e9cution n'a pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:24) [97%] :\r\nDepuis 4 semaines, les Brigades rouges font tra\u00eener les choses. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:26) [90%] :\r\nAvec le gouvernement et garde Moro prisonniers ce feuilleton commence \u00e0 tra\u00eener un peu trop longue pour quelqu'un qui d\u00e9cide alors d'organiser une mise en sc\u00e8ne qui va acc\u00e9l\u00e9rer la conclusion de l'affaire Aldo Moro, la salle de Bains de Mario Moretti, le chef des Brigades rouges, servir de d\u00e9cor 3 fois la police \u00e9pargn\u00e9 l'appartement du principal ravisseur de il faut maintenant organiser sa d\u00e9couverte Alain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:54) [91%] :\r\nEn ou la baignoire de Moretti d\u00e9bordera l'affaire Aldo Moro prendra une autre tournure. \r\nSergio Flamini enqu\u00eate depuis 20 ans sur l'affaire Aldo Moro de l'entendons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:07) [98%] :\r\nLe 18 avril quelqu'un est entr\u00e9 avec une cl\u00e9 dans l'appartement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:11) [67%] :\r\nElle qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:12) [98%] :\r\nPourquoi je dis \u00e7a. \r\nParce que selon le propre t\u00e9moignage de Moretti, il a quitt\u00e9 son appartement le matin \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:21) [64%] :\r\nElle de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:22) [98%] :\r\nIl a ferm\u00e9 la porte derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:26) [99%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:27) [90%] :\r\nPeu de temps apr\u00e8s la Signora Damiano qui vivait \u00e0 l'\u00e9tage au-dessous, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 par des bruits de pas pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:35) [73%] :\r\nPas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:40) [88%] :\r\nQuelqu'un \u00e9tait entr\u00e9 dans l'appartement, il faisait quelque chose \u00e0 la fin \u00e0 Rome. \r\nTandis que sa baignoire se remplit Moretti Laurent, c'est l\u00e0 qu'il apprend ce qui s'est pass\u00e9 dans son appartement, probablement l'oeuvre d'agent secret, ils veulent \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 que l'on d\u00e9couvre des Brigades rouges, Sergio Flamini coach de plus une heure plus tard Madame Damiano a vu de l'eau qui d\u00e9goulinait de plus en plus de son plafond. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:12) [64%] :\r\nJour il y a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:13) [93%] :\r\nElle a appel\u00e9 le g\u00e9rant de l'immeuble et ils ont appel\u00e9 les pompiers. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:17) [79%] :\r\nIl y a un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:20) [96%] :\r\nChiche quand ils sont arriv\u00e9s, la police et les pompiers ont trouv\u00e9 une \u00e9trange mise en sc\u00e8ne des armes sur le lit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:27) [87%] :\r\nParmi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:28) [89%] :\r\nDes armes dans la cuisine, une bombe, entre la porte de la salle de bain et la chambre \u00e0 coucher pas Laporta Laporta de la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:39) [53%] :\r\nEt je toqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:41) [81%] :\r\n3 qu'ne fait aucun doute que celui mont\u00e9 cette maison sorcellerie, moi j'ai fait, j'ai sign\u00e9 sans \u00e9quivoque le travail des Brigades rouges avec Belga tellement cher, la police a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 trouver des douilles de munitions provenant d'une des armes Pierre utilis\u00e9e dans l'enl\u00e8vement de la vie Villafane qui est, on a remarqu\u00e9 arrivage temps il y a fait. \r\nToutes ces pi\u00e8ces \u00e9taient l\u00e0 pour dire c'est nous, les auteurs de l'enl\u00e8vement de la vie fan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:21) [93%] :\r\n18 avril Mario Moretti id\u00e9es \u00e0 des Brigades rouges sur l'enl\u00e8vement d'Aldo Moro, regardent la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son appartement ce matin sur les images du reportage, il reconna\u00eet son propre appartement tr\u00e8s vite au cours de la m\u00eame matin\u00e9e les journaux re\u00e7oivent \u00e0 nouveau message, il est encore sign\u00e9 des Brigades rouges, il arrive sous la forme d'un appel t\u00e9l\u00e9phonique, tr\u00e8s vite, les \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision s'interrompt pour diffuser ce message. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:21:49) [74%] :\r\nD'Aldo Moro plus visant \u00e0 fermer le march\u00e9 dans certains tentent ensuite comme tout, un peu rire donc dictatorial avec, dans l'int\u00e9r\u00eat de la d\u00e9mocratie, la maquette Perben printani\u00e8re, les femmes \u00e9taient dominateurs pendant le long du canal sur le programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [92%] :\r\nMonsieur Moro s'est suicid\u00e9, les Brigades rouges entendent ainsi marquer la fin du r\u00e9gime de dictature de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, r\u00e9gime qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e pendant 30 ans par une logique d'abus de pouvoir se suicide n'est que le d\u00e9but d'une s\u00e9rie qui arrivera \u00e0 tous les t\u00e9nors du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [89%] :\r\nPourrait retrouver le corps d'Aldo Moro au fond du lac de la Deutsche \u00e7a. \r\nSur instruction du ministre de l'Int\u00e9rieur Cossiga commence alors une des op\u00e9rations les plus absurdes jamais imagin\u00e9 et soldats des chasseurs et des plongeurs se mettent \u00e0 chercher le corps d'Aldo Moro dans des lieux o\u00f9 il ne peut absolument pas se trouver les Brigades rouges sont cens\u00e9s avoir enterr\u00e9 Moro tr\u00e8s haut dans la montagne, sous la neige et dans la glace. \r\nCette piste cette fausse piste ne peut pas avoir \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par un agent des services secrets anonyme ou un policier isol\u00e9 une fausse piste qui m\u00e8ne dans des montagnes ne veut aucune route et que l'on ne peut attendre que par h\u00e9licopt\u00e8re, c'est \u00e0 Rome qu'il faut chercher l'origine de cette fausse piste Cloud h\u00e9rita Lonny juge Romain et ami intime d'Andreotti va \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur de ce plan, il devra plus tard admettre avoir imagin\u00e9 un plan semblable, on ne sait pas si les services secrets ont eu la m\u00eame id\u00e9e qu'elle con\u00e7oit l'auteur tout ce remue-m\u00e9nage a atteint 100. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:21) [98%] :\r\nAlberto Franceschini, ancien membre des Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:24) [93%] :\r\nD'un point de vue psychologique histoire du lac de la que \u00e7a a eu un impact consid\u00e9rable sur nos camarades \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils se sont dits acc\u00e9l\u00e9rons les choses car les autres commencent \u00e0 tricher, je pense que le communiqu\u00e9 num\u00e9ro 7 et l'histoire du lac sont les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s psychologiquement parlant, qui ont provoqu\u00e9 la mort de Moro. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:44) [78%] :\r\nAnnie landau et une po\u00e9sie maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:47) [87%] :\r\nCette op\u00e9ration visait \u00e0 pousser les Brigades rouges \u00e0 \u00e9liminer Moro, qui \u00e9tait devenu un fardeau, \u00e0 la fois pour eux et pour les services secrets aussi \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:00) [89%] :\r\nGiovanni Pellegrino, membre de la commission sur le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:04) [88%] :\r\nEn mettant tous ces \u00e9l\u00e9ments ensemble semblerait aussi que c'\u00e9tait un signal \u00e0 l'intention de moralit\u00e9, nous savions o\u00f9 vous \u00e9tiez, mais nous ne voulions pas vous attrapez maintenant vous savez que nous ne sommes pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:19) [84%] :\r\nSergio Flamini fait en tous les cas, les faits dramatiques Moro a compris la situation, il a dit, c'\u00e9tait la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, mais qu'il y avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 organiser une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 le mot aussi tireurs d'\u00e9lite, ex- membre des Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:39) [88%] :\r\nOn pensait que certains services de l'\u00c9tat qui voulait la mort d'Aldo Moro ont organis\u00e9 cette r\u00e9p\u00e9tition pour \u00e9clipser l'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9el car, en annon\u00e7ant qu'il \u00e9tait mort, sa mort, elle aurait moins d'impact puisque ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, les gens r\u00e9sultant de s'y habituer, c'est ce que nous avons pens\u00e9 aller. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:00) [90%] :\r\nSergio famine 48 heures plus tard, les Brigades rouges fait un communiqu\u00e9 qui disait : ce n'est pas nous qui avons fait c'\u00e9tait la guerre psychologique, le mandataire, c'est Andreotti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:16) [100%] :\r\n\u00e0 demain pour la suite de l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:19) [65%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:21) [90%] :\r\nMais les corps. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:25) [58%] :\r\nLe domaine et qui il a non, Martine. \r\nUn sur la R\u00e9publique, en m\u00eame temps, ce qui a fait \u00e7a ne \u00e7a \u00e7a. \r\nBon, il a d\u00e9j\u00e0 eu de r\u00e9ponse des de toutes petites pas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:37) [61%] :\r\nC'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:46) [77%] :\r\nBon pourcent des repr\u00e9sentants des cantons sur Jeanne d'ici l\u00e0, si on sait. \r\nIl m\u00eame ou pas, il. \r\nBen ben pour ma cabine pour Bordeaux, mais c'est bon, donc dans la des mots. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:41) [98%] :\r\nPatrice. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:00) [62%] :\r\nDonc, donc la Pierre dans ce est Eduardo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:39) [88%] :\r\nAssassinats politiques lui- m\u00eame qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel ne l'documentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Vivendi r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:12) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Assassinats politiques de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001 r\u00e9\u00e9couter de sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T12:24:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F65B5430-FC67-4310-8F89-CF491FE2E09F", "internalArchiveId": "F65B5430-FC67-4310-8F89-CF491FE2E09F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police confirme une attaque terroriste au centre de Barcelone", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule dans l'une des rues les plus emprunt\u00e9es des touristes au centre de Barcelone faisant au moins 2 morts. Le conducteur de la camionnette et un autre assaillant seraient retranch\u00e9s dans un bar.\r\n\r\n* * La police confirme une attaque terroriste au centre de Barcelone *** Bachar al-Assad semble \u00eatre une ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite ! En marge des \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville tr\u00e8s comment\u00e9s depuis plusieurs jours, certains observateurs ont remarqu\u00e9 une fascination de l'alt-right pour le r\u00e9gime syrien. \r\nAlexandre Habay, par quels chemins id\u00e9ologiques et historiques ces deux mondes se sont-ils crois\u00e9s \u00e0 Charlottesvilles?\r\nLe mot d'ordre du rassemblement de Charlottesville \u00e9tait l'union des droites (extr\u00eames en l'occurence) et en effet la manifestation \u00e9tait satur\u00e9e de  r\u00e9f\u00e9rences: le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, le logo du Ku-klux-klan, le drapeau national-socialiste allemand ou encore des insignes de la mouvance identitaire europ\u00e9enne. Et dans ce fatras id\u00e9ologique certains manifestants arboraient des t-shirts \u00e0 l'efffigie de Bachar al-Assad. Certains montrant un helicopt\u00e8re stylis\u00e9 avec la mention: Bachar and Co livraison de bombes-barils. Sur une page Facebook qui appartiendrait \u00e0 celui qui a fonc\u00e9 sur les manifestants de gauche, causant la mort d'une jeune femme, se trouvaient aussi parmi d'autre r\u00e9f\u00e9rences un portrait de Bachar al-Assad... \r\n*** Alors pourquoi le leader syrien se retrouve-t-il dans une manifestation \u00e0 Charlottesville aux Etats-Unis?\r\nIl y a plusieurs aspects qui plaisent \u00e0 cette galaxie radicale en Occident: Assad incarne l'homme fort, l'autoritarisme politique, la stabilit\u00e9 au Moyen-Orient, il est vu surtout comme un eradicateur de terroristes islamistes, ce qui parle \u00e9videmment \u00e0 ces mouvements fonci\u00e8rement anti-islam. L'hostilit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl qui est l'un des fondements du r\u00e9gime syrien, pla\u00eet aussi aux nationalistes blancs de Charlottesville qui scandaient des slogans anti-s\u00e9mites. Sur Twitter, un ex-leader du Ku-Klux-Klan a lou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les qualit\u00e9s de Bachar al-Assad\r\n*** Ce soutien de l'extr\u00eame droite au r\u00e9gime syrien, ce n'est pas nouveau, notamment en Europe\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, le Front national et d'autres mouvements nationalistes en France affichent leur soutien \u00e0 Damas. Avant cela le FN avait soutenu Saddam Hussein et a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le des Occidentaux dans la chute de Kadhafi.\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, cela ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'extr\u00eame droite. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de la droite parlementaire aussi on fait le d\u00e9placement en Syrie m\u00eame s'ils se d\u00e9fendent d'une quelconque admiration pour Assad. Mentionnons aussi que dans les milieux de la gauche anti-imp\u00e9rialiste en Occident, certains aussi font preuve d'un soutien politique plus ou moins affich\u00e9.\r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, quel rapport la Syrie entretient-elle avec le pass\u00e9 nazi en Europe?\r\nIl existe une controverse d'historiens sur d'\u00e9ventuels liens. Par exemple, le grand orientaliste Bernad Lewis estime que le parti Baas cr\u00e9\u00e9 en 1947 \u00e9tait inspir\u00e9 du mod\u00e8le du parti national-socialiste allemand. Il exsite \u00e9galement un autre parti en Syrie, le parti social-nationaliste qui pr\u00f4ne une grande Syrie au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res actuelles, et dont le drapeau ressemble vaguement au drapeau nazi, un hasard assuraient ses fondateurs \u00e0 l'\u00e9poque. Le criminel nazi Alois Brunner, on le sait, avait trouv\u00e9 \u00e0 Damas un refuge.\r\nUne anecdote personnelle pour finir, j'\u00e9tais en Syrie  en avril dernier, chez un habitant d'Alep un vieux monsieur polyglotte tr\u00e8s cultiv\u00e9. Sa maison,  avait \u00e9t\u00e9 fortement endomag\u00e9e par les combats et sur le mur de sa chambre une grande fresque d'Adolf Hitler entour\u00e9 des banni\u00e8res de la syrie et de l'Allemagne nazie. \r\nC'est une anecdote mais \u00e7a montre peut etre qu'entre les n\u00e9o-nazis pour Assad d'une part et certains partisans d'Assad pour le nazisme d'autre part, il y a comme une fascination mutuelle.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832862", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La police confirme une attaque terroriste au centre de Barcelone / FOR_2017-08-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule dans l\u2019une des rues les plus emprunt\u00e9es des touristes au centre de Barcelone faisant au moins 2 morts. Le conducteur de la camionnette et un autre assaillant seraient retranch\u00e9s dans un bar."], "variantIds": ["ece-8832862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:48Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n48 ans, retourne en Espagne, on en parlait en ouverture de ce forum, une camionnette a percut\u00e9 la foule en fin d'apr\u00e8s- midi au centre ville de de sur les remplace Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondant en Espagne, est ce que vous avez plus d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la police l\u00e0 maintenant confirm\u00e9, il s'agit bel et bien d'un attentat donc vers 17 heures, vous l'avez dit, une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, en plein centre ville pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'avenue des Ramblas, alors c'est une, c'est l'une des rues les plus connus de Barcelone, l'une des plus emprunt\u00e9es par les touristes, la camionnette a ont renvers\u00e9 les pi\u00e9tons qui traversaient la rue pour ensuite fonc\u00e9 sur l'art\u00e8re centrale qui est pi\u00e9tonne sur au moins 500 m\u00e8tres selon plusieurs t\u00e9moins, la police a recommand\u00e9 aux passants de ne pas s'approcher de la zone aux commerces de fermer et m\u00eame aux habitants de rester chez eux, car une op\u00e9ration polici\u00e8re est en cours, le conducteur de la camionnette et un \u00e9ventuel autre terroriste arm\u00e9 serait retranch\u00e9 dans un bar proche dans un 1er temps une t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale catalane \u00e9voqu\u00e9 une prise d'otages, mais les forces de l'ordre ne confirme pas, \u00e0 ce stade, cette information des contr\u00f4les de police, en tout cas sont en cours dans toute la ville, notamment au point d'entr\u00e9e et de sortie le l'Espagne n'avait pas connu d'attentat, il faut le rappeler depuis mars 2004 lorsque plusieurs bombes avaient explos\u00e9 dans des trains de banlieue, tuant plus de 190 personnes, il s'agissait alors d'un attentat islamiste, il faudra attendre pour l'instant, probablement quelques heures encore, les informations de la police pour savoir s'il s'agit, cet apr\u00e8s- midi d'un attentat commis par des islamistes ou non pour l'instant, la police r\u00e9gionale ignore \u00e0 ce stade, l'identit\u00e9 des terroristes et leur mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nAttentat donc confirm\u00e9 \u00e0 Barcelone, merci pour ces pr\u00e9cisions Val\u00e9rie Daumont, \u00e9videmment, on y reviendra dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:58:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-073CB38F-A6C0-4B11-AD93-DE8F6BAE283C", "internalArchiveId": "073CB38F-A6C0-4B11-AD93-DE8F6BAE283C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Schepper , Werner \r\nLe groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, a acquis 25 journaux gratuits. L'ancien leader de l'UDC affirme que cet achat n'a aucune vis\u00e9e politique. Interview de Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef du Blick.\r\n\r\n* * Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche  \r\nChristophe Blocher, dans un communiqu\u00e9 conjoint avec le vendeur, Zehnder, publi\u00e9 hier, dit que cet achat n'a aucunes vis\u00e9es politiques. Mais tout le monde n'est pas convaincu.\r\nCertaines voix dans la presse al\u00e9manique ce matin disent craindre une \"berlusconisation\" du paysage m\u00e9diatique suisse.\r\nWerner de Schepper, Co-r\u00e9dacteur-en-chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef (entre autres) du Blick et fin connaisseur de la presse et de la politique suisse, de part et d'autre de la Sarine.\r\n- Vous partagez ces craintes? Berlusconisation, on en est l\u00e0? \r\nNon, c'est exag\u00e9r\u00e9, selon de Schepper. On n'est pas face \u00e0 la construction d'un empire m\u00e9diatique de cet ordre-l\u00e0.\r\nEt Blocher est un pragmatique. Son but est aussi de faire de l'argent.\r\n- Christophe Blocher a r\u00e9affirm\u00e9 hier aussi l'importance que rev\u00eat \u00e0 ses yeux l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe BaZ. On peut lui faire confiance? \r\n- Est-ce que ces gratuits vont finir par ressembler \u00e0 des \"tous-m\u00e9nages \u00bb produits par l'UDC?\r\nIl ne va pas changer grand-chose \u00e0 l'identit\u00e9 de ces journaux...mais...en m\u00eame temps, c'est un animal politique et il ne pourra pas s'emp\u00eacher de glisser quelques sujets de temps en temps.\r\nD'autant que , ce sont des titres tr\u00e8s locaux, gratuits, de mauvaise qualit\u00e9 mais ils touchent de tr\u00e8s nombreux lecteurs! (environ 800 000, selon l'entreprise) et dans des r\u00e9gions de campagne qui sont souvent des r\u00e9gions importantes strat\u00e9giquement pour l'UDC.\r\nEt puis, il faut savoir que le groupe Zehnder a toujours eu tendance \u00e0 publier des articles tr\u00e8s \u00e0 droite. Il y a m\u00eame eu des articles racistes, selon de Schepper. Et c'est une presse de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9. Il est possible qu'avec la professionnalisation que suppose le rachat par un groupe plus grand, les articles soient finalement moins mauvais et moins racistes!\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que ce rachat va d\u00e9stabiliser les autres petits \u00e9diteurs r\u00e9gionaux qui restent....alors que c'est un secteur de la presse qui \u00e9tait plus stable jusqu'ici, moins touch\u00e9 que la presse nationale par les bouleversements du num\u00e9rique.\r\n- d\u00e9j\u00e0 pu analyser l'impact du passage de la Basler Zeitung dans les mains de Ch.Blocher? \r\n(d\u00e9sabonnements, UDC n'a pas fait un raz-de-mar\u00e9e aux derni\u00e8res \u00e9lections....) \r\n- Le patron vendeur de Zehnder, Andreas Zehnder, s'est f\u00e9licit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 hier qu'un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue maintenant avec ce rachat  dans la presse suisse, aux c\u00f4t\u00e9s des trois grands, Tamedia, Ringier et NZZ. On assiste \u00e0 la constitution d'un 4e grand? Et qui va encore grandir?\r\nC'est un grand mot. Mais c'est vrai qu'il y a un groupe qui est en train de se cr\u00e9er. On pourrait ajouter la Weltwoche dans cette constellation, m\u00eame si elle n'est pas propri\u00e9t\u00e9 de BaZ, les liens sont \u00e9troits.\r\nCe qui veut dire qu'on a dans cette sensibilit\u00e9 conservatrice, un grand hebdomadaire national, grand quotidien r\u00e9gional, la BaslerZeitung, et maintenant des gratuits locaux dans de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9gions.\r\nDonc l'implantation de cette sensibilit\u00e9 dans des m\u00e9dias s'\u00e9tend et se diversifie. C'est une strat\u00e9gie coh\u00e9rente.\r\n- Inqui\u00e9tude face \u00e0 une mainmise politique possible mais aussi inqui\u00e9tude sur la concentration des titres aux mains de m\u00eames groupes, et puis sur la pr\u00e9carisation des r\u00e9dactions...\r\nhttps://m.lecourrier.ch/node/151757\r\n- La Wochenzeitung et le Courrier ont fait \u00e9tat cette semaine d'une restructuration \"radicale\" qui se pr\u00e9parerait chez Tam\u00e9dia. Ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le groupe. \r\nEt la presse suisse, notamment en Suisse romande , a connu de lourdes pertes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n- Vous \u00eates inquiet pour l'avenir de la presse suisse?\r\n- Est-ce que le pluralisme et la qualit\u00e9 sont menac\u00e9s?\r\nde Schepper relativise les inqui\u00e9tudes : les journalistes suisses restent ind\u00e9pendants ...pour le moment.\r\nMais le grand danger, c'est de vouloir sauver le journalisme en abolissant le journalisme.\r\nEt dans ce contexte, le rachat de Zehnder par BaZ pour contribuer \u00e0 d\u00e9stabiliser le paysage m\u00e9diatique en fragilisant le secteur des journaux r\u00e9gionaux.\r\n- Certains journalistes, parfois, aguerris que vous connaissez bien, tentent l'aventure num\u00e9rique hors des grands groupes de presse.\r\n(Bon pour la T\u00eate en Suisse romande, Watson et maintenant aussi Republik outre-Sarine). Vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire la m\u00eame chose? \r\n- Il pourrait y avoir des synergies \u00e0 l'avenir entre les acteurs ind\u00e9pendants. C'est une piste de solution pour prot\u00e9ger le pluralisme?", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche / FOR_2017-08-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, a acquis 25 journaux gratuits. L'ancien leader de l'UDC affirme que cet achat n'a aucune vis\u00e9e politique. Interview de Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef du Blick."], "variantIds": ["ece-8832856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:46Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [87%] :\r\nLa mission avec la concentration qui se poursuit dans les m\u00e9dias suisses Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nOui, il y a 7 et le groupe de m\u00e9dias b\u00e2lois, ce qui a acquis les \u00e9ditions de journaux de la famille Tinder \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice de la Basler Zeitung, dont le leader historique de l'UDC Christoph Blocher est actionnaire met ainsi la main sur 25 journaux gratuits distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, qui comptabilise 800000 Lecteurs Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, comment le monde politique r\u00e9agit -t-il \u00e0 ces annonces dans le secteur de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nEh bien tout d'abord, on peut dire que ces annonces ont \u00e9t\u00e9 suivi tr\u00e8s attentivement, d'une part \u00e0 cause du personnage, Christoph Blocher toujours sulfureux, d'autre part en raison du nombre de Lecteurs potentiellement atteint par le groupe de presse du tribun UDC 720000 journaux r\u00e9gionaux gratuits rempli de petites annonces, le genre de publications qu'on laisse volontiers tra\u00eener quelques jours sur la table de la cuisine, une force de frappe, jug\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante par plusieurs parlementaires qu'on imagine une forme de pr\u00e9occupation chez les \u00e9lus : oui, mais alors qu'iraient en d\u00e9croissant, plus on va vers la droite, si personne n'imagine vraiment ces journaux devenir des organes de propagande de l'UDC, la socialiste G\u00e9raldine Savary estime qu'il est malgr\u00e9 tout possible qu'ils Servent, par exemple, de vitrine pour le personnel politique de l'UDC la Vaudoise d\u00e9plore la situation \u00e9conomique de la presse, qu'elle qualifie de ruines et d\u00e9solation et qui a permis ce rachat, une pr\u00e9occupation nuanc\u00e9e par le PDC Filippo Lombardi, qui lui ne craint pas vraiment une concentration estampill\u00e9 Blocher pas plus dangereuse, selon lui, que celle de Ringier Tamedia ou AZ M\u00e9dia, une qui nuisent potentiellement tout autant \u00e0 la diversit\u00e9 de pignons quant au PLR Olivier f\u00e9d\u00e8re il partage cet avis : certes, la presse est un secteur \u00e9conomique, pas tout \u00e0 fait comme les autres, mais la Suisse est un \u00c9tat lib\u00e9ral et la politique ne peut s'interposer, dit -il, \u00e0 la rigueur, elle pourrait soutenir la branche avec des aides ponctuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nEt Thibault du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC, quelle est l'analyse de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nBon d'abord signal\u00e9 ce si Christoph Blocher n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur notre antenne, il a simplement fait savoir que cet achat ne poursuivait pas d'objectifs politiques, Roger Koeppel, le patron UDC de la Weltwoche, parle lui de jour de gloire pour la presse suisse, soulignant \u00e0 quel point il \u00e9tait rare de voir un milliardaire investir dans cette branche et pas de risque pour la diversit\u00e9 des opinions selon lui au contraire cet investissement permet de faire entendre d'autres voix que celle du courant dominant reste \u00e0 savoir, et l\u00e0 mes interlocuteurs n'avait pas d'avis d\u00e9finitif quelle influence a encore la presse papier sur l'opinion publique en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [90%] :\r\nThibaut Schaller \u00e0 Berne bonsoir Werner De Schepper oui, bonsoir, r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer et destructeur, vous avez cit\u00e9, r\u00e9dacteur en chef, entre autres, du Blick et vous \u00eates un fin connaisseur de la presse et de la politique suisse de part et d'autre de de la Sarine alors on, on entend des des craintes, notamment \u00e0 gauche de cette mainmise en tout cas de aussi par ses achats 800000 \u00e9lecteurs potentiels : la crainte de devoir cesser journaux gratuits transform\u00e9e en organe politique pour pour l'UDC, voire une sorte de berlusconisation de du baiser paysage m\u00e9diatique suisse, on en est l\u00e0 c'est c'est \u00e7a qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [83%] :\r\nNon berlusconisation \u00e7a c'est \u00e7a, c'est pas vrai, c'est pas du tout \u00e7a parce que Berlusconi a quand m\u00eame eu quelques broutilles comme il John Allen comme des autorit\u00e9s des magazines qui sont voil\u00e0 vraiment des 2 titres qui ont un vol Air journalistique, maintenant on parle vraiment de d\u00e9confiture qui sont vraiment des mauvais explique mauvais journalisme, il faut le dire comme \u00e7a, parce que moi j'ai j'habitais ent\u00e9rin\u00e9 Alain Dubout que il y a ce titre- l\u00e0, et c'est vraiment des titres, voil\u00e0 un homme quelqu'un opticien, il dit : demain, j'ouvre un magazine, j'ai de nouvelles lunettes et il parle de ses lunettes avant la r\u00e9ponse du journalisme, mais c'est quelque chose qui est tr\u00e8s proche de l'\u00e9lectorat et PME, c'est bon pour les PME, voil\u00e0 et c'est bon pour pleurer parce qu'il directement servir PME mais \u00e7a fait pas beaucoup \u00e0 faire avec du journalisme, \u00e7a il faut vraiment dire et d\u00e9j\u00e0 maintenant on autrement il y a eu des articles politiques et il faut aussi dire de presse qu'ils ont toujours fait de la politique tr\u00e8s tr\u00e8s proche de l'UDC et notamment, justement c'est acteur le plus connu Charles et puisque l'heure mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 souvent souvent devant le tribunal de la de de la la presse et parce qu'il parle des maires \u00e9crites par des prostitu\u00e9es parle des criminels des agissements, il y a que ce th\u00e8me -l\u00e0, mais je crois que pour le moment, il parle tout le temps, il a une petite rubrique Docteur et il pas sur l'\u00e9rotisme et tout \u00e7a, alors voil\u00e0 \u00e7a soir le monde c'est journaux qui l'a achet\u00e9 pour, mais il faut le dire, c'est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s proche de sa cliente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nEt on sait aussi que l'UDC avait le bitume pour les notamment les votations importantes ou avant des \u00e9lections, de distribuer des des tout m\u00e9nage \u00e0 la Suisse et est -ce que \u00e7a pourrait se rapprocher de de \u00e7a justement parce que l\u00e0 c'est gratuit \u00e7a en gratuits et en plus \u00e7a rapporte l'argent parce que la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [84%] :\r\nNon, lui c'est clair parce que normalement, voil\u00e0, c'est dit -il, ne sont pas toujours plein des des annonces des annonces locales mais naturellement maintenant il a vraiment la place se faire sa propre publicit\u00e9 politique et pour \u00e7a, c'est bien pouvoir c'est un bon coup, ce qu'il faut dire, toute la presse, c'est un bon coup, quand m\u00eame, parce que \u00e7a veut dire que la paix rime pas encore un grand malheur et c'est \u00e7a ce qui est quand m\u00eame impressionnant, tout le monde parle de Facebook tout mon parle de mais il y a, sociologue la Internet \u00e0 tatata et finalement \u00e7a veut quand m\u00eame dire et si tous les milieux politiques sont mal un petit peu constern\u00e9, pourquoi, parce que pour acheter des tickets et c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:34) [87%] :\r\nPour tout le monde, un bon message que le sprint encore vraiment un grand malheur politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame il y a quelque chose de tr\u00e8s particulier Werner De Schepper \u00e7a fait que ces petites sont gratuits, on a ici dans de R\u00e9gis compl\u00e8tement diff\u00e9rents, vous parliez tout \u00e0 l'heure de Berlusconi avec des journaux comme j'ai oubli\u00e9 le titre que vous avez souvent cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 il dure qu'est -ce qui sont des titres payants, \u00e7a fait quand m\u00eame toute la diff\u00e9rence notamment interne d'impact aussi pour les plus jeunes Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [85%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame aussi un petit peu regard\u00e9 la valeur de ces titres, c'est quand m\u00eame, il y a des titres si vous regardez la tabelle avec les diff\u00e9rentes tirage et le lecteur, il y a m\u00eame des titres o\u00f9 il y a plus de tirage que l'\u00e9lecteur, \u00e7a veut dire ils sont imprim\u00e9s mais il trouve pas d'\u00e9lecteurs alors quand m\u00eame besoin investir dans le journalisme, il va \u00eatre \u00e9cout\u00e9, il doit faire quelque chose, alors on peut pas dire qu'avec, donc, \u00e7a va d\u00e9raper quand m\u00eame, moi je suis pas un ami de Bourges, vous savez bien, mais il faut dire, s'il veut \u00eatre \u00e9cout\u00e9, il doit investir dans le journalisme et finalement \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [82%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une bonne nouvelle finalement avec des engagements de journalistes, les jeunes des stagiaires, des gens qui vont m\u00e9tiers \u00e7a peut \u00eatre une augmentation de la qualit\u00e9, vous \u00e9voquez tout \u00e0 l'heure, en tout cas vous encore, mais pas tr\u00e8s flatteur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:51) [85%] :\r\nNon, il faut vraiment laisser tr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8re mais garder tous les m\u00eames, entam\u00e9e il y a, je crois, c'est un \u00e9diteur z\u00fcrichois vous connaissez aussi en Allemagne, en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [76%] :\r\nAussi pr\u00e9sent et je romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et il essaye maintenant de, de, de, de, de, de, de, de, de licencier encore une dizaine en pas les journalistes, surtout maintenant aussi dans le secteur de m\u00e9dias r\u00e9gionale aussi j'avec mais bien et on parle toujours de de licencier, de plus en plus de personnages aussi dans les r\u00e9gionales maintenant s'il veut r\u00e9sister dans les r\u00e9gionales, il et ils sont -ils pris, ils doivent garder ce qu'il faut maintenant parce qu'il y avait concurrence hein, comme les gratuite m\u00eame vendre il y avait gratuits pour qui sont, qui sont d'une bonne qualit\u00e9 et s'il veut marquer la diff\u00e9rence entre le gratuits pour un PME lundi aucun opticien, ils ont regard\u00e9 ou est -ce que je vais maintenant mettre mon fric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [86%] :\r\nL'int\u00e9rieur de Schepper, vous le dites c'est c'est vrai les les grands groupes de m\u00e9dias sont sont plut\u00f4t en vague de restructuration il y a, il y a des des crainte de licenciements assez massif \u00e9tais pas m\u00e9dias en Suisse al\u00e9manique, on en parle depuis quelques jours, dans, dans, dans la presse, donc d'un c\u00f4t\u00e9 les le le print payant est en train de se restructurer et on voit d'un autre c\u00f4t\u00e9, un groupe qui est en train de se former avec la la base financier et tenu par Christophe, \u00e7a veut dire que pour le le la formation de l'opinion publique, l\u00e0 il y a, il y a peut-\u00eatre un cas quelque chose qui est quand m\u00eame en train de se de se passer, c'est-\u00e0-dire que la le le le le \u00e0 la, le, le, le d\u00e9signe toute fin, ce qui arrive par les journalistes, il y a, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame en en G\u00e9orgie changement qui est en train de se faire tranquillement dans dans la presse \u00e9crite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:31) [85%] :\r\nOui, la finale un changement et que vraiment il y a encore des, des, et des \u00e9diteurs comme les \u00e9lecteurs comme avec m\u00e9dias mais des auteurs qui se qui qui investissent encore dans le journalisme, heureusement, mais il y a eu une tendance de moins en moins de 2 d\u00e9j\u00e0 investir au lieu d'investir et j'esp\u00e8re que que que le fond. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [81%] :\r\nJe pense que \u00e7a entre pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e0 la presse que \u00e7a peut aussi un petit peu tourner tout mais le manque existe, voil\u00e0 le prix a encore quelque chose \u00e0 faire encore quelques choses \u00e0 dire, et si on veut marquer une distance entre la presse payante : la presse gratuite, ils doivent aussi investir dans la presse payante c'est clair comme nous \u00e0 la fin, Christian de moi j'ai pas, aucun doute, j'ai, moi j'ai pas peur parce que nous, nous marquons la diff\u00e9rence avec la qualit\u00e9 des photos de nos reportages tout \u00e7a et je crois que c'est le seul chemin c'est pour \u00e7a que je vais \u00e0 la cha\u00eene, c'est le seul chemin pour la presse, qu'elle puisse survivre, je suis absolument s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7140520B-DC4A-4895-8A4C-FDD53205EC55", "internalArchiveId": "7140520B-DC4A-4895-8A4C-FDD53205EC55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bachar al-Assad, la nouvelle ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "En marge des \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville, certains observateurs ont remarqu\u00e9 une fascination de l'alt-right pour le r\u00e9gime syrien et son leader controvers\u00e9, Bachar al-Assad.\r\n\r\n* * Bachar al-Assad, la nouvelle ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite *** Bachar al-Assad semble \u00eatre une ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite ! En marge des \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville tr\u00e8s comment\u00e9s depuis plusieurs jours, certains observateurs ont remarqu\u00e9 une fascination de l'alt-right pour le r\u00e9gime syrien. \r\nAlexandre Habay, par quels chemins id\u00e9ologiques et historiques ces deux mondes se sont-ils crois\u00e9s \u00e0 Charlottesvilles?\r\nLe mot d'ordre du rassemblement de Charlottesville \u00e9tait l'union des droites (extr\u00eames en l'occurence) et en effet la manifestation \u00e9tait satur\u00e9e de  r\u00e9f\u00e9rences: le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, le logo du Ku-klux-klan, le drapeau national-socialiste allemand ou encore des insignes de la mouvance identitaire europ\u00e9enne. Et dans ce fatras id\u00e9ologique certains manifestants arboraient des t-shirts \u00e0 l'efffigie de Bachar al-Assad. Certains montrant un helicopt\u00e8re stylis\u00e9 avec la mention: Bachar and Co livraison de bombes-barils. Sur une page Facebook qui appartiendrait \u00e0 celui qui a fonc\u00e9 sur les manifestants de gauche, causant la mort d'une jeune femme, se trouvaient aussi parmi d'autre r\u00e9f\u00e9rences un portrait de Bachar al-Assad... \r\n*** Alors pourquoi le leader syrien se retrouve-t-il dans une manifestation \u00e0 Charlottesville aux Etats-Unis?\r\nIl y a plusieurs aspects qui plaisent \u00e0 cette galaxie radicale en Occident: Assad incarne l'homme fort, l'autoritarisme politique, la stabilit\u00e9 au Moyen-Orient, il est vu surtout comme un eradicateur de terroristes islamistes, ce qui parle \u00e9videmment \u00e0 ces mouvements fonci\u00e8rement anti-islam. L'hostilit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl qui est l'un des fondements du r\u00e9gime syrien, pla\u00eet aussi aux nationalistes blancs de Charlottesville qui scandaient des slogans anti-s\u00e9mites. Sur Twitter, un ex-leader du Ku-Klux-Klan a lou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les qualit\u00e9s de Bachar al-Assad\r\n*** Ce soutien de l'extr\u00eame droite au r\u00e9gime syrien, ce n'est pas nouveau, notamment en Europe\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, le Front national et d'autres mouvements nationalistes en France affichent leur soutien \u00e0 Damas. Avant cela le FN avait soutenu Saddam Hussein et a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le des Occidentaux dans la chute de Kadhafi.\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, cela ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'extr\u00eame droite. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de la droite parlementaire aussi on fait le d\u00e9placement en Syrie m\u00eame s'ils se d\u00e9fendent d'une quelconque admiration pour Assad. Mentionnons aussi que dans les milieux de la gauche anti-imp\u00e9rialiste en Occident, certains aussi font preuve d'un soutien politique plus ou moins affich\u00e9.\r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, quel rapport la Syrie entretient-elle avec le pass\u00e9 nazi en Europe?\r\nIl existe une controverse d'historiens sur d'\u00e9ventuels liens. Par exemple, le grand orientaliste Bernad Lewis estime que le parti Baas cr\u00e9\u00e9 en 1947 \u00e9tait inspir\u00e9 du mod\u00e8le du parti national-socialiste allemand. Il exsite \u00e9galement un autre parti en Syrie, le parti social-nationaliste qui pr\u00f4ne une grande Syrie au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res actuelles, et dont le drapeau ressemble vaguement au drapeau nazi, un hasard assuraient ses fondateurs \u00e0 l'\u00e9poque. Le criminel nazi Alois Brunner, on le sait, avait trouv\u00e9 \u00e0 Damas un refuge.\r\nUne anecdote personnelle pour finir, j'\u00e9tais en Syrie  en avril dernier, chez un habitant d'Alep un vieux monsieur polyglotte tr\u00e8s cultiv\u00e9. Sa maison,  avait \u00e9t\u00e9 fortement endomag\u00e9e par les combats et sur le mur de sa chambre une grande fresque d'Adolf Hitler entour\u00e9 des banni\u00e8res de la syrie et de l'Allemagne nazie. \r\nC'est une anecdote mais \u00e7a montre peut etre qu'entre les n\u00e9o-nazis pour Assad d'une part et certains partisans d'Assad pour le nazisme d'autre part, il y a comme une fascination mutuelle.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832859", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bachar al-Assad, la nouvelle ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite / FOR_2017-08-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["En marge des \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville, certains observateurs ont remarqu\u00e9 une fascination de l'alt-right pour le r\u00e9gime syrien et son leader controvers\u00e9, Bachar al-Assad."], "variantIds": ["ece-8832859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:48Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures 33 ans s'\u00e0 Bachar El-Assad Bachar Al-Assad, qui semble \u00eatre une ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite en marge des \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville tr\u00e8s comment\u00e9s depuis plusieurs jours, certains observateurs ont remarqu\u00e9 une fois une fascination de l'eau qui, pour le r\u00e9gime syrien Alexandre Habay par quels chemins id\u00e9ologiques et historiques ces 2 mondes se sont -ils crois\u00e9s \u00e0 Charlottesville en Virginie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nAlors, le mot d'ordre, appelons -l\u00e0 du rassemblement de Charles Charlottesville, c'\u00e9tait l'union des droites un droite plut\u00f4t extr\u00eame, en l'occurrence, c'est en effet la manifestation \u00e9tait satur\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rences le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 le logo du clan le drapeau nazi ou encore des insignes de la mouvance identitaire europ\u00e9enne et, dans ce fatras id\u00e9ologique, certains manifestants arboraient en effet des t-shirts \u00e0 l'effigie de Bachar Al-Assad certains montraient par exemple un h\u00e9licopt\u00e8re stylis\u00e9 avec la mention Bachar Co livraison de bons barils sur une page Facebook qui appartiendrait \u00e0 celui qui a fonc\u00e9 sur les manifestants de gauche, causant la mort d'une jeune femme bien se trouvait aussi sur cette page parmi d'autres r\u00e9f\u00e9rences, un portrait de Bachar El-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [97%] :\r\nAlors pourquoi Alexandre le leader syrien se retrouve -t-il dans une manifestation \u00e0 Charlottesville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nIl y a plusieurs aspects qui plaisent \u00e0 cette galaxie radicale en Occident Assad incarne l'homme fort l'autoritarisme politique, on lui pr\u00eate une volont\u00e9 de stabilit\u00e9 au Moyen-Orient, il est vu surtout comme un \u00e9radiquer acteur de terroristes islamistes, ce qui parle \u00e9videmment \u00e0 ces mouvements sont fonci\u00e8rement anti- Islam et puis l'hostilit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl, qui est un des fondements du r\u00e9gime syrien pla\u00eet aussi aux nationalistes blancs qui a Charlottesville scandaient des slogans antis\u00e9mites sur Twitter un ex- leader du caucus clan lou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les qualit\u00e9s de Bachar Al-Assad Alexandre ce que ce soutien de l'extr\u00eame droite au r\u00e9gime syrien est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, notamment en Europe, non depuis plusieurs ann\u00e9es, le Front national et d'autres mouvements nationalistes en France affichent un soutien \u00e0 Damas avant cela, le FN avait soutenu, il faut le dire, Saddam Hussein est aussi d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le des Occidentaux dans la chute de Kadhafi et mais pour \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a se r\u00e9sume pas uniquement \u00e0 l'extr\u00eame droite, plusieurs d\u00e9put\u00e9s de la droite parlementaire en France ont aussi ont fait le d\u00e9placement en Syrie, m\u00eame s'ils se d\u00e9fendent d'une quelconque admiration pour Assad puis mentionnons aussi que dans les milieux de la gauche anti- imp\u00e9rialiste, en Occident, certains aussi font preuve d'un soutien politique plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [85%] :\r\nMichel \u00e7a, c'est pour la fascination c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en o\u00f9 \u00c9tats-Unis et donc que du de son c\u00f4t\u00e9, quel rapport la Syrie entretient -t-elle avec le pass\u00e9 nazi en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [93%] :\r\nAlors, il existe une controverse d'historiens sur d'\u00e9ventuels Liens alors par exemple le grand temps long Thalys Bernard Lewis estime que le parti Baas, cr\u00e9\u00e9 en 1947 \u00e9tait inspir\u00e9 du mod\u00e8le du parti national- socialiste allemand, il existe \u00e9galement un autre parti en Syrie, le parti social- nationaliste qui pr\u00f4ne une grande Syrie au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res actuelles et donc drapeau ressemble vaguement au drapeau nazi un hasard assuraient ses fondateurs, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et puis rappelons aussi que le criminel nazi Alo\u00efs Brunner avait trouv\u00e9 \u00e0 Damas en refuge, puis une anecdote personnelle, pour finir, j'\u00e9tais en Syrie, en avril dernier, c'\u00e9tait chez un habitant d'Alep, un vieux monsieur polyglotte, tr\u00e8s cultiv\u00e9 sa maison qui avait \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9e par les combats sur un sur un mur de cesse de sa chambre, il y avait une grande fresque d'Adolf Hitler entour\u00e9 des banni\u00e8res de la Syrie et de l'Allemagne nazie, alors c'est une anecdote mais \u00e7a montre peut-\u00eatre que entre les n\u00e9o- nazis pour Assad, d'une part, et certains partisans d'Assad pour le nazisme, d'autre part, il y a comme une fascination mutuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [88%] :\r\nBachar Al-Assad, ic\u00f4ne de l'extr\u00eame droite, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage Alexandra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56C988A2-2CA8-4FFF-A435-A8A58A483E83", "internalArchiveId": "56C988A2-2CA8-4FFF-A435-A8A58A483E83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "L'UDC romande n'est pas au mieux de sa forme et la rel\u00e8ve se fait attendre. La formation politique peine \u00e0 s\u00e9duire en terres romandes, la faute \u00e0 l'image d'un parti plus proche de l'\u00e9conomie que des pr\u00e9occupations des citoyens. Interview de Roland Mesot, ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise.\r\n\r\n* * Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand  \r\nBonsoir Roland M\u00e9sot !\r\nAncien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise. Avec un bilan contrast\u00e9 : vous avez fait de l'UDC le 1e parti du canton de Fribourg, mais vous avez \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer un des v\u00f4tres au conseil d'Etat en d\u00e9cembre dernier. \r\nS'en est suivi la d\u00e9b\u00e2cle d'Oskar Freysinger en Valais, l'\u00e9chec de Jacques Nicolet dans le canton de Vaud, celui de Jean-Charles Legrix \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-\tRoland M\u00e9sot : qu'est-ce qui ne tourne pas rond avec l'UDC en suisse romande ??\r\n-\tLe parti n'a plus de leader ! qui en suisse romande ??\r\n-\tLe parti d\u00e9rape : exemple du CN Addor condamn\u00e9 aujourd'hui pour discrimination apr\u00e8s un tweet islamophobe .vous le condamnez ?? typique le genre de d\u00e9rapage qui nuit au parti ?? \r\n-\tOn vous a vu tenter de surfer sur la vague anti-islam \u00e0 Fribourg, avec une initiative contre le centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9, or vous avez \u00e9chou\u00e9 ; dans le canton de Vaud le texte anti-burqa de l'UDC a aussi fait un flop . il est temps de passer \u00e0 autre-chose, non ??\r\n-\tComment mobiliser de nouveau ? sur quels th\u00e8mes ??\r\n-\tParti trop proche de l'\u00e9conomie ?? et pourtant l'USAM repr\u00e9sente vos \u00e9leteurs, les artisans, petits entrepreneurs, etc. \r\n-\tLes gens votent pour vous, mais peu de personnalit\u00e9s s'engagent pour prendre des responsabilit\u00e9s !\r\n-\tL'UDC romande sait-elle entretenir ses jeunes, s'occupe-t-elle de la rel\u00e8ve ??\r\n-\tAujourd'hui vous prenez clairement vos distances ??", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832853", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand / FOR_2017-08-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC romande n'est pas au mieux de sa forme et la rel\u00e8ve se fait attendre. La formation politique peine \u00e0 s\u00e9duire en terres romandes, la faute \u00e0 l'image d'un parti plus proche de l'\u00e9conomie que des pr\u00e9occupations des citoyens. Interview de Roland Mesot, ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise."], "variantIds": ["ece-8832853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:47Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum on accueille, Roland M\u00e9sot, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, vous avez un bilan contrast\u00e9 aux effets de l'UDC, le 1er parti du canton de Fribourg, mais vous avez aussi \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer un des v\u00f4tres, conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait aux \u00e9lections cantonales de l'Automne dernier, d\u00e9cembre dernier avec Monsieur Perry s'en est suivi la d\u00e9b\u00e2cle d'Oskar Freysinger en Valais, l'\u00e9chec de Jacques Nicolet dans le canton de Vaud celui de Jean-Charles Legrix \u00e0 Neuch\u00e2tel, bref, Roland M\u00e9sot, qu'est-ce qui ne tourne pas rond avec l'UDC en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nBon, je crois que \u00e7a tourne assez rompt avec l'UDC l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates arr\u00eat\u00e9s uniquement sur les \u00e9lections au conseil au conseil d'\u00c9tat dans diff\u00e9rents cantons romands et on sait que les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile pour nous au syst\u00e8me majoritaire sans entente sur Fribourg, nous avons une entente qui a quand m\u00eame amen\u00e9 l'autre candidat \u00e0 30 34000 suffrages alors qu'avant nous en faisions en 2011 22 21 22000 donc on a quand m\u00eame re\u00e7u quelque chose par rapport \u00e0 tout \u00e7a, mais il est clair que au syst\u00e8me majoritaire, c'est tr\u00e8s difficile d'y arriver pour pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [86%] :\r\nIl y a quelque chose qui nous frappe, c'est : on a l'impression qu'il y a plus de Leadership, c'est qui, qui dirige aujourd'hui qui qui qui sont les vrais figure de proue de ce parti en Suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait Yvan Perrin \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a, Oskar Freysinger, dans le canton du Valais, aujourd'hui, on a de la peine \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame on va dire un quatuor de conseillers nationaux avec Jean-Fran\u00e7ois Rime pour l'\u00e9conomie, avec Yvan guerre pour le, pour tout ceux qui \u00e9taient des questions juridiques et judiciaires et Oscar Freising pour les questions de soci\u00e9t\u00e9, Yvan Perrin pour les questions s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 on avait vraiment vraiment des personnalit\u00e9s des des conseillers nationaux qui \u00e9tait tr\u00e8s visible et qui est pass\u00e9 aussi tr\u00e8s bien dans les m\u00e9dias, du moment que ces personnes se Oskar r\u00e9sine Yvan Perrin, son arriv\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat de leur canton respectif, il a fallu du temps pour les remplacer, je pense qu'il faudra encore un peu de temps, on a certainement des conseils nationaux qui vont encore qui vont encore arriver, j'ai envie de dire \u00e0 maturit\u00e9 et il faudra, il faut se montrer patient on doit travailler avec \u00e7a, on doit faire avec, mais c'est vrai que je l'admets, on a quand m\u00eame perdu 2 conseillers nationaux qui \u00e9tait tr\u00e8s visible avec Oskar Freysinger Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nMais vous \u00e9tait pr\u00e9sident d'une section cantonale, hein, l'UDC fribourgeoise qui se qui se passe avec la rel\u00e8ve, parce que c'est un pays qui marche un parti qui marche fort, qui est souvent le 1er en termes de suffrages mais qu'arrive pas \u00e0 trouver des gens, des personnalit\u00e9s qui s'engage et qui sont pas suffisamment solide, cr\u00e9dible et respect\u00e9e pour acqu\u00e9rir des vrais postes \u00e0 responsabilit\u00e9 : comment l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nX je crois que l'autre gros probl\u00e8me, c'est que les les UDC dans toutes les sections cantonales, elles sont jaunes, mais \u00e0 part Fribourg et Vaud o\u00f9 nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait d'\u00eatre au plus de 100 ans \u00e7a \u00e7a existe, bient\u00f4t 100 sur Fribourg, plus de 100 ans sur Vaud l\u00e0 o\u00f9 on a quand m\u00eame des des bases et on doit encore consolider ses bases et sur Fribourg le probl\u00e8me qu'on a, m\u00eame si on a une section ancienne en Guin\u00e9e, on a vraiment explos\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2000, on est parti passer au d\u00e9but des ann\u00e9es 2002, du 8 \u00e0 16 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent nous sommes 2 et c'est clair qu'il faut aussi du temps pour avoir ces personnalit\u00e9s qui puisse \u00e9merger de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je dirais que c'est vraiment un probl\u00e8me d'anciennet\u00e9 apr\u00e8s les actions Valais Gen\u00e8ve et le Jura, qui ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es, elle, en 1999, c'est clair qu'ils ont aussi plus de difficult\u00e9s \u00e0 avoir du monde et on parle pas de Neuch\u00e2tel en 2003 qui a \u00e0 peine 15 ans c'est que c'est normal que c'est plus difficile, donc, oui, on doit faire le travail, on doit faire \u00e9merger du monde, mais \u00e7a prend aussi du temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [88%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que le que le que le parti avait perdu 2 conseils nationaux tr\u00e8s visible avec Oskar Freysinger et Yvan Perrin alors aujourd'hui un conseiller national UDC qui a, qui a fait l'actualit\u00e9 c'est c'est monsieur ador\u00e9 les condamn\u00e9s pour discrimination apr\u00e8s un tweet islamophobe ce ce genre de d\u00e9rapage, condamn\u00e9 par la justice aujourd'hui \u00e7a nuit \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nAh, je pense que c'est toujours emb\u00eatant ce ce genre de d\u00e9rapage apr\u00e8s c'est le probl\u00e8me des, des r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9seaux sociaux, c'est quelque chose \u00e9thique personnelle, je fais tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, c'est quelque chose o\u00f9 c'est difficile de faire sentir la tonalit\u00e9 si on si c'est une vanne, si c'est du s\u00e9rieux, il faut mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nProbl\u00e8me de r\u00e9seaux sociaux de ou de contenu, parce que l\u00e0, c'est le contenu OK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [85%] :\r\nOui, il a une alors c'est clair que pr\u00e9sent\u00e9e telle quelle pour moi il est pas il n'est pas acceptable, sort de l'accord qu'on ne peut pas redemander quelque chose qui est un drame qui s'est pass\u00e9 mais je pense pas qu'au fond, lui- m\u00eame, c'\u00e9tait vraiment la volont\u00e9 de de Monsieur Addor de de pr\u00e9senter tels quels travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nCar il \u00e9tait juif, il sait parfaitement qu'est -ce qui fait enfin quand il il utilise les propos comme cela est -ce que \u00e7a passe, \u00e7a, ce qu'il faut probl\u00e8me avec votre parti, c'est qu'on est tout le temps \u00e0 la limite, il y a constamment des d\u00e9rapages avec des personnes qui arrivent pas \u00e0 rester quand m\u00eame dans les limites de l'acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [85%] :\r\nAlors je dirais qu'il y a des d\u00e9rapages partout, apr\u00e8s il faut aussi voir si je prends c'\u00e9tait pareil d\u00e9rapage mais si je prends aussi le traitement m\u00e9diatique qui est fait sur diff\u00e9rents objets, je prends le cas de de dadada Damara qui nous dit que la Suisse n'existe pas, qui est, si on lit tout le texte, il y a pas grand chose durant, je veux dire on peut, on peut vivre avec et en parall\u00e8le des textes d'Oskar Freysinger aussi exactement le m\u00eame genre il y a une phrase qui a un peu de la provocation et un texte qui vient le traitement est diff\u00e9rent, Ada Marra, on a laiss\u00e9 passer, a juste eu tout jur\u00e9 a pas besoin, il y a pas besoin d'en faire tout un titre- et Oskar Freysinger pour un bout de phrase : on n'a pas loup\u00e9 s je dirais que c'est aussi le contexte le traitement par la presse, dans ce cas pr\u00e9cis, qui a aussi tout aussi discutable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [89%] :\r\nDonc au traitement par par la presse, en l'occurrence, Ada Marra et puis venir d\u00e9battre avec quelqu'un de de l'UDC sur ce point- l\u00e0, donc on a pu, on a pu entendu les points de vue des 2 c\u00f4t\u00e9s, c'est, c'est c'est il y a toujours cette position un peu victimaire d'ailleurs traitement traitement par la presse non on comprend mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [84%] :\r\nEst -ce que un probl\u00e8me de non c'est pas une seconde position victimaire, d'ailleurs je me plains tr\u00e8s rarement de de la presse, par 2, voire jamais, dans le cas pr\u00e9cis, je faisais la comparaison entre certains textes donne d'Oskar Freysinger certains et \u00e9thers de d'autres politiques et je constate que Hawks Oskar Freysinger pr\u00e9cis n'avait pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [87%] :\r\nOn vous a vu votre va enfin on a vu le le parti te tenter de surfer sur cette vague anti- Islam \u00e0 Fribourg avec une initiative contre le centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, vous avez \u00e9chou\u00e9 dans le canton de Vaud \u00e9galement il y a une initiative contre la contr\u00f4ler les religions et qui a aussi qui, aussi, voil\u00e0 qui a aussi fait en flop, ce qui est pas temps de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors en ce qui concerne le canton de Vaud, je crois, je dois dire que c'est un \u00e9chec qui, assez, assez d\u00e9solant de de pas arriver \u00e0 obtenir le nombre de nombre de signatures, je ne sais pas ce que c'est pas un probl\u00e8me, non, je crois que ce soit un probl\u00e8me de de conduite de de l'objet en ce qui me concerne, j'ai amen\u00e9 2 initiatives sur Fribourg une on a fait presque 13000 signatures, l'autre, on a fait presque 10000 en 6 mois je pense que que c'est r\u00e9alisable par compte, \u00e7a demande une conduite qui est rigoureuse et un engagement sans faille, une une initiative populaire, lorsque vous arrivez dans les 2 derniers mois pour un pr\u00e9sident, c'est quasiment un tiers temps tous les jours, vous devez tous les jours et dessus, vous avez tous les jours travailler \u00e0 nouveau avec vos vos sections avec vos membres pour aller chercher ces signatures et pour faire avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [87%] :\r\nMais bien aujourd'hui l'UDC en terme de th\u00e8mes en termes de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors je pense que, en terme de de combat en terme de th\u00e8mes, on doit rester sur nos nos fondamentaux et \u00eatre attentif \u00e0 tout ce qui se passe dans le monde et notamment au niveau de l'islamisme, c'est juste pour moi c'est juste on va rester sur ces th\u00e8mes -l\u00e0, sur ces th\u00e8mes de l'immigration et on doit veiller \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit tirer, entendent attirer surtout, mais on doit \u00eatre attentif, c'est l\u00e0 dessus qu'on a attendu, c'est l\u00e0- dessus qu'on est bon et on doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nRoland M\u00e9sot, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise c'\u00e9tait vos vos recettes quelque part pour remettre l'UDC sur de meilleurs rails en Suisse romande merci devrait avec nous, bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesot, Roland", "role": "Pdt ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2E573C0-1844-4B37-B97D-46F3ABFDB6F7", "internalArchiveId": "C2E573C0-1844-4B37-B97D-46F3ABFDB6F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(19/TRUMP COMMISSION PATRONS DIRECT) Donald Trump vient de dissoudre deux instances de conseils \u00e9conomiques. En renvoyant dos \u00e0 dos supr\u00e9matistes blancs et contre manifestants anti racistes apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a suscit\u00e9 un profond malaise dans les milieux d'affaire. Nicolas Vultier... Plusieurs grands patrons membres de groupe de r\u00e9flexion et de conseils cr\u00e9\u00e9s par la Maison Blanche avaient annonc\u00e9 vouloir quitter leur postes Nicolas Vultier...\r\nEt plut\u00f4t que de voir ses instances de conseils \u00e9conomiques sombrer avec des d\u00e9missions qui risquaient de tomber en cascade, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les dissoudre. Dans un tweet diffus\u00e9 hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis fin au travail du Conseil de l'Industrie et du Forum de strat\u00e9gie et de politique. \r\nRapidement, plusieurs grands patrons avaient pris leurs distances avec le pr\u00e9sident apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville \u00e0 l'image du PDG de JP Morgan. Jamie Dimon avaient \u00e9crit \u00e0 ses employ\u00e9s qu'il \u00e9tait en profond d\u00e9saccord avec les propos tenus par Donal Trump.\r\nHier, le d\u00e9part tr\u00e8s vite annonc\u00e9 de Kenneth Frazier, patron am\u00e9ricain de Merck avait suscit\u00e9 la col\u00e8re de Donald Trump. L'ancien conseiller \u00e9tait devenu en 140 caract\u00e8res le responsable de la hausse du prix des m\u00e9dicaments aux Etats-Unis. Mais comme la pol\u00e9mique risquait de devenir incontr\u00f4lable, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tir\u00e9 la prise et dissoudre ces instances de conseils.\r\nD'autres grands patrons de chaines de distribution notamment ont \u00e9galement pris leurs distances avec la pr\u00e9sidence par craintes de voir lancer contre leur entreprise des campagnes de boycott. \r\nPour rappel, une premi\u00e8re vague de d\u00e9missions avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce printemps apr\u00e8s l'annonce du retrait par les Etats-Unis des Accords de Paris sur le climat.\r\n***Et c\u00f4t\u00e9 politique aussi, les r\u00e9actions ont continu\u00e9 de tomber\r\nFait rarissime aux Etats-Unis deux anciens pr\u00e9sident r\u00e9publicains encore en vie, Georges Bush p\u00e8re et fils sont entr\u00e9s dans la m\u00eal\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier et sans citer Donald Trump, les deux hommes ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique \u00e0 toujours rejeter le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes.\r\nAlors certes Donald Trump est toujours plus isol\u00e9. Il se coupe de son parti et des milieux d'affaires mais pour de nombreux analystes, cela ne devrait pas forc\u00e9ment alt\u00e9rer sa popularit\u00e9. Ses \u00e9lecteurs sont fid\u00e8les. Pour eux Trump est cash. Il dit tout haut ce que beaucoup pensent tout bas. Il tient simplement ses promesses en se d\u00e9marquant toujours plus de l'establishment politico-\u00e9conomique de Washington.\r\n(09/ DANIEL M, REVUE DE PRESSE PA ou DI)  ((Blandine Milcent en direct sur la ligne RNIS priv\u00e9 dans le 8h))\r\nLe parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a mis l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M. en accusation. Il le soup\u00e7onne \"fortement\" d'activit\u00e9s d'espionnage au profit des services de renseignements suisses. Selon le parquet, l'ancien policier de Z\u00fcrich aurait cherch\u00e9 des renseignements sur trois inspecteurs du fisc de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, apr\u00e8s l'achat par ce Land de plusieurs CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es. L'homme  aurait \u00e9galement plac\u00e9 une taupe dans l'administration fiscale du Land. Blandine Milcent, on vous retrouve en direct de Berlin... comment a-t-on r\u00e9agi en Allemagne face \u00e0 ces accusations, qui se sont donc pr\u00e9cis\u00e9es? \r\n\"Ce sont de lourdes accusations, et la d\u00e9cision du parquet de Karlsruhe montre qu'elles sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux\". Voil\u00e0 la r\u00e9action du ministre des finances du Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, qui ajoute: \"si au cours d'un proc\u00e8s ces accusations devaient se pr\u00e9ciser et qu'il a vraiment cherch\u00e9, avec l'aide d'une taupe, \u00e0 espionner notre administration, alors, poursuit le ministre, ce serait une atteinte inacceptable au travail de nos experts\". R\u00e9action indign\u00e9e, donc, qui fait penser \u00e0 celle du ministre de la justice du Land, que rappelle le Spiegel: lorsque Daniel M. avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ce ministre avait exig\u00e9 des excuses officielles de Berne. Mais dans l'ensemble, il y a peu de commentaires, aujourd'hui, en fait ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, d\u00e8s mercredi lorsque l'information d'une accusation est sortie dans la presse allemande. Je vous livre par exemple ce commentaire du quotidien de gauche Tageszeitung: \"la Suisse se per\u00e7oit comme un \u00e9tat de droit mais quand il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re de ses banques et de ses entreprises, alors pour la classe politique, tous les moyens sont permis\".\r\n(Qatar) Un petit geste d'apaisement de la part de l'Arabie Saoudite envers le Qatar... Ryade a ordonn\u00e9 hier l'ouverture de sa fronti\u00e8re aux Qataris pour effecteur le p\u00e8lerinage vers La Mecque... Une d\u00e9cision annonc\u00e9e apr\u00e8s une rencontre diplomatique entre les deux pays... Une premi\u00e8re depuis la rupture de leurs relations. C'\u00e9tait le 5 juin dernier... L'Arabie Saoudite accuse toujours Doha de soutenir des groupes extremistes et de se rapprocher de l'Iran chiite. Le grand rival du royaume sunnite.\r\n(07/ CF CANDIDATS PLR PA) Une tourn\u00e9e des candidats. La semaine prochaine les 3 \"aspirants conseiller f\u00e9d\u00e9ral\" d\u00e9sign\u00e9s par les sections cantonales du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au gouvernement seront sur la route. Lundi \u00e0 Zoug, mercredi \u00e0 B\u00e2le et vendredi \u00e0 Fribourg. Ils \"prendront position\" sur des \"th\u00e8mes actuels\", \u00e9crivait hier (ME) tr\u00e8s prudemment le parti lib\u00e9ral radical dans un communiqu\u00e9.  Le PLR cherche donc \u00e0 \u00e9viter toute confrontation contreproductive entre les candidats. Pietro Bugnon.\r\n  1'00''\r\n((Il n'y aura pas de d\u00e9bat \u00e0 proprement parler... Plut\u00f4t une discussion tr\u00e8s polie sur des sujets d'actualit\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance.\r\nD'abord une pr\u00e9sentation personnelle. Puis les questions du mod\u00e9rateur et du public. Pour un \u00e9change que l'on souhaite, au sein du PLR, sans invectives, sans attaques personnelles, sans asp\u00e9rit\u00e9s. On attend aussi des candidats qu'ils ne s'interrompent pas.\r\nBien loin de la politique spectacle \u00e0 l'am\u00e9ricaine. On se rapprocherait plut\u00f4t de l'ennuyeuse primaire des R\u00e9publicains en France. Sauf que ces 3 soir\u00e9es ne sont pas organis\u00e9es par un m\u00e9dia, mais par le PLR lui-m\u00eame. Le parti refuse toutes les demandes des cha\u00eenes de radio et TV qui souhaiteraient monter eux-m\u00eames des d\u00e9bats. Pas d'Arena chez les Al\u00e9maniques. Pas de Forum sur nos ondes.\r\nLe PLR pr\u00e9cise que cette tourn\u00e9e des candidats est publique. Toutefois, le cadre sera sans doute confidentiel. Une cinquantaine de personnes seulement sont par exemple attendues \u00e0 Fribourg.\r\nOn sent bien la volont\u00e9 du PLR d'\u00e9viter tout d\u00e9rapage en public. Donner une image positive de ses trois candidats. Et laisser les critiques acerbes aux discussions de couloir.))\r\n(SWISSCOM) En bref, swisscom a vu son b\u00e9n\u00e9fice net grimper de 6,5% sur un an au 1er semestre 2017... \u00e0 839 millions de francs. Le chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur historique est en repli de 1,4%, par rapport au m\u00eame semestre de l'an dernier...  \u00e0 5,69 milliards...\r\n(TARMED) Une occasion ret\u00e9e et une d\u00e9gradation progamm\u00e9e que ne couvrira pas leurs co\u00fbts... Les h\u00f4pitaux ne sont pas vraiment ravis des propositions d'Alain Berset pour r\u00e9viser les tarifs m\u00e9dicaux.... Au terme de la proc\u00e9dure de consultation, le ministre de la sant\u00e9 a pourtant r\u00e9duit la somme \u00e0 \u00e9conomiser... 470 mio de francs au lieu des plus de 700 millions pr\u00e9vus initialement... Les m\u00e9decins eux ne sont  font aussi la moue, ils craignent des baisses de salaires.... les assureurs et les canotns en revanche...applaudissent.\r\n(D6/ ASSURANCE VIE STRATEGIES) On revient maintenant sur les chiffres publi\u00e9s par Swiss Life hier, des bons chiffres qui cachent des fortunes tr\u00e8s diverses. Sur le premier semestre, le num\u00e9ro un de l'assurance vie en Suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 524 millions de francs: c'est 5% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Mais sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, le volume des primes a baiss\u00e9 de 10%, alors qu'en France, il a augment\u00e9 de 10%. Une diff\u00e9rence r\u00e9v\u00e9latrice de la situation actuelle dans la branche. Guillaume Meyer.\r\n  1'30''\r\n((L'assurance vie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait. La faute \u00e0 la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis bient\u00f4t dix ans. Les compagnies peinent \u00e0 garantir des rendements attractifs. Elles peinent aussi \u00e0 honorer leurs vieilles promesses de rendement, des promesses faites \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le niveau des taux permettait d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDonc, il a fallu inventer de nouveaux produits. Finis les rendements de 3,5% garantis sur dix ans, aujourd'hui l'\u00e9pargnant devient un investisseur - et comme son assureur, parfois il gagne, parfois il perd. \u00c9coutez Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nBHEND NOUVEAUX PRODUITS\r\nEn Suisse, le march\u00e9 de la pr\u00e9voyance priv\u00e9e est en pleine transformation. Les assureurs ont fortement r\u00e9duit l'offre de produits d'\u00e9pargne \u00e0 rendements garantis. Du coup, ils ont encaiss\u00e9 moins de primes trois ann\u00e9es cons\u00e9cutives. En France, par contre, cette transition est plus avanc\u00e9e, selon Lo\u00efc Bhend.\r\nBHEND SUISSE-FRANCE\r\nCe succ\u00e8s montre en tout cas une chose: les compagnies parviennent quand m\u00eame \u00e0 vendre leurs nouveaux produits. Parce que si ces produits plus risqu\u00e9s, ils sont potentiellement aussi plus r\u00e9mun\u00e9rateurs.))\r\n(BEHRAMI) Et puis en football, Valon Behrami revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours... L'international suisses aux 75 s\u00e9lections quitte l'\u00e9quipe britannique de Watford pour Udinese, club italien de 1\u00e8re division . Contrat sign\u00e9 pour au moins deux ans...  Valon Behrami portera ainsi un sixi\u00e8me maillot diff\u00e9rent en Italie apr\u00e8s Genes, V\u00e9rone,  Rome, la Fiorentina et Naples.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8832830", "ece-8832810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:40:55Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLeur sur la premi\u00e8re, c'est le journal Adrien Krause et Donald Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville r\u00e9actions politiques et surtout \u00e9conomiques, plusieurs grands patrons proches du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont d\u00e9missionn\u00e9 Trump s'isole, mais ses \u00e9lecteurs restent fid\u00e8les, il a fait les grands titres de la presse suisse depuis des mois, l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 DanielM. a \u00e9t\u00e9 mis en accusation hier en Allemagne, mais qu'en pense la presse d'outre- Rhin, ce matin, nous rejoindrons notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent, une tourn\u00e9e des candidats pour les 3 aspirants PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est leur programme pour la semaine prochaine, pas de d\u00e9bat en perspective, mais des discussions tr\u00e8s polie, objectif : \u00e9viter tout d\u00e9rapage, \u00e0 un mois de la d\u00e9cision finale, Donal Trump vient de dissoudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\n2 instances de conseils \u00e9conomiques en renvoyant dos-\u00e0-dos supr\u00e9macistes blancs et contre- manifestants anti- racistes apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a suscit\u00e9 un profond malaise dans les milieux d'affaires, Nicolas Vultier, plusieurs grands patrons membres de groupes de r\u00e9flexion et de conseils cr\u00e9\u00e9s par la Maison Blanche avait annonc\u00e9 vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [94%] :\r\nQuitter leur poste et plut\u00f4t que de voir ses instances de conseils \u00e9conomiques sombrer avec des d\u00e9missions en cascade, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les dissoudre dans un tweet diffus\u00e9 hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis fin au travail du Conseil de l'industrie et du forum de strat\u00e9gie et de politique, il faut dire que, rapidement, plusieurs grands patrons avaient pris leurs distances avec le pr\u00e9sident apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville \u00e0 l'image du PDG de JPMorgan, j'ai mis Diamond avait \u00e9crit \u00e0 ses employ\u00e9es qu'il \u00e9tait en profond d\u00e9saccord avec les propos pr\u00e9sidentiels, un peu plus t\u00f4t le d\u00e9part tr\u00e8s vite annonc\u00e9 de Kenneth Fraser patron am\u00e9ricain de Merck avait suscit\u00e9 la col\u00e8re du locataire de la Maison Blanche, l'ancien conseiller \u00e9tait devenu en 140 caract\u00e8res, le responsable de la hausse du prix des m\u00e9dicaments aux \u00c9tats-Unis, d'autres grands patrons de cha\u00eenes de distribution notamment ont \u00e9galement pris leurs distances, par crainte de voir lancer contre leur entreprise des campagnes de boycott comme la pol\u00e9mique risquait de devenir incontr\u00f4lable, le pr\u00e9sident a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tir\u00e9 la prise et dissoudre ces instances de conseils pour rappel, une premi\u00e8re vague de d\u00e9missions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce printemps apr\u00e8s l'annonce du retrait par les \u00c9tats-Unis des Accords de Paris sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [97%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique aussi, les r\u00e9actions ont continu\u00e9 de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nC'est rarissime aux \u00c9tats-Unis, 2 anciens pr\u00e9sidents r\u00e9publicains encore envie de George Bush p\u00e8re et fils sont entr\u00e9s dans la m\u00eal\u00e9e, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier et sans citer Donald Trump les 2, les 2 hommes ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique \u00e0 toujours rejeter le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, alors certes, Donald Trump est toujours plus isol\u00e9, il se coupe de son parti et des milieux d'affaires, mais pour de nombreux analystes, cela ne devrait pas forc\u00e9ment alt\u00e9rer sa popularit\u00e9 ses \u00e9lecteurs lui sont fid\u00e8les, pour eux, Trump est franc et Direct, il dit tout haut ce que pensent beaucoup tout bas, il tient simplement ses promesses en se d\u00e9marquant toujours plus de l'\u00e9table de l'establishment politico- \u00e9conomique de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nNicolas Vultier merci le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand, un 1000 espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 DanielM. en accusation, il le soup\u00e7onne fortement d'activit\u00e9s d'espionnage au profit des services de renseignements suisses selon le parquet, l'ancien policier de Z\u00fcrich aurait cherch\u00e9 des renseignements sur trois inspecteurs du Fisc de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie apr\u00e8s l'achat par ce Land de plusieurs CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es, l'homme aurait \u00e9galement plac\u00e9 une taupe dans l'administration fiscale du Land, Blandine Milcent, on vous retrouve en Direct de Berlin, comment a -t-on r\u00e9agi en Allemagne face et face \u00e0 ces accusations, qui se sont donc pr\u00e9cis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [93%] :\r\nCe sont de lourdes accusations et la d\u00e9cision du parquet de Karlsruhe, montre qu'elles sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, voil\u00e0 la r\u00e9action du ministre des Finances du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, qui ajoute, si au cours d'un proc\u00e8s ces accusations devaient se pr\u00e9ciser, et qu'il a vraiment cherch\u00e9, avec l'aide d'une taupe \u00e0 espionner notre administration alors, poursuit le ministre, ce serait une atteinte inacceptable au travail de nos experts, une r\u00e9action donc indign\u00e9 qui fait penser \u00e0 celle du ministre de la justice du Land que rappelle le Spiegel aujourd'hui lorsque DanielM. avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au printemps ce ministre avait exig\u00e9 des excuses officielles de Berne, mais dans l'ensemble, il y a peu de commentaires aujourd'hui en fait ces commentaires, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits d\u00e8s mercredi lorsque l'information de cette mise en accusation est sortie dans la presse allemande et je vous livre par exemple ce commentaire du quotidien de gauche Tageszeitung, la Suisse se per\u00e7oit comme un \u00e9tat de droit, mais quand il s'agit de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re de ses banques et ses entreprises, alors pour la classe politique, tous les moyens sont permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [96%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, ce petit geste d'apaisement de la part de l'Arabie Saoudite envers le Qatar Ryad a ordonn\u00e9 hier l'ouverture de sa fronti\u00e8re aux Qataris pour effectuer le p\u00e8lerinage vers La Mecque, une d\u00e9cision annonc\u00e9e apr\u00e8s une rencontre diplomatique entre les 2 pays, une premi\u00e8re depuis la rupture de leurs relations, c'\u00e9tait le 5 juin dernier l'Arabie Saoudite accuse toujours Doha de soutenir des groupes extr\u00e9mistes et de se rapprocher de l'Iran chiite, le grand rival du royaume sunnite, une tourn\u00e9e des candidats la semaine prochaine les 3 aspirants conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9sign\u00e9s par les sections cantonales du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au gouvernement seront sur la route, lundi, \u00e0 ce jour, mercredi \u00e0 B\u00e2le et vendredi \u00e0 Fribourg, ils prendront position sur des th\u00e8mes actuels, \u00e9crivait hier tr\u00e8s prudemment le Parti lib\u00e9ral- radical dans un communiqu\u00e9, le PLR cherche donc \u00e0 \u00e9viter toute confrontation contreproductive entre les candidats, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [94%] :\r\nIl n'y aura pas de d\u00e9bat \u00e0 proprement parler, plut\u00f4t une discussion tr\u00e8s polie, sur des sujets d'actualit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance d'abord une pr\u00e9sentation personnelle et puis les questions du mod\u00e9rateur et du public pour un \u00e9change que l'on souhaite au sein du PLR sans invectives, sans attaques personnelles, on attend aussi des candidats qui ne s'interrompent pas bien loin de la politique spectacle \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on se rapprocherait plut\u00f4t de l'ennuyeuse primaire des r\u00e9publicains en France, sauf que ces 3 soir\u00e9es ne sont pas organis\u00e9es par un m\u00e9dia, mais par le PLR lui- m\u00eame le parti refuse toutes les demandes des cha\u00eenes de radio et TV qui souhaiteraient monter eux- m\u00eames d'autres d\u00e9bats Padar\u00e9 chez les Al\u00e9maniques pas de Forum sur nos ondes, le PLR, pr\u00e9cise que cette tourn\u00e9e des candidats est publique, toutefois, le cadre sera sans doute confidentiel, une cinquantaine de personnes seulement sont par exemple attendues \u00e0 Fribourg, on sent bien la volont\u00e9 du PLR d'\u00e9viter tout d\u00e9rapage en public, donner une image positive de ses 3 candidats et laisser les critiques acerbes aux discussions de couloirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [96%] :\r\nEn bref encore Swisscom a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net grimper de6,5 pourcent sur sur un an au 1er semestre 2017 \u00e0 839 millions de francs, le chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur historique est en repli de1,4 pourcent par par rapport au m\u00eame semestre de l'an dernier \u00e05,69 milliards une occasion rat\u00e9e et une d\u00e9gradation programm\u00e9e qui ne couvrira pas leurs co\u00fbts, les h\u00f4pitaux ne sont pas vraiment ravis des propositions d'Alain Berset pour r\u00e9viser les tarifs m\u00e9dicaux au terme de la proc\u00e9dure de consultation, le ministre de la Sant\u00e9 a pourtant r\u00e9duit la somme \u00e0 \u00e9conomiser 470 millions de francs au lieu des plus de 700 millions pr\u00e9vus initialement, les m\u00e9decins ne se ont aussi font aussi la moue, ils craignent des baisses de salaires, les assureurs et les cantons en revanche applaudissent on revient maintenant sur les chiffres publi\u00e9s par Swiss Life hier des bons chiffres qui cachent des fortunes tr\u00e8s diverses sur le 1er semestre le num\u00e9ro 1 de l'assurance vie en Suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 524 millions de francs, c'est 5 pourcent de de plus qu'un an plus t\u00f4t, mais sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, le volume des primes a baiss\u00e9 de 10 pourcent alors alors qu'en France, il a augment\u00e9 de 10 pourcent une une diff\u00e9rence r\u00e9v\u00e9latrice de la situation actuelle dans la branche Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [95%] :\r\nL'assurance- vie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait la faute \u00e0 la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis bient\u00f4t 10 ans, les compagnies peinent \u00e0 garantir des rendements attractifs, elles peinent aussi \u00e0 honorer leurs vieilles promesses de rendement des promesses faites \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le niveau des taux permettait d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, donc il a fallu inventer de nouveaux produits finis les rendements de3,5 pourcent garantis garantis sur 10 ans aujourd'hui l'\u00e9pargnant devient un investisseur et comme son assureur, parfois il gagne parfois il perd \u00e9coutez Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:23) [92%] :\r\nLes assureurs se sont recentr\u00e9s sur un nouveau type de produit qui d'abord pour eux et plus rentables parce que \u00e7a engage moins leur capital dans le sens o\u00f9 le risque d'investissements est port\u00e9 par le d\u00e9tenteur de la police, mais \u00e7a leur permet aussi de proposer des produits qui ont des rendements plus int\u00e9ressants pour le d\u00e9tenteur de police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [95%] :\r\nEn Suisse, le march\u00e9 de la pr\u00e9voyance priv\u00e9e est en pleine transformation, les assureurs ont fortement r\u00e9duit l'offre de produits d'\u00e9pargne \u00e0 rendements garantis, du coup, ils ont encaiss\u00e9 moins de primes 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives en France par contre cette transition est plus avanc\u00e9e selon Lo\u00efc Bhend. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [88%] :\r\nCe qui fait que on en France la suite Life a augment\u00e9 de 10 pourcent c'est c'est que c'est un march\u00e9 qui est beaucoup plus en avance sur ce que Swiss Life d'op\u00e9rer comme shift ensuite justement sans march\u00e9 sur lequel la nouvelle strat\u00e9gie, on va dire des assureurs suisses marche d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus affrontent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:15) [93%] :\r\nCe succ\u00e8s montre en tout cas, une chose : les compagnies parviennent quand m\u00eame \u00e0 vendre leurs nouveaux produits parce que si ces produits sont plus risqu\u00e9s, ils sont potentiellement aussi plus r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [92%] :\r\nEt puis un dernier mot de football Valon Behrami revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours, l'international suisses aux 75 s\u00e9lections quitte l'\u00e9quipe britannique de Watford pour l'Oudinet vers un club italien de premi\u00e8re division contrats sign\u00e9s pour au moins 2 ans Valon Behrami portera ainsi un 6\u00e8me maillot diff\u00e9rent en Italie apr\u00e8s Genes V\u00e9rone Rome la Fiorentina oui quel parcours c'\u00e9tait le journal d'Adrien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDD60928-FFFC-408E-A9CA-C22D60967751", "internalArchiveId": "FDD60928-FFFC-408E-A9CA-C22D60967751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a dissous deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres apr\u00e8s ses propos sur le drame de Charlottesville. L'\u00e9conomie prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains 12h30 rupture r\u00e9publicain - \u00e9cos \r\nLa lune de miel tourne au vinaigre entre les grands patrons am\u00e9ricains et Donald Trump. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dissous hier deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est vraiment un divorce qui se d\u00e9roule entre la Maison-Blanche et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine?\r\nCharlottesville serait un point de rupture, alors que Trump avait jusqu'ici promis la lune aux grandes entreprises.La crise est plus profonde.Depuis plusieurs mois, l'\u00e9conomie d\u00e9sapprouve les R\u00e9publicains sur des questions non-\u00e9conomiques. Le d\u00e9cret anti-immigration, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. \r\n\u00a0Le Wall Street Journal le rappelait hier: au Texas, les milieux d'affaires viennent de faire plier le gouverneur conservateur qui voulait r\u00e9guler l'acc\u00e8s des transgenres dans les toilettes publiques. \r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric, pourquoi le patronat prend ses distances avec le parti qui s'est toujours vant\u00e9 d'\u00eatre son meilleur ami\u00a0? \r\nParce que l'\u00e9conomie n'aime pas le risque politique, elle calcule et privil\u00e9gie le statu quo. Les droits homosexuels, la lutte contre le changement climatique: ce ne sont plus des causes, mais des acquis. Ce n'est pas toujours du progressisme. Dans le cas des toilettes au Texas, les milieux d'affaires avaient aussi peur de revivre le boycott en Caroline du Nord l'an dernier, sur ces m\u00eames questions.  L'Histoire nous montre que sur les questions sociales, comme la s\u00e9gr\u00e9gation dans les ann\u00e9es soixantes, l'\u00e9conomie est souvent suiveur et non meneur.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains / 12H30_2017-08-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a dissous deux conseils \u00e9conomiques, voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres apr\u00e8s ses propos sur le drame de Charlottesville. L'\u00e9conomie prend de plus en plus ses distances avec les R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-8832838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T02:59:17Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa lune de miel tourne au vinaigre entre les grands patrons am\u00e9ricains et Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dissous hier 2 conseils \u00e9conomiques voyant ses participants d\u00e9missionner les uns apr\u00e8s les autres, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est vraiment un un divorce qui se d\u00e9roule entre la Maison Blanche et l'\u00e9conomie \u00e0 Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nCharleville serait un point de rupture alors que Trump remettait jusqu'ici la lune aux grandes entreprises, la crise est plus profonde, depuis plusieurs mois, l'\u00e9conomie d\u00e9sapprouve les R\u00e9publicains sur des questions non- \u00e9conomiques le d\u00e9cret anti- immigration, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, le Wall-Street Journal le rappelait hier au Texas, les milieux d'affaires viennent de faire plier le gouverneur conservateur qui voulait r\u00e9guler l'acc\u00e8s des transgenres dans les toilettes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [88%] :\r\nLa Fr\u00e9d\u00e9ric pourquoi le patronat prend ses distances, aujourd'hui avec le parti qui s'est toujours vant\u00e9 d'\u00eatre son meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nParce que l'\u00e9conomie n'aime pas le risque politique elle calcule elle privil\u00e9gie le statu quo, les droits homosexuels, la lutte contre le changement climatique, ce ne sont plus des causes, mais des acquis, ce n'est pas toujours du progressisme d'ailleurs dans le cas des toilettes au Texas, les milieux d'affaires avaient aussi peur de revivre le boycott en Caroline du Nord, l'an dernier sur ces m\u00eames questions l'histoire en r\u00e9alit\u00e9 nous montre que sur les questions sociales, comme la s\u00e9gr\u00e9gation dans les ann\u00e9es 60, l'\u00e9conomie est souvent suiveuse et non meneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [90%] :\r\nExplications Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs la Sierra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27077E13-776F-4029-BC41-D69EB5C0BB1A", "internalArchiveId": "27077E13-776F-4029-BC41-D69EB5C0BB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe de Gottrau, m\u00e9decin-chef du service d'Ophtalmologie de l'H\u00f4pital de Fribourg;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois;Yves D\u00e9bonnaire,  entraineur des M17 pour l'Association suisse de football, ancien joueur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/ABANDON IMPOSITION VALEUR LOCATIVE PA) C'est donc...une bonne nouvelles pour les propri\u00e9taires de maison ou d'appartement... \r\nL'imp\u00f4t sur la valeur locative...devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre...\r\nVous connaissez sans doute...cette notion fiscale...si vous habitez votre propre logement....\r\nElle est calcul\u00e9e sur la base du revenu qu'il serait possible de toucher...si votre maison ou votre appartement \u00e9tait mis en location...\r\nHier...la commission de l'\u00e9conomie du national...a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative issue du Conseil des Etats.\r\nElle a accept\u00e9 \u00e0 l'unanmit\u00e9...un projet...destin\u00e9 \u00e0 supprimer cet imp\u00f4t...sur la valeur locative.\r\nDe quoi mettre fin...selon eux...\u00e0 une injustice...\r\nThibaut Schaller...\r\n  0'46''\r\n((C'est un syst\u00e8me jug\u00e9 compliqu\u00e9 et injuste dans certains cas... qui va bient\u00f4t \u00eatre jet\u00e9 aux oubliettes. Une majorit\u00e9 tr\u00e8s claire est en effet en train de se dessiner au Parlement pour en finir avec la taxation actuelle qui poussait \u00e0 l'endettement certains propri\u00e9taires... ou en mettait d'autres en difficult\u00e9 au moment de la retraite. Le d\u00e9blocage de la situation est intervenu alors que l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre de l'eau dans son vin. Elle avait signal\u00e9 qu'elle pouvait vivre avec la fin de la d\u00e9duction ficale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires... avec ce prinicpe: une taxe dispara\u00eet, un all\u00e9gement fiscal aussi. Une proposition de compromis qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire au Parlement. La majorit\u00e9 de droite souhaite conserver toutes les d\u00e9ductions. La d\u00e9cision doit maintenant passer devant le National avant que le projet concret soit \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9tail.))\r\n(05/ REVISION TARMED IV DE GOTTRAU) Autre sujet...qui touche aux porte-monnaies des Suisses...:  les primes-maladies...\r\n***Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset compte freiner leur hausse...gr\u00e2ce...\u00e0 la nouvelle tarification m\u00e9dicale  TARMED pr\u00e9sent\u00e9e hier...Copie revue apr\u00e8s consultation...470 millions d'\u00e9conomies d\u00e9sormais...contre 700 millions pr\u00e9vues avant l'\u00e9t\u00e9...\r\nPlusieurs adaptations concernant les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es et les troubles psychiques...n'ont finalement pas \u00e9t\u00e9 revues...\r\nMais les m\u00e9decins...et les h\u00f4pitaux...estiment toujours que cette version va mettre \u00e0 mal la qualit\u00e9 des soins...\r\nD'autres d\u00e9noncent...les tarifs \u00e9quivalents...appliqu\u00e9 \u00e0 tous les types de docteurs...\r\nPour Philippe de Gottrau, m\u00e9decin-chef du service d'Ophtalmologie de l'H\u00f4pital de Fribourg, cette mesure risque de d\u00e9courager les sp\u00e9cialistes...\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard\r\n(15/ USA TRUMP PA) ***Direction maintenant les Etats-Unis...o\u00f9 la temp\u00eate politique...fait toujours rage...suite aux les incidents de Charlotteville.\r\nApr\u00e8s avoir renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos...groupes d'extr\u00eame droite...et militants anti-racistes...Donald Trump se retrouve toujours plus isol\u00e9...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 via twitter la dissolution de deux instances de conseil en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique\r\nDe nombreux chefs d'entreprises tr\u00e8s en vue avaient d\u00e9mission\u00e9 de cette instance...\r\n A Washington, Laurent Burkhalter\r\n(12/ ONU CP IV GUTERRES) \"Il n'y aura pas de guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9\u00e9enne\"...\r\nParole...cette nuit...du pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en...Moon Jae-In...\u00e0 l'occasion de son centi\u00e8me jour de pr\u00e9sidence.\r\nIl se veut donc rassurant...alors que l'escalade verbale...entre la Cor\u00e9e du Nord...et les Etats-Unis...semble conna\u00eetre une pause...\r\nHier soir...\u00e0 New York...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres...s'est d'ailleurs...propos\u00e9s commme m\u00e9diateur dans cette crise...\r\nIl rappelle qu'une r\u00e9solution des Nations Unies a r\u00e9cemment...sanctionn\u00e9s les activit\u00e9s balistiques...du r\u00e9gime nord-cor\u00e9enn...\r\nEt il souhaite relancer...les pourparlers \u00e0 six..es deux Cor\u00e9es. les Etats-Unis...le Japon...la Chine et la Russie...\r\nPour Antonio Guterres...tous doivent...se poser autour de la table...\r\nPl\u00e9doyer pour la diplomatie d'Antonio Guterres...recueilli par Marie BOurreau...\r\n(Brexit) Toujours dans l'actualit\u00e9 internatoinale...\r\nLes discussions entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne...sur leur futures relations......pourraient \u00eatre repouss\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\nLes progr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase...celle sur les termes du divorce...sont jug\u00e9s insuffisants...\r\nC'est ce qu'a rapport\u00e9 hier...la cha\u00eene Sky News...citant des sources britanniques...\r\nOn savait que la facture du Brexit...et la fronti\u00e8re entre les deux Irlandes pose probl\u00e8me...\r\nHier toutefois...Londres a \u00e9cart\u00e9...la possibilit\u00e9 d'une fronti\u00e8re dure...entre l'Irlande...membre de l'UE...et la province britannique d'Irlande du Nord.\r\n(Ryad rouvre sa fronti\u00e8re avec le Qatar) En bref...\r\nC'est peut-\u00eatre un signe de d\u00e9tente...dans la crise entre les pays du Golfe...\r\nLe Roi Slimane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9e cette nuit...la r\u00e9ouverture...de la fronti\u00e8re saoudienne...aux ressoritssants du Qatar...\r\nLes habitants de ce pays...pourront donc effecuter...\u00e0 la fin du mois...le p\u00e8lerinage vers La Mecque...l\r\nSur fond de tensions diplomatiques et d'accusations de soutien au terrorisme...L'Arabie Saoudite avait supprim\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire aux Qataris...depuis le 5 juin dernier...\r\n(D4/ SONDAGE DEPENALISATION CANNABIS) ***Retour en Suisse..o\u00f9 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis...semble de moins en moins taboue...\r\nC'est un sondage de l'institut GFS relay\u00e9 par la Fachverband Suchat...le pendant al\u00e9manique du \"Grouprement romand d'Etude pur l'addiction\"...qui le r\u00e8vl\u00e8e...\r\n2/3 des Suisses sont favorables \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis.pour autant que sa consommation reste interdite aux jeunes de moins de 18 ans. \r\nLes pr\u00e9cisions de Cynthia Racine.\r\n  1'40''\r\n((Avec 66% des personnes interrog\u00e9es favorables \u00e0 un assouplissement de la loi sur le cannabis... l'acceptation de la d\u00e9p\u00e9nalisation semble effectivement faire son chemin. Pas de roestigraben : toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays sont favorables \u00e0 cette \u00e9volution. La d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis n'est donc plus un combat r\u00e9serv\u00e9 aux sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ou \u00e0 la gauche. Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.\r\nSON 1\r\nAujourd'hui la question n'est plus taboue au niveau politique, m\u00eame \u00e0 droite. On pourrait donc imaginer qu'une majorit\u00e9 se dessine au Parlement. Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois\r\nSON 2\r\nL'initiative parlementaire des Verts sera d\u00e9battue sous la coupole. La population pourrait se prononcer aussi. L'association \u00ab Legalize it \u00bb a d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire ce printemps qui demande la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.))\r\n(17/ VIEUX BILLETS DE BANQUE PA) C'est peut-\u00eatre cas...vous poss\u00e9dez encore... de vieux billets de banques?\r\nEt bien sachez...que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme au d\u00e9lai l\u00e9gal aujourd'hui en vigueur pour les \u00e9changer: \r\n20 ans d\u00e9sormais...\r\nLe gouvernement a mis hier (mer) en consultation un projet de r\u00e9vision de la loi..\r\nMais seuls les billets circulant depuis 1976 sont concern\u00e9s. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte ainsi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s des Suisses.\r\nRomain Bardet.\r\n  0'49''\r\n((Tous les 15 \u00e0 20 ans, la banque nationale suisse change les billets en circulation. C'est le cas en ce moment. Elle rappelle ensuite les anciennes coupures. Et \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez 20 ans, pas plus, pour les \u00e9changer.\r\nC'est la r\u00e8gle depuis 1921... Une r\u00e8gle souvent m\u00e9connue. Mais la population vit d\u00e9sormais plus longtemps, se d\u00e9place d'avantage. D'o\u00f9 cette suppression de d\u00e9lai. C'est aussi l'occasion pour Berne de s'adapter \u00e0 ce qui se fait dans les principaux pays industrialis\u00e9s.\r\nSeuls les billets \u00e0 partir de la 6\u00e8me s\u00e9rie pourront \u00eatre \u00e9changer sans d\u00e9lai. On y trouvait par exemple la coupure de 1000 francs avec au verso...trois fourmis.\r\nJusqu'ici, la BNS reversait l'argent non restitu\u00e9 \u00e0 un fond servant \u00e0 couvrir les dommages en cas de catastrophes naturelles. Mais ce fond dispose aujourd'hui d'un capital confortable. Pas d'inqui\u00e9tude donc pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. En 2020, sans cette modification, le prochain versement aurait pu atteindre jusqu'\u00e0 1 milliard de francs. ))\r\n(13/ INCENDIES GROELAND PA (22H30)) La c\u00f4te ouest du Groenland, en proie aux flammes... cela peut para\u00eetre surprenant mais certaines zones de la toundra situ\u00e9es au-del\u00e0 du cercle polaire sont ravag\u00e9es par de vastes incendies. A tel point que la police locale a d\u00e9conseill\u00e9 d'y circuler. Le Groenland, territoire autonome du Danemark, a m\u00eame enregistr\u00e9 des records de chaleur en juillet. La situation est en passe de devenir un v\u00e9ritable symbole du r\u00e9chauffement climatique. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'53''\r\n((Depuis les premiers relev\u00e9s en 1900, jamais le Groenland n'avait connu une telle temp\u00e9rature. Cet \u00e9t\u00e9, le mercure gravite autour de 12 degr\u00e9s, c'est 2 degr\u00e9s de plus que la moyenne... \r\nA Nuuk, la capitale, on a l'habitude de d\u00e9passer timidement les 6 degr\u00e9s au mois d'ao\u00fbt. \r\nOr le 10 ao\u00fbt dernier, un climatologue relevait un pic \u00e0 24,8 degr\u00e9s...\r\nCons\u00e9quence de ces vagues de chaleur : la toundra est tr\u00e8s s\u00e8che et s'embrase \u00e0 la moindre \u00e9tincelle... Contrairement au sud de la France ou \u00e0 l'Espagne qui connaissent chaque ann\u00e9e d'importants incendies, le Groenland n'est absolument pas pr\u00eat \u00e0 lutter contre ces feux dont les immenses panaches de fum\u00e9e sont m\u00eame visibles depuis l'espace...\r\nLa r\u00e9gion arctique est particuli\u00e8rement sensible au r\u00e9chauffement climatique... Les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et indirectement les incendies, acc\u00e9l\u00e8rent la fonte des glaces du centre du Groenland et contribuent pour un quart \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans...\r\nCertains climatologues estiment que l'ampleur exceptionnelle de cette chaleur et donc de ces brasiers au Groenland pourrait bien se reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir...))\r\n(D5/ FOOTBALL ENCHERES MERCATO) Des milliards et des billets...il en est plus que jamais question dans le monde du football...\r\nNeymar...la star br\u00e9silienne...a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le Paris St-Germain...pour pr\u00e8s de 250 millions d'euros...\r\nLe sport...le plus populaire de la plan\u00e8te...semble m\u00eame en pleine r\u00e9volution...\r\nTransferts records, jeux de dupes, ench\u00e8res voir plans strat\u00e9giques mis en place par certains agents ou joueurs pour faire monter les prix.\r\nMais situation ne met-elle pas le football lui-m\u00eame en danger ?\r\nLa question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e... d'autant qu'entre les clubs, les agents et les joueurs...seul l'argent a d\u00e9sormais a sa place. \r\nLaurent Bastardoz.  \r\n   1'31''\r\n((A force de tenter l'impossible pour retenir un joueur sous contrat ou faire grimper les ench\u00e8res lors d'une transaction, le football pourrait bien perdre la boule. \r\nQuelques jours apr\u00e8s le contrat record de Neymar au PSG, l'entra\u00eeneur du l'AS Monaco Leonardo Jardim a laiss\u00e9 son joueur phare, le jeune prodige Kylian Bapp\u00e9 sur le banc. Une d\u00e9cision du club qui fait suite \u00e0 l'appel du pied du PSG qui cherche a obtenir la signature du jeune prodige fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 18 ans seulement. \r\nBapp\u00e9 est encore sous contrat avec Monaco alors que sa valeur \u00e9tabli par le centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, le CIES est estim\u00e9e \u00e0 terme \u00e0 plus de 180 millions de francs suisses. De quoi tout faire pour le garder au chaud et le vendre au meilleur moment afin d'obtenir un maximum d'agent pour r\u00e9siliation de contrat. \r\nAutre exemple :  Dembel\u00e9  L'attaquant du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu \u00e0 l'interne pour avoir manqu\u00e9 un entra\u00eenement. Le joueur veut changer d'air. Barcelone a un oil sur lui. Le clash ne pourra pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Pour Yves D\u00e9bonnaire, toute cette agitation nuit, avant tout,  au football lui-m\u00eame ! \r\nDEBONNAIRE\r\nLes joueurs, marchandises commerciales au centre de strat\u00e9gies financi\u00e8res. Le sujet a de quoi inqui\u00e9ter. A l'image de l'histoire de Diego Costa. La star de Chelsea a \u00e9t\u00e9 averti par SMS par son entra\u00eeneur Antonio Conte qu'il ne faisait plus partie de ses plans. Une communication cavali\u00e8re qui d\u00e9montre que les footballeur ne sont plus aujourd'hui au centre de la pr\u00e9occupation des clubs.))\r\n(Behrami) Pour refermer ce journal...\r\nC'est un peu une illustration de cette \u00e9re des footballeurs marchandises...\r\non a appris hier soir qu'une des ic\u00f4nes du foot suisse change de club...\r\nValon Behrami...pressenti...un moment \u00e0 Sion...rejoindra finalement...le club italien de l'Udiense...\r\nIl \u00e9tait encore sous contrat avec son Watford...jusqu'en 2018...mais le nouveau manager du club britannique lui avait clairement fait comprendre...qu'il ne comptait plus sur lui...\r\nDirection donc l'Italie...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner / JDM_2017-08-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8832826", "ece-8832807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:58:22Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nC'est le journal Julien bancaire terre injuste et trop compliqu\u00e9, l'imp\u00f4t sur la valeur locative sera sans doute supprim\u00e9 une commission du National recommande \u00e0 son tour, de mettre fin \u00e0 cette taxe, qui s'adressait aux propri\u00e9taires de logements et tout semble indiquer que le Parlement donnera son feu Vert, quand la fumette n'est plus tabou : 2 tiers des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 accepter la l\u00e9galisation du cannabis, pour autant qu'il reste hors d'acc\u00e9der, moins de 18 ans, une \u00e9volution des moeurs que nous analysera cimeti\u00e8re l'affaire Daniel M du nom de ces tests qui ont ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le Fisc allemand, pas un jour sans de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations et des questions aussi nos services de renseignement sont -ils vraiment efficaces, l'analyse tout \u00e0 l'heure de Ludovic Rocchi comment d\u00e9mocratiser l'Europe faire \u00e9merger une nouvelle fa\u00e7on de vivre le continent, ce sera d\u00e9but septembre au coeur d'un congr\u00e8s qui se tiendra \u00e0 la Maison du Peuple \u00e0 Z\u00fcrich, parmi les intervenants, le conseiller national C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 l'argent tient les r\u00eanes et presque tous les rouages du football Transferts par Raonic joueur Star laiss\u00e9 sur le banc le foot et ses Stars comme des marchandises en ce avec Laurent Bastard, do dans ce journal si cette surench\u00e8re ne nuit pas \u00e0 l'essence m\u00eame du sport le plus populaire de la plan\u00e8te, c'est donc une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nPour les propri\u00e9taires de maisons ou d'appartements de l'imp\u00f4t sur la valeur locative devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre en Suisse, vous connaissez sans doute cette notion fiscale si vous habitez votre propre logement, elle est calcul\u00e9e sur la base du revenu qu'il serait possible de toucher si votre maison, votre appartement a \u00e9t\u00e9 mis en location, hier, la commission de l'\u00e9conomie du National a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative issue du Conseil des \u00c9tats, elle a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 un projet destin\u00e9 \u00e0 supprimer cet imp\u00f4t sur la valeur locative de quoi mettre fin, selon eux, \u00e0 une injustice Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nC'est un syst\u00e8me jug\u00e9 compliqu\u00e9 et injuste dans certains cas, qui va bient\u00f4t \u00eatre jet\u00e9 aux oubliettes une majorit\u00e9 tr\u00e8s claire est en effet en train de se dessiner au Parlement pour en finir avec la taxation actuelle qui poussaient \u00e0 l'endettement, certains propri\u00e9taires ou on mettait d'autres en difficult\u00e9s au moment de la retraite, le d\u00e9blocage de la situation est intervenue alors que l'association al\u00e9manique des propri\u00e9taires, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre de l'eau dans son vin, elle avait signal\u00e9 qu'elle pouvait vivre avec la fin de la d\u00e9duction fiscale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires avec ce principe une taxe dispara\u00eet un all\u00e9gement fiscal aussi une proposition de compromis qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire au Parlement la majorit\u00e9 de droite souhaitent conserver toutes les d\u00e9ductions, la d\u00e9cision doit maintenant \u00eatre prise par le National avant que le projet concret soit \u00e9labor\u00e9 en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nUn autre sujet qui touche au porte- monnaie des Suisses et les primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [93%] :\r\nEt le minist\u00e8re de la sant\u00e9 Alain Berset combien freiner leur hausse gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle tarification m\u00e9dical Tarmed pr\u00e9sent\u00e9e hier Copie revue apr\u00e8s consultation 470 millions d'\u00e9conomies d\u00e9sormais contre 700 millions pr\u00e9vues avant le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [98%] :\r\nPlusieurs adaptations concernant les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les troubles psychiques n'ont finalement pas \u00e9t\u00e9 revues mais les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux estiment toujours que cette version va mettre \u00e0 mal la qualit\u00e9 des soins, d'autres d\u00e9noncent les tarifs \u00e9quivalents appliqu\u00e9 \u00e0 tous les types de docteurs pour Philippe de Gottrau, m\u00e9decin- chef du service d'ophtalmologie de l'h\u00f4pital de Fribourg, cette mesure risque de d\u00e9courager les sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [87%] :\r\nL'\u00eatre humain n'aime pas prendre de risque ou il prend des risques aussi la plus de responsabilit\u00e9s, c'est tout \u00e0 fait normal qu'il soit jamais r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en cons\u00e9quence alors c'est clair qu'une minute d'un sp\u00e9cialiste dans telle ou telle op\u00e9ration va \u00eatre beaucoup moins importantes pour le patient, je ne parle m\u00eame pas op\u00e9rateurs nous op\u00e9rateurs sp\u00e9cialiste non sp\u00e9cialistes, mais vous les op\u00e9rations qui sont faciles, des op\u00e9rations qui sont beaucoup plus compliqu\u00e9es, qui sont peut-\u00eatre pas plus longue mais c'est clair que les cons\u00e9quences sont beaucoup plus graves, donc c'est clair qu'on ne va pas prendre de risques, si ceux -ci ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et tout \u00e7a fait normal qu'un pays f\u00e9d\u00e9ral gagne plus. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:58) [92%] :\r\nQu'un simple conseiller communal parce que les responsabilit\u00e9s sont diff\u00e9rentes et j'aimerais que cette notion soit aussi appliqu\u00e9e au niveau m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard direction maintenant les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la temp\u00eate politique fait toujours rage apr\u00e8s les incidents de Charlotte ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nAvoir renvoy\u00e9 dos-\u00e0-dos groupes d'extr\u00eame- droite et militants antiracistes Donald Trump se retrouve toujours plus isol\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9, via t'8 heures la dissolution de deux instances de conseil en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, de nombreux chefs d'entreprise pr\u00e9sents vue avaient d\u00e9missionn\u00e9 de cette instance, \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [92%] :\r\nEn rejetant la responsabilit\u00e9 des violences de mani\u00e8re \u00e9gale entre manifestants de gauche et d'extr\u00eame droite, Donald Trump a f\u00e2ch\u00e9 l'un de ses plus importants alli\u00e9s le milieu des affaires sur les dizaines de dirigeants d'entreprises qui le conseillait presque tous ont d\u00e9missionn\u00e9 pour protester contre son attitude face \u00e0 cette d\u00e9sint\u00e9gration Donald Trump n'a eu d'autre choix que de dissoudre ces groupes qui encadrait sa politique \u00e9conomique, les g\u00e9ants de la pharmacie, de l'alimentation ou encore de la finance ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se distancer de lui, quitte \u00e0 le f\u00e2cher ma responsabilit\u00e9 est de prendre position contre l'intol\u00e9rance et l'extr\u00e9misme ainsi d\u00e9clar\u00e9 l'un des PDG Donald Trump est aussi de plus en plus isol\u00e9 sur le plan politique, les anciens pr\u00e9sidents Bush p\u00e8re et fils ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique a syst\u00e9matiquement rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine, le Parti r\u00e9publicain rejette le tort clairement du c\u00f4t\u00e9 des supr\u00e9macistes blancs, presque tout le monde regrette les propos de Trump sauf le pr\u00e9sident lui- m\u00eame qui estime avoir tenu t\u00eate aux m\u00e9dias Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [95%] :\r\nIl n'y aura pas de guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne parole cette nuit du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In \u00e0 l'occasion de son 100\u00e8me jour de pr\u00e9sidence, il se veut donc rassurant alors que l'escalade verbale hante la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis semble conna\u00eetre une pause hier soir \u00e0 New York le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez s'est d'ailleurs propos\u00e9 comme m\u00e9diateur dans cette crise, il rappelle qu'une r\u00e9solution des Nations Unies a r\u00e9cemment sanctionn\u00e9s les activit\u00e9s balistiques du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, et il souhaite relancer les pourparlers \u00e0 6, avec les 2 Cor\u00e9es, les \u00c9tats-Unis, le Japon, la Chine et la Russie pour Antonio Gutierrez, tous doivent se poser autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [87%] :\r\nOr, ne savent pas toutes les parties concern\u00e9es doivent reconna\u00eetre que l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la r\u00e9solution 2300 71 ans repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour un engagement diplomatique et renouer le dialogue pour r\u00e9soudre cette crise, tout sauf Isra\u00ebl la mais n'est pas il y a plusieurs voies possibles pour ce dialogue des diff\u00e9rents formats bilat\u00e9raux aux discussions \u00e0 6 ans, alors que la tension monte grandit \u00e9galement le risque d'incompr\u00e9hension, de mauvais qu'elle culot d'aggravation quand qui sait pourquoi il est si important de r\u00e9duire la rh\u00e9torique et renforcer la diplomatie la part je veux r\u00e9p\u00e9ter que mes bons voeux, enfin, sont toujours \u00e0 disposition et j'ai transmis ce message hier aux repr\u00e9sentants des pays participant aux pourparlers \u00e0 6 pas la solution \u00e0 cette crise doit \u00eatre politique, les cons\u00e9quences potentielles d'une action militaire sont trop horribles pour ne serait -ce que vous envisagez Fecteau Even. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [85%] :\r\nPlaidoyer pour la diplomatie d'Antonio Gutierrez recueillis par Marie Bourre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [92%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, les discussions entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne sur leur futures relations pourraient \u00eatre repouss\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [94%] :\r\nProgr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, les progr\u00e8s au sein de la premi\u00e8re phase, celle sur les termes du divorce sont jug\u00e9s insuffisants, c'est ce qu'a rapport\u00e9 hier la cha\u00eene Sky News, citant des sources britanniques, on savait que la facture du Brexit \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande pose probl\u00e8me hier toutefois, Londres a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande, membre de l'UE et la province britannique d'Irlande du Nord, en bref, c'est peut-\u00eatre un signe de d\u00e9tente dans la crise entre les pays du Golfe, le Roi Slimane d'Arabie Saoudite a ordonn\u00e9e cette nuit la r\u00e9ouverture de la fronti\u00e8re saoudienne aux ressortissant du Qatar, les habitants de ce pays pourront donc effectuer \u00e0 la fin du mois, le p\u00e8lerinage vers La Mecque, sur fond de tensions diplomatiques et d'accusations de soutien au terrorisme, l'Arabie Saoudite avait supprim\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire aux Qataris depuis le 5 juin dernier retour en Suisse o\u00f9 l'id\u00e9e de l\u00e9galiser le cannabis semble de moins en moins taboue, c'est un sondage de l'institut GFS relay\u00e9 par la Farfare bonne sorte le pendant al\u00e9manique du Groupement Romand d'\u00e9tudes pour l'addiction qui le r\u00e9v\u00e8le : 2 tiers des Suisses sont favorables une l\u00e9galisation du cannabis pour autant que sa consommation reste interdite aux jeunes de moins de 18 ans, les pr\u00e9cisions de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [97%] :\r\nAvec 66 pourcent des des personnes interrog\u00e9es favorables \u00e0 un assouplissement de la loi sur le cannabis, l'acceptation de la d\u00e9p\u00e9nalisation semble effectivement faire son chemin, pas de roestigraben toutes les r\u00e9gions linguistiques du pays sont favorables \u00e0 cette \u00e9volution, la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis n'est donc plus un combat r\u00e9serv\u00e9 aux sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ou \u00e0 la gauche, Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:49) [89%] :\r\nOn peut dire que le d\u00e9bat, en fait, il devient mainstream de faire une proposition dans ce domaine -l\u00e0 ne va plus forc\u00e9ment cliver la personne qui porte ce message, \u00e7a devient quelque chose de totalement normale totalement ouvert, \u00e7a c'est un signe ou on peut dire, notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:05) [82%] :\r\nD\u00e9pass\u00e9 taboue, cette question, c'est-\u00e0-dire nos objectifs, donc on peut que s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [95%] :\r\nAujourd'hui, la question n'est plus taboue au niveau politique, m\u00eame \u00e0 droite, on pourrait donc imaginer qu'une majorit\u00e9 se dessine au Parlement Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00e9tats lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:19) [91%] :\r\nAlors je crois que l'Anah politiques et les \u00e9lus sont en grande partie le le reflet de la population, il y a aussi une \u00e9volution des r\u00e9flexions en la mati\u00e8re, les politiques en mati\u00e8re de drogue doivent \u00eatre analys\u00e9es en fonction de leur efficacit\u00e9 et la politique actuelle, elle a des aspects positifs mais elle a aussi ses limites, on constate qu'il y a pas forc\u00e9ment d'effet tr\u00e8s dissuasif sur la consommation de drogue, et on peut se demander si il y a pas d'autre politique qui sont possibles et qui serait finalement plus efficace pour Atta diff\u00e9rents objectifs de sant\u00e9 publique notamment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:50) [90%] :\r\nL'initiative parlementaire des Verts sera d\u00e9battue sous la Coupole, la population pourrait se prononcer aussi l'association Liga la h\u00e9site \u00e0 d\u00e9poser une initiative populaire, ce printemps, qui demande la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [93%] :\r\nMais quand la banquise par fum\u00e9e la c\u00f4te ouest du Groenland en proie aux flammes, cela peut para\u00eetre surprenant, mais certaines zones de la toundra situ\u00e9es au-del\u00e0 du cercle polaire sont ravag\u00e9es par de vastes incendies \u00e0 telle point que la police locale a d\u00e9conseill\u00e9 de circuler le Groenland territoire autonome du Danemark a m\u00eame enregistr\u00e9 des records de chaleur en juillet, la situation est en passe de devenir m\u00eame un v\u00e9ritable symbole du r\u00e9chauffement climatique, C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:27) [97%] :\r\nDepuis les premiers relev\u00e9s en 1900, jamais le Groenland n'avait connu une telle temp\u00e9rature cet \u00e9t\u00e9, le mercure gravite autour de 12 degr\u00e9s ces 2 degr\u00e9s de plus que la moyenne \u00e0 Nuuk, la capitale, on a l'habitude de d\u00e9passer timidement les 6 degr\u00e9s au mois d'ao\u00fbt, or le 10 ao\u00fbt dernier un climatologue relevait un pic \u00e024,8 degr\u00e9s, cons\u00e9quence de ces vagues de chaleur la toundra est tr\u00e8s s\u00e8che et s'embrase \u00e0 la moindre \u00e9tincelle Contrairement au sud de la France ou \u00e0 l'Espagne, qui connaissent chaque ann\u00e9e d'importants incendies le Groenland n'est absolument pas pr\u00eats \u00e0 lutter contre ces feux dont les immenses panaches de fum\u00e9e sont m\u00eame visibles depuis l'espace, la r\u00e9gion Arctique est particuli\u00e8rement sensible au r\u00e9chauffement climatique, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et indirectement les incendies acc\u00e9l\u00e8rent la fonte des glaces du centre du Groenland et contribuent pour un quart \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans certains climatologues estiment que l'ampleur exceptionnelle de cette chaleur et donc de ces brasiers au Groenland pourrait bien se reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [96%] :\r\nC'est peut-\u00eatre votre cas, vous poss\u00e9dez encore de vieux billets de banque, h\u00e9 bien sachez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre un terme au d\u00e9lai l\u00e9gal aujourd'hui en vigueur pour les \u00e9changer 20 ans d\u00e9sormais le gouvernement a mis hier en consultation un projet de r\u00e9vision de la loi, mais seuls les billets circulant depuis 1976 sont concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte ainsi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s des Suisses Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [94%] :\r\nTous les 15 \u00e0 20 ans, la Banque nationale suisse change les billets en circulation, c'est le cas en ce moment, elle rappelle ensuite les anciennes coupures et \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez 20 ans pas plus pour les \u00e9changer, c'est la r\u00e8gle depuis 1921 Une r\u00e8gle souvent m\u00e9connue, mais la population vit d\u00e9sormais plus longtemps se d\u00e9placent davantage d'o\u00f9 cette suppression de d\u00e9lai, c'est aussi l'occasion pour Berne, de s'adapter \u00e0 ce qui se fait dans les principaux pays industrialis\u00e9s, seuls les billets \u00e0 partir de la 6\u00e8me s\u00e9rie pourront \u00eatre \u00e9chang\u00e9s sans d\u00e9lai, on y trouvait par exemple la coupure de 1000 francs avec au verso trois fourmis jusqu'ici, la BNS reversait l'argent non restitu\u00e9 \u00e0 un fond servant \u00e0 couvrir les dommages en cas de catastrophe naturelle, mais au fond, dispose aujourd'hui d'un capital confortable, pas d'inqui\u00e9tude donc pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2020, sans cette modification, le prochain versement aurait pu atteindre jusqu'\u00e0 un 1000000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\n2 milliards de billets, il en est, plus que jamais question dans le monde du football, Neymar, la Star br\u00e9silienne a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le Paris Saint-Germain pour pr\u00e8s de 150 millions d'euros, le sport le plus populaire de la plan\u00e8te semble m\u00eame en pleine r\u00e9volution transferts records, jeux de dupes ench\u00e8res voir plans strat\u00e9giques mis en place par certains agents ou joueurs pour faire monter les prix, mais la situation du football n'est -elle pas en train de tout simplement mettre en danger le sport le plus populaire de la plan\u00e8te, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, d'autant qu'entre les clubs, les agents et les joueurs, seul l'argent semble d\u00e9sormais avoir sa place leur ambassade. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [95%] :\r\n\u00e0 force de tenter l'impossible pour retenir joueurs sous contrat ou faire grimper les ench\u00e8res lors d'une transaction, le football pourrait bien perdre la boule, quelques jours apr\u00e8s le contrat record de Neymar au PSG, l'entra\u00eeneur de l'AS Monaco Leonardo de Jardim a laiss\u00e9 son joueur phare, le jeune Kylian et sur le banc, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'appel du pied du PSG qui cherche \u00e0 obtenir la signature du jeune prodige fran\u00e7ais Ba paie est encore sous contrat avec Monaco, alors que sa valeur \u00e9tabli par le Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, le CIES est estim\u00e9e, \u00e0 terme, \u00e0 plus de 180 millions de francs suisses de quoi tout faire pour le garder au chaud, et le vendre au meilleur moment, autre exemple Dembel\u00e9 l'attaquant du Borussia Dortmund a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu \u00e0 l'interne pour avoir manqu\u00e9 un entra\u00eenement, le joueur veut changer d'air, Barcelone, un oeil sur lui le clash ne pourra pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour Yves D\u00e9bonnaire, toute cette agitation nuit avant tout, au football lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:00) [90%] :\r\nC'est dommage pour le jeune, parce que le jeu en lui- m\u00eame, tous les matches ne sont pas tr\u00e8s bon, mais il y a une qualit\u00e9 de joueur qui est parfois exceptionnel, mais le football n'appartient plus \u00e0 ce qu'il aime les gens du du du pape qui veulent aller au match aujourd'hui comment \u00e7a co\u00fbte des fortunes, c'est dangereux, c'est dangereux parce qu'on peut pas s'\u00e9loigner compl\u00e8tement des gens qui aiment le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:21) [93%] :\r\nLes joueurs marchandises commerciales au de strat\u00e9gies financi\u00e8res, le sujet a de quoi inqui\u00e9ter \u00e0 l'image de l'histoire de Diego Costa, la Star de Chelsea a \u00e9t\u00e9 averti par SMS par son entra\u00eeneur a tenu encore une telle qu'il ne faisait plus partie de ses plans une communication cavali\u00e8res qui d\u00e9montre que les footballeur ne sont plus aujourd'hui au centre de la pr\u00e9occupation des clubs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [92%] :\r\nPour refermer ce journal est bien peu une illustration de cette terre des footballeurs marchandises, on a appris hier soir qu'une des ic\u00f4nes du foot suisse change de club Wallenberg Rami pressenti un moment \u00e0 Sion rejoindra finalement le club italien Doudine, il \u00e9tait encore sous contrat avec Watford jusqu'en 2018 mais le nouveau manager du club britannique lui avait clairement fait comprendre qu'il ne comptait plus sur lui, direction donc l'Italie pour Behrami implique, il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien puisqu'il a jou\u00e9 de dans plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [81%] :\r\nClaude contre plus au sud de la capitale valaisanne, l'Italien, tout petit peu plus au sud, merci beaucoup, Julien Brun gu\u00e8re terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "internalArchiveId": "DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) **************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et pour commencer ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\ndes journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p.9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...et tout \u00e0 l'oppos\u00e9 le Tages Anzeiger qui y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nD .....presse romande...\r\n************par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\non sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\nD sant\u00e9\r\nplut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nD homophobie\r\n***************....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nallons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nD soci\u00e9t\u00e9 CH V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la\r\n**************retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nc'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\n(Revue de presse romande) *** la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\nSANDRA  des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...\u00e0 l'inverse,  le Tages Anzeiger  y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nDOM Ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande. \r\nIl n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache, et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Romandie.\r\n*** par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\nSANDRA  on sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\n*** Le grand sujet du jour en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9. Avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9s que pr\u00e9vus. Annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset, qui suscite certains commentaires dans la presse.\r\nDOM Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux. \r\nEt dans le contexte d'une hausse des primes, hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9, le nouvelliste, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nMais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions: il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions. \r\nEt puis, l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire. \r\nLe courrier se montre critique: cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins.\r\nAlain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui, coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\nSANDRA plut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nDOM  Une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier.  \r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes. \r\nOn vous en parlait hier: le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques. \r\nRaison invoqu\u00e9e: il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence, et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9 qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle.\r\nEt pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions en Suisse. \r\nC'est en tout cas un fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands: ces violences y ont bondi de 30% au premier semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016.\r\nMais en refusant de mesurer le ph\u00e9nom\u00e8ne, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, s'offusque le Courrier.\r\n****....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nSANDRA  allons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nDOM Vous parliez d'Air Berlin, et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois... \r\nEh bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps. \r\nPlusieurs soci\u00e9t\u00e9s suisses se restructurent au Venezuela.\r\nDe Sulzer \u00e0 Novartis, en passant par Schindler, presque toutes re-dimentionnent leurs activit\u00e9s, en raison de la crise actuelle. \r\nLe Venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire. \r\nSeul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste, et maintient pour l'instant ses 3 mille_employ\u00e9s en poste. \r\nMalgr\u00e9 un contexte incertain, et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n***retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nSANDRA  c'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\nDOM Des romains, il a d\u00fb y en avoir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. On va parler des vignobles genevois. \r\nC'est la tribune de Gen\u00e8ve qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron, qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne. \r\nSeulement voil\u00e0: l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole, ne sont pas d'accord. \r\nLes experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nCe qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles. \r\nIl faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production. Une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation. C'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter-profession.\r\n*** On parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes... le temps s'int\u00e9resse aux camions sans conducteurs...\r\nDOM Les fabricants jouent des coudes dans ce domaine. \r\nScania ou bien Daimler, se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Way-mo de Google, et m\u00eame Uber qui s'attaque au fret routier. \r\nLe transport des marchandises est en pleine mutation, nous rappelle le Temps. \r\nL'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant, tout en limitant les risques d'accidents. \r\nSANDRA  et je vous avais promis le nom de l'argovien flash\u00e9 Paul Huwiler....", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8832833", "ece-8832816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T01:31:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHier, c'est l'heure de la revue de presse, on retrouve Dominique Choffat et Sandra Timmer, nous allons commencer par ces acquisitions de Christophe Blocher, on parle des 25 gratuits r\u00e9gionaux qui soul\u00e8ve quelques vagues dans la presse al\u00e9manique en enfin une partie de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nUne des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s, quelques lignes, juste l'info brut, page 9 dans la Basler Zeitung donc son propre journal ou encore dans la NZZ, \u00e0 l'inverse, le Tages-Anzeiger y consacre 2 pleines pages et pour l'\u00e9ditorialistes, il y a de quoi avoir peur si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es tordues et amplifi\u00e9es, il ne restera pas grand- chose de positif et dire que selon Blocher, c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel couac quel conneries s'\u00e9nerve largue avoir Zeitung le multi- milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le 1000000 de Lecteurs oui mais rappelle la Luzerner Zeitung, n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des Lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nEt ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande, il n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques du c\u00f4t\u00e9 de la Romandie \u00e9tonnant oui \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nS'en \u00e9tonner alors pas on dans la presse et la mani\u00e8re, c'est un v\u00e9ritable Blocher festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOn sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de Saint Nicholas alors Christophe Blocher organise ce samedi, c'est entre guillemets propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Swan derri\u00e8re pas du go\u00fbt de tous, regard crois\u00e9 de 2 pages dans la Basler Zeitung, tiens tiens entre Gerhard Pfister et Christoph Blocher dans le blick des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert R\u00f6sti, hier, qui disait que sa fille, Magdalena Martullo-Blocher ferait une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale alors le moins que l'on puisse dire, c'est que les r\u00e9actions ne sont pas tr\u00e8s positive, en gros, s'il vous pla\u00eet, pas de dynastie familiale enfin le Tages-Anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse pour le moins virulent, il faut le dire pour ne pas dire plus surprenant en tout cas trois \u00e2nes dont l'se nommeM. M6 mis qui donne en dira beaucoup d'or de dividendes en ce moment, et un homme qui dit d'habitude il on censure les propos hein sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nLe grand sujet du jour, en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9, avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9 que pr\u00e9vu, annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui suscite pas mal de commentaires l\u00e0 aussi dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [96%] :\r\nOui, Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression, les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux et dans le contexte d'une hausse de primes hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9 le nouvelliste et les quotidiens de l'Arc jurassien mais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions, il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions et puis l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire, le courrier, quant \u00e0 lui le courrier se montre critique cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins Alain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [99%] :\r\nPlut\u00f4t sceptique aussi, l\u00e0 Bernard Zeitung ne crions pas victoire avant d'avoir vu mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [93%] :\r\nEt puis une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes, on vous au parler hier le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques, raison invoqu\u00e9e : il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9, qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle et pourtant, pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions suisse, c'est en tout cas en fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands, ces violences y ont bondi de 30 pourcent au au 1er semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016, mais en refusant de mesurer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, h\u00e9 bien les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, ce f\u00fbt -ce que le courrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [99%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux reviennent encore longuement sur la faillite d'Air Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nAllons nous maintenant voler encore meilleur Years march\u00e9 se demande le blick les passagers suisses pourraient effectivement profiter avancent le Tages-Anzeiger et le Bund, alors que dans l'Argauer Zeitung, les pilotes suisses craignent pour leur emploi et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard Schr\u00f6der, l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne, on me diffame pour aider madame Merkel dit -il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nVous parliez d'Air Berlin et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois, h\u00e9 bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, suisses se restructurent au venezuela de Sousa \u00e0 Novartis, en passant par Chine presque toutes redimensionne leurs activit\u00e9s en raison de la crise actuelle, le venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire, seul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste et maintient pour l'instant, ses 3000 en poste malgr\u00e9 un contexte incertain et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [97%] :\r\nRetour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s, prend une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [92%] :\r\nC'est que le ministre concern\u00e9 Vater, je ne veux sers a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions \u00e0 des interpellations et voil\u00e0 qu'on sortant de la s\u00e9ance, ce sont les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent, selon blick avec des pancartes comme moteur, grande gueule ou encore rat\u00e9 la NZZ, elle se demande quel est cette Thurgovie, \u00e0 l'image d'enfant mod\u00e8le qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte un canton entre conservatisme et ouverture qui dit non \u00e0 une Exposition nationale mais \u00e0 une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement : h\u00e9 oui, un canton historique ou ont m\u00eame pass\u00e9 les Romains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nDes Romains, il y en a eu lieu du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va parler des vignobles Genevois c'est la tribune de Gen\u00e8ve, qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne, seulement voil\u00e0, l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole ne sont pas d'accord, les experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles, il faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production, une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation, c'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter- profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [93%] :\r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes sur cette antenne, le temps s'int\u00e9resse aux camions, son conducteur maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [92%] :\r\nEh oui, et les fabricants jouent des coudes dans ce domaine, Scania ou bien Daimler se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Waymo de Google ou m\u00eame Hubert qui s'attaque au fret routier, les transports des marchandises sont en pleine mutation, nous rappelle Le Temps, l'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant tout en limitant les risques d'accident et puisqu'on est sur la route ou les peut-\u00eatre le nom du chauffeur vous savez flash\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nUn peu trop donnera formation jusqu'au bout, on peut, merci beaucoup, comme \u00e7a on est complet, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-611E6187-89A4-4FD4-8207-97293086D0DB", "internalArchiveId": "611E6187-89A4-4FD4-8207-97293086D0DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment d\u00e9mocratiser l'Europe, rel\u00e9gitimer la politique de l'Union europ\u00e9enne ? : interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Un d\u00e9bat sur l'\u00e9mergence d'une nouvelle fa\u00e7on de vivre l'Europe sera d\u00e9battu lors d'un congr\u00e8s \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich d\u00e9but septembre 2017. Depuis 2011, et notamment depuis les Printemps arabes (contestations populaires en 2010 et 2011 dans de nombreux pays du monde arabe), il existe une sorte de f\u00e9tichisme de la d\u00e9mocratie directe. Insuffler davantage de d\u00e9mocratie est-ce vraiment le passage oblig\u00e9 pour redonner vie \u00e0 l'Europe ?", "durationSec": 1363, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8848300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9diterran\u00e9e", "Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["immigrant", "banque", "march\u00e9 financier", "r\u00e9fugi\u00e9", "arm\u00e9e", "institution europ\u00e9enne", "politique internationale", "\u00e9conomie capitaliste", "d\u00e9mocratie (id\u00e9ologie)"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - C\u00e9dric Wermuth", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien / JDM_2017-08-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien / JDM_2017-08-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["D\u00e9but septembre, le d\u00e9bat de l'\u00e9mergence d'une nouvelle fa\u00e7on de vivre l'Europe sera au c\u0153ur d'un congr\u00e8s \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich, \u00e0 un jet de pierre du lieu o\u00f9 Winston Churchill pronon\u00e7a son appel \u00e0 la cr\u00e9ation des Etats-Unis d'Europe. L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national argovien socialiste.", "C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien. D\u00e9but septembre, le d\u00e9bat de l'\u00e9mergence d'une nouvelle fa\u00e7on de vivre l'Europe sera au c\u0153ur d'un congr\u00e8s \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich, \u00e0 un jet de pierre du lieu o\u00f9 Winston Churchill pronon\u00e7a son appel \u00e0 la cr\u00e9ation des Etats-Unis d'Europe. L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national argovien socialiste.", "Un d\u00e9bat sur l'\u00e9mergence d'une nouvelle fa\u00e7on de vivre l'Europe sera au c\u0153ur d'un congr\u00e8s \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich d\u00e9but septembre. L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien.", "Un d\u00e9bat sur l'\u00e9mergence d'une nouvelle fa\u00e7on de vivre l'Europe sera au c\u0153ur d'un congr\u00e8s \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich d\u00e9but septembre. L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien."], "variantIds": ["ece-8832824", "ece-8832806"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:03Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 comment d\u00e9mocratiser l'Europe relative il rel\u00e9gitimer la politique et qui sait, peut-\u00eatre, faire \u00e9merger une nouvelle fa\u00e7on de vivre ce continent, c'est un d\u00e9bat qui sera d\u00e9but septembre au coeur d'un congr\u00e8s qui va se tenir \u00e0 la Maison du Peuple de Zurich un jet de Pierre, c'est symbolique du lieu o\u00f9 Winston Churchill pronon\u00e7a son appel \u00e0 la cr\u00e9ation des \u00c9tats-Unis d'Europe, nous \u00e9tions juste apr\u00e8s guerre, en 1946 pour parler parler de ce possible d\u00e9sir d'une Europe autrement notre invit\u00e9 ce matin et le Conseil national argovien C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes suisses c'est comme \u00e7a qu'on l'a connu \u00e0 l'\u00e9poque, C\u00e9dric Wermuth qui sera l'un des nombreux intervenants du du congr\u00e8s de Z\u00fcrich et qui est notre invit\u00e9 ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonjour C\u00e9dric Wermuth bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler de l'Europe, un peu de la Suisse aussi, c'est promis, depuis, depuis 6 ans, depuis 2011 et notamment les printemps arabes, il existe dans le discours comme \u00e7a dans le discours ambiant, ce que je pourrais qualifier de f\u00e9tichisme de la d\u00e9mocratie directe insuffler davantage de d\u00e9mocratie \u00e0 l'Europe, on a souvent entendu \u00e7a, notamment de la part de Yannis Varoufakis, ancien ministre grec est -ce que c'est vraiment, selon vous, le passage oblig\u00e9 pour redonner vie ou une nouvelle vie \u00e0 l'Europe cette d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [87%] :\r\nBon, en tous cas la d\u00e9mocratie oui apr\u00e8s seulement toujours en discuter, moi je suis bien \u00e0 la \u00e0 la gauche europ\u00e9enne et un grand d\u00e9bat sur le m\u00e9rite de la d\u00e9mocratie directe, la gauche suisse a toujours d\u00e9fendu ce genre d'instrument nous ont battus qu'on comprenne des des instruments, l'id\u00e9e, la d\u00e9mocratie directe dans les programmes des socialistes europ\u00e9ens, etc, moi je pense que c'est absolument la voie \u00e0 prendre parce que l'Europe a perdu une grande part sa l\u00e9gitimit\u00e9 parce qu'elle est per\u00e7ue comme une institution qui ne d\u00e9fend plus les int\u00e9r\u00eats, la population qu'est -ce qui est des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nPratique aujourd'hui en Europe concr\u00e8tement pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire Verena 6 vous avez cit\u00e9 monsieur Varoufakis que regarder ce que l'Union europ\u00e9enne ou en tout par l'Union, mais, mais, en tout cas la tro\u00efka fait en Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait un vote d\u00e9mocratique clair du peuple grec de sortir de la politique de l'autorit\u00e9, c'est les institutions attrait Colin europ\u00e9enne en tant que telle, la Commission et les pays surtout l'Allemagne, la France, les grands pays qui ont vraiment qui sont sauter dessus dans un genre de coups, \u00c9tat qui ont occurence fini la d\u00e9mocratie en Europe d'une mani\u00e8re totalement autoritaire et c'est une Europe qui ne r\u00e9pond de moins en moins aux besoins quotidiens au besoin social aux besoins \u00e9conomiques de ces de ses citoyens, mais plut\u00f4t aux besoins fiscal de ces entreprises, c'est \u00e7a le monde l'd\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie c'est pas seulement un processus, c'est aussi un groupe du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nC'est quoi \u00e0 part, on peut entrer dans le d\u00e9tail sur le le syst\u00e8me, les institutions europ\u00e9ennes, mais le le ma\u00eetre mot de cette d\u00e9mocratie l\u00e0 et c'est encore une fois ce que pr\u00f4ne Monsieur Varoufakis \u00e0 travers son son association 10\u00e8me 25 d\u00e9mocratie loi peu mouvement 2025, c'est la transparence, l\u00e0 aussi, un peu \u00e0 un f\u00e9tichisme \u00e0 la transparence \u00e0 2 \u00e9tages, mais mais mais c'est comme \u00e7a qu'il c'est c'est le mot cl\u00e9 pour vous la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [86%] :\r\nNon, pas du tout aussi tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que nous sommes concentr\u00e9s, assez souvent ce le d\u00e9bat sur la transparence tout en toute une s\u00e9rie d'domaines et m\u00eame si vous avez la transparence, vous voyez qu'il y a pas grand changement, prenez par exemple le, la mani\u00e8re de laquelle la fonctionne le financement de la politique dans diff\u00e9rents pays, vous savez qui finance qui \u00e0 la fin, \u00e7a change pas vraiment quelque chose \u00e0 la la relation des diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents partis entre citoyens et partis, la transparence, un 1er et c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, apr\u00e8s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [88%] :\r\nCache- sexe : la transparence et parfois aussi un terme qu'on utilise de de mani\u00e8re hypocrite non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [84%] :\r\nOuest- incertain pour \u00e9viter un r\u00e9el de d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e7a changer leur relations force dans la c'\u00e9tait pour r\u00e9ellement donner le pouvoir \u00e0 la population leur dit \u00e9coutez, on va pas vous donner le pouvoir de d\u00e9cision, mais on va montrer ce qu'on fait \u00e7a, c'est par la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie elle \u00e9videmment le transparence c'est une c'est une une condition sine qua none pour pour la d\u00e9mocratie mais je c'est juste le d\u00e9but, apr\u00e8s il faut qu'on ait un changement des institutions europ\u00e9ennes, il faut que le Parlement a eu le pouvoir supr\u00eame dans cette, dans cette uniront que les d\u00e9cisions surtout fiscales \u00e9conomiques soit d\u00e9cider d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique aujourd'hui, on a toujours encore un syst\u00e8me \u00e7a c'est c'est le point central, je pense plut\u00f4t de concurrence nationale organis\u00e9e au niveau europ\u00e9en que d'un \u00c9tat social europ\u00e9en, \u00e7a serait la premi\u00e8re \u00e9tape, plus de pouvoir au Parlement \u00e7a c'est ce que vous r\u00e9clamez l'Union enfin pour une politique dans l'un peu des domaines, fiscale, \u00e9conomique et sociale en m\u00eame temps, la grande faute qu'on a fait dans les ann\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le nord, donc c'\u00e9tait l'id\u00e9e n\u00e9o- lib\u00e9rale, qu'on puisse introduire une monnaie pour exemple l'une l'Euro sans avoir une politique fiscale et sociale qui les in\u00e9galit\u00e9s entre les pays, c'\u00e9tait la catastrophe planifier plus ne vous \u00eates pas contre l'Euro, C\u00e9dric Wermuth vous n'pas pour supprimer l'Euro non pas du nom du temps vous c'est, pour moi, Suisse et il y a une tendance \u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gauche europ\u00e9enne aussi qui, un peu de sauver on 11 reculant dans les pays national dans les bastions de son propre pays, \u00e7a je pense que c'est sympa la salissant \u00e0 salissant, c'est plus d'Europe mais d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique c'est d\u00e9pass\u00e9 seulement de l'Union \u00e0 l'Union de l'\u00e9conomie et de cr\u00e9er l'union politique d\u00e9mocratique sociale des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [88%] :\r\nHistorienne est -ce que est -ce que pour que cela fonctionne, il ne faudrait pas d'abord comme pr\u00e9alable que les Europ\u00e9ens partagent la m\u00eame identit\u00e9 au et et et et ce qu'ils ont conscience d'\u00eatre europ\u00e9ens, les Europ\u00e9ens, justement, ce qui est une identit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [87%] :\r\nNon, pas du tout mais au moment o\u00f9 de au d\u00e9but de la voil\u00e0 Larcher s\u00e9ant ou de ce pays dans lequel nous vivons la Suisse en 1948 il y avait pas une id\u00e9e Identit\u00e9 suisse toute la population ou traits bien que au moment o\u00f9 on a introduit la Conf\u00e9d\u00e9ration, une majorit\u00e9 de la population avait vot\u00e9 contre la cr\u00e9ation de de Delta national, il y en a eu un grand leader de d'identit\u00e9 suisse ou d'id\u00e9es suisse pour rendre un terme qui nous est ch\u00e8re \u00e0 la SSR, y en a une, une id\u00e9e suisse oui ce serait d'accord, c'est une s\u00e9rie de d\u00e9mocratie, d'une l'id\u00e9e de citoyens citoyennet\u00e9 mais pas une id\u00e9e Suisse il y a diff\u00e9rentes identit\u00e9s suisse et c'est pas la recherche d'une id\u00e9e identit\u00e9 monolithique europ\u00e9enne qu'on va trouver la solution, c'est une acceptation des diff\u00e9rences, c'est \u00e7a qui, qui veut \u00eatre plus important, c'est justement la logique n\u00e9olib\u00e9rale mon\u00e9taristes qu'on a essay\u00e9 de cr\u00e9er un plafond compl\u00e8tement \u00e9galitaire entre les pays, ce qui n'est justement le cas il faudrait inventer des syst\u00e8mes comme \u00e0 l'\u00e9quilibre financier qu'on conna\u00eet en Suisse pour pour accepter les diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rents sant\u00e9 \u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [86%] :\r\nQu'est -ce que vous fait de la souverainet\u00e9 des peuples europ\u00e9ens aujourd'hui C\u00e9dric Wermuth parce que on sait qu'elle est beaucoup revendiqu\u00e9, et pas seulement par la droite, la souverainet\u00e9 de europ\u00e9enne un un mot tabou pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [84%] :\r\nNon, pas du tout, mais je pense que nous sommes en train de perdre la souverainet\u00e9 des \u00c9tats et pas ce qui est plus en plus dangereux, c'est pas une s\u00e9curit\u00e9 qui se paie en direction de la Commission europ\u00e9enne, mais qui se passe au niveau \u00e9conomique, pouvoir priv\u00e9s, vous avez de plus en plus l'influence d'un capital qui est organis\u00e9, donc tu toute l'Union en m\u00eame au niveau global, au niveau mondial qui dicte aux \u00c9tats, par exemple par les march\u00e9s financiers c'est peut faire ou pas, c'\u00e9tait le fameux mot de Madame Merkel, qu'elle a prononc\u00e9, je crois, tome 2010 ou 2000 ronge, ce qu'elle a dit : il faut d\u00e9velopper une nouvelle d\u00e9mocratie une d\u00e9mocratie qui respecte les les fronti\u00e8res et les les barrages du march\u00e9, c'est quand m\u00eame incroyable que nous, essayez d'expliquer quelle d\u00e9mocratie qui justifiable c'est un respecte ce qui, si les march\u00e9s financiers, des march\u00e9s financiers, \u00e9videmment c'est les riches et les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth la d\u00e9mocratie \u00e9videmment en Suisse, on la conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai envie de vous r\u00e9torquer qu'en Suisse la la d\u00e9mocratie n'a, n'a pas \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 notre pays les cons\u00e9quences des des civils, des d\u00e9cisions du G20 de la toute puissance des multinationales parfois opaque, si on revient au mot transparence que vous fustigez dont la d\u00e9mocratie en Suisse, elle fonctionne, elle, elle ne nous prot\u00e8ge pas de tout et est -ce que c'est vraiment la panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [85%] :\r\nJe pense pas que nous sommes gros \u00e0 la fin du d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie en Suisse, la Suisse, elle la a commenc\u00e9 ce trajet en 19\u00e8me si\u00e8cle on a introduit une d\u00e9mocratie politique d'ailleurs que, qui est, je pense qu'il y a bloqu\u00e9 \u00e0 \u00e9tape c'est Alcan d\u00e9mocratie en Suisse depuis 1907 antennes avant on n'avait m\u00eame pas les femmes qui avaient le droit de voter, je parlais pas de l'd\u00e9mocratie avant et ce qui nous reste aussi maintenant, c'est de faire le grand pas d\u00e9mocratiser la sph\u00e8re de l'\u00e9conomie, alors c'est c'\u00e9tait toujours une grande partie de d\u00e9cisions qui sont prises, qui touche la majorit\u00e9 des citoyens, citoyennes, donc de leur dans la vie quotidienne qui est prise dans les centrales dans les entreprises aiment beaucoup plus maintenant au niveau international, nous avons rien lundi ils n'acceptent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [88%] :\r\nTables qu'est -ce que vous mettez en place comme organise pour d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie tient en Suisse par exemple, qu'est -ce qu'il faut, on a une autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s quand m\u00eame etc, on a un processus politique qu'est -ce qu'il faudrait de plus pour d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie en Suisse et en Europe, voil\u00e0, vous avez une minute pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [80%] :\r\nMalgr\u00e9 suisse a pr\u00e9sent\u00e9 un papier d\u00e9mocratisation de l'\u00e9conomie, il y a je crois une ann\u00e9e maintenant, et moi, on a d\u00e9battu au congr\u00e8s de tout ne o\u00f9 nous pr\u00e9sent\u00e9 diff\u00e9rents de lignes d'action mais si vous venez le le le moment cl\u00e9 de ce d\u00e9bat, c'est qu'il faut que le qui a qui de cette diff\u00e9rence, on entre ceux qui poss\u00e8dent la capitale qui d\u00e9cide et la grande majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens, c'est un inacceptable qu'on a de grandes Bonk par exemple le Cr\u00e9dit Suisse et UBS qui d\u00e9cident eux- m\u00eame que la majorit\u00e9 des investissements, comment ils sont fait dans ce pays, il faut qu'on d\u00e9mocratique \u00e7a qu'on a une possibilit\u00e9 de nationaliser les banques non non ce panneau c'est des assembl\u00e9es, banques, alors oui, tout \u00e0 fait, moi je suis partie de la gauche qui \u00e9tait critique envers l'\u00c9tat parce que vous avez v\u00e9cu ce que ce que peut signifier que fumer signifiait la terreur de la bureaucratie aussi au maintien au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu anarchiste oui je vous vous semblez vous rassembler un peu de aussi, dit le pr\u00e9sident, le voil\u00e0 qui m'accuse toujours un peu d'\u00eatre trop libertaire, non mais on allez votre pass\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des des Jeunesses socialistes vous rien c\u00f4t\u00e9 un peu anarchiste c'est par, je suis rest\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s satisfaisant dans ma bouche ces et traditions lib\u00e9rales du socialisme, donc, dans, dans le bon sens libre dire il faut cesser, hein, c'est un combat pour l'\u00e9mancipation compte tout pouvoir, c'\u00e9tait \u00e0 la coque au d\u00e9but contre contre- pouvoir l'\u00c9glise contre pour de du capital mais aussi contre, on va de l'\u00c9tat, la France \u00e0 la libert\u00e9 au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [89%] :\r\nAlors revenons aux banques suisses qu'est -ce qu'il faut faire pour mieux les contr\u00f4ler, si ce n'est pas pass\u00e9 par quelque chose de plus \u00e9tatique qu'est -ce qu'on fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [83%] :\r\nBon, il y a une partie \u00e9videmment que je pense que qu'qui pourrait \u00eatre repris par la par l'\u00c9tat, pr\u00e8s 5, pas par une banque de la PostFinance militaire, il devrait \u00eatre pas comme une entreprise commune, mais par une entreprise qui est plut\u00f4t qui est faite d\u00e9velopp\u00e9e un autre mod\u00e8le d'investissement qui existent par exemple par la Banque inter- qui exigea en Suisse que ces derniers d'investir plut\u00f4t dans les projets social- \u00e9cologique, l\u00e0 o\u00f9 sont les besoins r\u00e9els, regardez ce qui sont les besoins de notre plan\u00e8te dans le pays aujourd'hui le le probl\u00e8me peut peut-\u00eatre le le plus crucial de notre plan\u00e8te, c'est d'une c\u00f4t\u00e9 de la migration de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui ce qui a eu une liaison directe, c'est le pendant de notre de notre climat bien presque aucun investissement dans ce probl\u00e8me sans ce domaine mais les investissements Yvon voil\u00e0 o\u00f9 vous avez plus de gains plus de c'est \u00e7a le probl\u00e8me central comme un syst\u00e8me \u00e9conomique qui s'oriente vers les profits priv\u00e9s et pas sur le besoin d'une industrie c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une proposition pour les banques voulaient parler de la migration, effectivement, on va y venir \u00e0 travers un article de presse parce que c'est vrai que ce qui touche l'Europe aujourd'hui c'est c'est la probl\u00e9matique des migrants, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui d\u00e9fini ou l'Europe par an encres ou ou par d\u00e9faut, la non- r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me, alors il y a encore plus de r\u00e9fugi\u00e9s qui meurt en M\u00e9diterran\u00e9e c'est involontaire qui travaille dans l'humanitaire, qui nous le dit, on va commenter \u00e7a, c'est dans la rigueur Zeitung Sandra Simard le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [87%] :\r\nRapha\u00ebl Braudel travaille pour l'organisation Sea-Eye qui a d\u00e9cid\u00e9 dimanche dernier de suspendre les sauvetages pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes, un d\u00e9veloppement qui m'\u00e9nervent frustr\u00e9 me laisse sans espoir d'utile dans le journal, le recul des ONG entra\u00eenera encore plus de morts et d'ajouter : rien que lors de notre derni\u00e8re mission dans notre petit secteur 5 bateaux soient quelque 100 r\u00e9fugi\u00e9s n'ont pas pu \u00eatre secourus, ils se sont certainement noy\u00e9 et lorsque l'Italie et l'Union europ\u00e9enne, affirme que les gardes- c\u00f4tes libyens seront au mieux s'en charger, c'est tout simplement cynique et faux selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [91%] :\r\nAlors la d\u00e9mocratie \u00e9conomique pour l'Europe, vous avez esquiss\u00e9 quelques pistes de solutions C\u00e9dric Wermuth le probl\u00e8me principal, j'ai envie de dire aujourd'hui et ce qui qui d\u00e9fini l'Europe, c'est la question des des migrants, des des r\u00e9fugi\u00e9s qu'est -ce que qu'est -ce qu'on doit faire la parce qu'\u00e9videmment, nous sommes en faillite totale ou quasi totale, l'Europe ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'est -ce qu'on devrait faire qu'elle devrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [86%] :\r\nBon, il y a diff\u00e9rentes pistes aussi pour pour y r\u00e9ponde bord il faut qu'on clarifie clairement, c'est pas une crise de migration d'abord c'est une crise du syst\u00e8me humanitaire europ\u00e9en c'est quand m\u00eame impressionnant que ces quelques milliers de migrants qui arrivent en Europe dans un continent avec 500000 millions d'habitants nous sont compl\u00e8tement incapable d\u00e9j\u00e0 la situation, ce qui a eu lieu, je trouve compl\u00e8tement inacceptable aussi la mani\u00e8re de laquelle on g\u00e8re cette cette crise pour le moment o\u00f9 c'est la manque de sang, de solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rents pays, c'est juste une, c'est une question de volont\u00e9 politique, si on est capable de sauver un syst\u00e8me bancaire en 2008 et donc aussi quand m\u00eame de sauver les les gens qui qui sont en train de mourir au donc dans dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e et moi j'aimerais remercier aussi tous ses sauts ceux et celles qui sont engag\u00e9s maintenant danser tous de diff\u00e9rentes organisations qui essaie de faire ce sauvetage \u00e0 la place de l'\u00c9tat qui qui ne qui ne fait pas, c'est vraiment moi j'ai j'ai compl\u00e8tement honteux d'\u00eatre europ\u00e9en si si j'entends ce ce genre d'histoire, vous faites le parall\u00e8le avec la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [85%] :\r\nCrise financi\u00e8re de 2008 en disant : l\u00e0 on a mis les fonds pour sauver les banques et donc ce r\u00e9sultat, la crise migratoire ne le fait pas, est -ce qu'il y -vous jusqu'\u00e0 dire qu'il y a, qui a une une une part un peu cynique et presque m\u00eame volont\u00e9 de laisser faire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [85%] :\r\nDans le service absolument clair, c'est volont\u00e9 sous bonne apparemment suisse, \u00e9coutez ce que dit l'\u00e9lu UDC sur la crise migratoire, c'est clair, une volont\u00e9 politique, la majorit\u00e9 doit de dire il faut faire noyer les gens pour qu'ils comprennent qu'ils ne viennent plus, c'est une b\u00e2che, une fronti\u00e8re claire c'est une volont\u00e9 politique de faire mourir les gens aux francs-tireurs d'Europe pour avoir un qu'un signal clair envers l'Afrique, on va pas avoir plus de plus de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [87%] :\r\nAccusations tr\u00e8s grave, l\u00e0 on fait on fait cyniquement mourir se noyer les gens dans la M\u00e9diterran\u00e9e pour les les dissuader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [82%] :\r\nEh oui, tout \u00e0 fait, moi \u00e7a je suis enfant, c'est une c'est c'est pas une question de de volont\u00e9 politique, si vous voulez si le regard d\u00e9sarm\u00e9 europ\u00e9en avec tout ce bateau si on voudrait les ou de la citation pourrait le faire pour les mettre l\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e serait aucun probl\u00e8me au moins de sauver une grande majorit\u00e9, peut-\u00eatre pas tout ce que vous avez catastroph\u00e9, je vais, je vais tr\u00e8s bien et \u00e7a je pense que \u00e7a serait la premi\u00e8re r\u00e9ponse, notre r\u00e9ponse, r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse humanitaire dans une dans une cette situation apr\u00e8s il faut regarder au cours de la migration si elle l\u00e0 ou non, l'histoire l'\u00e9conomie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [85%] :\r\nEt pas seulement une histoire politique, il y a 5 c'est c'est au l'oublie toujours aujourd'hui en Europe que le le tiers- monde, c'est pas quelque chose qui est tomb\u00e9e du ciel, c'est une production volontaires 5 sont tann\u00e9s du colonialisme d'apr\u00e8s midi, europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, qui a cr\u00e9\u00e9 ces titres, assurant qu'il y a des quarts d'in\u00e9galit\u00e9 monstrueuse d'sur 2 sur la plan\u00e8te o\u00f9 la Suisse d'ailleurs est un est tr\u00e8s tr\u00e8s importante avec notre banque avec la place des des entreprises de mati\u00e8res premi\u00e8res ou au maintien et en en Hongrie ces ces in\u00e9galit\u00e9s, on a tout le la plus- Value qui arrivent chez nous on Europe et la crise climatique, la crise \u00e9conomique, la crise des in\u00e9galit\u00e9s qui touche d'abord \u00e9videmment les gens qui habitent dans ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [92%] :\r\nEst -ce qu'on peut accueillir tous les tous les migrants comme disait Michel Rocard il y a longtemps, la France ne peut pas r\u00e9soudre toute la mis\u00e8re du monde accueillir tout le monde mais peut y contribuer, voil\u00e0, il a, il ajoutait cette pr\u00e9cision est -ce qu'on peut accueillir tout le monde, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [85%] :\r\nMoi je pense que c'est la la la derni\u00e8re partie de la de la question de de de cette phrase qui est importante, il s'agit pas d'accueillir 8 milliards de personne ne s'est jamais la question, les d'accueil et d'accueillir, pour le moment 65000 r\u00e9fugi\u00e9s internationale son et statistique de l'Union europ\u00e9enne sur une plan\u00e8te qui est par par oui, milliards, personne, \u00e9videmment, c'est c'est \u00e7a serait tout \u00e0 fait faisable aussi en Europe, si vous avez Europe de 500 1000 500 millions d'habitants pouvait accueillir 100 1000, 200 1000 300 1000 400 1000 8 millions de r\u00e9fugi\u00e9s c'est faisable, regardez l'Allemagne, je trouve \u00e7a ce qu'a fait l'Allemagne s'est un peu extr\u00eamement impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [90%] :\r\nQui a co\u00fbt\u00e9 pas mal de cheveux blancs et 2 points peut-\u00eatre \u00e0 Angela Merkel aussi la dur\u00e9e justement justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [92%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me de la marque, \u00e7a c'est quelque chose qu'elle a fait tr\u00e8s tr\u00e8s bon et je je la remercie de tout le corps aussi d'avoir sauv\u00e9 une partie de l'Europe mon\u00e9taire probl\u00e8me c'\u00e9tait le refus des autres pays d'ailleurs pas la Suisse, la Suisse a fait pas \u00e9norm\u00e9ment beaucoup mais on tout cas pr\u00e9sent\u00e9 une partie de la solution, mais les pays europ\u00e9ens, surtout \u00e0 l'Est de l'Europe qui ont compl\u00e8tement refus, refus, refus jusqu'aujourd'hui, de partager et de prendre partie de leur solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [93%] :\r\nAlors on revient \u00e0 la question de l'Europe avec une union s\u00e9curitaire entre l'Allemagne et la France, le nouvel \u00e9lan de Madame Merkel justement et d'Emmanuel Macron, c'est une analyse \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique toujours Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:43) [91%] :\r\nLe couple allemand, fran\u00e7ais, devenu depuis des ann\u00e9es, un mod\u00e8le de partenariat, une histoire \u00e0 succ\u00e8s selon Aulriche Lee, professeur d'histoire qui s'exprime dans la NZZ aujourd'hui les projets de collaboration dans la s\u00e9curit\u00e9, la d\u00e9fense l\u00e0 comme le d\u00e9veloppement d'un avion de combat commander formations communes ou encore plus de collaboration dans les services de renseignement mais pour tout \u00e7a, il faut un accord sur les conditions cadres des objectifs politiques clairs, ce qui serait digne de l'h\u00e9ritage de 2 Go les autrement dit avec les mots de Fran\u00e7ois Mitterrand, il y a dans la nature d'une grande nation de lancer de gros projets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:16) [90%] :\r\nQue dites -vous, C\u00e9dric Wermuth l\u00e0 l'Europe une une arm\u00e9e europ\u00e9enne, pas mal certain m\u00eame l'appellent de leurs voeux tr\u00e8s clairement une Europe de la d\u00e9fense est -ce que est -ce que c'est souhaitable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [84%] :\r\nJe, non pas que la priorit\u00e9 absolue, je pense que la priorit\u00e9 pour s\u00e9curiser ou ou lutter pour la paix sur notre plan\u00e8te, c'est pas d'avoir, en cr\u00e9ant des arm\u00e9es et les politiques s\u00e9curitaires quand le fait quelques menaces, enfin, du c\u00f4t\u00e9 de l'Est, parfois il faut pouvoir en se d\u00e9fendant justement l\u00e0 se pose, pense que l'Union europ\u00e9enne a fait des grandes fentes politique avec avec la Russie, c'\u00e9tait une politique compl\u00e8tement na\u00eff quand m\u00eame qu'on a men\u00e9e pendant des ann\u00e9es, il faut retourner \u00e0 la table de la n\u00e9gociation avec tout le monde qui qui nous entourent, c'est pas \u00e7a sera d'ailleurs c'\u00e9tait on s'\u00e9tait mis d'accord, il n'y a pas qu'une fois que c'\u00e9tait l'une que c'\u00e9tait l'ONU qui devrait s'occuper de ce genre, conflit, y a pas l'Europe qui va essayer de remplacer les \u00c9tats am\u00e9ricains comme police internationale, \u00e7a je pense pas que c'est l'avenir d'Europe de cr\u00e9\u00e9 une nouvelle arm\u00e9e d'par la et imp\u00e9rialisme international, vous voyez les \u00e9checs Conakry si vous regardez toutes ces interventions ou les pays europ\u00e9ens ont particip\u00e9 dans les ann\u00e9es ann\u00e9es la Syrie comme comme exemple, c'est la catastrophe totale, vous allez pas r\u00e9soudre ce sont vacants Free par Paris par Ennahda arm\u00e9 ou pas, ou Paris une intervention violente m\u00eame que je crains que le temps des arm\u00e9es, enfin conscients, n'est pas encore pass\u00e9 ne sont pas sans un bon pacifiste malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [81%] :\r\nL'ONU, pardonnez -moi, a failli aussi Ventabren \u00e7a, enfin c'\u00e9tait une faillite onusien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le 7 d\u00e8s le d\u00e9but de Guy d\u00e9clin moral de d\u00e9dain une issue d'accord avec vous, mais c'\u00e9tait la volont\u00e9 des des membres de l'UE de de l'ONU qui qu'il en fait faillite, il faut reconstruire, je pense, une politique de gauche aussi une politique Lyne europ\u00e9en de de de l'ONU, d'ailleurs, la Suisse, la se jointes, un tr\u00e8s beau r\u00f4le, c'est une des grandes aussi les politiques men\u00e9es par Monsieur Burkhalter visant \u00e0 essayer de cr\u00e9er une substance plus d\u00e9mocratique de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [88%] :\r\nAlors Monsieur Burkhalter, vous me tendez la perche pour dernier sujet parce qu'il y a une course \u00e0 sa succession, la Suisse romande est pr\u00eate \u00e0 s'incliner devant Monsieur Ignacio Cassis article \u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [86%] :\r\nLes 2 quotidiens ont approch\u00e9, bon nombre de PLR leur conclusion est claire Pierre Maudet et Isabelle Moret ne feront pas le plein des voix francophone, une d\u00e9claration des d\u00e9note la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, d\u00e9claration du Jurassien il y a Yann rue faire je me sentirais plus \u00e9paul\u00e9 par un Tessinois qui vient d'un compte en p\u00e9riph\u00e9riques comme le mien, que par un candidat de l'arc l\u00e9manique, en fait, plus on s'\u00e9loigne de la sph\u00e8re d'influence valdo-genevoise et moi, on estime que ce si\u00e8ge doit absolument revenir \u00e0 un roman et puis, on \u00e9voque aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter dans la presse al\u00e9manique dans le Tages-Anzeiger et dans le Bund notamment et cette demande une nouvelle fois \u00e0 quel point les candidats se font acheter par des lobbyistes, il parle de cr\u00e2nes Cassis et de suite \u00e0 l'Moret, \u00e7a veut tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [89%] :\r\nVous allez voter C\u00e9dric Wermuth voil\u00e0, vous allez voter, concr\u00e8tement, vous allez voter qui et qui a les faveurs de votre code pour la succession Burkhalter, franchement, vous avez le droit de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [81%] :\r\n\u00e0 ce jour du parce un bon on verra apr\u00e8s la mise en nomination du groupe PLR \u00e7a sera apr\u00e8s le 1er septembre quand \u00e7a ce qui est candidat aujourd'hui entre Madame Moret Monsieur Maudet monsieur Cassis, moi je, je, on verra, on pourra aussi voter un candidat PS pour le mort toutes trouv\u00e8rent la retirent leur PS quand m\u00eame un moi jamais compris pourquoi ce 2\u00e8me SEJE devait absolument apte appartenir \u00e0 un parti 12 pourcent ce ce qui est ce qui est le PLR maintenant, apr\u00e8s on va voir les les candidatures, moi je trouve que les candidatures pr\u00e9sent\u00e9es sont tous d'une mani\u00e8re valable ce Cassis \u00e9videmment et probalement le prototype du lobbyiste \u00e9conomique au au par mois pendant suisse alors pas faire, je pense, une grande partie des bois de la gauche, mais \u00e7a se d\u00e9cidera \u00e0 la fin de la 2\u00e8me semaine, c'est toujours ce que j'ai compris, cependant, et des \u00e9lections Conseil Ferrasse d\u00e9cide vraiment en tout dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [89%] :\r\nMais la gauche a jug\u00e9 Madame Aubry Monsieur Cassis in\u00e9ligible continuent leur engagement contre la r\u00e9forme des retraites, alors que Monsieur Maudet favorable est -ce que \u00e7a fait pas de monsieur Maudet un candidat plus plus fr\u00e9quentable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:16) [83%] :\r\nMarre justement je vais pas vous donner un an vraiment ce qu'on voit un \u00e9coutez ce que je trouve int\u00e9ressant de de la part de monsieur Maudet qu'il qu'il a lanc\u00e9 sa candidature en pr\u00e9sentant des id\u00e9es politiques, \u00e7a c'est nouveau pour c'est un d\u00e9veloppement que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant que les concessionnaires ne sont la cons\u00e9quence afin f\u00e9d\u00e9ral Ferro ne sont pas seulement membre d'une administration ou ils font pas par Duncan C\u00e9dric mais sont des politiques, il faut qu'ils d\u00e9fendent, de plus en plus des positions politiques, on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9taient incapables d\u00e9fendu position notamment dans la commune, question Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:49) [83%] :\r\nPNC 13 ann\u00e9es, \u00e7a serait pas mal alors de ce point de vue en tout cas \u00e7a conduit l'affaire et de la permis d'ouvrir tout un Champ d\u00e9bat sur contenu \u00e7a, je reconnais, apr\u00e8s il faut \u00eatre clair que monsieur Baudet, bien qu'il qu'il d\u00e9fend PLR qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant pour le PS \u00e9tait compl\u00e8tement inconnu en Suisse \u00e0 Manille qu'elle souhaite, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 compenser ce d\u00e9ficit, donc dans les semaines \u00e0 venir, un dernier mot en 2 secondes la le, le crit\u00e8re r\u00e9gional tessinois ce qui les pr\u00e9pond\u00e9rant, ce qui est important ou pas, oui, il est important, mais c'est pas le seul crit\u00e8re, moi je pense que le crit\u00e8re aussi des femmes de l'art de la pr\u00e9sence d'un salon des des sexes est toujours important et en tout cas je veux \u00e7a, je vous le dis aussi pour moi, \u00e7a serait aussi aucun probl\u00e8me d'avoir une fois 4 hommes quand sa faveur quoi, pourquoi pas en avoir pour 200 250 ann\u00e9es une majorit\u00e9 al\u00e9manique pour pas, pas encore une fois une majorit\u00e9 romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:35) [85%] :\r\nC'est un argovien qui nous le dit, certes, parfait francophone merci beaucoup C\u00e9dric Wermuth d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin merci transmis \u00e0 Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:39:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "conseiller national socialiste argovien, ancien pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1605857", "internalArchiveId": "AA1706606038", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sexe made in Japan", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 3300, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8849796.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Sexe made in Japan", "Sexe made in Japan"], "alternativeSummary": ["Sexe made in Japan", "Sexe made in Japan", "Sexe made in Japan", "La moiti\u00e9 des Japonais ne font l'amour qu'une fois par mois ! Au pays des geishas, l'amour virtuel et le porno en ligne, les mangas, les poup\u00e9es silicon\u00e9es ont remplac\u00e9 les contacts sexuels. Ici, on paie pour \u00eatre pris dans les bras, sans rapport. La situation est consid\u00e9r\u00e9e comme critique par les autorit\u00e9s japonaises, d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9es au vieillissement de la population. Au point que l'archipel pourrait perdre un tiers de sa population d'ici 2050.", "La moiti\u00e9 des Japonais ne font l'amour qu'une fois par mois ! Au pays des geishas, l'amour virtuel et le porno en ligne, les mangas, les poup\u00e9es silicon\u00e9es ont remplac\u00e9 les contacts sexuels. Ici, on paie pour \u00eatre pris dans les bras, sans rapport. La situation est consid\u00e9r\u00e9e comme critique par les autorit\u00e9s japonaises, d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9es au vieillissement de la population. Au point que l'archipel pourrait perdre un tiers de sa population d'ici 2050."], "variantIds": ["ece-8753329", "ece-8770667", "ece-8755454"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2018-08-14T04:10:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:21:15\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:15\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:29:14\r\n{\\an1}O\u00f9 est pass\u00e9 le pays des geishas ?\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:31:04\r\n{\\an1}O\u00f9 est pass\u00e9 le pays\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:33:01\r\n{\\an1}de \"L'Empire des sens\" ?\r\n\r\n10:00:33:06  10:00:37:11\r\n{\\an1}Un film interdit au moins de 21 ans\r\nen Suisse romande, en 1976.\r\n\r\n10:00:37:16  10:00:41:07\r\n{\\an1}Le Japon raffin\u00e9, dot\u00e9\r\nd'une riche histoire amoureuse,\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:43:08\r\n{\\an1}n'est plus ce qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n10:00:43:12  10:00:47:14\r\n{\\an3}              Selon les statistiques\r\n         gouvernementales actuelles,\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:52:00\r\n{\\an3}   50 % des Japonais ne font l'amour\r\n         qu'une seule fois par mois.\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:56:11\r\n{\\an3}   Avec le vieillissement dramatique\r\n         et l'assoupissement sexuel,\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:01:19\r\n{\\an3}     la population japonaise chutera\r\n      de plus d'un tiers d'ici 2050.\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:05:04\r\n{\\an3}                        La situation\r\n         est franchement inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:07:07\r\n{\\an3}         pour les autorit\u00e9s du pays.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:11:18\r\n{\\an1}Mais alors, pourquoi et comment\r\nont-ils remplac\u00e9 le sexe ?\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:16:02\r\n{\\an1}Victimes d'une soci\u00e9t\u00e9 individualiste\r\net ultra-productiviste,\r\n\r\n10:01:16:07  10:01:18:22\r\n{\\an1}les Japonais\r\nconsomment le sexe virtuel,\r\n\r\n10:01:19:03  10:01:23:04\r\n{\\an1}les mangas pornographiques\r\net les poup\u00e9es artificielles.\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:26:09\r\n{\\an1}M\u00eame les bordels se sont recycl\u00e9s\r\n\r\n10:01:26:13  10:01:30:08\r\n{\\an1}dans les accolades\r\ncontre r\u00e9mun\u00e9ration, quelle mis\u00e8re.\r\n\r\n10:01:30:12  10:01:31:17\r\n   Regardez.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:35:08\r\n      -Nous sommes \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n10:01:35:12  10:01:37:21\r\n   o\u00f9 le gouvernement japonais\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:42:18\r\n    s'inqui\u00e8te pour l'avenir\r\n  du pays et de ses habitants.\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:44:13\r\n      En 30 ans, le nombre\r\n\r\n10:01:44:18  10:01:46:19\r\n  de mariages a chut\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n10:01:47:00  10:01:50:02\r\n          Mais Naoko a,\r\nmalgr\u00e9 tout, d\u00e9cid\u00e9 de se lancer.\r\n\r\n10:01:50:07  10:01:53:07\r\n{\\an1}-Dans la formule\r\nque vous avez choisie,\r\n\r\n10:01:53:11  10:01:56:20\r\n{\\an1}vous pouvez\r\ncomposer un bouquet sur mesure.\r\n\r\n10:01:57:01  10:02:00:11\r\n   -Naoko a tout juste 29 ans,\r\n      elle est tout excit\u00e9e\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:21\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de vivre un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n10:02:04:02  10:02:07:15\r\n          Elle a opt\u00e9\r\n pour une c\u00e9r\u00e9monie occidentale\r\n\r\n10:02:07:20  10:02:09:21\r\n   dont elle a toujours r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:02:10:02  10:02:12:00\r\n{\\an3}             -Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:14:18\r\n   Demain, c'est le grand jour.\r\n\r\n10:02:14:23  10:02:18:18\r\n  -Pour que tout soit parfait,\r\n       Naoko est assist\u00e9e\r\n\r\n10:02:18:23  10:02:21:09\r\nd'une professionnelle du mariage,\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:23:00\r\n             Yukiko.\r\n\r\n10:02:26:02  10:02:30:21\r\n  -Vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s mignonne,\r\n     \u00e7a vous va \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:02:31:02  10:02:35:23\r\n{\\an1}-C'est une robe de style empire,\r\nje me retrouve au temps de Napol\u00e9on.\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:38:15\r\n-Si cela ressemble aux pr\u00e9paratifs\r\n\r\n10:02:38:20  10:02:42:17\r\n     d'un mariage ordinaire,\r\n  en r\u00e9alit\u00e9, il n'en est rien.\r\n\r\n10:02:42:22  10:02:46:00\r\nLa jeune femme n'a pas de fianc\u00e9.\r\n\r\n10:02:46:05  10:02:50:19\r\n  -Oui, j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9\r\n    de chercher un petit ami.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:53:22\r\n            -En fait,\r\n Naoko va se marier toute seule.\r\n\r\n10:02:54:03  10:02:57:17\r\n           Au Japon,\r\non appelle cela lesolo wedding.\r\n\r\n10:02:57:22  10:03:01:16\r\n  -C'est Yukiko qui a invent\u00e9 \r\n  le mariage pour c\u00e9libataire,\r\n\r\n10:03:01:21  10:03:03:18\r\n   il y a un peu plus d'un an.\r\n\r\n10:03:03:23  10:03:06:14\r\n           Elle a eu\r\n   des centaines de clientes.\r\n\r\n10:03:06:19  10:03:10:05\r\n-A l'origine, j'avais une employ\u00e9e\r\n\r\n10:03:10:10  10:03:13:07\r\n  de 34 ans qui n'avait pas pr\u00e9vu\r\n\r\n10:03:13:11  10:03:18:09\r\nde se marier, mais qui avait tr\u00e8s \r\nenvie de porter une robe de mari\u00e9e\r\n\r\n10:03:18:13  10:03:20:12\r\n   depuis qu'elle \u00e9tait enfant.\r\n\r\n10:03:20:17  10:03:24:22\r\n   Elle \u00e9tait un peu angoiss\u00e9e\r\n \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a n'arrive jamais.\r\n\r\n10:03:25:03  10:03:28:22\r\n       Un jour, elle m'a dit\r\n qu'elle aimerait avoir l'occasion\r\n\r\n10:03:29:03  10:03:33:10\r\n  de s'habiller en mari\u00e9e et m'a \r\n demand\u00e9 d'organiser \u00e7a pour elle.\r\n\r\n10:03:33:14  10:03:39:01\r\n  -Naoko elle aussi voulait vivre\r\nle rite des pr\u00e9paratifs du mariage,\r\n\r\n10:03:39:06  10:03:41:04\r\n  tout en restant c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:03:41:09  10:03:44:10\r\n    -Le mariage est un choix\r\n     de vie parmi d'autres.\r\n\r\n10:03:44:14  10:03:48:16\r\n{\\an3}               Je ne sais pas encore\r\n        si je veux me marier ou pas,\r\n\r\n10:03:48:21  10:03:51:13\r\n{\\an3}     ou vivre avec quelqu'un ou non.\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:54:18\r\n    -Pour la somme rondelette\r\n         de 2'400 euros,\r\n\r\n10:03:54:23  10:03:57:11\r\n   la prestationsolo wedding\r\n           dure 24 h.\r\n\r\n10:03:57:16  10:04:00:09\r\n           Elle inclut\r\n     la location de la robe,\r\n\r\n10:04:00:13  10:04:04:20\r\n le passage chez le maquilleur,\r\n   le coiffeur, le fleuriste,\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:07:12\r\n          et se termine\r\n     par unshootingphotos.\r\n\r\n10:04:07:17  10:04:09:18\r\n{\\an3}      -Regardez l'objectif, s.v.p. !\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:14:21\r\n          -Le but est\r\nd'immortaliser ce moment unique.\r\n\r\n10:04:16:08  10:04:21:18\r\n{\\an3}   -Je ne me sens pas triste du tout\r\n            de ne pas avoir de mari.\r\n\r\n10:04:23:05  10:04:25:10\r\n      -Vous \u00eates heureuse ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:04:25:14  10:04:28:01\r\n Je vis un moment extraordinaire.\r\n\r\n10:04:28:06  10:04:30:16\r\n-L'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n10:04:30:21  10:04:32:06\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9\r\n\r\n10:04:32:11  10:04:35:06\r\n une centaine de mariages solo.\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:40:12\r\nYukiko propose toujours un figurant\r\n    pour jouer le r\u00f4le du mari,\r\n\r\n10:04:40:17  10:04:44:00\r\n     mais toutes ont refus\u00e9\r\n   de s'encombrer d'un homme.\r\n\r\n10:04:44:05  10:04:46:11\r\n Au Japon, l'amour et le couple\r\n\r\n10:04:46:16  10:04:49:20\r\n          sont en p\u00e9ril\r\net les naissances sont en baisse.\r\n\r\n10:04:50:01  10:04:53:17\r\n   Le pays perd des habitants,\r\n     environ 200'000 par an.\r\n\r\n10:04:53:22  10:04:55:21\r\n     Selon les experts, 30 %\r\n\r\n10:04:56:02  10:04:59:11\r\n        de sa population\r\npourrait dispara\u00eetre d'ici 2060.\r\n\r\n10:04:59:15  10:05:02:15\r\n Sexualit\u00e9 en berne ou en solo,\r\n\r\n10:05:02:20  10:05:05:07\r\n   couples et b\u00e9b\u00e9s en danger.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:09:13\r\n      Enqu\u00eate sur un Japon\r\n    inqui\u00e9tant et pr\u00e9curseur.\r\n\r\n10:05:15:04  10:05:20:10\r\nA Tokyo, avec plus de 13 millions\r\n  d'habitants, il semble facile\r\n\r\n10:05:20:14  10:05:22:14\r\n     de trouver l'\u00e2me soeur.\r\n\r\n10:05:22:19  10:05:27:19\r\n   Pourtant, chez les jeunes, \r\n  la crise de l'amour est telle\r\n\r\n10:05:28:00  10:05:32:23\r\nque d'\u00e9tonnants business se cr\u00e9ent,\r\ncomme la location de petites amies.\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:35:22\r\n   Taro a mont\u00e9 son entreprise\r\n          il y a 3 ans.\r\n\r\n10:05:36:03  10:05:38:14\r\nSon chiffre d'affaires progresse.\r\n\r\n10:05:38:19  10:05:42:16\r\n{\\an1}-Quand vous \u00eates une femme\r\ntr\u00e8s occup\u00e9e par votre travail,\r\n\r\n10:05:42:21  10:05:45:23\r\n{\\an1}que vous n'avez pas le temps\r\npour une relation,\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:50:09\r\n{\\an1}notre service permet de renouer\r\navec ce plaisir d'\u00eatre accompagn\u00e9.\r\n\r\n10:05:50:13  10:05:54:23\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, les rapports sexuels\r\n   sont strictement interdits.\r\n\r\n10:05:55:04  10:05:59:10\r\n    Le petit ami de location\r\n permet de passer un bon moment\r\n\r\n10:05:59:14  10:06:03:06\r\n    et de vaincre sa timidit\u00e9\r\n     en pr\u00e9sence d'un homme.\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:06:14\r\n{\\an1}-Vous pouvez choisir\r\nle petit ami de location.\r\n\r\n10:06:06:19  10:06:11:11\r\n    En consultant son profil,\r\n    vous voyez son apparence.\r\n\r\n10:06:11:15  10:06:15:12\r\n{\\an1}Vous d\u00e9couvrez aussi sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:06:15:17  10:06:19:16\r\n    -Et la star de l'\u00e9curie,\r\n           c'est lui.\r\n\r\n10:06:19:21  10:06:24:08\r\n         C'est \u00e0 Shinjuku,\r\nun quartier tr\u00e8s anim\u00e9 de la ville,\r\n\r\n10:06:24:12  10:06:27:12\r\n   que Riku attend la cliente\r\n       de cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:06:27:17  10:06:30:22\r\n  Yui l'a r\u00e9serv\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n10:06:31:03  10:06:34:12\r\n  Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n       qu'ils se voient...\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:38:05\r\n   Mais elle reste intimid\u00e9e.\r\n\r\n10:06:39:22  10:06:43:10\r\n{\\an1}-Je propose qu'on aille\r\nau parc de Shinjuku Gyoen.\r\n\r\n10:06:43:14  10:06:46:20\r\n On ira voir les cerisiers\r\n    en fleurs ensemble.\r\n\r\n10:06:47:01  10:06:49:07\r\n{\\an1}Je te trouve un peu tendue.\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:52:14\r\n        Ca fait un moment\r\n      qu'on ne s'est pas vu.\r\n\r\n10:06:52:19  10:06:57:11\r\n   -Premi\u00e8re mission de Riku, \r\n   jouer au parfait petit ami.\r\n\r\n10:06:57:15  10:07:01:14\r\n  Jusqu'\u00e0 lui prendre la main,\r\n un geste presque os\u00e9 au Japon.\r\n\r\n10:07:01:19  10:07:05:12\r\n    Mais Yui veut s'habituer\r\n     au contact des hommes.\r\n\r\n10:07:05:17  10:07:10:05\r\n Elle a pay\u00e9 120 euros les deux\r\n heures pour cet apprentissage.\r\n\r\n10:07:10:10  10:07:12:03\r\n        Apr\u00e8s un selfie,\r\n\r\n10:07:12:08  10:07:17:03\r\n comme le feraient des amoureux,\r\n   ils partagent la m\u00eame glace\r\n\r\n10:07:17:08  10:07:21:19\r\n    et en bon professionnel,\r\nRiku joue la complicit\u00e9 maximum.\r\n\r\n10:07:22:00  10:07:23:10\r\n{\\an1}-Fais-moi go\u00fbter.\r\n\r\n10:07:26:02  10:07:27:21\r\n{\\an1}C'est cent fois meilleur\r\n\r\n10:07:28:02  10:07:29:21\r\n{\\an1}quand tu l'as l\u00e9ch\u00e9e avant.\r\n\r\n10:07:30:02  10:07:33:17\r\nGr\u00e2ce \u00e0 toi, on a du soleil.\r\n           -J'am\u00e8ne souvent la pluie.\r\n\r\n10:07:33:22  10:07:37:19\r\n-Yui veut savoir ce que l'on ressent\r\n         avec un petit ami.\r\n\r\n10:07:38:00  10:07:40:02\r\nA 24 ans, elle n'en a jamais eu.\r\n\r\n10:07:40:07  10:07:44:04\r\n-Je sors avec Riku une fois par mois.\r\n        -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:45:17\r\n{\\an3}                       -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:48:06\r\n{\\an3}            c'est la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:07:48:11  10:07:52:07\r\n{\\an3}       Comme je ne suis pas habitu\u00e9e\r\n          \u00e0 sortir avec des gar\u00e7ons,\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:56:04\r\n{\\an3}            j'esp\u00e8re toujours passer\r\n           un moment sympa avec lui.\r\n\r\n10:07:56:09  10:08:01:20\r\n  -En plus de son r\u00f4le d'acteur,\r\nRiku joue les coaches en s\u00e9duction.\r\n\r\n10:08:02:01  10:08:04:00\r\n{\\an1}-Quand on sort ensemble,\r\n\r\n10:08:04:05  10:08:05:16\r\n{\\an1}on se tient la main.\r\n\r\n10:08:05:21  10:08:08:12\r\n{\\an1}L'essentiel,\r\nc'est de parler beaucoup.\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:10:21\r\n{\\an3}       -Surtout au sujet de l'amour.\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:14:00\r\n{\\an3}                      Je ne suis pas\r\n           tr\u00e8s habitu\u00e9e aux hommes,\r\n\r\n10:08:14:05  10:08:17:12\r\n{\\an3}                 donc je lui demande\r\n       quelle attitude il faut avoir\r\n\r\n10:08:17:17  10:08:19:11\r\n{\\an3}          si je rencontre quelqu'un.\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:22:17\r\n      -Ils quittent le parc\r\n   pour un lieu de distraction\r\n\r\n10:08:22:22  10:08:27:19\r\ntr\u00e8s populaire, invent\u00e9 au Japon\r\net tr\u00e8s pris\u00e9 dans toute l'Asie,\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:29:05\r\n           le karaok\u00e9.\r\n\r\n10:08:29:10  10:08:30:20\r\n       Ce n'est finalement\r\n\r\n10:08:31:01  10:08:34:05\r\n qu'avec cette derni\u00e8re activit\u00e9\r\n\r\n10:08:34:10  10:08:36:11\r\n    que Yui se lib\u00e8re un peu.\r\n\r\n10:08:36:16  10:08:38:08\r\n          Pop japonaise\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:11:12\r\n{\\an3}             -Quand on est ensemble,\r\n              je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n10:09:11:17  10:09:14:21\r\n{\\an3}                 J'esp\u00e8re rencontrer\r\n               quelqu'un comme Riku.\r\n\r\n10:09:15:02  10:09:18:13\r\n{\\an3}     Mais c'est difficile \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:21:18\r\n{\\an1}-Pourtant,\r\ntu m'as parl\u00e9 de quelqu'un\r\n\r\n10:09:21:23  10:09:24:20\r\n{\\an1}que tu avais rencontr\u00e9\r\n\u00e0 ton travail !\r\n\r\n10:09:25:01  10:09:28:04\r\nTu n'arrivais pas \u00e0 lui parler.\r\n                       -C'est vrai.\r\n\r\n10:09:28:09  10:09:29:15\r\n      -Et alors ?\r\n\r\n10:09:29:20  10:09:34:07\r\n        -C'\u00e9tait l'autre jour,\r\n il y avait toute l'\u00e9quipe du bureau.\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:35:16\r\n{\\an1}-Et alors ?\r\n\r\n10:09:35:21  10:09:40:03\r\n         -On est tous sortis ensemble\r\n               et il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:09:40:08  10:09:43:11\r\n{\\an3}                   Comme par hasard,\r\n       il \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:09:43:15  10:09:48:07\r\n             J'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \r\n            \u00e0 parler un peu avec lui.\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:52:09\r\n{\\an1}-Super, \u00e7a signifie\r\nque tu as fait de gros progr\u00e8s !\r\n\r\n10:09:52:13  10:09:55:06\r\n{\\an1}C'est bien, je suis fier de toi.\r\n\r\n10:09:56:22  10:10:00:00\r\n  -Fin de la s\u00e9ance pour Riku.\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:03:19\r\n       Mission accomplie:\r\nYui repart heureuse et d\u00e9tendue.\r\n\r\n10:10:04:00  10:10:05:10\r\n         Elle est pr\u00eate\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:08:17\r\n            \u00e0 envisager\r\nce qui lui paraissait inconcevable,\r\n\r\n10:10:08:22  10:10:12:04\r\n     oser parler \u00e0 un gar\u00e7on\r\n     qu'elle ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:10:12:09  10:10:17:03\r\nA moins que d'ici l\u00e0, elle ne tombe\r\n   amoureuse de son th\u00e9rapeute.\r\n\r\n10:10:21:22  10:10:25:06\r\n   A Tokyo, les jeunes hommes\r\n    en location sont l\u00e9gion.\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:30:06\r\n Il y a ceux qui jouent le r\u00f4le \r\nde petit ami dans la rue, et ceux\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:34:05\r\n  qui travaillent dans les bars\r\n   pour faire la conversation.\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:38:03\r\n        Les \u00e9tablissements\r\nen font m\u00eame des produits d'appel.\r\n\r\n10:10:38:08  10:10:40:08\r\n  Est-ce un probl\u00e8me de temps ?\r\n\r\n10:10:40:12  10:10:42:07\r\n     De pudeur ou de peur ?\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:47:10\r\n      Selon une r\u00e9cente \u00e9tude,\r\nplus de 50 % des Japonais non mari\u00e9s\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:49:22\r\nn'ont pas d'amis du sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:10:50:03  10:10:52:07\r\n         Inou\u00e9 a 24 ans.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:55:18\r\n           Comme Yui,\r\n   il n'a jamais eu d'aventure\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:59:13\r\n          et les femmes\r\n    sont un myst\u00e8re pour lui.\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:02:12\r\n   Il va tenter une exp\u00e9rience\r\n\r\n10:11:02:17  10:11:07:02\r\n     dans cet \u00e9tablissement\r\n      d'un nouveau genre.\r\n\r\n10:11:07:07  10:11:09:13\r\n{\\an1}-Bienvenue, je vous accompagne.\r\n\r\n10:11:09:18  10:11:13:10\r\n         -Tinker Bell est\r\nce qu'on appelle un caf\u00e9 \u00e0 c\u00e2lins,\r\n\r\n10:11:13:14  10:11:16:10\r\n          o\u00f9 l'on paie\r\n  pour passer quelques minutes\r\n\r\n10:11:16:14  10:11:18:18\r\n dans les bras de jeunes femmes.\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:21:09\r\n{\\an1}-Enlevez vos chaussures, s.v.p. !\r\n\r\n10:11:21:13  10:11:24:18\r\n     -Une dizaine d'alc\u00f4ves\r\n    accueillent des clients,\r\n\r\n10:11:24:23  10:11:28:11\r\n          pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser\r\nbeaucoup d'argent pour du r\u00e9confort.\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:31:03\r\nIci, on paie 60 euros de l'heure,\r\n\r\n10:11:31:08  10:11:34:11\r\n      juste pour s'allonger\r\n     aux c\u00f4t\u00e9s de l'h\u00f4tesse.\r\n\r\n10:11:34:16  10:11:36:14\r\n     Il faut 8 euros de plus\r\n\r\n10:11:36:19  10:11:41:14\r\n  pour qu'elle vous prenne dans\r\n les bras 3 minutes, ou 16 euros\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:44:14\r\n    pour qu'elle pose sa t\u00eate\r\n         sur vos genoux.\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:46:21\r\n       -Bonjour, enchant\u00e9e !\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:49:08\r\n   -Fuki va s'occuper d'Inou\u00e9.\r\n\r\n10:11:49:12  10:11:51:19\r\nIci, chaque minute rapporte gros.\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:56:12\r\n Alors elle ne se s\u00e9pare jamais\r\n      de son chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:11:56:17  10:11:59:03\r\n-D\u00e8s maintenant, on a 60 minutes.\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:02:04\r\n{\\an1}Regardez la carte de nos prestations.\r\n\r\n10:12:03:17  10:12:04:22\r\n{\\an3}                           -Oh l\u00e0 !\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:08:11\r\n{\\an3}         Il y a l'embarras du choix.\r\n\r\n10:12:08:16  10:12:15:01\r\n{\\an1}-La t\u00eate sur les genoux,\r\nc'est 1'000 yens pour trois minutes.\r\n\r\n10:12:15:06  10:12:19:12\r\n{\\an3}      -D'accord, mais je ne sais pas\r\n     si je vais m'en sentir capable.\r\n\r\n10:12:19:17  10:12:20:23\r\n{\\an1}-Mais si !\r\n\r\n10:12:21:04  10:12:24:13\r\n{\\an1}Ne vous en faites pas,\r\ntout le monde peut y arriver.\r\n\r\n10:12:24:18  10:12:28:03\r\n        -La jeune femme\r\n   vainc la timidit\u00e9 d'Inou\u00e9,\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:31:04\r\nqui opte pour une triple prestation.\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:34:07\r\n{\\an1}-Par quoi voulez-vous commencer ?\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:39:08\r\n{\\an1}La t\u00eate sur le bras, la t\u00eate\r\nsur les genoux ou le massage ?\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:42:05\r\n            -Plut\u00f4t par le massage.\r\n    -Entendu !\r\n\r\n10:12:42:10  10:12:44:02\r\n{\\an1}Tournez-vous par-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:47:00  10:12:49:05\r\n    -Aucun contact physique.\r\n\r\n10:12:49:10  10:12:52:10\r\n           Le massage\r\nse fait par-dessus les v\u00eatements,\r\n\r\n10:12:52:14  10:12:56:08\r\n  mais Inou\u00e9 semble envo\u00fbt\u00e9...\r\n\r\n10:12:56:12  10:13:00:15\r\n Et quand il faut poser sa t\u00eate\r\n   sur les cuisses de Fuki...\r\n\r\n10:13:00:20  10:13:02:18\r\n{\\an1}-Mettez votre t\u00eate ici.\r\n\r\n10:13:02:23  10:13:07:08\r\n   -Le malaise du jeune homme\r\n     ressurgit rapidement.\r\n\r\n10:13:13:00  10:13:15:10\r\n -O\u00f9 est-ce que je pose ma t\u00eate ?\r\n\r\n10:13:15:14  10:13:18:04\r\n{\\an1}-O\u00f9 vous voulez, tout va bien.\r\n\r\n10:13:18:09  10:13:21:16\r\n  -Rassur\u00e9 par la jeune femme,\r\n     Inou\u00e9 se laisse enfin\r\n\r\n10:13:21:21  10:13:24:11\r\n    aller \u00e0 la conversation.\r\n\r\n10:13:24:15  10:13:27:09\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:32:02\r\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 aimer Ha-chan\r\n        la chanteuse.\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:36:11\r\n{\\an3}         -Pourquoi une fille est fan\r\n             d'une chanteuse fille ?\r\n\r\n10:13:36:15  10:13:39:08\r\n{\\an3}    Qu'est-ce que tu aimes au fond ?\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:43:20\r\n{\\an3}        Regarder une fille mignonne,\r\n    ou c'est l'ambiance du concert ?\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:46:19\r\n{\\an1}-J'aime tout, c'est tr\u00e8s amusant.\r\n\r\n10:13:49:09  10:13:52:13\r\n{\\an1}C'est plus amusant qu'unboys band.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:54:16\r\n   -Apr\u00e8s une heure de c\u00e2lins,\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:57:12\r\n       Inou\u00e9 a pris go\u00fbt\r\n     au contact des femmes.\r\n\r\n10:13:57:17  10:14:00:11\r\n       -Comment je me sens ?\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:02:16\r\n            En fait...\r\n\r\n10:14:02:21  10:14:05:12\r\n       C'est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:08:20\r\n            Jusqu'ici,\r\nje n'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n10:14:09:01  10:14:11:16\r\n        Mais contrairement \r\n       \u00e0 ce que j'imaginais,\r\n\r\n10:14:11:21  10:14:16:01\r\n  les filles en trois dimensions,\r\n       ce n'est pas si mal.\r\n\r\n10:14:16:06  10:14:18:00\r\n       Ca me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n10:14:18:05  10:14:20:05\r\n   Plus que ce que j'aurais cru.\r\n\r\n10:14:20:10  10:14:23:18\r\n -Le caf\u00e9 c\u00e2lin n'accueille pas\r\n        que des puceaux,\r\n\r\n10:14:23:23  10:14:27:04\r\n     Fuki voit aussi d\u00e9filer\r\n      beaucoup de Japonais\r\n\r\n10:14:27:09  10:14:30:03\r\n       qui n'ont personne \r\n      avec qui m\u00eame parler.\r\n\r\n10:14:30:08  10:14:34:06\r\n{\\an1}-Les gens qui viennent,\r\nce sont eux qui ont des probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:37:23\r\n{\\an1}et qui ne peuvent pas\r\nen parler \u00e0 leurs coll\u00e8gues,\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:41:04\r\n{\\an1}\u00e0 leurs sup\u00e9rieurs,\r\nni m\u00eame \u00e0 leurs amis.\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:45:17\r\n{\\an1}Ou alors ce sont ceux\r\nqui veulent rencontrer une fille\r\n\r\n10:14:45:22  10:14:48:03\r\n{\\an1}d\u00e9guis\u00e9e en h\u00e9ro\u00efne, comme moi.\r\n\r\n10:14:48:08  10:14:49:20\r\n       -Mais pas question\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:51:23\r\n    d'assouvir ses fantasmes.\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:55:08\r\n         L'\u00e9tablissement\r\n   n'est pas une maison close.\r\n\r\n10:14:55:12  10:14:58:19\r\n{\\an3}    -Avant de rentrer dans la pi\u00e8ce,\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:06:09\r\n{\\an3}   le client est inform\u00e9 des r\u00e8gles,\r\n donc les incidents sont tr\u00e8s rares.\r\n\r\n10:15:06:13  10:15:10:18\r\n      -Fin de la s\u00e9ance: Inou\u00e9\r\na enfin droit au c\u00e2lin tant attendu,\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:13:11\r\nune \u00e9treinte de quelques secondes.\r\n\r\n10:15:13:16  10:15:18:11\r\n{\\an1}-Vous pr\u00e9f\u00e9rez rester assis\r\npour le c\u00e2lin, n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:15:18:16  10:15:19:21\r\n{\\an1}Allez, allez !\r\n\r\n10:15:22:23  10:15:25:15\r\n              Merci. \r\n              -Merci.\r\n\r\n10:15:25:20  10:15:28:21\r\n        -Je suis contente\r\n     de vous avoir rencontr\u00e9.\r\n\r\n10:15:29:02  10:15:30:10\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:15:30:14  10:15:34:23\r\n Moi aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content,\r\n          merci beaucoup.\r\n\r\n10:15:35:04  10:15:37:22\r\n{\\an1}-Merci, \u00e0 bient\u00f4t, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:15:38:03  10:15:41:20\r\n          -Si \u00e0 24 ans,\r\n  Inou\u00e9 n'a pas de petite amie,\r\n\r\n10:15:42:01  10:15:44:11\r\n  c'est parce que c'est un geek\r\n\r\n10:15:44:15  10:15:48:04\r\n    qui pr\u00e9f\u00e8re les h\u00e9ro\u00efnes\r\n        des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:55:00\r\n{\\an3}               -Les filles, en vrai,\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:57:13\r\n{\\an3}               elles peuvent mentir,\r\n\r\n10:15:57:18  10:16:00:04\r\n                      en faisant\r\n                  de grands sourires.\r\n\r\n10:16:00:09  10:16:02:23\r\n{\\an3}                    Et dans mon dos,\r\n                 avec leurs copines,\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:04:18\r\n{\\an3}              elles me critiqueront.\r\n\r\n10:16:04:23  10:16:09:08\r\n{\\an3} Alors que les filles des jeux vid\u00e9o\r\n            ne me trahissent jamais.\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:12:07\r\n    Comme ce sont les hommes\r\n\r\n10:16:12:11  10:16:16:06\r\n{\\an3}                qui cr\u00e9ent les jeux,\r\n  ils ont invent\u00e9 leur femme id\u00e9ale.\r\n\r\n10:16:16:11  10:16:20:20\r\n-Quand il ne travaille pas comme\r\n employ\u00e9 dans un centre d'appel,\r\n\r\n10:16:21:01  10:16:24:16\r\n   il vit dans 15 m2 et passe\r\n  des heures devant son \u00e9cran.\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:27:09\r\n         Ce mode de vie\r\n     lui convient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:16:27:13  10:16:35:13\r\n{\\an3}-Je ne ressens pas forc\u00e9ment l'envie\r\n    d'\u00eatre amoureux ou de me marier.\r\n\r\n10:16:35:18  10:16:39:12\r\n{\\an3}  Je n'arrive m\u00eame pas \u00e0 l'imaginer.\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:46:11\r\n{\\an3}      Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre seul et passer\r\n    du temps \u00e0 jouer aux jeux vid\u00e9o,\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:48:18\r\n{\\an3}           ou \u00e0 regarder des mangas.\r\n\r\n10:16:48:23  10:16:51:23\r\n          Donc, je ne me projette pas\r\n                dans le futur.\r\n\r\n10:16:56:11  10:16:59:13\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n    Inou\u00e9 retrouve ses amis.\r\n\r\n10:16:59:18  10:17:04:03\r\n  Eux non plus n'ont jamais eu\r\n       de petites amies.\r\n\r\n10:17:04:08  10:17:06:02\r\n{\\an1}-Salut, les mecs !\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:07:19\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:17:08:00  10:17:12:11\r\n    Les filles avec lesquelles\r\nils passent r\u00e9guli\u00e8rement du temps,\r\n\r\n10:17:12:16  10:17:16:17\r\n      ce sont les h\u00e9ro\u00efnes\r\n       desgame centers.\r\n\r\n10:17:16:22  10:17:21:22\r\n  Ici, on joue sur six \u00e9tages,\r\nde 10h00 \u00e0 24h00, 7 jours sur 7 !\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:25:08\r\n        Les trois gar\u00e7ons\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:29:11\r\n   sont amoureux de ces femmes\r\n    aux pouvoirs surnaturels.\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:33:03\r\n       Comme Samus Aran,\r\n    une chasseuse de primes,\r\n\r\n10:17:33:08  10:17:37:19\r\n ou Linoa Heartilly, la beaut\u00e9 \r\nm\u00e9tiss\u00e9e du jeu \"Final Fantasy\".\r\n\r\n10:17:38:00  10:17:39:05\r\n             -A-a-a-a-ah !\r\n\r\n10:17:39:10  10:17:44:07\r\n{\\an1}-H\u00e9las, ce sont des filles\r\nqui sortent de l'imagination.\r\n\r\n10:17:44:11  10:17:48:07\r\n{\\an1}Personne ne peut avoir\r\ndes pouvoirs surnaturels comme \u00e7a.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:52:20\r\n{\\an1}Tu ne trouveras pas une fille aux \r\npouvoirs magiques dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:17:53:01  10:17:55:19\r\n             -Je veux une fille\r\n          aux pouvoirs surnaturels !\r\n\r\n10:17:57:14  10:17:59:11\r\n    -Voici l'un des magasins\r\n\r\n10:17:59:15  10:18:02:09\r\n       pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s d'Inou\u00e9:\r\n     le royaume du fantasme\r\n\r\n10:18:02:13  10:18:03:18\r\n           pour geek.\r\n\r\n10:18:03:23  10:18:06:12\r\n            On y vend\r\n  des revues pornographiques...\r\n\r\n10:18:06:17  10:18:09:02\r\nComme ces femmes n'existent pas,\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:13:19\r\non les a dessin\u00e9es et mises en sc\u00e8ne\r\n     dans ces mangas \u00e9rotiques.\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:17:18\r\n Les jeunes geeks ne savent plus\r\n      o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n10:18:17:23  10:18:21:00\r\n      -Des seins \u00e0 l'infini.\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:18:21:05  10:18:23:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:23:20  10:18:25:16\r\n       Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:18:25:21  10:18:28:10\r\n      Des seins sans limite !\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:32:11\r\n{\\an1}-Je vois, mais bon...\r\n\r\n10:18:36:23  10:18:38:21\r\n{\\an1}Ah, c'est d\u00e9ment !\r\n\r\n10:18:40:13  10:18:42:13\r\n{\\an1}C'est un truc de dingue.\r\n\r\n10:18:44:12  10:18:45:17\r\n                -Very crazy.\r\n\r\n10:18:45:23  10:18:48:15\r\n{\\an1}-C'est vraiment super.\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:53:03\r\n{\\an1}G\u00e9nial !\r\n\r\n10:18:54:11  10:18:58:13\r\n       -Dans le quartier,\r\n tout est pr\u00e9vu pour les jeunes\r\n\r\n10:18:58:18  10:19:01:02\r\n  en d\u00e9sir d'\u00e9rotisme virtuel.\r\n\r\n10:19:01:07  10:19:03:09\r\n    Dans le magasin d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:07:18\r\n      sept \u00e9tages consacr\u00e9s\r\n   au sexe et au plaisir solo.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:09:07\r\n{\\an1}-O-o-o-oh !\r\n\r\n10:19:11:04  10:19:12:17\r\n           O-o-o-o-h...\r\n\r\n10:19:15:12  10:19:18:15\r\n           Ils rient\r\n-Ici, on trouve le produit phare\r\n\r\n10:19:18:20  10:19:23:02\r\n      pour homme: le Tenga,\r\nun tube masturbateur pr\u00e9lubrifi\u00e9.\r\n\r\n10:19:23:07  10:19:24:11\r\n           Son succ\u00e8s\r\n\r\n10:19:24:15  10:19:28:03\r\n         est fracassant:\r\n   deux millions d'exemplaires\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:31:18\r\n  vendus au Japon depuis 2007,\r\n      \u00e0 cinq euros pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:19:31:23  10:19:36:01\r\n       Difficile d'imaginer\r\nque l'avenir d\u00e9mographique japonais\r\n\r\n10:19:36:06  10:19:38:19\r\n        repose en partie\r\n      sur cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:19:39:00  10:19:41:13\r\n qui tourne le dos \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:19:41:18  10:19:46:18\r\n  Si les jeunes se d\u00e9tournent\r\nde la vie de couple, c'est aussi\r\n\r\n10:19:46:23  10:19:51:23\r\nparce que le mod\u00e8le traditionnel \r\nde la famille ne fait plus r\u00eaver.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:57:04\r\n  Myoko, son mari et ses enfants\r\nappartiennent \u00e0 la classe moyenne.\r\n\r\n10:19:57:09  10:19:58:21\r\n      Ils habitent un petit\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:12\r\n          trois pi\u00e8ces\r\n      en banlieue de Tokyo.\r\n\r\n10:20:01:17  10:20:03:21\r\n{\\an1}-Je suis l\u00e0, les enfants !\r\n\r\n10:20:04:02  10:20:07:07\r\n{\\an1}J'ai achet\u00e9 \u00e7a pour vous,\r\nc'est des bonbons !\r\n\r\n10:20:07:11  10:20:10:14\r\n        -Myoko, 45 ans,\r\n est devenue maman sur le tard,\r\n\r\n10:20:10:19  10:20:12:20\r\n car elle tenait \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:20:13:01  10:20:14:19\r\n   Dans la culture japonaise,\r\n\r\n10:20:15:00  10:20:20:11\r\nla femme doit cesser de travailler\r\n   pour s'occuper des enfants.\r\n\r\n10:20:20:16  10:20:24:20\r\n   70 % des m\u00e8res abandonnent\r\nleur emploi apr\u00e8s l'accouchement.\r\n\r\n10:20:25:01  10:20:28:10\r\n       Alors interpr\u00e8te,\r\n  elle a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tout l\u00e2cher.\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:31:04\r\n         Elle s'exprime en fran\u00e7ais\r\n                 -C'est dur.\r\n\r\n10:20:31:09  10:20:33:17\r\n   Je ne voulais pas vraiment\r\n\r\n10:20:33:22  10:20:36:11\r\n          me marier encore...\r\n\r\n10:20:38:04  10:20:41:00\r\n       Mais je voulais quand m\u00eame\r\n              des enfants.\r\n\r\n10:20:41:05  10:20:43:18\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    peu de femmes japonaises\r\n\r\n10:20:43:23  10:20:46:12\r\n            acceptent\r\n   de sacrifier leur carri\u00e8re.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:49:01\r\nLes hommes assurent les revenus.\r\n\r\n10:20:49:06  10:20:51:13\r\n  Dans les ann\u00e9es 1990, le pays\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:55:00\r\n        a connu la crise\r\n  et la fin de l'emploi \u00e0 vie.\r\n\r\n10:20:55:05  10:20:56:23\r\n     Selon le mari de Myoko,\r\n\r\n10:20:57:04  10:21:00:11\r\n     qui est fonctionnaire,\r\n  ce bouleversement \u00e9conomique\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:05:18\r\na eu un grave impact psychologique\r\n         sur les jeunes.\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:08:15\r\n                    -Je pense\r\n              que les jeunes hommes\r\n\r\n10:21:08:20  10:21:11:15\r\n{\\an3}       sont inquiets financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:15:05\r\n{\\an3}                      Avec la crise,\r\n         la soci\u00e9t\u00e9 japonaise change\r\n\r\n10:21:15:10  10:21:18:15\r\n{\\an3}          et \u00e7a ne les encourage pas\r\n                  \u00e0 fonder un foyer.\r\n\r\n10:21:18:20  10:21:20:20\r\n{\\an3}         En plus, l'\u00e9poque a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:24:10\r\n{\\an3}                       Tout le monde\r\n     n'est plus oblig\u00e9 de se marier.\r\n\r\n10:21:24:14  10:21:28:15\r\n    -Autre facteur: la place \r\n    de l'enfant roi au Japon,\r\n\r\n10:21:28:20  10:21:32:11\r\n         qui tue la vie,\r\n      l'intimit\u00e9 du couple.\r\n\r\n10:21:32:15  10:21:36:04\r\n             -Tout est organis\u00e9\r\n        pour privil\u00e9gier les enfants.\r\n\r\n10:21:36:09  10:21:38:14\r\n{\\an3}    Les parents, eux, passent apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:38:19  10:21:41:20\r\n{\\an3}               Myoko parle fran\u00e7ais\r\n               -Devenir une famille,\r\n\r\n10:21:42:01  10:21:43:21\r\n{\\an3}            c'est pas tr\u00e8s excitant.\r\n\r\n10:21:44:02  10:21:46:03\r\n     Bien s\u00fbr, on s'aime...\r\n\r\n10:21:47:12  10:21:49:00\r\n       Mais on est devenu\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:51:05\r\n{\\an3}             un papa et une maman...\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:53:21\r\n{\\an3}            Avec des enfant, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:21:54:02  10:21:55:18\r\n      C'est pas un couple.\r\n\r\n10:21:55:23  10:21:58:05\r\n   Il y a beaucoup de couples\r\n\r\n10:21:58:10  10:22:02:00\r\n{\\an3}qui n'ont pas de relations sexuelles.\r\n\r\n10:22:05:07  10:22:10:12\r\n{\\an3} Peut-\u00eatre, une ou deux fois par an,\r\n                   peut-\u00eatre rien...\r\n\r\n10:22:13:18  10:22:16:10\r\n      Elle parle japonais \r\n       Laquelle est \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:22:08\r\n    -En fait, les rares moments\r\nque mari et femme passent ensemble,\r\n\r\n10:22:22:12  10:22:24:21\r\nc'est pour s'occuper des enfants.\r\n\r\n10:22:30:04  10:22:34:23\r\n      Au moment de se coucher,\r\nMyoko dort avec l'une de ses filles.\r\n\r\n10:22:39:06  10:22:42:03\r\n C'est comme \u00e7a tous les soirs ?\r\n                              -Ouais.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:46:05\r\n{\\an3}         Elle s'exprime en fran\u00e7ais\r\n     Elle veut dormir ici et puis...\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:49:17\r\n{\\an3}        Les enfants, c'est le roi...\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:52:17\r\n           Princesse...\r\n\r\n10:22:56:16  10:22:58:06\r\n{\\an3}                              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:02:15\r\n         -Yasunori, lui,\r\n\r\n10:23:02:20  10:23:06:01\r\n  termine sa bi\u00e8re, tout seul.\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:08:21\r\n    Puis, il ira se coucher,\r\n\r\n10:23:09:02  10:23:11:04\r\n    mais pas dans sa chambre.\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:14:04\r\n       Il passe ses nuits\r\n     dans un lit superpos\u00e9.\r\n\r\n10:23:20:16  10:23:23:16\r\n            Au Japon,\r\nl'abandon des relations sexuelles\r\n\r\n10:23:23:21  10:23:26:19\r\n       est pris au s\u00e9rieux\r\n      par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:23:27:00  10:23:31:06\r\nPour enrayer la baisse de natalit\u00e9\r\n   et donner envie aux jeunes,\r\n\r\n10:23:31:11  10:23:34:02\r\n        certains pensent\r\n      avoir des solutions.\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:36:17\r\nOlivia est conseill\u00e8re sexuelle.\r\n\r\n10:23:36:22  10:23:42:00\r\nElle conseille les femmes qui n'ont\r\npas ou plus de relations sexuelles.\r\n\r\n10:23:42:05  10:23:45:02\r\nNaoko la conna\u00eet depuis trois ans.\r\n\r\n10:23:45:07  10:23:47:19\r\n  -Asseyez-vous sur ce fauteuil.\r\n\r\n10:23:48:00  10:23:52:14\r\n-Pour aborder les questions taboues,\r\n   Olivia a cr\u00e9\u00e9 tout un rituel.\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:55:20\r\n{\\an1}-Je vais prendre vos affaires.\r\n\r\n10:23:56:01  10:23:57:17\r\n     -Elle apprend \u00e0 gagner\r\n\r\n10:23:57:22  10:24:01:02\r\n   la confiance de ces femmes\r\n        tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9es.\r\n\r\n10:24:04:00  10:24:07:22\r\n{\\an1}-Les Japonaises ont du mal\r\n\u00e0 s'exprimer sur leur sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:24:08:03  10:24:11:23\r\n{\\an1}Elles sont trop pudiques,\r\nm\u00eame celles qui en parlent ici.\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:16:13\r\n{\\an1}Je vais commencer par faire un\r\nmassage par des huiles parfum\u00e9es,\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:18:23\r\n{\\an1}avant d'aborder le vrai sujet.\r\n\r\n10:24:19:04  10:24:24:07\r\n     -Pour Naoko, ces s\u00e9ances\r\nsemblent avoir fait des merveilles.\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:27:10\r\n-J'ai essay\u00e9 d'appliquer vos conseils\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:30:12\r\n     et j'ai r\u00e9cemment trouv\u00e9\r\n          un petit ami.\r\n\r\n10:24:30:17  10:24:32:12\r\n{\\an3}                           Elle rit\r\n\r\n10:24:32:17  10:24:34:05\r\n{\\an1}-C'est vrai ?!\r\n\r\n10:24:34:10  10:24:35:16\r\n{\\an1}C'est bien !\r\n\r\n10:24:35:21  10:24:38:06\r\n{\\an1}-Avec tous mes ex-petits amis,\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:41:09\r\n         je n'arrivais pas\r\n    \u00e0 aborder le sujet du sexe.\r\n\r\n10:24:41:13  10:24:44:11\r\n          Mais avec celui\r\n    que je viens de rencontrer,\r\n\r\n10:24:44:16  10:24:48:09\r\n          d\u00e8s le d\u00e9but,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, on en a parl\u00e9.\r\n\r\n10:24:48:13  10:24:51:06\r\n{\\an1}-Oui, vous \u00eates plus \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:53:07\r\n{\\an1}avec ce que vous avez appris.\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:58:08\r\nUne femme qui arrive \u00e0 parler de sexe\r\n        comme vous le faites\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:03:06\r\nsi spontan\u00e9ment, ce n'est pas \u00e9vident\r\n         et c'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:06:19\r\n          Vous avez fait\r\n     de grands progr\u00e8s, Naoko.\r\n\r\n10:25:06:23  10:25:09:10\r\n -Pour Olivia, la communication\r\n\r\n10:25:09:14  10:25:15:05\r\n    sur le sexe est primordiale\r\npour avoir des relations \u00e9panouies.\r\n\r\n10:25:15:10  10:25:20:05\r\n M\u00eame si les choses vont mieux, \r\n la sp\u00e9cialiste lui donne encore\r\n\r\n10:25:20:10  10:25:25:10\r\n   de petits conseils pour que\r\n sa vie de couple reste torride.\r\n\r\n10:25:25:14  10:25:28:18\r\n               -Quand une femme\r\n             se masturbe beaucoup,\r\n\r\n10:25:28:23  10:25:31:14\r\n sa sexualit\u00e9 devient plus riche.\r\n\r\n10:25:31:19  10:25:36:01\r\n   En revanche, pour les hommes,\r\n   il y a tellement d'occasions\r\n\r\n10:25:36:06  10:25:41:00\r\n de se masturber qu'ils finissent\r\n  par n\u00e9gliger leur partenaire.\r\n\r\n10:25:41:05  10:25:42:10\r\n                     Au revoir.\r\n\r\n10:25:42:14  10:25:44:11\r\n{\\an1}-Merci beaucoup !\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:13\r\n-Un peu plus tard dans la journ\u00e9e,\r\n     nous retrouvons Olivia.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:51:12\r\n{\\an1}-Pardon, je t'ai fait attendre !\r\n\r\n10:25:51:17  10:25:52:22\r\n   On y va ?\r\n\r\n10:25:53:03  10:25:54:21\r\n{\\an3}               -Oui; comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:25:55:02  10:25:57:14\r\n{\\an1}-Ca va bien; allons-y !\r\n\r\n10:25:57:19  10:26:01:06\r\n        -R\u00e9guli\u00e8rement,\r\nla conseill\u00e8re sexuelle se livre\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:04:00\r\n       sur son propre sort\r\n        \u00e0 son amie Keiko.\r\n\r\n10:26:04:05  10:26:07:12\r\n    Car bien que sp\u00e9cialiste \r\n    des relations amoureuses,\r\n\r\n10:26:07:17  10:26:09:09\r\n    Olivia n'est pas mari\u00e9e.\r\n\r\n10:26:09:13  10:26:11:01\r\n               -J'ai eu 35 ans.\r\n\r\n10:26:11:06  10:26:15:20\r\n{\\an3}      Les gens me demandent souvent\r\n    pourquoi je ne suis pas mari\u00e9e.\r\n\r\n10:26:16:01  10:26:18:19\r\n{\\an3}   Et pourquoi je n'ai pas d'enfant.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:22:03\r\n{\\an3}                             Et moi,\r\n        je me mets aussi la pression\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:25:04\r\n{\\an3}                 car j'aimerais bien\r\n                    avoir un enfant.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:27:17\r\n{\\an3}                      Je ne sais pas\r\n                 par quoi commencer.\r\n\r\n10:26:27:22  10:26:32:08\r\n{\\an1}-D'abord, on dit\r\nqu'il faut se marier en premier !\r\n\r\n10:26:32:12  10:26:34:14\r\n        -J'ai tant d'amour maternel,\r\n\r\n10:26:34:19  10:26:38:08\r\n        je suis si pr\u00eate \u00e0 \u00eatre maman\r\n               que j'ai pris un chat.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:43:21\r\n -Olivia n'avoue pas \u00e0 son amie si\r\nelle a, oui ou non, des pr\u00e9tendants.\r\n\r\n10:26:44:02  10:26:45:21\r\n   Hors de question pour elle\r\n\r\n10:26:46:02  10:26:49:11\r\nde se dire qu'elle pourrait \u00eatre\r\n       m\u00e8re c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:26:49:16  10:26:54:01\r\nAu Japon, ce n'est d'ailleurs pas\r\n          un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:55:21\r\n     -La baisse de la natalit\u00e9\r\n\r\n10:26:56:02  10:26:59:06\r\n       s'explique par la baisse\r\n        du nombre de mariages.\r\n\r\n10:26:59:11  10:27:02:18\r\n     Seulement 2 % des enfants\r\n      naissent hors mariage.\r\n\r\n10:27:02:23  10:27:05:12\r\n       -Avant, les unions\r\n       \u00e9taient arrang\u00e9es.\r\n\r\n10:27:05:17  10:27:08:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n      chacun se d\u00e9brouille.\r\n\r\n10:27:08:10  10:27:13:10\r\nCette contrainte sociale du mariage\r\nsemble \u00eatre un frein \u00e0 la natalit\u00e9.\r\n\r\n10:27:13:14  10:27:15:21\r\nApr\u00e8s une heure de conversation,\r\n\r\n10:27:16:02  10:27:19:07\r\nOlivia n'est pas vraiment rassur\u00e9e\r\n           sur son cas.\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:22:17\r\n                   -Vous savez,\r\n              ce qui m'inqui\u00e8te, moi,\r\n\r\n10:27:22:22  10:27:26:13\r\n              ce n'est pas tellement\r\n                l'avenir du Japon.\r\n\r\n10:27:26:18  10:27:29:14\r\n{\\an3}     C'est plut\u00f4t mon propre avenir.\r\n\r\n10:27:29:19  10:27:34:15\r\n -Comme Olivia, toute une frange\r\n   de la population est entr\u00e9e\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:38:05\r\nen r\u00e9sistance contre le c\u00e9libat.\r\n\r\n10:27:38:10  10:27:40:23\r\n    Des hommes et des femmes\r\n         de 25 \u00e0 35 ans\r\n\r\n10:27:41:04  10:27:44:22\r\n  qui se lassent de la solitude\r\n    et du plaisir solitaire.\r\n\r\n10:27:45:03  10:27:48:00\r\n           Ils veulent\r\n   \u00e0 tout prix trouver l'amour\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:50:11\r\n         et se marier,\r\n       mais ne savent pas\r\n\r\n10:27:50:16  10:27:52:04\r\n      comment s'y prendre.\r\n\r\n10:27:52:09  10:27:54:14\r\n    C'est le cas de Kamazawa,\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:57:19\r\n      un ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9\r\n       dans l'automobile.\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:00:14\r\n          Il vit seul\r\n   dans ce petit appartement.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:03:14\r\nEt il a d\u00e9cid\u00e9 de tourner le dos\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:05:08\r\n       \u00e0 l'amour virtuel.\r\n\r\n10:28:06:22  10:28:11:19\r\n{\\an3}       -Je pr\u00e9f\u00e8re les vraies femmes\r\n         \u00e0 celles des vid\u00e9os pornos.\r\n\r\n10:28:12:00  10:28:15:17\r\n{\\an3}        Dans les films pour adultes,\r\n                   on conna\u00eet la fin\r\n\r\n10:28:15:22  10:28:17:03\r\n{\\an3}                      de l'histoire.\r\n\r\n10:28:17:08  10:28:19:05\r\n{\\an3}            Donc, \u00e7a ne m'amuse pas.\r\n\r\n10:28:19:10  10:28:23:05\r\n{\\an3}      Alors qu'avec une vraie femme,\r\n              que je ne connais pas,\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:25:06\r\n{\\an3}          \u00e7a m'excite beaucoup plus.\r\n\r\n10:28:25:11  10:28:27:23\r\n{\\an3}   C'est beaucoup plus divertissant.\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:31:11\r\n{\\an3}  Il peut se passer plein de choses.\r\n\r\n10:28:31:16  10:28:35:08\r\n   -Ces hommes et ces femmes,\r\n  on les appelle leskonkatsu.\r\n\r\n10:28:35:12  10:28:39:15\r\n C'est devenu un \u00e9tat d'esprit,\r\n  et tout un march\u00e9 s'est cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:28:39:20  10:28:41:15\r\n        pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:28:41:20  10:28:45:21\r\n      Ce week-end, Kamazawa\r\n  participe \u00e0 unkonkatzu camp,\r\n\r\n10:28:46:02  10:28:48:11\r\n une sortie entre c\u00e9libataires.\r\n\r\n10:28:48:16  10:28:51:17\r\n            Il esp\u00e8re\r\n y rencontrer son id\u00e9al f\u00e9minin.\r\n\r\n10:28:51:22  10:28:58:23\r\n -Une fille joyeuse,\r\n toujours positive...\r\n\r\n10:28:59:04  10:29:01:07\r\n   Et mignonne.\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:05:13\r\n   -A 10h00, dans le nord-est\r\n\r\n10:29:05:18  10:29:10:12\r\n       de Tokyo, Kamazawa\r\n retrouve tous les participants\r\n\r\n10:29:10:17  10:29:14:14\r\n       et les organisateurs\r\nd'une dr\u00f4le de colonie de vacances.\r\n\r\n10:29:16:00  10:29:18:10\r\n{\\an3}    -C'est 14'500 yens aujourd'hui.\r\n\r\n10:29:18:14  10:29:20:16\r\n{\\an3}          Vous avez peu de bagages !\r\n\r\n10:29:20:21  10:29:23:07\r\n-Oui, c'est tout.\r\n                         -C'est bien.\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:25:21\r\n           -Au total,\r\n     ils sont quinze gar\u00e7ons\r\n\r\n10:29:26:02  10:29:31:06\r\n    et douze filles \u00e0 d\u00e9bourser\r\n120 euros pour passer 48 h ensemble,\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:34:12\r\n      en pleine campagne,\r\n    \u00e0 2 h de route de Tokyo.\r\n\r\n10:29:34:17  10:29:40:01\r\n{\\an3}-Ils ont tous une trentaine d'ann\u00e9es\r\n          et ils ont tous un travail\r\n\r\n10:29:40:06  10:29:43:17\r\ndans des univers bien diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:29:43:22  10:29:45:13\r\n        Vous \u00eates tous l\u00e0 !\r\n\r\n10:29:45:18  10:29:48:12\r\n  Nous allons monter dans le bus.\r\n\r\n10:29:48:17  10:29:50:08\r\n        Suivez-moi, merci.\r\n\r\n10:29:50:12  10:29:53:08\r\n           -Au d\u00e9but,\r\n   chacun reste dans son coin.\r\n\r\n10:29:53:12  10:29:56:21\r\n    Timides, les c\u00e9libataires\r\n    ne se parlent pas encore,\r\n\r\n10:29:57:02  10:30:00:05\r\n     mais les organisateurs\r\n        ont l'habitude.\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:04:11\r\n   -J'invite d'abord les femmes\r\n      \u00e0 monter dans le bus.\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:08:15\r\n-Interdiction formelle pour elles\r\n    de s'asseoir c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n10:30:08:20  10:30:10:07\r\n           -Allez-y !\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:00\r\n   -C'est au tour des gar\u00e7ons\r\n     de monter dans le bus.\r\n\r\n10:30:14:05  10:30:17:11\r\n   On n'a pas du tout affaire\r\n        \u00e0 des dragueurs.\r\n\r\n10:30:17:16  10:30:20:07\r\n        Les salutations\r\n    se font dans la retenue.\r\n\r\n10:30:20:11  10:30:24:11\r\n       Par souci d'hygi\u00e8ne,\r\ncertains ont conserv\u00e9 leur masque.\r\n\r\n10:30:24:15  10:30:30:12\r\nPour briser la glace, l'organisateur\r\nles oblige \u00e0 se pr\u00e9senter au micro.\r\n\r\n10:30:30:17  10:30:34:03\r\n{\\an3}          -Vous allez vous pr\u00e9senter\r\n                     \u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n10:30:34:08  10:30:38:05\r\n{\\an3}    Dites votre nom, d'o\u00f9 vous venez\r\n              et ce que vous aimez !\r\n\r\n10:30:38:10  10:30:42:07\r\n{\\an3}          Vous pouvez aussi ajouter:\r\n                 \"J'ai peur la nuit,\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:47:08\r\n{\\an3} il faut m'accompagner aux WC, ou je\r\n  grince des dents dans mon sommeil,\r\n\r\n10:30:47:12  10:30:49:23\r\n{\\an3}  donc fermez-moi la bouche, s.v.p.\"\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:52:04\r\n{\\an3}               Allez, c'est \u00e0 vous !\r\n\r\n10:30:52:09  10:30:53:20\r\n       -Je m'appelle Akiko.\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:56:23\r\n       Je viens de Saitama.\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:00:02\r\nJ'adore les enfants et les animaux.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:03:20\r\n{\\an3}                  -Enchant\u00e9, Akiko !\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:06:13\r\n      -Je m'appelle Kamazawa.\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:08:12\r\n       Je viens de Kanagawa.\r\n\r\n10:31:08:17  10:31:13:21\r\n{\\an1}J'aime le surf,\r\nle bodyboardet les voitures.\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:16:05\r\n{\\an1}J'aime bien tout ce qui bouge,\r\n\r\n10:31:16:10  10:31:20:01\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re qu'on va passer\r\nun bon moment ensemble.\r\n\r\n10:31:20:06  10:31:22:11\r\n   Les autres l'applaudissent\r\n\r\n10:31:22:16  10:31:27:19\r\n      -Mes hobbies, ce sont\r\n   le trampoline et le tambour.\r\n\r\n10:31:28:00  10:31:30:01\r\n        -Ils sont cens\u00e9s\r\n\r\n10:31:30:06  10:31:33:02\r\n          se pr\u00e9senter\r\n    sous leur meilleur jour.\r\n\r\n10:31:33:07  10:31:36:00\r\n      Une timidit\u00e9 extr\u00eame\r\n    prend parfois le dessus.\r\n\r\n10:31:36:05  10:31:40:10\r\n{\\an3}     -Moi j'adore regarder le sport,\r\n         surtout des matchs de foot.\r\n\r\n10:31:40:14  10:31:43:11\r\n{\\an3}Malheureusement, j'ai attrap\u00e9 froid,\r\n\r\n10:31:43:16  10:31:46:11\r\n             alors ne vous approchez\r\n                pas trop de moi.\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:51:21\r\n -Deux jours ne seront pas de trop\r\npour d\u00e9sinhiber ces jeunes Japonais.\r\n\r\n10:31:57:12  10:31:59:09\r\n         Kamazawa tente\r\n\r\n10:31:59:13  10:32:04:11\r\n      de se donner du courage\r\nen exprimant tout haut sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:32:04:16  10:32:07:18\r\n{\\an1}-Si je trouve une fille sympa\r\nce serait super,\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:09:21\r\n{\\an1}mais il faut qu'on s'amuse.\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:14:09\r\n{\\an1}Sinon, on ne trouvera pas\r\nde filles cools, pas vrai les gars ?\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:17:12\r\n{\\an1}Parce que si on s'amuse\r\net qu'on rigole,\r\n\r\n10:32:17:17  10:32:21:05\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que les jolies filles\r\nviendront \u00e0 nous.\r\n\r\n10:32:21:10  10:32:26:03\r\n -Les stagiaires sont replong\u00e9s\r\n en enfance, les organisateurs\r\n\r\n10:32:26:08  10:32:28:12\r\n    les font jouer ensemble.\r\n\r\n10:32:28:17  10:32:31:13\r\n{\\an1}-Il y a trois \u00e9quipes:\r\nles bleus, les blancs\r\n\r\n10:32:31:18  10:32:32:23\r\n                   et les rouges.\r\n\r\n10:32:33:04  10:32:35:21\r\n          -Ca commence\r\n   avec une chasse au tr\u00e9sor.\r\n\r\n10:32:36:02  10:32:39:07\r\n     Tr\u00e8s motiv\u00e9, Kamazawa\r\n  prend la t\u00eate de son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:43:21\r\n  Il faut retrouver des lettres\r\n  cach\u00e9es partout dans l'\u00e9cole\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:47:05\r\nafin de reconstituer un mot myst\u00e8re.\r\n\r\n10:32:47:10  10:32:49:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:51:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:51:18  10:32:55:16\r\n -On leur fait faire des activit\u00e9s\r\n     pour faire connaissance.\r\n\r\n10:32:55:21  10:32:57:13\r\n       Ca va \u00eatre un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:32:57:18  10:33:00:18\r\n -Et dans le groupe de Kamazawa,\r\n\r\n10:33:00:23  10:33:04:10\r\n     il y a une jeune femme\r\n       qui a l'air dou\u00e9e\r\n\r\n10:33:04:14  10:33:07:06\r\npour la chasse au tr\u00e9sor, Akiko.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:09:11\r\n   -L\u00e0 ! Ici, ici !\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:13:01\r\nLes filles rient\r\n  J'ai trouv\u00e9 !\r\n\r\n10:33:13:06  10:33:15:16\r\n-En revanche, la jeune institutrice\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:18:17\r\n         est moins dou\u00e9e\r\n   pour trouver la perle rare.\r\n\r\n10:33:18:22  10:33:22:06\r\n    -Depuis combien de temps\r\n    \u00eates-vous c\u00e9libataire ?\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:24:15\r\n  -Cinq longues ann\u00e9es.\r\n\r\n10:33:26:15  10:33:27:20\r\n         -Aucun homme ?\r\n\r\n10:33:28:01  10:33:29:06\r\n    -Pas un seul.\r\n\r\n10:33:31:07  10:33:35:22\r\n  -Et pourquoi c'est si difficile\r\npour vous de rencontrer quelqu'un ?\r\n\r\n10:33:36:03  10:33:38:14\r\n -Je suis tr\u00e8s prise\r\n  par mon travail.\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:41:18\r\n{\\an1}J'ai du mal \u00e0 faire\r\ndeux choses \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:33:41:23  10:33:45:18\r\n{\\an1}Comme je ne peux me concentrer\r\nque sur une seule chose,\r\n\r\n10:33:45:23  10:33:48:13\r\n{\\an1}je n'arrive pas \u00e0 chercher quelqu'un.\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:53:11\r\n    -Mais pourquoi voulez-vous\r\nabsolument vous marier maintenant ?\r\n\r\n10:33:53:15  10:33:58:20\r\n{\\an1}-Parce que j'aimerais faire\r\ndes choses avec quelqu'un.\r\n\r\n10:34:00:15  10:34:04:22\r\n{\\an1}On pourrait partager\r\ndes moments de bonheur.\r\n\r\n10:34:05:03  10:34:07:02\r\n   -Apr\u00e8s la chasse au tr\u00e9sor,\r\n\r\n10:34:07:07  10:34:10:11\r\nles c\u00e9libataires jouent aux cartes,\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:12:17\r\n  ou \u00e0 des jeux d'adolescents.\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:15:03\r\n  L'un d'eux dirige en japonais\r\n\r\n10:34:15:08  10:34:17:17\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:34:19:04  10:34:21:13\r\n     -Et comme \u00e0 l'\u00e9cole...\r\n\r\n10:34:22:22  10:34:26:03\r\nLes r\u00e9compenses sont des friandises.\r\n\r\n10:34:28:06  10:34:32:14\r\nPour le repas, les organisateurs\r\n n'ont pas pr\u00e9vu de cuisinier.\r\n\r\n10:34:32:19  10:34:35:05\r\n    La pr\u00e9paration des plats\r\n\r\n10:34:35:10  10:34:37:15\r\n     peut \u00eatre une occasion\r\n\r\n10:34:37:20  10:34:40:02\r\nde se trouver des atomes crochus.\r\n\r\n10:34:40:07  10:34:41:19\r\n     Pour Kamazawa et Akiko,\r\n\r\n10:34:42:00  10:34:44:16\r\n    cela \u00e0 l'air en tout cas\r\n        de fonctionner.\r\n\r\n10:34:48:11  10:34:52:21\r\n{\\an3}              -On se joint les mains\r\n       et on se dit: \"Bon app\u00e9tit !\"\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:54:13\r\n              Tous\r\n          -Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:34:54:18  10:34:57:22\r\n            -A table,\r\nils se sont install\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n10:34:58:03  10:35:00:17\r\nEt l'heure est aux confidences...\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:05:22\r\n -Ca se passe bien entre vous ?\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:35:06:03  10:35:07:18\r\n{\\an1}On passe du bon temps.\r\n\r\n10:35:07:23  10:35:10:07\r\n{\\an1}C'est une fille bien, et jolie !\r\n\r\n10:35:10:11  10:35:13:14\r\n-Et vous, vous le trouvez comment ?\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:05\r\n{\\an3}                 -Je le trouve bien.\r\n\r\n10:35:17:10  10:35:19:22\r\n{\\an1}-On \u00e9change\r\nnos num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:21:08\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n10:35:21:12  10:35:25:10\r\n   -Kamazawa est en confiance:\r\n     audacieux, il se lance.\r\n\r\n10:35:25:14  10:35:28:12\r\n{\\an1}-Je voudrais ajouter quelque chose.\r\n\r\n10:35:30:14  10:35:31:19\r\n{\\an1}Je t'aime.\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:35:21\r\n        Les autres crient\r\nVous avez vu comme elle r\u00e9agit.\r\n\r\n10:35:36:02  10:35:38:19\r\n-Akiko ne sait plus o\u00f9 se mettre.\r\n\r\n10:35:39:00  10:35:40:20\r\n    -Et vous, vous l'aimez ?\r\n\r\n10:35:42:22  10:35:45:02\r\n{\\an3}          -Il me faut plus de temps.\r\n\r\n10:35:47:04  10:35:49:22\r\n         -Il faut dire\r\n    qu'ils ne se connaissent\r\n\r\n10:35:50:03  10:35:52:03\r\n   que depuis quelques heures.\r\n\r\n10:35:52:08  10:35:54:00\r\n       Mais pour Kamazawa,\r\n\r\n10:35:54:05  10:35:55:14\r\n        le coup est rude.\r\n\r\n10:35:55:19  10:35:57:11\r\n      S'en remettra-t-il ?\r\n\r\n10:36:03:04  10:36:07:22\r\n Au moment du d\u00e9part, le lendemain,\r\nsi certains \u00e9changent leurs num\u00e9ros,\r\n\r\n10:36:08:03  10:36:11:07\r\n       il reste \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n       g\u00ean\u00e9 d'avoir oubli\u00e9\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:15:20\r\n qu'au Japon les coups de coeur\r\n ne s'expriment pas en public.\r\n\r\n10:36:18:01  10:36:22:20\r\n  Kamazawa ne reverra pas Akiko\r\n  dans les semaines suivantes.\r\n\r\n10:36:28:06  10:36:31:19\r\nRetour dans la banlieue de Tokyo.\r\n\r\n10:36:32:00  10:36:36:05\r\n   Monsieur Takashi est mari\u00e9\r\n   depuis plus de vingt ans.\r\n\r\n10:36:36:10  10:36:41:12\r\n Lui aussi manque de relations \r\nsexuelles au sein de son couple,\r\n\r\n10:36:41:17  10:36:44:09\r\n      alors il a finalement\r\n       pris une ma\u00eetresse.\r\n\r\n10:36:44:13  10:36:47:11\r\n Il la sort tous les dimanches.\r\n\r\n10:36:47:15  10:36:52:00\r\n  Il aime la prendre en photo, \r\n histoire d'entretenir le d\u00e9sir.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:55:09\r\n-Ce que j'aime, c'est son regard...\r\n\r\n10:36:55:13  10:36:57:03\r\n       Ses yeux.\r\n\r\n10:36:58:20  10:37:03:02\r\n -Saori semble avoir trente ans\r\n de moins que Monsieur Takashi.\r\n\r\n10:37:03:07  10:37:05:18\r\n    -Super, tr\u00e8s sexy !\r\n\r\n10:37:07:23  10:37:12:01\r\n    -En r\u00e9alit\u00e9, la ma\u00eetresse\r\n   est une poup\u00e9e en silicone.\r\n\r\n10:37:14:15  10:37:18:11\r\n{\\an1}-Ce n'est pas bon\r\nde faire des photos au bord de l'eau,\r\n\r\n10:37:18:16  10:37:20:21\r\n{\\an1}\u00e7a attire les mauvais esprits.\r\n\r\n10:37:21:02  10:37:24:11\r\n         -Ces poup\u00e9es,\r\n on les appelle leslove dolls.\r\n\r\n10:37:24:15  10:37:29:09\r\n       C'est un population\r\nde plus en plus r\u00e9pandue au Japon.\r\n\r\n10:37:33:19  10:37:36:09\r\nNous retrouvons M. Takashi chez lui.\r\n\r\n10:37:36:13  10:37:39:01\r\n{\\an1}-Bienvenue, entrez.\r\n\r\n10:37:39:06  10:37:40:19\r\n            -Merci !\r\n\r\n10:37:41:00  10:37:43:22\r\n Et alors, vous vivez seul ici ?\r\n\r\n10:37:44:03  10:37:46:18\r\n{\\an1}-Non, je vis avec deux personnes.\r\n\r\n10:37:46:23  10:37:48:19\r\n{\\an1}Elle, c'est Saori.\r\n\r\n10:37:52:01  10:37:53:14\r\n{\\an1}Et elle, c'est Megumi.\r\n\r\n10:37:55:14  10:38:00:04\r\n-Cela fait cinq ans que M. Takashi\r\n partage sa vie avec ces poup\u00e9es.\r\n\r\n10:38:00:09  10:38:05:09\r\n   -On \u00e9coute de la musique,\r\n on regarde des films ensemble.\r\n\r\n10:38:05:13  10:38:07:23\r\n{\\an1}Quand c'est leur anniversaire,\r\n\r\n10:38:08:04  10:38:10:18\r\n{\\an1}je leur pr\u00e9pare des g\u00e2teaux.\r\n\r\n10:38:10:23  10:38:12:12\r\n        -Et des cadeaux ?\r\n\r\n10:38:12:17  10:38:15:06\r\n{\\an1}-Je leur fais des cadeaux.\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:19:02\r\n{\\an1}A elle, je lui ai offert\r\ndes boucles d'oreilles.\r\n\r\n10:38:19:07  10:38:24:03\r\n  -M. Takashi vit en banlieue de\r\nTokyo, sa femme vit \u00e0 100 km de l\u00e0.\r\n\r\n10:38:24:08  10:38:28:14\r\n       Elle vient parfois\r\n   et supporte la cohabitation\r\n\r\n10:38:28:19  10:38:31:13\r\n    avec les deux ma\u00eetresses\r\n          de son mari.\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:35:23\r\n{\\an3}      -Au d\u00e9part, elle a eu peur car\r\n   elle les trouvait trop r\u00e9alistes.\r\n\r\n10:38:36:04  10:38:38:02\r\n{\\an3}             Elles s'y est habitu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:42:09\r\n-Vous avez des relations sexuelles\r\n        avec vos poup\u00e9es ?\r\n\r\n10:38:42:13  10:38:44:00\r\n{\\an3}                  -Oui, \u00e7a m'arrive.\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:46:21\r\n-Votre femme n'est pas jalouse ?\r\n\r\n10:38:47:02  10:38:49:15\r\n{\\an3}   -Je crois qu'elle s'est r\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n10:38:51:07  10:38:57:05\r\n-Les deux ma\u00eetresses en silicone\r\n  de M. Takashi sont n\u00e9es ici.\r\n\r\n10:38:57:10  10:39:02:11\r\nDans cette entreprise, les employ\u00e9s\r\nd\u00e9tenant les secrets de fabrication\r\n\r\n10:39:02:16  10:39:04:15\r\n   tiennent \u00e0 rester anonymes.\r\n\r\n10:39:04:20  10:39:06:22\r\n  -Nous avons plusieurs moules\r\n\r\n10:39:07:03  10:39:12:03\r\n{\\an1}pour faire diff\u00e9rentes tailles\r\nde poitrines...\r\n\r\n10:39:12:08  10:39:15:00\r\nEt diff\u00e9rentes parties du corps.\r\n\r\n10:39:20:04  10:39:22:08\r\n -Etape suivante: le d\u00e9moulage.\r\n\r\n10:39:22:12  10:39:23:18\r\n       Les corps ont pris\r\n\r\n10:39:23:23  10:39:26:11\r\n      leur forme d\u00e9finitive\r\n           avec d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:29:19\r\n        \u00e9ventuellement,\r\n quelques options sur commande.\r\n\r\n10:39:30:00  10:39:35:10\r\n Enfin, reste \u00e0 donner un visage\r\n \u00e0 ces silhouettes de silicone.\r\n\r\n10:39:35:14  10:39:37:08\r\n       Des visages humains\r\n\r\n10:39:37:12  10:39:42:07\r\ncapables d'exprimer des \u00e9motions\r\n et d'inspirer des sentiments.\r\n\r\n10:39:45:16  10:39:50:17\r\n{\\an1}-Pour fabriquer un visage\r\nle plus r\u00e9el possible,\r\n\r\n10:39:50:22  10:39:54:16\r\n{\\an1}je m'applique\r\n\u00e0 cr\u00e9er des traits tr\u00e8s humains.\r\n\r\n10:39:54:21  10:40:00:23\r\n{\\an1}Et le d\u00e9tail, c'est que j'ajoute \r\nparfois de petites imperfections.\r\n\r\n10:40:01:04  10:40:03:14\r\n          -Ces poup\u00e9es\r\n     plaisent toujours plus.\r\n\r\n10:40:03:19  10:40:05:00\r\n        Certains clients\r\n\r\n10:40:05:05  10:40:06:15\r\n       en ont une dizaine.\r\n\r\n10:40:06:20  10:40:11:05\r\n   Un myst\u00e9rieux millionnaire \r\n  en collectionne une centaine.\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:14:09\r\n      Impossible de filmer\r\n\r\n10:40:14:13  10:40:16:18\r\n au-del\u00e0 de ces parois opaques.\r\n\r\n10:40:16:23  10:40:19:08\r\n         Leslove dolls\r\n     garderont les myst\u00e8res\r\n\r\n10:40:19:12  10:40:20:21\r\n       de leur assemblage.\r\n\r\n10:40:22:09  10:40:24:21\r\nPour le responsable du showroom,\r\n\r\n10:40:25:02  10:40:29:01\r\n     les derni\u00e8res cr\u00e9ations\r\n    approchent la perfection.\r\n\r\n10:40:29:06  10:40:34:13\r\n{\\an1}-Comme vous pouvez le voir, on a m\u00eame\r\nsoigneusement dessin\u00e9 les lignes\r\n\r\n10:40:34:18  10:40:37:17\r\n{\\an1}de la main, comme dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:40:37:22  10:40:39:13\r\n{\\an3}\r\n\r\n10:40:39:18  10:40:44:10\r\n{\\an3}      Vous pouvez vraiment ressentir\r\n           une poitrine tr\u00e8s souple,\r\n\r\n10:40:44:14  10:40:46:05\r\n{\\an3}                 et c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n10:40:46:10  10:40:50:04\r\n{\\an3}Et quand on plie les articulations...\r\n\r\n10:40:57:22  10:41:02:00\r\n                       On s'aper\u00e7oit\r\n         qu'on peut mettre les jambes\r\n\r\n10:41:02:05  10:41:05:10\r\n{\\an3} dans la position que l'on souhaite.\r\n\r\n10:41:05:14  10:41:10:13\r\n{\\an3}     Et il y a m\u00eame une articulation\r\n                au niveau du ventre,\r\n\r\n10:41:10:18  10:41:14:08\r\n{\\an3}    qui permet de relever les jambes\r\n                dans cette position,\r\n\r\n10:41:14:12  10:41:18:09\r\n                  si vous voulez\r\n             lui remonter les fesses.\r\n\r\n10:41:20:04  10:41:23:13\r\n   -Au pays de l'auto\u00e9rotisme,\r\n     ces jouets pour adultes\r\n\r\n10:41:23:18  10:41:25:13\r\n    valent 6'000 euros pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:41:25:18  10:41:27:04\r\n        Le secteur cro\u00eet.\r\n\r\n10:41:27:09  10:41:31:23\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 vend, \u00e0 elle seule,\r\n   pr\u00e8s de 700 poup\u00e9es par an.\r\n\r\n10:41:32:04  10:41:36:08\r\n            Le Japon\r\nest le premier producteur mondial\r\n\r\n10:41:36:12  10:41:41:21\r\nde films pornographiques: un march\u00e9\r\nde plus de 20 milliards de dollars.\r\n\r\n10:41:42:02  10:41:46:22\r\nLa d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des relations\r\n  sexuelles au Japon touche aussi\r\n\r\n10:41:47:03  10:41:48:11\r\n        l'industrie du X.\r\n\r\n10:41:48:15  10:41:51:11\r\nIl ne resterait plus que 70 acteurs\r\n\r\n10:41:51:15  10:41:54:07\r\n          pour tourner\r\n    dans 30'000 films par an.\r\n\r\n10:41:54:11  10:41:56:04\r\n        L'un d'entre eux\r\n\r\n10:41:56:09  10:42:00:10\r\n        a lanc\u00e9 un appel\r\n dans la presse internationale.\r\n\r\n10:42:00:14  10:42:04:12\r\n    Il se nomme Ken Shimizu,\r\n        alias Shimiken.\r\n\r\n10:42:04:17  10:42:07:08\r\n-Vous allez voir combien de douches\r\n\r\n10:42:07:12  10:42:08:23\r\n       je prends par jour !\r\n\r\n10:42:09:04  10:42:11:11\r\n{\\an1}Depuis l'\u00e9poque du lyc\u00e9e,\r\n\r\n10:42:11:15  10:42:14:11\r\n{\\an1}je s\u00e8che mon p\u00e9nis,\r\ntous les matins.\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:18:01\r\n{\\an1}C'est la partie\r\nla plus importante du corps, non ?\r\n\r\n10:42:18:06  10:42:22:02\r\n{\\an1}Et surtout, sans lui,\r\nje ne pourrais pas gagner d'argent.\r\n\r\n10:42:22:07  10:42:24:10\r\n{\\an1}Il enclenche le foehn\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:29:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:31:09  10:42:35:07\r\n  -Shimiken est le roi du porno\r\n     japonais, il prend soin\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:40:11\r\n  de son instrument de travail,\r\n      comme de ses cheveux.\r\n\r\n10:42:40:15  10:42:45:20\r\n D\u00e8s son r\u00e9veil, chaque matin est\r\nr\u00e9gl\u00e9 selon un rituel bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:42:46:01  10:42:50:02\r\n        Une hygi\u00e8ne de vie\r\ndigne d'un sportif de haut niveau.\r\n\r\n10:42:50:07  10:42:53:03\r\n{\\an1}-Il faut une vie stable et r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:02:04\r\n{\\an1}C'est important\r\nd'avoir une bonne alimentation.\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:06:15\r\n{\\an1}Il faut aussi\r\navoir un sommeil r\u00e9gulier,\r\n\r\n10:43:06:20  10:43:09:14\r\n        et faire beaucoup\r\n      d'exercices physiques.\r\n\r\n10:43:11:07  10:43:14:16\r\n       -Shimiken s'impose\r\nun petit-d\u00e9jeuner hyperprot\u00e9in\u00e9,\r\n\r\n10:43:14:21  10:43:19:02\r\ndepuis qu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n     de hardeur il y a 16 ans.\r\n\r\n10:43:19:07  10:43:22:05\r\n  Avec la crise des vocations,\r\n\r\n10:43:22:10  10:43:24:10\r\n   les contrats s'encha\u00eenent.\r\n\r\n10:43:24:14  10:43:25:21\r\n          Il peut avoir\r\n\r\n10:43:26:02  10:43:28:18\r\ndeux \u00e0 trois tournages par jour.\r\n\r\n10:43:28:23  10:43:32:15\r\n     -Quand vous mangez la m\u00eame chose\r\n               tous les matins,\r\n\r\n10:43:32:20  10:43:36:15\r\n            depuis plus de dix ans,\r\n          \u00e7a ne passe pas facilement.\r\n\r\n10:43:39:22  10:43:44:11\r\n-D'autant que pour garder la forme,\r\n   il avale aussi des vitamines\r\n\r\n10:43:44:15  10:43:47:04\r\net des compl\u00e9ments alimentaires.\r\n\r\n10:43:53:11  10:43:58:01\r\n{\\an1}-Le sexe, c'est un sport de lutte,\r\nmais qui se pratique au lit.\r\n\r\n10:44:04:00  10:44:05:05\r\n{\\an1}Allons-y !\r\n\r\n10:44:05:10  10:44:11:18\r\n-Avec 7'500 films X \u00e0 son palmar\u00e8s,\r\nShimiken est fier d'\u00eatre un h\u00e9ros.\r\n\r\n10:44:11:23  10:44:14:20\r\n          Un peu comme\r\n   ce Son Goku de Dragon Ball,\r\n\r\n10:44:15:01  10:44:18:14\r\n       un dessin d\u00e9dicac\u00e9\r\n      qui orne son entr\u00e9e.\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:20:19\r\n{\\an3}                   -C'est mon idole,\r\n\r\n10:44:21:00  10:44:24:01\r\n{\\an1}depuis mon enfance,\r\ncar j'adore les h\u00e9ros.\r\n\r\n10:44:26:10  10:44:28:01\r\n{\\an1}Mais la v\u00e9rit\u00e9...\r\n\r\n10:44:30:08  10:44:32:02\r\n{\\an1}Je vais vous la dire.\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:34:20\r\n{\\an1}C'est que eux, ils n'existent pas.\r\n\r\n10:44:36:11  10:44:39:12\r\n-Shimiken gagne tr\u00e8s bien sa vie.\r\n\r\n10:44:39:17  10:44:41:21\r\nIl a d\u00fb coup du mal \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:44:42:02  10:44:45:06\r\n     pourquoi il n'y a plus \r\n    que 70 hardeurs au Japon.\r\n\r\n10:44:45:11  10:44:50:08\r\n Il est fier de nous montrer ce que\r\nson coup\u00e9 cabriolet a sous le capot.\r\n\r\n10:44:50:12  10:44:52:11\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:55:22\r\n     -Un bijou d'une valeur\r\n       de 150'000 euros.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:00:11  10:45:05:00\r\n   Mais ce matin, c'est en 4x4\r\n    qu'il se rend au travail.\r\n\r\n10:45:05:05  10:45:09:08\r\n    Shimiken a son explication\r\nsur le d\u00e9samour des hommes japonais\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:11:05\r\n    vis-\u00e0-vis du sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:45:11:10  10:45:16:08\r\nCes derni\u00e8res d\u00e9cennies, le mod\u00e8le\r\n  social traditionnel a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:45:16:12  10:45:19:12\r\n          Les femmes,\r\nd'ordinaire soumises aux hommes,\r\n\r\n10:45:19:17  10:45:22:12\r\n       se sont \u00e9mancip\u00e9es\r\n        au fil du temps.\r\n\r\n10:45:24:10  10:45:28:11\r\n{\\an3}          -Ce ne sont pas les hommes\r\n      qui sont devenus plus faibles.\r\n\r\n10:45:28:16  10:45:32:15\r\n{\\an3}                  Ce sont les femmes\r\n      qui sont devenues plus fortes.\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:37:09\r\n{\\an3}              Maintenant, les hommes\r\n            ont peur d'\u00eatre bless\u00e9s.\r\n\r\n10:45:37:13  10:45:41:11\r\n{\\an3}              Ils ont peur d'\u00e9chouer\r\n                     s'ils draguent.\r\n\r\n10:45:41:16  10:45:43:02\r\n{\\an3}                Il y a aussi le fait\r\n\r\n10:45:43:07  10:45:47:03\r\n{\\an3}           qu'il y a de plus en plus\r\n         de moyens de communication.\r\n\r\n10:45:47:08  10:45:49:12\r\n{\\an3}          Comme les SMS par exemple,\r\n\r\n10:45:49:17  10:45:54:00\r\n{\\an3}             qui permettent de vivre\r\n           sans rencontrer personne,\r\n\r\n10:45:54:05  10:45:58:12\r\n{\\an3}            et qui poussent les gens\r\n       \u00e0 se renfermer sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:46:03:16  10:46:05:10\r\n    -Shimiken va se d\u00e9penser\r\n\r\n10:46:05:14  10:46:10:02\r\nsans compter pendant trois heures,\r\n    dans ce d\u00e9cor minimaliste.\r\n\r\n10:46:10:07  10:46:14:03\r\n     A la fin du tournage,\r\n \u00e0 nouveau un peu de vitamines,\r\n\r\n10:46:14:08  10:46:16:22\r\n   mais pas vraiment le temps\r\n          de souffler.\r\n\r\n10:46:17:03  10:46:19:13\r\nCes journ\u00e9es se d\u00e9roulent toujours\r\n\r\n10:46:19:18  10:46:21:11\r\n        au pas de course.\r\n\r\n10:46:21:16  10:46:26:18\r\n   -Il y avait deux filles sur\r\nle tournage avec des fesses super.\r\n\r\n10:46:26:23  10:46:28:17\r\n       C'\u00e9tait vraiment top.\r\n\r\n10:46:31:11  10:46:33:14\r\n   L\u00e0, je vais prendre ma douche\r\n\r\n10:46:33:19  10:46:37:04\r\n            et ensuite,\r\nje dois aller sur un autre plateau.\r\n\r\n10:46:37:09  10:46:41:08\r\n   -Sur le deuxi\u00e8me tournage,\r\n    avant d'entrer en sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:46:41:12  10:46:44:00\r\n Shimiken d\u00e9jeune sur le pouce.\r\n\r\n10:46:44:05  10:46:46:21\r\nA 36 ans, alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 connu\r\n\r\n10:46:47:02  10:46:50:00\r\n8'000 partenaires, l'acteur sait\r\n\r\n10:46:50:05  10:46:53:12\r\n      qu'il n'est pas pr\u00eat \r\n     de prendre sa retraite.\r\n\r\n10:46:53:17  10:47:00:13\r\n-Ici, au Japon, il y a plus de 10'000\r\n actrices pour 4'000 films par mois.\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:04:18\r\n{\\an3}   Et nous ne sommes que 70 acteurs.\r\n\r\n10:47:08:15  10:47:12:21\r\n         Vous savez, il ne reste\r\n       que 2'000 tigres du Bengale.\r\n\r\n10:47:13:02  10:47:15:11\r\n   Et bien, on est un peu comme eux.\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:17:16\r\n     On est une esp\u00e8ce en danger.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:20:18\r\n          -Et Shimiken\r\n    ne plaisante qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n10:47:20:23  10:47:24:23\r\n Il se sent aujourd'hui investi\r\n         d'une mission.\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:30:10\r\nR\u00e9veiller le tigre qui sommeille\r\n    en chaque m\u00e2le japonais.\r\n\r\n10:47:32:16  10:47:34:15\r\n  A Tokyo, un Fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:47:34:20  10:47:37:11\r\n de venir en aide aux habitants.\r\n\r\n10:47:37:15  10:47:39:03\r\n      Il s'appelle Julien.\r\n\r\n10:47:39:08  10:47:44:05\r\nIl y a 7 ans, il est tomb\u00e9 amoureux\r\nde ce pays et de ses extravagances.\r\n\r\n10:47:44:10  10:47:47:12\r\n{\\an3}           -Ca s'appelle un Pikachu.\r\n\r\n10:47:47:17  10:47:50:11\r\n{\\an3}       C'est donc une petit mascotte\r\n\r\n10:47:50:15  10:47:53:01\r\n{\\an3}          d'une marque de jeux vid\u00e9o\r\n\r\n10:47:53:06  10:47:54:19\r\n               tr\u00e8s connue.\r\n\r\n10:47:55:00  10:47:57:09\r\n{\\an3}        Et en fait, c'est mon totem.\r\n\r\n10:47:57:13  10:48:02:04\r\n-Julien, qui a aussi constat\u00e9 que\r\nles hommes et les femmes au Japon\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:05:17\r\nne parvenaient plus \u00e0 se s\u00e9duire,\r\n         a une solution:\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:08:11\r\n constituer des couples mixtes.\r\n\r\n10:48:08:15  10:48:11:03\r\n     Il a d'ailleurs \u00e9pous\u00e9\r\n         une Japonaise.\r\n\r\n10:48:11:08  10:48:16:02\r\nAujourd'hui, il organise des soir\u00e9es\r\n   pour pr\u00e9senter des Occidentaux\r\n\r\n10:48:16:07  10:48:18:10\r\n        \u00e0 des Tokyo\u00eftes.\r\n\r\n10:48:18:14  10:48:23:04\r\nRien de tel que des f\u00eates d\u00e9guis\u00e9es\r\n    pour lib\u00e9rer les Japonais.\r\n\r\n10:48:23:09  10:48:30:16\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9pare une soir\u00e9e mascarade, et\r\ndonc j'ai fait le plein de masques.\r\n\r\n10:48:30:21  10:48:35:14\r\n  Ca cr\u00e9e une complicit\u00e9,\r\nune petite atmosph\u00e8re un peu coquine.\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:39:03\r\n{\\an1}On porte un masque,\r\ncomme une sorte de protection.\r\n\r\n10:48:39:08  10:48:43:22\r\n  -Et apparemment, sa recette\r\nde Cupidon fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:48:44:03  10:48:49:00\r\n{\\an1}-J'ai r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des couples,\r\ndont un a eu une enfant,\r\n\r\n10:48:49:05  10:48:52:09\r\n{\\an1}et certains se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:54:06\r\n{\\an3}                Allez, c'est parti !\r\n\r\n10:48:54:11  10:48:59:10\r\n   -Demain, Julien est d'ailleurs\r\ninvit\u00e9 \u00e0 un mariage franco-japonais,\r\n\r\n10:48:59:14  10:49:01:04\r\n    dont il est \u00e0 l'origine.\r\n\r\n10:49:01:09  10:49:04:11\r\n          Mais ce soir,\r\n c'est \u00e0 Ginza, un quartier chic\r\n\r\n10:49:04:15  10:49:07:18\r\n       au coeur de Tokyo,\r\n  qu'il organise un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:49:10:11  10:49:13:06\r\n       Va-t-il engranger \r\n      de nouveaux succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:15:12\r\n{\\an1}-Coucou, les filles, \u00e7a va ?!\r\n\r\n10:49:15:17  10:49:16:22\r\n                      -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:49:17:03  10:49:20:08\r\n{\\an1}-Je t'ai envoy\u00e9 la liste...\r\nje t'explique apr\u00e8s.\r\n\r\n10:49:20:12  10:49:21:17\r\n{\\an1}Je reviens.\r\n\r\n10:49:21:22  10:49:23:07\r\n          -Depuis 2013,\r\n\r\n10:49:23:11  10:49:28:12\r\nJulien est \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re\r\n    communaut\u00e9 franco-japonaise\r\n\r\n10:49:28:17  10:49:30:20\r\n   et internationale de Tokyo,\r\n\r\n10:49:31:01  10:49:35:09\r\n  alors pas compliqu\u00e9 pour lui\r\n  de trouver des participants.\r\n\r\n10:49:35:13  10:49:39:21\r\n   Combien de filles, combien\r\nde gar\u00e7ons, tu attends ce soir ?\r\n\r\n10:49:40:02  10:49:43:17\r\n        -Ce soir, je pense\r\n       150 \u00e0 200 personnes.\r\n\r\n10:49:43:22  10:49:45:11\r\n      On devrait \u00eatre bon.\r\n\r\n10:49:48:04  10:49:50:02\r\n      -Julien a tout pr\u00e9vu\r\n\r\n10:49:50:07  10:49:53:03\r\n      pour que ses invit\u00e9s\r\n      se sentent \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:49:53:08  10:49:56:00\r\net pour stimuler leurs hormones.\r\n\r\n10:49:56:05  10:49:58:23\r\n  Des artistes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n\r\n10:49:59:04  10:50:01:17\r\n      pour des shows sexy.\r\n\r\n10:50:01:22  10:50:06:14\r\n20h00, les premiers participants\r\n    sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, nombreux.\r\n\r\n10:50:06:19  10:50:10:09\r\n       Musique pop rythm\u00e9e\r\n\r\n10:50:10:13  10:50:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:13:06  10:50:16:15\r\n          Et visiblement,\r\nle port du masque fait son effet...\r\n\r\n10:50:27:22  10:50:31:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:31:13  10:50:33:16\r\n      -Les gens se l\u00e2chent.\r\n\r\n10:50:33:21  10:50:37:14\r\n          Et pourtant,\r\nla soir\u00e9e ne fait que commencer.\r\n\r\n10:50:37:19  10:50:40:10\r\n  Autre musique pop plus lente\r\n\r\n10:50:40:14  10:50:44:05\r\n               -Ce soir,\r\n   pour le plaisir des demoiselles...\r\n\r\n10:50:44:10  10:50:46:04\r\n           Ben, il y a un homme.\r\n\r\n10:50:46:09  10:50:49:19\r\n             Il y a un homme\r\n         qui fait un effeuillage.\r\n\r\n10:50:50:00  10:50:51:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:51:23  10:50:56:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:57:00  10:50:59:07\r\n{\\an3}                  Les femmes crient\r\n\r\n10:50:59:11  10:51:01:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:02:02  10:51:03:19\r\n    -Pour r\u00e9veiller les sens\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:06:22\r\n     des femmes japonaises,\r\n        Julien a mandat\u00e9\r\n\r\n10:51:07:03  10:51:09:19\r\n   un Chippendale occidental.\r\n\r\n10:51:10:00  10:51:11:20\r\n         Musique \u00e9lectro\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:14:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:14:11  10:51:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:17:03  10:51:21:00\r\n De quoi bouleverser les moeurs\r\n          de certaines\r\n\r\n10:51:21:05  10:51:24:05\r\net vaincre leur pudeur naturelle.\r\n\r\n10:51:24:10  10:51:27:04\r\n        Les filles crient\r\n\r\n10:51:27:09  10:51:29:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:29:17  10:51:31:19\r\n Tr\u00e8s vite, Fran\u00e7ais et Japonais\r\n\r\n10:51:32:00  10:51:35:19\r\n\u00e9changent des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:51:42:00  10:51:46:10\r\n-Certains passent m\u00eame directement\r\n       \u00e0 l'\u00e9tape suivante.\r\n\r\n10:51:46:14  10:51:54:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:57:11  10:52:01:05\r\n    -Lors de ces \u00e9v\u00e9nements,\r\n  plusieurs couples se forment.\r\n\r\n10:52:01:10  10:52:03:12\r\n      Parfois, pour la vie.\r\n\r\n10:52:03:17  10:52:06:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:10:01  10:52:13:05\r\n-Chaque ann\u00e9e, la ville de Kawasaki\r\n\r\n10:52:13:10  10:52:16:01\r\n accueille le Kanamara Matsuri,\r\n\r\n10:52:16:06  10:52:19:03\r\n    la f\u00eate de la fertilit\u00e9.\r\n\r\n10:52:19:08  10:52:21:04\r\n     Depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:52:21:09  10:52:23:18\r\n  les habitants se rassemblent\r\n\r\n10:52:23:23  10:52:29:14\r\n    le premier dimanche d'avril\r\npour faire d\u00e9filer des p\u00e9nis g\u00e9ants.\r\n\r\n10:52:29:19  10:52:33:22\r\n    Tout est bon pour honorer\r\n      les divinit\u00e9s locales\r\n\r\n10:52:34:03  10:52:38:06\r\n        et leur demander\r\n   une vie sexuelle \u00e9panouie,\r\n\r\n10:52:38:11  10:52:40:12\r\n  l'arriv\u00e9e rapide d'un enfant.\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:44:20\r\n   Une initiative surprenante\r\n   et folklorique pour tenter\r\n\r\n10:52:45:01  10:52:47:16\r\nd'enrayer le d\u00e9clin d\u00e9mographique\r\n\r\n10:52:47:21  10:52:49:02\r\n            du Japon.\r\n\r\n10:52:55:05  10:52:59:06\r\n{\\an3}           -R\u00e9agissez \u00e0 ce reportage\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 notre page Facebook.\r\n\r\n10:52:59:11  10:53:02:12\r\n{\\an3}        N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer\r\n\r\n10:53:02:17  10:53:05:04\r\n{\\an3}            des id\u00e9es de reportages.\r\n\r\n10:53:05:09  10:53:08:09\r\n{\\an3}                      Plus vos id\u00e9es\r\n      seront originales et in\u00e9dites,\r\n\r\n10:53:08:13  10:53:11:19\r\n         d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et public,\r\n                   document\u00e9es aussi,\r\n\r\n10:53:12:00  10:53:15:11\r\n{\\an3}         plus elles auront de chance\r\n            de devenir un reportage.\r\n\r\n10:53:15:16  10:53:19:08\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous\r\net tr\u00e8s belle semaine !\r\n\r\n10:53:19:12  10:53:23:13\r\n  Ils sont juifs mais racistes \r\n et violents, les ultras du club\r\n\r\n10:53:23:18  10:53:25:11\r\n      de Beitar J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:53:25:15  10:53:29:11\r\n    Les hooligans isra\u00e9liens\r\n     font dans l'outrance,\r\n\r\n10:53:29:15  10:53:31:18\r\nla violence verbale et physique.\r\n\r\n10:53:31:23  10:53:37:02\r\n Rachet\u00e9 par un oligarque russe,\r\nle club est pilot\u00e9 par ces ultras\r\n\r\n10:53:37:07  10:53:39:11\r\n        d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n10:53:39:15  10:53:43:00\r\n  Un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat\r\n      qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:53:54:14  10:53:58:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031954\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:31) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, mais o\u00f9 est pass\u00e9 le pays des geishas o\u00f9 est pass\u00e9 le pays de l'Empire des sens, un film \u00e9rotique japonais tellement cru qu'il fut interdit aux moins de 21 ans en Suisse romande, \u00e0 sa sortie en 1976 oui, d\u00e9cid\u00e9ment, le Japon, pays du raffinement et dot\u00e9 d'une riche histoire amoureuse n'est plus ce qu'il \u00e9tait aujourd'hui, selon les statistiques gouvernementales, la moiti\u00e9 des Japonais ne font plus l'amour qu'une seule fois par mois, il est vrai que le pays est frapp\u00e9 par un vieillissement dramatique de la population et ajout\u00e9 \u00e0 l'assoupissement sexuelle des Japonais l'archipel verra sa population chuter de plus d'un tiers d'ici 2050 c'est dire si, au-del\u00e0 du taux des galipettes des Nippons, la situation est franchement inqui\u00e9tante pour les autorit\u00e9s du pays, mais alors pourquoi et comment les filles et les fils de l'empereur ont-ils remplacer le sexe, victime d'une soci\u00e9t\u00e9 individualiste et ultra- productiviste, les Japonais consomment \u00e0 l'exc\u00e8s le sexe virtuel en ligne et les Mangas pornographiques, il se replie sur les poup\u00e9es artificielle sophistiqu\u00e9e et m\u00eame les bordels se sont recycl\u00e9s dans les accolades, contre r\u00e9mun\u00e9ration, quelle mis\u00e8re, regardez c'est un reportage de Antoine la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:44) [95%] : \r\nNous sommes \u00e0 Tokyo o\u00f9 le gouvernement japonais s'inqui\u00e8te pour l'avenir du pays et de ses habitants, en 30 ans, le nombre de mariages a chut\u00e9 de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:02:45) [81%] : \r\nPour vous en 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:02:49) [99%] : \r\nMais Naoko a malgr\u00e9 tout d\u00e9cid\u00e9 de se lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:50 > 0:02:56) [87%] : \r\nOn dans la formule que vous avez choisi je vous pouvez composer un bouquet sur mesure, c'est \u00e0 vous de s\u00e9lectionner les fleurs et apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:56 > 0:03:06) [91%] : \r\nC'est Naoko \u00e0 tout juste 29 ans, elle est tout excit\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de vivre un conte de f\u00e9es, elle a opt\u00e9 pour une c\u00e9r\u00e9monie occidentales dont elle a toujours r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:13) [82%] : \r\n\u00e0 mon th\u00e8me un peu tendance et restant, je suis vraiment tr\u00e8s heureuse de pr\u00e9parer tout \u00e7a, que c'\u00e9tait demain c'est le grand jour m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:21) [88%] : \r\nPour que tout soit parfait Naoko est assist\u00e9 d'une organisatrice de mariage professionnel Yukihiko.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:25 > 0:03:35) [87%] : \r\nVous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s mignonne, \u00e7a vous va \u00e0 merveille digne, elle est morte, \u00e7a c'est une robe de Style Empire, je me retrouve au temps de Napol\u00e9on, il se sur les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:44) [93%] : \r\nSi cela ressemble aux pr\u00e9paratifs d'un mariage ordinaire en r\u00e9alit\u00e9, il n'en est rien, car la jeune femme n'a pas de Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:44 > 0:03:52) [81%] : \r\nC'est pas irlando- voter content oui j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 le cherche un petit ami en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:03:54) [88%] : \r\nNaoko va se marier toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:05) [89%] : \r\nAu Japon, on appelle cela le solo Wedding CIO Kiko qui a invent\u00e9 le mariage pour c\u00e9libataires, il y a un peu plus d'un an, et depuis, elle a eu des centaines de clientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:05 > 0:04:33) [86%] : \r\nSans sinon oui, \u00e0 l'origine, en fait, j'avais une employ\u00e9e de 34 ans, qui n'avait pas pr\u00e9vu de se marier, construits, h\u00f4tels, mais qui en revanche avait tr\u00e8s envie de porter une robe de mari\u00e9e depuis qu'elle \u00e9tait toute petite 40 certainement pas qui elle \u00e9tait un peu angoiss\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a n'arrive jamais mon c'\u00e9tait moi, et un jour elle m'a confi\u00e9 qu'elle aimerait bien avoir une occasion de s'habiller en mari\u00e9s et elle m'a demand\u00e9 d'organiser \u00e7a pour elle sur \u00e9tait que, \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:39) [87%] : \r\nNaoko, elle aussi, vous voulez vivre le rythme des pr\u00e9paratifs du mariage tout en restant c\u00e9libataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:40 > 0:04:50) [88%] : \r\nBah, Hitchcock en octobre, le mariage est un choix de vie parmi d'autres, c'est une accord moi je ne sais pas encore si je veux me marier ou pas, c'est vivre avec quelqu'un, ou non, madame, vous voyez ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:07) [95%] : \r\nPour la somme rondelette de 2400 euros la prestation solo Wedding dure 24 heures elle comprend la location d'une robe de mari\u00e9e le passage chez un maquilleur, un coiffeur, un fleuriste et se termine par un shooting photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:07 > 0:05:09) [86%] : \r\nMais \u00e7a, garder l'objectif s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:11 > 0:05:14) [98%] : \r\nLe but \u00e9videmment et d'immortaliser ce moment unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:21) [90%] : \r\nSi je ne me sens pas triste du tout de ne pas avoir de Marie commence \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:23 > 0:05:27) [92%] : \r\nSi vous \u00eates heureuse oui oui je viens moments extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:42) [90%] : \r\nL'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a un an, elle a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 une centaine de mariage solo \u00e0 chaque fois, il eut Tyco a propos\u00e9 aux jeunes femmes un figurants pour jouer le r\u00f4le du mari, mais toutes ont refus\u00e9 de s'encombrer de la pr\u00e9sence d'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:05:45 > 0:05:53) [94%] : \r\nAu Japon, l'amour et le couple sont en p\u00e9ril et les naissances sont en baisse, le pays perd des habitants, environ 200000 personnes par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:06:09) [89%] : \r\nSelon les experts, 30 pour 100 de sa population pourrait dispara\u00eetre d'ici 2060 sexualit\u00e9 en berne ou en solo, couple des b\u00e9b\u00e9s en danger, enqu\u00eate sur un Japon inqui\u00e9tant et pr\u00e9curseur qui annonce peut-\u00eatre le monde de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:16 > 0:06:21) [98%] : \r\n\u00e0 Tokyo, avec plus de 13 millions d'habitants, il semble facile de trouver l'\u00e2me soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:31) [92%] : \r\nPourtant, chez les jeunes, la crise de l'amour est telle qu'elle a fait na\u00eetre de nouveaux Business \u00e9tonnant comme l'allocation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:31 > 0:06:34) [79%] : \r\nPetite amie \u00e0 monter son entreprise, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:37) [98%] : \r\n3 ans et son chiffre d'affaires progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:37 > 0:06:49) [91%] : \r\nDe moins en moins au sens quand vous \u00eates une femme tr\u00e8s occup\u00e9e par votre travail, que vous n'avez pas le temps de rencontrer quelqu'un que vous n'avez pas eu de relation avec un homme, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 notre service qu'on pouvait renoue avec ce plaisir de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:50 > 0:07:01) [96%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les rapports sexuels sont strictement interdits, le petit ami de location permet simplement de passer un bon moment et de vaincre sa timidit\u00e9 en pr\u00e9sence d'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:02 > 0:07:03) [71%] : \r\nQuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:03 > 0:07:14) [85%] : \r\nIl nous prend ce moment on pouvait choisir le petit-ami de location qui correspond \u00e0 votre boulot, on arrive en consultant son profil vous voyez son apparence et vous d\u00e9couvrirez aussi sa personnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:16 > 0:07:33) [87%] : \r\nEt la Star de l'\u00e9curie, c'est lui, c'est \u00e0 Shinjuku, un quartier tr\u00e8s anim\u00e9 de la ville que Ricou attend la cliente qui a fait appel \u00e0 lui, cet apr\u00e8s- midi, You Will a r\u00e9serv\u00e9 sur internet, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'ils se voient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:07:34 > 0:07:35) [98%] : \r\nSi vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:37) [82%] : \r\nMais elle reste intimider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:39 > 0:07:52) [87%] : \r\nNon mais je propose qu'on aille au parc de Shinjuku Cohen et on ira voir les cerisiers en fleurs ensembles la \u00e7a, je trouve un peu tendu, \u00e7a fait un moment qu'on sait pas les \u00e9tudes \u00e0 moiti\u00e9 attends je vais passer de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:54 > 0:08:21) [87%] : \r\nPremi\u00e8res missions de Rick ou jouer au parfait petit-ami jusqu'\u00e0 lui prendre la main, un geste presque au Japon mais il, il peut s'habituer au contact des hommes, elle a d'ailleurs pay\u00e9 120 euros, les 2 heures pour cet apprentissage apr\u00e8s un selfie, comme le ferait 2 jeunes amoureux, ils partagent la m\u00eame classe et en bon professionnel \u00c9ric o\u00f9 joue la complicit\u00e9 maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:08:21 > 0:08:23) [73%] : \r\nOn fait-moi go\u00fbter un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:27 > 0:08:32) [85%] : \r\n\u00e0 tout va, c'est 100 fois meilleur quand il allait chez avant d'autre part, c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi qu'on du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:32 > 0:08:34) [84%] : \r\nNon, moi j'am\u00e8ne souvent l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:34 > 0:08:39) [89%] : \r\nYou, il veut savoir ce que l'on ressent lorsque l'on a un petit ami, car \u00e0 24 ans, elle n'en a jamais eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:40 > 0:08:55) [93%] : \r\nJe sors avec Ricco une fois par mois, \u00e7a oui c'est \u00e7a et aujourd'hui c'est la 3\u00e8me fois pour sa console comme je n'ai pas l'habitude de sortir avec des gar\u00e7ons qui n'ont pas la le j'esp\u00e8re toujours passer un moment sympa avec lui pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:56 > 0:09:00) [92%] : \r\nEn plus de son r\u00f4le d'acteur Ricou joue aussi les coach en s\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:00 > 0:09:01) [99%] : \r\nLa force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:01 > 0:09:08) [88%] : \r\nQui vont des niches tout \u00e0 la base, quand on sort ensemble, c'est vrai que nous tenons la main mais l'essentiel, c'est aussi qu'on se parle beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:08 > 0:09:17) [91%] : \r\nJe le consulte surtout au sujet de l'amour oui surtout je ne suis pas tr\u00e8s habitu\u00e9s aux hommes, donc je lui demande comment je dois me comporter, quelle attitude il faut avoir ces gens rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:17 > 0:09:18) [74%] : \r\nQu'il fallait s'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:20 > 0:09:27) [87%] : \r\nLe jeune couple quitte le parc pour un lieu de distraction, tr\u00e8s populaire, invent\u00e9 au Japon est tr\u00e8s pris\u00e9 dans toute l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:27 > 0:09:28) [99%] : \r\nLe karaok\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:34) [89%] : \r\nEt ce n'est finalement qu'avec cette derni\u00e8re activit\u00e9 caillou, il se lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:07 > 0:10:19) [81%] : \r\n\u00e7a va, ils sont ni t\u00eate en mousseline quand on est ensemble, je suis tr\u00e8s heureuse et j'esp\u00e8re bien rencontrer quelqu'un comme Ricoud h\u00e9 oui, c'est difficile \u00e0 trouver externe un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:19 > 0:10:26) [85%] : \r\nPourtant, tu m'a parl\u00e9 l'autre jour de quelqu'un que tu avais rencontr\u00e9 sur son lieu de travail, votre jour du Chili, tu sais, tu n'arrivait pas \u00e0 lui parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:27 > 0:10:55) [89%] : \r\nOui, c'est vrai, allo et alors comment \u00e7a s'est pass\u00e9, apr\u00e8s c'\u00e9tait l'autre jour il y avait toute l'\u00e9quipe du bureau et alors un niveau, on est tous sortis ensemble et il \u00e9tait l\u00e0, les faux comme par hasard, il \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 parler un petit peu avec six Christine au souvent c'est super, \u00e7a veut dire que tu as fait de gros progr\u00e8s souvent et c'est bien, je suis fier de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:16) [92%] : \r\nFin de la s\u00e9ance bourrique ou mission accomplie You il repart heureuse et d\u00e9tendue, elle est pr\u00eate \u00e0 envisager ce qui lui paraissait inconcevable encore quelques semaines plus t\u00f4t, oser parler un gar\u00e7on qu'elle ne conna\u00eet pas, \u00e0 moins que d'ici l\u00e0, elle ne tombe amoureuse de son th\u00e9rapeute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:23 > 0:11:47) [90%] : \r\n\u00e0 Tokyo, les jeunes hommes en location sont l\u00e9gion, il y a ceux qui, comme Ricou joue le r\u00f4le de petite dans la rue et ceux qui travaillent dans les bars pour faire la conversation aux femmes esseul\u00e9es, les \u00e9tablissements en font m\u00eame des produits d'appel est-ce un probl\u00e8me de tant de pudeur ou de peur, selon une r\u00e9cente \u00e9tude, plus de la moiti\u00e9 des Japonais non mari\u00e9s n'ont pas d'amis du sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:50 > 0:11:56) [87%] : \r\nNous, \u00e0 24 ans, comme lui, oui, il n'a jamais eu d'aventure et les femmes sont un myst\u00e8re pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:59 > 0:12:03) [99%] : \r\nIl va donc tenter une exp\u00e9rience dans cet \u00e9tablissement d'un nouveau genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:07 > 0:12:09) [79%] : \r\nBienvenu vous accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:10 > 0:12:23) [87%] : \r\nBelle et ce que l'on appelle un caf\u00e9 c\u00e2lin, un salon o\u00f9 l'on paye pour passer quelques minutes dans les bras de jeunes femmes car c'est pas leur dans laquelle enlevez vos chaussures c'est vous pla\u00eet, une dizaine de petites alc\u00f4ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:23 > 0:12:43) [91%] : \r\nQue les clients qui sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser beaucoup d'argent pour un court moment de r\u00e9confort, ici, on paye 60 euros de l'heure juste pour s'allonger aux c\u00f4t\u00e9s de l'h\u00f4tesse et l'addition peut vite grimper il faut d\u00e9bourser 8 euros de plus pour qu'elles vous prennent dans les bras pendant 3 minutes ou 16 euros pour qu'elle pose simplement sa t\u00eate sur veut je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:44 > 0:12:46) [95%] : \r\nBonjour, enchant\u00e9 bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:47 > 0:12:54) [94%] : \r\nC'est fou qui qui va s'occuper ici chaque minute, rapporte gros, alors elle ne se s\u00e9pare jamais de son chronom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:55 > 0:13:00) [90%] : \r\n\u00e0 partir de maintenant, on a 60 minutes quant \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:00 > 0:13:02) [98%] : \r\nRegardez la carte de nos prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:03 > 0:13:10) [81%] : \r\nQuand il est l\u00e0, il y a vraiment l'embarras du choix : Zeman que sa marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:10 > 0:13:13) [90%] : \r\nLa t\u00eate sur les genoux, ces 1000 yens pour 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:13 > 0:13:15) [78%] : \r\nEn baisse, c'est un pompiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:19) [93%] : \r\nD'accord, mais je ne sais pas si je vais m'en sentir capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:19 > 0:13:23) [91%] : \r\nMais si, ne vous en faites pas, tout le monde peut y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:30) [90%] : \r\nLa jeune femme finit par vaincre la timidit\u00e9 d\u00e9nouer qui acte du coup pour une triple prestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:30 > 0:13:44) [89%] : \r\nBen \u00e7a \u00e9choue par quoi voulez-vous commencer la t\u00eate sur le bras, la t\u00eate sur les genoux, ou le massage plut\u00f4t par le massage entendu tournez-vous par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:47 > 0:13:53) [87%] : \r\nAucun contact physique, le message se fait par- dessus les v\u00eatements mais il nous est semble envo\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:13:59) [99%] : \r\nEt quand il faut poser sa t\u00eate sur les cuisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:59 > 0:14:02) [87%] : \r\nDes mettez votre t\u00eate ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:04 > 0:14:06) [88%] : \r\nLe malaise du jeune homme resurgit rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:14) [77%] : \r\nDonc, vous voyez ce que je pose ma t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:15 > 0:14:17) [90%] : \r\nO\u00f9 vous voulez, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:18 > 0:14:23) [77%] : \r\nNanas, rassur\u00e9s par la jeune femme, voil\u00e0 ce qu'il nous et se laissent enfin aller \u00e0 la conversation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:24 > 0:14:33) [76%] : \r\nSeulement faire donc on obtient ce qui quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge et commencer \u00e0 aimer, \u00e0 Chan, la chanteuse et ce roumain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:14:36) [91%] : \r\nMais pourquoi une fille est fan d'une chanteuse fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:37 > 0:14:43) [87%] : \r\nQu'est ce que tu aimes au fond ce qui c'est regarder une fille mignonne ou c'est l'ambiance du concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:43 > 0:14:52) [83%] : \r\nBon roman c'est j'aime tout, c'est tr\u00e8s amusant, on sait que c'est en c'est plus amusant qu'un Boys band, c'est-\u00e0-dire qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:52 > 0:14:57) [87%] : \r\nApr\u00e8s une heure de c\u00e2lins, il nous semble avoir pris go\u00fbt au contact des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:01) [81%] : \r\nEst soumis, comment je me sens fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:02 > 0:15:21) [90%] : \r\nEn fait, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, jusqu'ici, je n'avais jamais pens\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a et encore moins les mais bon, contrairement \u00e0 ce que j'imaginais les filles en 3 dimensions, ce n'est pas si mal galettes au syndicat vous voyez quand \u00e7a me pla\u00eet beaucoup et moi, c'est plus que ce que j'aurais cru qu'il \u00e9tait le talent si le caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:21 > 0:15:28) [88%] : \r\nAlain n'accueille pas seulement des puceaux commis nouer fou qui y voient aussi d\u00e9filer beaucoup de Japonais qui n'ont personne avec qui m\u00eame parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:30 > 0:15:46) [91%] : \r\nTrop t\u00f4t, sinon tous les gens qui viennent ici, ce sont ceux qui ont des probl\u00e8mes connus et qui ne peuvent pas en parler \u00e0 leurs coll\u00e8gues leur sup\u00e9rieurs, ni m\u00eame \u00e0 leurs amis au port ou alors ce sont ceux qui veulent rencontrer une fille d\u00e9guis\u00e9e en h\u00e9ro\u00efne comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:49 > 0:15:54) [99%] : \r\nMais pas question d'assouvir ses fantasmes, l'\u00e9tablissement n'est pas une maison Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:06) [83%] : \r\nVous avez raison d'un ennemi, alors avant de rentrer dans la pi\u00e8ce est l\u00e0 et le client est inform\u00e9 des r\u00e8gles de t\u00e9l\u00e9 donc les incidents sont tr\u00e8s rares, qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:06 > 0:16:12) [91%] : \r\nFin de la s\u00e9ance inou\u00efe enfin droit aux c\u00e2lins tant attendu une \u00e9treinte de quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:12 > 0:16:15) [84%] : \r\n\u00e7a vous pr\u00e9f\u00e9rez rester assis pour le cas l\u00e0 on n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:18 > 0:16:20) [89%] : \r\nAllez, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:23 > 0:16:31) [88%] : \r\nMerci, merci, je suis content de vous avoir rencontr\u00e9 merci beaucoup Clinton car apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:34) [82%] : \r\nMoi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content remerciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:35 > 0:16:37) [98%] : \r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:40 > 0:16:47) [78%] : \r\nS'il a 24 ans, il n'a pas de petite amie, c'est parce que c'est un Geek qui pr\u00e9f\u00e8re les h\u00e9ro\u00efnes des jeux vid\u00e9o au vrai femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:51 > 0:16:52) [68%] : \r\n\u00e0 taux plein, dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:53 > 0:17:07) [89%] : \r\nLes filles en vrai, je ne sais pas ce qu'elle pense, elles peuvent mentir en faisant de grands sourires et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans mon dos, avec leurs copines, elles vont me critiquer on alors alors que les filles dans les jeux vid\u00e9o, elle, elle ne me trahit jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:07 > 0:17:11) [68%] : \r\nEt on a le croit audioguide Ana\u00efs, \u00e7a n'est pas les points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:11 > 0:17:16) [89%] : \r\nComme ce sont les hommes qui cr\u00e9e les Jeux, ils ont invent\u00e9 leur femme id\u00e9ale qu'on m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:16 > 0:17:27) [90%] : \r\nQuand il ne travaille pas comme employ\u00e9 dans un centre d'appels, il vit dans 15 m2, il passe des heures devant son \u00e9cran et ce mode de vie lui convient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:27 > 0:17:28) [90%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:29 > 0:17:36) [85%] : \r\nQui \u00e9tait peut-\u00eatre ce qui, je ne ressens pas forc\u00e9ment l'envie d'\u00eatre amoureux, ou de me marier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:37 > 0:17:40) [93%] : \r\nPour je n'arrive m\u00eame pas \u00e0 imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:41 > 0:17:51) [89%] : \r\nNon, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre seul et passer du temps \u00e0 jouer aux jeux vid\u00e9o ou \u00e0 regarder des Mangas sur donc je ne me projette pas dans le futur finaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:17:59) [81%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, il nous et retrouve ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:02 > 0:18:07) [78%] : \r\nEux non plus n'ont jamais eu de petite amie, seuls les mecs, comment \u00e7a va tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:09 > 0:18:14) [87%] : \r\nLes seules filles avec lesquelles ils passent r\u00e9guli\u00e8rement du temps, ce sont les h\u00e9ro\u00efnes des Game Center.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:17 > 0:18:22) [95%] : \r\nIci, on joue sur 6 \u00e9tages, de 10 heures du matin \u00e0 minuit 7 jours sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:26 > 0:18:37) [86%] : \r\nLes 3 gar\u00e7ons sont amoureux de ces femmes aux pouvoirs surnaturels comme SAMU Sarhane une chasseuse de primes intergalactiques ou Illinois la beaut\u00e9 m\u00e9tiss\u00e9e du jeu fanal fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:39 > 0:18:42) [77%] : \r\nSon avocat, ex- h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:42 > 0:18:55) [92%] : \r\nCe sont des filles qui sortent de l'imagination, il n'y a pas de filles comme \u00e7a en vrai car personne ne peut avoir des pouvoirs surnaturels comme \u00e7a si tu cherches une fille avec des pouvoirs magiques et tu la trouveras pas dans la r\u00e9alit\u00e9, mais moi je ne sais avec des pouvoirs sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:17) [86%] : \r\nEt l'un des magasins pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, dit c'est celui-ci le royaume du fantasme pour Geek on y vend des revues pornographiques en quoi quoi c'\u00e9tait, mais comme les femmes de leur r\u00eave n'existe pas, on les a dessin\u00e9 et mis en sc\u00e8ne dans ses Mangas tr\u00e8s \u00e9rotique, les jeunes Geek ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:18 > 0:19:52) [80%] : \r\nAu poids, il finit il descend \u00e0 l'infini qui mais viennent donner quand m\u00eame : qu'est ce que c'est ce qu'on descend sans limite, \u00e7a se voit mais bon pol\u00e9miquer il approfondit pour le non \u00e0 ses d\u00e9mons, ce sera ma plus que de dingue, oui, \u00e0 No\u00ebl, c'est vraiment super quant \u00e0 une atteinte au moins c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:56 > 0:20:00) [93%] : \r\nDans le quartier, tout est pr\u00e9vu pour les jeunes en d\u00e9sir d'\u00e9rotisme virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:02 > 0:20:07) [87%] : \r\nDans le magasin d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, cet \u00e9tage consacr\u00e9e au sexe et au plaisir solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:18 > 0:20:39) [88%] : \r\nIci, on trouve le produit phare pour hommes le Teng un tube Ma sur batteur pr\u00e8s lubrifi\u00e9 cet appareil conna\u00eet un succ\u00e8s fracassant depuis 2007, ils sont des vendus, plus de 2 millions d'exemplaires au Japon \u00e0 5 euros pi\u00e8ce, difficile d'imaginer que l'avenir d\u00e9mographique de ce pays repose en partie sur cette g\u00e9n\u00e9ration qui tournent le dos \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:43 > 0:20:46) [92%] : \r\nSi les jeunes se plonge dans les jeux vid\u00e9o, plut\u00f4t que de s'int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:46 > 0:20:51) [97%] : \r\nC'est \u00e0 la vie de couple, c'est aussi parce que le mod\u00e8le traditionnel de la famille ne fait plus r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:53 > 0:21:01) [89%] : \r\nMillau, Yoko, son mari et ses enfants appartiennent \u00e0 la classe moyenne, ils habitent dans un petit 3 pi\u00e8ces en banlieue de Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:02 > 0:21:06) [83%] : \r\nAlain Cadec, je suis l\u00e0, les enfants, j'ai achet\u00e9 \u00e7a pour vous c'est des bonbons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:27) [90%] : \r\nMis \u00e0 45 ans, si elle est devenue maman sur le tard, c'est qu'elle tenait \u00e0 sa carri\u00e8re et dans la culture japonaise, la femme doit cesser de travailler pour s'occuper des enfants, 70 pourcent des m\u00e8res abandonnent leur emploi apr\u00e8s leur premi\u00e8re accouchement au Japon Yoko \u00e9tait interpr\u00e8te, elle a longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tout l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:28 > 0:21:40) [86%] : \r\nC'est le T\u00e9f\u00e9c\u00e9 avait mais je voulais pas vraiment marrer le corps mais quand m\u00eame je voulais des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:42 > 0:21:45) [89%] : \r\nAujourd'hui, peu de femmes japonaises accepte de sacrifier leur carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:46 > 0:21:49) [98%] : \r\nTraditionnellement, les hommes, eux, assurent les revenus de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:51 > 0:21:54) [98%] : \r\nDans les ann\u00e9es 90, le pays a connu la crise et la fin de l'emploi \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:56 > 0:22:05) [88%] : \r\nSelon, a souri le mari de Minoko qui lui est fonctionnaire ce bouleversement \u00e9conomique a eu un grave impact psychologique sur les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:06 > 0:22:23) [89%] : \r\n\u00c9va, je pense que les jeunes hommes sont inquiets, financi\u00e8rement, c'est pas grave, avec la crise, la soci\u00e9t\u00e9 japonaise change et \u00e7a ne les encourage pas \u00e0 fonder un foyer coinc\u00e9 en plus c'est l'\u00e9poque a \u00e9volu\u00e9 tout le monde n'est plus oblig\u00e9 de se marier aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:23 > 0:22:23) [72%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:24 > 0:22:31) [93%] : \r\nAutre facteur qui freinent l'envie de fonder une famille, la place de l'enfant roi au Japon, tu la vie l'intimit\u00e9 du couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:32 > 0:22:37) [94%] : \r\nPendant tout est organis\u00e9 pour privil\u00e9gier les enfants les parents eux passent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:38 > 0:23:02) [90%] : \r\nDevenir une femme, et c'est pas tr\u00e8s je sais pas si t\u00f4t, bien s\u00fbr, on sait mais on est devenu un papa et une maman avec les enfants, voil\u00e0, c'est pas un couple il y a beaucoup de Koeppel qui qui n'ont pas de relations sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:05 > 0:23:10) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre ne de froid par an peut-\u00eatre rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:14 > 0:23:16) [58%] : \r\nUne d'aller vers la qualit\u00e9 qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:18 > 0:23:22) [94%] : \r\nEn fait, les rares moments que mari et femme passent ensemble, c'est pour s'occuper des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:24 > 0:23:28) [73%] : \r\nEt la voil\u00e0 qui se cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:36) [91%] : \r\nJe pense au moment de se coucher Minoko elle dort avec l'une de ses filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:39 > 0:23:41) [98%] : \r\nAlors c'est comme \u00e7a tous les soirs mais au cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:43 > 0:23:52) [81%] : \r\nEt vous dormez et puis les enfants, c'est le roi Prince est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:01 > 0:24:04) [85%] : \r\nIl Yasunari lui termine sa bi\u00e8re tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:06 > 0:24:09) [97%] : \r\nPuis il va se coucher, mais pas dans sa chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:13) [85%] : \r\nIl passait nuit dans un lit superpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:21 > 0:24:32) [95%] : \r\nAu Japon, l'abandon des relations sexuelles et pris au s\u00e9rieux par les sp\u00e9cialistes pour enrayer la baisse de la natalit\u00e9 et donner envie aux jeunes de faire l'amour, certains pensent avoir trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:34 > 0:24:44) [91%] : \r\nOlivia et conseill\u00e8re sexuelle pour les couples japonais, elle conseille les femmes qui n'ont pas ou qui n'ont plus de relations sexuelles Naoko la conna\u00eet depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:46 > 0:24:47) [80%] : \r\nAsseyez-vous sur ce pr\u00e9texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:48 > 0:24:52) [96%] : \r\nPour aborder les questions taboues Olivier a mis en place tout un rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:52 > 0:24:54) [80%] : \r\nNon, ni moi, je vais prendre vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:57 > 0:25:01) [85%] : \r\nElle apprend en quelque sorte \u00e0 gagner la confiance de ces femmes, tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:01 > 0:25:18) [88%] : \r\nTes couilles stage ann\u00e9es c'\u00e9tait le noir, les Japonais ont du mal \u00e0 s'exprimer sur leur sexualit\u00e9 ah non, elles sont encore trop pudique, m\u00eame si elles viennent ici pour en parler, donc je vais commencer par faire un massage avec des huiles parfum\u00e9es et apr\u00e8s je vais aborder le vrai sujet, et qui est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:18 > 0:25:19) [100%] : \r\nLe suffrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:19 > 0:25:22) [92%] : \r\nPour Naoko ces s\u00e9ances semblent avoir fait des merveilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:23 > 0:25:25) [81%] : \r\nParce que moi, personnellement, vous nous entasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:25 > 0:25:30) [93%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 d'appliquer vos conseils et j'ai r\u00e9cemment trouv\u00e9 un petit ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:30 > 0:25:37) [76%] : \r\nAlors que moi, je suis avec c'est vrai \u00e0 c'est bien quand on est au Congo et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:37 > 0:25:47) [95%] : \r\nAvec tous mes ex- petits amis, je n'arrivais pas aborder le sujet du sexe mais avec celui que je viens de rencontrer d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, on en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:49 > 0:26:08) [88%] : \r\nTout Downey oui vous \u00eates plus \u00e0 l'aise avec ce que vous avez appris mais la dans certains 500 maintenant une femme qui arrive \u00e0 parler de sexe comme vous le faites si spontan\u00e9ment et sans g\u00eane, ce n'est pas \u00e9vident et c'est tr\u00e8s rare encore aux aux consignes, vous avez fait de grands progr\u00e8s Namco Taichung pour derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:10 > 0:26:22) [90%] : \r\nPour Olivier \u00e0 la communication sur le sexe est primordial pour avoir des relations \u00e9panouie, m\u00eame si pour Naoko, les choses vont mieux, la sp\u00e9cialiste continue de lui donner de petits conseils pour que sa vie de couple reste torride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:23 > 0:26:43) [83%] : \r\nSauter et non pas un mois, vous savez, quand une femme se masturbe beaucoup sa sexualit\u00e9 devient plus riches, on a adopt\u00e9 ma que la cause en revanche pour les hommes, c'est diff\u00e9rent, il y a tellement de tentations et d'occasions de se masturber qu'il finisse par n\u00e9gliger leurs partenaires qui ont ouais, ouais, ouais, c'\u00e9tait r\u00e9cemment au revoir merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:45 > 0:26:48) [96%] : \r\nUn peu plus tard dans la journ\u00e9e, nous retrouvons Olivia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:48 > 0:26:56) [81%] : \r\nMoi, parce que c'est, pardon, j'\u00e9tais fait attendre, on y va, oui, comment \u00e7a va, \u00e7a va bien, elle et c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:58 > 0:27:09) [90%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement, la conseill\u00e8re sexuelle se livre sur son propre sort \u00e0 sa confidente, son amie Keiko car bien que sp\u00e9cialiste des relations amoureuses Olivier n'est pas mari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:09 > 0:27:26) [86%] : \r\nQuant au moins cinq du Rh\u00f4ne, je viens d'avoir 35 ans, et c'est vrai que depuis quelque temps, les gens me demandent souvent pourquoi je ne suis pas mari\u00e9 et pourquoi je n'ai pas d'enfants \u00e0 tort en ce moment a \u00e9t\u00e9 qui nous et moi je me met aussi la pression parce que j'aimerais bien avoir un enfant, je le veux vraiment, mais je ne sais pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:26 > 0:27:28) [70%] : \r\nQuoi commencer reprendra d\u00e8s ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:28 > 0:27:37) [91%] : \r\nD'abord, on dit qu'il faut se marier, h\u00e9 oui, c'est le mariage en 1er j'ai tellement d'amour maternel, je suis tellement pr\u00eate \u00e0 \u00eatre maman que j'ai pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:39 > 0:27:52) [90%] : \r\nOlivia demande conseil, sans pour autant avouer \u00e0 son ami ici, elle a oui ou non des pr\u00e9tendants, hors de question pour elle de se dire qu'elle pourrait \u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire, elle n'en a pas le courage au Japon ce n'est d'ailleurs pas un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:53 > 0:28:03) [90%] : \r\nIls vont de ne pas une chose qu'ATE la baisse de la natalit\u00e9 au Japon s'explique par la baisse du nombre de mariages iMac car ici, seulement 2 pourcent des enfants naissent hors mariage pas Saint-Esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:03 > 0:28:19) [92%] : \r\nAvant les unions \u00e9tait arrang\u00e9 aujourd'hui cela est plus rare \u00e0 chacun de se d\u00e9brouiller cette contrainte sociale du mariage semble \u00eatre l'un des freins \u00e0 la natalit\u00e9 apr\u00e8s une heure de conversation Olivier n'est pas vraiment rassur\u00e9 sur son cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:19 > 0:28:29) [84%] : \r\nSi on sait, notre corps au n\u00e9on, vous savez ce qui m'inqui\u00e8te, moi, ce n'est pas tellement l'avenir du Jacob c'est plut\u00f4t mon propre oui c'\u00e9tait \u00e0 au moins \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:30 > 0:28:35) [94%] : \r\nComme Olivia toute une frange de la population est entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le c\u00e9libat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:28:51) [96%] : \r\nCe sont g\u00e9n\u00e9ralement des hommes et des femmes de 25 \u00e0 35 ans qui se lasse de la solitude et du plaisir solitaire, ils veulent \u00e0 tout prix trouver l'amour et se marier mais voil\u00e0, ils ne savent pas comment s'y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:53 > 0:29:03) [96%] : \r\nC'est le cas de Kanazawa un ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'automobile, d'une trentaine d'ann\u00e9es, il vit seul dans ce petit appartement et il a d\u00e9cid\u00e9 de tourner le dos \u00e0 l'amour virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:06 > 0:29:14) [78%] : \r\nSans l'avoir destin\u00e9e, je pr\u00e9f\u00e8re les vraies femmes \u00e0 celle des vid\u00e9os pornos \u00e0 aiguilleurs dans les films pour adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:15 > 0:29:31) [86%] : \r\nBon, on conna\u00eet la fin de l'histoire, donc \u00e7a ne m'amuse pas qui accord atteint alors qu'avec une vraie femme que je ne connais pas et c'est la meilleure, \u00e7a m'excite beaucoup plus pas Les \u00c9chos, c'est beaucoup plus divertissant, aussi, il peut se passer plein d'chose happening Harondel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:32 > 0:29:51) [91%] : \r\nCes hommes et ces femmes qui font tout pour trouver l'\u00e2me soeur, on les appelle les conqu\u00eates sous, c'est devenu un \u00e9tat d'esprit et c'est tout un march\u00e9 qui s'est cr\u00e9\u00e9 pour y r\u00e9pondre, ce week- end, Kanazawa participe \u00e0 un conqu\u00eate ce qu'un peu une sortie entre c\u00e9libataires, il esp\u00e8re y rencontrer son id\u00e9al f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:52 > 0:30:00) [71%] : \r\nNouria \u00e9cout\u00e9 et une fille joyeuse Alastair toujours positive octet est mignonne travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:04 > 0:30:13) [93%] : \r\n10 heures du matin, c'est dans le nord- est de Tokyo que Cammas avoir retrouve tous les participants et les organisateurs d'une dr\u00f4le de colonie de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:14 > 0:30:15) [70%] : \r\nMais non \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:17) [80%] : \r\nSes 14 mois 500 yens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:17 > 0:30:18) [100%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:19 > 0:30:23) [94%] : \r\nMais moi, vous n'avez pas beaucoup de bagages, c'est tout ce que j'ai assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:24 > 0:30:33) [92%] : \r\nAu total, ils sont 15 gar\u00e7ons et 12 filles a d\u00e9bours\u00e9 120 euros pour passer 48 heures ensembles, nuit et jour, en pleine campagne \u00e0 2 heures de route de Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:34 > 0:30:42) [90%] : \r\nMais ils ont tous \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es, ils ont tous un travail mais dans des univers bien diff\u00e9rents, et l'on a souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:42 > 0:30:43) [99%] : \r\nDu Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:43 > 0:30:49) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates tous cela c'est bon, nous allons monter dans le bus, suivez-moi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:51 > 0:31:00) [95%] : \r\nAu d\u00e9but, chacun reste dans son coin, timide, les c\u00e9libataires n'ont pas encore \u00e9chang\u00e9 un seul mot entre mais les organisateurs ont l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:00 > 0:31:04) [86%] : \r\nLa cinquantaine Jansen j'invite d'abord les femmes \u00e0 monter dans le bus est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:05 > 0:31:29) [91%] : \r\nInterdiction formelle pour les femmes de s'asseoir c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te \u00e0 allez-y, c'est maintenant au tour des gar\u00e7ons de grimper dans le bus, mais ce n'est pas gagn\u00e9, on n'a pas du tout \u00e0 faire \u00e0 des dragueurs les salutations se font dans la retenue par souci d'hygi\u00e8ne, certains ont conserv\u00e9 leur masque Lima pour briser la glace, le gentil organisateur les oblige \u00e0 se pr\u00e9senter au micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:30 > 0:31:38) [88%] : \r\nOn \u00e7a \u00eatre maintenant vous allez vous pr\u00e9senter \u00e0 tour de r\u00f4le dites votre nom d'o\u00f9 vous venez, est ce que vous aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:38 > 0:31:50) [87%] : \r\nVous pouvez aussi ajouter quelque chose comme, par exemple, j'ai par la nuit, il faut m'accompagner, si je veux aller aux toilettes je grince des dents dans mon sommeil, dont une, s'il vous pla\u00eet fermez moi la bouche allez c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:50 > 0:32:00) [79%] : \r\nAlors, je m'appelle Akiko Haitham un an \u00e0 sa place, je viens de \u00e7a, Itamar rodomontades en veux-tu, j'adore les enfants et les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:01 > 0:32:19) [87%] : \r\nAllez enchanter Akiko je m'appelle Kanazawa, je viens de Kanagawa il y aura, j'aime le Surf le bodyboard et les voitures des morts, j'aime bien tout ce qui bouge et j'esp\u00e8re qu'on va passer un bon moment ensemble, on est sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:20 > 0:32:24) [77%] : \r\nJe pense qu'il va \u00eatre un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:24 > 0:32:29) [84%] : \r\nMais oublie ce sont le trampoline et le tambour dirais pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:29 > 0:32:34) [97%] : \r\nIls sont cens\u00e9s se pr\u00e9senter sous leur meilleur jour mais une timidit\u00e9 extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:34 > 0:32:45) [90%] : \r\nPrend parfois le dessus, j'ai bien d'\u00eatre moi j'adore regarder le sport surtout des matchs de foot et ensuite bon malheureusement j'ai attrap\u00e9 froid, je suis un peu malade, alors ne vous approchez pas trop pr\u00e8s de manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:46 > 0:32:47) [99%] : \r\nVoil\u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:48 > 0:32:52) [84%] : \r\n2 jours ne seront pas de trop pour d\u00e9sinhiber ses jeunes Japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:57 > 0:33:01) [86%] : \r\nCammas voix tente de se donner du courage, en exprimant tout haut sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:01 > 0:33:02) [92%] : \r\nNous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:03 > 0:33:22) [83%] : \r\nIl y aussi je trouve une fille qui est sympa, \u00e7a serait super, mais il faut qu'on s'amuse, sinon on trouvera pas de fille cool, pas vrai les gars est en cours, j'ai vu une attention reliant parce que si l'on s'amuse et qu'on rigole GE n'est pas de dire : c'est l\u00e0 que les jolies filles viendra \u00e0 notre terre la haute des Gaulois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:22 > 0:33:32) [94%] : \r\nLes stagiaires sont replong\u00e9s en enfance, les organisateurs ont pr\u00e9vu de les faire jouer, filles et gar\u00e7ons m\u00e9lang\u00e9s, il y a 3 \u00e9quipes, les Bleus, les blancs et les rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:33 > 0:33:34) [68%] : \r\nEt moi qui ai Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:34 > 0:33:46) [94%] : \r\n\u00e7a commence avec une chasse au tr\u00e9sor tr\u00e8s motiv\u00e9s Kanazawa prend la t\u00eate de son \u00e9quipe, il faut retrouver des lettres cach\u00e9es, un peu partout dans l'\u00e9cole afin de reconstituer un mot myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:51 > 0:33:51) [62%] : \r\nPour Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:51 > 0:33:57) [96%] : \r\nEnfin je crois d\u00e8s leur arriv\u00e9e, on leur fait faire des activit\u00e9s qui leur permettent de faire connaissance, \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:59 > 0:34:03) [96%] : \r\nEt dans le groupe de Kanazawa il y a une jeune femme qui a l'air dou\u00e9 pour la chasse au tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:03 > 0:34:04) [100%] : \r\nAkiko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:12 > 0:34:13) [99%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:13 > 0:34:21) [93%] : \r\nEn revanche, cette jeune institutrice et beaucoup moins o\u00f9 quand il s'agit de trouver la perle rare, donc quand m\u00eame et depuis combien de temps vous \u00eates Celie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:21 > 0:34:29) [83%] : \r\nBah, terre je crois 5 longues ann\u00e9es aucun homme, pas un seul Jean-Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:31 > 0:34:33) [95%] : \r\nEt pourquoi c'est si difficile pour vous de rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:34 > 0:34:41) [87%] : \r\nQui, mal, je suis content parce que je suis tr\u00e8s prise par mon travail et j'ai du mal \u00e0 faire 2 choses \u00e0 la fois un mois tout cass\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:42 > 0:34:46) [97%] : \r\nComme je ne peux me concentrer que sur une seule chose : je n'arrive pas \u00e0 chercher quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:46 > 0:34:50) [71%] : \r\nElle \u00e9tait au au moins il y a les na\u00effs qui le fera le fen\u00eatre que World.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:50 > 0:34:52) [95%] : \r\nMais pourquoi vous voulez absolument vous marier maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:53 > 0:35:02) [84%] : \r\nN'a pas d'interdire la chance parce que j'aimerais faire des choses avec quelqu'un, c'est les Canadiens, on pourrait partager des moments de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:06 > 0:35:12) [89%] : \r\nApr\u00e8s la chasse au tr\u00e9sor, les c\u00e9libataires se livrent \u00e0 des parties de cartes, ou \u00e0 des jeux d'adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:12 > 0:35:18) [71%] : \r\nMais pareil sera Oracle nous \u00e0 quel point c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:19 > 0:35:24) [94%] : \r\nEt comme \u00e0 l'\u00e9cole, les r\u00e9compenses sont des friandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:30 > 0:35:38) [93%] : \r\nPour le repas, les organisateurs n'ont pas pr\u00e9vu de cuisinier, la pr\u00e9paration des plats ensemble peut-\u00eatre une occasion de se trouver des atomes crochus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:41 > 0:35:44) [89%] : \r\nPour Kanazawa et Akiko, cela a l'air en tout cas de fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:48 > 0:35:49) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:49 > 0:35:51) [81%] : \r\nEn ce jour, les mains et on se dit bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:55 > 0:36:04) [91%] : \r\n\u00e0 table, ils se sont install\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et l'heure est aux confidences comme \u00e9tant de monde alors \u00e7a se passe bien entre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:04 > 0:36:20) [84%] : \r\nOui, \u00e7a va, on passe du bon temps ensemble avec des, comme c'est une fille bien, elle est jolie, et c'est assez et vous, vous le trouvez comment nous, je le trouve bien introduit en \u00e9change de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone d'un corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:21 > 0:36:25) [87%] : \r\nKanazawa est en confiance, il se sent toutes les audaces et d\u00e9cide de se lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:26 > 0:36:31) [94%] : \r\nJe voudrais ajouter quelque chose, bon je t'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:32 > 0:36:35) [86%] : \r\nEt \u00e7a, vous avez vu qu'il a mal r\u00e9agi \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:35 > 0:36:40) [85%] : \r\nAkiko ne sait plus o\u00f9 se mettre, Alain la t\u00eate et vous voulez mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:42 > 0:36:48) [80%] : \r\nEt il me faut plus de temps, la gauche qui se compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:48 > 0:36:51) [96%] : \r\nIl faut dire qu'ils ne se connaissent que depuis quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:51 > 0:36:52) [75%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:53 > 0:36:54) [94%] : \r\nMais pour Kanazawa, le coup est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:56 > 0:36:57) [97%] : \r\nS'en remettra-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:04 > 0:37:15) [92%] : \r\nAu moment du d\u00e9part le lendemain si certains s'\u00e9changent leur num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, il reste \u00e0 l'\u00e9cart, un peu g\u00ean\u00e9 d'avoir oubli\u00e9 qu'au Japon, les coups de coeur ne s'exprime pas en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:18 > 0:37:21) [93%] : \r\nKanazawa ne reverra pas Akiko dans les semaines suivantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:27 > 0:37:29) [100%] : \r\nRetour dans la banlieue de Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:32 > 0:37:39) [91%] : \r\nMonsieur Takashi est mari\u00e9 depuis plus de 20 ans lui aussi souffrent du manque de relations sexuelles au sein de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:39 > 0:37:42) [94%] : \r\nCouples alors il a fini par prendre une ma\u00eetresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:44 > 0:37:51) [94%] : \r\nIl la sort tous les dimanches, il aime la prendre en photo, histoire d'entretenir le d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:52 > 0:37:56) [82%] : \r\nDonc en quand dans dans ce que j'aime c'est son regard ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:59 > 0:38:02) [89%] : \r\nSaori semble avoir 30 ans de moins que monsieur Takashi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:04 > 0:38:06) [83%] : \r\nSuper, tout en fait tr\u00e8s sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:09 > 0:38:13) [96%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la ma\u00eetresse c'est une poup\u00e9e en silicone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:15 > 0:38:21) [90%] : \r\nNormalement, au Japon, la croyance, dit que ce n'est pas bon de faire des photos au bord de l'eau, \u00e7a attire les mauvais esprits mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:23 > 0:38:25) [92%] : \r\nCes poup\u00e9es, on les appelle les loft Dolce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:26 > 0:38:28) [93%] : \r\nC'est une population de plus en plus r\u00e9pandu au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:34 > 0:38:36) [99%] : \r\nNous retrouvons monsieur Takashi chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:36 > 0:38:40) [80%] : \r\nBienvenue, entrer \u00e0 l'\u00e9gard, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:44) [94%] : \r\nEt alors vous vivez seul ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:44 > 0:38:49) [82%] : \r\nNon, je vis avec 2 personnes, les voici quand m\u00eame \u00e0 elle s'est Saori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:50 > 0:38:53) [78%] : \r\nOui, quand m\u00eame, et elle sait mais Gumy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:55 > 0:38:59) [94%] : \r\nCela fait 5 ans que monsieur Takashi partage sa vie avec ses 2 poup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:00 > 0:39:17) [83%] : \r\nToyota va et-ce on \u00e9coute de la musique, on regarde des films ensemble quand c'est leur anniversaire je leur pr\u00e9pare g\u00e2teau et vous leur faites Des cadeaux aussi oui je leur fait des cadeaux pas Alcatel, par exemple, je lui ai offert des boucles d'oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:19 > 0:39:30) [93%] : \r\nMonsieur Takashi vit en banlieue de Tokyo sa femme habite \u00e0 la campagne, \u00e0 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, elle vient de temps en temps, et supporte, semble-t-il, la cohabitation avec les 2 ma\u00eetresses de son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:31 > 0:39:38) [87%] : \r\nFran\u00e7ois au d\u00e9part, elle a eu un peu peur parce qu'elle les trouvait trop r\u00e9aliste, mais maintenant, elle s'y habituer \u00e0 Tam-Tam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:38 > 0:39:39) [97%] : \r\nConscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:40 > 0:39:46) [88%] : \r\nMais vous avez des relations sexuelles avec vous coupez ah oui, \u00e7a m'arrive et votre femme allait pas jalouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:47 > 0:39:50) [80%] : \r\nEt je crois qu'elle s'est r\u00e9sign\u00e9e dans le c\u00e9l\u00e8bre Hazan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:53 > 0:40:02) [93%] : \r\nLes 2 ma\u00eetresses en silicone de monsieur Takashi sont n\u00e9s ici dans cette entreprise, les employ\u00e9es qui d\u00e9tiennent les secrets de fabrication tiennent \u00e0 rester anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:03 > 0:40:08) [89%] : \r\nChine : nous avons plusieurs moules non qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:09 > 0:40:16) [82%] : \r\nAlors pour faire diff\u00e9rentes tailles de poitrine, vous avez par exemple en France, on est diff\u00e9rentes parties du corps, je suis vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:20 > 0:40:27) [97%] : \r\n\u00e9tape suivante le des moulages les corps ont pris leur forme d\u00e9finitive avec d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventuellement quelques options sur commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:32 > 0:40:42) [93%] : \r\nEnfin, reste \u00e0 donner un visage \u00e0 ces silhouettes de Silicon des visages humains capables d'exprimer des \u00e9motions et surtout d'inspirer des sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:48 > 0:40:59) [93%] : \r\nPour fabriquer un visage le plus r\u00e9el possible le je m'attache \u00e0 cr\u00e9er des tr\u00e8s tr\u00e8s humain 3 RTL et le d\u00e9tail, c'est que j'ajoute m\u00eame parfois des petites imperfections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:01 > 0:41:11) [92%] : \r\nCes poup\u00e9es s\u00e9duisent de plus en plus certains clients en ont m\u00eame une dizaine chez eux, la palme revient \u00e0 un myst\u00e9rieux millionnaire qui lui en collectionne une centaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:13 > 0:41:16) [83%] : \r\nImpossible de filmer, pour nous, au-del\u00e0 de ces par opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:17 > 0:41:20) [80%] : \r\nL'\u00e9l\u00e8ve Dolce garderont les myst\u00e8res de leur assemblage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:22 > 0:41:28) [92%] : \r\nDans son Showroom le responsable est tr\u00e8s fier de ses derni\u00e8res cr\u00e9ations qui, selon lui, approche la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:28 > 0:41:37) [87%] : \r\nLe coll\u00e8gue \u00e0 quel original comme vous pouvez le voir, on ne peut, on a m\u00eame soigneusement dessin\u00e9, les lignes de la main dans la pomme, comme dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:39 > 0:41:44) [91%] : \r\nBastos vous pouvez vraiment ressentir une poitrine tr\u00e8s tr\u00e8s souple et c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:46 > 0:41:50) [73%] : \r\nEt donc quand cette ce nouveau catalane mais ce gars et quand on plie les articulations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:57 > 0:42:18) [85%] : \r\nPour venir \u00e0 guetter, on s'aper\u00e7oit qu'on peut mettre les jambes dans la position que l'on souhaite ainsi aussi la Italie sur le cas l\u00e0 il y a m\u00eame une articulation, oui, oui, ici au niveau du ventre et qui permet de relever les jambes dans cette position aussi dire si vous voulez lui remonter les fesses li\u00e9 \u00e0 la on craint Rodez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:20 > 0:43:02) [93%] : \r\nAu pays de l'auto- \u00e9rotisme ces jouets pour adultes Valls 6000 euros pi\u00e8ce, le secteur est en pleine croissance, cette soci\u00e9t\u00e9 vend \u00e0 elle seule pr\u00e8s de 700 poup\u00e9e par an le plaisir solitaire se porte tellement bien qu'il a fait du Japon le 1er producteur mondial de films pornographiques, avec un march\u00e9 de plus de 20 milliards de dollars, sauf que la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des relations sexuelles au Japon touche aussi l'industrie du X, il ne resterait plus que 70 acteurs pour tourner dans 30000 films par an, l'un d'entre eux a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'aide dans la presse internationale, esp\u00e9rant ainsi un \u00e9lectrochoc, il s'appelle Ken Shimizu, alias chimique and.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:03 > 0:43:04) [71%] : \r\nJoe est initi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:04 > 0:43:06) [89%] : \r\nVous allez voir combien de 12, je prends par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:06 > 0:43:07) [67%] : \r\nFait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:08 > 0:43:16) [95%] : \r\nL\u00e0 je fais quelque chose que je fais depuis l'\u00e9poque du lyc\u00e9e je sache mon p\u00e9nis tous les matins, c'est quand m\u00eame la partie la plus importante du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:16 > 0:43:17) [75%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:18 > 0:43:20) [91%] : \r\nEt surtout, sans lui, je ne pourrais pas gagner d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:32 > 0:43:38) [89%] : \r\nChimique est n\u00e9, le roi du porno japonais, il prend soin de son instrument de travail comme dess\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:40 > 0:43:52) [90%] : \r\nD\u00e8s son r\u00e9veil chaque matin r\u00e9gl\u00e9e selon un rituel bien pr\u00e9cis, une hygi\u00e8ne de vie digne d'un sportif de haut niveau comme \u00e7a aussi, c'est qu'il faut une vie stable et r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:59 > 0:44:01) [99%] : \r\nC'est important d'avoir une bonne alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:03 > 0:44:05) [99%] : \r\nIl faut aussi avoir un sommeil r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:06 > 0:44:09) [78%] : \r\nC'est un stable et faire beaucoup d'exercices physiques Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:11 > 0:44:18) [89%] : \r\nChimie s'impose un petit-d\u00e9jeuner hyperprot\u00e9in\u00e9 depuis qu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re de ardeur il y a 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:21 > 0:44:27) [93%] : \r\nAvec la crise des vocations, les contrats s'encha\u00eenent, il peut avoir 2 \u00e0 3 tournages par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:29 > 0:44:34) [90%] : \r\nJe quand vous mangez la m\u00eame chose, tous les matins depuis plus 10 ans, \u00e7a ne passe pas facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:40 > 0:44:45) [95%] : \r\nDe temps que pour garder la forme, il avale aussi des vitamines et des compl\u00e9ments alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:53 > 0:44:57) [94%] : \r\nC'est le sexe, c'est un sport de lutte mais qui se pratique au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:04 > 0:45:17) [86%] : \r\nAllons vite avec 7500 films X \u00e0 son palmar\u00e8s chimique est fier d'\u00eatre un h\u00e9ros, un peu comme ce Sengoku de Dragonball un dessin d\u00e9dicac\u00e9s qui orne le mur de son entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:19 > 0:45:20) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:20 > 0:45:23) [98%] : \r\nC'est mon idole depuis mon enfance parce que j'adore l'H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:25 > 0:45:28) [86%] : \r\nDans la Chine on est accro \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 des journ\u00e9es, mais la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:30 > 0:45:38) [86%] : \r\nJe vais vous la dire, c'est que eux ils n'existe pas chimique and gagne tr\u00e8s bien sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:40 > 0:45:48) [90%] : \r\nIl a du coup du mal \u00e0 comprendre pourquoi il n'y a plus que 60 dit ardeur au Japon, il est fier de nous montrer ce que son coup\u00e9-cabriolet a sous le capot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:53 > 0:45:55) [72%] : \r\nAlors de 150000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:01 > 0:46:04) [89%] : \r\nMais ce matin, c'est en quatre-quatre qu'il se rend au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:07 > 0:46:22) [89%] : \r\nChimie a son explication sur le d\u00e9samour des hommes japonais vis-\u00e0-vis du sexe oppos\u00e9, ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, le mod\u00e8le social traditionnel a \u00e9volu\u00e9, les femmes d'ordinaire soumise aux hommes se sont \u00e9mancip\u00e9s au fil du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:24 > 0:46:31) [83%] : \r\nAntonin danser New-York nappe n'jamais ce ne sont pas les hommes qui sont devenus plus faible, ce sont les femmes qui sont devenues plus fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:33 > 0:46:58) [86%] : \r\nAh non Antoine en convenant qui, maintenant, les hommes ont peur d'\u00eatre bless\u00e9, on a \u00e9vit\u00e9, moiti\u00e9 de dext\u00e9rit\u00e9, ils ont peur d'\u00e9chouer s'il drague Indiana gratos, et c'\u00e9tait il y a aussi le fait qu'il y a de plus en plus de moyens de communication comme Les SMS par exemple son ann\u00e9e qui permettent de vivre sans rencontrer personne, bon c'est comme c'\u00e9tait et qui pousse les gens \u00e0 se renfermer sur eux- m\u00eames, autour des mines donc savoir des ont une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:04 > 0:47:08) [89%] : \r\nChimie Ken va se d\u00e9penser sans compter pendant 3 heures dans ce d\u00e9cor minimaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:11 > 0:47:16) [97%] : \r\n\u00e0 la fin du tournage \u00e0 nouveau un peu de vitamines mais pas vraiment le temps de souffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:17 > 0:47:19) [79%] : \r\nCes journ\u00e9es se d\u00e9roule toujours au pas de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:19 > 0:47:21) [88%] : \r\nOui, nous arrivons condamn\u00e9, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:21 > 0:47:24) [89%] : \r\nIl y avait 2 filles sur le tournage avec des fesses sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:24 > 0:47:25) [64%] : \r\nOu Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:27 > 0:47:28) [93%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:31 > 0:47:36) [90%] : \r\nLe l\u00e0, je vais prendre ma douche et ensuite, je dois aller sur un autre plateau s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:38 > 0:47:43) [86%] : \r\nSur le 2\u00e8me tournage avant d'entrer en sc\u00e8ne chimique and d\u00e9jeune sur le pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:46 > 0:47:52) [91%] : \r\n\u00e0 36 ans alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 connu 8000 partenaires, l'acteur, c'est qu'il n'est pas pr\u00e8s de prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:54 > 0:48:04) [85%] : \r\nAh non odieuse ouais moi ici au Japon il y a plus de 10000 actrices pour 4000 films par mois c'est bon du et nous ne sommes que 70 acteurs Dario Narain Junichi Kailai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:09 > 0:48:20) [93%] : \r\nVous savez, il ne reste que 2000 tigres du Bengale, h\u00e9 bien on est un peu comme on est une esp\u00e8ce en danger sa m\u00e8re et chimiques, elle ne plaisante qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:21 > 0:48:29) [89%] : \r\nIls se sont aujourd'hui investis d'une mission r\u00e9veiller le tigre qui sommeille en chaque mal japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:34 > 0:48:44) [96%] : \r\n\u00e0 Tokyo, un Fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide aux habitants, il s'appelle Julien il y a 7 ans, il est tomb\u00e9 amoureux de ce pays et de ses extravagances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:46 > 0:48:56) [92%] : \r\n\u00e7a s'appelle un petit Calcio et c'est donc une petite mascotte d'une marque de jeux vid\u00e9os tr\u00e8s connus et en fait c'est mon totem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:57 > 0:49:22) [91%] : \r\nJulien a lui aussi constat\u00e9 que les hommes et les femmes au Japon ne parvenait plus \u00e0 se s\u00e9duire, il pense avoir trouv\u00e9 une solution : des couples mixtes, il a d'ailleurs \u00e9pous\u00e9 lui- m\u00eame une japonaise et, aujourd'hui, il organise des soir\u00e9es pour pr\u00e9senter des Occidentaux a des Tokyo\u00eftes pour rien de telle en effet que des f\u00eates d\u00e9guis\u00e9es pour lib\u00e9rer les Japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:22 > 0:49:40) [90%] : \r\nJe pr\u00e9pare une soir\u00e9e mascarade et donc j'ai fait le plein de masques, \u00e7a cr\u00e9e une complicit\u00e9, voil\u00e0 une petite atmosph\u00e8re un peu coquines vague voil\u00e0 on a tous les 2, on a un masque, c'est comme une sorte de protection, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:40 > 0:49:44) [92%] : \r\nEt apparemment, sa recette de Cupidon fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:44 > 0:49:52) [82%] : \r\nBen j'ai qui r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des couples dont \u00e0 bandeau a eu un enfant et certains se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:56 > 0:50:00) [90%] : \r\nDemain, Julien est d'ailleurs invit\u00e9 \u00e0 un mariage franco- japonais dont il est \u00e0 l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:02 > 0:50:07) [87%] : \r\nMais ce soir, c'est \u00e0 15 \u00e0 un quartier chic, en plein coeur de Tokyo qu'il organise un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:10 > 0:50:12) [98%] : \r\nVa-t-il engranger de nouveaux succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:14 > 0:50:21) [77%] : \r\nPour les filles, \u00e7a va bien attends j'\u00e9tais envoy\u00e9 la liste oui alors je je vais t'expliquer \u00e0 apr\u00e8s, bon, j'ai, je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:22 > 0:50:30) [94%] : \r\nDepuis 2013 Julien est \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re communaut\u00e9 franco- japonaise de Tokyo, c'est aussi la 1\u00e8re communaut\u00e9 internationale de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:33 > 0:50:35) [94%] : \r\nAlors, pas compliqu\u00e9 pour lui de trouver des participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:36 > 0:50:39) [89%] : \r\nCombien de filles, combien de gar\u00e7ons qui attend ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:39 > 0:50:45) [96%] : \r\nJe n'en sors je pense peut-\u00eatre 150 200 personnes quelque chose comme \u00e7a, on devrait nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:48 > 0:50:53) [96%] : \r\nJulien a tout pr\u00e9vu pour que ses invit\u00e9s se sentent \u00e0 l'aise et pour stimuler leurs hormones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:56 > 0:50:58) [89%] : \r\nDes artistes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour des choses sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:01 > 0:51:04) [85%] : \r\n20 heures les premiers participants sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:13 > 0:51:18) [91%] : \r\nEt visiblement, le port du masque fait son effet depuis lors d'autres passants d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:32 > 0:51:36) [94%] : \r\nLes gens se l\u00e2chent et pourtant, la soir\u00e9e ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:41 > 0:51:50) [84%] : \r\nDonc ce soir pour le plaisir d'\u00eatre l\u00e0, il y a un homme, un homme d'\u00c9tat a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:02 > 0:52:07) [93%] : \r\nPour \u00e9veiller les sens des femmes japonaises Julien a fait appel \u00e0 un chippendale occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:17 > 0:52:21) [95%] : \r\nDe quoi bouleverser les moeurs de certaines et vaincre leur pudeur naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:30 > 0:52:33) [89%] : \r\nTr\u00e8s vite, fran\u00e7ais et japonais, \u00e9changent des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:42 > 0:52:45) [99%] : \r\nCertains passent m\u00eame directement \u00e0 l'\u00e9tape suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:58 > 0:53:02) [94%] : \r\nLors de ces \u00e9v\u00e9nements, plusieurs couples se forment, parfois pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:10 > 0:53:35) [89%] : \r\nChaque ann\u00e9e, la ville de Kawasaki, dans la banlieue de Tokyo accueil le Canard \u00e0 Matoury, la f\u00eate de la fertilit\u00e9 depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle, les habitants se rassemblent 1er dimanche d'avril pour faire d\u00e9filer des p\u00e9nis g\u00e9ants dans les rues, d\u00e9guisements friandises en forme de phallus ou de d'une, tout est bon pour honorer les divinit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:35 > 0:53:48) [96%] : \r\nEt leur demander une vie sexuelle \u00e9panouie ou l'arriv\u00e9e rapide d'un enfant, une initiative plut\u00f4t surprenante et folklorique pour tenter d'enrayer le d\u00e9clin d\u00e9mographique du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:55 > 0:54:42) [87%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 ce reportage gr\u00e2ce \u00e0 notre page Facebook n'h\u00e9sitez pas non plus envoyer \u00e0 temps pr\u00e9sent des id\u00e9es de reportage de documents ou de vid\u00e9o, elles seront trait\u00e9es confidentiellement plus vos id\u00e9es seront originale et in\u00e9dite, plus elles seront d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et public document\u00e9 aussi plus elles auront de chances de devenir un reportage dans Temps pr\u00e9sent, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, ils sont juifs mais raciste et violent, ce sont les ultras du club de football Beitar J\u00e9rusalem comme en Europe Les hooligans isra\u00e9liens font dans l'outrance, la violence verbale et physique, et deviennent parfois hors contr\u00f4le rachet\u00e9e par un oligarque russe le club de fait pilot\u00e9 par ces ultra d'extr\u00eame droite qu'exigeant club racialement pur un r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9lateur du climat violent et intol\u00e9rant qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705595737", "title": "CLEAN SEXE MADE IN JAPAN", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "JAVA FILMS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705598684", "title": "TITRE SEXE MADE IN JAPAN"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701993", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031954", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D943AEE8-CC31-4438-B886-5862A159C4F8", "internalArchiveId": "D943AEE8-CC31-4438-B886-5862A159C4F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maria Sharapova invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 l'US Open 18 mois apr\u00e8s sa suspension", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s 18 mois d'attente, Maria Sharapova disputera dans deux semaines son premier tournoi du Grand Chelem depuis son \u00e9limination en quart de finale des Internationaux d'Australie en 2016 et sa suspension pour dopage. La Russe a re\u00e7u une \"wild card\", une invitation des organisateurs de l'US Open.\r\n\r\n* * Maria Sharapova invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 l'US Open 18 mois apr\u00e8s sa suspension 12h30 Saharapova US open\r\nTennis. Apr\u00e8s 18 mois d'attente, Maria Sharapova disputera dans deux semaines son premier tournoi du Grand Chelem depuis son \u00e9limination en quart de finale des Internationaux d'Australie en 2016 et sa suspension pour dopage. Alain Th\u00e9voz. La Russe a re\u00e7u une wild card, une invitation, des organisateurs de l'US Open.\r\n-\tMaria SHARAPOVA a renou\u00e9 avec la comp\u00e9tition en avril dernier apr\u00e8s une sanction de 15 mois pour dopage. \r\n-\tElle avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive au meldonium, un m\u00e9dicament qui lui \u00e9tait prescrit depuis 2006 pour traiter des probl\u00e8mes de sant\u00e9 r\u00e9currents dans sa famille (pr\u00e9vention des infarctus, d\u00e9ficit en magn\u00e9sium et arythmie cardiaque.) \r\n-\tCe m\u00e9dicament avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 liste des \u00ab interdits \u00bb de l'Agence mondiale antidopage \u00e0 partir du 1er janvier 2016... \r\n-\t.mais cette nouvelle liste \u00e9tablie par l'AMA avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Maria SHARAPOVA et elle a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab positive \u00bb lors de l'Open d'Australie en 2016. \r\n-\tLa Russe avait \u00e9t\u00e9 suspendue pour deux ans mais sa peine r\u00e9duite de 7 mois par le Tribunal arbitral du sport. \r\nLes organisateurs de l'US Open ont l\u00e2ch\u00e9 du lest par rapport \u00e0 leurs homologues de Roland-Garros et Wimbledon. \r\n-\tC'est vrai ! \r\n-\tMaria SHARAPOVA n'\u00e9tait pas la bienvenue \u00e0 Paris.\r\n-\tA Londres, elle devait passer par les qualifications. mais elle a d\u00fb renoncer pour cause de blessure. \r\n-\tLes qualifications...sont per\u00e7ues comme une \u00ab injure \u00bb pour l'ancienne num\u00e9ro 1 mondiale : 5 titres en Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s, aujourd'hui 148\u00e8me au classement WTA. \r\n-\tA New York, Maria SHARAPOVA aurait d\u00fb passer par les qualifications. mais les organisateurs ont estim\u00e9 qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 suffisamment pay\u00e9 son erreur : elle s'est excus\u00e9e, et cette invitation accord\u00e9e \u00e0 une ancienne vainqueur du tournoi - en 2006 en l'occurrence pour la Russe - intervient en accord avec leur politique. \r\n-\tLes organisateurs de l'US Open ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les d\u00e9marches de Maria SHARAPOVA qui s'est port\u00e9e volontaires pour sensibiliser les jeunes sportifs sur les m\u00e9faits du dopage et les risques que cela encourt pour la sant\u00e9. \r\nAlain Th\u00e9voz de notre rubrique sportive... L'US Open avec Maria SHARAPOVA mais sans Timea BACZINSZKY ni Stan WAWRINKA le tenant du titre chez les messieurs, tous deux ont d\u00e9clar\u00e9 forfaits l'US Open aura lieu du 28 ao\u00fbt au 10 septembre prochain.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8830808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Maria Sharapova invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 l'US Open 18 mois apr\u00e8s sa suspension / 12H30_2017-08-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.08.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 18 mois d\u2019attente, Maria Sharapova disputera dans deux semaines son premier tournoi du Grand Chelem depuis son \u00e9limination en quart de finale des Internationaux d\u2019Australie en 2016 et sa suspension pour dopage. La Russe a re\u00e7u une \"wild card\", une invitation des organisateurs de l\u2019US Open."], "variantIds": ["ece-8830808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T04:47:51Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn titre tennis apr\u00e8s 18 mandats Maria Sharapova disputera dans 2 semaines son 1er tournoi du Grand Chelem depuis son \u00e9limination en quarts de finale des Internationaux d'Australie s'\u00e9tait en 2016 et sa suspension pour dopage, Alain Th\u00e9voz, la Russe a re\u00e7u une wild Card, une invitation des organisateurs de l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Maria Sharapova a renou\u00e9 avec la comp\u00e9tition en avril dernier apr\u00e8s une sanction de 15 mois elle avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive au meldonium, un m\u00e9dicament qui lui \u00e9tait prescrit depuis 2006 pour traiter traiter notamment des probl\u00e8mes de sant\u00e9 r\u00e9currents dans sa famille, pr\u00e9vention des infarctus d\u00e9ficit en magn\u00e9sium et arythmie cardiaque ce m\u00e9dicament avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la liste des interdits de l'Agence mondiale antidopage, \u00e0 partir du 1er janvier 2016, mais cette nouvelle liste de la main, avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Maria Sharapova et elle avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive lors de l'Open d'Australie en 2016, la Russe a donc \u00e9t\u00e9 suspendu pour 2 ans, mais sa peine r\u00e9duite de 7 mois par le Tribunal arbitral du sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [95%] :\r\nAlors, les organisateurs de l'US Open ont donc l\u00e2ch\u00e9 du lest par rapport \u00e0 leurs homologues de Roland-Garros et de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, Maria Sharapova n'\u00e9tait pas la bienvenue \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, elle devait passer par les qualifications, mais elle avait d\u00fb finalement y renoncer pour cause de blessure, les qualifications sont per\u00e7ues comme une injure pour l'ancienne num\u00e9ro 1 mondiale 5 titres en Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s, aujourd'hui elle est 100 48\u00e8me au classement WTA \u00e0 New York, Maria Sharapova aurait aussi d\u00fb passer par les qualifications, mais les organisateurs ont estim\u00e9 qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 suffisamment pay\u00e9 pour son erreur, elle s'est excus\u00e9e et cette invitation accord\u00e9e \u00e0 une ancienne vainqueur du tournoi, on 2006 en l'occurrence pour la Russe intervient en accord avec la politique des organisateurs touch\u00e9s par les d\u00e9marches de Maria Sharapova, qui s'est port\u00e9e volontaire pour sensibiliser les jeunes sportifs sur les m\u00e9faits du dopage et les risques que cela encourt pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [96%] :\r\nAlain Th\u00e9voz, notre rubrique sportive, donc l'US Open, avec Maria Sharapova mais sans Timea Bacsinszky ni Stan Wawrinka le tenant du titre, chez les hommes, tous 2 ont d\u00e9clar\u00e9 forfait, vous le savez certainement l'US Open \u00e0 New York, \u00e7a aura lieu du 28 ao\u00fbt au 10 septembre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T10:51:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C722D7D-60B9-49E7-96B4-0976E035B1DE", "internalArchiveId": "2C722D7D-60B9-49E7-96B4-0976E035B1DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est-il menac\u00e9 ?", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Hourcade, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Iran;Ardavan Amir Aslani, essayiste\r\nLe pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani menace de quitter l'accord sur le nucl\u00e9aire avec les grandes puissances si les Etats-Unis continuent leur politique de sanctions initi\u00e9e par l'administration Trump, hostile \u00e0 l'accord.\r\n\r\n* * L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est-il menac\u00e9 ? TUM - 16.08 - Iran, un accord en p\u00e9ril?\r\n Blandine Levite, DIR ST LS + Sons DIGAS\r\n VIRGULE\r\nL'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est-il menac\u00e9 ?\r\nEn tous cas, le pr\u00e9sident Iranien Hassan Rohani menace de quitter l'accord avec les grandes puissances si les Etats Unis continuent leur politique de sanctions. \r\nSanctions juridiques et financi\u00e8res que l'administration Trump, hostile \u00e0 l'accord, inflige \u00e0 des personnes et entit\u00e9s iraniennes. \r\nLe ton monde donc entre les deux pays. d\u00e9cryptage. avec vous Blandine Levite. \r\nFaut-il prendre l'Iran au mot? Et craindre r\u00e9elle une sortie de l'accord sur le nucl\u00e9aire. Ces menaces sont-elles s\u00e9rieuses. ? \r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Bernard Hourcade, il est directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n --- TUM HOURCADE SON  1,  32''\r\n*** Succ\u00e8s politique. que l'Iran n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir dispara\u00eetre. Alors pourquoi ces d\u00e9clarations muscl\u00e9es. \r\nPour Bernard Hourcade. deux explications. Et d\u00e9j\u00e0 une mise en garde. Elle est destin\u00e9e aux autres signataires de l'accord. A savoir. les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et puis l'Allemagne.\r\n ---- TUM HOURCADE SON 2, 46''\r\nTenir t\u00eate au grand Satan. des questions de politique int\u00e9rieur donc. \u00e9voqu\u00e9es dans ces menaces. \r\nMais au fond.  si l'Iran hausse le ton. il ne viole pas l'accord sur le nucl\u00e9aire. C'est l'avis de l'avocat et essayiste Ardavan Amir Aslani. \r\n ---------    TUM IRAN _ AMIR ASLANI SON 3 41'' \r\nLes missiles balistiques. un d\u00e9veloppemen \u00e0 but d\u00e9fensif, pour prot\u00e9ger son territoire... indique l'Iran...  Comme d'autres pays. le font, comme l'Inde ou le Br\u00e9sil. Des missiles qui ne sont pas destin\u00e9 \u00e0 emporter une arme nucl\u00e9aire.. et donc, qui  ne violent pas les accords internationaux... selon Th\u00e9h\u00e9ran...  \r\n*** Alors pourquoi . la pression Am\u00e9ricaine est-elle en train de s'accentuer maintenant sur l'Iran. ? Avec les derni\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es \u00e0 l'Iran en juillet dernier...\r\nSelon Ardavan Amir Aslani... Premi\u00e8re raison... la g\u00e9opolitique Am\u00e9ricaine...  L'Am\u00e9rique qui est au c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite et d'Isra\u00ebl pour contenir l'essor de l'Iran, comme puissance r\u00e9gionale. Le d\u00e9placement de Donald Trump \u00e0 l'occasion du sommet des pays arabes sunnites \u00e0 Ryad en mai dernier a marqu\u00e9 cet engagement am\u00e9ricain c\u00f4t\u00e9 saoudien. Donald Trump avait appel\u00e9 \u00e0 isoler l'Iran... \r\nEt puis. il y a \"l'apr\u00e8s daech\". qui se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0.\r\n -----    TUM IRAN AMIR ASLANI SON 4 48''\r\nEt du fond... peut \u00eatre que le danger pour cet accord  sur le nucl\u00e9aire iranien. viendra davantage des Etats Unis que du pr\u00e9sident Iranien... L'Am\u00e9rique qui pourrait aussi revenir sur l'accord... (Ardavan Amir Aslani)...\r\n ----- TUM IRAN AMIR ASLANI SON 5 37'' \r\n*** 50-50. Et on l'a entendu, Donald Trump est contre cet accord. Le pire jamais sign\u00e9, selon ses propos. \r\n...Mais il n'y a pas que les Etats Unis... Il  y a aussi... des pays occidentaux dans cet accord... Des pays qui bravent les consignes de Washington... Il faut savoir que les grandes banques occidentales h\u00e9sitent encore \u00e0 travailler avec Th\u00e9h\u00e9ran, de peur de s'attirer les foudres des Etats Unis...malgr\u00e9 donc l'accord qui pr\u00e9voit la lev\u00e9e des sanctions... \r\nMais les choses sont en train de changer... l'ouverture se poursuit... Apr\u00e8s PSA, et Renault, Total a investi (le mois dernier), pr\u00e8s de 5 milliards de dollars pour d\u00e9velopper un important champ gazier... malgr\u00e9 la position hostile de Donald Trump...", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8830786", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien est-il menac\u00e9 ? / TUM_2017-08-16T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani menace de quitter l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire avec les grandes puissances si les Etats-Unis continuent leur politique de sanctions initi\u00e9e par l'administration Trump, hostile \u00e0 l'accord."], "variantIds": ["ece-8830786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:32Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nPour moi, les pas, \u00e0 mon avis, certaines personnes niveau tirer profit d\u00e9ception mais gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, elles ne vont plus pouvoir profiter de la situation \u00e0 Paris, c'est vrai, \u00e7a aurait une \u00e9cole Alezard Greer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est -il menac\u00e9 en tout cas le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani, menace de quitter cet accord avec les grandes puissances et les \u00c9tats-Unis continuent leur politique de sanctions, sanctions juridiques et financi\u00e8res, que l'administration Trump hostile \u00e0 cet accord, on vient d'entendre le pr\u00e9sident Trump que cet accord donc inflige \u00e0 des personnes et entit\u00e9s iraniennes alors le ton monte entre les 2 pays d\u00e9cryptage avec vous, Blandine la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [96%] :\r\nFaut -il prendre l'Iran au mot Et craindre une sortie r\u00e9elle de l'accord du nucl\u00e9aire sur le nucl\u00e9aire, ces menaces sont -elles s\u00e9rieuses, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Bernard Hourcade, il est directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:02) [91%] :\r\nSon s\u00e9rieux, parce que le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire et s\u00e9rieux et que les discussions qui ont abouti \u00e0 ce rapprochement entre Iran \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 la grande affaire de l'\u00e9poque, Obama et du mandat de Rohani dans l'affaire est s\u00e9rieuse, de l\u00e0 \u00e0 dire que l'Iran se retirera de la cl\u00f4ture nucl\u00e9aire c'est une hypoth\u00e8se extr\u00eamement faible dans la mesure o\u00f9 l'Iran a beaucoup gagn\u00e9 politiquement par l'accord du 14 juillet 2015 sign\u00e9 avec les plus grandes puissances du monde une victoire politique de l'Iran et encore mal comment l'Iran appliquerait de ce succ\u00e8s politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\nOui, succ\u00e8s politique que l'Iran n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir dispara\u00eetre alors pourquoi ces d\u00e9clarations muscl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [91%] :\r\nEh bien, pour Bernard Hourcade, 2 explications d\u00e9j\u00e0 une mise en garde est destin\u00e9e aux autres signataires de l'accord, \u00e0 savoir les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et puis l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [85%] :\r\nL'objectif est peut-\u00eatre de relancer les autres signataires de l'accord en disant : \u00e9coutez Monsieur Trump Eddine quoi moi aussi je peux me retirer de l'accord Rohani, mais c'est un accord international et donc, soyons s\u00e9rieux, c'est une affaire grave si Monsieur Trump fait importe-quoi imaginez que si moi aussi je faisais n'importe quoi, que \u00e7a serait \u00e7a serait les relations internationales qui serait remise en cause dans une esp\u00e8ce de discours auquel l'Iran est habitu\u00e9 tout gouvernement ce droit de montrer qu'il est fort d'\u00e9viter, \u00c9tats-Unis, \u00e7a fait partie de l'ADN politique iranien est actuellement le pr\u00e9sident Rohani il y a une forte opposition, il vient de proposer ses nouveaux ministres devront \u00eatre valid\u00e9s par le Parlement dans les jours qui viennent, il a donc besoin que sa droite ces radicaux les plus fermes montre que lui aussi est capable de tenir t\u00eate aux \u00c9tats-Unis au grand Satan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nTenir t\u00eate au grand Satan des questions de politique int\u00e9rieure, donc \u00e9voqu\u00e9 dans ces menaces mais au fond si lire en hausse le ton, il ne viole pas l'accord sur le nucl\u00e9aire, c'est en tout cas l'avis de l'avocat et essayiste Ardavan Amir Aslani. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [91%] :\r\nLes Iraniens font tout ce qu'ils peuvent pour ne pas donner justement une excuse, un argument de Am\u00e9ricains pour que ces derniers quitte l'accord tous les Iraniens respectent allaitent leurs engagements en dehors de ces d\u00e9clarations qui rel\u00e8ve davantage de la rh\u00e9torique, l'Iran n'a rien fait qui soit de nature \u00e0 \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 par qui que ce soit comme \u00e9tant une volont\u00e9 de ne pas respecter l'accord nucl\u00e9aire de toute fa\u00e7on la question des missiles balistiques si vous voulez, et le budget que l'Iran, le parlement iranien vient de consacrer, si vous voulez \u00e0 cette qu\u00eate les missiles balistiques n'est pas du tout couverts par l'accord nucl\u00e9aire m\u00eame s'il est vrai que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'encourage pas, si vous voulez les essais balistiques il n'pas moins qu'il y a pas de sanction qui soit pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [93%] :\r\nLes missiles balistiques un d\u00e9veloppement \u00e0 but d\u00e9fensif pour prot\u00e9ger son territoire, indique l'Iran comme d'autres pays et le font, comme l'Inde, le Br\u00e9sil des missiles qui ne sont pas destin\u00e9 \u00e0 emporter une arme nucl\u00e9aire, et donc qui ne viole pas les accords internationaux, selon Th\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [96%] :\r\nAlors pourquoi la pression am\u00e9ricaine est -elle en train de s'accentuer maintenant sur les rangs avec notamment ces derni\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es \u00e0 l'Iran en juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [94%] :\r\nSelon Ardavan Amir Aslani Premi\u00e8re raison la g\u00e9opolitique Am\u00e9ricaine l'Am\u00e9rique qui est au c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite et d'Isra\u00ebl pour contenir l'essor de l'Iran comme puissance r\u00e9gionale, le d\u00e9placement de Donald Trump \u00e0 l'occasion du sommet des pays arabes sunnites \u00e0 Ryad en mai dernier a marqu\u00e9 cet engagement am\u00e9ricain c\u00f4t\u00e9 saoudien et puis il y a aussi l'apr\u00e8s- Daech qui se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [89%] :\r\nAujourd'hui, l'Am\u00e9rique qui part vers une implication accrue en Irak dans le combat contre Daech une implication accrue en s\u00e9rie dans ce m\u00eame combat contre semaine Daech aujourd'hui est confront\u00e9 \u00e0 la situation post- Daech se dire qu'est -ce qui va se passer lorsque Daech aura disparu et effectivement, on constate qu'il y a un combat entre les Am\u00e9ricains, les Iraniens pour contr\u00f4ler les d\u00e9penses entier de la s\u00e9rie notamment aujourd'hui la question de la province des roseaux qui la province p\u00e9trolif\u00e8re syrienne, les Iraniens veulent imp\u00e9rativement 10 dans le couloir qui les m\u00e8ne directement de T\u00e9h\u00e9ran jusqu'\u00e0 Hezbollah au Liban jusqu'\u00e0 la m\u00eal\u00e9e mer M\u00e9diterran\u00e9e les Enrico jeux engag\u00e9 dans un quasi conflit militaire avec les Iraniens pour le comment faire pour diriger le Moyen-Orient post- Daech donc, le moment est bien choisi, \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [92%] :\r\nOui, au fond, peut-\u00eatre que le danger pour cet accord sur le nucl\u00e9aire iranien viendra davantage des \u00c9tats-Unis que du pr\u00e9sident iranien, l'Am\u00e9rique qui pourrait aussi revenir sur l'accord Ardavan Amir Aslani. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:13) [87%] :\r\nJe crois m\u00eame que les observateurs avertis, aux \u00c9tats-Unis, consid\u00e8re que c'est une potentialit\u00e9 si \u00e7a n'arrive pas au mois d'octobre prochain, \u00e7a peut arriver au en janvier 2018, qui est la prochaine, il faut savoir que la loi am\u00e9ricaine du Congr\u00e8s, consid\u00e8re que le le l'obligation est faite au pr\u00e9sident am\u00e9ricain tous les 3 mois, devenir approuv\u00e9 le respect de l'Iran de \u00e7a engagement nucl\u00e9aire et donc tous les 3 mois, il y a effectivement un risque que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain revienne sur cet accord, donc est -ce qu'on peut dire qu'il n'y a pas de risque, je ne pense pas est -ce qu'on peut dire \u00e7a risque l\u00e0 \u00eatre certain que \u00e7a va ce matin le mois d'octobre, non plus, mais je dirais que \u00c9tat \u00e0 50 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [89%] :\r\nOui 55 ans qui, on l'a entendu, Donald Trump est tout \u00e0 fait contre cet accord, le pire jamais sign\u00e9 m\u00eame selon ses propres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [96%] :\r\nMais il n'y a pas que les \u00c9tats-Unis il y a aussi des pays occidentaux dans cet accord des pays qui bravent les consignes de Washington : Il faut savoir que les grandes banques occidentales h\u00e9sitent encore \u00e0 travailler avec Th\u00e9h\u00e9ran, de peur de s'attirer les foudres des \u00c9tats-Unis, mais les choses sont en train de changer l'ouverture se poursuive apr\u00e8s PSA et Renault, Total a investi pr\u00e8s de 5 milliards de dollars pour d\u00e9velopper un important Champ gazier malgr\u00e9 la position hostile de Donald Trump merci Blandine L\u00e9vite pour ce d\u00e9cryptage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D60AA64-B984-4014-8113-8A234A4D867A", "internalArchiveId": "0D60AA64-B984-4014-8113-8A234A4D867A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro : Episode 3/5", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Episode 3/5\r\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e.\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette septi\u00e8me s\u00e9rie des \" Assassinats politiques \" revient sur l'histoire d'Aldo Moro, homme d'\u00e9tat italien et Pr\u00e9sident du conseil national de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne. Le 16 mars 1978, alors qu'il se rendait au Parlement \u00e0 Rome, un groupe des Brigades Rouges abattent son chauffeur et ses gardes du corps et enl\u00e8ve Aldo Moro. Il sera retrouv\u00e9 mort, le 9 mai, dans une voiture vol\u00e9e abandonn\u00e9e dans une rue secondaire de Rome.", "durationSec": 1809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 16.08.2017", "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro / HV_2017-08-16T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 16.08.2017", "Assassinats politiques: l'affaire Aldo Moro / HV_2017-08-16T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 3/5\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e.", "Episode 3/5\nLe 16 mars 1978, alors qu'il se rend au Parlement, Aldo Moro, Pr\u00e9sident du Conseil, est enlev\u00e9 par un commando des Brigades Rouges qui abat son chauffeur et ses gardes du corps. Son cadavre sera retrouv\u00e9 le 9 mai, \u00e0 Rome, dans le coffre d'une voiture vol\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8815535", "ece-8815534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:33Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAnouar El-Sadate Robert Kennedy, Martin Luther King, Aldo Moro, Patrice Lumumba Normande atteinte Dagmar Cheryl de tous ces politiques, ainsi que le banquier italien Roberto Calvi ont en commun d'\u00eatre mort assassin\u00e9 en juillet 2001, voici tout juste 16 ans je propos\u00e9 sur la grille d'\u00e9t\u00e9 de la 1\u00e8re une s\u00e9rie de quarante \u00e9missions pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard, Histoire Vivante, retour aux sources pour cet \u00e9t\u00e9 2017 avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum apr\u00e8s la fin violente de Dacca de diffuser la semaine derni\u00e8re, notre nouvelle s\u00e9rie est intitul\u00e9 l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nCette semaine, mort \u00e0 Rome l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [76%] :\r\nEh bien, est une dans la voiture du commando, on ne fait plus rien au nord Reagan l'int\u00e9r\u00eat commun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [80%] :\r\nToutes les fois que peut donc \u00eatre sens de la mort d'Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [90%] :\r\nChaque soir, Anna aura Brachetti emprunte la ligne B du m\u00e9tro Romain qui la ram\u00e8ne \u00e0 la prison de bien de t'\u00eatre de retour avant 11 heures et demi, c'est ce que lui conc\u00e8de le r\u00e9gime de semi- libert\u00e9 dont elle b\u00e9n\u00e9ficie depuis 5 ans. \r\nPour sa semblant, participation \u00e0 la lutte arm\u00e9e des Brigades rouges, Anna la aura baguette, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\nIl raconte sa participation \u00e0 l'enl\u00e8vement d'Aldo Moro dans un livre intitul\u00e9 Le Prisonnier 55 jours avec Aldo Moro, ce livre n'apporte pas le mot de la fin sur les nombreuses zones d'ombres de l'affaire Moro que cherche depuis 20 ans \u00e0 d\u00e9fricher Sergio Flamini de d\u00e9put\u00e9 et il \u00e9tait, de fa\u00e7on souvent d\u00e9concertante la vie au jour le jour des Brigades. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:51) [88%] :\r\nLa grande histoire ce coule ici dans les vicissitudes de la petite on suit un drame national aura de sa r\u00e9alit\u00e9 domestique, on voit des jeunes gens, la t\u00eate d'id\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire qui font beaucoup d'efforts pour r\u00e9sister \u00e0 leurs \u00e9motions et leur humanit\u00e9 et ont fini par comprendre un peu mieux comment Anna aura baguette d'apparence si douce, si sage a pu se transformer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:16) [91%] :\r\nEn machine \u00e0 tuer un jour son ami Bruno compl\u00e8tement engag\u00e9 dans la lutte arm\u00e9e, lui confie que l'organisation clandestine \u00e0 laquelle il appartient, a besoin d'un pr\u00eate-nom pour acheter un appartement, lui r\u00e9pond qu'elle est d'accord, c'est le d\u00e9but de l'engrenage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [90%] :\r\nL'appartement \u00e9tait m\u00e9nag\u00e9 tandis que des militants construisent une cellule exigu\u00eb dissimul\u00e9 derri\u00e8re une biblioth\u00e8que. \r\nL'enl\u00e8vement d'Aldo Moro a lieu le 16 mars 1978. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:44) [91%] :\r\nQuelques minutes plus tard, le pr\u00e9sident de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne p\u00e9n\u00e8trent dans la prison du peuple, le pays est en \u00e9tat de choc, et la gauche dans les Brigades rouges veulent incarner l'avant- gardes combattantes ne tarde pas \u00e0 r\u00e9pliquer d\u00e8s 11 heures les syndicats proclament une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusqu'\u00e0 minuit, l'isolement des terroristes se r\u00e9v\u00e8le complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [83%] :\r\nC'est dans cet appartement, Mario Moretti se trompe d'instruire le proc\u00e8s du prisonnier, Aldo. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:04:12) [87%] :\r\nNous devons nous affaire sur Bab le malheur programme ont fait conna\u00eetre par un 2\u00e8me message que l'interrogatoire de monsieur Aldo Moro a commenc\u00e9. \r\nLe nouveau message pr\u00e9cise que Moro, enlev\u00e9 il y a 9 jours et jug\u00e9e, je cite, les scrutateurs de la justice prol\u00e9tarienne, il est accus\u00e9 d'\u00eatre le responsable d'un parti la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne complique d\u00e9guster rarissime inf\u00e9rieur, y compris aux c\u00f4t\u00e9s des autres partis italiens notamment les africains il c'est bien jusqu'\u00e0 600 d\u00e9clarent les Brigades rouges d\u00e9connent laboratoire capital et des \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:54) [94%] :\r\nMario Moretti appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration d'individus qui ont fond\u00e9 les Brigades rouges disciple du mouvement arm\u00e9, il ne fait pas partie de la l'intellectuel, de l'organisation, dont les membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s \u00eatre tomb\u00e9 dans un pi\u00e8ge tendu par la police, Moretti lui c'est le seul homme qui est pr\u00eat \u00e0 l'action violente et qui a miraculeusement \u00e9chapp\u00e9 au coup de filet, certains anciens chefs des Brigades rouges se demandent aujourd'hui si cela n'a pas \u00e9t\u00e9 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, c'est le cas d'Alberto Franceschini, ex- membre des Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:05:28) [81%] :\r\nOui, c'est vrai que cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:31) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour tenter d'orienter le d\u00e9veloppement des Brigades rouges dans une direction qui convenait mieux au projet politique de certaines personnes au pouvoir, c'est-\u00e0-dire qu'fonceur au Mondial au c'est donc tout \u00e0 fait logique si certaines personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:59) [87%] :\r\nMoretti aurait -il \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s ult\u00e9rieurement ah c'\u00e9tait peau car Rome, un des magistrats instructeurs et Ferdinando me responsable de la recherche des terroristes pendant l'enl\u00e8vement de Moro tr\u00e8s t\u00f4t au cours de son enqu\u00eate, il s'est demand\u00e9 si les Brigades rouges de b\u00e9n\u00e9ficier, pas de la protection de certains \u00e9l\u00e9ments des services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:26) [87%] :\r\nCette possibilit\u00e9 que quelques politiciens et voulu que les Brigades rouges se d\u00e9veloppe et continuent d'attaquer les responsables au coeur de l'\u00c9tat m'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:41) [91%] :\r\nMal est alors le chef du renseignement militaire, responsable de l'unit\u00e9 antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:49) [93%] :\r\nIl m'a dit qu'il connaissait bien les Brigades rouges, mais qu'il y avait des freins, emp\u00eachant les services secrets d'agir contre, il appara\u00eet clairement que certaines personnes croyait avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser les Brigades rouges, se d\u00e9velopper et continuer \u00e0 effectuer des actes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:12) [95%] :\r\nQui pourrait expliquer pourquoi Moretti a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 tous les pi\u00e8ges de la police et pourquoi celle -ci a soigneusement \u00e9vit\u00e9 son appartement Viagra donne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:22) [86%] :\r\nPourquoi la cachette des Brigades rouges de la Viagra Dolly est -elle si importante, ce qui \u00e9tait pas tant parce que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 Aldo Moro \u00e9tait retenu prisonnier, mais parce que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 Mario Moretti, l'homme qui voyez interrog\u00e9 Moro tout ce ils vous avez affaire, c'\u00e9tait de suivre Moretti qui dormaient ici chaque nuit avant ou apr\u00e8s les interrogatoires et ils auraient pu sauver la vie de mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [92%] :\r\nDans un instant, la suite de l'affaire Aldo mon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:09) [77%] :\r\nBelle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:31) [67%] :\r\nEt c'est et. \r\nD\u00e9j\u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:41) [66%] :\r\nBen il. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:07) [79%] :\r\nEt mais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:12) [78%] :\r\nRobin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:27) [87%] :\r\nEt il y a des yeux et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:47) [73%] :\r\nIl y a la robe, elle a d\u00e9j\u00e0 dit -il, il est 10 heures et morilles ais\u00e9ment, il y a des grandes Robella et c'est d\u00e9j\u00e0 donc, et c'est et une belle combien sur Belle-\u00cele et Gilles comme l'homme tomb\u00e9 et j'ai dit, elle requiert l'non pour pour et de Robert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [86%] :\r\nLe temps de la s\u00e9questration, le temps de ses 55 jours c'est Anna la aura Rabat Getty qui se cumulent les courses, c'est de la cuisine, d'o\u00f9 son surnom de cantini\u00e8re jamais de sandwich, ni de conserver, pr\u00e9cise -t-elle, pendant ce temps, Mario Moretti, repr\u00e9sentant de l'ex\u00e9cutif des Brigades rouges, ce plus d'instruire le proc\u00e8s du prisonnier, mais rien ne se passe comme pr\u00e9vu, Aldo Moro a beau collabor\u00e9 \u00e0 l'interrogation des terroristes, le sens de ses r\u00e9ponses leur \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:35) [88%] :\r\nLeurs manuels r\u00e9volutionnaires semble ne pas les avoir pr\u00e9par\u00e9 aux subtilit\u00e9s des intrigues de palais nous touchions enfin au coeur de l'\u00c9tat, avoue Anna \u00e0 Lahore abrogatif et nous n'y comprenions rien des \u00e9pisodes tragi-comiques truffes la vie dans l'appartement, comme celui -ci, un jour, Aldo Moro, demande de la lecture, on lui apporte des classiques du marxisme-l\u00e9ninisme, il dit qu'il les a d\u00e9j\u00e0 lu on lui ach\u00e8te alors des r\u00e9cits de sciences fiction en vain Aldo Moro pr\u00e9f\u00e9rera se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:06) [88%] :\r\nPlong\u00e9 dans les \u00e9p\u00eetre de Saint-Paul. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:09) [90%] :\r\nAldo Moro est \u00e9galement autoris\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des lettres, des lettres que les Brigades rouges, s'empresse de rendre public s\u00e9questr\u00e9s s'adresse ainsi au ministre de l'Int\u00e9rieur, Francesco Cossiga au secr\u00e9taire de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, Benigno ni-ni mais aussi \u00e0 sa famille, il se d\u00e9finit comme un prisonnier politique qui explore toutes les voies possibles pour que soit engag\u00e9 une n\u00e9gociation avec les Brigades rouges, il consid\u00e8re toujours ses alli\u00e9s politiques comme des partenaires honn\u00eate au plus fort de l'op\u00e9ration militaire men\u00e9e pour retrouver Moro 35000 soldats et policiers, nous l'avons dit sont mobilis\u00e9s ce d\u00e9ploiement repr\u00e9sente beaucoup de bruit pour bien peu de choses, nous retrouverons le d\u00e9put\u00e9 Sergio Flamini qui contre- enqu\u00eate depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sur l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [80%] :\r\nAldo et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:01) [80%] :\r\nOui, j'ai confirm\u00e9 c'est un \u00e9pisode qui m'a vraiment frapp\u00e9 que la police ne s'est vu du dans cette partie de la ville pour la Chine, ils sont m\u00eame arriv\u00e9s jusqu'au premier immeubles de rue et l\u00e0- bas et la pluie jet\u00e9 de la vie oui Dominici Arias et ensuite ils se sont soudainement arr\u00eat\u00e9 a suite s'ils avaient fait 80 m\u00e8tres de plus qui change, ils auraient trouv\u00e9 la prison de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:31) [90%] :\r\nLa peinture les l'immeuble dans lequel Moro est emprisonn\u00e9 n'est pourtant pas pass\u00e9 totalement inaper\u00e7u, ses habitants ont entendu quelque chose et en ont inform\u00e9 la police et personne n'est jamais venu m\u00eame des Brigades rouges avaient trouv\u00e9 cela \u00e9tonnant Alberto Franceschini, ancien membre des Brigades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [74%] :\r\nQue la raconte au monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:52) [88%] :\r\n\u00e7a sera la mauvaise pendant l'enl\u00e8vement de Moro, nous nous sommes rendus compte qu'il y avait une s\u00e9rie de choses \u00e9tranges que nous avons d'abord mis au compte d'une efficacit\u00e9 incroyables mais qui, en fait, passage ne pouvait relever que de la complicit\u00e9 et nous nous sommes dit : si quelqu'un cherche \u00e0 nous aider, parfait, nous allons gagner et de plus nous convaincrons nos partisans inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:20) [85%] :\r\nFerdinando poser ma tout responsable de la recherche des terroristes pendant l'enl\u00e8vement de 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:28) [90%] :\r\nMoro \u00e9tait devenu trop incontr\u00f4lable et donc un de trop dangereux \u00e0 cause de sa politique d'ouverture vers les communistes et les socialistes, histoire de Moro ressemble \u00e0 celle de Kennedy, beaucoup de personnes ne le savent pas, mais Kennedy \u00e9tait venu en Italie en 1963 pour apporter apporter son soutien \u00e0 Moro, qui avait fond\u00e9 le 1er gouvernement de centre gauche en Italie en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, c'est \u00e7a tr\u00e8s et la visite de Kennedy Moro a eu lieu quelques jours seulement avant qu'il ne soit tu\u00e9 \u00e0 Dallas, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une co\u00efncidence, mais ce qui est certain c'est que Moro et Kennedy, avec tous les 2 le m\u00eame objectif : il voulait transcender les vieilles fronti\u00e8res entre les 2 blocs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [91%] :\r\nEst -ce pour cela que Moro a subi le m\u00eame sort que Kennedy Moro savait que sa politique rencontrerait une forte opposition, mais il ne voyait pas d'autre solution qu'un rapprochement avec les communistes, le Parti communiste, lui, est devenu la 2\u00e8me force politique la plus puissante du pays, il exige des r\u00e9formes sociales indispensables et pour ce faire, il a cherch\u00e9 \u00e0 se rapprocher du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien d'Aldo Moro, mais les opposants \u00e0 cette strat\u00e9gie ne sont pas rester inerte. \r\nDes \u00e9l\u00e9ments d'extr\u00eame droite dans la police, dans l'arm\u00e9e, dans les services secrets essaient de provoquer un \u00e9tat d'urgence en pratiquant des attentats terroristes sanglants, ce faisant, il pense cr\u00e9er les conditions favorables \u00e0 un putsch de droite certains des hommes impliqu\u00e9s dans l'initiative de cette campagne de terreur de droite appartiennent \u00e0 la loge ma\u00e7onnique secr\u00e8te P2 dans laquelle se trouvent \u00e9galement des agents des services secrets am\u00e9ricains, le grand ma\u00eetre de la loge les tueurs Jenny est un anticommuniste et militant dans les relations avec la CIA sont tr\u00e8s anciennes, il est aussi l'un des ennemis les plus farouches d'Aldo Moro Moro veut combattre cette campagne de terreur en constituant une large alliance politique \u00e0 laquelle les communistes prendront leur. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:16:44) [69%] :\r\nRadio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:47) [94%] :\r\nNous devons p\u00e9renniser l'avenir de la d\u00e9mocratie italienne, ce qui signifie que de nouvelles forces politiques, au lieu d'\u00eatre projet\u00e9 dans le froid, doivent \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s dans la vie publique de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:05) [97%] :\r\nAldo Moro tient depuis longtemps un discours qui d\u00e9pla\u00eet autant \u00e0 la droite de son parti aux Am\u00e9ricains dans quelques instants, la visite d'Aldo Moro aux \u00c9tats-Unis en 1907 ans. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:47) [71%] :\r\nC'est donc \u00e0 d\u00eener, pas bien, mais il n'ne sait pas, nous l'\u00e9coutons couacs, je vous laisse pas il a pas au bas \u00e7a s'il y a 15 jours tant pis \u00e7a il a plaid\u00e9. \r\nEt c'est pas vrai, apr\u00e8s dans l'horaire un arrive \u00e7a pas raison, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e7a, il a offert \u00e0 ce que \u00e7a veut dire pas et \u00e7a, \u00e7a il d\u00e9j\u00e0 Canadian n'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:37) [92%] :\r\nAldo Moro entend donc tant qu'il est au pouvoir mener \u00e0 sant\u00e9 une coalition r\u00e9unissant les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, avec les communistes, il part pr\u00e9senter cette proposition aux \u00c9tats-Unis en 1974 ils rencontrent le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Andr\u00e9 Kissinger qui consid\u00e8rent la politique de Moro comme le cheval de Troie des communistes pour prendre le pouvoir en Italie mais Aldo Moro, mais fin brusquement \u00e0 sa vie, que s'est -il donc pass\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Sergio Flamini nous donne sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:10) [87%] :\r\nJ'ignorais l'la femme de Moro et \u00c9l\u00e9onore, et son secr\u00e9taire goudronn\u00e9e, nous on dit que l'on avait menac\u00e9 Moro et ils ont dit que ces menaces \u00e9taient si s\u00e9rieuse qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 de rentrer \u00e0 Rome, c'\u00e9tait il y a un r\u00e9el ou, et c'est vrai, son secr\u00e9taire nous a dit que Moro avait eu l'intention d'abandonner sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [96%] :\r\nSelon Moro, on lui aurait dit lors de sa visite aux \u00c9tats-Unis, si vous ne renoncez pas \u00e0 votre plan politique de faire entrer les communistes au gouvernement, vous devrez payer le prix fort. \r\nDe retour \u00e0 Rome Moro ignore l'avertissement avec le chef du Parti communiste, Enrico Berlinguer ils pr\u00e9parent un gouvernement de coalition connu en Italie comme le compromis historique, peu de temps apr\u00e8s Aldo Moro et. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:05) [86%] :\r\nAutre les grand ma\u00eetre de la loge P2 li\u00e9s aux services secrets, aurait dit ce jour- l\u00e0, le plus dur est fait. \r\n3 jours plus tard, dans leur prison du Peuple : les Brigades rouges commencent leur proc\u00e8s politique contre Moro Aldo Moro a peur d'\u00eatre oblig\u00e9 de dire des choses qui pourraient mettre le pays en danger, c'est pourquoi il a \u00e9crit plusieurs lettres demandant \u00e0 ses amis politiques, d'ouvrir des n\u00e9gociations avec les ravisseurs, les ravisseurs ont envoy\u00e9 ces lettres \u00e0 plusieurs journaux qui les ont publi\u00e9s et en ont fait leur gros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [80%] :\r\nLes Brigades rouges j'Moro, ouverture du proc\u00e8s contre Moro interrogatoire de confessions contre Paris beaucoup demande des n\u00e9gociations avec les Brigades rouges r\u00e9unit des instances du parti nouveau et ministre de l'Int\u00e9rieur Cossiga et lui demandent l'ouverture de n\u00e9gociations avec les Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:01) [90%] :\r\nJulio Andreotti, craignant que ces lettres ne produisent de l'effet sur l'opinion, d\u00e9clare : les circonstances de la d\u00e9tention de Moro enl\u00e8ve toute validit\u00e9 morale assez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [95%] :\r\nAu fur et \u00e0 mesure que les jours passent, devient \u00e9vident que le front de la fermet\u00e9 ne c\u00e9dera pas, peu \u00e0 peu, Aldo Moro comprend qu'il est condamn\u00e9, que ses amis politiques, ne feront rien pour lui que sa disparition arrangera m\u00eame pas mal de monde l'artisan du compromis historique est un homme dangereux il d\u00e9pla\u00eet autant \u00e0 la droite de son parti aux Am\u00e9ricains pour que l'Italie ressemble alors \u00e0 un laboratoire de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:47) [91%] :\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se mettent alors \u00e0 distribuer dans les rues un document macabre le Moro qui s'exprime depuis la prison des Brigades rouges n'est pas le Moro que nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:58) [88%] :\r\nLa distribution de ces prospectus est devenue n\u00e9cessaire car les lettres de Moro commence \u00e0 avoir un impact parmi les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, Francesco Cossiga, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, nous le confirme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:12) [85%] :\r\nL'opposition, la ligne de ferme r\u00e9sistance \u00e9tait essentiellement d\u00e9fendu par Andreotti moi- m\u00eame \u00e0 Cannes, il n'y et quelques autres comme Taviani mais le sentiment r\u00e9el in dans le parti aurait sans aucun doute \u00e9t\u00e9 en faveur des n\u00e9gociations, donc il n'y avait aucune chance de sauver Moro, donc la seule chance \u00e9tait de d\u00e9couvrir o\u00f9 il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:36) [90%] :\r\nUne obsession partag\u00e9e par un certain nombre de policiers police italienne qui cherche \u00e0 comprendre, tout au moins une partie, une question se pose toute cette violence n'est pas ne peut pas \u00eatre le fait d'\u00e9l\u00e9ments issus du peuple italien, on a forc\u00e9ment affaire \u00e0 un complot hourdi et soutenu par les puissances \u00e9trang\u00e8res c'est th\u00e9ories sont en outre diffus\u00e9 dans de nombreux m\u00e9dias et soutenu par d'importantes personnalit\u00e9s politiques, on se met alors \u00e0 chercher des grandes entra\u00eenement des brigadistes tr\u00e8s au nord ou encore tr\u00e8s au sud de l'Italie, on \u00e9vite tout simplement les arri\u00e8res pays de Rome, Milan, G\u00eanes, Turin etc. \r\nDans la m\u00eame p\u00e9riode, une autre occasion se pr\u00e9sente quelques repr\u00e9sentants de la mafia calabraise propose d'un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Benito Cazzola de le rencontrer, au nord de Rome, les mafieux d\u00e9clare avoir d\u00e9couvert o\u00f9 on pouvait trouver Moro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:35) [87%] :\r\nIls conduisent perdure la \u00e0 la Viagra donne, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Granollers, ils m'ont dit si c'est tr\u00e8s chaud, si vous le voulez, c'est ce secteur dans lequel vous devriez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:52) [95%] :\r\nJ'ai transmis cette information \u00e0 la police, mais il ne s'est rien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:02) [90%] :\r\nPour la 2\u00e8me fois une information indique clairement la cachette des Brigades rouges pour la 2\u00e8me fois, le ministre de l'Int\u00e9rieur ne donne pas de suite \u00e0 cette information, une semaine plus tard, 6 personnalit\u00e9s politiques importantes se retrouvent pour une s\u00e9ance de spiritisme, ils veulent d\u00e9couvrir o\u00f9 est cach\u00e9 Aldo Moro les r\u00e9sultats de cette r\u00e9union peu commune l'ordonne une adresse Viagra de l'une des personnes pr\u00e9sentes \u00e0 cette r\u00e9union et Romano Prodi, futur pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il transmet cette information a Cossiga, le ministre de l'Int\u00e9rieur, ce dernier r\u00e9pond qu'il n'existe aucune rue \u00e0 Rome portant ce nom, toutefois il envoie ses troupes fouiller les villages de grade, situ\u00e9e dans la campagne, \u00e0 une centaine de km de Rome, ce village qui devient la sc\u00e8ne d'une super. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:53) [93%] :\r\nProduction m\u00e9diatique pendant toute une journ\u00e9e, 40 policiers et soldats vont chercher en vain la prison d'Aldo Moro qui ne trouveront \u00e9videmment pas des premi\u00e8res voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever, demandant s'il est possible de trouver une institution plus incomp\u00e9tente, que la police italienne bient\u00f4t une cellule de crise est mont\u00e9, mais le gouvernement, lui, campe sur ses positions, les Brigades rouges \u00e9galement, et au milieu, Aldo Moro n'a plus que quelques jours \u00e0 vivre. \r\nRendez -vous demain pour la suite de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:33) [60%] :\r\nCes fonds secrets encore, ils m'ont en semaine pour th\u00e8me parce que ces cancers quoi a ses pens\u00e9es birmane d'Ad\u00e8le. \r\nCette fin vers le nord, Jean Todt, P\u00e9cresse hier \u00e0 N\u00eemes briguerai c'est pour \u00e7a, mais pour \u00e7a, c'est pareil, \u00e0 tout prix Mantes-la-Ville, donc c'est forc\u00e9ment le terme pareil SeaFrance Villepin pour durer dans le cin\u00e9ma, mais peut-\u00eatre pas dire pas l'image c'est professionnels au conditionnel, o\u00f9 il n', Giovanni, avait d\u00e9j\u00e0 fait qu'\u00e9t\u00e9 l'affaire. \r\nCes forces font encore faire et aussi sereine, parce qu'il s'est penser \u00e0 quoi il pour S\u00e9ville mandat la France. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:37) [89%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel 9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:45) [88%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Yves si la Lisa Sion J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:53) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Assassinats politiques de Jean Leclerc, une \u00e9mission originale de 2001 r\u00e9\u00e9couter peuvent caste surplus Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T12:24:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68620F87-3D99-475C-AF3E-4C2B10975B78", "internalArchiveId": "68620F87-3D99-475C-AF3E-4C2B10975B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les retraites (s\u00e9rie 3/4). Comparaison des syst\u00e8mes de retraite europ\u00e9ens avec celui de la Suisse : interview de Giuliano Bonoli,  professeur de politique sociale \u00e0 l'Idheap \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le 24 septembre 2017. Forum propose plusieurs entretiens autour des retraites. La Suisse n'est de loin pas le seul pays \u00e0 s'interroger sur le financement de son r\u00e9gime de retraites. Comment la Suisse se situe en comparaison internationale ?", "durationSec": 492, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8830827", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Suisse"], "thematicThemes": ["pr\u00e9voyance professionnelle", "retraite (pension)", "assurance vieillesse et survivants"], "alternativeTitle": ["Les retraites (3/4): l'\u00e9tranger / FOR_2017-08-16T18:14:00_developpement-8", "Forum du 16.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le 24 septembre prochain. Cette semaine, Forum propose plusieurs entretiens autour des retraites. Dans cet \u00e9pisode Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'Idheap, compare le syst\u00e8me de retraite suisse avec l'\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-8830827"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:45Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour les derni\u00e8res minutes de ce Forum on accueille Giuliano Bonoli, bonsoir, bonsoir, professeur de politique sociale \u00e0 l'id\u00e9e, Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne, on poursuit avec vous \u00e0 notre s\u00e9rie d'entretiens sur les retraites avant la votation du 24 septembre prochain on \u00e9largit un peu le spectre ce soir et on va voir \u00e0 l'\u00e9tranger parce que la Suisse n'est pas de de loin pas le seul pays qui s'interroge sur le financement de son r\u00e9gime de retraite tout d'abord, hier soir, on \u00e9voquait le le avec retraites tous les femmes et les retraites c'est \u00e2ge diff\u00e9renci\u00e9 pour l'instant ses 74 ans pour les femmes et 65 pour les les hommes, c'est une sp\u00e9cialiste des sp\u00e9cificit\u00e9 suisse ou c'est la norme au fond d'avoir un \u00e2ge diff\u00e9rent pour les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nNon, ce n'est pas une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse, disant que, historiquement, un peu partout en Europe, lorsqu'on a cr\u00e9\u00e9 des syst\u00e8mes de retraite, on a mis un \u00e2ge de la retraite des femmes plus bas que celui des hommes, apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 et au cours de 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est que un de partir, cause de l\u00e9gislation sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes mais parti aussi bien s\u00fbr \u00e0 cause des, des, des probl\u00e8mes de financement des syst\u00e8mes de retraite on a on a harmonis\u00e9, on a toujours harmoniser un relevant l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [86%] :\r\nLa cha\u00eene ABC, celui des hommes, Giuliano Bonoli le le syst\u00e8me de retraite suisse quand il se situe en comparaison internationale, c'est plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve ou ou pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [88%] :\r\nMais je dirais que, presque sans h\u00e9sitation, on peut dire qu'on dispose en Suisse d'un des meilleurs syst\u00e8mes de retraite au niveau europ\u00e9en et m\u00eame mondial, d'ailleurs, c'est un syst\u00e8me qui nous est envi\u00e9e par beaucoup de pays, vous avez quelque rapport de la Banque mondiale et de l'OCDE qui le montrent, un peu comme exemple \u00e0 suivre, pourquoi ce qu'il est montr\u00e9e comme exemple si je pense que une telle qu'Alcatel caract\u00e9ristique importante de notre syst\u00e8me, c'est le fait d'avoir 2 piliers toi mais r\u00e9alit\u00e9 il y en a 2 qui sont importants, donc la veille, c'est la pr\u00e9voyance professionnelle et ce qui fait que, quelque part, l'effort de, de, de, de, de transfert de ressources, il est partag\u00e9 entre 2 mod\u00e8les d'institutions diff\u00e9rents qui ont des des avantages, inconv\u00e9nients diff\u00e9rents presque sym\u00e9trique et dans le long terme cette cette diversification des risques quelque part rend notre syst\u00e8me est plus solide que des syst\u00e8mes bas\u00e9s uniquement sur le priv\u00e9, comme il n'existe pas tellement l'Europe mais au Chili, par exemple en Europe de l'Est o\u00f9 vous avez des syst\u00e8mes de ce type l\u00e0 ou bien des syst\u00e8mes pratiquement enti\u00e8rement \u00e9tatique comme ils existaient en Italie, en Allemagne jusqu'\u00e0 avant la la vague de des r\u00e9formes, la r\u00e9cente donc un syst\u00e8me qui est qui a \u00e9t\u00e9 plus solide et qui est probablement aussi plus capable de l'amener vers un niveau de vie correcte la totalit\u00e9 ou la quasi- totalit\u00e9 de la population \u00e2g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [93%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 on travaille, on a dit un ensuite jusqu'\u00e0 65 pour les les hommes, 64 pour les les femmes est -ce que dans d'autres pays, on va plus facilement vers une augmentation 67, peut-\u00eatre m\u00eame davantage, notamment dans certains pays nordiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nDonc, si on regarde le l'\u00e2ge de la retraite ordinaire officielle telle qu'il a dans la loi, effectivement, beaucoup de pays, maintenant on d\u00e9j\u00e0 en vigueur ou bien on pr\u00e9voit de de mettre en vigueur prochainement nous n'\u00e2ge de la retraite plus \u00e9lev\u00e9e que 65 ans, c'est le cas du Danemark, de la Norv\u00e8ge, de l'Italie, de l'Allemagne par exemple, qui se trouve dans des phases de transition maintenant, apr\u00e8s il faut distinguer entre l'\u00e2ge de retraite ordinaire et l'\u00e2ge de retraite effectif dans beaucoup de ces pays dans certains de ces pays, il existe des possibilit\u00e9s pour certaines cat\u00e9gories de travailler de tire plut\u00f4t et et l'\u00e2ge de retraite effectif par exemple en Italie traditionnellement est toujours bien plus bas que l'\u00e2ge de la retraite ordinaire, donc il faut vraiment regarder les 2 indicateurs semblent se faire une id\u00e9e de jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge les gens sont oblig\u00e9s de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [85%] :\r\nComment est situ\u00e9e la Suisse sur le le point d\u00e9mographique pas, c'est un des points, le nombre de personnes qui peuvent financer les retraites des a\u00een\u00e9s, on sait que la pyramide est en train de sa vers\u00e9 en Suisse, on sait que la France a une natalit\u00e9 beaucoup plus forte que la n\u00f4tre, commenc\u00e9e dans les autres pays et quelle influence sur les politiques de retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nMoi, je dirais que, au plan d\u00e9mographique la situation assez semblable il y a quelques diff\u00e9rences au niveau de la f\u00e9condit\u00e9, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 par rapport \u00e0 la France mais qui ne se manifestent pas encore tellement au niveau des retraites parce que, au niveau de la t\u00eate, ce qui compte, c'est la population \u00e2g\u00e9e de 65 plus divis\u00e9 par la population en \u00e2ge de travailler, donc c'est, c'est peut-\u00eatre dans le futur, que la France verra un Avantage sur ce plan- l\u00e0, par contre ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent entre pays et la Suisse, un fort Avantage c'est le match du travail si vous avez parmi la population \u00e0 l'\u00e2ge de travailler une bonne proportion qui active qui cotisent, c'est \u00e9videmment beaucoup plus facile de faire tourner un syst\u00e8me de retraite que si vous avez du ch\u00f4mage, de l'exclusion et ainsi de suite dans le lequel la Suisse, je pense qu'elle a une double chance \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est qu'on a un syst\u00e8me de retraite qui a d\u00e9j\u00e0 probablement assez bon en plus c'est qui qu'il a la chance d'\u00e9voluer dans un contexte \u00e9conomique tr\u00e8s favorable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [89%] :\r\nVous l'aviez dit vous l'avez dit, beaucoup de pays en ville, le 2\u00e8me pilier la pr\u00e9voyance professionnelle il y a les Pays-Bas en Europe 1 qui ont encore un syst\u00e8me semblable et c'est le seul ce qui est ce que des pays europ\u00e9ens essaient de de mettre sur pied justement cette pr\u00e9voyance priv\u00e9e professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nExactement, alors un 2\u00e8me, pilier donc une paix royale, ce professionnel \u00e9tendu qui couvre la quasi- totale \u00e9tait de la population active existe seulement en Suisse et aux Pays-Bas, traditionnellement un an c'est vrai que c'est quelque chose de tr\u00e8s attrayant pour les gouvernements parce que au moment o\u00f9 ils doivent couper dans les retraites publiques c'est c'est c'est c'est agr\u00e9able pour le gouvernement de pouvoir dire : ben moi, je vous coupe, mais votre employeur va prendre le relais et couvrir ce qui va vous manquer, \u00e9videmment, c'est pas si facile que \u00e7a, parce que en fait ce qui se passe c'est que pour constituer un capital de pr\u00e9f\u00e9rence professionnel suffisant pour remplacer une prendre pour pourcent du salaire, je ne sais pas 20 pourcent par par exemple, il faut quand m\u00eame d\u00e9cembre substantiel et il faut pouvoir disposer de, de, de, de, de ne peu de marge de manoeuvre du salaire au niveau du du du du co\u00fbt salarial pour faire \u00e7a, ce qui se passe dans les pays qui essaye de d\u00e9velopper \u00e7a, l'Italie, l'Allemagne, la France et qu'ils le font mais mais lentement, donc on est loin de, de, de, de nous approcher m\u00eame d'une couverture semblable la couverture qu'on a Suisse qui se rapproche du nom d'1 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [84%] :\r\nDonc on est en train de, de cr\u00e9er des des g\u00e9n\u00e9rations de de retrait\u00e9s pro- pauvre en fait dans ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [88%] :\r\nProbablement, moi je pense que dans des pays comme l'Italie, la France, un peu moins l'Allemagne parce que le march\u00e9 du travail, la championne mais d'ACP, l\u00e0, on assiste \u00e0 des, des, des, des cohortes de, de, de, de travailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par les coupes d'ann\u00e9es, syst\u00e8me de retraite et qui en plus \u00e9volue dans un march\u00e9 du travail qui est pas tr\u00e8s favorable et donc qui il cumule les emplois pr\u00e9caires, avec des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, des p\u00e9riodes d'exclusion et je pense que si, aujourd'hui, dans un pays comme l'Italie comme comme la France, comme comme la Gr\u00e8ce, mais elle \u00eatre retrait\u00e9s tous qu'on fait est relativement une situation agr\u00e9able enviable, \u00e7a va pas \u00eatre la m\u00eame chose pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui ont arrivait \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 partir d'10 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [87%] :\r\nJulien le Bonoli encore une derni\u00e8re question est -ce que c'est pas un conflit politique partout parce que partout, dans chaque pays o\u00f9 on veut r\u00e9former les retraites, on affronte des politiciens ou des partis o\u00f9 la population avec vraiment des, des, des d\u00e9bats politiques compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, alors chaque pays qui a essay\u00e9 de r\u00e9duire le niveau de prestations de retraite a d\u00fb faire face \u00e0 des probl\u00e8mes politiques majeurs bord Suisse c'est le r\u00e9f\u00e9rendum qui est qui est utilis\u00e9 comme comme instrument pour limiter un peu les ambitions du gouvernement qui, on a ce sens -l\u00e0, ailleurs c'est la gr\u00e8ve, c'est les manifestation, je pense que les gens se souviennent des d\u00e9nis de dire et puis r\u00e9p\u00e9tition de gr\u00e8ve qui a eu en France un Italie et souvent pour des questions de r\u00e9forme des retraites, en fait, on se rend compte que cette possibilit\u00e9 qui est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, de Vivendi et derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, c'est quelque chose \u00e0 quoi les gens sont tr\u00e8s attach\u00e9s et d'un c\u00f4t\u00e9, ils essaient de d\u00e9fendre les acquis au plan social, mais de l'autre et c'est plus possible apr\u00e8s essayer de trouver des solutions au individuelles, donc on voit dans tous ces pays l\u00e0, notamment en France, par exemple, on voit en m\u00eame temps que vous, c'\u00e9tait cette s\u00e9rie de r\u00e9formes des retraites qui baisse une de retraites une explosion des produits financiers Style Vente-Priv\u00e9e Style assurance et on voit vraiment que qu'il peut continuer \u00e0 se permettre peut-\u00eatre va continuer \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [90%] :\r\nEt les Suisses voteront le 24 septembre prochain, merci beaucoup, Julian Bonoli, professeur de petit hic sociale \u00e0 l'Idheap une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T17:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonoli, Giuliano", "role": "professeur de politique sociale \u00e0 l'Idheap \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6A27B7E-BC71-4D2A-A4C3-413B5F5FD7A9", "internalArchiveId": "A6A27B7E-BC71-4D2A-A4C3-413B5F5FD7A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mise en accusation de l'espion suisse en Allemagne: la r\u00e9action de Lisa Mazzone", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a rendu publique la mise en accusation de Daniel M. L'interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise.\r\n\r\n* * Mise en accusation de l'espion suisse en Allemagne: la r\u00e9action de Lisa Mazzone  \r\n*** C'est donc officiel : la justice allemande accuse la Suisse d'avoir tent\u00e9 d'infiltrer le fisc de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie. \r\nLe parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a en effet rendu publique cet apr\u00e8s-midi la mise en accusation de Daniel M., le fameux espion priv\u00e9 engag\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour remonter la fili\u00e8re des donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es alors que le secret bancaire pr\u00e9valait encore entre la Suisse et l'Allemagne. \r\nLudovic Rocchi, vous suivez cette affaire... que faut-il retenir de ce nouveau rebondissement ?\r\nCe qui frappe dans le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public allemand, c'est qu'il rend public les ordres et les honoraires que le Service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9s \u00e0 Daniel M. 13 000 euros pour livrer la date de naissance, l'adresse priv\u00e9e et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de trois inspecteurs du fisc de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie. Il a aussi document\u00e9 leur mani\u00e8re de travailler sur la base de cd contenant des donn\u00e9es de clients allemands vol\u00e9es dans des banques suisses. Ceci \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2011. Puis en d\u00e9cembre 2012, il s'est fait promettre 90 000 euros pour placer une taupe au sein de la m\u00eame administration fiscale du land allemand. C'est ce point de l'acte d'accusation qui est le plus d\u00e9licat.\r\n*** Toute cette histoire est d\u00e9j\u00e0 connue, elle a fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias en avril dernier, d\u00e8s l'arrestation de Daniel M. en Allemagne. En quoi le communiqu\u00e9 d'aujourd'hui change la donne ?\r\nJusqu'ici, les autorit\u00e9s suisses ont pu minimiser la port\u00e9e de ces r\u00e9v\u00e9lations qui \u00e9manaient de fuites. Cette fois, il s'agit d'une source officielle, le parquet allemand. Et il accuse tr\u00e8s directement la Suisse d'avoir ch\u00e8rement pay\u00e9 Daniel M. pour infiltrer le fisc d'un pays soi-disant ami. \r\n*** Et alors comment r\u00e9agit-on \u00e0 Berne ?\r\nJe ne vais pas vous \u00e9tonner en vous disant que c'est toujours \"no comment\". Tant au SRC  - le Service de renseignement donc - qu'aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, on se tait. Nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit sur cette antenne, l'activisme de la justice allemande sur ce dossier semble d\u00e9plaire autant \u00e0 Berne qu'\u00e0 Berlin. La page du secret bancaire a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e, un pacte de non espionnage entre les deux pays a m\u00eame \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 r\u00e9cemment. Le but est donc d'\u00e9viter de trop remuer le pass\u00e9...\r\n*** Il n'emp\u00eache, le priv\u00e9 employ\u00e9 par le SRC va maintenant \u00eatre jug\u00e9... et il semble que m\u00eame des agents de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourraient \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s par la justice allemande ? \r\nblablal \r\nLiza Mazzone, CN Vert GE, membre commission politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\non vous a convi\u00e9 pour parler diesel plus tard... mais avant.. \r\n- votre r\u00e9action? plaide pour une commission d'enqu\u00eate parlementaire", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8830817", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mise en accusation de l'espion suisse en Allemagne: la r\u00e9action de Lisa Mazzone / FOR_2017-08-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a rendu publique la mise en accusation de Daniel M. L'interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8830817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:46Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe Berne avoue Cottini Amazone, bonsoir, on vous \u00eates, on va vous on vous a invit\u00e9 pour pour un d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure sur sur le di\u00e9sel, elle automobile mais on profite de votre pr\u00e9sence, puisque vous \u00eates concernation Albert genevoise est membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, donc vous suivez cette affaire depuis le le d\u00e9but, que vous inspirent ces derniers rebondissements dont on se no m\u00eame dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des politiciens bernois il y a quand m\u00eame des commentaires, il y a effectivement beaucoup, a comment\u00e9 d'abord d'une part, \u00e7a c'est absolument incroyable de voir jusqu'\u00e0 quel point on a \u00e9t\u00e9 en terme d'engagement de de moyens de moyens, y compris financiers pour prot\u00e9ger des pratiques qui ne sont absolument pas fair-play de la place financi\u00e8re et et d\u00e9fendre l'\u00e9vasion fiscale, donc \u00e7a \u00e7a c'est d'une d'un d'un 1er plan et puis sur un autre plan, je pense que ce qui est essentiel, c'est de savoir ce qui a dysfonctionn\u00e9, parce que si ce qu'on reproche \u00e0 DanielM. s'av\u00e8re correcte, c'est des pratiques qui ne respectaient pas la loi et il faut savoir comment on a pu la loi actuelle, donc comment on a pu voir ce ce s'avancer ce ce genre de pratique et puis surtout, quel contr\u00f4le parlementaire il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que \u00e0 l'avenir, on se retrouverait avec des pratiques du service de renseignement qui serait \u00e0 nouveau en dehors du du cadre de la loi et \u00e7a, il faut \u00e0 tout prix l'\u00e9viter, vous entende, \u00e7a plaide pour une commission d'enqu\u00eate parlementaire oui \u00e7a plaide effectivement pour la commission de quel parlementaire, c'est d'ailleurs la la proposition qu'ont fait les Verts, mais le fait que, aujourd'hui, l'Allemagne a jusqu'\u00e0 l'd\u00e9p\u00f4t jusqu'au d\u00e9p\u00f4t d'une plainte, c'est bien la preuve qu'il y a, il y a des preuves importantes qui qui permettent d'avancer dans la dans la voie juridique et \u00e0 ce titre il il est essentiel qu'on fasse notre autocritique pour aussi am\u00e9liorer notre contr\u00f4le sur le service de renseignement en particulier dans le cadre de la mise en oeuvre de cette nouvelle loi, merci beaucoup, les Amazones, on vous retrouve dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}