{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7C5074ED-D0A4-40A2-893B-FDD4F6A16E47", "internalArchiveId": "7C5074ED-D0A4-40A2-893B-FDD4F6A16E47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Abdellatif al-Qanoue, porte-parole du Hamas;Mukhaimar Abou Saada, professeur de sciences politiques \u00e0 Gaza\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de la bande de Gaza cette semaine suite \u00e0 l'accord entre le Fatah et le Hamas. Alors que les deux partis semblent sur la voie de la r\u00e9conciliation, que faire de la branche arm\u00e9e du Hamas?\r\n\r\n* * D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien 12h30: Gaza d\u00e9sarmement brigadiers\r\nOn se rend... dans la bande de Gaza... \u00e0 pr\u00e9sent...\r\n.... La bande de Gaza.... dont \"l'Autorit\u00e9 palestinienne\".... a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res cette semaine.\r\nC'est la premi\u00e8re concr\u00e9tisation... de l'accord sign\u00e9 au Caire... entre le Fatah et le Hamas. \r\nLes deux partis rivaux palestiniens.... en conflit ouvert depuis dix ans.... sont d\u00e9sormais engag\u00e9s.... sur la voie de la r\u00e9conciliation.\r\nMais une question... reste en suspend : \r\nQue faire de la branche arm\u00e9e du Hamas .... symbole de \"la r\u00e9sistance arm\u00e9e\" contre Isra\u00ebl? \r\nL'Autorit\u00e9 Palestinienne... a demand\u00e9 son d\u00e9mant\u00e8lement.... Mais le Hamas s'y refuse. \r\nCes encombrants soldats... \"ces brigades arm\u00e9es\"... sonneront-ils donc... le glas de ce rapprochement.... pr\u00e9sent\u00e9 comme historique? \r\nReportage... sur place... de notre correspondante... Marine Vlahovik.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9saccord autour du d\u00e9sarmement des brigades arm\u00e9es du Hamas palestinien / 12H30_2017-11-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Autorit\u00e9 palestinienne a repris le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de la bande de Gaza cette semaine suite \u00e0 l\u2019accord entre le Fatah et le Hamas. Alors que les deux partis semblent sur la voie de la r\u00e9conciliation, que faire de la branche arm\u00e9e du Hamas?"], "variantIds": ["ece-9038205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:34:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67A94D9B-7BCC-4037-9F35-68B7841BA466", "internalArchiveId": "67A94D9B-7BCC-4037-9F35-68B7841BA466", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump effectue sa premi\u00e8re tourn\u00e9e en Asie. La rivalit\u00e9 sino-am\u00e9ricaine est-elle exacerb\u00e9e par la visite de Donald Trump ? : Interview de Jean-Luc Domenach, sinologue et chercheur \u00e0 la Fondation nationale des sciences politiques", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Un voyage de 12 jours avec un double objectif, \u00e0 savoir r\u00e9affirmer sa position sur la Cor\u00e9e du Nord et asseoir davantage la puissance \u00e9conomique des Etats-Unis dans la r\u00e9gion. Les points d'achoppement avec la Chine sont nombreux, le plus important est commercial. P\u00e9kin entend construire une r\u00e9gion de libre-\u00e9change autour d'elle, elle vise \u00e0 s'\u00e9tendre au Moyen-Orient. La Chine est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente en Afrique, et des soci\u00e9t\u00e9s chinoises se sont empar\u00e9es d'entreprises europ\u00e9ennes. Les Etats-Unis ont-ils les moyens de contrer cette h\u00e9g\u00e9monie chinoise croissante ?", "durationSec": 323, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038233", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["g\u00e9opolitique", "relations internationales", "politique internationale"], "alternativeTitle": ["La rivalit\u00e9 sino-am\u00e9ricaine exacerb\u00e9e par la visite de Donald Trump? Interview de Jean-Luc Domenach / FOR_2017-11-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump effectue sa premi\u00e8re tourn\u00e9e en Asie. Ce voyage a pour objectif de r\u00e9affirmer sa position sur la Cor\u00e9e du Nord et d'asseoir la puissance \u00e9conomique des Etats-Unis dans la r\u00e9gion. Interview de Jean-Luc Domenach, sinologue, chercheur \u00e0 la Fondation nationale des sciences politiques."], "variantIds": ["ece-9038233"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenach, Jean-Luc", "role": "sinologue et chercheur \u00e0 la Fondation nationale des sciences politiques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-418A0DA2-DD29-41D5-BFAC-68014010E386", "internalArchiveId": "418A0DA2-DD29-41D5-BFAC-68014010E386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rickly, Jean-Marc\r\nL'Arabie saoudite a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse op\u00e9ration anticorruption. Le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli 18h Arabie saoudite : la purge du prince h\u00e9ritier\r\nDes dizaines de princes, de ministres et d'hommes d'affaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier soir en Arabie Saoudite lors d'une op\u00e9ration anticorruption qualifi\u00e9e de \"d\u00e9cisive\" par les autorit\u00e9s.\r\nLe jeune prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir.\r\nJean-Marc Rickli, bonsoir... Vuus \u00eates directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n- Le c\u00e9l\u00e8bre milliardaire et homme d'affaires Al-Walid ben Talal fait partie des 11 princes appr\u00e9hend\u00e9s, selon les m\u00e9dias... Le chef de la puissante garde nationale saoudienne, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne, a lui aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, tout comme le chef de la marine et le ministre de l'\u00e9conomie... C'est une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n- D'o\u00f9 le jeune prince h\u00e9ritier tient-il son pouvoir pour limoger ainsi des hommes puissants ?\r\n- Ne risque-t-il pas d'\u00eatre renvers\u00e9 \u00e0 force de s'attaquer \u00e0 des hommes aussi puissants ?\r\n- Ces purges interviennent dans un contexte de changements \u00e9conomiques et sociaux in\u00e9dits dans le royaume ultraconservateur... Le prince h\u00e9ritier aimerait moderniser son pays et le lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole... Diriez-vous que c'est un autocrate \u00e9clair\u00e9 ?\r\n- Jusqu'o\u00f9 veut-il aller dans ce processus de modernisation ?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038221", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Purge sans pr\u00e9c\u00e9dent en Arabie saoudite pour consolider le pouvoir du prince h\u00e9ritier: interview de Jean-Marc Rickli / FOR_2017-11-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Arabie saoudite a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse op\u00e9ration anticorruption. Le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane continue, par cette purge, de renforcer son emprise sur le pouvoir. Interview de Jean-Marc Rickli, directeur des risques globaux au Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9038221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:27Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A937FE2-D245-492D-872D-6760AA3BF42F", "internalArchiveId": "3A937FE2-D245-492D-872D-6760AA3BF42F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Onze princes et des dizaines de ministres, anciens et actuels, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir en Arabie saoudite, selon des m\u00e9dias. Une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent qui doit permettre au jeune prince h\u00e9ritier de consolider son pouvoir.\r\n\r\n* * L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption 12h30: Purges politiques Arabie saoudite TERRANI\r\nCette purge politique... spectactulaire... en Arabie Saoudite.\r\nPas moins de onze princes.... quatre ministres en exercice.... et plus d'une trentaine d'anciens hauts-responsables ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la nuit derni\u00e8re.... selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision... \"Al-Arabya\". \r\nYves Terrani... Ces arrestations ont eu lieu... suite \u00e0 la demande d'un comit\u00e9 anti-corruption... cr\u00e9\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t par un d\u00e9cret royal.\r\n... Un comit\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par l'homme fort du royaume depuis quelques mois, le prince h\u00e9ritier Mohamed Ben Salman, 32 ans. Ce dernier est  l'inspirateur de cette purge qui consolide sa mainmise sur les diff\u00e9rentes forces de s\u00e9curit\u00e9 du royaume, longtemps partag\u00e9es entre les multiples lign\u00e9es de la famille souveraine. Parmi les personnalit\u00e9s arr\u00eat\u00e9es figurent le prince Miteb Ben Abdallah, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme un possible pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne avant l'ascension inattendue du prince Mohammed. Interpell\u00e9s aussi le prince Alwalid Ben Talal richissime homme d'affaires, ainsi que l'ancien ministre des finances, Ibrahim al Assaf... Pour m\u00e9moire le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman a promis en octobre une Arabie saoudite \"mod\u00e9r\u00e9e\", en rupture avec l'image d'un pays longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme l'exportateur du wahhabisme, une version rigoriste de l'islam et qui a nourri nombre de djhihadistes \u00e0 travers le monde. Fils du roi Salman, celui que l'on surnomme MBS a lanc\u00e9 plusieurs chantiers de r\u00e9formes... notamment le droit de conduire pour les femmes... marquant ainsi le plus grand bouleversement culturel et \u00e9conomique de l'histoire moderne du royaume. Avec pour corollaire, une marginalisation de fait de la caste des religieux conservateurs.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Arabie saoudite proc\u00e8de \u00e0 une spectaculaire purge anticorruption / 12H30_2017-11-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Onze princes et des dizaines de ministres, anciens et actuels, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir en Arabie saoudite, selon des m\u00e9dias. Une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent qui doit permettre au jeune prince h\u00e9ritier de consolider son pouvoir."], "variantIds": ["ece-9038207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:36:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612242", "internalArchiveId": "AA1707612363", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trump sur pied de guerre", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte les relations entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du nord alors que cette derni\u00e8re d\u00e9veloppe et teste des missiles balistiques, des missiles nucl\u00e9aires et une bombe thermo-nucl\u00e9aire ou bombe H. Avec son invit\u00e9 David Sylvan, professeur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement (IHEID), ils \u00e9voquent le retrait des USA des accords de Paris sur le climat, la d\u00e9nonciation de l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran et le retrait de l'UNESCO. Donald Trump d\u00e9fait l'h\u00e9ritage de Barack Obama et isole les Etats-Unis sur la sc\u00e8ne internationale.", "durationSec": 910, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9052157", "imageURL": "http://www.rts.ch/9054034.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "USA", "COREE DU NORD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "ARME NUCL\u00c9AIRE", "MISSILE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Trump sur pied de guerre", "Geopolitis", "Trump sur pied de guerre", "Geopolitis", "Trump sur pied de guerre", "Geopolitis", "Trump sur pied de guerre", "Trump sur pied de guerre", "David Sylvan: \"Trump souhaite d\u00e9faire tout ce qu\u2019a construit Obama\"", "David Sylvan: \"Je ne crois pas que Trump puisse d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord\"", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "La politique \u00e9trang\u00e8re selon Donald Trump", "L\u2019escalade des tensions entre Donald Trump et Kim Jong-un"], "alternativeSummary": ["Trump sur pied de guerre", "Donald Trump va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ? Jamais depuis la crise des missiles de Cuba, le monde n'avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un tel risque de d\u00e9flagration nucl\u00e9aire. Iran, accords de Paris ou trait\u00e9 transpacifique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9fait pi\u00e8ce par pi\u00e8ce l'h\u00e9ritage de Barack Obama", "Trump sur pied de guerre", "Donald Trump va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ? Jamais depuis la crise des missiles de Cuba, le monde n'avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un tel risque de d\u00e9flagration nucl\u00e9aire. Iran, accords de Paris ou trait\u00e9 transpacifique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9fait pi\u00e8ce par pi\u00e8ce l'h\u00e9ritage de Barack Obama", "Trump sur pied de guerre", "Donald Trump va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ? Jamais depuis la crise des missiles de Cuba, le monde n'avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un tel risque de d\u00e9flagration nucl\u00e9aire. Iran, accords de Paris ou trait\u00e9 transpacifique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9fait pi\u00e8ce par pi\u00e8ce l'h\u00e9ritage de Barack Obama", "Trump sur pied de guerre", "Donald Trump va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ? Jamais depuis la crise des missiles de Cuba, le monde n\u2019avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un tel risque de d\u00e9flagration nucl\u00e9aire. Iran, accords de Paris ou trait\u00e9 transpacifique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9fait pi\u00e8ce par pi\u00e8ce l\u2019h\u00e9ritage de Barack Obama.", "Donald Trump va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord ? Jamais depuis la crise des missiles de Cuba, le monde n'avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un tel risque de d\u00e9flagration nucl\u00e9aire. Iran, accords de Paris ou trait\u00e9 transpacifique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9fait pi\u00e8ce par pi\u00e8ce l'h\u00e9ritage de Barack Obama"], "variantIds": ["ece-8950717", "ece-8950658", "ece-8950617", "ece-8950094"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-05-09T18:49:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034499\r\nDate de transcription : 07-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:42) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique Donald Trump a va-t-il d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pourrait-il le faire contre la volont\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral Matisse, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense des \u00c9tats-Unis et contre l'avis de la plupart des experts de la chose militaire tous pr\u00e9disent une h\u00e9catombe de victimes en cas de d\u00e9flagration dans la p\u00e9ninsule de Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:43 > 0:01:02) [86%] : \r\nRaquette mais l'homme fus\u00e9e qui m'est en mission suicide pour lui- m\u00eame et son r\u00e9gime, j'ai les \u00c9tats-Unis sont forts et passion, mais si nous sommes forc\u00e9s de nous d\u00e9fendre ou de d\u00e9fendre nos alli\u00e9s, nous n'aurons pas d'autre choix que de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord turc calories de suivre notre Cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:24) [93%] : \r\nEntre les dirigeants nord- cor\u00e9ens convaincu que seule la la ma\u00eetrise de la bombe nucl\u00e9aire peut assurer la survie de leur r\u00e9gime et Donald Rome qui les menacent de d\u00e9vastation, il y a-t-il encore un espace pour la diplomatie, en tout cas jamais depuis la crise des missiles de Cuba en 1962 le risque d'une d\u00e9flagration nucl\u00e9aire n'avait sembl\u00e9 aussi grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:30 > 0:01:34) [93%] : \r\nFin janvier, c'est un pr\u00e9sident hors norme qui s'installe \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:36) [99%] : \r\nJean-Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:02:02) [91%] : \r\nOn lui a bien s\u00fbr expliquer la complexit\u00e9 de l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain dont il d\u00e9tient d\u00e9sormais les codes de mise \u00e0 feu, 3 semaines avant cette prise de fonction le 1er jour de l'An qui met un E le dirigeant nord- cor\u00e9en s'\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 des missiles qui serait capable d'atteindre le territoire des \u00c9tats-Unis, cela n'arrivera pas avec instantan\u00e9ment riposter dans un tweet de vengeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:12) [95%] : \r\nD\u00e8s les premi\u00e8res escarmouches dans cette escalade qui n'a cess\u00e9 de s'amplifier et qui fait craindre au monde une d\u00e9flagration nucl\u00e9aire dans la p\u00e9ninsule de Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:33) [96%] : \r\nDepuis 2 ans, le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en acc\u00e9l\u00e8re de fa\u00e7on spectaculaire la mise au point de son arsenal, le 3 septembre il a test\u00e9 une bombe d'une puissance estim\u00e9e \u00e0 120 kilotonnes, soit 8 fois la bombe l\u00e2ch\u00e9e en ao\u00fbt 1945.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:39) [98%] : \r\nCe 6\u00e8me essai semble \u00eatre le 1er d'une bombe H thermonucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:59) [90%] : \r\n2 autres essais de bien moindre puissance avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en septembre et en janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parall\u00e8lement, la Cor\u00e9e du Nord multiplie ses essais de missiles balistiques pas moins d'une vingtaine depuis le d\u00e9but 2016 qui \u00e0 chaque fois, les 2 jours, la pr\u00e9sentatrice du t\u00e9l\u00e9journal non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:05) [63%] : \r\nLa Cor\u00e9e, la drogue est mon dans Al-Qaeda et Alstom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:19) [91%] : \r\nLes services d'Intelligence am\u00e9ricains estiment que l'accord est pour l'heure n'est pas en mesure de frapper l'Am\u00e9rique directement, mais que c'est une question de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:32) [94%] : \r\nOn ne peut laisser Pyongyang, d\u00e9velopper ses capacit\u00e9s de frapper le territoire national, soulignait r\u00e9cemment le secr\u00e9taire \u00e0 la Maison Blanche John Kerry et de conclure : il faut esp\u00e9rer que la diplomatie fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:56) [91%] : \r\nDonald Trump lui n'y croit pas ou fait semblant de ne pas y croire : l\u00e2cher le 9 octobre disait ceci : notre pays a n\u00e9goci\u00e9 en vain avec la Cor\u00e9e du Nord durant 25 ans en d\u00e9pensant des milliards pour ne rien obtenir la politique ne marche pas, m\u00eame si le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, voulait en moins de 140 signes pr\u00e9parer son opinion publique \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:16) [93%] : \r\nBonjour David, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve am\u00e9ricain d'origine et puis plut\u00f4t pas partisans de Donald Trump, on va le dire, je vous pose la question que tout le monde se pose est-ce qu'il va est-ce qu'il pourrait d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:17 > 0:04:29) [85%] : \r\nNon, je crois que non, il n'a pas vraiment les moyens organisationnels et il avait \u00e9galement contrecarrer, pas \u00e0 pas mal de d\u00e9c\u00e8s, propre, propre secr\u00e9taire et ce train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:34) [99%] : \r\nVous \u00eates en train de me dire que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis n'a pas autant de pouvoir qu'on le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:05:16) [83%] : \r\nJe je vous explique, n'importe quel pr\u00e9sident comme n'importe quel chancelier n'importe quel le 1er ministre de que devrait passer ses souhaite \u00e0 travers les organisations et tram comme n'importe quel pr\u00e9sident devrait trouver les gens religieux ses souhaits de fa\u00e7on vraiment concr\u00e8tes et pr\u00e9cises, jusqu'ici, il n'a rien fait \u00e0 \u00e0 propos de cela et donc si par exemple on regarde la la Cor\u00e9e, la situation l\u00e0- bas, on voit pas tous les organisations, toutes les, les, les actions typique d'une aux assurances prend quelque peu par exemple quand le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, qui se pr\u00eaterait de, de, d'entrer en guerre donc jusqu'ici jusqu'ici, on est un peu plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:36) [91%] : \r\nMais on a d'un c\u00f4t\u00e9, Trump qui tweetait, qui fait des discours menace de d\u00e9truire la Cor\u00e9e et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, son entourage proche qui d\u00e9mine le terrain en quelque sorte, c'est une situation schizophr\u00e9nique absolument mais c'est inqui\u00e9tant, on parle quand m\u00eame de la 1\u00e8re puissance du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:06:17) [86%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il est temps, parce que d'une part, \u00e7a veut dire que, il y a, effectivement, m\u00eame type de de guidage de des des heures une insertion et il n'y a pas qu'Cannes qui vraiment se dirige, qui dirige tout \u00e7a et deuxi\u00e8mement c'est inqui\u00e9tant parce que on ne peut jamais exclure les accidents, les hasards quelque chose qui, qui est comblement impr\u00e9visible, comme par exemple dans le 1914 l'assassinant de de l'archiduc on a avec un accident comme \u00e7a un incident, on pourrait avoir des, des, des, des, des catastrophes, mais jusqu'ici pour les choses disons moyen et normaux anormal donc dans ce cas-l\u00e0, on est prot\u00e9g\u00e9, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:06:30) [93%] : \r\nAlors avant d'aller plus loin, on va parler, l'Iran, on va parler de l'accord sur le climat, je propose une compilation des activit\u00e9s de Donald Trump sur la sc\u00e8ne internationale, c'est la rubrique de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:34 > 0:06:40) [89%] : \r\nOubli\u00e9 ses propos injurieux prononc\u00e9s avant son \u00e9lection comme dans ce tweet post\u00e9 en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:40 > 0:06:56) [88%] : \r\nLes Saoudiens, ce n'est que de l'ce sont des tyrans, l\u00e0, ils ont l'argent, mais pas le courage, nous ne sommes pas ici pour dire aux autres comment vivre faire qui est qui prier au contraire nous sommes ici pour offrir un partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:59 > 0:07:05) [93%] : \r\nUn partenariat concr\u00e9tis\u00e9e par la signature de contrats d'armement, pour un montant astronomique de 110 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:49) [81%] : \r\nL'Otan, mais aussi la Chine, la Syrie, Donald Trump \u00e9tait contraint \u00e0 la Real politique malgr\u00e9 tout sous Donald Trump l'\u00e9go\u00efsme fait ressort c'est une super puissance \u00e9go\u00efste et qui va ren\u00e9gocier qui demande d'ailleurs \u00e0 travers la plaine de reconnu de ren\u00e9gocier un certain nombre d'accord et Halloween, y a vraiment merci le gouvernement iranien un \u00c9tat turc corrompus derri\u00e8re le masque d'une d\u00e9mocratie et AOM guerroient joint l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien \u00e9tait leur d\u00e9saccord, les plus in\u00e9gaux, que les \u00c9tats-Unis aient jamais sign\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:08:04) [90%] : \r\nDonald Trump, qui d\u00e9cide donc que les \u00c9tats-Unis quittent les accords de Paris a un travail colossal effectu\u00e9 une vingtaine d'ann\u00e9es, n\u00e9gociations en accord sign\u00e9 par 195 pays et ce soir, un des 2 principaux pollueurs du monde, qui dit : nous nous en allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:27) [90%] : \r\nAlors, dans un m\u00eame panier Donald Trump nos amis depuis des mois, le retrait de l'accord de Paris sur le climat, la d\u00e9nonciation de l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran, le retrait de l'Accord transpacifique, le retrait de l'Unesco, une nouvelle amiti\u00e9 avec l'Arabie Saoudite est-ce que vous voyez dans tout cela une coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:10:18) [83%] : \r\nNon pas vraiment, l\u00e0, ce sont sa seule id\u00e9e effectivement, c'est \u00e7a qui m'a dit de faire tout ce qui \u00e9tait qu'on \u00e9tait dans son esprit, avec Obama il d\u00e9molir l'h\u00e9ritage de main, il va, il y a une il il voudrait le faire de surtout de sur le plan symbolique ah je crois que, encore une fois, en ce qui concerne les les choses concr\u00e8tes les les politiques de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e et c'est pas du tout son m\u00e9tier, il s'en fiche comme Le Monde cela et donc, il voudrait pour gagner entre guillemets de c'est mon favori il il voudrait simplement que \u00e7a soit et OK, il a 2 c'est ce qu'avait fait Obama pasta sa chevelure oui serait suffisant \u00e0 et donc pour le oui c'est, c'est pas forc\u00e9ment de vraiment de ren\u00e9gocier certains d\u00e9saccords comme pension de l'Al\u00e9na, ce train m\u00eame m\u00eame s'il est en train de le faire, c'est plut\u00f4t de dire : OK, moi j'ai refait et c'est, c'est c'est ce qu'il cherche dans une victoire symbolique, mais d'autres part, pas exemple pour pour l'amiti\u00e9 avec la \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est une politique am\u00e9ricaine qui date depuis les ann\u00e9es 40 il renoue en quelque sorte, quel donc de gauche, il n'y avait pas un seul pr\u00e9sident qui l'avait vraiment, vraiment, tout cela \u00e7a depuis Franklin, grosse demande donc \u00e0 il faut vraiment distinguer les choses et \u00e9galement par exemple, si on prend le cas de de l'Otan c'est \u00e0 Trump ils disent des choses, il dit des choses vraiment, vraiment dur, mais en m\u00eame ton concr\u00e8tement c'est c'est un peu plus haut, plus difficile, \u00e7a veut pas dire que ces mots, non pas un incident s'ils ont un incident a sem\u00e9 l'incident et c'est plut\u00f4t symbolique, c'est plut\u00f4t l'encore un changement d'autres forces c'est \u00e7a ne g\u00eane pas forc\u00e9ment au jour par jour, donc les les la cour remerciant disons quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:19 > 0:10:23) [83%] : \r\nDonc le dernier 31 pas de v\u00e9ritable vision vous avez deal\u00e9 paraissent tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:23 > 0:11:05) [87%] : \r\nIl est quand m\u00eame Montparnasse il refuse par exemple \u00e0 lire les m\u00e9morandums qui sont plus d'une demi- page \u00e0 et il est toujours surpris \u00e0 d\u00e9couvrir entre guillemets les choses que tout le monde le l'homme ne savait depuis des d\u00e9cennies, destin\u00e9e donc \u00e0 paupi\u00e8res comme comme cela il n'y a pas simplement le, la possibilit\u00e9 de mettre en oeuvre tout ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re, m\u00eame les gens qui l'a nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de certaines de certains minist\u00e8res, eux ils sont carr\u00e9ment hors de des non mais c'est vrai qu'il rend compte de la difficult\u00e9 m\u00eame \u00e0 faire suivre le par le propre employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:16) [94%] : \r\nAlors, l'Iran, on va en parler quand m\u00eame Trump refuse de prolonger l'accord en quelque sorte qu'est-ce qui va se passer maintenant, du point de vue interne aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:16 > 0:12:11) [86%] : \r\nDisons tout le penser un peu un jeu de passe- passe, parce que d'une part \u00e0 Trump a dit cela, il a insist\u00e9 depuis des mois \u00e0 d\u00e9chirer l'accord tu jusqu'ici ses conseillers l'avaient dit, soit les l'affaire maintenant, il va le faire, mais sur le plan juridique am\u00e9ricain maintenant, c'est la d\u00e9cision du Congr\u00e8s si le Congr\u00e8s \u00e0 mettre en oeuvre des sanctions plus dures, il peut le faire et \u00e7a serait vraiment un travail de rage, mais tous les signes jusqu'ici, indique que la grande ou par des r\u00e9publicains dans le congr\u00e8s, surtout dans le s\u00e9nat ont bien compris que c'est pas de de l'entr\u00e9e des \u00c9tats-Unis \u00e0 d\u00e9faire tout cela donc, je crois que, encore une fois, Trump avec dans son propre esprit parce qu'il a fait des choses contre \u00e0 Bamenda et d'autres pas, les choses vont continuer quand m\u00eame, ils \u00e9taient dehors, donc dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:11 > 0:12:20) [87%] : \r\nIl proclame une Am\u00e9rique plus forte America First escort h\u00e9rit\u00e9 il n'est pas en train d'isoler les \u00c9tats-Unis sur la sc\u00e8ne national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:20 > 0:12:51) [87%] : \r\nAlain Cyril les heures, les \u00c9tats-Unis et c'est tout le train, le travail de la grande part de ses collaborateurs et par par ailleurs un complot par des s\u00e9nateurs dans la semaine \u00e0 Marikana affectivement \u00e0 vous voyez j'ai \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment avec tous les alli\u00e9s quand m\u00eame tous les partenaires et des \u00c9tats-Unis pour les rassurer que rester calme, d'une part, les choses vont pas chang\u00e9 concr\u00e8tement sur le terrain, et deuxi\u00e8mement, il y aurait bien s\u00fbr un apr\u00e8s Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:52 > 0:13:05) [86%] : \r\nC'est c'est mais derni\u00e8re question si vous donnez deviez donner un conseil \u00e0 Monsieur Macron \u00e0 la Merkel comment faut-il faire pour avoir une influence sur Donald Trump ce pr\u00e9sident insaisissable, impr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:06 > 0:13:58) [82%] : \r\nJe dirais chacun cherchait quelques choses en forme \u00e9crite, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire ah il faut pas crier allez les les paroles seulement dans le dans les textes qui sont activement \u00e0 possible d'\u00eatre publi\u00e9, d'\u00eatre utilis\u00e9 par tout le monde parce qu'autrement, Trump tout le tout le leur accorde 30 indique il dire quelque chose et le monde demain m\u00eame quelques heures plus tard, il peut dire exactement le contraire, donc je crois que ni Merkel ni ni M\u00e2con devrait se trompait : ah, si vous voulez par les les choses que que dit que que disent Trump donc tant de ces conversations mais seulement sur les choses qu'il a sign\u00e9 alors qu'est c'est sur ce papier merci David 20 c'est un plaisir de recevoir sur le plateau de g\u00e9opolitique, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:59 > 0:14:51) [90%] : \r\nEt pour prolonger cette \u00e9mission pour essayer de mieux comprendre l'engagement de Donald Trump en politique \u00e9trang\u00e8re, mais Interview de James Lindsay, du conseil de relations internationales \u00e0 Washington dans le magazine tout un monde de la RTS, c'\u00e9tait le 14 septembre notre invit\u00e9 David Sylviane a publi\u00e9 un livre de r\u00e9f\u00e9rence US former une police et une perspective claire est nomm\u00e9 un par ailleurs, ou comment les \u00c9tats-Unis ont forg\u00e9 leur empire depuis un si\u00e8cle aux \u00e9ditions roitelet d\u00e9j\u00e0 Londres en 2009, enfin, au sujet de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien que Donald Trump voudrait laisser tomber, vous pouvez podcaster le magazine un jour dans le monde, sur France Inter, c'\u00e9tait le mercredi 11 octobre voil\u00e0 reste 11 optimiste malgr\u00e9 tout rendez- vous la semaine prochaine, nous vous parlerons de la Chine, telle qu'elle se repr\u00e9sente le monde, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-03T09:00:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634494", "title": "GeoP_36_ZAP TRUMP MASTER CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant les relations diplomatiques des Etats-Unis avec l'Arabie Saoudite et avec l'Iran ainsi que le reste du monde avec le retrait des accords de Paris sur le climat.", "thematicGeographicals": ["USA", "ARABIE SAOUDITE", "IRAN"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717205", "comment": "son mono...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT034499", "position": "1"}}, {"id": "1705395", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032523", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1634577", "internalArchiveId": "AA1710634798", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 3006, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9059584", "imageURL": "http://www.rts.ch/9059587.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Tariq Ramadan dans la tourmente / Chacun sa croix / Paysans sous pression / Dans la peau d\u2019un SDF", "Mise au point", "Dans la peau d\u2019un SDF", "Paysans sous pression", "Tariq Ramadan dans la tourmente", "C\u2019est pas tous les jours dimanches", "Chacun sa croix"], "alternativeSummary": ["- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "- Tariq Ramadan dans la tourmente\n- Paysans sous pression\n- Dans la peau d'un SDF", "Vivre, dormir, trouver \u00e0 manger dans la rue, c\u2019est l\u2019exp\u00e9rience tent\u00e9e par un \u00e9tudiant genevois. Pour son travail de maturit\u00e9, il a pass\u00e9 un mois  dans la peau d\u2019un SDF.", "La nouvelle fiscalit\u00e9 agricole plonge de nombreux paysans dans l\u2019angoisse au moment de prendre leur retraite. Avec des factures de plusieurs centaines de milliers de francs \u00e0 la cl\u00e9, enqu\u00eate.", "Les accusations contre l\u2019islamologue et th\u00e9ologien suisse cr\u00e9ent une onde de choc d\u00e9vastatrice dans la communaut\u00e9 musulmane francophone, reportage.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine", "Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, vice-pr\u00e9sidente des verts suisses."], "variantIds": ["ece-8950573", "ece-8950715", "ece-8950615", "ece-8950054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T19:00:12Z", "subTitles": ["00:12:02:17  00:12:09:07\r\n...\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:14:10\r\n -Vous avez questionn\u00e9 la femme\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:17:11\r\nsur son attitude et pas l'homme.\r\n\r\n00:12:17:16  00:12:22:07\r\nOn entretient le mythe de la nana\r\n   qui m\u00e9rite le harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:27:04\r\n      -Hospitalis\u00e9 7 mois, \r\n      j'ai \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9.\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:29:22\r\n N'oubliez pas les cas positifs\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:36:01\r\nparmi les 50'000 patients annuels\r\n        trait\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n00:12:36:06  00:12:42:18\r\n -Le suivi des patients n\u00e9glige\r\n    les relations humaines.\r\n\r\n00:12:42:23  00:12:49:14\r\n-Infirmier, je souffre chaque jour\r\n     de la charge de travail.\r\n\r\n00:12:52:23  00:12:55:19\r\n    -Bravo M\u00e9lanie Freymond !\r\n\r\n00:12:56:00  00:12:59:02\r\n   Les See Shepherd d\u00e9fendent\r\n       de bonnes causes.\r\n\r\n00:12:59:07  00:13:02:16\r\nVu les massacres sur la plan\u00e8te,\r\n      il y a du travail !\r\n\r\n00:13:02:21  00:13:06:02\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:13:06:07  00:13:10:03\r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan\r\n             est vis\u00e9\r\n\r\n00:13:10:08  00:13:12:11\r\n  par deux plaintes pour viol.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:14:03\r\n            Portrait.\r\n\r\n00:13:14:08  00:13:16:00\r\n     Les paysans en col\u00e8re:\r\n\r\n00:13:16:05  00:13:21:15\r\nla valeur fiscale de leur logement \r\nexplose, ils craignent la retraite.\r\n\r\n00:13:21:20  00:13:26:10\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:13:26:14  00:13:29:13\r\n  Sa voix compte au Parlement.\r\n\r\n00:13:29:18  00:13:33:16\r\nComment l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone\r\n     vit-elle sa notori\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:37:06\r\nA.Rebetez l'a suivie une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:43:15\r\nUn mois aux c\u00f4t\u00e9s des SDF, c'est\r\nle pari d'un \u00e9tudiant genevois.\r\n\r\n00:13:43:20  00:13:50:00\r\n           Il a emmen\u00e9\r\n  une \u00e9quipe de \"MAP\" avec lui.\r\n\r\n00:13:57:08  00:14:02:11\r\n      Bonsoir et bienvenue, \r\n     ravie de vous retrouver.\r\n\r\n00:14:02:16  00:14:09:07\r\nPetit tour d'horizon de la plan\u00e8te\r\n         pour commencer.\r\n\r\n00:14:24:07  00:14:27:22\r\n-La politesse dans les transports\r\n en commun genevois: pas simple.\r\n\r\n00:14:28:03  00:14:34:08\r\nLundi, trois touristes britanniques\r\n ont inculqu\u00e9 les bonnes mani\u00e8res.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:37:11\r\n   \"Je laisse sortir d'abord.\"\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:16\r\n\"Je c\u00e8de ma place auxpeople\u00e2g\u00e9es.\"\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:42:19\r\n           Wonderful !\r\n\r\n00:14:43:00  00:14:45:19\r\n    Mais c'est paswonderful.\r\n\r\n00:14:46:00  00:14:50:08\r\n Il ne faut pas laisser sa place\r\n aux vieux pour qu'ils bougent.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:55:23\r\nLe distingu\u00e9 Sir Gray l'affirme.\r\n\r\n00:14:56:04  00:15:01:05\r\nAlors debout et bon voyage, mamie !\r\n\r\n00:15:06:11  00:15:09:23\r\n    Mardi, c'\u00e9tait Halloween.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:13:01\r\nChacun a sorti un costume effrayant.\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:16:10\r\n      Flippant, celui-l\u00e0 !\r\n\r\n00:15:16:14  00:15:20:22\r\n       Comment fait Trump\r\n      pour se faire peur ?\r\n\r\n00:15:21:03  00:15:25:20\r\n      Il invite les enfants\r\nde ses ennemis, les journalistes.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:52:01\r\nCette semaine, des fonctionnaires\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n00:15:52:06  00:15:55:21\r\n    ont assist\u00e9 \u00e0 des tests\r\n de drones isra\u00e9liens au Golan.\r\n\r\n00:15:56:02  00:16:02:21\r\nSauf que c'est un territoire syrien\r\n  occup\u00e9 par Isra\u00ebl depuis 1967.\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:06:08\r\n   La Suisse ne reconna\u00eet pas\r\n       cette occupation.\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:11:08\r\n    Ses officiels ne sont pas\r\n     autoris\u00e9s \u00e0 s'y rendre.\r\n\r\n00:16:12:17  00:16:15:05\r\n  -On a mal analys\u00e9 la situation.\r\n\r\n00:16:15:10  00:16:17:11\r\n On s'est rendu dans cette r\u00e9gion\r\n\r\n00:16:17:16  00:16:20:06\r\n       sans se rendre compte\r\n         de sa situation.\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:22:20\r\n    On l'a remarqu\u00e9 cette ann\u00e9e\r\n        et chang\u00e9 de lieu.\r\n\r\n00:16:23:01  00:16:28:07\r\n      -L'info n'est vieille\r\n         que de 50 ans !\r\n\r\n00:16:31:17  00:16:39:02\r\n Voici Sophia, le premier robot\r\n   qui poss\u00e8de un passeport.\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:43:17\r\n       Elle est saoudienne\r\n       depuis une semaine.\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:49:08\r\n   -Merci, je suis tr\u00e8s honor\u00e9e\r\n      de cette distinction.\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:55:15\r\n         C'est historique\r\n d'\u00eatre le premier robot citoyen.\r\n\r\n00:16:55:20  00:17:01:14\r\n-En tant que femme, Sophia a plus\r\n de droits que ses compatriotes.\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:12:00\r\n La Deutsche Bahn rend hommage \r\n \u00e0 des personnalit\u00e9s allemandes\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:14:06\r\n    en baptisant ses trains.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:16:05\r\n      L'actrice M.Dietrich.\r\n\r\n00:17:16:10  00:17:18:18\r\n L'ancien chancelier K.Adenauer.\r\n\r\n00:17:18:23  00:17:23:14\r\n            A.Franck,\r\n morte en camp de concentration.\r\n\r\n00:17:25:08  00:17:30:08\r\n  Bergen-Belsen, gare terminus,\r\n     tout le monde descend.\r\n\r\n00:17:34:17  00:17:39:15\r\n-Tariq Ramadan, figure controvers\u00e9e\r\n    de la th\u00e9ologie musulmane,\r\n\r\n00:17:39:20  00:17:43:19\r\n        est vis\u00e9 en France\r\n   par deux plaintes pour viol.\r\n\r\n00:17:44:00  00:17:49:18\r\n  T.Ramadan d\u00e9nonce une campagne\r\n  de calomnie et d\u00e9pose plainte\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:56:14\r\n   pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:00:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:03:08\r\n     -Notre invit\u00e9, T.Ramadan.\r\n\r\n00:18:03:12  00:18:07:08\r\n            -T.Ramadan.\r\n\r\n00:18:07:12  00:18:11:17\r\n        -R.Ramadan passe\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 depuis 20 ans.\r\n\r\n00:18:11:22  00:18:14:03\r\n   Ma\u00eetre dans la rh\u00e9torique,\r\n\r\n00:18:14:08  00:18:19:21\r\n l'intellectuel suisse est une \r\nsuperstar admir\u00e9e des musulmans.\r\n\r\n00:18:20:02  00:18:24:15\r\nLe Genevois est un homme de m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:34:19\r\n        Depuis dix jours,\r\n    il fuit les journalistes.\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:39:03\r\n  T.Ramadan est accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:18:39:08  00:18:45:05\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n il continue \u00e0 parler th\u00e9ologie.\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:50:17\r\n  *-La justice fera ce qu'il faut\r\n\r\n00:18:50:22  00:18:53:05\r\n    pour clarifier les choses.\r\n\r\n00:18:53:10  00:18:57:10\r\n         *Elles le seront\r\n et je n'entre pas dans le sujet.\r\n\r\n00:18:57:14  00:19:01:07\r\n *Ceux qui \u00e9taient venus pour \u00e7a,\r\n      vous pouvez \u00e9teindre.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:06:22\r\n*La justice r\u00e9pondra aux questions\r\n     et mon avocat r\u00e9pondra.\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:20\r\n-L'impact du scandale est immense.\r\n\r\n00:19:14:01  00:19:18:08\r\n     L'image bris\u00e9e d'un homme\r\nqui se d\u00e9fend d'un double discours.\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:33:17\r\n   -Le t\u00e9moignage de cette femme\r\nancienne salafiste a tout d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:36:18\r\n      Elle accuse T.Ramadan\r\n       de l'avoir viol\u00e9e.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:41:14\r\n      -Il s'est jet\u00e9 sur moi \r\n      comme une b\u00eate sauvage.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:22\r\n  Je me suis retrouv\u00e9e sous lui.\r\n\r\n00:19:46:03  00:19:49:19\r\n        Plus je disais non,\r\n   plus il se mettait en col\u00e8re.\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:54:18\r\n     Il m'a gifl\u00e9e tr\u00e8s fort,\r\n    ensuite, il m'a \u00e9trangl\u00e9e.\r\n\r\n00:19:54:23  00:19:58:13\r\nJ'ai cru mourir et l\u00e0, il m'a viol\u00e9e.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:04:02\r\n   J'\u00e9tais s\u00fbre qu'il me tuerait\r\n       si je le repoussais.\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:08:23\r\n \"C'est ce que m\u00e9ritent les femmes\r\n       comme toi\", il a dit.\r\n\r\n00:20:09:04  00:20:11:13\r\n         \"Tu as cherch\u00e9.\"\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:19:02\r\nLe fait que je ne porte pas le voile\r\n   signifiait que je m\u00e9ritais \u00e7a.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:25:01\r\n-Une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:20:25:06  00:20:29:08\r\n   L'avocat de la jeune femme\r\n      d\u00e9crit son calvaire.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:34:16\r\n    -Elle re\u00e7oit tous les jours\r\n\r\n00:20:34:21  00:20:37:17\r\n   un flot incessant de menaces.\r\n\r\n00:20:37:22  00:20:44:03\r\nDes gens l'insultent sur sa morale, \r\nvont dans un registre psychologique,\r\n\r\n00:20:44:08  00:20:48:03\r\n       consid\u00e8rent que c'est\r\n       contre les musulmans.\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:51:21\r\nLa seule chose qu'elle veut est faire\r\n reconna\u00eetre son statut de victime.\r\n\r\n00:20:52:02  00:20:57:08\r\n  Le reste est de la billeves\u00e9e.\r\n\r\n00:20:59:11  00:21:04:03\r\n-D\u00e9poser plainte est tr\u00e8s difficile\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n00:21:04:08  00:21:06:21\r\n-Il y a des verrous psychologiques,\r\n\r\n00:21:07:02  00:21:11:16\r\n       des verrous sociaux,\r\n       des verrous moraux.\r\n\r\n00:21:11:21  00:21:16:10\r\n         Jusqu'\u00e0 combien\r\n   de personnes on va arriver ?\r\n\r\n00:21:16:14  00:21:21:21\r\n       -Depuis dix jours,\r\nT.Ramadan fait la une des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:21:22:02  00:21:26:03\r\nIl est poursuivi dans deux affaires\r\n        distinctes de viol.\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:05\r\n        D'autres femmes\r\n   l'accusent de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:06\r\n    Ces r\u00e9v\u00e9lations tranchent\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:36:04\r\navec ses propos tenus en public.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:43:12\r\n  *-Celui qui viole une femme est\r\n  un criminel qui doit \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:47:20\r\n       *Elle doit \u00eatre libre\r\n     de pouvoir le poursuivre.\r\n\r\n00:21:48:01  00:21:52:05\r\n*Il n'y a qu'un coupable: le violeur.\r\n\r\n00:21:54:14  00:21:58:04\r\n-Samedi, la presse suisse r\u00e9v\u00e8le\r\nque T.Ramadan a eu des relations\r\n\r\n00:21:58:09  00:22:02:06\r\navec des \u00e9l\u00e8ves mineures \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:06:12\r\n Un choc pour beaucoup de gens,\r\n\r\n00:22:06:17  00:22:11:17\r\n  mais pas pour la journaliste\r\n    C.Fourest, son ennemie.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:16:11\r\n    Lors d'un d\u00e9bat en 2009,\r\n     elle d\u00e9fend son livre\r\n\r\n00:22:16:16  00:22:19:18\r\nsur le double discours de T.Ramadan.\r\n\r\n00:22:19:23  00:22:25:01\r\n    *-T.Ramadan fait la liste\r\n  des grands p\u00e9ch\u00e9s du musulman.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:28:09\r\n*Vivre une sexualit\u00e9 hors mariage.\r\n\r\n00:22:28:13  00:22:31:22\r\n      *T.Ramadan est contre.\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:35:19\r\n   T.Ramadan a tr\u00e8s bien compris\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:40:15\r\n que je ne pensais pas une seconde\r\n      qu'il vivait comme \u00e7a.\r\n\r\n00:22:40:20  00:22:42:17\r\n     -Vous le saviez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:42:22  00:22:47:16\r\n-Oui, deux femmes m'avaient contact\u00e9e\r\n        quelques jours avant\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:51:00\r\npour me raconter cette double vie.\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:52:19\r\n            M\u00eame pire.\r\n\r\n00:22:53:00  00:22:55:22\r\nJ'ai pr\u00e9sent\u00e9 l'une d'elle \u00e0 un juge.\r\n\r\n00:22:56:03  00:23:01:14\r\nMais apr\u00e8s, suite \u00e0 cette rencontre,\r\n         elle m'a rappel\u00e9e.\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:06:12\r\n Elle avait re\u00e7u une menace encore\r\n   plus explicite que les autres\r\n\r\n00:23:06:17  00:23:12:07\r\n    et m'a dit de tout arr\u00eater,\r\n       ce que j'ai respect\u00e9.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:18:08\r\n-Ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaire lui vaut\r\n une plainte p\u00e9nale de T.Ramadan\r\n\r\n00:23:18:12  00:23:21:23\r\n  pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:26:09\r\n    -Quand on critique Ramadan,\r\n  on en veut \u00e0 tous les musulmans\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:29:07\r\net on s'attaque \u00e0 un quasi proph\u00e8te.\r\n\r\n00:23:29:11  00:23:33:00\r\n Un imam compare ce qui lui arrive\r\n   \u00e0 la calomnie contre Mahomet.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:38:02\r\n    C'est tr\u00e8s violent de faire\r\n    son travail sur T.Ramadan.\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:42:17\r\n  J'ai travaill\u00e9 des ann\u00e9es sur des\r\npr\u00e9dicateurs \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:23:42:22  00:23:47:20\r\n des int\u00e9gristes catholiques, sans\r\n  subir la calomnie, les insultes\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:54:03\r\n   pour avoir fait la m\u00eame chose\r\n          sur T.Ramadan.\r\n\r\n00:23:54:08  00:24:00:05\r\n  -Avant cette affaire, T.Ramadan\r\n\u00e9tait soutenu par des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:05:13\r\n   Difficile d'en trouver une\r\n    qui veuille s'exprimer.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:11:16\r\n J.Neirynck, ancien parlementaire\r\nPDC, a co-\u00e9crit un livre avec lui.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:16:01\r\n  -C'est le meilleur repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:19:17\r\n      de l'islam francophone.\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:24:01\r\n   Par sa qualit\u00e9 intellectuelle\r\n   et sa capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:27:11\r\nIl a particip\u00e9 \u00e0 une foule de d\u00e9bats\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:32:22\r\n et sa fa\u00e7on de pr\u00e9senter l'islam\r\n         est remarquable.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:37:11\r\n        -Il ne croit pas\r\n \u00e0 la culpabilit\u00e9 de T.Ramadan.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:39:17\r\n        -C'est une cabale.\r\n\r\n00:24:39:22  00:24:42:18\r\n  On essaie d'abattre quelqu'un.\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:46:21\r\nIl existe la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n00:24:47:02  00:24:54:09\r\n   Mais quand on lit la presse,\r\n     on le suppose coupable.\r\n\r\n00:24:54:13  00:25:00:03\r\n-Le soutien \u00e0 T.Ramadan est encore\r\n important au sein des musulmans.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:11:16\r\n  -C'est une photo de la derni\u00e8re\r\n    activit\u00e9 au Salon du livre\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:14:06\r\n     o\u00f9 on a invit\u00e9 T.Ramadan.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:18:19\r\n       On a fait des photos.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:24:22\r\n-Nadia Karmous pr\u00e9side le groupe\r\ndes femmes musulmanes de Suisse.\r\n\r\n00:25:25:03  00:25:29:09\r\n    -Il n'a jamais eu de geste\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:35:09\r\nou de regard mal plac\u00e9 avec personne.\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:39:16\r\n        C'est pas possible,\r\n      sinon ce n'est pas lui.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:44:00\r\nC'est une machination, un coup mont\u00e9.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:50:14\r\n     On veut salir M. Ramadan,\r\n           le d\u00e9truire.\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:57:23\r\n    -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ndes th\u00e9ories douteuses circulent.\r\n\r\n00:26:01:09  00:26:04:12\r\n-Il a fascin\u00e9 beaucoup de musulmans\r\n\r\n00:26:04:17  00:26:07:14\r\n    de par son aisance \u00e0 l'oral\r\n\r\n00:26:07:19  00:26:11:11\r\n qui rompait avec les difficult\u00e9s\r\n     \u00e0 l'expression fran\u00e7aise\r\n\r\n00:26:11:16  00:26:15:14\r\ndes parents de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\n        d'origine maghr\u00e9bine.\r\n\r\n00:26:15:19  00:26:21:01\r\n Cette fascination pour le verbe de\r\nRamadan a suscit\u00e9 de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:26:21:06  00:26:25:21\r\nIl est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant\r\n        celui qui est capable\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:29:11\r\n           de d\u00e9fendre\r\n  les int\u00e9r\u00eats publics musulmans\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:07\r\n dans l'espace politique et social\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:35:15\r\n      face \u00e0 des pol\u00e9mistes,\r\n         des politiques.\r\n\r\n00:26:35:20  00:26:40:11\r\n     Cette fascination a vir\u00e9,\r\n       c'est mon hypoth\u00e8se,\r\n\r\n00:26:40:15  00:26:43:23\r\n   \u00e0 une forme de maraboutisme.\r\n\r\n00:26:44:04  00:26:48:22\r\nC'est l'incapacit\u00e9 pour ces fid\u00e8les\r\n   \u00e0 avoir une distance critique\r\n\r\n00:26:49:03  00:26:52:07\r\n vis-\u00e0-vis de ce qu'il peut dire.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:56:09\r\n-Ce sociologue analyse les propos\r\n de T.Ramadan depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:56:13  00:27:01:20\r\n Des discours conservateurs qui \r\n correspondent \u00e0 un homme mari\u00e9.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:06:13\r\n     *-Votre relation sexuelle\r\n  avec votre femme est une honte.\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:11:02\r\n*Hors du mariage, ce serait un p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:15:06\r\n           *Le mariage\r\n est une prescription recommand\u00e9e\r\n\r\n00:27:15:11  00:27:18:19\r\ncomme recherche de l'accomplissement\r\n          de la religion.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:21:07\r\n    -Il y a un d\u00e9calage abyssal\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:23:17\r\n    entre le discours normatif\r\n\r\n00:27:23:22  00:27:28:16\r\n     qu'il distillait, l'appel\r\n     \u00e0 un respect de la norme,\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:19\r\n \u00e9viter la mixit\u00e9 etc. et ce dont\r\n       il est aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:40:12\r\n  au minimum, \"coupable\", d'avoir\r\n  des relations avec des femmes.\r\n\r\n00:27:40:17  00:27:43:18\r\n  Il ne peut pas faire autrement\r\n        que de reconna\u00eetre\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:47:03\r\n     qu'il avait des relations\r\n         extraconjugales.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:50:15\r\n      L'accusation de viol, \r\n     c'est \u00e0 un autre niveau.\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:53:13\r\n      Il va falloir attendre.\r\n\r\n00:27:56:02  00:28:00:07\r\n      -L'affaire Ramadan a des\r\ncons\u00e9quences au-del\u00e0 de sa personne.\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:05:09\r\n Le tissu associatif de l'islam\r\n   francophone est fragilis\u00e9.\r\n\r\n00:28:05:13  00:28:09:05\r\n        C'est aussi l'avis\r\ndu journaliste parisien S.Branine,\r\n\r\n00:28:09:10  00:28:13:23\r\n         fin connaisseur\r\n   de la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n00:28:16:09  00:28:19:06\r\n    -C'est une bombe d'accuser\r\n\r\n00:28:19:11  00:28:22:00\r\n    un acteur majeur de l'islam\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:24:01\r\n            en France.\r\n\r\n00:28:24:06  00:28:28:17\r\n T.Ramadan a form\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration\r\n       de cadres musulmans,\r\n\r\n00:28:28:22  00:28:35:23\r\n de pr\u00e9dicateurs, de responsables\r\n      associatifs musulmans.\r\n\r\n00:28:36:04  00:28:44:05\r\n     Le voir accuser de viol\r\n   est un tremblement de terre.\r\n\r\n00:28:47:18  00:28:52:07\r\nSon image est entach\u00e9e, fracass\u00e9e.\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:56:11\r\n  Ca lui sera difficile de tenir\r\n      \u00e0 nouveau un discours\r\n\r\n00:28:56:16  00:29:05:23\r\n       ax\u00e9 sur la religion, \r\n       la morale, la pudeur.\r\n\r\n00:29:08:00  00:29:10:12\r\n        -Une image bris\u00e9e\r\n    et une enqu\u00eate judiciaire\r\n\r\n00:29:10:17  00:29:13:18\r\n   qui devra faire la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:13:23  00:29:21:21\r\nSeul le futur proc\u00e8s l\u00e8vera le voile\r\n  sur le vrai visage de T.Ramadan.\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:38:13\r\n-Benjamine du Conseil national, \u00e9lue\r\n\u00e0 27 ans, la Genevoise Lisa Mazzone\r\n\r\n00:29:38:18  00:29:43:04\r\n  est aujourd'hui vice-pr\u00e9sidente\r\n        des Verts suisses.\r\n\r\n00:29:43:09  00:29:45:15\r\n       A.Rebetez l'a suivie.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:55:14\r\n   -La SonttagsZeitung la classe\r\n\r\n00:29:55:19  00:29:58:12\r\n       14\u00e8me parlementaire\r\n    la plus influente \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:29:58:17  00:30:02:08\r\n   devant Karin Keller-Sutter et\r\n les patrons de l'Union syndicale.\r\n\r\n00:30:02:12  00:30:05:18\r\n A 29 ans, c'est une politicienne\r\n         professionnelle.\r\n\r\n00:30:05:23  00:30:07:18\r\n      On la suit une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:30:07:23  00:30:10:01\r\n  On a rendez-vous \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:30:10:06  00:30:14:17\r\n Hier, elle \u00e9tait \u00e0 Stuttgart, \r\n ce matin, elle vient de Berne.\r\n\r\n00:30:14:22  00:30:17:16\r\n       Voici Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:30:17:21  00:30:20:13\r\n  -J'ai un pied-\u00e0-terre \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:30:20:18  00:30:24:13\r\nL'ancien studio d'Ueli Leuenberger.\r\n\r\n00:30:24:18  00:30:28:19\r\n           -Symbolique:\r\n   l'ancien pr\u00e9sident du parti !\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:38:02\r\n       -Premier rendez-vous\r\navec un camarade de parti vaudois.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:40:17\r\nComme avocat,\r\nvous bossez\r\n\r\n00:30:40:22  00:30:43:17\r\npour le parti \r\ngratuitement ?\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:45:22\r\n           -Exactement.\r\n\r\n00:30:46:03  00:30:50:05\r\n-Hors cam\u00e9ra, on l\u00e2che des v\u00e9rit\u00e9s\r\n        sur Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:54:17\r\n  -Il lui a dit: \"Il faut que tu\r\n  laisses la place aux jeunes.\"\r\n\r\n00:30:54:22  00:30:58:13\r\n         Il avait accept\u00e9\r\n    et il passe devant Ad\u00e8le...\r\n\r\n00:30:58:18  00:31:04:15\r\n          -Maintenant,\r\n   direction Gen\u00e8ve, en train.\r\n\r\n00:31:04:20  00:31:07:11\r\n            -J'ai ma place pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:31:07:16  00:31:10:09\r\n                   La derni\u00e8re place\r\n                         \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n\r\n00:31:10:13  00:31:14:07\r\n    du train, en haut au fond,\r\n        une petite bulle.\r\n\r\n00:31:14:11  00:31:18:18\r\n          -Elle pr\u00e9pare\r\n    une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:31:18:23  00:31:22:23\r\n   Vous aimez parler en public ?\r\n\r\n00:31:23:04  00:31:25:11\r\n        -Oui, j'aime bien.\r\n\r\n00:31:25:15  00:31:28:19\r\n         -Ce classement\r\nde la SonttagsZeitung la flatte ?\r\n\r\n00:31:29:00  00:31:30:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:31:30:22  00:31:33:20\r\n     -Vous \u00eates influente ?\r\n\r\n00:31:34:01  00:31:37:15\r\n              -Mmm...\r\n\r\n00:31:37:20  00:31:42:03\r\n           Tout d\u00e9pend,\r\n    au sein de mon parti, oui.\r\n\r\n00:31:42:08  00:31:48:01\r\n-Exemple: son r\u00f4le dans l'affaire\r\n         Jonas Fricker.\r\n\r\n00:31:48:06  00:31:52:15\r\n   Il avait compar\u00e9 la souffrance\r\ndes cochons \u00e0 celle de l'holocauste.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:55:08\r\n Elle l'a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:31:55:12  00:31:58:10\r\n       -D\u00e9cision de tueuse.\r\n\r\n00:31:58:14  00:32:02:21\r\n -Je n'ai pas pris cette d\u00e9cision\r\n           toute seule.\r\n\r\n00:32:03:02  00:32:05:04\r\n        -Elle argumente !\r\n\r\n00:32:05:09  00:32:14:08\r\n-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une erreur de laisser\r\n    passer des propos comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:14:12  00:32:18:13\r\n            C'est dur,\r\n  mais je ne suis pas une tueuse.\r\n\r\n00:32:18:18  00:32:22:15\r\n     -Conf\u00e9rence de presse\r\n  \u00e0 la maison des associations\r\n\r\n00:32:22:20  00:32:26:07\r\n   contre les projets routiers\r\n            genevois.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:28:15\r\n          Et on repart.\r\n\r\n00:32:28:20  00:32:33:15\r\nQuand on est une figure politique,\r\n    il y a le regard des gens.\r\n\r\n00:32:33:20  00:32:39:03\r\n-Oui, c'est un grand changement quand\r\n   on arrive au Conseil national.\r\n\r\n00:32:39:08  00:32:43:11\r\n -Direction les Verts genevois,\r\n      le bureau du parti.\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:46:22\r\n    M\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9\r\n          son retrait,\r\n\r\n00:32:47:03  00:32:51:05\r\n     on \u00e9voque la succession\r\n        de Robert Cramer.\r\n\r\n00:32:51:10  00:32:57:01\r\n-Vous esp\u00e9rez qu'elle sera candidate\r\n    pour le Conseil des Etats ?\r\n\r\n00:32:57:06  00:33:00:18\r\n            -Que dire ?\r\n\r\n00:33:00:23  00:33:02:10\r\n             Ca d\u00e9pendra\r\n\r\n00:33:02:14  00:33:05:16\r\n              de qui d'autre\r\n            peut \u00eatre candidat.\r\n\r\n00:33:05:21  00:33:11:06\r\n-Etape finale: son bureau carougeois\r\n   partag\u00e9 avec cinq graphistes.\r\n\r\n00:33:11:11  00:33:14:03\r\n    Vous n'y \u00eates pas souvent.\r\n\r\n00:33:14:08  00:33:16:20\r\nPourquoi pas un bureau chez vous ?\r\n\r\n00:33:17:01  00:33:21:22\r\n       -Pour changer d'air !\r\n       Trop rude, chez soi.\r\n\r\n00:33:22:03  00:33:23:23\r\n    -Vous avez une vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n00:33:24:04  00:33:28:22\r\n       -Oui, j'ai des amis,\r\n   je sors, je vois des gens...\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:34:07\r\n     -Vous n'\u00eates pas mari\u00e9e ?\r\n          Un compagnon ?\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:39:06\r\n       -Non, je suis seule.\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:42:23\r\n  -Votre vie priv\u00e9e est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:33:43:04  00:33:49:12\r\n       -Elle fait son chemin\r\n       au milieu de tout \u00e7a.\r\n\r\n00:33:52:13  00:33:54:11\r\n     -Vous aimez le pouvoir ?\r\n\r\n00:33:54:15  00:33:57:08\r\n               -Non.\r\n\r\n00:33:57:12  00:34:01:09\r\n     -Je dois vous croire ?\r\n\r\n00:34:01:13  00:34:06:01\r\n      -Non, c'est essentiel \r\n     de comprendre le pouvoir\r\n\r\n00:34:06:06  00:34:10:23\r\n          et de pas faire\r\n     comme si \u00e7a existait pas.\r\n\r\n00:34:13:06  00:34:16:18\r\n  -La nouvelle fiscalit\u00e9 agricole\r\n       angoisse les paysans\r\n\r\n00:34:16:23  00:34:19:10\r\n     au moment de la retraite.\r\n\r\n00:34:19:14  00:34:23:10\r\nElle change le statut fiscal de leur\r\n  domicile li\u00e9 au prix du march\u00e9.\r\n\r\n00:34:23:14  00:34:28:15\r\n   Pour rester dans leur ferme,\r\n       les paysans vaudois\r\n\r\n00:34:28:20  00:34:34:01\r\n  doivent payer un imp\u00f4t jusqu'\u00e0 \r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n00:34:34:06  00:34:38:11\r\n         La col\u00e8re gronde.\r\n\r\n00:34:41:04  00:34:44:13\r\n         -En apparence,\r\n  le bonheur est dans le  pr\u00e9.\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:48:07\r\n  Mais une bombe \u00e0 retardement\r\n           s'y cache.\r\n\r\n00:34:48:11  00:34:52:08\r\nOn vit ainsi la nouvelle fiscalit\u00e9\r\n    dans la campagne vaudoise.\r\n\r\n00:34:52:12  00:34:58:23\r\n        Au-dessus de Nyon,\r\nles prix immobiliers ont explos\u00e9s.\r\n\r\n00:34:59:04  00:35:07:20\r\nMarianne et Daniel habitent en zone\r\nvillage et leur retraite approche.\r\n\r\n00:35:16:16  00:35:19:12\r\n -On va nous envoyer des bulletins\r\n\r\n00:35:19:17  00:35:22:18\r\nde versement avec d'\u00e9normes sommes.\r\n\r\n00:35:22:23  00:35:25:13\r\n          On fait quoi ?\r\n\r\n00:35:29:16  00:35:35:21\r\nIl y a un b\u00e2timent mais tant qu'on\r\ny est, c'est de l'argent virtuel.\r\n\r\n00:35:36:02  00:35:39:11\r\n        -Le but n'\u00e9tait pas\r\n\r\n00:35:39:16  00:35:42:18\r\n      d'en faire une affaire.\r\n\r\n00:35:42:23  00:35:47:16\r\n          C'\u00e9tait passer\r\n    notre retraite tranquille.\r\n\r\n00:35:47:21  00:35:50:09\r\n        Je n'en dors plus.\r\n\r\n00:35:50:13  00:36:01:00\r\n      Comment on va faire ?\r\n   On est beaucoup dans ce cas.\r\n\r\n00:36:10:23  00:36:16:01\r\n  -Un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la plus-value\r\n\r\n00:36:16:06  00:36:21:06\r\n    sur les biens immobiliers\r\n     dans les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n00:36:21:11  00:36:26:16\r\nn'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme de la\r\n fortune priv\u00e9e mais un revenu\r\n\r\n00:36:26:21  00:36:31:00\r\n            d\u00e9coulant\r\n   d'une activit\u00e9 commerciale.\r\n\r\n00:36:31:05  00:36:36:11\r\n        En cas de vente,\r\n   le taux d'imposition de 7 %\r\n\r\n00:36:36:15  00:36:40:21\r\n          flambe \u00e0 50 %\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:36:41:02  00:36:46:02\r\n  R\u00e9parti entre l'imp\u00f4t communal,\r\ncantonal, f\u00e9d\u00e9ral et les cotis AVS.\r\n\r\n00:36:46:07  00:36:51:09\r\n  En cas d'arr\u00eat d'exploitation\r\n ou de succession, c'est brutal.\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:56:07\r\n        Jusqu'\u00e0 ce jour,\r\n    il n'y avait pas d'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:02:16\r\nOn \u00e9value la ferme d\u00e9sormais au prix\r\n  du march\u00e9, disons 1'000'000 frs.\r\n\r\n00:37:02:21  00:37:07:06\r\nPour une ferme acquise 200'000 frs\r\nla plus-value est de 800'000 frs.\r\n\r\n00:37:12:06  00:37:16:01\r\n Cet arr\u00eat f\u00e9d\u00e9ral date de 2011.\r\n\r\n00:37:20:11  00:37:23:16\r\n      -Cet arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 connu\r\n\r\n00:37:23:21  00:37:26:23\r\n par le monde agricole 2 ans apr\u00e8s\r\n\r\n00:37:27:04  00:37:32:00\r\n      qu'il ait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n00:37:32:05  00:37:37:04\r\n       Les gens attendaient \r\n       une solution miracle.\r\n\r\n00:37:37:09  00:37:41:12\r\n          Ils se disaient\r\n     que c'\u00e9tait pour des gens\r\n\r\n00:37:41:17  00:37:48:06\r\n     qui font des transactions\r\nimmobili\u00e8res, pour qui c'est normal.\r\n\r\n00:37:48:11  00:37:56:17\r\n Ils se rendent compte maintenant\r\n  que tout le monde sera touch\u00e9.\r\n\r\n00:38:04:15  00:38:09:12\r\n-Une ferme o\u00f9 habite Henri, 70 ans.\r\n\r\n00:38:09:17  00:38:16:18\r\nIl remet son exploitation \u00e0 son fils\r\n  et compte rester dans sa ferme.\r\n\r\n00:38:19:03  00:38:21:17\r\n       -La r\u00e9gion est ch\u00e8re,\r\n\r\n00:38:21:22  00:38:25:04\r\n    la sp\u00e9culation y est forte.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:29:02\r\n       Si on nous estime \u00e7a\r\n      \u00e0 la valeur du march\u00e9,\r\n\r\n00:38:29:07  00:38:32:06\r\n       on ne peut pas payer.\r\n\r\n00:38:32:11  00:38:36:20\r\n      L'argent investi dedans\r\n      vient de nos \u00e9conomies,\r\n\r\n00:38:37:01  00:38:40:13\r\nde la caisse de retraite de ma femme.\r\n\r\n00:38:40:18  00:38:48:08\r\n        J'ai vol\u00e9 personne,\r\n        pas fait de profit.\r\n\r\n00:38:48:12  00:38:50:09\r\n          -Et vendre ?\r\n\r\n00:38:50:13  00:39:00:06\r\n-C'est la derni\u00e8re chose \u00e0 faire mais\r\nj'ai pas envie de vendre \u00e0 un nabab.\r\n\r\n00:39:00:11  00:39:03:07\r\n          Et j'irai o\u00f9 ?\r\n\r\n00:39:03:11  00:39:07:08\r\n   On croit que les agriculteurs\r\n        sont millionnaires.\r\n\r\n00:39:07:12  00:39:14:07\r\nC'est pas le cas, on habite chez soi,\r\n       on touche pas d'argent.\r\n\r\n00:39:16:12  00:39:24:01\r\n-A Berne, le Parlement \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 corriger les effets de l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:39:27:11  00:39:30:10\r\n       Et puis, patatra...\r\n\r\n00:39:30:14  00:39:33:03\r\n  O.Feller \u00e9tait le rapporteur\r\n\r\n00:39:33:08  00:39:37:18\r\nde la commission qui s'est pench\u00e9e\r\n         sur la question.\r\n\r\n00:39:37:23  00:39:42:22\r\n          -En avril 2016,\r\n    nous \u00e9tions proches du but.\r\n\r\n00:39:43:03  00:39:45:07\r\n     Mais apr\u00e8s l'acceptation\r\n\r\n00:39:45:11  00:39:48:02\r\n      de la loi correctrice,\r\n\r\n00:39:48:07  00:39:51:11\r\n    l'affaire Parmelin a \u00e9clat\u00e9\r\n\r\n00:39:51:15  00:39:55:02\r\n     et abusivement exploit\u00e9e.\r\n\r\n00:39:55:07  00:39:58:21\r\n    Des milieux s'en sont pris\r\n         aux agriculteurs\r\n\r\n00:39:59:02  00:40:04:06\r\n  et \u00e7a a cass\u00e9 le travail fait.\r\n\r\n00:40:06:15  00:40:09:00\r\n      -L'affaire Parmelin.\r\n\r\n00:40:09:05  00:40:13:01\r\n Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral plaidait\r\n   pour cette loi correctrice\r\n\r\n00:40:13:06  00:40:17:18\r\n  alors qu'il poss\u00e9dait encore \r\n une parcelle de vigne \u00e0 Bursins\r\n\r\n00:40:17:23  00:40:21:22\r\n    en terrain constructible \r\n   qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 vendre.\r\n\r\n00:40:23:11  00:40:25:00\r\n        -Si on m'avait dit\r\n\r\n00:40:25:05  00:40:26:18\r\n     que \u00e7a ferait pol\u00e9mique,\r\n\r\n00:40:26:23  00:40:29:16\r\n  j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 deux fois.\r\n\r\n00:40:30:21  00:40:35:02\r\n     -La maladresse co\u00fbte cher\r\nau monde paysan mais pas seulement.\r\n\r\n00:40:36:03  00:40:39:18\r\n-Le contexte financier s'est p\u00e9jor\u00e9.\r\n\r\n00:40:39:23  00:40:43:07\r\nLes milieux agricoles ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s\r\n\r\n00:40:43:11  00:40:45:23\r\n       \u00e0 de fortes critiques.\r\n\r\n00:40:49:19  00:40:52:10\r\n -Lausanne... Depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:40:52:14  00:40:56:11\r\n   le Parlement vaudois tente\r\n    de trouver une solution.\r\n\r\n00:41:03:00  00:41:09:20\r\nLes d\u00e9fenseurs de la cause agricole\r\n   sont de droite et de gauche.\r\n\r\n00:41:11:19  00:41:13:21\r\n      -C'est un \u00e9norme sujet.\r\n\r\n00:41:14:02  00:41:19:06\r\n     On est un des plus grands\r\ncantons agricoles les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n00:41:19:11  00:41:23:14\r\nLe canton doit trouver des empl\u00e2tres\r\n\r\n00:41:23:19  00:41:26:13\r\n      sur une jambe de bois.\r\n\r\n00:41:26:18  00:41:31:16\r\n  On essaie d'att\u00e9nuer les effets\r\n      pour les agriculteurs.\r\n\r\n00:41:31:21  00:41:40:20\r\nCe qui m'irrite, c'est d'avoir rat\u00e9 \r\nune occasion de corriger cette r\u00e8gle\r\n\r\n00:41:41:01  00:41:47:01\r\n  qui tombe du ciel et s'applique\r\n      de mani\u00e8res r\u00e9troactive\r\n\r\n00:41:47:06  00:41:50:21\r\n   \u00e0 ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9\r\n      leur processus de vente\r\n\r\n00:41:51:02  00:41:54:20\r\n ou de transmission aux h\u00e9ritiers.\r\n\r\n00:41:57:03  00:42:01:17\r\n   -Au d\u00e9partement des Finances,\r\n400 dossiers restent en souffrance,\r\n\r\n00:42:01:22  00:42:06:12\r\n    dont ceux encore ouverts\r\n    quand est tomb\u00e9 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:42:06:17  00:42:10:09\r\nP.Broulis a \u00e9dict\u00e9 une directive.\r\n\r\n00:42:11:15  00:42:14:14\r\n  -J'ai pas voulu cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:18:18\r\nJ'ai essay\u00e9 de trouver une solution.\r\n\r\n00:42:18:23  00:42:24:20\r\nJe dois taxer les dossiers arriv\u00e9s\r\n         en prescription.\r\n\r\n00:42:25:01  00:42:29:19\r\n Pour certains, apr\u00e8s 5 ans, il a\r\n fallu d\u00e9placer la prescription.\r\n\r\n00:42:30:00  00:42:34:05\r\n     On a trouv\u00e9 une solution,\r\n       qui n'est pas id\u00e9ale.\r\n\r\n00:42:36:14  00:42:39:15\r\n -Solution: une remise partielle\r\n    et limit\u00e9e dans le temps\r\n\r\n00:42:39:20  00:42:43:02\r\n    sur les imp\u00f4ts cantonaux\r\n         et communaux.\r\n\r\n00:42:43:07  00:42:47:08\r\n    La charge fiscale passera\r\n          de 50 \u00e0 30 %.\r\n\r\n00:42:55:04  00:43:00:02\r\n     Les milieux agricoles\r\n   ne sont pas enthousiastes.\r\n\r\n00:43:00:07  00:43:04:21\r\n     Ce matin, le directeur \r\n    de l'association vaudoise\r\n\r\n00:43:05:02  00:43:09:01\r\n     des m\u00e9tiers de la terre\r\n      rencontre un paysan.\r\n\r\n00:43:09:06  00:43:10:17\r\n            -Indign\u00e9 !\r\n\r\n00:43:10:22  00:43:15:02\r\n       -L'analyse du projet\r\n\r\n00:43:15:07  00:43:18:23\r\n    nous laisse sur notre faim.\r\n\r\n00:43:19:04  00:43:26:16\r\nCette remise sera peu substantielle.\r\n\r\n00:43:37:21  00:43:44:08\r\n -Michel est retrait\u00e9 et ignore\r\n \u00e0 quelle sauce il sera mang\u00e9.\r\n\r\n00:43:47:15  00:43:52:17\r\n -J'aurai pas pu vendre la maison.\r\n\r\n00:43:52:22  00:43:56:21\r\n        C'est mon enfance.\r\n\r\n00:43:57:02  00:43:58:12\r\n           C'est sacr\u00e9.\r\n\r\n00:43:58:17  00:44:09:08\r\nOn a la ferme depuis 1700, elle \u00e9tait\r\n d\u00e9j\u00e0 sur les plans de la commune.\r\n\r\n00:44:09:12  00:44:11:22\r\n         On y est attach\u00e9.\r\n\r\n00:44:12:03  00:44:16:06\r\n           Il soupire\r\n\r\n00:44:16:11  00:44:18:18\r\n      C'est dans mes tripes.\r\n\r\n00:44:18:23  00:44:24:02\r\n          Cette maison,\r\n   nous en sommes d\u00e9positaires.\r\n\r\n00:44:24:07  00:44:32:15\r\nOn pense la d\u00e9poser dans des mains\r\n  mais pas \u00e0 faire des affaires.\r\n\r\n00:44:32:20  00:44:39:04\r\n  Le pouvoir politique prend les\r\n   paysans pour des promoteurs.\r\n\r\n00:44:39:09  00:44:43:16\r\n  C'est compl\u00e8tement... aberrant.\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:50:18\r\n-Ca nous poursuit depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:44:50:23  00:44:53:05\r\n        Je me fais du souci\r\n\r\n00:44:53:10  00:44:56:18\r\n   pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:44:56:23  00:45:03:23\r\n   Si on subit pas tout de suite\r\n      les m\u00e9faits de l'arr\u00eat,\r\n\r\n00:45:04:04  00:45:07:10\r\n     nos enfants le subiront.\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:13:08\r\n          C'est un poids\r\n      qu'on leur fait porter.\r\n\r\n00:45:16:06  00:45:20:11\r\n-Autre solution: reporter la charge\r\n      fiscale sur les enfants\r\n\r\n00:45:20:15  00:45:24:06\r\n       qui ne la paieront \r\n       que s'il y a vente.\r\n\r\n00:45:26:13  00:45:31:15\r\n    Les deux fils de Michel \r\n   ont repris l'exploitation.\r\n\r\n00:45:36:11  00:45:41:00\r\n    -C'est illogique et injuste\r\n\r\n00:45:41:05  00:45:46:17\r\n      de reporter une charge.\r\n\r\n00:45:46:22  00:45:49:08\r\n      -L'agriculture demande\r\n\r\n00:45:49:12  00:45:51:20\r\n      de gros investissements\r\n\r\n00:45:52:01  00:45:55:10\r\n        pour que \u00e7a roule.\r\n\r\n00:45:55:14  00:46:03:03\r\n On doit pouvoir voir \u00e0 long terme\r\n       et c'est pas le cas.\r\n\r\n00:46:04:18  00:46:08:11\r\n      -On vous met une bombe\r\n         dans les mains.\r\n\r\n00:46:08:15  00:46:13:07\r\n      On vous dit de choisir\r\n     la longueur de la m\u00e8che.\r\n\r\n00:46:13:11  00:46:19:23\r\nSi elle est bien longue, c'est les\r\nautres qui la porteront, pas vous.\r\n\r\n00:46:21:20  00:46:25:18\r\n     -Retour sur le domaine\r\n     de Marianne et Daniel.\r\n\r\n00:46:25:23  00:46:29:21\r\n     Aucun de leurs enfants\r\n     ne veut le reprendre.\r\n\r\n00:46:30:02  00:46:35:10\r\n  Ils ont vendu leur b\u00e9tail et\r\ncultivent des herbes aromatiques.\r\n\r\n00:46:35:14  00:46:42:03\r\nPout leur retraite, ils ont un an et\r\n  demi pour trouver une solution.\r\n\r\n00:46:44:23  00:46:46:18\r\n   -C'est nous voler une partie\r\n\r\n00:46:46:23  00:46:49:09\r\n       de notre patrimoine.\r\n\r\n00:46:49:13  00:46:53:05\r\n    -Le patrimoine, l'identit\u00e9,\r\n         l'investissement.\r\n\r\n00:46:53:10  00:46:56:16\r\n          Un agriculteur\r\n    travaille de jour, de nuit.\r\n\r\n00:46:56:21  00:47:00:11\r\n           Le week-end,\r\n    on courait apr\u00e8s le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:47:00:16  00:47:05:04\r\n       -Ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n pour la retraite est en p\u00e9ril ?\r\n\r\n00:47:05:09  00:47:08:08\r\n          -Compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:14:15\r\n       J'ai toujours esp\u00e9r\u00e9\r\n    qu'il y aurait une lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:47:14:20  00:47:19:08\r\n  Qu'on se dise que c'est du vol,\r\n       qu'on soit \u00e9quitable,\r\n\r\n00:47:19:12  00:47:23:03\r\n         juste \u00e9quitable.\r\n\r\n00:47:37:00  00:47:41:13\r\n    -On estime le nombre de SDF\r\n             en Suisse\r\n\r\n00:47:41:18  00:47:47:15\r\n       entre 1'000 et 5'000\r\n    selon l'ONG TOIT POUR TOUS\r\n\r\n00:47:47:20  00:47:53:21\r\nqui a essay\u00e9 hier pour la journ\u00e9e du\r\n sans-abri d'offrir un toit \u00e0 tous.\r\n\r\n00:47:54:02  00:47:58:08\r\n    Un coll\u00e9gien romand a tent\u00e9\r\n      l'exp\u00e9rience de la rue\r\n\r\n00:47:58:12  00:48:00:21\r\npour mieux comprendre cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:48:01:02  00:48:05:05\r\n        Notre r\u00e9alisatrice\r\n       l'a suivi 48 heures.\r\n\r\n00:48:07:10  00:48:10:14\r\n\r\n\r\n00:48:10:19  00:48:14:13\r\n-J'aime pas quand la nuit tombe.\r\n\r\n00:48:14:18  00:48:19:21\r\n Si je vois une situation chaude,\r\n \u00e7a fait toujours quelque chose.\r\n\r\n00:48:20:02  00:48:25:21\r\n       Une situation chaude,\r\n      \u00e7a peut vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n00:48:26:02  00:48:30:06\r\n     On m'a demand\u00e9 des clopes\r\n        et j'en avais pas.\r\n\r\n00:48:30:11  00:48:34:00\r\n   Le mec commence \u00e0 s'\u00e9nerver,\r\n        \u00e7a va super vite.\r\n\r\n00:48:43:15  00:48:46:16\r\n       -Basile Campanelli\r\n  a retrouv\u00e9 son lit douillet.\r\n\r\n00:48:46:21  00:48:50:15\r\n   Cet \u00e9tudiant de 18 ans a eu\r\n       une id\u00e9e originale\r\n\r\n00:48:50:20  00:48:53:15\r\n  pour son travail de maturit\u00e9.\r\n\r\n00:48:53:20  00:48:57:20\r\n     Il s'est gliss\u00e9 un mois\r\n     dans la peau d'un SDF.\r\n\r\n00:48:58:01  00:49:02:14\r\n-\"Je marche jusqu'\u00e0 ce que je trouve\r\n   quelqu'un qui puisse m'aider.\"\r\n\r\n00:49:02:19  00:49:05:21\r\n\"Pas beaucoup de monde dans la rue.\"\r\n\r\n00:49:06:02  00:49:11:12\r\n \"Tu ne sais pas o\u00f9 tu veux aller,\r\n       o\u00f9 tu peux bouffer.\"\r\n\r\n00:49:11:17  00:49:13:20\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 son journal,\r\n\r\n00:49:14:01  00:49:17:14\r\n       Basile se rappelle\r\n  de son immersion dans la rue.\r\n\r\n00:49:18:18  00:49:21:02\r\n   -Pour approcher ces gens-l\u00e0,\r\n\r\n00:49:21:07  00:49:23:00\r\n   j'avais besoin de m'habiller\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:25:08\r\n  comme eux, de faire comme eux,\r\n\r\n00:49:25:12  00:49:28:11\r\n      pour qu'ils me voient\r\n    comme quelqu'un d'interne.\r\n\r\n00:49:28:15  00:49:31:18\r\n      C'est voir autre chose\r\n         que son confort.\r\n\r\n00:49:31:23  00:49:40:10\r\n Je suis issu d'une famille ais\u00e9e,\r\nmes parents me donnent de l'argent.\r\n\r\n00:49:40:14  00:49:46:02\r\n  Ca m'int\u00e9ressait de voir ce que\r\n  \u00e7a fait de dormir dans la rue.\r\n\r\n00:49:46:07  00:49:49:23\r\n       -Basile est majeur,\r\n  l'\u00e9cole a accept\u00e9 son projet.\r\n\r\n00:49:50:04  00:49:54:01\r\n       Sa m\u00e8re l'a appuy\u00e9.\r\n\r\n00:49:54:06  00:49:58:05\r\n-J'ai compris que je devais l'aider.\r\n\r\n00:49:58:10  00:50:04:17\r\n Tout le monde allait me dire que\r\n     j'\u00e9tais une m\u00e8re indigne\r\n\r\n00:50:04:22  00:50:07:19\r\n    de laisser partir mon fils.\r\n\r\n00:50:08:00  00:50:11:23\r\n Oui, je l'ai laiss\u00e9 partir vivre\r\n         une exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:50:12:04  00:50:16:11\r\n   c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour lui.\r\n\r\n00:50:16:15  00:50:22:11\r\n   -J'ai pas fait \u00e7a pour dire \r\n  \"tout le monde peut le faire\".\r\n\r\n00:50:22:15  00:50:25:19\r\n  \"Je vais rentrer dans un mois.\"\r\n\r\n00:50:26:00  00:50:31:00\r\n   Je voulais approcher ces gens\r\n    pour avoir leur t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:50:31:05  00:50:37:08\r\n-Basile m'a emmen\u00e9e vivre un bout\r\n     de l'aventure avec lui.\r\n\r\n00:50:37:12  00:50:40:19\r\n J'ai pris ma cam\u00e9ra, mon micro,\r\n       mon sac de couchage\r\n\r\n00:50:41:00  00:50:44:11\r\n  pour vivre 48 h dans la rue.\r\n\r\n00:50:44:16  00:50:48:07\r\n             -Salut !\r\n\r\n00:50:48:11  00:50:51:21\r\n            -Ca va ?\r\n          -Trop et toi ?\r\n\r\n00:50:52:02  00:50:55:15\r\n   -Oui, on commence par quoi ?\r\n             -Marcher.\r\n\r\n00:50:58:23  00:51:02:15\r\n Le premier jour, je me suis pos\u00e9\r\n       plein de questions.\r\n\r\n00:51:02:20  00:51:07:15\r\n Comment mon mois va se d\u00e9rouler,\r\n comment je vais manger, dormir ?\r\n\r\n00:51:07:20  00:51:11:10\r\n  Devrais-je demander des tuyaux\r\n           \u00e0 des SDF ?\r\n\r\n00:51:11:14  00:51:17:10\r\nTu dois t'impr\u00e9gner de cette nouvelle\r\n     vie, \u00e7a passe par l'ennui.\r\n\r\n00:51:17:14  00:51:21:21\r\n             Comme l\u00e0,\r\n  on n'a pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:51:22:02  00:51:27:15\r\n Dans pas longtemps, on ira faire\r\n      la manche pour manger.\r\n\r\n00:51:29:21  00:51:42:10\r\n\r\n\r\n00:51:42:14  00:51:45:12\r\n     C'est dur de demander ?\r\n\r\n00:51:45:17  00:51:51:09\r\n           -Le plus dur,\r\n   c'est d'aller faire le geste.\r\n\r\n00:51:51:13  00:51:54:23\r\nSavoir tendre une main, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n00:51:55:04  00:51:58:03\r\n -Pas facile de tendre la main.\r\n\r\n00:51:58:08  00:52:03:19\r\nPendant l'exp\u00e9rience, le seul revenu\r\n   de Basile \u00e9tait la mendicit\u00e9.\r\n\r\n00:52:07:18  00:52:10:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:52:10:22  00:52:15:02\r\n-J'ai oubli\u00e9 mon cadenas, vous gardez\r\n    mon v\u00e9lo pour trois balles ?\r\n\r\n00:52:15:07  00:52:16:20\r\n           -On fait \u00e7a !\r\n\r\n00:52:17:01  00:52:24:22\r\n   -La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains,\r\n     l'agacement des autres.\r\n\r\n00:52:55:19  00:52:58:00\r\n\r\n\r\n00:52:59:09  00:53:00:17\r\n\r\n\r\n00:53:03:11  00:53:06:00\r\n\r\n\r\n00:53:06:05  00:53:09:09\r\n-Tu donnes de l'argent aux SDF ?\r\n\r\n00:53:09:13  00:53:13:19\r\n -Avant oui, mais je me suis rendu\r\n   compte que \u00e7a fait pas tout.\r\n\r\n00:53:14:00  00:53:17:06\r\nJe donne un sourire, une discussion.\r\n\r\n00:53:17:11  00:53:22:00\r\nJe peux donner \u00e7a tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n00:53:41:12  00:53:44:02\r\n-Il a \u00e9chang\u00e9 avec des mendiants\r\n\r\n00:53:44:07  00:53:46:18\r\n   mais il ne faut pas oublier\r\n        la loi de la rue.\r\n\r\n00:53:46:23  00:53:48:12\r\n     La manche, c'est seul.\r\n\r\n00:54:02:03  00:54:06:15\r\n          -On va bouger.\r\n\r\n00:54:06:20  00:54:10:06\r\n  Il y a trois types de regards.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:15:05\r\nLe regard qui t'a vu de loin et fait\r\n     expr\u00e8s de pas te regarder.\r\n\r\n00:54:15:10  00:54:20:14\r\n         Le regard gentil\r\n     qui va l\u00e2cher une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:54:20:19  00:54:34:09\r\n  Et le regard le plus chiant qui\r\n  te regarde mais te donne rien.\r\n\r\n00:54:34:13  00:54:40:19\r\n   -Gain 3,30 frs: c'est peu,\r\nmais il va toucher une serveuse.\r\n\r\n00:54:41:00  00:54:47:02\r\n -De l'eau plate, fra\u00eeche, merci.\r\n\r\n00:54:47:07  00:54:50:18\r\n    -Elle lui offre un burger.\r\n\r\n00:54:50:23  00:54:54:04\r\n     -On peut fermer les yeux.\r\n\r\n00:54:54:09  00:55:01:09\r\nA un moment donn\u00e9, tu te rends compte\r\n  que juste \u00e9changer deux secondes,\r\n\r\n00:55:01:13  00:55:08:14\r\n  on te remercie comme si t'\u00e9tais\r\n          un super h\u00e9ros.\r\n\r\n00:55:08:20  00:55:11:05\r\n          Mais en fait,\r\n    \u00e7a te fait autant plaisir.\r\n\r\n00:55:11:10  00:55:14:06\r\n   -Salut, tu veux des frites ?\r\n\r\n00:55:14:11  00:55:17:14\r\n            -S\u00e9rieux ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:55:17:19  00:55:20:08\r\n           Tu dors o\u00f9 ?\r\n\r\n00:55:31:15  00:55:34:13\r\n     -T'as donn\u00e9 ton burger.\r\n\r\n00:55:34:18  00:55:40:22\r\n-J'avais aussi la m\u00eame d\u00e9marche quand\r\n    j'\u00e9tais un mois dans la rue.\r\n\r\n00:55:41:03  00:55:45:08\r\n   Je sais que je vais rentrer.\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:51:11\r\n       Pour eux, on sait pas\r\n         quand \u00e7a finira.\r\n\r\n00:55:51:16  00:55:57:07\r\n    -Ton meilleur souvenir ?\r\n\r\n00:55:57:11  00:56:00:11\r\n         -Les rencontres.\r\n\r\n00:56:00:15  00:56:04:19\r\n Ca va me manquer de plus discuter\r\n          avec ces gens.\r\n\r\n00:56:05:00  00:56:07:09\r\n           -Le pire ?\r\n\r\n00:56:07:13  00:56:11:20\r\n      -Quand tu dors la nuit\r\n       et que t'es d\u00e9rang\u00e9.\r\n\r\n00:56:12:01  00:56:16:23\r\n    Des gens te pissent dessus,\r\n            te volent.\r\n\r\n00:56:17:04  00:56:22:14\r\n   Bouger pour dormir ailleurs,\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:56:22:19  00:56:24:11\r\n          Tu m'entends ?\r\n\r\n00:56:24:16  00:56:27:02\r\n       On est aux Bastions.\r\n\r\n00:56:27:07  00:56:32:08\r\nUn endroit assez calme pour dormir.\r\n\r\n00:56:32:12  00:56:41:22\r\n  Si besoin, on peut vite partir.\r\n\r\n00:56:43:20  00:56:45:11\r\n             Parfait.\r\n\r\n00:56:45:16  00:56:49:23\r\nTypiquement, l\u00e0, t'es dans le noir,\r\n          on te voit pas\r\n\r\n00:56:50:04  00:56:53:06\r\n  et t'as quand m\u00eame la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:56:53:11  00:56:56:19\r\n       S'il y a un probl\u00e8me,\r\n        tu peux te barrer.\r\n\r\n00:57:01:21  00:57:05:20\r\n          Dans une heure,\r\n      on aura vraiment froid.\r\n\r\n00:57:07:18  00:57:12:03\r\n      Je vais mettre un pull.\r\n\r\n00:57:12:08  00:57:17:02\r\n  Je pense que la premi\u00e8re r\u00e8gle,\r\n       c'est de dormir seul.\r\n\r\n00:57:17:07  00:57:21:10\r\nLes SDF que tu croises peuvent \u00eatre\r\n        tes amis un moment,\r\n\r\n00:57:21:14  00:57:25:11\r\n tu peux faire la manche avec eux,\r\n    manger avec eux, discuter.\r\n\r\n00:57:25:16  00:57:31:00\r\nMais tu dors seul parce que tu sais\r\n  pas comment sont ces personnes.\r\n\r\n00:57:31:05  00:57:35:06\r\n   -Basile conna\u00eet les astuces\r\n   pour passer une bonne nuit.\r\n\r\n00:57:35:11  00:57:38:12\r\n      Ce n'\u00e9tait pas le cas\r\n        sa premi\u00e8re nuit.\r\n\r\n00:57:38:17  00:57:41:02\r\n      -J'y connaissais rien.\r\n\r\n00:57:41:07  00:57:48:01\r\nJe me suis rendormi avec l'anxi\u00e9t\u00e9 de\r\n  ne pas me r\u00e9veiller le lendemain.\r\n\r\n00:57:48:06  00:57:56:20\r\n  On se fait des films, on se dit\r\n  qu'il va nous arriver un truc.\r\n\r\n00:57:57:01  00:58:01:20\r\n La premi\u00e8re nuit, tu te demandes\r\n  ce qui t'as pouss\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n00:58:02:01  00:58:04:12\r\n      T'as envie de reculer.\r\n\r\n00:58:04:17  00:58:08:21\r\n      -Tu vas bien dormir ?\r\n\r\n00:58:09:02  00:58:11:01\r\n           -Trop bien !\r\n\r\n00:58:11:06  00:58:13:14\r\n       -Bonne nuit, alors.\r\n\r\n00:58:13:19  00:58:17:03\r\n           -Bonne nuit.\r\n\r\n00:58:17:08  00:58:20:18\r\n-Basile a dormi \u00e0 poings ferm\u00e9s,\r\n      contrairement \u00e0 moi\r\n\r\n00:58:20:23  00:58:24:04\r\n      qui dors dans la rue\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:58:24:09  00:58:27:14\r\n  Aucun passant mais le froid,\r\n  la lumi\u00e8re des lampadaires,\r\n\r\n00:58:27:19  00:58:31:00\r\n       le bruit du trafic\r\n    m'ont emp\u00each\u00e9e de dormir.\r\n\r\n00:58:31:05  00:58:33:16\r\n   Le moindre son me stresse.\r\n\r\n00:58:33:21  00:58:37:05\r\n       Surprise au matin: \r\n       on n'est pas seuls.\r\n\r\n00:58:43:04  00:58:46:05\r\n         Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n00:58:46:10  00:58:50:01\r\n             -Fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:58:50:06  00:58:55:09\r\n    Mais il faut aller manger,\r\n on sait pas quelle heure il est.\r\n\r\n00:58:55:13  00:59:01:01\r\n    On a dormi sur des marrons,\r\n      c'est pas confortable.\r\n\r\n00:59:01:06  00:59:05:09\r\n    Mais quand on est fatigu\u00e9,\r\n           on s'endort.\r\n\r\n00:59:05:13  00:59:12:04\r\n-Basile sait o\u00f9 il peut prendre \r\ngratuitement son petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n00:59:12:09  00:59:15:21\r\n   Le Bateau Gen\u00e8ve accueille\r\n         toute l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:59:16:02  00:59:19:02\r\ndes personnes en situation pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:59:19:07  00:59:22:09\r\n   150 \u00e0 200 repas sont servis\r\n          chaque jour.\r\n\r\n00:59:22:13  00:59:26:18\r\n     A Gen\u00e8ve, une dizaines\r\n  de lieux similaires existent.\r\n\r\n00:59:26:23  00:59:28:11\r\n         -C\u00e9dric, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:59:28:15  00:59:32:22\r\n          Tu manges o\u00f9 ?\r\n     On s'installe avec toi ?\r\n\r\n00:59:33:03  00:59:36:23\r\n          -Il retrouve\r\n   une connaissance de la rue.\r\n\r\n00:59:37:04  00:59:41:20\r\n     C\u00e9dric, SDF, d\u00e9couvre \r\n    que Basile est \u00e9tudiant.\r\n\r\n01:00:23:09  01:00:27:03\r\n-J'ai remarqu\u00e9 un manque d'humanit\u00e9.\r\n\r\n01:00:27:08  01:00:33:21\r\n   Les gens ne te regardent pas\r\n     quand tu fais la manche.\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:57:12\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 de telles personnes, Basile\r\n enrichit son travail de maturit\u00e9.\r\n\r\n01:00:57:17  01:01:01:02\r\n   Il doit encore le r\u00e9diger.\r\n\r\n01:01:01:07  01:01:06:17\r\n -L'exp\u00e9rience me sert de tremplin\r\n      pour rebondir plus tard\r\n\r\n01:01:06:22  01:01:10:08\r\no\u00f9 je vais en faire quelque chose.\r\n\r\n01:01:10:12  01:01:14:17\r\n      Je me lancerai peut-\u00eatre\r\ndans le droit pour aider ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n01:01:14:22  01:01:18:15\r\n     C'est pas une exp\u00e9rience\r\n        juste pour le fun.\r\n\r\n01:01:18:20  01:01:24:06\r\n  Non, j'utilise cette exp\u00e9rience\r\n     pour les aider plus tard.\r\n\r\n01:01:32:12  01:01:36:19\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:37:00  01:01:39:22\r\n Faites-nous part de vos questions\r\n\r\n01:01:40:03  01:01:42:04\r\n       ou de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n01:01:42:09  01:01:45:03\r\n    nous nous ferons un plaisir\r\n        de les r\u00e9percuter.\r\n\r\n01:01:45:08  01:01:48:11\r\n      Passez une belle soir\u00e9e\r\n    et une excellente semaine !\r\n\r\n01:01:48:16  01:01:50:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034512\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [86%] : \r\nMoi, je suis maintenant pays \u00e7a va aller, donc c'est c'est clair que c'est notre mentalit\u00e9 quoi le but de cette pi\u00e8ce y de m'entra\u00eener, de le me possible et puis forc\u00e9ment d'\u00eatre \u00e9tourdi top niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:13 > 0:00:20) [98%] : \r\nLe mois prochain, on le retrouvera pour la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve sa course f\u00e9tiche, celle qui a inspir\u00e9 sa carri\u00e8re quand il \u00e9tait enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:33) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis vous retrouverez Catherine Sommer pour mise au point qui revient ce soir sur la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de l'islamologue g\u00e9nevois Tariq ramadan, je vous souhaite une belle soir\u00e9e une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:41 > 0:00:45) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:03:52) [93%] : \r\nTariq ramadan bonsoir, notre invit\u00e9 ce soir c'est Tariq ramadan bonsoir rien Tarek ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:52 > 0:03:57) [75%] : \r\nFran\u00e7ois un foyer ce Mohamed Sal\u00e9, c'est 30 sur face 20 ans que Tariq ramadan est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:03:57 > 0:03:59) [99%] : \r\nTous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:29 > 0:04:36) [80%] : \r\nFarid tu demandera parce que je crois que moi, on m'\u00e9coute, pont, or tu demanderais la lumi\u00e8re de de ce point de 2,17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:41) [64%] : \r\nVoil\u00e0 cette guerre pourquoi-ce \u00eatre dangereux pour nautisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:04:50) [74%] : \r\nJ'affirme peut un point et l'Asie, on voit pas du tout le scotch dans leur nom encore qui laisse comme \u00e7a, je veux d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:04:51) [75%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:04:57) [79%] : \r\nDonc, je me trompe peut-\u00eatre la la m\u00e8che Vaezi Vasile a, une fois qu'elle aura fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:04:59) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:20) [77%] : \r\nVoil\u00e0 qui est ma coll\u00e8gue vote train d'Air China immense pouvoir \u00e7a se limite vexant, quand on a vu la personne chose hein, en fait, cette \u00e9tude un homme je fais r\u00eave magie moi \u00e0 la place, j'ai fini dans le, elle fait la m\u00eame chose pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:42) [83%] : \r\nEn plus, et des talons comme \u00e7a, merci vous garde vue un oui parce que j'ai vu sur cette \u00e9mission, vous \u00eates toujours avec des talons comme \u00e7a, mais on m'a oblig\u00e9, moi on m'a dit que je pouvais pas faire autrement, il y a pas que toi qui les avaient aussi ben ouais, mais \u00c9lisabeth, elle est petite mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:54) [82%] : \r\nApr\u00e8s c'est une histoire de Brest parce qu'elle par rapport aux invit\u00e9s tout \u00e7a elle voulait sous- fifres alors ces minutes d'antenne minutes son \u00e9tau aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:00) [73%] : \r\nMoi, je fais des bas-fonds enrichi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:07) [76%] : \r\nParce qu'elle a fait \u00e7a, \u00e7a ne va pas soit souhaiter c'est Milan qui est l\u00e0 en bas, je sais plus peur du bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:26) [72%] : \r\nJ'laisse fermeture \u00e9galement moi je peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:26 > 0:06:27) [90%] : \r\nOui, je suis assise pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:53) [63%] : \r\nBon je \u00e7a peuvent voir jusqu'\u00e0 la ren\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:08 > 0:07:10) [70%] : \r\nL\u00e0- bas c'est fluo carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:41 > 0:07:44) [91%] : \r\nPar exemple, le mettre un petit peu plus pour moi un peu plus dans mon axe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:44 > 0:07:45) [65%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:07:47) [63%] : \r\nSuis le roi l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:07:49) [85%] : \r\nVoil\u00e0, merci, oui, mais je commence l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:07:59) [85%] : \r\nJe sais pas, il faudrait peut-\u00eatre qui change \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:02) [67%] : \r\nOn le voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:06) [66%] : \r\nDe que d'un aujourd'hui, on prend un point \u00e0 out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:12 > 0:08:13) [88%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:33) [77%] : \r\nEst ce que tu peux la augment\u00e9 de ma\u00eetre il y a politique ou pas, l'A4 en ligne mais le ce, ce moniteur l\u00e0 et il est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:36) [83%] : \r\nOuverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:08:47) [77%] : \r\nAh, est ce qu'on peut avoir en fait dans le moniteur Yassine vous Pauline le moniteur et on les placements la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:50 > 0:08:52) [90%] : \r\nIl est branch\u00e9 sur la 5 celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:09 > 0:09:17) [87%] : \r\n7 ans, j'ai l'impression que c'\u00e9tait moi, je suis myope comme une taupe, mais j'ai un prince des raccords avec le truc, tu sais que c'est un effet les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:20) [87%] : \r\nCependant, il fait en Ituri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:22) [93%] : \r\nOui, mais j'ai rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:23) [61%] : \r\nMais enfin petitesse peut rien faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:26 > 0:09:27) [84%] : \r\nOui, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:35 > 0:09:43) [87%] : \r\nMais c'est fantastique, je vais essayer de me d\u00e9p\u00eacher pour faire 50 00, comme \u00e7a, l\u00e0 on pourra pas dire oui mais l\u00e0 c'est un l\u00e0, c'est un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:45 > 0:09:48) [81%] : \r\nOK, j'ai essay\u00e9 de parler vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:01) [82%] : \r\nLes Remparts juste la t\u00eate qui bouge, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:10 > 0:10:18) [76%] : \r\nEt pendant quatre viable Orange la le jaune l\u00e0 l'orange moche l\u00e0 le flux oh la la c'est jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:20 > 0:10:21) [79%] : \r\nOui recueille sur l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:24 > 0:10:25) [85%] : \r\nL\u00e0 aussi en hausse et jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:26 > 0:10:28) [78%] : \r\nAllez en r\u00e9gie pour avoir les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:28 > 0:10:33) [90%] : \r\nMais je pense que c'est plus juste le jaune \u00e0 part \u00e7a, que l'orange en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:10:47) [94%] : \r\nOui, donc \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:49 > 0:10:50) [94%] : \r\nDonc, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:51 > 0:10:54) [85%] : \r\nJe suis largement qu'il est, il faut que saturant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:04 > 0:12:10) [66%] : \r\nCabinda d'\u00eatre critique tant de l'acteur pas la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:12 > 0:12:23) [94%] : \r\nConcernant le harc\u00e8lement sexuel, pourquoi vous avez demand\u00e9 \u00e0 la femme, si quelque chose dans son attitude pr\u00eater \u00e0 confusion et pas \u00e0 l'homme une fois de plus, on entretient le mythe de l'ananas la jupe qui m\u00e9rite de se faire harceler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:24 > 0:12:36) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pendant 7 mois et traiter avec beaucoup d'humanit\u00e9 et de gentillesse, n'oubliez pas, vous les journalistes, le nombre de cas positifs parmi les 50000 patients annuel au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:37 > 0:12:52) [96%] : \r\nVotre sujet m'a rem\u00e9mor\u00e9 une exp\u00e9rience avec ma m\u00e8re et je confirme le suivi des patients n\u00e9gliger les relations humaines je suis infirmier et je souffre chaque jour de la charge de travail, on re\u00e7oit la douleur des patients mais qui re\u00e7oit celle des soignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:54 > 0:13:03) [89%] : \r\nBravo, M\u00e9lanie Freymond bel exemple avec les si ce parti qui ne d\u00e9fendent que des bonnes causes et avec les massacres fait sur notre triste plan\u00e8te il y a du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:03 > 0:13:05) [73%] : \r\nBah, il \u00e9tait plut\u00f4t tendue, la m\u00eame classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:05 > 0:13:15) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point d\u00e9test\u00e9 ou adul\u00e9, l'islamologue suisse Tariq ramadan a toujours suscit\u00e9 la pol\u00e9mique, il est aujourd'hui vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, portrait d'un homme en pleine tourmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:17 > 0:13:25) [91%] : \r\nLa col\u00e8re gronde parmi les paysans qui voient la valeur fiscale de leur logement exploser, ils sont nombreux \u00e0 craindre le moment de leur retraite, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:28 > 0:13:38) [92%] : \r\nElle est la benjamine du Parlement, mais n'en est pas moins une voix qui compte comment l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone Vittel cette nouvelle notori\u00e9t\u00e9 Alain Rebetez l'a suivi durant une journ\u00e9e marathon, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:41 > 0:13:53) [89%] : \r\nTout un mois dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s du SDF, c'est le pari que s'est lanc\u00e9 un \u00e9tudiant Genevois, l'occasion de constater l'indiff\u00e9rence des hein, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des autres, il a accept\u00e9 d'emmener une \u00e9quipe de Mise au point, avec lui, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:59 > 0:14:12) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de novembre, pour commencer, petit tour d'horizon de la plan\u00e8te, avec quelques nouvelles piquante et signifiante d\u00e9nich\u00e9s par Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:25 > 0:14:42) [86%] : \r\nLa politesse dans les transports en commun, Genevois, pas toujours simple alors lundi 3 touristes britanniques ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la rescousse pour inculquer les bonnes mani\u00e8res assez mal Poli du bout du lac, je laisse sortir de port je c\u00e8de ma place au pipeau, si c'est pas wonderful \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:44 > 0:14:51) [94%] : \r\nSauf qu'en fait non c'est pas wonderful du tout, il ne faut pas laisser sa place au vieux pour les encourager \u00e0 faire de l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:52 > 0:15:02) [88%] : \r\nEt c'est le tr\u00e8s distingu\u00e9 soeur oui, professeur \u00e0 Oxford qui l'affirme alors debout feignasse et bon voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:13) [88%] : \r\nVous mardi c'\u00e9tait Halloween, chacun a sorti son costume le plus effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:15 > 0:15:17) [84%] : \r\nAh oui, celui-l\u00e0, il est bien Philippe on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:18 > 0:15:21) [91%] : \r\nMais Trump lui comment il fait pour se faire peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:22 > 0:15:29) [94%] : \r\nFacile, il invite les enfants de ses pires ennemis, chez lui dans son bureau des enfants de journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:29 > 0:15:47) [68%] : \r\nEt de femmes \u00e0 13 \u00e0 fois cette fois \u00e0 une correction mais sur sur la route de poste friture ou pas, du c\u00f4t\u00e9 avec Ulster le fait qu'elle savait faire mais les s\u00fbrement aborde GI Al-Hussein vrai qu'il aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:50 > 0:16:13) [91%] : \r\nJoli pataqu\u00e8s diplomatique, cette semaine, des fonctionnaires de l'arm\u00e9e suisse ont assist\u00e9 \u00e0 des tests de dr\u00f4nes isra\u00e9liens sur le plateau du Golan jusqu'ici tout va bien, sauf que le plateau du Golan est un territoire syrien occup\u00e9 par Isra\u00ebl depuis 1967 la Suisse ne reconna\u00eet pas cette occupation ces officiels ne sont donc pas autoris\u00e9s \u00e0 s'y rendre, petit flottement au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:13 > 0:16:24) [92%] : \r\nOn rentre, ce n'est nous n'avons pas analyser la situation de fa\u00e7on suffisamment pr\u00e9cise et nous nous sommes rendus dans cette r\u00e9gion sans nous rendre compte de sa situation exacte, nous l'avons remarqu\u00e9 cette ann\u00e9e imm\u00e9diatement chang\u00e9 de lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:25 > 0:16:29) [88%] : \r\nNon mais faut les comprendre DDPS l'info n'est vieille que d'un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:33 > 0:16:57) [90%] : \r\n\u00e0 Aurillac m\u00eame et laissez-moi vous pr\u00e9senter Sofia, le 1er robot humano\u00efde \u00e0 poss\u00e9der un passeport depuis une semaine, Sofia et saoudienne aussit\u00f4t aura peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat match Taking je voudrais remercier le royaume d'Arabie Saoudite, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 de cette distinction, c'est historique, d'\u00eatre le 1er robot au monde \u00e0 obtenir une citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:58 > 0:17:03) [88%] : \r\nEh bien, en tant que femme, Sofia a d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus de droits que ses compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:09 > 0:17:33) [88%] : \r\nLa Deutsche Bahn veut rendre hommage \u00e0 des personnalit\u00e9s allemandes en baptisant ses trains parmi les heureux \u00e9lus, l'actrice Marl\u00e8ne dites riche, l'ancien chancelier Konrad Adenauer ou encore Anne Frank, l'adolescente juive morte en camp de concentration prochain arr\u00eat Bergen-Belsen qu'Arthur Minus, tout le monde descend oui d'excellents choix ce train de Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:36 > 0:18:00) [95%] : \r\nTariq ramadan est dans la tourmente, figure controvers\u00e9e de la th\u00e9ologie l'intellectuel musulman est vis\u00e9 en France par 2 plaintes pour viol des accusations port\u00e9es en plein d\u00e9bat autour du harc\u00e8lement sexuel, suite \u00e0 l'affaire Weinstein Tariq ramadan d\u00e9nonce une campagne de calomnies et ses avocats ont d\u00e9pos\u00e9 plainte jeudi pour subordination de t\u00e9moin, ciblant des propos, arguant de l'existence d'autres victimes, les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:00 > 0:18:09) [84%] : \r\nTariq ramadan bonsoir, notre invit\u00e9 ce soir c'est Tariq ramadan bonsoir je crois Tarek ramadan en guise de pr\u00e9face sur le quintet improvise ext\u00e9riorise Oxford une vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:09 > 0:18:28) [93%] : \r\n20 ans que Tariq ramadan et sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, pas du tout ma\u00eetre dont la rh\u00e9torique, l'intellectuel suisse est une superstar admir\u00e9 par une grande partie de la communaut\u00e9 musulmane depuis longtemps, c'est que le mouvement des Fr\u00e8res le Genevois est un homme de m\u00e9dias omnipr\u00e9sents jusqu'\u00e0 la saturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:28 > 0:18:32) [70%] : \r\nOn savait que Lib\u00e9ration l'assemblage que \u00e7a donne pour Gala, respect des agences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:33 > 0:18:48) [94%] : \r\nDepuis 10 jours, il fuit les journalistes et refuse toute interview Tariq ramadan est accus\u00e9 de viols sur les r\u00e9seaux sociaux, il continue \u00e0 parler th\u00e9ologie comme si de rien n'\u00e9tait, m\u00eame dans sa derni\u00e8re vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:49 > 0:19:10) [90%] : \r\nLa justice doit faire ce qu'il y a \u00e0 faire pour que les choses soient clarifi\u00e9es, elles le seront une chambre et je ne vais pas entrer, je vais pas m'exprimer sur ce sujet-l\u00e0, donc ce qui \u00e9tait venu uniquement pour ceci, vous pouvez \u00e9teindre et si vous avez des questions, h\u00e9 bien vous avez des questions et c'est la justice qui r\u00e9pondrait, c'est mon avocat qui r\u00e9pondra : c'est pas de \u00e7a dont je veux parler du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:19) [96%] : \r\nL'impact du scandale est immense, l'image bris\u00e9e d'un homme qui s'est toujours d\u00e9fendu d'un double discours d'un double visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:28 > 0:19:39) [95%] : \r\nBonjour le t\u00e9moignage de cette femme a tout d\u00e9clench\u00e9 cette ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe accuse Tariq ramadan de l'avoir viol\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois que vous parler devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:39 > 0:20:21) [91%] : \r\nIl s'est litt\u00e9ralement jet\u00e9 sur moi comme une b\u00eate sauvage, j'ai pas eu le temps de respirer, j'ai, je me suis retrouv\u00e9 sous s'sous lui, plus je disais non, les pluies, il s'est mis en col\u00e8re et en fait, il m'a frapp\u00e9 tr\u00e8s violemment, il m'a gifl\u00e9e tr\u00e8s fort, ensuite il m'a, il m'a \u00e9trangl\u00e9 donc pendant plusieurs secondes je j'avais le souffle coup\u00e9, j'ai vraiment cru mourir vraiment et l\u00e0 il m'a, il m'a viol\u00e9e et j'\u00e9tais certaine que ce soir-l\u00e0 si je continuais \u00e0 le repousser, il me tuerait et il m'a dit : mais tu sais ce que m\u00e9ritent les femmes comme toi, c'est ce que c'est ce que tu m\u00e9rites puisque tu as cherch\u00e9, en gros, il me faisait comprendre il me l'a redit plusieurs fois que le fait que je retire le voile que je ne porte pas le voile, h\u00e9 ben, \u00e7a voulait dire que je m\u00e9ritais ce ce qui m'avait fait subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:25) [98%] : \r\nUne plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:26 > 0:20:31) [99%] : \r\nL'avocat de la jeune femme d\u00e9crit le calvaire de sa cliente depuis qu'elle a os\u00e9 t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:21:00) [89%] : \r\nElle re\u00e7oit tous les jours un flot incessant de menaces par le biais notamment des r\u00e9seaux sociaux, des gens l'insulte sur sa morale vont dans un registre psychologique, consid\u00e8re que c'est contre les musulmans alors que, en gros, la seule chose qui orbite de faire reconna\u00eetre, c'est son statut de victime, tout le reste c'est de la billeves\u00e9es, c'est de la mousse pour essayer de cacher quelque chose de grave qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:05) [93%] : \r\nPour sa cliente comme pour d'autres victimes pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9poser plainte et tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:18) [90%] : \r\nIl y a plusieurs verrous il y a des verrous psychologiques a des verrous sociaux il y a des verrous Moreau en quelque sorte et donc encore aujourd'hui on se pose la question de savoir jusqu'\u00e0 combien de personnes, on va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:31) [90%] : \r\nDepuis 10 jours, Tariq ramadan fait la une de tous les m\u00e9dias francophones, il est poursuivi dans 2 affaires distinctes de viols, d'autres jeunes femmes l'accuse \u00e9galement d'harc\u00e8lement sexuel, j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:31 > 0:21:37) [94%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui tranche avec ses propos tenus en public, notamment dans cette vid\u00e9o amateur de 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:54) [87%] : \r\nCelui qui viole une femme est un criminel, il doit \u00eatre jug\u00e9 et les r\u00f4les libre de pouvoir poursuivre, elle n'a pas \u00e0 se sentir coupables d'avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e il y a quinze le coupable, le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:20) [92%] : \r\nSamedi, la presse suisse r\u00e9v\u00e8le que Tariq ramadan a eu \u00e9galement des relations inappropri\u00e9es, avec des \u00e9l\u00e8ves mineurs alors qu'il \u00e9tait enseignant \u00e0 Gen\u00e8ve, un choc pour beaucoup de gens, mais pas pour Caroline Fourest \u00e0 la une un peu cette journaliste est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme son ennemi de toujours, \u00e7a s'appelle Les Grands P\u00eachers lors de ce d\u00e9bat en 2009, elle d\u00e9fend son livre sur le double discours de Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:20 > 0:23:01) [89%] : \r\nVoil\u00e0, Tariq ramadan fait la liste des gros, des Grands P\u00eachers pour un, un musulman qui se respecte, il y a \u00e9videmment vivre une sexualit\u00e9 hors mariage, \u00e7a je crois que comme de nombreux fondamentaliste Tarek ramadan est tout \u00e0 fait contre dans ses discours et j'ai eu un regard appuy\u00e9 avec Tariq ramadan, qui a tr\u00e8s bien compris que je ne pensais pas une seconde que c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'ils vivent et par contre, c'\u00e9tait ce qu'il pr\u00eache pour les autres, vous saviez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, je savais d\u00e9j\u00e0 puisque dans le public, il y avait m\u00eame de femmes qui m'avait contact\u00e9 quelques jours avant qu'il m'avait racont\u00e9 cette double vie et m\u00eame pire que sa double vie en r\u00e9alit\u00e9 puisque l'une d'elle, je vais la pr\u00e9senter quelque temps apr\u00e8s, un juge tellement elle me raconter des horreurs en r\u00e9alit\u00e9 mais quand je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge donc quelques jours apr\u00e8s ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:14) [87%] : \r\nElle a m'a rappel\u00e9 suite \u00e0 cette rencontre, elle avait re\u00e7u une menace plus explicite encore que les pr\u00e9c\u00e9dentes et il m'a dit Caroline j'arr\u00eate ou on arr\u00eate tout et c'\u00e9tait son sa d\u00e9cision et en conscience, je ne pouvais que la respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:14 > 0:23:15) [99%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:15 > 0:23:22) [94%] : \r\nUn r\u00f4le d'interm\u00e9diaire qui lui vaut une plainte p\u00e9nale de Tariq ramadan, une contre- attaque judiciaire pour subordination de t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:23 > 0:23:55) [93%] : \r\nQuand on critique Tariq ramadan, d'abord, on en veut \u00e0 tous les musulmans, et ensuite on s'attaque \u00e0 un quasi- proph\u00e8te, il a encore r\u00e9cemment un imam qui a compar\u00e9 ce qui lui arrivait \u00e0 la calomnie contre Mahomet, donc c'est c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violent en fait de faire son travail sur Tariq ramadan parce que par exemple dans mon cas, j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur des pr\u00e9dicateurs \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains sur des int\u00e9gristes catholiques, je n'ai jamais subi la calomnie, le soup\u00e7on, le proc\u00e8s d'intention, les milliers d'insultes que j'ai re\u00e7ue pour avoir fait exactement la m\u00eame chose sur Tariq ramadan, ni plus ni moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:56 > 0:24:12) [94%] : \r\nAvant cette affaire, l'intellectuel g\u00e9nevois pouvait compter sur le soutien de nombreuses personnalit\u00e9s, difficile pourtant d'en trouver une qui acceptent de s'exprimer face cam\u00e9ra, Jacques Neirynck, ancien parlementaire PDC a co- \u00e9crit un livre avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:15 > 0:24:35) [94%] : \r\nJe crois qu'effectivement, c'est le meilleur repr\u00e9sentant de l'Islam francophone d'abord par sa qualit\u00e9 intellectuelle mais aussi, il est capable de s'exprimer, il a particip\u00e9 \u00e0 une foule le d\u00e9bat, y compris \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sa fa\u00e7on de s'exprimer, sa fa\u00e7on de pr\u00e9senter l'Islam \u00e9tait quelque chose de remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:35 > 0:24:39) [92%] : \r\nLa culpabilit\u00e9 de Tariq ramadan, il n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:39 > 0:24:56) [89%] : \r\nC'est une cabale hein, au sens o\u00f9 on essaie d'abattre quelqu'un, donc il y a un principe de droit que nous connaissons, qui est la pr\u00e9somption d'innocence, mais quand on lit des articles m\u00eame dans le monde on suppose des gens qui les co\u00fbts pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:24:56 > 0:24:56) [75%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:04) [96%] : \r\nLe soutien \u00e0 Tariq ramadan est encore important au sein de la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 la hauteur de ces 2 millions de followers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:06 > 0:25:20) [89%] : \r\nL\u00e0, c'est une photo de la derni\u00e8re activit\u00e9, qu'on a eu au au Salon du livre dans la invit\u00e9 Monsieur Tariq ramadan et puis a aussi, dans une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9, puis on a fait quelques photos souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:22 > 0:25:28) [94%] : \r\nNadia Carmouze et pr\u00e9sident du groupe des femmes musulmanes de Suisse, une association bas\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:28 > 0:25:52) [93%] : \r\nJe ne l'ai jamais vu \u00e0 avoir un geste sous un regard mal plac\u00e9, que ce soit avec les femmes ou les hommes ou les enfants, donc je ne peux pas c'est c'est c'est pas possible, sinon c'est pas lui c'est c'est tout, c'est une machination, un coup mont\u00e9, le but c'est de salir Monsieur ramadan c'est de l'aide de le d\u00e9truire et ce n'est pas le but n'est pas la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:53 > 0:26:02) [90%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les th\u00e9ories conspirationnistes les plus douteuses circulent impossible pour ces internautes d'imaginer leur idole coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:02 > 0:26:52) [88%] : \r\nIl a fascin\u00e9 beaucoup de musulmans de par son aisance \u00e0 l'Oral, cette capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer, qui venait trancher et rompre avec les difficult\u00e9s \u00e0 l'expression fran\u00e7aise des parents notamment la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'origine maghr\u00e9bine ou maghr\u00e9bines et cette fascination pour le verbe Rama Damien a suscit\u00e9 beaucoup d'enthousiasme parmi les musulmans, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 les consid\u00e8re encore actuel par beaucoup de musulmans fran\u00e7ais comme \u00e9tant celui capable v\u00e9ritablement de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats publics musulman dans l'espace politique et social face \u00e0 des pol\u00e9mistes face \u00e0 des politiques et cette fascination a vir\u00e9, je le crois, c'est une hypoth\u00e8se que je d\u00e9fends et qui peut \u00eatre discutable, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 une forme de marabouts tisme qu'est ce que j'entends par l\u00e0 finalement l'incapacit\u00e9, ensuite pour ses fid\u00e8les \u00e0 avoir quelque distance critique vis-\u00e0-vis de ce qu'il peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:53 > 0:27:03) [95%] : \r\nCe sociologue analyse depuis des ann\u00e9es, les propos de Tariq ramadan, des discours conservateur qui correspondent \u00e0 l'image d'un homme mari\u00e9, p\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:07 > 0:27:12) [96%] : \r\nParce que si vous le faisiez en dehors du cadre du mariage, ce serait un p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:20 > 0:27:55) [92%] : \r\nIl y a un d\u00e9calage abyssal entre le discours normatif prescripteurs qu'il qu'il qu'il distillait toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es un appel l'appel \u00e0 un respect scrupuleux de la norme, \u00e9viter la mixit\u00e9 etc et ce dont il est aujourd'hui au minimum je dirais coupable entre guillemets, c'est-\u00e0-dire d'avoir des relations avec des femmes et il peut pas faire autrement que reconna\u00eetre qu'il avait au moins des relations extra- conjugales maintenant s'agissant de l'accusation de viol, c'est \u00e0 un autre niveau, c'est un degr\u00e9 encore plus grave et la force est de constater, force d'admettre qu'il va falloir attendre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:57 > 0:28:14) [91%] : \r\nL'affaire Tariq ramadan a des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de sa simple personne, c'est tout le tissu associatif de l'Islam francophone qui est fragilis\u00e9, un avis que partage Sa\u00efd Brain in journaliste parisien fin connaisseur de la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:17 > 0:28:49) [88%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable bombe le fait d'accuser un acteur majeur de l'Islam de France, Tariq ramadan c'est une figure centrale de l'Islam de France, un acteur majeur qui a form\u00e9 de tous g\u00e9n\u00e9rations de cadres musulmans qui informe toute une g\u00e9n\u00e9ration de pr\u00e9dicateur musulman qui, toute une g\u00e9n\u00e9ration de responsables associatifs musulmans le voit accus\u00e9 de viol, c'est en effet entre terre, c'est en effet une information n'information qui fait l'effet d'une bombe au sein du tissu associatif musulman c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:50 > 0:29:07) [87%] : \r\nPour moi, son image \u00e9tait compl\u00e8tement entach\u00e9 compl\u00e8tement fracass\u00e9s, \u00e7a, il sera tr\u00e8s difficile dans l'avenir, de tenir un nouveau un discours ax\u00e9 sur la religion, ax\u00e9e sur la morale ax\u00e9e sur la pudeur, compte tenu de ces accusations, il sera tr\u00e8s difficile de redorer son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:09 > 0:29:14) [97%] : \r\nUne image bris\u00e9e et une enqu\u00eate judiciaire qui devra faire la lumi\u00e8re sur de graves accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:15 > 0:29:21) [98%] : \r\nSeul le futur proc\u00e8s permettra de lever le voile sur le vrai visage de Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:35 > 0:29:47) [89%] : \r\nC'est la benjamine du Conseil national \u00e9lu \u00e0 27 ans la Genevoise Lisa Mazzone \u00e9tait alors quasi inconnu aujourd'hui la vice- pr\u00e9sidente des Verts, suisses est une des personnalit\u00e9s romandes qui compte Alain Rebetez l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:52 > 0:30:18) [90%] : \r\nD'apr\u00e8s la SonntagsZeitung, c'est la 14\u00e8me parlementaire la plus influente \u00e0 Berlin devant Karine Keller-Sutter loin devant les patrons de l'usine, un mot de l'Union syndicale, elle a 29 ans, c'est une politicienne professionnelle et je vous propose de suivre une journ\u00e9e dans la vie d'une petite b\u00eate qui monte, nous avons rendez- vous \u00e0 Lausanne, o\u00f9 \u00e9taient les t\u00eates \u00e0 Stuttgart, ce matin, il vient de Berne voici Lise Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:18 > 0:30:22) [86%] : \r\nSont encore c'est un pied-\u00e0-terre aberrante et j'ai eu l'opportunit\u00e9 de reprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:26 > 0:30:30) [92%] : \r\nC'est symbolique, \u00e7a vous avez peur que l'appartement de l'ancien pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:51) [93%] : \r\n1er rendez- vous de la journ\u00e9e avec un camarade de parti Vaudois, il lui donne des conseils juridiques comme avocat, vous poussez un peu gratuitement pour le parti l\u00e0 alors l\u00e0 exactement, c'est exactement \u00e7a, mais quand la cam\u00e9ra s'\u00e9loigne, on lynche quelques v\u00e9rit\u00e9s sur Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:51 > 0:30:59) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Luc tr\u00e8s bien le diable Daniel Coats maintenant foutu laissent la place aux jeunes et puis vous, tr\u00e8s bien, elle avait accept\u00e9 passe devant Adele, c'\u00e9tait quand m\u00eame vachement Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:59 > 0:31:00) [89%] : \r\nLes 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:00 > 0:31:05) [83%] : \r\nC'est un bon maintenant il faut filer direction Gen\u00e8ve est en train naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:05 > 0:31:33) [90%] : \r\nJ'ai ma place pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est la derni\u00e8re place tout \u00e0 l'arri\u00e8re du train en tout temps, au fond, comme dans une petite bulle l\u00e0 il pr\u00e9pare la conf\u00e9rence de presse qu'il va bient\u00f4t donner vous aimez ce c\u00f4t\u00e9 public, parler en public, prendre la parole, Jeanne d'Arc et \u00e0 propos, ce classement de la SonntagsZeitung \u00e7a la flatte, oui je suis flatt\u00e9, bien s\u00fbr, vous \u00eates une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:38 > 0:31:44) [83%] : \r\nBen, tout d\u00e9pend au sein de mon parti, parti minoritaire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:44 > 0:31:58) [90%] : \r\nEt un exemple de cette influence, c'est le r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 dans l'affaire, il Jonas Friker ce coll\u00e8gue de parti avait compar\u00e9 la souffrance des cochons \u00e0 celle de l'Holocauste, elle aussi, a d\u00e9missionn\u00e9, c'est un peu une d\u00e9cision de tueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:01 > 0:32:04) [86%] : \r\nBon, d'abord c'est une d\u00e9cision que j'ai pas presque toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:04 > 0:32:20) [89%] : \r\nIl y un argument le pensent que s'arr\u00eater une erreur vis-\u00e0-vis de nos id\u00e9es et et m\u00eame du du d\u00e9bat public, de laisser passer des propos comme \u00e7a mais oui c'est dur, je ne suis pas un tube rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:20 > 0:32:26) [89%] : \r\nPourquoi un petit saut \u00e0 la Maison des associations pour une conf\u00e9rence de presse, contre des projets routiers Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:30 > 0:32:40) [88%] : \r\nQuand on est une figure politique comme \u00e7a, il a le regard des gens dans la rue et oui, c'est un des grands changements quand on arrive au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:41 > 0:32:53) [86%] : \r\nDirection les Verts Genevois, le bureau du parti et la m\u00eame s'il n'a pas encore annonc\u00e9 son retrait, on \u00e9voque la succession de Robert Kramer question embarrassantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:53 > 0:33:00) [92%] : \r\nVous esp\u00e9rez-vous qu'elle sera candidate pour le Conseil des \u00c9tats, va-t-on dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:00 > 0:33:05) [87%] : \r\nOui, non mais c'est c'est \u00e7a d\u00e9pendra, qui d'autre pouvait \u00eatre candidat, mais effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:06 > 0:33:12) [87%] : \r\n\u00e9tape finale son bureau carougeois et puis qu'elle partage avec cinq, graphiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:13 > 0:33:37) [84%] : \r\nBon avoir pas tr\u00e8s souvent, puis pourquoi un bureau ici \u00e0 travailler plut\u00f4t que le mot chat il est chez moi parce qu'il faut changer d'air, mais un travail \u00e0 la maison, c'est trop, ce troph\u00e9e, vous avez une vie priv\u00e9e, oui, j'ai des amis je \u00e7a je vois des gens j'voil\u00e0, vous n'\u00eates pas mari\u00e9, vous avez un compagnon non intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:39 > 0:33:42) [81%] : \r\nNon, non, non, non, je fais, je fais \u00e7a, nos avec M. une vie priv\u00e9e qui a finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:48 > 0:33:52) [76%] : \r\nIl de faire son chemin, mais de tous priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:53 > 0:34:11) [81%] : \r\n\u00e0 7000 pour voir pouvoir non, je suis une vaste ce n'aiment pas le pouvoir, je suis cens\u00e9 vous non je, je pense que c'est essentiel de comprendre le pouvoir de comprendre les rapports de force et puis de pas faire comme si \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:14 > 0:34:40) [94%] : \r\nLa nouvelle fiscalit\u00e9 agricole plonge de nombreux paysans dans l'angoisse au moment de prendre leur retraite, c'est qu'elle change le statut fiscal du domicile du paysan, d\u00e9sormais li\u00e9 au prix du march\u00e9, un cauchemar pour les agriculteurs qui vivent dans les villages, c'est souvent le cas des paysans Vaudois qui pour pouvoir rester dans leurs fermes doivent th\u00e9oriquement payer un imp\u00f4t \u00e0 hauteur de centaines de milliers de francs malgr\u00e9 l'accord avalis\u00e9 cette semaine dans le canton, la col\u00e8re gronde Pierre Bavaud a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:34:44) [99%] : \r\nEn apparence, le bonheur est dans le pr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:35:00) [94%] : \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une bombe \u00e0 retardement qui s'y cachent, c'est ainsi qu'a v\u00e9cu la nouvelle fiscalit\u00e9 agricole dans la campagne vaudoise, l'inqui\u00e9tude est particuli\u00e8rement grande sur la c\u00f4te au-dessus de Nyon, l\u00e0 o\u00f9 les prix de l'immobilier ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:01 > 0:35:10) [92%] : \r\nComme bien d'autres paysans Vaudois Marianne et Daniel habitant zone village l'\u00e2ge de leur retraite approche et le ciel risque de leur tomber sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:18 > 0:35:37) [88%] : \r\nQu'est ce qui va se passer dans une ann\u00e9e et demi on va nous envoyer des bulletins de versement avec des sommes faramineuses qui n'existait pas et qu'est-ce qu'on fait, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, il y a effectivement un b\u00e2timent mais tant qu'on est dedans, ce b\u00e2timent il il faut et ces 2 argent virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:37 > 0:36:03) [85%] : \r\n\u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 le but de de n'en faire une affaire jamais c'\u00e9tait donc qu'on puisse passer notre retraite qui il enfin voil\u00e0 moi j'en dors plus la nuit en ben voil\u00e0, on commence \u00e0 faire je trouve que c'est dramatique et on et il a une oui dans le canton de Vaud en est une grande quantit\u00e9 dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:15 > 0:36:29) [95%] : \r\nLa cause de ses tourments un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la plus- Value sur les biens immobiliers, des paysans dans les zones \u00e0 b\u00e2tir ne doivent plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e fiscalement comme de la fortune priv\u00e9e mais comme d'un revenu d\u00e9coulant d'une activit\u00e9 commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:34 > 0:36:45) [93%] : \r\nDu coup, en cas de vente, le taux d'imposition de 7 pourcent par exemple dans le canton de Vaud a flamb\u00e9 \u00e0 50 pourcent r\u00e9partis entre l'imp\u00f4t communal et cantonal l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct plus les cotisations AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:47 > 0:37:09) [89%] : \r\nEt en cas d'arr\u00eat d'exploitation agricole de succession, les cons\u00e9quences sont encore plus brutale, jusqu'alors, le paysan qui souhaitait passer ses vieux jours dans sa ferme villageoises \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t d\u00e9sormais sa fermette \u00e9valu\u00e9s au prix du march\u00e9, mettons 1 1000000, s'il devait acquise pour 200000 francs la plus- Value est de 800000 francs, il doit donc th\u00e9oriquement s'acquitter d'une somme de 400000 francs pour pouvoir y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:13 > 0:37:19) [96%] : \r\nCet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral date de 2011 et le monde paysan a mis du temps \u00e0 en saisir la port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:21 > 0:38:02) [92%] : \r\nCet arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 connu par le monde agricole et m\u00eame par les professionnels que une amie et demi, voire 2 ans apr\u00e8s qu'il y \u00e9tait annonc\u00e9 par le tribunal, il est vrai qu'au d\u00e9part les gens attendaient une solution entre guillemets miracle hein en regardant tout ce qui s'\u00e9tait fait par le pass\u00e9, en se disant : mais c'est pas possible, \u00e7a ne nous touche pas ou alors c'est pour des gens qui font beaucoup de transactions immobili\u00e8res, donc, pour ces gens-l\u00e0, c'est normal qu'on les traite comme des professionnels de l'immobilier : et maintenant, h\u00e9 bien ils se rendent compte que tout le monde sera touch\u00e9 seront touch\u00e9s, mais tout le monde le sera t\u00f4t ou tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:06 > 0:38:17) [93%] : \r\nUne ferme au milieu d'un village, c'est ici qu'habitent Henri 70 ans cette ann\u00e9e commence son exploitation, il est en train de la remettre \u00e0 son fils et sa ferme, il compte bien y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:20 > 0:39:03) [85%] : \r\nSi si on habite dans une r\u00e9gion ou la sp\u00e9culation est forte, donc je sais pas qui va venir si mais \u00e7a si nous est une salle valeur du march\u00e9, on ne peut pas payer cette somme large qui a \u00e9t\u00e9 investi l\u00e0- dedans, il a \u00e9t\u00e9 mis de nos \u00e9conomies ou de la caisse d'entraide, ma femme, ainsi que l'un promoteur j'ai vol\u00e9 personne, je ne vois pas en plus le profit, j'ai fait pour m\u00e9riter \u00e7a au niveau d'un revenu et vendre cette propri\u00e9t\u00e9 vendeurs cette propri\u00e9t\u00e9, c'est la derni\u00e8re des choses qui restera, vous vendez \u00e7a moi j'ai pas envie Jones un nabab ah je sais pas \u00e0 pied parce que, faute d'int\u00e9r\u00eat le plus possible, tu vas aller o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:04 > 0:39:16) [85%] : \r\nOn consid\u00e8re que tous les agriculteurs se des millionnaires en puissance mais c'est pas le cas, oui, on devient millionnaire quand on touche de l'argent, mais quand on habite chez soi je trouve pr\u00e8s des forces de c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:17 > 0:39:27) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, bien que la plupart des cantons al\u00e9maniques ne se sentaient pas concern\u00e9s par cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral compte tenu de r\u00e9gime fiscal le Parlement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 en corriger les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:28 > 0:39:30) [99%] : \r\nEt puis patatras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:32 > 0:39:37) [91%] : \r\nOlivier Feller \u00e9tait le rapporteur de la commission du Conseil national, qui s'est pench\u00e9 sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:39 > 0:40:06) [91%] : \r\nC'est vrai qu'en avril 2016 nous \u00e9tions proches du du but, mais quelques jours apr\u00e8s l'acceptation de la loi correctrices par le Conseil national ben l'affaire dite Parmelin \u00e9clat\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 abusivement exploit\u00e9s en particulier en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a permet \u00e0 certains milieux de s'en prendre aux agriculteurs en g\u00e9n\u00e9ral et ceux en quelque sorte cass\u00e9 l'ensemble du du travail concernant ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:06 > 0:40:07) [97%] : \r\nL'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:07 > 0:40:21) [92%] : \r\nParmelin lorsque le tout nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral avait plaid\u00e9 en faveur de cette loi correctrices aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues, alors qu'il \u00e9tait encore propri\u00e9taire \u00e0 Bursins de cette parcelle de vigne en terrain constructible, qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 vendre \u00e0 son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:21 > 0:40:29) [91%] : \r\nSi vous m'aviez dit qu'il y aurait toute cette pol\u00e9mique apr\u00e8s et qu'il aurait fallu \u00eatre plus prudent, peut-\u00eatre que j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:29 > 0:40:36) [97%] : \r\nUne maladresse qui a donc co\u00fbt\u00e9 cher au monde paysan, m\u00eame si ce n'est pas l'unique raison de cet \u00e9chec aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:36 > 0:40:49) [87%] : \r\nThomas le contexte financier g\u00e9n\u00e9ral s'est p\u00e9jor\u00e9 les milieux agricoles qui ne sont pas forc\u00e9ment bien vu en Suisse allemande, h\u00e9 bien on est expos\u00e9 \u00e0 de fortes critiques et cela a conduit \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chec, qui me laisse amers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:51 > 0:40:51) [100%] : \r\nLausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:52 > 0:40:58) [94%] : \r\nCela fait des ann\u00e9es que le Parlement Vaudois d\u00e9bat de cette question fiscale pour tenter de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:00 > 0:41:01) [57%] : \r\nJean-Marie sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:03 > 0:41:09) [97%] : \r\nEt les d\u00e9fenseurs de la cause agricole se recrutent \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:11 > 0:41:56) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9norme sujet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut dire qu'on est en d\u00e9clin, des plus grands cantons agricoles les plus touch\u00e9es donc par cette cette jurisprudence du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral et donc on se retrouve maintenant au niveau du canton \u00e0 devoir trouver un peu des empl\u00e2tres sur une jambe de bois, faire un service apr\u00e8s- vente douloureux dans tous les cas et on essaye d'att\u00e9nuer autant que possible les affaires pour les agriculteurs, ce qui me me frustre et m'irrite le plus par rapport \u00e0 la d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est qu'on a rat\u00e9 une occasion de corriger cette r\u00e9troactivit\u00e9 comme comme disent les juristes qui tombait du ciel, cette r\u00e8gle qui tombe du ciel et qui s'applique de mani\u00e8re r\u00e9troactive \u00e0 ce qui avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 leur leur processus de vente ou ou de transmission \u00e0 leurs h\u00e9ritiers par exemple de de domaines agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:57 > 0:42:12) [88%] : \r\nAu d\u00e9partement Vaudois des finances, ce sont ainsi plus de 400 dossiers qui restent en souffrance, dont ce qui \u00e9tait encore ouvert lorsqu'est tomb\u00e9e l'arr\u00eat en 2011 pour les r\u00e9gler, Pascal Broulis, \u00e9dicter une directive qui vient de recevoir l'aval de la Commission du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:12 > 0:42:36) [86%] : \r\nMoi j'ai pas voulu cette d\u00e9cision, j'ai essay\u00e9 de trouver une solution, 6 ans apr\u00e8s le ces d\u00e9cisions vraiment je trouve politique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc voil\u00e0, moi je, je dois ont donn\u00e9 taxi les dossiers arrivent bient\u00f4t prescription pour certains \u00e7a au bout de 5 ans, il a fallu d\u00e9placer avec la prescription, donc il faut qui d\u00e9cision on a trouv\u00e9 une solution qui n'est pas id\u00e9al, mais c'est une solution qu'on a amen\u00e9 sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:37 > 0:42:49) [98%] : \r\nCette solution une remise partielle et limit\u00e9e dans le temps sur les imp\u00f4ts cantonaux et communaux de quoi att\u00e9nuer un peu la douloureuse dans le meilleur des cas, la charge fiscale passera ainsi de 50 pourcent \u00e0 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:56 > 0:43:05) [97%] : \r\nPas de quoi susciter l'enthousiasme des milieux agricoles ce matin le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:06 > 0:43:08) [84%] : \r\nLa voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:08 > 0:43:12) [76%] : \r\nMais rencontrent Michel un paysan concern\u00e9s, donc je suis indign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:43:12 > 0:43:12) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:13 > 0:43:28) [90%] : \r\nAlors on est \u00e9videmment content de savoir qu'il a cette perspective mais l'analyse au fond de ce projet, nous laisse un peu sur notre faim parce qu'au fond cette remise sera assez peu substantiel et notamment dans les cas les plus les plus probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:39 > 0:43:48) [88%] : \r\nMichel est fra\u00eechement retrait\u00e9, il ne sait pas encore \u00e0 quelle sont aussi, il va \u00eatre mang\u00e9, mais il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la ferme qu'il poss\u00e8de avec Marie- Claire, son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:48 > 0:43:58) [79%] : \r\nBien s\u00fbr, vendre, mais moi je peux me suivraient pas pu cette maison c'est c'est c'est quelque chose de plus, enfin c'est sacr\u00e9, voil\u00e0 c'est sacr\u00e9 du paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:00 > 0:44:46) [86%] : \r\nCette ferme, on l'a depuis les ann\u00e9es 1700 sur les premiers temps de la commune en 1700 elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dessus, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partie, a d\u00e9j\u00e0 notre famille, on y est attach\u00e9 par cette cha\u00eene humaine, c'est pour moi, c'est dans mes tripes, quoi, je veux dire, cette, cette maison ces ces Terres Chelsea le d\u00e9positaire, nous en sommes le d\u00e9positaire, nous pensons qu'\u00e0 une chose, c'est que, pour pouvoir la d\u00e9poser dans des mains de de nos enfants, mais on ne pense pas \u00e0 faire des affaires, or en fait le le le pouvoir politique dans le pays, prendre tous les paysans pour des promoteurs, \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement aberrant de penser des choses pareilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:44:47 > 0:45:15) [90%] : \r\nC'est quelque chose qui nous poursuit depuis des ann\u00e9es, je trouve que c'est lourd \u00e0 porter, mais surtout, je me fais du souci pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, pour nos enfants, parce que si effectivement que si il s'il en subit pas tout de suite ce les m\u00e9faits de cet arr\u00eat, h\u00e9 bien c'est nos enfants qui vont le subir ou les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, je trouve que c'est un point qu'on leur fait porter et qui est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:17 > 0:45:24) [92%] : \r\nL'autre solution, en effet, c'est de reporter la charge fiscale sur les enfants, il ne la paieront que s'il y a une vente effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:27 > 0:45:31) [93%] : \r\nMichel et Marie- Claire ont 2 fils qui ont repris l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:45:37 > 0:46:21) [86%] : \r\nMais bien s\u00fbr que personnellement j'ai, c'est je trouve \u00e7a quand m\u00eame illogique et injuste de reporter en fait une charge sur les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, l'agriculture, c'est un domaine qui est qui demande quand m\u00eame des gros investissements pour que \u00e7a roule, ouais, ben \u00e7a, c'est quelque chose qui est qui et sur une longue dur\u00e9e, on peut pour pour faire des investissements, on a, on n'a pas avoir \u00e0 long terme, l\u00e0 c'est pas du tout le cas en fait c'est une c'est une bombe qu'on vous met dans les mains et puis on vous dit : choisissez la longueur de la de la de la m\u00e8che hein, elle va exploser, mais vous pouvez choisir une petite machine plus Langogne une plus longue, vous verrez peut-\u00eatre que si elle est bien longue ou c'est pas vous qui pour traiter les autres, donc \u00e7a ne va pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:23 > 0:46:33) [93%] : \r\nRetour sur le domaine de Marianne et Daniel probl\u00e8me aucun de leurs enfants n'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre l'exploitation il y a quelques ann\u00e9es, Marianne et Daniel ont vendu leur b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:33 > 0:46:42) [91%] : \r\nSe sont convertis dans la culture d'herbes aromatiques pour leur retraite, qui leur laisse un go\u00fbt amer, ils ont une ann\u00e9e et demi pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:43 > 0:46:47) [79%] : \r\nCe nouveau les voler une partie d'un Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:47 > 0:47:03) [87%] : \r\nLe Patrimoine, le travail, l'identit\u00e9, les investissements oui parce qu'un agriculteur et travail de jour, de nuit, et quand il y avait du b\u00e9tail \u00e0 l'des fois le week- end on apr\u00e8s du b\u00e9tail et \u00e7a, c'est plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:03 > 0:47:05) [96%] : \r\nTout ce que vous aviez pr\u00e9vu pour votre retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:05 > 0:47:25) [85%] : \r\nMise en p\u00e9ril compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, moi j'ai toujours toujours esp\u00e9rer que finalement il y avait une lumi\u00e8re que qu'on se dise : mais c'est pas possible, c'est, c'est c'est Duval et puis qu'on soit \u00e9quitable par rapport privil\u00e9gi\u00e9 mais juste, \u00e9quitable et juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:38 > 0:48:07) [91%] : \r\nSans domicile fixe, on ne sait pas exactement combien ils sont, en Suisse, et pour cause, on les estime n\u00e9anmoins entre 1000 et 5 1000 selon les chiffres de toit pour tous, la nuit derni\u00e8re le \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e du sans abri, l'ONG tentait justement d'offrir un toit \u00e0 tous vivent dans la rue, y dormir et trouver \u00e0 manger, un coll\u00e9gien Romand a voulu tenter l'exp\u00e9rience pour mieux comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 pour 48 heures notre r\u00e9alisatrice Vanessa BAPST a v\u00e9cu avec lui la loi de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:48:12 > 0:48:13) [59%] : \r\nJ'aime bien par exemple annuel tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:16 > 0:48:18) [69%] : \r\nBen si, je crois qu'\u00e0 une situation qui et doit clairement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:20 > 0:48:21) [97%] : \r\n\u00e7a fait toujours quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:23 > 0:48:25) [91%] : \r\nUne situation qui est chaude, c'est par exemple ben quand quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:26 > 0:48:29) [83%] : \r\n\u00e7a peut vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer toi cependant moment m'avait demand\u00e9 si j'avais des clubs sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:45 > 0:49:00) [88%] : \r\nBasile campagne elle a retrouv\u00e9 son petit lit Douillet mais sa chambre, il ne l'a pas vu pendant tout le mois de juillet, cet \u00e9tudiant de 18 ans, a une id\u00e9e assez original pour son travail de maturit\u00e9 se glisser 30 jours dans la peau d'un SDF jugement jusqu'\u00e0 ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:00 > 0:49:10) [88%] : \r\nPour quelqu'un qui puisse m'aider, oui, je peux parler beaucoup de monde dans la rue avec un c'\u00e9tait monde vide autour de soi, je sais pas o\u00f9 tu veux aller o\u00f9 tu peux trouver \u00e0 bouffer, alors tu commences \u00e0 avoir faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:49:13 > 0:49:17) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son journal de bord Basile ce rappel de son immersion totale dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:19 > 0:49:21) [95%] : \r\nEt je me suis dit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:21 > 0:49:47) [85%] : \r\nPour approcher ces gens-l\u00e0, j'avais besoin de m'habiller comme faire comme pour Kim, ils me voient comme quelqu'un d'interne est pas d'externes exactement la m\u00eame chose que et ceci voir autre chose que son confort, c'est parce que voil\u00e0, moi je suis quand m\u00eame et, enfin, issu d'une famille assez ais\u00e9e, tu vois, je sais pas trop bien avec \u00e7a, mes parents, il me donne de l'argent pour aller manger dehors, ou quoi, et \u00e7a m'int\u00e9ressait aussi de voir l\u00e0 et qui qu'est ce que \u00e7a fait dormir dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:49:48 > 0:49:55) [90%] : \r\nBasile est majeur : l'\u00e9cole ne pouvait donc pas refuser son projet, mais l'exp\u00e9rience aurait \u00e9t\u00e9 difficile sans l'appui de sa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:55 > 0:50:17) [92%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, j'ai compris qu'il fallait que je l'aide que je lui apporte un soutien et tout le monde allait me dire : mais tu es une m\u00e8re indigne, tu laisses partir son fils oui je laisse partir mon fils Jesse je lui laisse vivre l'exp\u00e9rience qui doit vivre, parce que j'ai tr\u00e8s bien bien et vite senti que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:17 > 0:50:31) [88%] : \r\nPour lui, j'ai pas fait \u00e7a juste pour dire : ben, regardez, tout le monde peut le faire, je sais que moi, je vais rentrer dans un mois et qu'apr\u00e8s, je vais retrouver mon petit lit Douillet, machin et tout, moi, mon but c'est jour c'\u00e9tait d'approcher ces gens-l\u00e0 pour avoir leurs histoires plut\u00f4t que la fa\u00e7on de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:50:31 > 0:50:32) [65%] : \r\nDe lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:50:34 > 0:50:38) [95%] : \r\nBasile a accept\u00e9 de refaire son sac et de m'emmener vivre un bout de son aventure avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:50:39 > 0:50:45) [96%] : \r\nJ'ai pris ma cam\u00e9ra mon micro mon sac de couchage et nous voil\u00e0 partis pour vivre 48 heures ensemble dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:49 > 0:50:54) [76%] : \r\nSalut, mettre en \u00e9tat, l\u00e0, on commence par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:54 > 0:50:56) [85%] : \r\nAlors on commence par le march\u00e9, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:59 > 0:51:29) [88%] : \r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e, bah, je me suis pos\u00e9 plein de questions, je me suis dit comment mon moi dans la rue, va se d\u00e9rouler, comment je vais faire pour manger, comment, comment je vais faire pour dormir et ce que je devrais d\u00e9j\u00e0 les rencontrer SDF pour avoir des petits tuyaux doivent doivent impr\u00e9gn\u00e9 de de cette nouvelle vie apprend quoi et \u00e7a passe par l'ont eu, \u00e7a passe par l'on est au d\u00e9but comme en on est pos\u00e9e, donc, avant, on n'a pas grand chose \u00e0 faire, mais dans pas longtemps on va, on va devoir aller faire la manche pour pour manger ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:31 > 0:51:43) [84%] : \r\nExcusez-moi, bonjour bonjour j'ose vous vendez une petite place pour Madame manger ce soir pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, vous avez pas l'argent que vous avez pas un petit truc \u00e0 manger, ni rien qui est \u00e7a marche, bonne journ\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:46 > 0:51:55) [93%] : \r\nBah, je pense que ce qui est le plus dur c'est pas quand on dit non, c'est d'aller faire le geste d'aller demander parce que savoir tendre une main, c'est \u00e9norme, c'est s\u00fbr, ravale ta fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:51:56 > 0:52:04) [97%] : \r\nPas facile donc de demander de l'argent \u00e0 des inconnus pendant son exp\u00e9rience n'avaient pas un sou en poche son seul revenu la mendicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:11 > 0:52:17) [74%] : \r\nMon cadenas garder mon fils dit et c'est vrai, Fay\u00e7al \u00e7a on fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:52:21 > 0:52:22) [99%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:52:24 > 0:52:25) [100%] : \r\nL'agacement des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:30 > 0:52:51) [84%] : \r\nJe vous invite \u00e0 faire \u00e7a avec moi, alors non, pourquoi moi je pense et puis j'ai des enfants d'accord et les champs mais j'avoue que si c'est la merci beaucoup, merci beaucoup les jeunes, je r\u00eavais moi alors je suis, je trouve que le travail avec Gen\u00e8ve d\u00e9cloisonnement porte, c'est vrai, trouver des John OK, si \u00e7a tombe du ciel, vous n'avez pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:52:51 > 0:52:54) [88%] : \r\nJe crois que ce m\u00e9dicament \u00e0 Gen\u00e8ve pour acheter beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:58 > 0:53:04) [77%] : \r\nAlors vous, vous vous vous m'employer parce ils sont \u00e0 ok, dommage, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:53:06 > 0:53:09) [88%] : \r\nEt puis un toit, c'est quelqu'un qui donne de l'argent ou SDF dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:09 > 0:53:23) [92%] : \r\nAlors, avant j'un maximum de donner de l'argent et apr\u00e8s cette exp\u00e9rience, je me suis rendu compte qu'en fait l'argent, \u00e7a fait pas tout, donc quand je ne peux pas donner l'argent ben je donne un sourire je donne une discussion donc voil\u00e0, quand j'ai plus d'argent, je donne un petit quelque chose comme \u00e7a que je peux donner tr\u00e8s facilement et que tout le monde peut donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:25 > 0:53:41) [76%] : \r\nLa gloire dans ses locaux avec une autre, \u00e7a fait du bien des gens comme \u00e7a les gens ici on pensent avoir surtout agi, on pense beaucoup, voil\u00e0 c'est pour la cha\u00eene toujours de a bien raison, parce que je sais pas, tu m'emmerde, moi, moi je veux faire petite marche tranquille, ouais, je vais y aller, prend soin de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:53:41 > 0:53:48) [89%] : \r\nSon exp\u00e9rience lui a permis de pouvoir \u00e9changer avec des mendiants, mais il ne faut pas oublier la loi de la rue, la Manche, c'est seule la concurrence est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:48 > 0:53:58) [74%] : \r\nLe loft parce que je vois des g\u00e9ologues, faire un concours d\u00e9sert il y a pas de concurrence entre bien sur sa l'efficience demain ah ouais, m\u00eame pour moi c'est c'est difficile, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:58 > 0:54:04) [88%] : \r\nC'est un peuple irakien, donc il fallait merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, donc l\u00e0 on va bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:08 > 0:54:34) [84%] : \r\nJe pense que Jean, il y a 3 types de regard, il y a le regard qui t'as vu de loin et qui fait expr\u00e8s de pas regarder parce qu'il sait que j'arrive \u00e0 sentir donner une pi\u00e8ce apr\u00e8s tu le regard gentil qui qui est pris soin, je sais pas la piti\u00e9, la gentillesse et qui va, qui va l\u00e2cher une pi\u00e8ce et dans le regard, celui-ci, je crois que c'est le plus chaud, c'est vraiment celui qui qui te regarde qui fait croire qu'il va \u00eatre plac\u00e9 de l'argent, mais qui en fait ne va pas claquer de l'argent parce que soit c'est pas dans ses principes la juste pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:35 > 0:54:37) [98%] : \r\nM\u00eame 3 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:54:38 > 0:54:43) [95%] : \r\n3 francs 30 ce n'est effectivement pas beaucoup, mais il va toucher une serveuse qui travaille dans le restaurant d'en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:43 > 0:54:49) [71%] : \r\nNon non Michael plate la bonne offre un choix la gr\u00e8ve merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:54:49 > 0:54:52) [87%] : \r\nAxel lui offrent de sa poche le burger de son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:53 > 0:55:09) [74%] : \r\nOn veut fermer les ont ferm\u00e9 la beaucoup les yeux sur vous go\u00fbteuse et du coup je pense qu'il y a, on m'en donne une forme parce il et puis de Rangoun juste parler avec sa femme personne bien juste \u00e9change devront mais elle te remercie comme c'\u00e9tait un super- h\u00e9ros et qui dit : mais \u00e7a, ben \u00e7a m'a fait autant plaisir m\u00eame requ\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:13 > 0:55:16) [78%] : \r\nJe Fritz, je veux des frites allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:17 > 0:55:22) [79%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait s\u00e9rieux et Tudor oui ce soir, or, comme d'habitude, comme dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:55:24 > 0:55:28) [65%] : \r\nC'est un choix fait sacr\u00e9e sur la c\u00f4te parce que salutaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:55:33 > 0:55:35) [76%] : \r\nLe pass\u00e9, le Stade Rennais \u00e7a Burger quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:36 > 0:55:41) [82%] : \r\nComme \u00e7a, je l'ai donn\u00e9 mais, bah oui, parce que, mais j'avais aussi la m\u00eame d\u00e9marche quand j'\u00e9tais \u00e0 moi dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:42 > 0:55:43) [95%] : \r\nParce que moi je sais que je vais rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:44 > 0:55:51) [87%] : \r\nJe sais qu'il y a un d\u00e9but et une fin pour eux, il y a juste un d\u00e9but, la fin, on ne sait pas si elle va arriver si on a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:55:54 > 0:55:59) [90%] : \r\nEt donc ton exp\u00e9rience des 30 jours c'est c'est quoi pour toi ton meilleur souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:59 > 0:56:06) [82%] : \r\nC'est la personne que j'ai rencontr\u00e9s tout simplement et c'est \u00e7a qui va plus le plus ne manquer discuter avec ces gens dialogu\u00e9 me dire : ben voil\u00e0, regarde mon maintenant j'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:56:06 > 0:56:07) [98%] : \r\nEt le pire moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:09 > 0:56:25) [78%] : \r\nActuellement, c'est quand tu dans la nuit \u00e9taient d\u00e9rang\u00e9s, quoi, il y a des gens qui juste pourtant mettez vont essayer une pisser dessus ne voulait tes affaires alors la nuit quand tu encore plus bouger de d'endroit pour trouver un autre endroit pour dormir tranquillement, c'est compliqu\u00e9, quoi, tu vois toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:27 > 0:56:33) [65%] : \r\nL\u00e0 on est au Bastion, vous ne parlez d\u00e9voration passe de 9 pieds \u00e7a mon droit est cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:35 > 0:56:38) [88%] : \r\nJe dirais assez calme pour dormir, ou bien pas trop de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:39 > 0:56:41) [91%] : \r\nPierre quoi que ce soit, on peut, on peut vite partir durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:45 > 0:56:46) [74%] : \r\nDirais typiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:48 > 0:56:58) [84%] : \r\nLa dans le noir, il y a pas trop de probl\u00e8me, on ne voit pas \u00e9teint quand m\u00eame la lumi\u00e8re ou tu vois ce que tu fais, c'est un probl\u00e8me, je peux \u00eatre barrer dans tous les sens, donc nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:14 > 0:57:31) [88%] : \r\nJe pense que la premi\u00e8re toujours dormir seul, tu vois le SDF que tu croise dans la rue, \u00e7a peut \u00eatre des amis pendant un moment la journ\u00e9e, tu peux faire la manche avec eux, tu peux manger avec eux, tu peux discuter avec eux et quand tu dors parce que ces personnes au fond tu les connais pas, je ne sais pas comment elles sont tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:57:33 > 0:57:37) [96%] : \r\nBasile conna\u00eet toutes les astuces pour passer une bonne nuit, ce qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:57:38 > 0:58:05) [82%] : \r\nJ'avais vraiment penser \u00e0 rien, c'\u00e9tait pas du tout strat\u00e9gique je je ne connaissais rien et je me suis endormi avec une certaine anxi\u00e9t\u00e9 enfin tout simplement pas me r\u00e9veiller lendemain matin c'est stupide parce qu'on se fait des films, mais c'est \u00e7a en fait, on se dit il va, il va trop m'arriver un truc durant la nuit, je ne nord que dans la et puis c'est la c'est sera premi\u00e8res minutes une demande mais qu'est ce qui qu'est ce qui m'a pouss\u00e9e en fait \u00e0 faire tout \u00e7a dans envie de reculer en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:58:08 > 0:58:15) [89%] : \r\nJe pense que tu vas bien dormir cette nuit, je pense que je vais \u00eatre bien dans dans cette nuit b\u00e9nie un peu in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:19 > 0:58:23) [91%] : \r\nBasile a dormi \u00e0 poings ferm\u00e9s, contrairement \u00e0 moi qui dort dans la rue, pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:24 > 0:58:31) [93%] : \r\nAucun passant ni police mais le froid, la lumi\u00e8re des lampadaires, le bruit du trafic, je n'ai pas ferm\u00e9 l'oeil de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:58:31 > 0:58:36) [93%] : \r\nLe moindre son est une source de stress et surprise au matin, nous ne sommes pas seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:52 > 0:59:05) [79%] : \r\nIl faut absolument changer, on ne sait pas \u00e0 quelle heure il est, donc \u00e7a fait partie du jeu, je ne sais pas su apport limog\u00e9 ce matin, c'est vrai que c'\u00e9tait voil\u00e0 on a dormi sur des marrons et tout, c'est parce qu'il y a le plus confortable quand le soir, on est fatigu\u00e9, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:59:08 > 0:59:26) [95%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 une personne rencontr\u00e9e dans la rue que Basile \u00e7a ou il peut prendre gratuitement son petit-d\u00e9jeuner Le Bateau Gen\u00e8ve une association priv\u00e9e qui accueille toute l'ann\u00e9e des personnes en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9 150 \u00e0 200 repas sont servis chaque jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, il existe une dizaine de lieux d'accueil similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:28 > 0:59:33) [72%] : \r\nPutain C\u00e9dric \u00e7a qui jour on peut avec talent dans le web bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:59:36 > 0:59:42) [85%] : \r\nIl retrouve quelques inconnu dans la rue, C\u00e9dric est SDF et d\u00e9couvrent que Basile est en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:59:46 > 1:00:23) [77%] : \r\nVous \u00eates de march\u00e9 maire int\u00e9ressante parce que il va quand m\u00eame r\u00e9ussir quoi il va essayer en tout cas de sensibiliser ces 30 jours tu te les uns fustig\u00e9, tu vois, parce que, avait envie, je suis surpris que son \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s avanc\u00e9 en rachetant c'est Survivor apr\u00e8s avoir film\u00e9 le et cach\u00e9, il \u00e9tait en poche, c'est le soutien vrai que peut-\u00eatre les gens se le t\u00e9moin ouvert Roberto il y a une certaine solitude solidarit\u00e9 quand m\u00eame qui qui est l\u00e0 et qui est quand m\u00eame relativement minime, je ne sais pas spectacle note \u00e9tudiant \u00e0 il lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:23 > 1:00:36) [91%] : \r\nMoi ce que j'ai remarqu\u00e9 que c'est perso, il y avait vraiment un manque d'humanit\u00e9 et tu vois dans le sens o\u00f9 les gens, les gens que tu que tu croisant la rue quand tu fais la manche par exemple souvent il te regarde pas parce qu'ils ont peur ou qu'ils ont pas envie, donner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:00:36 > 1:00:53) [75%] : \r\nSitu\u00e9 feront avec toi-m\u00eame du Docteur soit je ne sais pas ces gens qui tombent, dette de fous dans la merde, si on peut jouer, c'est \u00e7a l'ordre pas tous ceux qui peuvent amener ce bonheur, tu vois, libre de l'amener ou pas tu vois et toi, tu dois pas les juger par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:00:54 > 1:01:02) [91%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 des personnes comme C\u00e9dric Basile va pouvoir enrichir son travail de maturit\u00e9, un travail qu'il doit encore r\u00e9dig\u00e9 et soutenir mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:02 > 1:01:24) [90%] : \r\nPour moi, l'exp\u00e9rience, elle s'arr\u00eate pas l\u00e0, en fait tout simplement cette exp\u00e9rience, elle me sert comme de tremplin pour rebondir plus tard ou je vais en faire quelque chose, je ne sais pas encore quoi peut-\u00eatre que plus tard, tu vois je me lancer dans le droit et \u00e7a pourrait me servir \u00e0 aider ces gens-l\u00e0, donc c'est pas juste, dans l'imm\u00e9diat pour faire une exp\u00e9rience pour le Fun, comme on pourrait dire, justement, c'est encore ind\u00e9cent parce que voil\u00e0, donc c'est vraiment j'utilise cette exp\u00e9rience pour les aider plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:34 > 1:01:48) [91%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos remarques, par le biais qui vous plaira et nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:48 > 1:02:05) [67%] : \r\nMais c'est peut-\u00eatre \u00e7a fait un peu de tout, le dans le pas de date de quelques quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vous allez donne Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame tardive, acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9gringolade ne Vandierendonck mais de quoi de du.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T01:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710630107", "durationSec": 327, "title": "Chacun sa croix : Lisa Mazzone", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise Lisa Mazzone.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635091", "durationSec": 760, "title": "La chute", "excerpt": "R\u00e9actions suite aux accusations de viols et d'abus sexuels de la part de l'islamologue suisse Tariq Ramadan. Les milieux musulmans sont choqu\u00e9s alors que d'autres voix, comme celle de Caroline Fourest, laissent entendre qu'elle connaissait la \"double vie\" du th\u00e9ologien depuis longtemps.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMISME", "D\u00c9LIT SEXUEL"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "sequenceIds": ["1652278"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635093", "durationSec": 865, "title": "Imp\u00f4t des villes, imp\u00f4t des champs", "excerpt": "R\u00e9actions de paysans propri\u00e9taires de ferme suite \u00e0 la modification de la taxation fiscale des immeubles agricoles. Dans certains cas de transfert de biens aux enfants par exemple, les paysans seront tax\u00e9s sur un b\u00e9n\u00e9fice fictif. Il devra payer des imp\u00f4ts pour une somme qu'il n'aura pas touch\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "FERME", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1652371"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635094", "durationSec": 207, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711635095", "durationSec": 867, "title": "Sans toit ni loi", "excerpt": "Un \u00e9tudiant genevois, Blaise Campanelli, s'est gliss\u00e9 dans la peau d'un mendiant durant 1 mois dans le cadre de son travail de maturit\u00e9. Il a \u00e9galement pass\u00e9 ses nuits dans la rue et les parcs comme un SDF.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SION, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "MENDIANT", "EXP\u00c9RIMENTATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652579", "summary": "Archives de Tariq Ramadan invit\u00e9 sur des plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. Vid\u00e9o sur la page Facebook de Tariq Ramadan o\u00f9 il \u00e9voque le travail de la justice suite aux accusations d'abus sexuel. Archives du t\u00e9moignage de Henda Ayari, femme viol\u00e9e par Tariq Ramadan.\nPris : itw Jonas Haddad, avocat de Henda Ayari. Itw Caroline Fourest, journaliste.\nItw Jacques Neirynck, ex-conseiller national PDC.\nItw Nadia Karmous, pr\u00e9sidente des femmes musulmanes de Suisse.\nItw Haoues Seniguer, sociologue ma\u00eetre de conf\u00e9rences science politique Lyon.\nItw Sa\u00efd Branine, journaliste Oumma media.", "id": "1652278", "visualGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652672", "summary": "Itw Marianne et Daniel, couple de retrait\u00e9s. Ext Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\nItw Marc-Olivier Vullioud, sp\u00e9cialiste fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re.\nItw Henri, propri\u00e9taire d'une ferme.\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois, descendant du train. Itw Olivier Feller.\nLausanne : plong\u00e9e salle du Grand conseil vaudois. Itw Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 les Verts vaudois. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef du d\u00e9partement des finances vaudois. A son bureau, Pasacl Broulis signant des documents. Itw Luc Thomas, directeur Prom\u00e9terre.\nItw Michel et Marie-Claire, propri\u00e9taires d'une ferme. Itw Sylvain et Alix, fils de Michel.", "id": "1652371", "visualThemes": ["FERME"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAPST, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034512", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E4A555A5-1C6F-4DF3-9CF3-84EC38C58258", "internalArchiveId": "E4A555A5-1C6F-4DF3-9CF3-84EC38C58258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malte: la corruption derri\u00e8re la carte postale?. L'assassinat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e de Daphne Caruana Galizia, blogueuse d'influence, a violemment secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 maltaise", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le blog de Daphne Caruana Galizia, engag\u00e9 contre la corruption, \u00e9tait le site d'information le plus lu de l'\u00eele de Malte. Comment un tel acte a pu \u00eatre commis dans un pays de l'Union europ\u00e9enne?", "durationSec": 908, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036331", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Malte", "La Vallette"], "thematicThemes": ["blog", "assassinat politique", "corruption", "homicide", "politique"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Malte: la corruption derri\u00e8re la carte postale?", "Quinze minutes - Malte: la corruption derri\u00e8re la carte postale? / 12H30_2017-11-04T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Malte: la corruption derri\u00e8re la carte postale? / 12H30_2017-11-04T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["L'assassinat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e d'une blogueuse d'influence a violemment secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 maltaise. Son blog, engag\u00e9 contre la corruption, \u00e9tait le site d'information le plus lu de l'\u00eele. Comment un tel acte a pu \u00eatre commis dans un pays de l'Union europ\u00e9enne?", "L'assassinat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e d'une blogueuse d'influence a violemment secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 maltaise. Son blog, engag\u00e9 contre la corruption, \u00e9tait le site d'information le plus lu de l'\u00eele. Comment un tel acte a pu \u00eatre commis dans un pays de l'Union europ\u00e9enne?", "L'assassinat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e d'une blogueuse d'influence a violemment secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 maltaise. Son blog, engag\u00e9 contre la corruption, \u00e9tait le site d'information le plus lu de l'\u00eele. Comment un tel acte a pu \u00eatre commis dans un pays de l'Union europ\u00e9enne?"], "variantIds": ["ece-9036334", "ece-9036331"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:45:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T12:05:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnici, Owen", "role": "ministre de la Justice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balzan, Saviour", "role": "journaliste, directeur des journaux maltais Maltatoday et Illum", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dujardin, Cl\u00e9mence", "role": "fran\u00e7aise qui vit \u00e0 Malte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delia, Adrian", "role": "chef de l'opposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delia, Manuel", "role": "blogueur maltais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ganado, Geodfrey Leone", "role": "expert financier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-277DA0D0-1D8B-40EA-924A-96C7F1FC16B6", "internalArchiveId": "277DA0D0-1D8B-40EA-924A-96C7F1FC16B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Nouvelle-Cal\u00e9donie pourrait prendre son ind\u00e9pendance face \u00e0 la France", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohamed-Gaillard, Sarah\r\nLa France pourrait bient\u00f4t perdre la Nouvelle-Cal\u00e9donie. L'archipel va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination. L'interview de Sarah Mohamed-Gaillard, historienne et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Institut des langues et des civilisations orientales, \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * La Nouvelle-Cal\u00e9donie pourrait prendre son ind\u00e9pendance face \u00e0 la France 18h Nouvelle Cal\u00e9donie : la France tourne-t-elle la page du n\u00e9o-colonialisme ?\r\nLa France pourrait bient\u00f4t perdre l'une de ses collectivit\u00e9s d'Outre-Mer... La Nouvelle Cal\u00e9donie en l'occurence... cet archipel du Pacifique o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination sera organis\u00e9 au plus tard en novembre 2018.\r\nUn accord politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avant hier pour r\u00e9gler les principaux points de l'organisation de ce scrutin.\r\nPour en parler, Sarah Mohamed Gaillard est avec nous, bonsoir... Vous \u00eates historienne, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut des langues et des civilisations orientales, \u00e0 Paris.\r\nLe contexte tout d'abord. Est-ce qu'on peut dire que ce r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9sulte d'un long processus de d\u00e9colonisation?\r\nJeudi, les diff\u00e9rentes parties se sont mises d'accord sur la composition de la liste \u00e9lectorale. Un point sensible, puisqu'il s'agit d'un archipel complexe, avec plusieurs ethnies qui cohabitent.  En quoi cette liste est-elle importante?\r\nQuelle sera la question pos\u00e9e aux \u00e9lecteurs... Est-ce que sera forc\u00e9ment pour ou contre l'ind\u00e9pendance? Peut-on imaginer un statut interm\u00e9diaire?\r\nSelon un sondage r\u00e9alis\u00e9 au printemps, 54% des Cal\u00e9doniens seraient oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance. Quelle valeur accorder accorder \u00e0 ce sondage ?\r\nEn cas de non \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum, est-ce que le dossier sera d\u00e9finitivement class\u00e9?\r\nNon seulement la France soutien ce r\u00e9f\u00e9rendum, mais elle met beaucoup de soin pour que tout soit irr\u00e9prochable... Un contraste total avec la Catalogne. Comment l'expliquer?\r\nOn se souvient que la Nouvelle Cal\u00e9donie avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un insurection quasi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 80. Y a-t-il tout de m\u00eame un risque de voir la situation d\u00e9g\u00e9ner?", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036306", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Nouvelle-Cal\u00e9donie pourrait prendre son ind\u00e9pendance face \u00e0 la France / FOR_2017-11-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.11.2017"], "alternativeSummary": ["La France pourrait bient\u00f4t perdre la Nouvelle-Cal\u00e9donie. L'archipel va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination. L'interview de Sarah Mohamed-Gaillard, historienne et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Institut des langues et des civilisations orientales, \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-9036306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-499D067A-3200-4A56-A503-2CFF72068380", "internalArchiveId": "499D067A-3200-4A56-A503-2CFF72068380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ex-ministres catalans incarc\u00e9r\u00e9s sont-ils des prisonniers politiques?", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "Andreas Gross, ancien pr\u00e9sident suisse de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe estime que, selon les crit\u00e8res de l'organisation charg\u00e9e de promouvoir les droits de l'homme, les ex-ministres catalans peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers politiques. Son interview.\r\n\r\n* * Les ex-ministres catalans incarc\u00e9r\u00e9s sont-ils des prisonniers politiques? 18h Catalogne : les ex-ministres incarc\u00e9r\u00e9s sont-ils des prisonniers politiques ?\r\nLes ministres catalans destitut\u00e9s sont des prisonniers politiques... \r\nCe n'est pas un catalan ind\u00e9pendantiste qui l'affirme, mais l'ancien conseiller national socialiste Andreas Gross...\r\nLe Zurichois a longtemps si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe... Il estime que, selon les crit\u00e8res de l'organisation charg\u00e9e de promouvoir les droits de l'homme, dont l'Espagne fait partie, les ex-ministres catalans peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers politiques.\r\nEt Andreas Gross est en ligne avec nous, bonsoir...\r\n- Il n'y a pas de d\u00e9finition du prisonnier politique en droit international... En revanche, le Conseil de l'Europe a la sienne... Il consid\u00e8re qu'une personne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme prisonnier politique s'il remplit au moins un crit\u00e8re sur les cinq d\u00e9finis officiellement : 1) d\u00e9tention impos\u00e9e en violation des libert\u00e9s fondamentales (pens\u00e9e, conscience, expression, association, etc.) 2) d\u00e9tention pour des raisons politiques sans rapport avec une infraction 3) disproportion, pour des raisons politiques, entre la dur\u00e9e ou les conditions de d\u00e9tention et la gravit\u00e9 de l'infraction 4) discrimination d'une personne d\u00e9tenue par rapport aux autres pour des raisons politiques 5) irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure de jugement pour des raisons politiques... Vous consid\u00e9rez que les anciens ministres catalans remplissent une ou plusieurs de ces crit\u00e8res ?\r\n- Quelles cons\u00e9quences ?\r\n- Est-ce que l'Espagne pourrait \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ?\r\n- Que dire de la d\u00e9finition d'Amnesty International... qui fait la distinction entre les \u00ab prisonniers politiques \u00bb qui recourent \u00e0 la violence et les \u00ab prisonniers d'opinion \u00bb, qui sont, eux, emprisonn\u00e9s pour avoir d\u00e9fendu des opinions politiques de mani\u00e8re pacifique ?", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les ex-ministres catalans incarc\u00e9r\u00e9s sont-ils des prisonniers politiques? / FOR_2017-11-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.11.2017"], "alternativeSummary": ["Andreas Gross, ancien pr\u00e9sident suisse de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe estime que, selon les crit\u00e8res de l'organisation charg\u00e9e de promouvoir les droits de l'homme, les ex-ministres catalans peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers politiques. Son interview."], "variantIds": ["ece-9036310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-912D581B-7503-4902-BA0E-BDD541415AF1", "internalArchiveId": "912D581B-7503-4902-BA0E-BDD541415AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre libanais Saad Hariri", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre libanais Saad Hariri a annonc\u00e9 samedi, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, sa d\u00e9mission en accusant le Hezbollah chiite et son alli\u00e9 iranien de \"mainmise\" sur le Liban. Il dit avoir peur d'\u00eatre assassin\u00e9.\r\n\r\n* * D\u00e9mission \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre libanais Saad Hariri 18h Liban : d\u00e9mission surprise du Premier ministre\r\nCoup de the\u00e2tre, ou coup de tonnerre au Liban... Le Premier ministre Saad Hariri a annonc\u00e9 a la mi-journee sa d\u00e9mission...\r\nDans une d\u00e9claration faite depuis l'Arabie saoudite, il a expliqu\u00e9 qu'il renon\u00e7ait a son poste, denon\u00e7ant la \u00ab mainmise \u00bb du Hezbollah sur le Liban.\r\nLaure Stephan, vous \u00eates a Beyrouth, comment est accueillie cette decision ?\r\nEt bien, cette demission est d'abord une surprise, elle a pris de court tous les observateurs, et meme des membres du camp de Saad Hariri... Le premier ministre jette l'eponge moins d'un an apres etre revenu au devant de la scene politique.\r\nAu cours des derniers jours encore, Saad Hariri avait affirme qu'il voulait proteger la stabilite du Liban... La stabilite, c'etait le leitmotiv de tous les membres du gouvernement, issus de camps rivaux, puisque c'est un gouvernement d'union nationale que Saad Hariri dirigeait. C'est une surprise aussi sur la forme : c'est depuis Riyad que la demission a ete annoncee, et cela est tres critique, autant par des Libanais pro ou anti Hezbollah... Certains vont jusqu'a considerer que c'est une preuve de plus que la classe politique est infeodee aux puissances regionales.\r\n- Saad Hariri met en cause la \u00ab mainmise \u00bb du Hezbollah sur le Liban... En quoi le rapport de forces a chang\u00e9?\r\nC'est justement une argumentation qui fait debat... Le rapport de forces est clairement en faveur du Hezbollah, qui n'a cesse de gagner en puissance, avec son implication dans la guere en Syrie aux cotes de Bachar Al-Assad. Mais cela n'a rien de nouveau, cela n'a pas vraiment change depuis que Saad Hariri est revenu au pouvoir, en decembre 2016... C'est ce qui pousse a croire que cette decision emane peut-etre d'un sentiment d'impuissance personnelle... Mais qu'elle reflete avant tout les tensions regionales... Plusieurs responsables saoudiens ont fait recemment des declarations tres dures a l'encontre du Hezbollah, ou appele le gouvernement libanais a faire pression sur le mouvement chiite... Les Libanais ont le sentiment, ce soir, de se retrouver a nouveau au coeur de la crise entre Riyad et Teheran.\r\n- Saad Hariri a aussi dit craindre pour sa vie...\r\nEn effet, et la chaine Al-Arabiya a annonce un peu plus tot qu'une tentative d'assassinat avait ete dejouee, en citant une source securitaire... Mais aucun service de securite n'a confirme officiellement.. Saad Hariri a toujours vecu a Beyrouth entoure de tres fortes mesures de securite... Son pere, Rafic, ancien premier ministre, a ete assassine en 2005, et quatre membres du Hezbollah sont accuses du crime par un tribunal international.\r\n- Peut-on s'attendre \u00e0 une nouvelle crise politique ?\r\nEn realite, la preoccupation immediate n'est pas de savoir qui va remplacer Saad Hariri, son successeur doit etre choisi parmi les sunnites... Ce que l'on craint, c'est que le Liban soit destabilise, qu'il y ait une strategie saoudienne et americaine de confronter l'Iran a travers le Hezbollah, et donc le Liban... Teheran a reagi tres vivement aux propos tenus par Saad Hariri.\r\nL'economie est deja a plat ; le pays, qui est tres divise politiquement, est fragilise par le conflit voisin en Syrie ; la rumeur d'une possible nouvelle guerre entre Israel et le Hezbollah est redevenue plus insistante... Et s'ajoute maintenent le risque de tensions internes, notamment entre sunnites et chiites... Beaucoup d'incertitudes pesent aussi sur les elections, qui devaient se tenir l'an prochain.\r\n- Quelles sont les r\u00e9actions de la classe politique libanaise ?\r\nLe president Michel Aoun, a fait un communique laconique... Il a dit attendre le retour de Saad Hariri pour comprendre les circonstances de sa demission... Mais c'est une question qu'on se pose ce soir, le premier ministre demissionnaire va-t-il rentrer au Liban? \r\nWalid Joumblatt, l'un des politiciens les plus chevronnes, a eu une reaction tres eloquente, il estime que ce n'etait pas le moment pour demissionner. Il s'inquiete des \u00ab repercussions graves \u00bb que cette decision va avoir pour le Liban.\r\nLaure Stephan, en direct de Beyrouth.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036304", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre libanais Saad Hariri / FOR_2017-11-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre libanais Saad Hariri a annonc\u00e9 samedi, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, sa d\u00e9mission en accusant le Hezbollah chiite et son alli\u00e9 iranien de \"mainmise\" sur le Liban. Il dit avoir peur d'\u00eatre assassin\u00e9."], "variantIds": ["ece-9036304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:26Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FB7709C-345F-4C95-907A-E97B7D0657E2", "internalArchiveId": "0FB7709C-345F-4C95-907A-E97B7D0657E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En pr\u00e9vision des \u00e9lections, le PS genevois traque les abstentionnistes via un logiciel", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "le Parti socialiste genevois s'inspire de la campagne d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections cantonales de 2018. Il a mandat\u00e9 l'agence qui a travaill\u00e9 pour En marche en d\u00e9veloppant un logiciel pour traquer les abstentionnistes. L'interview de Pedro Simko, fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Saatchi & Saatchi-Simko.\r\n\r\n* * En pr\u00e9vision des \u00e9lections, le PS genevois traque les abstentionnistes via un logiciel 18h Gen\u00e8ve : le PS s'inspire de la campagne de Macron\r\nPedro Simko, fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Saatchi&Saatchi-Simko, actuellement consultant ind\u00e9pendant\r\nl'appeler au ** 66 \r\nA Gen\u00e8ve, le parti socialiste s'inspire de la campagne d'Emmanuel Macron pour les cantonales de 2018, comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions dans notre \u00e9dition de la mi-journ\u00e9e.\r\nIl a mandat\u00e9 l'agence qui a travaill\u00e9 pour \"En marche\" en d\u00e9veloppant un logiciel pour traquer les ind\u00e9cis.\r\nUn outil qui a donc \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve et qui cible ceux qui ne votent pas.\r\nOr les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 de partir tr\u00e8s t\u00f4t en campagne.  Les candidats font d\u00e9j\u00e0 du porte-\u00e0-porte et on voit des affiches en Ville alors que les \u00e9lections ne se tiendront qu'au printemps prochain. \r\nPedro Simko, bonsoir...\r\nVous \u00eates le fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Saatchi&Saatchi-Simko, actuellement consultant ind\u00e9pendant\r\nD'abord sur le timing... les socialistes se lancent dans une pr\u00e9-campagne, des affiches qui pr\u00e9sentent les candidats au l\u00e9gislatif pr\u00e8s de six mois avant les \u00e9lections, est-ce que c'est une bonne strat\u00e9gie en termes de visibilit\u00e9?\r\n- partir tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, avant les autres, est-ce que c'est un gage de succ\u00e8s?\r\n- voir ces candidats une premi\u00e8re fois aujourd'hui et les revoir lorsque la campagne \u00e0 proprement parler aura d\u00e9marr\u00e9, est-ce que dans l'esprit du public \u00e7a peut avoir un impact? impression de d\u00e9j\u00e0 vu qui pourrait influencer les votes?\r\n- la personnalisation, ce n'est pas dans l'ADN de la politique suisse, on base plut\u00f4t les campagnes sur des id\u00e9es, du coup avec des affiches de candidats on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible?\r\n- l'autre aspect de cette pr\u00e9-campagne (puisque la campagne \u00e0 proprement parler commencera l'ann\u00e9e prochaine), c'est de faire du porte-\u00e0-porte en ciblant la population qui ne vote pas gr\u00e2ce \u00e0 ce logiciel d\u00e9velopp\u00e9 par une agence fran\u00e7aise, c'est plut\u00f4t innovant comme m\u00e9thode?\r\n- le coordinateur de la campagne pour le PS genevois  (G\u00e9rard Deshusses) le disait dans notre \u00e9dition de la mi-journ\u00e9e. Cette fa\u00e7on de proc\u00e9der aurait permis (pour la campagne Macron) des r\u00e9sultats 10x meilleurs que des stands dans la rue ou des affiches, vous y croyez? \r\n- en tout cas Emmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence alors que personne n'y croyait au d\u00e9part?\r\n- c'est en tout cas sur les ind\u00e9cis et ceux qui ne votent pas qu'il faut porter les efforts, l\u00e0 les socialistes ont raison?\r\n- cette m\u00e9thode, elle vient aussi des campagnes am\u00e9ricaines, notamment celle de Barak Obama?", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036311", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["En pr\u00e9vision des \u00e9lections, le PS genevois traque les abstentionnistes via un logiciel / FOR_2017-11-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.11.2017"], "alternativeSummary": ["le Parti socialiste genevois s'inspire de la campagne d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections cantonales de 2018. Il a mandat\u00e9 l'agence qui a travaill\u00e9 pour En marche en d\u00e9veloppant un logiciel pour traquer les abstentionnistes. L'interview de Pedro Simko, fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Saatchi & Saatchi-Simko."], "variantIds": ["ece-9036311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F228EE5B-21B5-4BC8-8E21-F67495084567", "internalArchiveId": "F228EE5B-21B5-4BC8-8E21-F67495084567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coline de Senarclens et Gr\u00e9gory Jaquet d\u00e9battent de la place des hommes dans le f\u00e9minisme", "publicationDate": "2017-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jaquet, Gr\u00e9gory\r\nL'affaire Weinstein a eu un tr\u00e8s grand retentissement et a lib\u00e9r\u00e9 la parole de milliers de femmes. Quelques hommes ont pris la parole, mais les hommes peuvent-ils \u00eatre f\u00e9ministes? D\u00e9bat entre Coline de Senarclens, f\u00e9ministe et essayiste et Gr\u00e9gory Jaquet, conseiller communal PS \u00e0 Milvignes (NE).\r\n\r\n* * Coline de Senarclens et Gr\u00e9gory Jaquet d\u00e9battent de la place des hommes dans le f\u00e9minisme 18h Les hommes peuvent-il \u00eatre f\u00e9ministes ?\r\nGr\u00e9gory Jaquet : conseiller communal socialiste \u00e0 Milvignes (NE), engag\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 des genres au sein des associations Men Care et M\u00e4nner.ch  A APPELER SUR FIXE : ** 14 ** 64)\r\nColine de Senarclens : essayiste, f\u00e9ministe ** 46\r\nLes hommes peuvent ils \u00eatre f\u00e9ministes ?...\r\nL'affaire Weinstein a eu un tr\u00e8s grand retentissement et a lib\u00e9r\u00e9 la parole de milliers de femmes, qui se sont r\u00e9unies sous le hashtag #MeToo, d\u00e9non\u00e7ant les cas de harc\u00e8lement et d'agressions sexuels...\r\nQuelques hommes ont aussi pris la parole, faisant acte de contrition, s'excusant...\r\nMais de la parole aux actes, que manque t-il encore pour qu'hommes et femmes puissent faire alliance afin de tendre \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 ?... Et m\u00eame : les hommes peuvent-ils \u00eatre f\u00e9ministes ? \r\nOn en parle avec Coline de Senarclens, bonsoir... vous \u00eates f\u00e9ministe, essayiste...\r\nEt Gr\u00e9gory Jaquet, bonsoir... conseiller communal socialiste \u00e0 Milvignes dans le canton de Neuch\u00e2tel et engag\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 des genres au sein des associations Men Care et M\u00e4nner.ch.\r\nCOLINE DE SENARCLENS \r\n- Un homme peut-il \u00eatre f\u00e9ministe ?... Ou est-ce qu'il n'en devient pas forc\u00e9ment paternaliste... c'est-\u00e0-dire qu'il explique aux femmes  comment elles doivent se d\u00e9fendre, et ce qu'elles doivent faire pour s'\u00e9panouir ?\r\n- Selon vous, un homme qui s'engage pour le f\u00e9minisme fait une bonne action et en retire un b\u00e9n\u00e9fice social... \u00e7a vous g\u00eane ?...\r\nAutrement dit, l'action militante f\u00e9ministe, lorsqu'elle vient des hommes, est vue comme g\u00e9n\u00e9reuse, mais pas valoris\u00e9e lorsque ce sont les femmes qui militent.\r\n- L'ONU a lanc\u00e9 la campagne \"He for She\" qui demande aux hommes de s'engager pour le f\u00e9minisme... Craignez-vous que les hommes s'emparent de la parole sur ce sujet ?\r\n- Et ces personnalit\u00e9s comme Justin Trudeau, Emmanuel Macron qui se disent f\u00e9ministes : si on suit votre raisonnement, ce n'est pas forc\u00e9ment bon ? c'est surtout une mani\u00e8re de gagner en popularit\u00e9 ?\r\n- Est-ce que l'on valorise trop les hommes qui partagent les t\u00e2ches, qui d\u00e9noncent le sexisme, autrement dit qui agissent comme ils devraient ?\r\n- Vous n'avez pas peur qu'on vous accuse de n'\u00eatre jamais satisfaite ? Ne faudrait il pas, au contraire, encourager les hommes \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 votre combat, et tol\u00e9rer quelques maladresses... ce serait plus efficace, non ?  \r\n- Plus que de savoir si un homme peut \u00eatre f\u00e9ministe ou non, on imagine que le plus important, c'est de se demander comment faire alliance pour faire avancer les choses .... Quelles sont vos pistes \u00e0 vous, Coline de Senarclens ?\r\nGREGORY JAQUET\r\n- C'est tr\u00e8s \u00e9pineux d'\u00eatre un homme et de s'affirmer f\u00e9ministe... A chaque prise de parole, vous devez faire attention \u00e0 ne pas parler pour les femmes, \u00e0 ne pas adopter un comportement qui pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de paternaliste ?\r\n- Quand vous vous exprimez sur le f\u00e9minisme, est-ce que vous avez le sentiment d'avoir plus de l\u00e9gitimit\u00e9 parce que vous \u00eates un homme ? Qu'on vous accorde plus de cr\u00e9dit ? Qu'on vous donne m\u00eame des \"bons points\" ?\r\n- Ca veut dire quoi, en fait, \u00eatre f\u00e9ministe pour un homme : avoir conscience de ses privil\u00e8ges d'homme et y renoncer ? \r\n- Se dire f\u00e9ministe, c'est une chose, le pratiquer en est une autre : vous, Gr\u00e9gory Jaquet, comment pratiquez vous le f\u00e9minisme ? \r\n- En Suisse, le principe de l'\u00e9galit\u00e9 est admis, mais dans les faits, il a encore du mal \u00e0 se concr\u00e9tiser. Qu'est ce qu'il manque pour que l'on soit vraiment dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire ? Plus d'interventions de l'Etat sur la question des salaires, de la repr\u00e9sentativit\u00e9 en politique ? C'est par l\u00e0 que \u00e7a passe ? \r\n- Est-ce que l'\u00e9cole, par exemple, a un r\u00f4le \u00e0 jouer ? Dans l'\u00e9ducation des enfants, est-ce que l'on pourrait imaginer que les questions d'\u00e9galit\u00e9 fassent partie d'un programme pour que, d\u00e8s l'enfance, on y soit sensibilis\u00e9 ? \r\n- Peut-on vraiment imaginer qu'un jour, on ne vive plus sous un mod\u00e8le patriarcal ?", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9036314", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Coline de Senarclens et Gr\u00e9gory Jaquet d\u00e9battent de la place des hommes dans le f\u00e9minisme / FOR_2017-11-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire Weinstein a eu un tr\u00e8s grand retentissement et a lib\u00e9r\u00e9 la parole de milliers de femmes. Quelques hommes ont pris la parole, mais les hommes peuvent-ils \u00eatre f\u00e9ministes? D\u00e9bat entre Coline de Senarclens, f\u00e9ministe et essayiste et Gr\u00e9gory Jaquet, conseiller communal PS \u00e0 Milvignes (NE)."], "variantIds": ["ece-9036314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:26Z", "webPublicationDate": "2017-11-04T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "f\u00e9ministe, essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C675890A-0E60-4405-81AA-15866D03AA25", "internalArchiveId": "C675890A-0E60-4405-81AA-15866D03AA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Markus Niederhauser, Pr\u00e9sident du groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 - GPRM;Josef Dittli, conseiller aux etats PLR UR, pr\u00e9sident de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9;Monika Maire-Hefti, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE, Cheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille;Johnny Kneub\u00fchler, joueur de hockey, attaquant LHC;Nicolas Jutzet, Vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/VERDICT PROCES DANIEL M. PA) Le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand requiert donc une peine de deux ans de prison avec sursis contre Daniel M....Ce pr\u00e9sum\u00e9 espion suisse jug\u00e9 depuis 2 semaines \u00e0 Francfort....\r\nL' ancien policier zurichois est accus\u00e9 d'avoir espionn\u00e9 les autorit\u00e9s fiscales du Land de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie... entre 2011 et 2015...\r\nAutorit\u00e9s fiscales qui avaient particip\u00e9 \u00e0 l'achat de CD contenant les noms de potentiels fraudeurs... \r\nPietro Bugnon, l'accus\u00e9 \u00e9chappe donc \u00e0 la prison ferme...\r\n  55''\r\n((Une peine all\u00e9g\u00e9e car Daniel M. est pass\u00e9 aux aveux. Il a admis avoir rempli des missions pour le SRC, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il a aussi donn\u00e9 des d\u00e9tails sur sa r\u00e9mun\u00e9ration et sur son modus operandi. Des informations consid\u00e9r\u00e9es comme plausibles, coh\u00e9rentes et compl\u00e8tes par le parquet allemand. Raison pour laquelle, dans son plaidoyer, au troisi\u00e8me jour du proc\u00e8s, le procureur a requis seulement 2 ans de prison avec sursis contre Daniel M., qui risquait jusqu'\u00e0 cinq ans de prison ferme. L'existence d'une taupe recrut\u00e9e par Daniel M. au sein du fisc allemand, n'a jamais pu \u00eatre prouv\u00e9e. C'est l'autre \u00e9l\u00e9ment qui explique que la peine maximale n'a pas \u00e9t\u00e9 requise. Le verdict tombera jeudi prochain. Mais l'affaire pourrait rebondir. L'espion pr\u00e9sum\u00e9 a livr\u00e9 des noms \u00e0 la justice allemande: l'identit\u00e9 de ses personnes de contact au sein du SRC. Il n'est donc pas exclu que le parquet allemand ouvre de nouvelles proc\u00e9dures sur la base de ces aveux.))\r\n(Circulation routi\u00e8re) **** Lorsque vous prenez l'autoroute... vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s de devancer par la droite...  Et bien selon le conseil f\u00e9d\u00e9ral... \u00e7a devrait \u00eatre permis.\r\nAttention, il ne s'agit pas d'autoriser le \"d\u00e9passement\" par la droite... qui consiste \u00e0 contourner une voiture un peu lente pour se rabattre ensuite sur la voie de gauche...\r\nNon, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut seulement autoriser \u00e0 devancer par la droite... en cas de volume de trafic tr\u00e8s dense.\r\nLa mesure permettrait de d\u00e9sengorger les routes... \r\nEt m\u00eame d'augmenter de 5 \u00e0 10% leur capacit\u00e9... selon le lib\u00e9ral radical argovien Thierry Burkhart... \u00e0 l'origine de cette proposition.\r\n(TF4/ACHAT AVION PI) Les industriels actifs dans l'armement anticipent la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen, Guy Parmelin doit pr\u00e9senter un nouveau projet \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement... ces prochaines semaines. \r\nMais les discussions vont d\u00e9j\u00e0 bon train entre industriels et militaires.\r\nEt il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'avenir des forces a\u00e9riennes...hier... lors de la recontre annuelle entre l'industrie d'armement et l'arm\u00e9e\r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'32\r\n((Le F18 est comme un vieux t\u00e9l\u00e9phone analogique des ann\u00e9es 80. Son successeur, le F35, en revanche, c'est un smartphone. On peut lui ajouter ou lui enlever des applications et il \u00e9volue avec son temps. Voil\u00e0 comment un ancien haut grad\u00e9 australien est venu vanter les m\u00e9rites de l'appareil, consid\u00e9r\u00e9 comme la Rolls-Royce des avions de combat. Il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par armasuisse \u00e0 cette traditionnelle journ\u00e9e de l'orientation de l'industrie. Egalement de la partie, Markus Niederhauser, le pr\u00e9sident du groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, le GPRM, qui regroupe une cinquantaine d'entreprises.\r\nSON\r\nLes entreprises suisses lorgnent avant tout sur les affaires compensatoires li\u00e9es \u00e0 l'achat d'un nouvel avion. Elles sont synonymes de fortes retomb\u00e9es pour le tissu \u00e9conomique suisse, comme l'explique le conseiller aux etats lib\u00e9ral-radical Josef Dittli, vice-pr\u00e9sident de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\nSON \r\nTRAD: La ligne du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est claire: l'industrie doit \u00e0 nouveau \u00eatre impliqu\u00e9e. J'attends avec impatience de voir comment tout \u00e7a va se d\u00e9velopper, surtout apr\u00e8s certaines d\u00e9clarations du chef du d\u00e9partement qui a laiss\u00e9 planer le doute sur ces affaires compensatoires\"\r\nDans une interview parue en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Guy Parmelin avait effectivement nuanc\u00e9 l'impact de ces contre-parties. Pas du go\u00fbt des industriels r\u00e9unis hier \u00e0 Berne, qui font pression sur le gouvernement pour ne pas laisser passer ce march\u00e9 juteux.))\r\n(15/CATALOGNE PRISON PA) **** Les premi\u00e8res sanctions sont tomb\u00e9es... pour les ministres du gouvernement catalan destitu\u00e9 par Madrid...\r\nHier, huit d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive... et un neuvi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 en libert\u00e9 sous caution.\r\nCarles Pouigdemont... lui... est toujours \u00e0 Bruxelles... et il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son audition. \r\nSelon des sources judiciaires \u00e0 Madrid... la justice espagnole devrait donc d\u00e9livrer aujourd'hui un mandat d'arr\u00eat \u00e0 son encontre.\r\nL'onde de choc est grande dans le monde ind\u00e9pendantiste. Val\u00e9rie Demon\r\n  1'03\r\n((La r\u00e9ponse de Carles Puigdemont, ne s'est pas faite attendre. Dans une d\u00e9claration enregistr\u00e9e depuis Bruxelles, il a assur\u00e9 que la d\u00e9tention provisoire de ses 8 anciens ministres constitue une grave atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Se consid\u00e9rant toujours pr\u00e9sident l\u00e9gitime de la Catalogne, il a exig\u00e9 la lib\u00e9ration de ses ministres. Il appelle de nouveau les Catalans au pacifisme pour combattre cette situation. La juge de l'Audience nationale a suivi les r\u00e9quisitions du parquet en envoyant en prison pr\u00e9ventive 8 anciens ministres r\u00e9gionaux du gouvernement catalan. Un neuvi\u00e8me se trouve en libert\u00e9 sous caution, pour avoir d\u00e9missionn\u00e9 un jour avant la d\u00e9claration de l'ind\u00e9pendance. La juge estime que les accus\u00e9s ont agi de mani\u00e8re m\u00e9dit\u00e9e et organis\u00e9e durant deux ans malgr\u00e9 les avertissements syst\u00e9matiques du tribunal constitutionnel. Craignant des risques de fuite, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 la prison pr\u00e9ventive. Elle doit encore se prononcer vendredi ou dans les jours prochains sur les r\u00e9quisitions du parquet qui r\u00e9clame un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en contre Carles Puigdemont et quatre autres anciens ministres rest\u00e9s en Belgique. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Etats-Unis) Fin du suspens aux Etats-Unis... Donald Trump a officialis\u00e9 hier soir le nom du nouveau pr\u00e9sident de la FED... la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\nUn nom qui circulait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs jours... C'est Jerome Powell... qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9\r\nAg\u00e9 de 64 ans, il est juriste et banquier d'affaire... r\u00e9publicain consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9.\r\nIl succ\u00e8de donc \u00e0 Janet Yellen... qui occupait cette fonction depuis 2014.\r\n((Son contrat n'avait pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... \r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 1979 que le chef de la banque centrale am\u00e9ricaine n'est pas reconduit pour un second mandat.))\r\n--------------------\r\n**** Et cette autre nouvelle qui concerne aussi les Etats-Unis... le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat de mardi dernier \u00e0 New York.\r\nL'organisation djihadiste a publi\u00e9 cette revendication en ligne... hier soir... mais sans livrer d'\u00e9l\u00e9ments de preuve.\r\nLe suspect de 29 ans avait lui... revendiqu\u00e9 son appartenance \u00e0 l'EI...\r\n(Proc\u00e8s Merah) Le terrorisme islamiste aussi \u00e0 l'actualit\u00e9 en France... avec le verdict du proc\u00e8s d'Abdelkader Merah\r\nLe fr\u00e8re du jihadiste Mohammed Merah... qui avait tu\u00e9 7 personne dans la r\u00e9gion de Toulouse en 2012... \u00e9cope de 20 ans de prison ferme. \r\nIl est reconnu coupable d'association de malgaiteurs terroriste criminelle...\r\nLa cour estime en revanche qu'il n'est pas complice d'assassinats... il \u00e9chape donc \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n(05/NE/APPRENTISSAGE DUAL ITV MAIRE-HEFTI) **** Retour en Suisse... dans le canton de neuch\u00e2tel...: Depuis des ann\u00e9es... il travaille pour encourager les apprentissages en entreprise... \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\nEt cette politique commence \u00e0 porter des fruits. \r\nPour cette rentr\u00e9e, pr\u00e8s de 1600 contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s entre apprentis et entreprises.... \r\nCe qui repr\u00e9sente un bond de 30% en huit ans. \r\nAutre tendance tr\u00e8s favorable : le nombre d'apprentis en \u00e9cole des m\u00e9tiers \u00e0 plein temps diminue... au profit du mode dual. \r\nCheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille, la socialiste Monika Maire-Hefti se r\u00e9jouit de cette \u00e9volution. \r\n   51''\r\nMonika Maire-Hefti r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(Martinet) Cette d\u00e9mission \u00e0 Lausanne maintenant... celle du chef du service des \u00e9coles primaires et secondaires de la ville.\r\nD'un commun accord avec la municipalit\u00e9... Philippe Martinet quitte son poste.\r\nLa semaine derni\u00e8re... le quotidien  \"La Libert\u00e9\" avait relay\u00e9 des accusations \u00e0 son encontre... \r\nDes collaborateurs lui reprochent un comportement inappropri\u00e9 dans le cadre professionnel.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 conteste les faits et la municipalit\u00e9 de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire.\r\n(21/HOCKEY ITV KNEUBUHLER) **** Hockey sur glace\r\nLausanne prend l'eau en National League... \r\nLes Vaudois se sont inclin\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette hier soir aux Vernets. \r\nC'est leur 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive...\r\n Et celle d'hier \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e selon l'attaquant lausannois Johnny Kneub\u00fchler. \r\n  45''\r\nLausanne pointe donc \u00e0 l'avant-derni\u00e8re place... au classement.... avant la pause de 12 jours d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. \r\nGen\u00e8ve-Servette de son c\u00f4t\u00e9 repasse sur la barre et s'installe provisoirement \u00e0 la 7e place.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/NO BILLAG ITV JUTZET) Les opposants \u00e0 l'initiative No Billag ont lanc\u00e9 hier (JE) leur campagne contre ce texte qui veut supprimer la redevance. Selon l'association romande \"non \u00e0 no billag\", l'initiative provoquerait la disparition de plusieurs chaines de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Nicolas Jutzet, pr\u00e9side le comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag. Le vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR neuch\u00e2telois juge s\u00e9veremment ses opposants.\r\n  52''\r\nDes propos recueills par Marc Menichini.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-03T06:00:21_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-03T06:00:21_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9033453", "ece-9033443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T04:07:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B0DC117-8A14-46AD-9726-4B2B04F20D55", "internalArchiveId": "7B0DC117-8A14-46AD-9726-4B2B04F20D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mediarchie", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Nous nous imaginons vivre dans des d\u00e9mocraties, alors que nous vivons dans des m\u00e9diarchies. Car, plus que les peuples ou les individus, ce sont les publics form\u00e9s par les m\u00e9dias qui sont les substrats de nos r\u00e9gimes politiques. M\u00eame lorsque nous d\u00e9non\u00e7ons le \"pouvoir des m\u00e9dias\", nous n'entrevoyons qu'\u00e0 peine \u00e0 quel point ceux-ci conditionnent nos perceptions, nos pens\u00e9es et nos actions, individuelles et collectives. En reliant des courants de pens\u00e9e \u00e9trangers \u00e0 nos traditions critiques et universitaires, Yves Citton renouvelle consid\u00e9rablement notre bo\u00eete \u00e0 outils conceptuelle et s'applique tournevis en main \u00e0 recadrer nos d\u00e9bats.\" (source: \u00e9diteur), A lire: \"Mediarchie\" (Ed. du Seuil, 2017).", "durationSec": 2350, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9015017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "alternativeTitle": ["Mediarchie", "Mediarchie / VSS_2017-11-03T09:11:11_versus-penser", "Mediarchie / VSS_2017-11-03T09:11:11_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Nous nous imaginons vivre dans des d\u00e9mocraties, alors que nous vivons dans des m\u00e9diarchies. Car, plus que les peuples ou les individus, ce sont les publics form\u00e9s par les m\u00e9dias qui sont les substrats de nos r\u00e9gimes politiques. M\u00eame lorsque nous d\u00e9non\u00e7ons le \"pouvoir des m\u00e9dias\", nous n\u02b9entrevoyons qu\u02b9\u00e0 peine \u00e0 quel point ceux-ci conditionnent nos perceptions, nos pens\u00e9es et nos actions, individuelles et collectives.\nEn reliant des courants de pens\u00e9e \u00e9trangers \u00e0 nos traditions critiques et universitaires, Yves Citton renouvelle consid\u00e9rablement notre bo\u00eete \u00e0 outils conceptuelle et s\u02b9applique tournevis en main \u00e0 recadrer nos d\u00e9bats.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"Mediarchie\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Nous nous imaginons vivre dans des d\u00e9mocraties, alors que nous vivons dans des m\u00e9diarchies. Car, plus que les peuples ou les individus, ce sont les publics form\u00e9s par les m\u00e9dias qui sont les substrats de nos r\u00e9gimes politiques. M\u00eame lorsque nous d\u00e9non\u00e7ons le \"pouvoir des m\u00e9dias\", nous n\u02b9entrevoyons qu\u02b9\u00e0 peine \u00e0 quel point ceux-ci conditionnent nos perceptions, nos pens\u00e9es et nos actions, individuelles et collectives.\nEn reliant des courants de pens\u00e9e \u00e9trangers \u00e0 nos traditions critiques et universitaires, Yves Citton renouvelle consid\u00e9rablement notre bo\u00eete \u00e0 outils conceptuelle et s\u02b9applique tournevis en main \u00e0 recadrer nos d\u00e9bats.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"Mediarchie\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Nous nous imaginons vivre dans des d\u00e9mocraties, alors que nous vivons dans des m\u00e9diarchies. Car, plus que les peuples ou les individus, ce sont les publics form\u00e9s par les m\u00e9dias qui sont les substrats de nos r\u00e9gimes politiques. M\u00eame lorsque nous d\u00e9non\u00e7ons le \"pouvoir des m\u00e9dias\", nous n\u02b9entrevoyons qu\u02b9\u00e0 peine \u00e0 quel point ceux-ci conditionnent nos perceptions, nos pens\u00e9es et nos actions, individuelles et collectives.\nEn reliant des courants de pens\u00e9e \u00e9trangers \u00e0 nos traditions critiques et universitaires, Yves Citton renouvelle consid\u00e9rablement notre bo\u00eete \u00e0 outils conceptuelle et s\u02b9applique tournevis en main \u00e0 recadrer nos d\u00e9bats.\" (source: \u00e9diteur)\nA lire: \"Mediarchie\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9015023", "ece-9015017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T09:49:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T09:10:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Citton, Yves", "role": "professeur de litt\u00e9rature et m\u00e9dia", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE432FC3-A44F-461C-815D-40CB3C63D9D9", "internalArchiveId": "EE432FC3-A44F-461C-815D-40CB3C63D9D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies qui explique les responsabilit\u00e9s des g\u00e9ants du net dans la diffusion de \"fake news\"", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Les g\u00e9ants du net int\u00e9ressent toujours plus les politiciens. Des responsables de Facebook, Google et Twitter ont \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 Washington pour leur r\u00f4le dans la diss\u00e9mination de fausses informations et de publicit\u00e9s politiques.  \u00c9vocations des difficult\u00e9s \u00e0 faire une l\u00e9gislation nationale pour des probl\u00e9matiques internationales. ", "durationSec": 652, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033524", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["juridiction internationale", "Internet", "information", "informatique"], "thematicPersons": ["Twitter", "Facebook", "Google"], "alternativeTitle": ["La responsabilit\u00e9 des g\u00e9ants du net dans la diffusion de \"fake news\", interview de Nicolas Capt / TUM_2017-11-03T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les g\u00e9ants du net int\u00e9ressent toujours plus les politiciens. Des responsables de Facebook, Google et Twitter ont \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 Washington pour leur r\u00f4le dans la diss\u00e9mination de fausses informations et de publicit\u00e9s politiques. L'interview de Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies."], "variantIds": ["ece-9033524"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-08-15T08:15:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capt, Nicolas", "role": "avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "internalArchiveId": "E29CA6CA-3EE0-4326-AC62-DFE951BB36D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert Nussbaumer, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats;Olivier Ferraz, initiateur d'\"AvocaTel\";B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat VERTS VD;Jean-Paul Remy, Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League;Johnny Kneub\u00fchler, joueur de hockey, attaquant LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FR SERVICE JURIDIQUE TELEPHONIQUE PI) Cette id\u00e9e qui fait des remous dans le milieu de la justice...celle d'un jeune avocat fribourgeois, d\u00e9sireux de lancer un nouveau service juridique par t\u00e9l\u00e9phone. Son nom: AvocaTel...un programme qui devrait entrer en fonction le 1er d\u00e9cembre prochain...l'initiateur du service a d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 pr\u00e8s de 12 milles avocats pour qu'ils participent. Mais le projet divise Maurice Doucas. L'ordre des avocat vaudois a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ses membres de ne donner aucune suite \u00e0 cet appel...\r\n 1'40\r\n((Apr\u00e8s avoir compos\u00e9 le no d'AvocaTel, les personnes en qu\u00eate d'un avis juridique pr\u00e9sentent succintement leur affaire. L'appelant se voit ensuite facturer Fr.2.. la communication... L'avocat au t\u00e9l\u00e9phone et le client conviennent apr\u00e8s du travail \u00e0 mener. Cela peut aller du conseil par t\u00e9l\u00e9phone au rendez-vous dans une \u00e9tude... Mais pour le vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats, on ne peut pas identifier clairement et r\u00e9gler des probl\u00e8mes juridiques en si peu de temps au tel\u00e9lphone... Albert Nussbaumer...\r\nSON\r\nAutre soucis, pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats ce sont les risques de conflits d'int\u00e9r\u00eats lorsqu'un appelant raconte son histoire au t\u00e9l\u00e9phone... Ce dernier peut tomber sans le savoir sur l'avocat de la partie adverse... L'initiateur d'AvocaTel ne nie pas ce risque... Pour lui, ce danger existe d\u00e9j\u00e0 quotidennement et il fait partie int\u00e9grante du m\u00e9tier... Olivier Ferraz...\r\nSON\r\nPlusieurs dizaines d'avocats sont int\u00e9ress\u00e9s par ce projet, mais ils attendent encore les prises de position des organes dirigeants de la profession pour se d\u00e9cider... ))\r\n(Bve Saint-Paul) Fribourg o\u00f9 l'on apprend ce matin la restructuration de l'imprimerie Saint-Paul, \u00e9diteur du quotidien la Libert\u00e9. Le groupe pr\u00e9voit de biffer pr\u00e8s de 30 emplois sur les 300 que compte l'entreprise. En cause: les probl\u00e8mes que rencontre l'industrie graphique...et le d\u00e9ficit enregistr\u00e9 par l'entreprise.\r\n(09/VD/LOI LOGEMENT ITV METRAUX) *** Pas plus de 1500 francs par mois pour un trois pi\u00e8ces et demi vaudois d'environ 75 m\u00e8tres carr\u00e9...\r\nVoil\u00e0 un exemple du r\u00e8glement d'application voulu par la nouvelle loi vaudoise sur le parc locatif: des logements abordables. Une loi adopt\u00e9e en f\u00e9vrier dernier par les citoyens dont les contours ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. Un bon travail selon la conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux. Elle se r\u00e9jouit d'avoir mis \u00e0 disposition des acteurs du logement, des outils innovants pour favoriser la cr\u00e9ation d'appartements \u00e0 loyers abordables pour la classe moyenne. Car il y a p\u00e9nurie...on l'\u00e9coute.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden. Notons que le PLR vaudois craint que ce r\u00e8glement d'application ne soit surtout un millefeuille administratif.\r\n(07/VD/DEMISSION MARTINET PA) *** Toujours sur sol vaudois, Philippe Martinet, chef du service des \u00e9coles de Lausanne, quitte ses fonctions...\r\nL'ancien pr\u00e9sident vert du Grand Conseil vaudois donne sa d\u00e9mission. Il est accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de graves probl\u00e8mes humains. Dysfonctionnements r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine dernier dans la Libert\u00e9 et qui a eu raison du chef de service. Agathe Birden. \r\n  50''\r\n((Le service que dirigeait Philippe Martinet a connu des d\u00e9parts \u00e0 la cha\u00eene... Il rend les gens fous...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 un t\u00e9moin au journal La Libert\u00e9... des collaborateurs se sont plaints, estimant que le comportement de Philippe Martinet \u00e9tait inappropri\u00e9. Une enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 ouverte, mais finalement, Philippe Martinet et la municipalit\u00e9 de Lausanne ont convenu d'un commun accord de mettre un terme \u00e0 leur rapport de travail...c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 la Municipalit\u00e9 dans un communiqu\u00e9...et c'est tout ! La ville de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire...le principal int\u00e9ress\u00e9 admet \u00eatre affect\u00e9 par cette affaire, mais il dit partir la conscience tranquille...il ne commente pas non plus les accusations prof\u00e9r\u00e9es contre lui, et notamment les rumeurs de harc\u00e8lement sexuel... mais il affirme qu'il n'y a aucune proc\u00e9dure ouverte contre lui aujourd'hui. Il assure aussi avoir re\u00e7u des dizaines de messages de soutien notamment de la part des Verts vaudois, sa famille politique, mais aussi de la part de ses collaborateurs.))\r\n(Bve badge \u00e9lectronique VS) En Valais, le canton s'organise pour lutter contre le travail ill\u00e9gal. L'association valaisanne des entrepreneurs a mis en place un syst\u00e8me de badge \u00e9lectroniques. Sorte de carte d'identit\u00e9 professionnelle qui permettra de v\u00e9rifier que l'employ\u00e9 est en possession d'un contrat de travail et que ses charges sociales ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es. Un syst\u00e8me qui se veut plus simple et efficace que les contr\u00f4les actuels. Pour le moment, une cinquantaine d'entreprises valaisannes de construction se sont engag\u00e9s \u00e0 se doter de cet outil.\r\n(23/ CATALOGNE MANDAT D'ARRET ET MANIFS 8H) *** Sur la sc\u00e8ne internationale, zoom sur l'Espagne o\u00f9 la sage judiciaire n'est pas loin de se terminer...\r\nHuit membres du gouvernement catalan destitu\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive...et aujourd'hui, le lancement annonc\u00e9 d'un mandat d'arr\u00eat contre le pr\u00e9sident catalan...Carles PUIJ-DEMONE, install\u00e9 depuis lundi \u00e0 Bruxelles...Un mandat d'arr\u00eat qui n'a pas \u00e9t\u00e9 encore fait, contrairement \u00e0 ce qu'avait indiqu\u00e9 l'avocat belge de l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste. C'est une source judiciaire \u00e0 Madrid qui l'affirme Pierre-Etienne Joye. \r\n(L'avocat du pr\u00e9sident de la Catalogne l'avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision flamande.. il affirmait que son client, Carles Puigdemont , lui avait dit qu'un mandat d'arr\u00eat avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 son encontre. Il concerne \u00e9galement 4 de ses ministres qui se trouvent aussi en Belgique. En fait, ce n'est pas encore le cas, mais le juge de l'audience nationale doit le faire aujourd'hui vendredi. Apr\u00e8s l'\u00e9mission officielle du mandat d'arr\u00eat,  la justice espagnole va donc pouvoir envoyer une demande d'extradition au parquet f\u00e9d\u00e9ral de Bruxelles.)\r\n*** Pendant ce temps,  8 membres de l'ancien gouvernement catalan sont en prison pr\u00e9ventive depuis hier soir...\r\n(C'est le juge d'instruction espagnol qui a d\u00e9cid\u00e9 d'emprisonner les huit anciens ministres destitu\u00e9s par madrid pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.. Et les r\u00e9actions ont fus\u00e9... d'abord celle de Carles Puigdemont . Il a d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention enregistr\u00e9e depuis Bruxelles que ces arrestations consituent une grave atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Il exige la lib\u00e9ration de ses coll\u00e8gues incarc\u00e9r\u00e9s. Des manifestation ont alors eu lieu dans la foul\u00e9e . 20'000 personnes, selon la police, se sont rassembl\u00e9es hier dans la soir\u00e9e \u00e0 Barcelone \u00e0 l'appel du mouvement de l'ind\u00e9pendance ANC. \"Ce n'est pas une justice, c'est une dictature\", ont notamment scand\u00e9s les manifestants.)\r\nMerci Pierre-Etienne Joye.\r\n(Bve Cuba) *** Retour sur l'affaire des myst\u00e9rieuses attaques acoustiques contre des diplomates am\u00e9ricains \u00e0 Cuba...\r\nLes gouvernements am\u00e9ricains et cubains ont chacun ouvert une enqu\u00eate sur ces incidents. Des attaques acoustiques dont les derni\u00e8res sont survenues en ao\u00fbt dernier selon Washington. Elles ont affect\u00e9 une vingtaine de diplomates qui souffrent aujourd'hui de pertes d'audition, de troubles cognitifs et du sommeil. Sauf que la Havane r\u00e9torque qu'aucune preuve n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les am\u00e9ricains pour \u00e9tablir une quelconque attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. Le ministre cubain des affaires \u00e9trang\u00e8res a accus\u00e9 hier les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de mentir d\u00e9lib\u00e9remment.\r\n(Bve Apatrides) *** Plus de trois millions d'apatrides dans le monde...c'est le chiffre jusque l\u00e0 identifi\u00e9 par le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nUn chiffre qui est certainement la partie visible de l'iceberg d\u00e9clare aujourd'hui le HCR. Dans un rapport, l'organisation onnusienne d\u00e9plore une marginalisation prolong\u00e9e de ces apatrides...qui peuvent aboutir \u00e0 des d\u00e9placements contestables. Le HCR qui pointe du doigt la minorit\u00e9 musulmane de Birmanie, les Rohingas. Plus de trois quart des apatrides viennent de ce type de minorit\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es. Les d\u00e9placements forc\u00e9s et les d\u00e9ch\u00e9ances arbitraires de nationalit\u00e9s doivent endiguer selon l'organisme.\r\n(TF5/CARTON ROUGE ENTRAINEURS PI) *** Sur les terrains de football, les entra\u00eeneurs et leur staff pourront aussi \u00eatre sanctionn\u00e9s pour mauvaise conduite...\r\nL'arbitre pourra d\u00e9gainer son carton jaune et rouge y compris pour ceux qui sont sur le banc. Validation par la FIFA et test du syst\u00e8me d\u00e8s ce week-end dans le championnat australien. C'est une premi\u00e8re mondiale, Alain Th\u00e9voz...\r\n  1'37\r\n((Oui,l'id\u00e9e a s\u00e9duit, le comportement des entra\u00eeneurs et des membres du staff sur le banc de touche sera surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les directeurs de jeu comme ils le font d\u00e9j\u00e0 pour les joueurs sur le terrain. La sanction pourra aller d'un carton jaune, pour toute contestation injustifi\u00e9e, gestes de provocation ou p\u00e9n\u00e9tration dans la zone technique adverse, au carton rouge pour toute infraction allant du jet de bouteille, au langage abusif, en passant par les crachats ou obstruction. Toute exclusion entra\u00eenera une suspension pour le prochain match. Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League, Jean-Paul Remy est favorable \u00e0 cette nouvelle mesure approuv\u00e9e par le Board, la seule autorit\u00e9 habilit\u00e9e \u00e0 modifier les lois du football.\r\nITW Jean-Paul Remy\r\nCe nouveau r\u00e8glement -  pour l'heure \u00e0 titre exp\u00e9rimental en Australie - devrait entrer en vigueur dans tous les championnats. Le temps - pour le Board et la FIFA - d'affiner les protocoles.))\r\n(21/HOCKEY ITV KNEUBUHLER) Sur la glace...derby l\u00e9manique hier en hockey sur glace...avec Lausanne qui prend l'eau en National League. Les Vaudois se sont inclin\u00e9s 6-1 face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette hier soir aux Vernets. C'est leur 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive et celle d'hier \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e selon l'attaquant lausannois Johnny Kneub\u00fchler. \r\n  45''\r\nLausanne pointe \u00e0 l'avant-derni\u00e8re place au classement avant la pause de 12 jours d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe nationale. Gen\u00e8ve-Servette repasse sur la barre et s'installe provisoirement \u00e0 la 7e place.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Orang-Outan) Enfin cette d\u00e9couverte dans le monde des grands singes...une \u00e9quipe internationale avec participation zurichoise a identifi\u00e9 une troisi\u00e8me esp\u00e8ce d'orang-outan...au nord de l'\u00eele de Sumatra. Analyse g\u00e9n\u00e9tiques et comportementales ont permi de confirmer l'hypoth\u00e8se: Une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 donc qui devient du m\u00eame coup la plus menac\u00e9e du groupe. Elle ne compte que 800 individus r\u00e9pertori\u00e9s et les constructions pr\u00e9vues sur l'\u00eele la mettent en danger.", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9033502", "ece-9033481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:35:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:55:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5262B518-23A8-4B10-8D48-C71D14DBD0C3", "internalArchiveId": "5262B518-23A8-4B10-8D48-C71D14DBD0C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle politique agricole \u00e0 moyen terme : Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "On trouve dans la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la conclusion d'accords de libre-\u00e9change, la r\u00e9duction des protections douani\u00e8res pour l'agriculture et l'industrie agro-alimentaire et le d\u00e9veloppement de la capacit\u00e9 entrepreneuriale des exploitants. Des changements qui ne convainquent ni les d\u00e9fenseurs d'une souverainet\u00e9 alimentaire \u00e9lev\u00e9e, ni ceux d'une agriculture plus \u00e9cologique.", "durationSec": 604, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9053803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "politique agricole"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-03T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-03T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage les visions du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l\u2019agriculture.  En effet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine ses visions de l\u2019agriculture \u00e0 moyen terme.", "Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage pas la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les perspectives de la politique agricole.", "Interview de Pascal Corminboeuf, ancien conseiller d\u2019Etat fribourgeois, qui ne partage pas la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les perspectives de la politique agricole."], "variantIds": ["ece-9033509", "ece-9033486"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:45:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:16:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corminboeuf, Pascal", "role": "ancien conseiller d'\u00c9tat fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE8139E0-FDD3-4579-9211-DA7D438445F5", "internalArchiveId": "CE8139E0-FDD3-4579-9211-DA7D438445F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doit-on enseigner l'esprit d'entreprise \u00e0 l'\u00e9cole? D\u00e9bat entre Laurence Halifi et Christophe Cattin", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nLe Valais va se lancer dans des ateliers de cr\u00e9ation d'entreprise et d'innovation dans des \u00e9coles au printemps 2018. D\u00e9bat entre Laurence Halifi, co-fondatrice de Graines d'entrepreneurs et Christophe Cattin, directeur du Service de la formation du secondaire II et tertiaire dans le Canton du Jura.\r\n\r\n* * Doit-on enseigner l'esprit d'entreprise \u00e0 l'\u00e9cole? D\u00e9bat entre Laurence Halifi et Christophe Cattin   t\u00e9moin antenne\r\n18h Doit-on enseigner l'esprit d'entreprise \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\nLaurence Halifi, co-fondatrice de Graines d'entrepreneurs, DIR ST Lausanne, **7\r\net\r\nChristophe Cattin, chef du Service de la formation des niveaux secondaire II et tertiaire, dans le Canton du Jura, DIR t\u00e9l\u00e9phone  ** 18 ou **7\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier. Au printemps 2018, le Canton du Valais va lancer un projet pilote de sensibilisation \u00e0 l'innovation et \u00e0 l'esprit d'entreprendre dans plusieurs \u00e9coles du secondaire 1. \r\nDes ateliers seront organis\u00e9s, dans le cadre scolaire, avec des enfants de 13 \u00e0 15 ans. Des projets similaires existent dans le Canton de Vaud et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAilleurs en Suisse romande et dans la partie francophone du canton de Berne, on est plus prudents, plus r\u00e9serv\u00e9s aussi. On va l'entendre.\r\nPour en parler, Laurence Halifi est avec nous... bonsoir... Vous \u00eates co-fondatrice de Graines d'entrepreneurs, l'entreprise qui propose et anime ces ateliers de sensibilisation \u00e0 l'entrepreneuriat dans les \u00e9coles. \r\nChristophe Cattin, bonsoir... Vous dirigez le Service de la formation du secondaire II et tertiaire dans le Canton du Jura.\r\nLaurence Halifi\r\n- Graines d'entrepreneurs a pris son b\u00e2ton de p\u00e9lerin aupr\u00e8s des d\u00e9partemewnts de l'instruction publique pour proposer cette formation. O\u00f9 en \u00eates-vous de ces d\u00e9marches ?\r\n(Projets tr\u00e8s concrets \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud. Jusqu'ici, des ateliers surtout dans les \u00e9coles priv\u00e9es. Avec l'impulsion de Christophe Darbellay en Valais, ce projet-pilote qui va d\u00e9marrer en 2018. Ils doivent encore pr\u00e9ciser les contours du projet, mais c'est parti. Le fait que Ch. Darbellay dirige un d\u00e9partement qui couvre la formation et l'\u00e9conomie facilite les choses. \r\nAilleurs plus difficile. Bon accueil \u00e0 Neuch\u00e2tel, mais les difficult\u00e9s budg\u00e9taires du canton ne facilitent pas les choses. \r\nSi les services et les politiques sont plut\u00f4t ouverts au dialogue, enseignants plus r\u00e9serv\u00e9s. Grand travail de communication \u00e0 faire.\r\nVoire si elle vous dit des choses plus concr\u00e8tes sur ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud. Pour l'instant, elle ne m'a parl\u00e0 qu'en off)\r\n- Vous insistez beaucoup sur l'intention de Graines d'entrepreneurs. Il s'agit, selon vous, de d\u00e9velopper un esprit d'entreprendre plus qu'un esprit d'entreprise. La nuance est importante ?\r\n(l'id\u00e9e n'est pas de faire des petits patrons en herbe, mais de leur donner une ma\u00eetrrise de ce qu'il sont et peuvent r\u00e9aliser. C'\u00e9taiut mon moteur. Je voulais que ma fille est la ma\u00eetrise de ses choix, de sa vie. D\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9. Des comp\u00e9tences comme l'organisation d'un projet, l'expression en public, comment on fait pour entendre les besoins, etc.)\r\nChristophe Cattin\r\n- Vous avez une position beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9e. Faire entrer l'entreprise ainsi \u00e0 l'\u00e9cole, c'est dangereux , dites-vous ?\r\n(Me m\u00e9fie de l'id\u00e9ologie qui s'exprime derri\u00e8re les intentions de tels projets. D'accord avec l'id\u00e9e de d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 des enfants, mais on peut l'obtenir par d'autres moyens. C'est ouvrir une bo\u00eete de Pandorre.)\r\n- Cette nuance \"esprit d'entreprendre\", \"esprit d'entreprise\" ne vous convaint pas ?\r\n(non, plus je m'approche de ce projet, plus je me m\u00e9fie de l'id\u00e9ologie lib\u00e9rale qui s'y exprime. \u00c0 cet \u00e2ge-l\u00e0, les enfants ont d'autres choses \u00e0 vivre, \u00e0 apprendre. Sur le site de Graines d'entrepreneur, on voit des ennfats vendre du sirop Morand. Ce n'est pas le r\u00f4le de l'\u00e9cole.)", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Doit-on enseigner l'esprit d'entreprise \u00e0 l'\u00e9cole? D\u00e9bat entre Laurence Halifi et Christophe Cattin / FOR_2017-11-03T18:16:00_developpement-9", "Forum du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Valais va se lancer dans des ateliers de cr\u00e9ation d'entreprise et d'innovation dans des \u00e9coles au printemps 2018. D\u00e9bat entre Laurence Halifi, co-fondatrice de Graines d'entrepreneurs et Christophe Cattin, directeur du Service de la formation du secondaire II et tertiaire dans le Canton du Jura."], "variantIds": ["ece-9033426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T16:24:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AB32AE3-3BC5-45AE-BED0-44FDE593E098", "internalArchiveId": "6AB32AE3-3BC5-45AE-BED0-44FDE593E098", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sections femmes dans le Parti socialiste ont-elles encore sens au 21\u00e8me si\u00e8cle ? :  d\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand et Elisabeth Baume-Schneider, ancienne conseill\u00e8re d'Etat jurassienne", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Alors que les femmes socialistes c\u00e9l\u00e8brent le centi\u00e8me anniversaire de leur section, certaines estiment qu'une section sp\u00e9cialement d\u00e9volue aux femmes ne fait pas sens. La pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, Barbara Lanthemann, pose la question, dans les colonnes du Nouvelliste \"Pourquoi une section pour la majorit\u00e9 de la population ? \". A ses yeux, c'est tout le Parti socialiste qui doit lutter en faveur de l'\u00e9galit\u00e9. ", "durationSec": 585, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033432", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "femme", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Les sections femmes dans le parti socialiste ont-elles encore sens? / FOR_2017-11-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que les femmes socialistes c\u00e9l\u00e8brent le centi\u00e8me anniversaire de leur section, certaines estiment qu'une section sp\u00e9cialement d\u00e9volue aux femmes ne fait pas sens. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, et Elisabeth Baume-Schneider, ancienne conseill\u00e8re d'Etat jurassienne."], "variantIds": ["ece-9033432"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "pr\u00e9sidente du PS du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "ancienne conseill\u00e8re d'Etat jurassienne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30D39FA1-5526-4F41-AE74-7588BC89D642", "internalArchiveId": "30D39FA1-5526-4F41-AE74-7588BC89D642", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berli, Rudi\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole et le gouvernement se dit persuad\u00e9 des bienfaits de cette r\u00e9duction d'un point de vue \u00e9conomique. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Rudi Berli, mara\u00eecher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli 18h  Agriculture suisse : faut-il lib\u00e9raliser davantage ?\r\nSLV Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS DIR. ST. SION\r\nSLV Rudi Berli, mara\u00efcher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve **.83 (Appeler assez t\u00f4t, il donnera un fixe)\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole...\r\nMercredi, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa vue d'ensemble du d\u00e9veloppement de la politique agricole pour l'apr\u00e8s 2022...\r\nLe gouvernement se dit convaincu qu'une r\u00e9duction partielle de la protection douani\u00e8re  est int\u00e9ressante d'un point de vue \u00e9conomique...\r\nIl mise aussi sur les accords de libre-\u00e9change pour faire baisser les co\u00fbts qui frappe les paysans suisses...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-il en train de sacrifier les paysans ou au contraire, offre-t-il \u00e0 l'agriculture suisse de nouvelles opportunit\u00e9s ?\r\nOn en d\u00e9bat... avec Philippe Nantermod, bonsoir... conseiller national PLR valaisan... Et Rudi Berli, bonsoir... Vous \u00eates mara\u00efcher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve...\r\nRUDI BERLI\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut offrir de nouvelles perspectives aux paysans suisses... Vous n'\u00eates pas convaincu ?\r\n- Que craignez-vous au juste ?\r\n- Des accords de libre \u00e9change peuvent \u00eatre positifs pour l'agriculture qui importe aussi, par exemple, des machines agricoles ou du fourrage... l\u00e0 on pourrait baisser les co\u00fbts et \u00e7a profiterait directement aux paysans suisses, non ?\r\n- Le salut de l'agriculture passe-t-il par davantage de protectionnisme ? Ne faudrait-il pas pas que l'agriculture soit, dison,s un peu plus entrepreneuriale ?\r\n- Le peuple a vot\u00e9 le 24 septembre \u00e0 78 % en faveur d'un nouvel article constitutionnel qui mentionne, entre autres, un march\u00e9 plus ouvert... le peuple a donn\u00e9 son accord \u00e0 cette vision plus lib\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- Une ouverture du march\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur est dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la Suisse, \u00e9crivez-vous dans un communiqu\u00e9... Expliquez-nous ?\r\n- Aujourd'hui, entre 2 et 3 exploitations agricoles disparaissent chaque jour en Suisse... L'ouverture du march\u00e9 va-t-elle inverser la tendance ?\r\n- Les prix des produits agricoles suisses sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs en Europe... Pensez-vous vraiment qu'il y a un march\u00e9 pour des yoghurt ou du lait suisse tr\u00e8s cher ?\r\n- Sans protection douani\u00e8res, les prix auront tendance \u00e0 baisser en Suisse... Mais cela ne conduira-t-il pas \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la fermeture des exploitations ? \r\n- Johann Schneider Ammann n'a cess\u00e9 de pousser l'agriculture vers plus de lib\u00e9ralisme... Pensez-vous qu'une majorit\u00e9 du Parlement osera le suivre dans ce sens ?", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033433", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il lib\u00e9raliser davantage l'agriculture suisse? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Rudi Berli / FOR_2017-11-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le protectionnisme en mati\u00e8re agricole et le gouvernement se dit persuad\u00e9 des bienfaits de cette r\u00e9duction d'un point de vue \u00e9conomique. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS) et Rudi Berli, mara\u00eecher et pr\u00e9sident d'Uniterre Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9033433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D83645D9-E8AF-4102-A0C8-728D0764B54F", "internalArchiveId": "D83645D9-E8AF-4102-A0C8-728D0764B54F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les promoteurs des Jeux Olympiques 2026 ont publi\u00e9 leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Les promoteurs des JO de Sion 2026 ont publi\u00e9 vendredi leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9. Les transports, l'h\u00e9bergement, les installations sportives et les risques li\u00e9s \u00e0 l'organisation d'un tel \u00e9v\u00e9nement sont d\u00e9taill\u00e9s dans ce document.\r\n\r\n* * Les promoteurs des Jeux Olympiques 2026 ont publi\u00e9 leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9 18h JO Sion 2026 : le rapport de faisabilit\u00e9 rendu public\r\nUn document tr\u00e8s attendu. Les promoteurs des Jeux Olympiques de Sion 2026 ont publi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9.\r\nUn document de plus de 300 pages qui d\u00e9taille le projet dans ses aspects clefs: les transports, l'h\u00e9bergement, les installations sportives et les risques li\u00e9s \u00e0 l'organisation d'un tel \u00e9v\u00e9nement. \r\nRouven Gueissaz, vous avez parcouru ce rapport, dont la publication se faisait attendre...?\r\nIl s'agit de l'analyse de faisabilit\u00e9, et non du dossier de candidature en tant que tel. Le comit\u00e9 pr\u00e9cise que c'est un travail \u00e9volutif et que de nombreuses discussions doivent encore avoir lieu avec les autorit\u00e9s communales, cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, de m\u00eame qu'avec le CIO. Mais c'est le document que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a re\u00e7u cet \u00e9t\u00e9, et sur la base duquel il s'est prononc\u00e9 \u00e0 la mi-octobre. C'\u00e9tait en faveur de la candidature. Et en effet, le comit\u00e9 promettait la transparence depuis plusieurs semaines. C'est chose faite aujourd'hui, avec cette publication extr\u00eamement d\u00e9taill\u00e9e...\r\n- Pas un dossier de candidature, mais dans les grandes lignes... D\u00e9j\u00e0 une analyse pr\u00e9cise des risques ?\r\nOui... Ainsi, pour le saut \u00e0 ski, on apprend qu'il va falloir abattre des arbres \u00e0 Kandersteg, ce qui n'a jamais bonne presse. Idem \u00e0 Cran-Montana, pour le ski alpin. Quant au village olympique de Sion, \"aucun concept global n'a encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au niveau politique\". On sait que deux endroits sont \u00e0 l'\u00e9tude en ville de Sion. Voil\u00e0 pour quelques inconnues, mais l'ensemble du concept est appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer au fil du projet.\r\n- Sur les transports, l'une des inqui\u00e9tudes \u00e9tait de savoir si les infrastructures allaient \u00eatre surcharg\u00e9es... Une r\u00e9ponse ?\r\nL\u00e0, aussi plusieurs risques ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, comme les dangers d'avalanche dans la vall\u00e9e de Conches. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral, le concept pr\u00e9voit que 80% des spectateurs utilisent les transports publics pour se rendre sur les sites de comp\u00e9tition, m\u00eame si les travaux en gares de Lausanne et de Bern ne seront peut-\u00eatre pas termin\u00e9s. Concernant l'autoroute entre Sierre et Vi\u00e8ge, l\u00e0 aussi, les organisateurs s'attendent \u00e0 ce qu'elle les travaux n'aient pas encore abouti \u00e0 l'horizon 2026. Un risque jug\u00e9 peu significatif. Enfin, les a\u00e9roports nationaux devraient \u00eatre capables d'assumer la venue et le d\u00e9part des athl\u00e8tes. La plupart devraient emprunter des vols r\u00e9guliers.\r\n- Reste encore l'h\u00e9bergement...\r\nL\u00e0 aussi, on apprend une foule de d\u00e9tails... Le potentiel d'h\u00e9bergement est de mille 400 h\u00f4tels offrant une capacit\u00e9 de 94 mille lits, ce qui devrait suffire. A quoi il faut encore ajouter environ 80 mille lits de para-h\u00f4tellerie. Le comit\u00e9 se montre confiant. Il estime que la candidature de Sion 2026 peut garantir la capacit\u00e9 requise par le CIO. A noter qu'il y a aura 1,7 millions de billets mis en vente. Les organisateurs s'attendent \u00e0 en \u00e9couler 1,4 millions, soit moins que lors des jeux d'hiver pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n- Maintenant que cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9 est publique, que peut-on attendre pour la suite des d\u00e9bats?\r\nIl manque encore l'analyse sur l'h\u00e9ritage que laisseraient ces jeux. Un document qui devrait \u00eatre publi\u00e9 bient\u00f4t... Mais en tous cas, le rapport rendu public ce vendredi va alimenter la suite des discussions. Il va surtout permettre aux collectivit\u00e9s publiques d'organiser des votations... au niveau communal ou cantonal. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9venu que la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait li\u00e9e au feu vert du Parlement et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de la population des cantons concern\u00e9s. Le rapport va extr\u00eamement loin dans les d\u00e9tails... Pour chaque site, et pour l'anecdote, Mehmet... il liste les infrastructures n\u00e9cessaires... Des cabines de WC VIP adapt\u00e9es pour l'hiver au mat\u00e9riel \u00e0 commander pour l'installation de cam\u00e9ras vid\u00e9os...\r\nMerci, Rouven Gueissaz... Une lecture que vous avez faite avec l'aide de Marie Giovanola.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033427", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les promoteurs des Jeux Olympiques 2026 ont publi\u00e9 leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9 / FOR_2017-11-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les promoteurs des JO de Sion 2026 ont publi\u00e9 vendredi leur \u00e9tude de faisabilit\u00e9. Les transports, l'h\u00e9bergement, les installations sportives et les risques li\u00e9s \u00e0 l'organisation d'un tel \u00e9v\u00e9nement sont d\u00e9taill\u00e9s dans ce document."], "variantIds": ["ece-9033427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67FAC923-66FF-4CEC-A129-471E458E45F9", "internalArchiveId": "67FAC923-66FF-4CEC-A129-471E458E45F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9thodes de la journaliste assassin\u00e9e Daphne Caruana Galizia ne faisaient pas l'unanimit\u00e9", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saviour Balzan, directeur du journal Malta Today\r\nLes obs\u00e8ques de la blogueuse Daphne Caruana Galizia, assassin\u00e9e le 16 octobre dernier dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, se d\u00e9roulent vendredi \u00e0 Malte. De son vivant, ses m\u00e9thodes ne faisaient pas l'unanimit\u00e9, mais son travail a incontestablement mis en lumi\u00e8re les d\u00e9rives de la classe politique maltaise.\r\n\r\n* * Les m\u00e9thodes de la journaliste assassin\u00e9e Daphne Caruana Galizia ne faisaient pas l'unanimit\u00e9 12h30 15 minutes\r\nC'est aujourd'hui que se d\u00e9roulent \u00e0 Malte les obs\u00e8ques de la blogueuse Daphnee Caru-ana Galizia, assassin\u00e9e le 16 octobre dernier dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. Un \u00e9v\u00e8nement qui a choqu\u00e9 l'Europe toute enti\u00e8re. Le pr\u00e9sident du Parlement Europ\u00e9en devrait d'ailleurs se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, tandis que 8 jounraux europ\u00e9en ont r\u00e9clam\u00e9 hier \"une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\" Alain Franco, reviens de Malte. Deux semaines apr\u00e8s cet assassinat le pays est en deuil, Alain... \r\n  0'36''\r\nOfficiellement, la r\u00e9posne est \u00ab oui \u00bb. Le gouvernement a d\u00e9clar\u00e9 ce vendredi \u00ab jour de deuil national \u00bb. Il a aussi promis une r\u00e9compense d'un million d'euros \u00e0 qui permettrait l'arrestation du ou des responsables de la mort de Daphnee Caruana Galizia. La Vallette, la capitale de cette \u00eele qui fait le plein de touristes, est depuis deux semaines le th\u00e9atre de plusieurs manifestations pour r\u00e9clamer, en vrac, justice, la d\u00e9mission du Premier Ministre, la fin de la corruption et du client\u00e9lisme que d\u00e9non\u00e7aient la c\u00e9l\u00e8bre blogueuse.\r\nMais ces protestations \u00e9manent principalement d'une certaine \u00e9lite -anglophone, intellectuelle, universitaire. On ne peut pas dire que le peuple maltais est tout entier dans la rue.\r\nEt pourtant, Daphnee Caru-ana Galizia \u00e9tait un vrai personnage sur l'\u00eele. Son blog \u00e9tait plus lu que n'importe quel journal maltais ?\r\nAbsolument. Il faut dire qu'il recelait sa dose de scoops. Daphnee Caruana Galizia a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs scandales, avec l'aide parfois de lanceurs d'alerte. Comptes au Panama de proches du chef du gouvernemnt Joseph Muscat, collusions entre politique et banditisme, affaires mafieuses. Mais si tout le monde reconnait son talent, certains pointent du doigt sa fa\u00e7on de \u00e9noncer le crime et la corruption. Ecoutez Saviour Balzan, directeur du journal Malta Today.\r\nTRAD OUi il y a de la corruption ici. Mon journal en parle constamment. ON me dit obs\u00e9d\u00e9 par la corruption. Mais son assassinat n'est pas d\u00fb \u00e0 la corruption, mais au fait qu'elle \u00e9crivait sans se soucier des cons\u00e9quences. Elle s'en prenait aux gens d'une telle fa\u00e7on qu'on se disait tous : quelqu'un finira par l'\u00e9liminer.  Elle publiait des photos de trafiquants de drogue, les insultait, insultait leurs enfants. Elle \u00e9tait sans limite.\r\nDaphnee Caruan Galizia ne faisait donc pas l'unanimit\u00e9 par ses m\u00e9thodes. Mais son travail a incontestablement mis en lumi\u00e8re les d\u00e9rives de la classe politique maltaise.\r\nCe reportage de 15 minutes \u00e0 entendre demain \u00e0 12h40 sur La Premi\u00e8re...", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9thodes de la journaliste assassin\u00e9e Daphne Caruana Galizia ne faisaient pas l\u2019unanimit\u00e9 / 12H30_2017-11-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les obs\u00e8ques de la blogueuse Daphne Caruana Galizia, assassin\u00e9e le 16 octobre dernier dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, se d\u00e9roulent vendredi \u00e0 Malte. De son vivant, ses m\u00e9thodes ne faisaient pas l\u2019unanimit\u00e9, mais son travail a incontestablement mis en lumi\u00e8re les d\u00e9rives de la classe politique maltaise."], "variantIds": ["ece-9033465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0AB7A45-73BD-4E5F-A4B4-37094E885380", "internalArchiveId": "F0AB7A45-73BD-4E5F-A4B4-37094E885380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carles Puigdemont vis\u00e9 par un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Une juge espagnole \u00e9mettra vendredi un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 Carles Puigdemont, selon une source judiciaire \u00e0 Madrid.\r\n\r\n* * Carles Puigdemont vis\u00e9 par un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en 12h30 Mandat d'arr\u00eat \r\nLa justice espagnole \u00e9mettra aujourd'hui un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en contre Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9. Une source judiciaire l'a affirm\u00e9 hier soir \u00e0 Madrid. Carles Puigdemont se trouve en Belgique en compagnie de quatre de ses collaborateurs, \u00e9galement concern\u00e9s par ce mandat d'arr\u00eat. Maintenant, Guillaume Meyer, la balle est dans le camp de la justice belge.\r\n((Ce mandat d'arr\u00eat signifie d'abord, concr\u00e8tement, que la police belge peut arr\u00eater Carles Puigdemont et ses proches imm\u00e9diatement. \u00c0 moins qu'ils se pr\u00e9sentent spontan\u00e9ment devant les autorit\u00e9s. Ensuite, en principe, les pr\u00e9venus devront \u00eatre remis \u00e0 l'Espagne. Mais ils peuvent s'y opposer. Et c'est probablement ce qu'ils feront.\r\n\u00c0 ce moment-l\u00e0, il faudra convaincre le juge belge de s'opposer au mandat europ\u00e9en. Autant dire que ce n'est pas gagn\u00e9, \u00e7a n'arrive quasiment jamais. L'avocat belge de Carles Puigdemont va peut-\u00eatre essayer avec l'argument suivant: si mon client est extrad\u00e9 en Espagne, il s'expose \u00e0 des violations de ses droits fondamentaux. Autres arguments possibles: dire que les peines de prison encourues en Espagne sont disproportionn\u00e9es au regard de l'infraction, ou alors, que le proc\u00e8s risque d'\u00eatre in\u00e9quitable.\r\nLa proc\u00e9dure peut durer un mois et demi, c'est la moyenne quand il s'agit d'extrader une personne non consentante. Un mois et demi, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le temps qui nous s\u00e9pare des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre en Catalogne. En jouant la montre, Carles Puigdemont peut tenir jusque l\u00e0.))\r\nGuillaume, ce mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en risque par ailleurs d'attiser des tensions politiques en Belgique.\r\n((Le premier ministre, le lib\u00e9ral Charles Michel, est tr\u00e8s embarrass\u00e9 par la pr\u00e9sence de Carles Puigdemont sur son territoire. En cause: la sympathie des nationalistes flamands pour les ind\u00e9pendantistes catalans. En Belgique, les nationalistes flamands font partie de la coalition gouvernementale. Et Charles Michel doit composer avec cette sensibilit\u00e9 pro-catalane, dans une Europe o\u00f9 tous les dirigeants soutiennent l'unit\u00e9 de l'Espagne.\r\nDonc, si maintenant, la justice belge arr\u00eate Carles Puigdemont et le livre aux autorit\u00e9s espagnoles, la gouvernement belge va vivre une s\u00e9quence p\u00e9nible. Le premier ministre sait d\u00e9j\u00e0 ce qu'il va dire, le moment venu: il s'agit d'une proc\u00e9dure judiciaire, le gouvernement ne peut pas s'immiscer. S\u00e9paration des pouvoirs oblige.))", "durationSec": 6, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Carles Puigdemont vis\u00e9 par un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en / 12H30_2017-11-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.11.2017"], "alternativeSummary": ["Une juge espagnole \u00e9mettra vendredi un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 Carles Puigdemont, selon une source judiciaire \u00e0 Madrid."], "variantIds": ["ece-9033462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T11:37:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF10F2C1-69F8-44B2-B803-3B9BCC790338", "internalArchiveId": "BF10F2C1-69F8-44B2-B803-3B9BCC790338", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux vaut en rire : Mieux vaut en rire - Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "L'industrie du tabac en a gros contre les CFF, qui planchent sur l'interdiction de la fum\u00e9e dans les gares. Elle est vex\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli.  Du coup, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer au projet. Parce qu'en Suisse, oui, on implique les cigarettiers dans la politique de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Mieux vaut en rire - Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune ((MVER 02.11  GARES SANS  FUMEE, LE LOBBY DU TABAC RIT JAUNE\r\nDIRE CT STUDIO LAUSANNE))\r\n7h54 sur la Premi\u00e8re... \r\nEt le vendredi, Mieux vaut en rire.. votre regard satirique sur l'actualit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.. \r\nEt ce matin le lobby du tabac  joue les calim\u00e9ro...\r\nL'industrie du tabac en a gros contre les CFF, qui planchent sur l'interdiction de la fum\u00e9e dans les gares.\r\nElle est vex\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli.  Du coup, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer au projet.\r\nParce qu'en Suisse, oui, on implique les cigarettiers  dans la politique de la sant\u00e9.\r\n***N'emp\u00eache: le lobby du tabac rit jaune... \r\nEt on peut le comprendre. Pendant longtemps, les fabriquants de cigarettes n'avaient pas besoin de publicit\u00e9. Elle leur \u00e9tait offerte gratuitement par les acteurs hollywoodiens,  par des chanteurs comme Brel, Brassens et Ferr\u00e9,  et m\u00eame par des sportifs comme  Cruyff et Bartali. Sans oublier les m\u00e9decins, qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 les premiers ambassadeurs du clou de cercueil.\r\nMais la prise de conscience s'est faite... et le lobby du tabac a d\u00fb commencer \u00e0 ruser. C'est ce que montre Thank you for smothing, une com\u00e9die de Jason Reitman sortie en 2005...\r\n  0'22'' \r\nSexy, la fum\u00e9e... Vous ne serez plus du m\u00eame avis apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 Pierre Desproges.\r\n  0'15'' \r\nDu Desproges tout crach\u00e9, qui  se moque du tabagisme de son p\u00e8re...  quelques ann\u00e9es avant de succomber \u00e0 un cancer des poumons. Alors qu'il avait arr\u00eat\u00e9 de fumer  dix ans plus t\u00f4t. Etonnant, non?\r\n***Pas si \u00e9tonnant quand on sait que Desproges a longtemps fum\u00e9 deux paquets de Gauloises par jour... \r\nTrois fois moins que Gainsbarre... Mais pour en revenir \u00e0 l'industrie du tabac, c'est vrai, son \u00e9thique sans t\u00e2che l'a conduit \u00e0 d\u00e9velopper des produits toujours moins toxiques.\r\nMoins dangereux?  C'est peut-\u00eatre une fausse impression...\r\n   0'17''\r\nPauvres fumeurs, dont parlait Marc Jolivet, symboles de virilt\u00e9, devenus les ennemis de la soci\u00e9t\u00e9... nourris par un ressentiment que certains ont  tent\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer...\r\n  0'16''\r\nA en croire Sarkozy, que je soup\u00e7onne de vouloir se reconvertir dans le stand-up, la cigarette ferait donc partie de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\nAlors qu'il y a quarante ans, Eddy Mitchell y voyait plut\u00f4t un pasage oblig\u00e9 pour devenir un homme....\r\n  0'45'' ((on peut reprendre \u00e0 15 secondes de la fin))\r\n((Extraits de Thank you for smothing de Jason Reitman/Pierre Desproges \"accents toniques\"/Marc Jolivet/Nicolas Sarkozy/Eddy Mitchell \"Fume cette cigarette\"))", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9053866", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872045.image", "alternativeTitle": ["Mieux vaut en rire \u2013 Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune", "Mieux vaut en rire (vid\u00e9o) \u2013 Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune", "Mieux vaut en rire \u2013 Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune / LME_2017-11-03T07:53:00_mieux-vaut-en-rire", "Mieux vaut en rire \u2013 Gares sans fum\u00e9e, le lobby du tabac rit jaune / LME_2017-11-03T07:53:00_mieux-vaut-en-rire"], "alternativeSummary": ["L'industrie du tabac en a gros contre les CFF, qui planchent sur l'interdiction de la fum\u00e9e dans les gares. Elle est vex\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli.  Du coup, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer au projet. Parce qu'en Suisse, oui, on implique les cigarettiers dans la politique de la sant\u00e9.", "L'industrie du tabac en a gros contre les CFF, qui planchent sur l'interdiction de la fum\u00e9e dans les gares. Elle est vex\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli.  Du coup, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer au projet. Parce qu'en Suisse, oui, on implique les cigarettiers dans la politique de la sant\u00e9.", "L'industrie du tabac en a gros contre les CFF, qui planchent sur l'interdiction de la fum\u00e9e dans les gares. Elle est vex\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli.  Du coup, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer au projet. Parce qu'en Suisse, oui, on implique les cigarettiers dans la politique de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9033499", "ece-9033479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:37:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:41:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95AC97A8-22EF-4FA2-A45D-8CD57E59392B", "internalArchiveId": "95AC97A8-22EF-4FA2-A45D-8CD57E59392B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Jutzet, Vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag;Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la chambre de commerce;Lucas Dubuis, porte-parole d'Unia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(11/VERDICT PROCES MERAH PA) 20 ans de prisons pour association de malfaiteur en vue d'un acte terroriste. C'est la peine requise par la Cour d'Assisses de Paris \u00e0 l'encontre du fr\u00e8re de Mohammed Merah, Abdelkader. La complicit\u00e9 d'assassinat n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue contre le pr\u00e9venu et les magistrats sont all\u00e9s moins loin que ce que souhaitait l'avocate g\u00e9n\u00e9rale: la prison a perp\u00e9tuit\u00e9. Ce proc\u00e8s fleuve et symbolique sera rest\u00e9 sous haute tension jusqu'\u00e0 la fin. Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, y \u00e9tait. \r\n  1'05''\r\n((Pour la cour Mohammed Merah a commis ses crimes seul. Rien ne prouve que son fr\u00e8re ait \u00e9t\u00e9 partie prenante ni n'ait eu connaissance de ses projets macabres. Pas plus qu'il puisse \u00eatre \u00e9tablit que l'influence d'Abdelkader sur Mohammed ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour son passage \u00e0 l'acte. Un raisonnement difficile \u00e0 entendre pour les familles de vicitmes qui esp\u00e9raianet une condamantion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. A la sortie du tribunal certains ont laiss\u00e9 explos\u00e9 leur col\u00e8re.conspuant une justice qui je cite laisse tuer des enfants juifs \u00bb. maitre Dupont Moretti, d\u00e9fenseur d'Abdelkader Merah s'est lui violemment fait huer par plusieurs individus. Mais le t\u00e9nor du barreau est rest\u00e9 sto\u00efque. \u00ab Ce soir la cour a rappel\u00e9 que m\u00eame dans les affaires les plus graves la preuve n'\u00e9tait pas rel\u00e9gu\u00e9e au rang d'accessoire.. une pens\u00e9e pour les victimes \u00e0 qui on a fabriqu\u00e9 un faux coupable pour \u00e9tancher leur soif de justice.Ma\u00eetre Dupont Moretti qui n'exclut pas de faire appel sur le jugement pour association de malfaiteurs. L'avocate g\u00e9n\u00e9rale peut elle aussi faire appel. L'affaire merah et ses \u00e9chos douloureux ne sont pas encore class\u00e9. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Bve Ramadan) *** L'islamologue et th\u00e9ologien suisse Tariq Ramadan r\u00e9plique apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de deux plaintes pour viol \u00e0 son encontre...\r\nLes avocats de Tariq Ramadan ont a leur tour d\u00e9pos\u00e9 une plainte...pour subordination de t\u00e9moin. Ils r\u00e9clament l'ouverture d'un enqu\u00eate car soup\u00e7onnent de potentielles collusions selon des sources proches du dossier. Le th\u00e9ologien suisse de 55 ans est sous le coup d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour viol, agression sexuelle, violence et menace de mort. Deux plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n(Bve USA) *** Etats-Unis Suisse...on conna\u00eet d\u00e9sormais le nom du nouvel ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et au Liechtenstein. \r\nIl s'agit d'ED MAC-MULLEN ... Sa nomination par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier au S\u00e9nat. Ed MAC-MULLEN est un proche alli\u00e9 politique du pr\u00e9sident. Ce natif de New York, install\u00e9 depuis plus de 30 ans en Caroline du Sud, succ\u00e8de donc \u00e0 Suzie LeeVine. qui a quitt\u00e9 la Suisse \u00e0 la fin janvier. Il aura donc fallu un peu plus de 9 mois \u00e0 l'administration Trump pour nommer son nouvel ambassadeur \u00e0 Berne.\r\n(03/NO BILLAG ITV JUTZET) *** Les opposants \u00e0 l'initiative No Billag ont lanc\u00e9 hier leur campagne contre le texte...\r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la redevance. Or pour l'association romande \"Non \u00e0 no Billage\" l'initiative provoquerait la disparition de plusieurs chaines de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Nicolas Jutzet, pr\u00e9side le comit\u00e9 romand de l'initiative No Billag. Le vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR neuch\u00e2telois juge s\u00e9veremment ses opposants.\r\n  0'52''\r\nDes propos recueills par Marc Menichini.\r\n(04/GE/ RIE3 EN RETARD PI) *** Apr\u00e8s le canton de Vaud, celui de Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8te de sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLe projet genevois de nouvelle imposition des entreprises doit \u00eatre r\u00e9activ\u00e9...c'est urgent! Ce cri du coeur vient de la Chambre de commerce, d'industries et de services. Elle fait suite \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement vaudois de mettre en oeuvre sa propre r\u00e9forme d\u00e8s 2019. Des taux abaiss\u00e9 \u00e0 13,79% alors que Gen\u00e8ve n'aura pas adapt\u00e9 le sien. Sans consensus politique, la perte d'attractivit\u00e9 fiscale est un risque r\u00e9el pour le canton. Sylvie Belzer...\r\n   1'06''\r\n((La d\u00e9cision vaudoise est tomb\u00e9e comme un couperet. Vaud va faire cavalier seul en intoduisant son taux de 13,79% , enterrant le principe de bonne coh\u00e9rence l\u00e9manique. Sans attendre donc la nouvelle mouture du volet f\u00e9d\u00e9ral, et en avance sur le calendrier qui pr\u00e9voit une mise en oeuvre d\u00e8s 2020. Mais ce que le canton de Vaud peut financi\u00e8rement se pemettre, Gen\u00e8ve n'en a pas les moyens. Le canton doit pouvoir compter sur la r\u00e9trocession f\u00e9d\u00e9rale. Et pour rester comp\u00e9titif, il faut travailler le consensus comme le souligne Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la chambre de commerce:\r\nSON 0'32\"\r\nEffectivement la gauche n'entend pas d\u00e9poser les armes avant les \u00e9lections cantonales. Et pas forc\u00e9ment apr\u00e8s non plus. Elle d\u00e9nonce un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et exige des compensations suppl\u00e9mentaires pour une baisse du taux align\u00e9e sur le taux vaudois.))\r\n(Bve badge \u00e9lectronique VS) En Valais, le canton s'organise pour lutter contre le travail ill\u00e9gal. L'association valaisanne des entrepreneurs a mis en place un syst\u00e8me de badge \u00e9lectroniques. Sorte de carte d'identit\u00e9 professionnelle pour v\u00e9rifier le statut de l'employ\u00e9 et le payement de ses charges sociales. Pour le moment, une cinquantaine d'entreprises valaisannes de construction se sont engag\u00e9s \u00e0 se doter de cet outil.\r\n(17/SOLAIRE MEYER BURGER ITV DUBUIS) *** Une erreur strat\u00e9gique...\r\nVoil\u00e0 comment Unia juge la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par Meyer Burger de fermer son site de production de Thoune. Cette mesure entra\u00eenera la disparition de 180 emplois selon le sp\u00e9cialiste bernois des panneaux solaires, jusqu'\u00e0 250 selon le syndicat. Une partie de la production sera d\u00e9localis\u00e9e en Chine, alors que la recherche et le d\u00e9veloppement resteront \u00e0 Thoune, o\u00f9 Meyer Burger \u00e0 son si\u00e8ge. Mais pour Lucas Dubuis, le porte-parole d'Unia, cette annonce de suppression de postes est embl\u00e9matique. \r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(22/FAUX WHISKY PA) Et puis cette anecdote...estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 10'000 francs. Celle du whisky le plus cher du monde, servi dans le luxueux h\u00f4tel grison Waldhaus am See. Ce verre de whisky a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 un client chinois pour 9 mille 999 francs l'\u00e9t\u00e9 dernier ... avant que l'histoire ne se complique. Katja Schaer\r\n  0'59''\r\n((L'histoire a fait le tour du monde une premi\u00e8re fois - en ao\u00fbt dernier. Quand un riche client chinois, en visite dans les Grisons, s'offre un dram de whisky, comme disent les sp\u00e9cialistes \u00e9cossais - donc un peu moins de 4 centilitres ou deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe et demie, pour la somme de 9999 francs. Un prix exceptionnel pour un whisky qui devait l'\u00eatre tout autant - comprenez un Macallan de 1878. Cette d\u00e9gustation, relat\u00e9e dans la presse mondiale, fait r\u00eaver ... mais elle fait aussi des sceptiques, qui doutent de l'authenticit\u00e9 du pr\u00e9cieux breuvage. De quoi pousser la direction du luxueux h\u00f4tel \u00e0 exiger que plusieurs tests soient r\u00e9alis\u00e9s. Et c'est l\u00e0 que le souffl\u00e9 retombe, ou que les m\u00e9dias s'enflamment - parce qu'il s'agit d'un faux. Une copie, distill\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970. Le Macallan 1878 a cent ans de moins, titre alors le communiqu\u00e9 de l'h\u00f4tel - l'h\u00f4tel qui s'empresse de rembourser le client, mais qui ne pr\u00e9cise pas o\u00f9 il s'\u00e9tait procur\u00e9 la bouteille.))\r\nSelon 20 minutes.ch, la fausse bouteille avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par l'ancien patron de l'\u00e9tablissement...", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033487", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-03T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9033511", "ece-9033487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:35:46Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}