{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4550&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4575&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4525&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-662C96EE-55ED-40E7-8D39-B8E81ACDFA26", "internalArchiveId": "662C96EE-55ED-40E7-8D39-B8E81ACDFA26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'environnement", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "L'environnement, un sujet id\u00e9al pour les pays riches \u00e0 probl\u00e8mes? En 1974, l'\u00e9cologie entre en politique... Finirons-nous par aller visiter la nature dans des mus\u00e9es? Comment va-t-on s'y prendre pour g\u00e9rer la consommation d'eau, sauver les esp\u00e8ces sauvages, \u00e9viter la pollution de l'air?\r\nElodie vous propose un petit tour d'horizon sur la question.\r\n\r\n* * L'environnement, un sujet id\u00e9al pour les pays riches \u00e0 probl\u00e8mes? En 1974, l'\u00e9cologie entre en politique... Finirons-nous par aller visiter la nature dans des mus\u00e9es? Comment va-t-on s'y prendre pour g\u00e9rer la consommation d'eau, sauver les esp\u00e8ces sauvages, \u00e9viter la pollution de l'air?\r\nElodie vous propose un petit tour d'horizon sur la question.", "durationSec": 3352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221156", "imageURL": "http://www.rts.ch/8184071.image", "alternativeTitle": ["Elodie a dit du 05.01.2017", "L'environnement / EAD_2017-01-05T15:04:15_elodie-a-dit", "Elodie a dit du 05.01.2017", "L'environnement / EAD_2017-01-05T15:04:15_elodie-a-dit"], "alternativeSummary": ["L'environnement, un sujet id\u00e9al pour les pays riches \u00e0 probl\u00e8mes? En 1974, l'\u00e9cologie entre en politique... Finirons-nous par aller visiter la nature dans des mus\u00e9es? Comment va-t-on s'y prendre pour g\u00e9rer la consommation d'eau, sauver les esp\u00e8ces sauvages, \u00e9viter la pollution de l'air?\n\nElodie vous propose un petit tour d'horizon sur la question.", "L'environnement, un sujet id\u00e9al pour les pays riches \u00e0 probl\u00e8mes? En 1974, l'\u00e9cologie entre en politique... Finirons-nous par aller visiter la nature dans des mus\u00e9es? Comment va-t-on s'y prendre pour g\u00e9rer la consommation d'eau, sauver les esp\u00e8ces sauvages, \u00e9viter la pollution de l'air?\n\nElodie vous propose un petit tour d'horizon sur la question."], "variantIds": ["ece-8221157", "ece-8221156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T13:11:59Z", "webPublicationDate": "2017-01-05T15:17:02Z", "program": {"href": "/programs/97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "id": "97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "name": "Elodie a dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Comte, Simone", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "asset-1567886", "internalArchiveId": "AA1612567965", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "durationSec": 625, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8286340", "imageURL": "http://www.rts.ch/8286347.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Elor Azaria a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d\u2019homicide volontaire par la justice isra\u00e9lienne", "Gen\u00e8ve: exposition participative au Mus\u00e9um d'histoire naturelle", "Attentat de Berlin: un Tunisien de 26 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berlin", "\u00c0 Berne, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate de la capitale", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Il risque jusqu\u2019\u00e0 20 ans de prison.", "Le Museum d\u2019histoire naturelle de Gen\u00e8ve continue de c\u00e9l\u00e9brer son 50e anniversaire en grandes pompes.", "La veille de l'attentat, il aurait pass\u00e9 la soir\u00e9e en compagnie du terroriste, dans un restaurant, \u00e0 proximit\u00e9 du lieu de l'attentat.", "Il continuera son mandat politique au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8184970", "ece-8185602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-23T15:47:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029162\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:06) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent sur le parcours de l'islamiste qui a commis le massacre de Berlin, l'arme retrouv\u00e9e sur lui \u00e0 Milan et la m\u00eame qu'il avait employ\u00e9e en Allemagne, le terroriste a donc travers\u00e9 l'Europe d\u00e9passer les fronti\u00e8res arm\u00e9e malgr\u00e9 l'alerte g\u00e9n\u00e9rale qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 la nouvelle vie d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, le pr\u00e9sident de Berne tourne la page apr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate de la ville, il fait partie de ces m\u00e8res embl\u00e9matiques qui ont marqu\u00e9 leur cit\u00e9, \u00e0 l'instar de Daniel Br\u00e9laz, Dusan 36 mater \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis les 50 ans du Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, le photographe Nicolas reggae qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9e pour l'\u00e9v\u00e9nement mus\u00e9e rappelle des souvenirs plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, il pr\u00e9side notamment pour les visites scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:08 > 0:03:39) [90%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations et les questions se multiplient sur l'islamiste qui a perp\u00e9tr\u00e9 l'attentat de Berlin, quels \u00e9taient ses \u00e9ventuels relais en Suisse une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte dans notre pays, on y reviendra 19 30, c'est tout le parcours europ\u00e9en, qui est l'enjeu de la recherche polici\u00e8re ce Tunisien avait \u00e9t\u00e9 en prison en Italie, une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte sur lui en Allemagne, sans r\u00e9sultat, mais les manquements au lieu aussi apr\u00e8s son Crime, l'homme que toute l'Europe recherch\u00e9 a pu traverser le continent avec son arme et traverser les fronti\u00e8res entre Berlin et Milan et re\u00e7oit dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:56) [96%] : \r\n2 semaines apr\u00e8s l'attaque au camion b\u00e9lier, l'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re mardi un Tunisien de 26 ans, est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berlin la veille de l'attentat, il aurait pass\u00e9 la soir\u00e9e en compagnie du terroriste dans un restaurant \u00e0 proximit\u00e9 du lieu de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:11) [83%] : \r\nIl avait un m\u00e9tier, une ligne, nous menons une proc\u00e9dure d'instruction contre lui parce que nous le soup\u00e7onnons d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'attentat avec \u00e0 Cannes, selon nos connaissances, l'accus\u00e9, l'auteur de l'attentat se connaissaient depuis la fin de l'ann\u00e9e 2015, elle ne para\u00eetra au feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:05:10) [94%] : \r\nSelon diff\u00e9rents m\u00e9dias allemands le terroriste aurait en r\u00e9alit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficier de tout un r\u00e9seau islamiste qui lui aurait prodigu\u00e9 personne de contact Planck et faux passeport, une aide qui lui aurait aussi permis sa cavale de 4 jours, selon l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public, il se serait d'abord rendu aux Pays-Bas passant par Amsterdam pour se rendre \u00e0 Bruxelles, ces images ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es par une cam\u00e9ra de vid\u00e9o- surveillance dans la gare de Bruxelles- Nord il r\u00e9appara\u00eet ensuite \u00e0 Lyon en France puis \u00e0 Chamb\u00e9ry o\u00f9 il prend un train pour Milan et c'est finalement dans la banlieue milanaise que sa cavale prend fin, alors qu'il a ouvert le feu sur 2 policiers italiens, il est abattu aujourd'hui la police allemande n'a plus aucun doute : le suspect est bien l'auteur de l'attentat, l'arme retrouv\u00e9e sur lui par la police italienne est bien celle qui a servi \u00e0 tuer le camionneur polonais sur une aire de stationnement pour les enqu\u00eateurs, il s'agit maintenant de s'attaquer au d\u00e9mant\u00e8lement du r\u00e9seau islamiste qui a pr\u00eat\u00e9 main forte aux terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:33) [92%] : \r\nL'attentat de Berlin rappeler la gravit\u00e9 de la menace islamiste en Europe 2 ans apr\u00e8s l'attaque contre Charlie Hebdo aujourd'hui m\u00eame les comm\u00e9morations avait lieu \u00e0 Paris \u00e0 Charlie-Hebdo a surv\u00e9cu \u00e0 la mort de Camus de Wolinski et des autres, mais son directeur actuel, d\u00e9plore, je cite, que les gens soient devenus plus intol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard de l'hebdomadaire satirique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:05:45) [90%] : \r\nEn Isra\u00ebl, le proc\u00e8s provoque des passions, un jeune soldat isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'homicide sur un palestinien, il avait achev\u00e9 l'assaillant bless\u00e9s Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:47 > 0:06:01) [91%] : \r\nElle aurait Azarias souriant, juste avant d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 coupable d'homicide volontaire par la justice isra\u00e9lienne sa condamnation sera prononc\u00e9e ult\u00e9rieurement, il risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:02 > 0:06:19) [83%] : \r\nC'est l'homme semble ce n'est pas un jour heureux pour nous, nous pr\u00e9f\u00e9rerions que cet acte ne, il pas \u00e9t\u00e9 commis et Casar il y a m\u00eame pas \u00e0 subir de processeurs, mais telle n'est pas le cas et l'infraction aggrave et Azarias a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable selon la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:40) [95%] : \r\nC'\u00e9tait en mars 2016 toute la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par une militante des droits de l'homme, le soldat franco- isra\u00e9lien \u00e2g\u00e9 de 19 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir achev\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate, un Palestinien qui gisait \u00e0 terre et avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis hors d'\u00e9tat de nuire ce Palestinien venait de bless\u00e9s, un soldat isra\u00e9lien \u00e0 coups de couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:41 > 0:07:14) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s en cour martiale a suscit\u00e9 d'intenses d\u00e9bats en Isra\u00ebl, des centaines de militants d'extr\u00eame droite ont manifest\u00e9 leur soutien aux soldats sit\u00f4t qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Avigdor Lieberman d'extr\u00eame- droite, lui aussi, s'\u00e9tait m\u00eame d\u00e9plac\u00e9e au tribunal pour soutenir le soldat qui a plaid\u00e9 non coupable mais a \u00e9t\u00e9 entendu dire que le Palestinien m\u00e9rit\u00e9 de mourir jusqu'au 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou, qui a fait part de sa compr\u00e9hension \u00e0 la famille du soldat et demand\u00e9 sa gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:17 > 0:07:32) [86%] : \r\nUne page se tourne pour Alexander, je r\u00e9p\u00e8te, le pr\u00e9sident de Berne, fait partie de ces politiciens qui se sont identifi\u00e9s \u00e0 une ville comme Daniel Br\u00e9laz \u00e0 Lausanne, en ce qui \u00e0 Bienne il Europe pass\u00e9 12 ans \u00e0 la t\u00eate de la Cit\u00e9, reportage durant la courte et No\u00e9mie lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:33 > 0:07:42) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure du bilan, il faut commencer par les origines dans le sens d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t une politique h\u00e9rit\u00e9e de son grand- p\u00e8re communiste et de son p\u00e8re, socialiste lui aussi maire de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:42 > 0:07:53) [73%] : \r\nCe que j'ai appris de donner de mes pas avanc\u00e9 par les armes avec de p\u00e8re et le non, il la semaine pour les citoyens, citoyennes, est vraiment l'engagement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:54 > 0:08:08) [90%] : \r\n12 ans que ce tapis, autrement dit ce pr\u00e9sident de ville se fait le fervente, ambassadeur de la capitale \u00e0 l'accompagner dans sa ville, il nous emm\u00e8ne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale une place dont il a enti\u00e8rement modifi\u00e9 le visage et que certains surnomment l'Alexander Platz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:08 > 0:08:23) [86%] : \r\nC'est un place avec une grande symbolique parce que c'\u00e9tait une place pour les voitures, maintenant c'est une place pour votre peuple pourra d\u00e9mocratie pour les d\u00e9monstrations, mais aussi pour les enfants, on \u00e9tait quand ils jouent, joue avec les les jets d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:23 > 0:08:36) [93%] : \r\n26 jets d'eau, symbole des 26 cantons parmi les autres signatures Tsch\u00e4pp\u00e4t le toit en verre de la gare centrale de Berne, mais aussi son inexorable, d\u00e9fense de la Reitschule malgr\u00e9 les pics r\u00e9currents de violences qui agitent le lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:54) [85%] : \r\n\u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 D\u00e9d\u00e9 Nuit blanche parce qu'on avait toujours des grandes discussions n'\u00e9tant pas toujours attaqu\u00e9 parce que j'ai d\u00e9fendu l'id\u00e9e de la riche les je pense cet effort, la peine, je pense aussi, les jeunes ont compris ce qu'on a voulu ce qu'on a qu'on a fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:55 > 0:09:06) [89%] : \r\nBon vivant, Lo\u00efc, volontiers provocateur, le tapis n'a jamais eu sa langue dans sa poche, d\u00e9frayant la chronique, il bafoue Christoph Blocher dans une chanson trop arros\u00e9e dans une blague sur les Italiens, on lui reproche d'avoir \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:08) [72%] : \r\nSi, si, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:10 > 0:09:24) [85%] : \r\nIl est beaucoup plus important qu'on a un grand Europe si on fait des fautes de dire oui faut excuse que que de jouer une r\u00f4le, \u00e7a vous donne la cr\u00e9dibilit\u00e9 et \u00e7a nous donne aussi la grande acceptant du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:24 > 0:09:30) [96%] : \r\nDans son regard on lit l'amour de sa ville et de sa fonction 50 pourcent de de joie 50 pourcent de de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:32 > 0:09:38) [95%] : \r\nEn hockey sur glace Gen\u00e8veServette s'est qualifi\u00e9 pour la finale de la Coupe de Suisse les Genevois se sont impos\u00e9s 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:09:50) [92%] : \r\n2 contre, ils affronteront pour le titre, le vainqueur du duel entre Kloten et Lausanne, match \u00e0 suivre en Direct sur l'autre site RTL Sport Point CH ce soir d\u00e8s 19 heures 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:53 > 0:10:10) [87%] : \r\nLes 50 ans du Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, le photographe Nicolas Rey Gu\u00e9ti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 pour l'occasion, le mus\u00e9e rappelle des souvenirs \u00e0 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, l'alligator Ali telle ou telle animal empaill\u00e9 font partie des souvenirs, le lieu est pris\u00e9e, notamment pour les visites des \u00e9coles Julien font Rodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:12 > 0:10:28) [94%] : \r\nLe Museum de Gen\u00e8ve continue de surprendre ses visiteurs pour son anniversaire, comme avec cette installation de l'artiste belge Alexandre dengue 2700 petites figurines anim\u00e9es par des moteurs \u00e0 \u00e9nergie solaire, une fa\u00e7on d'interpeller les visiteurs sur leur choix et conduite de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:28 > 0:10:46) [93%] : \r\nNous avons fait une s\u00e9lection d'animaux et de v\u00e9g\u00e9taux de notre r\u00e9gion qui ont \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9coup\u00e9 et dessin\u00e9 par des classes d'enfants par des visiteurs, donc c'\u00e9tait vraiment une installation participative nous avons ce devoir, dans les mus\u00e9es de questionner aussi ses grands d\u00e9fis environnementaux qui nous attendent et que nous avons d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:10:56) [86%] : \r\nAutre Expo photo cette fois celle du Genevois Nicolas Rieti, une centaine de clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s dans le mus\u00e9um et qui, l\u00e0 aussi, cherchent \u00e0 interpeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:56 > 0:11:01) [97%] : \r\nL'id\u00e9e c'\u00e9tait de photographier la relation entre les visiteurs et les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:20) [85%] : \r\nAu d\u00e9part, j'\u00e9tais visiteuse les photographiais justement en dehors des dioramas donc des sc\u00e8nes animali\u00e8res, j'ai tout de suite compris que si voil\u00e0, avoir une dualit\u00e9 entre l'humain : les enfants et les animaux, fallait que on rencontre en fait dans le diorama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:20 > 0:11:28) [97%] : \r\nCertaines personnalit\u00e9s romandes se sont pli\u00e9s au jeu m\u00eame si, pour une d'entre elles, le photographe a d\u00fb changer d'id\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:51) [87%] : \r\nVous avez choisi une grue Royal un animal magnifique et tr\u00e8s classe et malheureusement quand Madame Calmy-Rey est arriv\u00e9 au Studio, elle m'a dit \u00e7a, jamais, jamais j'irai me faire photographier avec une grue, pourquoi, parce que la vue repr\u00e9sente la prostitution et l\u00e0 j'ai d\u00fb courir \u00e0 travers tout le mus\u00e9e les 3 \u00e9tages pour trouver \u00e0 nouveau \u00eatre oiseaux qui \u00e9tait en fait la cigogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:51 > 0:12:02) [93%] : \r\nEt si vous souhaitez vous confront\u00e9 vous aussi aux animaux naturalis\u00e9s du mus\u00e9e n'h\u00e9sitez pas, l'entr\u00e9e est libre, les 2 expositions : elles sont \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:03 > 0:12:09) [90%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous si vous le voulez, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:18 > 0:12:19) [84%] : \r\nL'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:38) [86%] : \r\nOui, oui, oui, on va voir des petits changements de programmes pour ce week- end, pas c'\u00e9tait Claudia normalement et elle s'est fait un bobo au genou, la pauvre mais \u00e7a pas l'air grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:12:47) [86%] : \r\nDans leur temps, je laisse allum\u00e9 le spot temps parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:12:59) [81%] : \r\nC'est tout, tout, qui a bonjour madame, alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:15) [92%] : \r\nBon, on va vers des journ\u00e9es froides, demain, apr\u00e8s- demain demain, \u00e7a risque d'\u00eatre une journ\u00e9e de glace o\u00f9 la temp\u00e9rature ne passe pas le 0 degr\u00e9 la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:17) [75%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:19 > 0:13:21) [89%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:26 > 0:13:28) [97%] : \r\nEt c'est le bon mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:37 > 0:13:41) [92%] : \r\nNon, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la carte CB, je sais que c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:50 > 0:13:53) [62%] : \r\nEt de voyeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:53 > 0:13:55) [86%] : \r\nM\u00e9lange de travers, on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:56 > 0:13:57) [85%] : \r\nLa Les Anges de travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:59 > 0:14:02) [79%] : \r\nOui, Alitalia une belle expression d\u00e9linquance bilingue car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:05) [98%] : \r\nC'est une expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:14:21) [81%] : \r\nMais vois c'est gestes cette image parce qu'il a juste le petit coin de ciel bleu si votre ch\u00e2teau de qui, qui donne, qui donne ce petit brin de vie tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:25 > 0:14:28) [74%] : \r\nPar ailleurs, \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:29 > 0:14:41) [93%] : \r\nAlors oui, alors je regarde beaucoup cette ces nouvelles \u00e9missions depuis les postes de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 droite et \u00e0 gauche, je suis \u00e9merveill\u00e9 de voir \u00e0 quel point c'est diff\u00e9rent d'un endroit \u00e0 l'autre, les gens tous diff\u00e9remment leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:47) [94%] : \r\nC'est pas \u00e9vident, ah oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:48 > 0:15:07) [86%] : \r\nMais bon, nous ne oblig\u00e9 toi calibre et puis, et puis on part du principe que les gens apr\u00e8s calibre \u00e9galement chez eux tu vois toi les gens qui se pose la question, mais voil\u00e0 c'est quoi la connerie m'\u00e9crit : quelle est la couleur juste et qui ont une m\u00e9thode pour \u00e7a, je pense que \u00e7a ce qu'on ne soit c'est un c'est un tr\u00e8s faible pourcentage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:09 > 0:15:10) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:11 > 0:15:13) [97%] : \r\nOn va t\u00e2cher de se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:15 > 0:15:17) [89%] : \r\nA en plus une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:20 > 0:18:48) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, la neige revient peu \u00e0 peu, comme par exemple ici au-dessus de Ch\u00e2teaudun et cela devrait continuer le dit M\u00e9t\u00e9oSuisse jusqu'en milieu de nuit, nous sommes actuellement sous une perturbation qui progresse dans un courant dans la voici, elle nous am\u00e8ne surtout de l'activit\u00e9 dans l'est du pays, le tout avec des vents temp\u00e9tueux en montagne de l'air un peu plus froid cette perturbation va nous co\u00fbter une qui \u00e9taient dans le courant de la nuit, donc cet apr\u00e8s- midi, les chutes de neige vont essentiellement se poursuivre sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur l'est de la Suisse, les quantit\u00e9s seront parfois mod\u00e9r\u00e9es ailleurs sur le reste du plateau, ou bien encore le long du Jura ces m\u00eame quantit\u00e9 seront faibles, les \u00e9claircies pour montrer le bout de leur nez et le bassin l\u00e9manique ou bien encore le Tessin devraient tirer leur \u00e9pingle du jeu avec un temps assez ensoleill\u00e9 ce soir quelques derni\u00e8res chutes de neige sont attendues le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans l'Ouest mais ailleurs, retour au calme, les temp\u00e9ratures Par-contre seront assez basse, on ne devrait pas d\u00e9passer l'1 \u00e0 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, tout juste 3 4 autour de l'aimant 8 au Tessin le froid s'installe en montagne avec moins 3000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 3 moins 12 pardon \u00e0 2000, les vents enfin seront encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux de secteur nord sur les cr\u00eates des Alpes, avec des rafales jusqu'en plaine au Tessin M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 sur l'ouest du Plateau autour de l'aimant la tendance sera d'abord aux gens \u00e0 la mise, demain matin, les nuages pour encore tra\u00eener sur le nord de la Suisse, surtout dans l'Est, mais le temps sera sec, le soleil sera de la partie, il sera d\u00e9j\u00e0 assez g\u00e9n\u00e9reux dans les Alpes ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, ce m\u00eame soleil va gagner du terrain en toutes r\u00e9gions mais les nuages pour encore s'attarder quelques tout honneur sans cons\u00e9quence, les temp\u00e9ratures Par-contre seront particuli\u00e8rement bas, non seulement les valeurs seront n\u00e9gatives le matin et l'apr\u00e8s- midi, on aura de la peine \u00e0 passer la barre du 0 degr\u00e9 que ce soit en pleine donc ou en montagne, le tout va s'accompagner d'une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, devra atteindre en moyenne les 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, localement 40 les vents du nord seront \u00e9galement soutenues sur les cr\u00eates des Alpes, la tendance pour le week- end maintenant tout d'abord pour la journ\u00e9e de samedi, le soleil sera de la partie au d\u00e9but mais les temp\u00e9ratures seront encore assez basse, l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse augmenter par le Nord dimanche cette perturbation pour amener quelques faibles pr\u00e9cipitations Nord surtout dans l'Est, avec parfois de la neige jusqu'\u00e0 bas celtitude, mais il semble que le bassin l\u00e9manique le Valais ou bien encore le Tessin reste en marge, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T00:40:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569051", "durationSec": 92, "title": "MI ARRESTATIONS BERLIN_RTS000001029356", "excerpt": "Buts de la victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au EV Zoug au terme d'un match comptant pour les demi-finales de la Coupe de Suisse de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569052", "durationSec": 22, "title": "MI COMMEMORATION CHARLIE HEBDO 2_RTS000001029334", "excerpt": "Portrait d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, ancien pr\u00e9sident de la ville de Berne. Le maire de Berne Alexandre Tschaeppaet aimait sa ville et \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 de la population. On lui doit la nouvelle place f\u00e9d\u00e9rale, le toit en verre de la gare centrale de Berne et la d\u00e9fense de la Reitschule."}, {"internalArchiveId": "AA1701569053", "durationSec": 21, "title": "MI PC HOCKEY 2_RTS000001029307", "excerpt": "Pour les 50 ans du Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, le photographe Nicolas Righetti a photographi\u00e9 des anonymes et quelques personnalit\u00e9s connues en compagnie d'un animal empaill\u00e9.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569054", "durationSec": 121, "title": "MI PORTRAIT ALEXANDER TSCHAPPAT 3_RTS000001029312", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAIRE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569055", "durationSec": 92, "title": "MI PROCES ISRAELIEN_RTS000001029363", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569056", "durationSec": 112, "title": "FRIGO GE EXPO MUSEUM_RTS000001025153", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE", "PHOTOGRAPHIE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1606669"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606850", "summary": "Installation de l'artiste belge Alexandre Dang qui a utilis\u00e9 2700 petites figurines anim\u00e9es.\nItw Jacques Ayer, directeur du Mus\u00e9um d\u00bfHistoire Naturelle.\nItw Nicolas Righetti, photographe.\nPhotographies de visiteurs anonymes posant dans sc\u00e8ne animali\u00e8re, diorama.\nPhotographie de Jean Ziegler posant avec un rhinoc\u00e9ros empaill\u00e9.\nPhotographie de Micheline Calmy-Rey posant avec deux cigognes.\nPhotographie de Darius Rochebin posant avec un ours empaill\u00e9.", "id": "1606669", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE", "PHOTOGRAPHIE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681299", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029162", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563346", "internalArchiveId": "AA1612563367", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Meurtres au paradis", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "durationSec": 2900, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8287368.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Meurtres au paradis", "Temps pr\u00e9sent", "Meurtre au paradis", "Meurtres au paradis"], "alternativeSummary": ["Meurtres au paradis", "C'est un lourd myst\u00e8re qui entoure l'\u00eele paradisiaque de Koh Tao, un bijou de sable blanc et de mer cristalline, au large de la Tha\u00eflande. Depuis que deux jeunes touristes britanniques ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2014 dans des conditions obscures, la s\u00e9rie noire s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Six touristes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et les questions soulev\u00e9es par les familles font peser de lourds soup\u00e7ons de meurtre. Il est vrai aussi que les lacunes de la police tha\u00eflandaise ne font rien pour rassurer l'opinion publique.", "Meurtres au paradis", "C'est un lourd myst\u00e8re qui entoure l'\u00eele paradisiaque de Koh Tao, un bijou de sable blanc et de mer cristalline, au large de la Tha\u00eflande. Depuis que deux jeunes touristes britanniques ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2014 dans des conditions obscures, la s\u00e9rie noire s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Six touristes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et les questions soulev\u00e9es par les familles font peser de lourds soup\u00e7ons de meurtre. Il est vrai aussi que les lacunes de la police tha\u00eflandaise ne font rien pour rassurer l'opinion publique.", "C'est un lourd myst\u00e8re qui entoure l'\u00eele paradisiaque de Koh Tao, un bijou de sable blanc et de mer cristalline, au large de la Tha\u00eflande. Depuis que deux jeunes touristes britanniques ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 2014 dans des conditions obscures, la s\u00e9rie noire s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Six touristes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et les questions soulev\u00e9es par les familles font peser de lourds soup\u00e7ons de meurtre. Il est vrai aussi que les lacunes de la police tha\u00eflandaise ne font rien pour rassurer l'opinion publique."], "variantIds": ["ece-8202444", "ece-8184945"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:02:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:27:21\r\n{\\an1}-Bonsoir et bonne ann\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n10:00:28:02  10:00:30:09\r\n{\\an1}Ce soir, nous vous invitons\r\n\r\n10:00:30:13  10:00:33:09\r\n{\\an1}au coeur d'un thriller palpitant.\r\n\r\n10:00:33:13  10:00:36:19\r\n   Il a lieu\r\ndans l'\u00eele paradisiaque de Koh Tao.\r\n\r\n10:00:37:00  10:00:41:10\r\n{\\an1}En 2015, la Tha\u00eflande\r\n\u00e9tait la premi\u00e8re destination\r\n\r\n10:00:41:14  10:00:44:01\r\n{\\an1}de vacances des Suisses \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:48:11\r\n{\\an3}     Un myst\u00e8re plane sur cette \u00eele,\r\n     pris\u00e9e des jeunes Britanniques.\r\n\r\n10:00:48:16  10:00:51:19\r\n{\\an3}           Six touristes occidentaux\r\n                y ont trouv\u00e9 la mort\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:55:00\r\n{\\an3}                        en deux ans,\r\n               dont un jeune couple.\r\n\r\n10:00:55:05  10:00:59:23\r\n{\\an3}       Des victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans des\r\nconditions suspectes, et o\u00f9 l'enqu\u00eate\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:03:15\r\n{\\an3}    de police pose plus de questions\r\n                qu'elle n'en r\u00e9sout.\r\n\r\n10:01:03:20  10:01:06:07\r\n{\\an3} L'enqu\u00eate de confr\u00e8res britanniques\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:10:23\r\n{\\an3}sur l'assassinat de deux compatriotes\r\n         r\u00e9v\u00e8le des faits troublants.\r\n\r\n10:01:11:04  10:01:16:12\r\n{\\an1}Outre le fait divers crapuleux, ce\r\nreportage av\u00e8re des pistes mafieuses,\r\n\r\n10:01:16:17  10:01:20:11\r\n{\\an1}de r\u00e9tributions meurtri\u00e8res\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de touristes\r\n\r\n10:01:20:16  10:01:23:12\r\n{\\an1}dont les moeurs\r\nsont jug\u00e9es offensantes,\r\n\r\n10:01:23:17  10:01:27:19\r\n{\\an1}ou encore des complicit\u00e9s,\r\ndes manipulations de la police.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:32:19\r\n{\\an1}Voici l'envers du d\u00e9cor paradisiaque,\r\ndont peu sont conscients.\r\n\r\n10:01:35:20  10:01:37:23\r\n -Voici l'histoire d'un paradis\r\n\r\n10:01:38:04  10:01:40:10\r\n      au milieu de l'oc\u00e9an.\r\n\r\n10:01:42:06  10:01:45:06\r\n  Un paradis aux c\u00f4t\u00e9s obscurs.\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:47:19\r\n{\\an1}-Ne vous laissez pas abuser\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:49:09\r\n       par les apparences.\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:50:19\r\n          -Une histoire\r\n\r\n10:01:51:00  10:01:54:09\r\n      de morts myst\u00e9rieuses\r\n    et de th\u00e9orie du complot.\r\n\r\n10:01:54:13  10:01:57:06\r\n   -Les mani\u00e8res des policiers\r\n      \u00e9taient scandaleuses.\r\n\r\n10:01:57:11  10:02:00:10\r\n{\\an3}Ils essayaient d'\u00e9touffer l'affaire.\r\n\r\n10:02:00:14  10:02:02:21\r\n-Le meurtre de deux Britanniques.\r\n\r\n10:02:03:02  10:02:04:22\r\n    -C'\u00e9tait tr\u00e8s angoissant\r\n\r\n10:02:05:03  10:02:06:20\r\n    d'imaginer les faits.\r\n\r\n10:02:07:01  10:02:10:00\r\n         -Des policiers\r\n     en butte aux critiques.\r\n\r\n10:02:10:05  10:02:11:18\r\n        -Il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9\r\n\r\n10:02:11:23  10:02:14:00\r\n{\\an1}sexuellement, battu et menac\u00e9.\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:17:22\r\n-Des menaces de la mafia locale.\r\n        -Ils contr\u00f4lent\r\n\r\n10:02:18:03  10:02:20:17\r\n{\\an3}   vos all\u00e9es et venues et l'argent.\r\n\r\n10:02:20:22  10:02:23:21\r\n{\\an3}Ils savent quand un \u00e9tranger arrive.\r\n\r\n10:02:24:02  10:02:27:15\r\n -Et un jugement sur Internet...\r\n\r\n10:02:28:08  10:02:30:12\r\n  Voici \"Meurtres au paradis\".\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:47:12\r\n     Koh Tao est le paradis\r\n      des jeunes routards.\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:57:10\r\nC'est une \u00eele \u00e0 400 km de Bangkok,\r\n\r\n10:02:57:14  10:03:01:00\r\n      isol\u00e9e et accessible\r\n     uniquement par bateau.\r\n\r\n10:03:04:16  10:03:08:17\r\nPlus d'un demi-million de voyageurs\r\n     y viennent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:13:19\r\n   Attir\u00e9s par les plages, la vie\r\nnocturne et la recherche du plaisir.\r\n\r\n10:03:20:11  10:03:23:06\r\n         Jack Vantoorn\r\n   a v\u00e9cu 3 ans en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:03:23:11  10:03:26:21\r\n         -C'est magique\r\n    quand vous arrivez l\u00e0-bas\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:28:12\r\n{\\an3}              pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:03:28:17  10:03:30:16\r\n{\\an3}        C'est la perfection absolue.\r\n\r\n10:03:30:21  10:03:34:15\r\n{\\an3}           Ce contraste avec le mode\r\n     de vie europ\u00e9en, tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:03:34:20  10:03:36:21\r\n   Ici, vous avez l'impression\r\n\r\n10:03:37:02  10:03:39:16\r\nde pouvoir faire ce que vous voulez.\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:45:16\r\n     -Apr\u00e8s 3 mois de voyage\r\n\r\n10:03:45:21  10:03:49:13\r\n  \u00e0 travers l'Asie du Sud-Est,\r\n     Annabel, Emma et Holly\r\n\r\n10:03:49:18  10:03:52:10\r\n  viennent d'arriver \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:03:52:14  10:03:54:14\r\n    -On s'est peu renseign\u00e9es.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:56:01\r\n{\\an3}                   -On dit que c'est\r\n\r\n10:03:56:06  10:03:58:09\r\n{\\an3}          un des meilleurs endroits.\r\n\r\n10:03:58:14  10:04:00:05\r\n{\\an1}-Les gens disent\r\n\r\n10:04:00:10  10:04:04:09\r\n       que c'est leur \u00eele\r\n     pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:04:04:13  10:04:08:03\r\n          -On a d\u00e9cid\u00e9\r\n   d'y rester plus longtemps.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:10:05\r\n     -On s'y pla\u00eet tellement.\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:14:14\r\n-Bien qu'elles appr\u00e9cient Koh Tao,\r\n\r\n10:04:14:19  10:04:19:08\r\n  les trois amies s'inqui\u00e8tent\r\n d'un meurtre commis r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:23:10\r\n         -Je ne savais pas\r\nque cela s'\u00e9tait produit \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:04:23:14  10:04:26:23\r\n{\\an1}Je savais que c'\u00e9tait en Tha\u00eflande,\r\nmais pas ici.\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:30:09\r\n -Je l'ai r\u00e9alis\u00e9 en arrivant ici.\r\n\r\n10:04:30:13  10:04:33:20\r\n{\\an1}-On s'en est aper\u00e7u\r\nsur la plage o\u00f9 c'est arriv\u00e9;\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:36:09\r\n \u00e7a nous a fait un dr\u00f4le d'effet.\r\n\r\n10:04:42:07  10:04:44:17\r\n-Hannah Witheridge et David Miller\r\n\r\n10:04:44:22  10:04:49:00\r\n      sont venus \u00e0 Koh Tao\r\n      en qu\u00eate d'aventure.\r\n\r\n10:04:49:05  10:04:54:10\r\nHannah a 23 ans et vient de r\u00e9ussir\r\n    son dipl\u00f4me universitaire.\r\n\r\n10:04:56:20  10:04:59:11\r\nSa famille a essay\u00e9 de la convaincre\r\n\r\n10:04:59:16  10:05:01:17\r\n  de ne pas aller en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:05:01:22  10:05:03:11\r\n     Elle est r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:05:03:16  10:05:09:10\r\n    en contact avec sa m\u00e8re,\r\nqui s'inqui\u00e8te pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:14:10\r\n     David a re\u00e7u une bourse\r\n        et va travailler\r\n\r\n10:05:14:14  10:05:17:04\r\n        pour une soci\u00e9t\u00e9\r\n      d'extraction mini\u00e8re.\r\n\r\n10:05:17:09  10:05:19:06\r\n   Il est originaire de Jersey\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:22:02\r\n    et parcourt la Tha\u00eflande\r\n         avec des amis.\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:29:11\r\n    Ils se rendent \u00e0 une f\u00eate\r\n\r\n10:05:29:16  10:05:33:21\r\n organis\u00e9e pour la pleine lune,\r\n  o\u00f9 David se fait remarquer.\r\n\r\n10:05:36:08  10:05:40:06\r\n         Hannah et David\r\n se sont rencontr\u00e9s dans l'h\u00f4tel\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:42:15\r\no\u00f9 ils s\u00e9journent tous les deux.\r\n\r\n10:05:42:20  10:05:45:12\r\n         Musique \u00e9lectro\r\n\r\n10:05:45:17  10:05:47:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:49:12\r\n      Le 14 septembre 2014,\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:54:20\r\n vers 19h00, ils prennent un verre\r\ndans un bar sur la plage de Sairee.\r\n\r\n10:05:55:01  10:05:59:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:04:07\r\n      Juste apr\u00e8s minuit, \r\n      le groupe se s\u00e9pare.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:10:03\r\n Hannah et trois de ses amis vont\r\ndans un autre bar du front de mer.\r\n\r\n10:06:10:08  10:06:12:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:13:02  10:06:18:20\r\n   Les cam\u00e9ras de surveillance\r\ncaptent David dans un supermarch\u00e9,\r\n\r\n10:06:19:01  10:06:21:09\r\n  puis \u00e0 bavarder dans la rue.\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:24:01\r\n   A 02h00, il rejoint Hannah.\r\n\r\n10:06:24:06  10:06:29:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:30:04  10:06:32:00\r\n   Vers 02h15, Hannah et David\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:34:06\r\n   quittent le bar et marchent\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:35:21\r\n      le long de la plage.\r\n\r\n10:06:36:02  10:06:38:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:38:20  10:06:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:41:13  10:06:43:23\r\n        Ils ne sont plus\r\n      qu'\u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n\r\n10:06:44:04  10:06:45:09\r\n         de leur h\u00f4tel.\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:47:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:47:06  10:06:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:02:19  10:07:05:11\r\n  Peu apr\u00e8s le lever du soleil,\r\n\r\n10:07:05:15  10:07:09:04\r\n   le propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel\r\n        est tir\u00e9 du lit.\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:13:14\r\n{\\an1}-Mon employ\u00e9e \u00e9tait en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n10:07:13:19  10:07:15:01\r\n   Elle paniquait.\r\n\r\n10:07:15:06  10:07:19:00\r\n{\\an1}Elle s'est pr\u00e9cipit\u00e9e\r\ndans ma chambre pour me r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:07:19:05  10:07:22:02\r\n   Je suis descendu\r\net j'ai vu les deux corps.\r\n\r\n10:07:22:07  10:07:25:10\r\nJe suis le premier Tha\u00eflandais\r\n   \u00e0 les avoir vus.\r\n\r\n10:07:27:13  10:07:29:20\r\n-Le sang s'est m\u00e9lang\u00e9 au sable.\r\n\r\n10:07:30:01  10:07:32:01\r\n      Le corps d'Hannah g\u00eet\r\n\r\n10:07:32:06  10:07:36:16\r\n         sur le rivage,\r\nvictime d'une agression brutale,\r\n\r\n10:07:36:21  10:07:39:07\r\n   et para\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e.\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:43:01\r\n     -Je ne veux plus jamais\r\n       revoir cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:07:43:06  10:07:47:08\r\n{\\an1}C'est une sc\u00e8ne\r\nqui n'apporte rien de bon.\r\n\r\n10:07:49:11  10:07:54:06\r\n -A 12 m d'Hannah, un autre corps \r\nflotte dans les eaux peu profondes,\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:55:18\r\n         celui de David.\r\n\r\n10:07:55:23  10:07:58:11\r\n           Il pr\u00e9sente\r\n   de graves plaies \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:03:11\r\nUne b\u00eache de jardin couverte de sang\r\n     est retrouv\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n10:08:05:15  10:08:11:17\r\n La nouvelle des deux meurtres se\r\nr\u00e9pand rapidement sur toute l'\u00eele.\r\n\r\n10:08:11:22  10:08:15:06\r\n         -Je dormais\r\nquand on a frapp\u00e9 \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:20:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une de mes meilleures amies,\r\nmonitrice de plong\u00e9e sur l'\u00eele.\r\n\r\n10:08:20:09  10:08:22:13\r\n{\\an1}Elle m'a appris la nouvelle\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:26:10\r\n{\\an1}qui ne correspond pas\r\n\u00e0 ce qu'on sait aujourd'hui.\r\n\r\n10:08:26:14  10:08:29:23\r\n{\\an1}On ne savait pas exactement\r\nce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:08:30:04  10:08:35:02\r\n{\\an1}On a v\u00e9cu des moments angoissants\r\n\u00e0 reconstituer ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:08:38:18  10:08:41:05\r\n-La police est arriv\u00e9e sur la plage.\r\n\r\n10:08:41:10  10:08:43:20\r\n  Le sergent Apichet Cherdguea\r\n\r\n10:08:44:01  10:08:46:23\r\n    est le premier sur place.\r\n\r\n10:08:53:14  10:09:01:16\r\n{\\an1}-Quand je suis arriv\u00e9 sur les lieux,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par ce que je voyais.\r\n\r\n10:09:01:21  10:09:08:15\r\n{\\an1}Personnellement,\r\nje pense que c'\u00e9tait trop brutal.\r\n\r\n10:09:13:20  10:09:18:02\r\n{\\an1}Cette zone est entour\u00e9e\r\nde temples sacr\u00e9s.\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:21:17\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que les pri\u00e8res\r\n\r\n10:09:21:22  10:09:29:11\r\naideront \u00e0 retrouver la personne\r\n   qui a commis ce crime.\r\n\r\n10:09:33:11  10:09:37:16\r\n     -La police tha\u00eflandaise\r\n        ouvre une enqu\u00eate\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:39:02\r\n         pour meurtres.\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:41:12\r\n  L'\u00eele n'a que six policiers.\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:43:17\r\n     L'enqu\u00eate commence mal.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:47:00\r\n      Ils doivent se battre\r\n    pour pr\u00e9server les lieux.\r\n\r\n10:09:47:05  10:09:50:20\r\n   Les \u00e9trangers se prom\u00e8nent \r\n   dans le p\u00e9rim\u00e8tre interdit.\r\n\r\n10:09:51:01  10:09:55:03\r\n Des badauds prennent des photos\r\n          des cadavres\r\n\r\n10:09:55:08  10:09:58:20\r\n        pour les poster\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:09:59:01  10:10:02:16\r\n   Une sir\u00e8ne retentit au loin\r\n\r\n10:10:02:21  10:10:04:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:09:11\r\n           A Bangkok,\r\nces sc\u00e8nes chaotiques d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:10:11:23  10:10:16:04\r\n    La mani\u00e8re dont la police\r\n        traite l'affaire\r\n\r\n10:10:16:09  10:10:19:05\r\nmenace d'embarrasser la Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:10:19:10  10:10:21:03\r\n      Un officier sup\u00e9rieur\r\n\r\n10:10:21:08  10:10:22:20\r\n      est envoy\u00e9 sur place\r\n\r\n10:10:23:01  10:10:25:09\r\n  pour diriger les op\u00e9rations.\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:28:23\r\n     Il pr\u00e9sente ses excuses\r\n     \u00e0 la famille de David.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:23\r\n     -Du mat\u00e9riel confidentiel\r\n\r\n10:10:32:04  10:10:33:15\r\n          a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9.\r\n\r\n10:10:33:20  10:10:36:10\r\n    C'est vraiment d\u00e9plorable.\r\n\r\n10:10:36:14  10:10:39:01\r\nDes photos des corps des victimes,\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:42:09\r\n       prises sur la sc\u00e8ne\r\n    de crime ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es.\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:46:12\r\n        Cela a traumatis\u00e9\r\n    les familles des victimes.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:52:14\r\n      Quand j'ai eu le p\u00e8re \r\n      de David au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:10:52:19  10:10:55:14\r\n  je lui ai pr\u00e9sent\u00e9 nos excuses.\r\n\r\n10:10:55:19  10:10:59:04\r\n      -Malgr\u00e9 les probl\u00e8mes\r\n survenus sur la sc\u00e8ne de crime,\r\n\r\n10:10:59:09  10:11:02:15\r\n     la police se concentre\r\n sur les preuves m\u00e9dicol\u00e9gales.\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:06:11\r\n     Des tests sont r\u00e9alis\u00e9s\r\n  sur les m\u00e9gots de cigarettes,\r\n\r\n10:11:06:15  10:11:12:05\r\n        sur l'arme du crime\r\net sur les corps de David et Hannah.\r\n\r\n10:11:12:10  10:11:27:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:29:07\r\n            Alexandra\r\n   vit \u00e0 Koh Tao depuis 6 ans.\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:32:01\r\n       Elle tient un blog\r\n       \u00e0 propos de l'\u00eele.\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:34:02\r\n     -Je ne peux m'emp\u00eacher\r\n\r\n10:11:34:07  10:11:37:05\r\n     de me sentir concern\u00e9e\r\n      par cette histoire.\r\n\r\n10:11:37:10  10:11:39:01\r\n       Hannah, c'\u00e9tait moi\r\n\r\n10:11:39:06  10:11:41:02\r\n{\\an1}il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:11:41:07  10:11:43:23\r\n{\\an1}\u00e0 mon arriv\u00e9e sur Koh Tao.\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:46:00\r\n{\\an1}Je suis de tout coeur\r\n\r\n10:11:46:05  10:11:48:11\r\n{\\an1}avec sa famille.\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:51:15\r\n   Je n'arrive pas \u00e0 imaginer\r\n      ce qu'ils endurent.\r\n\r\n10:11:51:20  10:11:54:23\r\n        -La police tha\u00efe\r\n     affirme avoir d\u00e9couvert\r\n\r\n10:11:55:04  10:11:58:19\r\n          le profil ADN\r\n    de deux hommes asiatiques\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:00:08\r\n     sur le corps d'Hannah.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:03:10\r\n  Les enqu\u00eateurs passent l'\u00eele\r\n         au peigne fin\r\n\r\n10:12:03:14  10:12:08:23\r\net effectuent des pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN\r\nsur un maximum d'hommes asiatiques.\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:11:01\r\n    L'atmosph\u00e8re est tendue.\r\n\r\n10:12:11:06  10:12:14:11\r\n   Il y a plus de 60 policiers\r\n           sur l'\u00eele.\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:18:08\r\nNormalement, ils ne sont que six.\r\n\r\n10:12:20:02  10:12:22:00\r\n      Des rumeurs circulent\r\n\r\n10:12:22:05  10:12:25:18\r\n     \u00e0 propos des puissantes\r\n        familles locales,\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:29:12\r\n     que certains surnomment\r\n      la mafia de Koh Tao.\r\n\r\n10:12:29:17  10:12:32:11\r\n{\\an3}                   -Ce qu'on appelle\r\n              la mafia tha\u00eflandaise,\r\n\r\n10:12:32:15  10:12:35:13\r\n{\\an3}                ce sont des familles\r\n                 qui ont le pouvoir,\r\n\r\n10:12:35:18  10:12:38:00\r\n{\\an3}   qui poss\u00e8dent la terre, les gens,\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:42:16\r\n{\\an3}et qui contr\u00f4lent tout ce qui arrive\r\n           sur l'\u00eele et qui en sort.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:46:04\r\n{\\an3}          Cette mafia est diff\u00e9rente\r\n              de celle du continent.\r\n\r\n10:12:46:09  10:12:50:17\r\n           Ces gens-l\u00e0 contr\u00f4lent\r\n     vos all\u00e9es et venues, l'argent,\r\n\r\n10:12:50:22  10:12:53:01\r\n{\\an3}         et savent quand un \u00e9tranger\r\n\r\n10:12:53:06  10:12:57:04\r\n      vient fourrer son nez\r\n      dans leurs affaires.\r\n\r\n10:12:57:09  10:12:59:03\r\n    -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:12:59:08  10:13:02:22\r\n      la famille Toovichein\r\n  est toujours li\u00e9e au meurtre.\r\n\r\n10:13:03:03  10:13:07:05\r\n         Elle poss\u00e8de plus\r\nd'entreprises sur la plage de Sairee\r\n\r\n10:13:07:10  10:13:09:07\r\n    que toute autre famille.\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:15:03\r\n      Montriwat Toovichein\r\n   est le premier Tha\u00eflandais\r\n\r\n10:13:15:08  10:13:18:06\r\n        \u00e0 voir les corps\r\n      d'Hannah et de David.\r\n\r\n10:13:18:11  10:13:23:05\r\n Il semble jouer un r\u00f4le majeur\r\n   dans l'enqu\u00eate de police.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:25:20\r\nIl est vu dans un p\u00e9rim\u00e8tre prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n10:13:26:01  10:13:30:01\r\n  alors que la police recueille\r\n   les preuves m\u00e9dicol\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:30:06  10:13:34:11\r\n         -Je n'ai touch\u00e9\r\n  \u00e0 rien du tout, rien du tout.\r\n\r\n10:13:34:15  10:13:37:23\r\n{\\an1}Je ne vois pas ce qu'il y a de mal.\r\n\r\n10:13:38:04  10:13:40:13\r\n{\\an1}J'\u00e9tais sur place,\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:46:04\r\n{\\an1}parce que l'enqu\u00eateur en chef a pris\r\nl'avion pour venir jusqu'\u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:48:02\r\n{\\an1}Et on m'a contact\u00e9\r\n\r\n10:13:48:07  10:13:54:01\r\n{\\an1}parce que je suis la premi\u00e8re \r\npersonne \u00e0 avoir vu les corps.\r\n\r\n10:13:54:06  10:14:00:20\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je suis impliqu\u00e9\r\ndans cette affaire.\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:08:09\r\n   -Une semaine apr\u00e8s, Montriwat\r\nest confront\u00e9 \u00e0 un t\u00e9moin potentiel.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:12:23\r\n           Sean McAnna\r\n   est un ami de David Miller.\r\n\r\n10:14:13:04  10:14:15:20\r\n    Montriwat et un policier\r\n        le pourchassent\r\n\r\n10:14:16:01  10:14:17:21\r\n   jusque dans un supermarch\u00e9\r\n\r\n10:14:18:02  10:14:21:03\r\n       pour l'interroger\r\n     \u00e0 propos d'all\u00e9gations\r\n\r\n10:14:21:08  10:14:25:13\r\n  selon lesquelles il a \u00e9t\u00e9 vu\r\ncouvert de sang le soir du crime.\r\n\r\n10:14:25:18  10:14:27:03\r\n           Sean poste\r\n\r\n10:14:27:08  10:14:31:12\r\n       sur sa page Facebook:\r\n\"La mafia tha\u00efe essaie de me tuer.\"\r\n\r\n10:14:31:17  10:14:34:05\r\nIl donne un compte-rendu terrifiant\r\n\r\n10:14:34:10  10:14:36:03\r\n     de ce qui s'est produit\r\n\r\n10:14:36:08  10:14:38:15\r\n  avant qu'il puisse s'enfuir.\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:42:13\r\n    Ils m'ont dit:\r\n    \"C'est toi qui les as tu\u00e9s.\"\r\n\r\n10:14:42:18  10:14:45:18\r\n  \"Tu as deux morts\r\n sur la conscience.\"\r\n\r\n10:14:45:23  10:14:48:07\r\n{\\an1}\"Nous savons que c'est toi.\"\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:54:07\r\n{\\an1}\"Ce soir, tu vas te pendre.\"\r\n\r\n10:14:54:11  10:15:00:10\r\n\"Nous allons te regarder te pendre,\r\n   tu vas mourir ce soir.\"\r\n\r\n10:15:00:14  10:15:03:18\r\n     J'ai couru,\r\nje suis parti et j'ai couru.\r\n\r\n10:15:03:23  10:15:06:10\r\n         -Ils sont li\u00e9s\r\n     \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:07:21\r\n     -Je pense\r\n\r\n10:15:08:02  10:15:10:13\r\n       qu'il leur fallait\r\n       un bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n10:15:10:18  10:15:12:19\r\n -Montriwat n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:15:11\r\n Il affirme que Sean s'est enfui\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:19:07\r\n      quand il a commenc\u00e9\r\n   \u00e0 lui poser des questions.\r\n\r\n10:15:19:11  10:15:22:15\r\n   -Je lui ai demand\u00e9\r\n  d'o\u00f9 venait le sang.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:26:20\r\n{\\an1}Je lui ai pos\u00e9 la question\r\ndevant deux policiers.\r\n\r\n10:15:27:01  10:15:28:21\r\n{\\an1}Sean n'a rien r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:15:29:02  10:15:30:13\r\n{\\an1}Il est sorti du bar\r\n\r\n10:15:30:18  10:15:34:15\r\n{\\an1}et il s'est mis \u00e0 courir\r\njusqu'au supermarch\u00e9.\r\n\r\n10:15:34:20  10:15:36:22\r\n{\\an1}Nous l'avons tous pourchass\u00e9\r\n\r\n10:15:37:03  10:15:39:21\r\n{\\an1}en lui demandant\r\npourquoi il s'enfuyait.\r\n\r\n10:15:40:02  10:15:41:22\r\n{\\an1}Cela me paraissait suspect.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:45:16\r\n{\\an1}M\u00eame le policier\r\na trouv\u00e9 son comportement suspect.\r\n\r\n10:15:45:21  10:15:49:19\r\n{\\an1}J'aimerais que tout le monde\r\nsache que ma famille et moi,\r\n\r\n10:15:50:00  10:15:52:11\r\n{\\an1}nous sommes totalement innocents.\r\n\r\n10:15:52:17  10:15:56:20\r\n{\\an1}Les gens doivent se demander\r\nen quoi ils doivent croire:\r\n\r\n10:15:57:01  10:16:00:13\r\n{\\an1}les preuves m\u00e9dicol\u00e9gales\r\nou leur imagination.\r\n\r\n10:16:00:18  10:16:05:09\r\n{\\an1}Il faut faire confiance aux faits.\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:11:11\r\n{\\an1}-Sean McAnna nie toute implication.\r\n\r\n10:16:11:16  10:16:15:18\r\n    Il dit qu'il s'est coup\u00e9,\r\n    mais avant les meurtres.\r\n\r\n10:16:15:23  10:16:18:09\r\n   Il d\u00e9clare qu'il a coop\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:23:13\r\navec la police, et qu'il pense que\r\nla menace de le tuer \u00e9tait r\u00e9elle.\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:26:13\r\nLa police s'efforce d'identifier\r\n\r\n10:16:26:18  10:16:29:17\r\n         les profils ADN\r\n   des deux hommes asiatiques.\r\n\r\n10:16:29:22  10:16:43:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:48:15\r\nElle se concentre sur la communaut\u00e9\r\n  des migrants venus de Birmanie.\r\n\r\n10:16:50:02  10:16:51:18\r\n    Sur Koh Tao, les Birmans\r\n\r\n10:16:51:23  10:16:54:11\r\n       sont plus nombreux\r\n      que les Tha\u00eflandais.\r\n\r\n10:16:54:15  10:17:00:05\r\nIls occupent la plupart des emplois\r\n   dans les h\u00f4tels et les bars.\r\n\r\n10:17:00:10  10:17:04:04\r\nBeaucoup sont arriv\u00e9s ill\u00e9galement\r\n          dans le pays.\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:10:02\r\n     Andy Hall fait campagne\r\n  pour les droits des migrants.\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:16:02\r\n   Il dit que les Tha\u00eflandais\r\n    maltraitent les Birmans.\r\n\r\n10:17:16:07  10:17:19:22\r\n -Ils sont peu respect\u00e9s,\r\n      ind\u00e9sirables.\r\n\r\n10:17:20:03  10:17:22:05\r\n{\\an1}Les gens les utilisent\r\n\r\n10:17:22:10  10:17:24:11\r\n   pour les travaux p\u00e9nibles.\r\n\r\n10:17:24:15  10:17:29:08\r\nIls n'ont aucun droit et risquent\r\n d'\u00eatre exploit\u00e9s et maltrait\u00e9s\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:32:06\r\n   par leurs employeurs\r\n\r\n10:17:32:11  10:17:34:17\r\nou des fonctionnaires corrompus.\r\n\r\n10:17:34:22  10:17:37:00\r\n   -13 jours apr\u00e8s le meurtre,\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:42:00\r\n   Andy apprend que la police\r\ncible les Birmans avec brutalit\u00e9.\r\n\r\n10:17:42:05  10:17:44:17\r\n{\\an1}-On a re\u00e7u des appels de travailleurs\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:48:18\r\n{\\an1}disant qu'ils \u00e9taient soumis \r\n\u00e0 la torture ou \u00e0 des s\u00e9vices\r\n\r\n10:17:48:23  10:17:50:21\r\n{\\an1}dans le cadre de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:17:51:02  10:17:53:11\r\n{\\an1}On a envoy\u00e9 une \u00e9quipe sur l'\u00eele\r\n\r\n10:17:53:16  10:17:56:13\r\n et on a re\u00e7u des infos fiables,\r\n\r\n10:17:56:18  10:18:02:15\r\ndes photos et des documents montrant\r\n  que des gens \u00e9taient maltrait\u00e9s.\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:07:04\r\n-Voici la blessure la plus grave.\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:12:03\r\nL'homme dit que des policiers ont \r\nvers\u00e9 de l'eau bouillante sur lui.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:20\r\n La police nie ces accusations.\r\n\r\n10:18:16:19  10:18:21:04\r\n         Quelques jours\r\napr\u00e8s ces all\u00e9gations de torture,\r\n\r\n10:18:21:09  10:18:24:03\r\nl'enqu\u00eate prend un tour nouveau.\r\n\r\n10:18:24:08  10:18:28:08\r\n    Les policiers identifient\r\n     trois migrants birmans,\r\n\r\n10:18:28:12  10:18:30:22\r\nrep\u00e9r\u00e9s pr\u00e8s de la sc\u00e8ne de crime.\r\n\r\n10:18:31:03  10:18:33:14\r\n  Maw Maw, Zaw Lin et Wai Phyo.\r\n\r\n10:18:36:16  10:18:39:08\r\nLes hommes reconnaissent avoir \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:18:39:12  10:18:42:10\r\n     sur la plage de Sairee\r\n      la nuit du meurtre.\r\n\r\n10:18:42:14  10:18:44:06\r\n       Maw Maw est lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:18:44:11  10:18:46:09\r\n    mais Zaw Lin et Wai Phyo\r\n\r\n10:18:46:13  10:18:50:03\r\n  sont arr\u00eat\u00e9s pour infraction\r\n  \u00e0 la loi sur l'immigration.\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:53:04\r\nNi l'un ni l'autre n'ont d'avocat.\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:11:06\r\n -Cette vid\u00e9o de la police, jamais\r\ndiffus\u00e9e jusqu'ici, montre Wai Phyo\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:13:16\r\n      apparemment en train\r\n\r\n10:19:13:21  10:19:15:23\r\n    de reconstituer le crime.\r\n\r\n10:19:16:04  10:19:19:11\r\n       La police affirme\r\n que les deux hommes ont avou\u00e9.\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:43:17\r\n   Wai Phyo dit que la police\r\n  l'a tortur\u00e9 plusieurs heures\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:13\r\navant le tournage de cette vid\u00e9o.\r\n\r\n10:19:47:23  10:19:51:11\r\n-On lui a pinc\u00e9 les testicules\r\n     et on l'a laiss\u00e9 nu,\r\n\r\n10:19:51:16  10:19:53:11\r\n    et on l'a pris en photo.\r\n\r\n10:19:59:10  10:20:02:15\r\n      -Il dit qu'il a \u00e9t\u00e9\r\n  agress\u00e9 sexuellement, battu,\r\n\r\n10:20:02:21  10:20:05:16\r\nmenac\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lectrocut\u00e9, br\u00fbl\u00e9,\r\n\r\n10:20:05:21  10:20:09:19\r\nd'\u00eatre jet\u00e9 au milieu de l'oc\u00e9an,\r\n         et j'en passe.\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:14:12\r\n-A un moment, le traducteur de la \r\npolice touche la t\u00eate de Wai Phyo,\r\n\r\n10:20:14:17  10:20:18:08\r\n    alors que celui-ci essaie\r\n   de dire ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:41:22\r\n       -Zaw Lin dit aussi\r\n      qu'il a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9.\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:47:16\r\n     Mais la police est s\u00fbre\r\n   que ce sont eux les tueurs,\r\n\r\n10:20:47:21  10:20:50:07\r\n\u00e0 cause de deux preuves cruciales.\r\n\r\n10:20:50:11  10:20:52:04\r\n    Elle affirme avoir trouv\u00e9\r\n\r\n10:20:52:09  10:20:55:20\r\n    une concordance parfaite\r\n    entre l'ADN des Birmans\r\n\r\n10:20:56:01  10:21:00:05\r\n   et celui trouv\u00e9 sur la sc\u00e8ne\r\nde crime et sur le corps d'Hannah.\r\n\r\n10:21:00:10  10:21:03:21\r\n       -Nous en avons trouv\u00e9\r\n      \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps.\r\n\r\n10:21:04:02  10:21:07:04\r\n       Nous en avons trouv\u00e9\r\n        sur la cigarette.\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:08:18\r\n         Cela nous suffit.\r\n\r\n10:21:10:15  10:21:13:20\r\n     -Ensuite, les policiers\r\n     pensent pouvoir prouver\r\n\r\n10:21:14:01  10:21:16:19\r\n          que Wai Phyo\r\n  a vol\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone de David.\r\n\r\n10:21:17:00  10:21:21:15\r\n    Ils trouvent cet appareil\r\n \u00e0 une adresse li\u00e9e aux Birmans.\r\n\r\n10:21:24:11  10:21:28:14\r\n Wai Phyo d\u00e9clare aux policiers\r\n qu'il l'a trouv\u00e9 sur la plage.\r\n\r\n10:21:28:19  10:21:33:21\r\nLa police tha\u00efe contacte l'agence\r\n nationale du crime britannique,\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:36:17\r\nqui lui fournit le num\u00e9ro de s\u00e9rie\r\n\r\n10:21:36:22  10:21:40:17\r\n     prouvant que c'est bien\r\n     le t\u00e9l\u00e9phone de David.\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:49:00\r\nCes arrestations sont une r\u00e9ussite\r\n   pour la police tha\u00eflandaise.\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:54:07\r\nPleine de confiance, elle organise\r\n   une reconstitution publique.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:59:05\r\n  Mais sur Koh Tao, le malaise\r\n   est palpable: les enqu\u00eates\r\n\r\n10:21:59:10  10:22:03:00\r\n       de la police tha\u00efe\r\nsont loin d'\u00eatre irr\u00e9prochables.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:07:08\r\nSurtout celles concernant la mort\r\n    de touristes occidentaux.\r\n\r\n10:22:11:07  10:22:14:16\r\n  Huit mois avant l'assassinat\r\n     d'Hannah et de David,\r\n\r\n10:22:14:21  10:22:16:04\r\n          Nick Pearson\r\n\r\n10:22:16:09  10:22:18:18\r\n    avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort.\r\n\r\n10:22:18:23  10:22:21:17\r\n       La famille Pearson\r\n      \u00e9taient en vacances.\r\n\r\n10:22:21:22  10:22:25:01\r\n        Apr\u00e8s une soir\u00e9e\r\n     sur la plage de Sairee,\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:27:14\r\nils rentrent \u00e0 l'h\u00f4tel vers 02h00.\r\n\r\n10:22:27:19  10:22:29:11\r\n           Nick a bu.\r\n\r\n10:22:29:15  10:22:32:19\r\n         Il faut l'aider\r\n     \u00e0 retrouver sa chambre.\r\n\r\n10:22:36:05  10:22:38:06\r\n -On est tous rentr\u00e9s ensemble.\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:41:13\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re et moi\r\navons ramen\u00e9 Nick \u00e0 sa chambre.\r\n\r\n10:22:41:18  10:22:45:16\r\n{\\an1}Il boitait: son genou\r\ns'\u00e9tait infect\u00e9 suite \u00e0 une chute.\r\n\r\n10:22:45:21  10:22:50:11\r\n{\\an3}-Mon mari l'a accompagn\u00e9 \u00e0 sa chambre\r\n           et l'a regard\u00e9 se coucher.\r\n\r\n10:22:50:16  10:22:53:20\r\n{\\an3} Il a \u00f4t\u00e9 ses chaussures, son short.\r\n\r\n10:22:54:01  10:22:57:10\r\n{\\an3}                 Il s'est mis au lit\r\n              et a dit \"bonne nuit\".\r\n\r\n10:23:00:14  10:23:05:08\r\n -Le lendemain, le corps de Nick\r\n flotte en contrebas de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:23:05:12  10:23:07:15\r\n   Il porte les sous-v\u00eatements\r\n\r\n10:23:07:20  10:23:12:04\r\n    de la veille, et sa clef\r\nest \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa chambre.\r\n\r\n10:23:12:09  10:23:15:10\r\n      Une autopsie r\u00e9v\u00e8le\r\n    qu'il n'a rien de cass\u00e9,\r\n\r\n10:23:15:14  10:23:18:14\r\n     ce qui laisse supposer\r\n     qu'il n'est pas tomb\u00e9.\r\n\r\n10:23:18:19  10:23:20:08\r\n           -On a pens\u00e9\r\n\r\n10:23:20:12  10:23:23:16\r\nqu'il avait peut-\u00eatre fait\r\n    du somnambulisme.\r\n\r\n10:23:23:21  10:23:28:03\r\n{\\an1}Mais si vous regardez\r\nles alentours de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:23:28:08  10:23:32:13\r\nun somnambule ne peut pas avancer\r\n     dans cet environnement.\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:37:08\r\n Il y a des rochers, des marches\r\n escarp\u00e9es, tout est en courbes\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:38:17\r\n        et en tournants.\r\n\r\n10:23:38:22  10:23:41:11\r\nC'est totalement hors de question.\r\n\r\n10:23:46:08  10:23:50:04\r\n{\\an3}      -Il y a une douzaine de m\u00e8tres\r\n          de distance jusqu'\u00e0 l'eau,\r\n\r\n10:23:50:09  10:23:53:11\r\n{\\an3}    mais ce ne sont que des rochers.\r\n\r\n10:23:53:16  10:23:56:15\r\n   Comment aurait-il pu tomber\r\n          dans l'eau ?\r\n\r\n10:23:56:20  10:24:01:04\r\n D\u00e8s qu'on commence \u00e0 descendre,\r\n on tombe sur un \u00e9norme rocher.\r\n\r\n10:24:01:09  10:24:04:02\r\nIl n'aurait pas pu aller plus loin.\r\n\r\n10:24:04:07  10:24:06:23\r\n{\\an3}          Le rocher l'aurait arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:24:07:04  10:24:09:08\r\n{\\an1}-Pour nous, c'est impossible\r\n\r\n10:24:09:12  10:24:13:14\r\n{\\an1}qu'il ait fait tout ce chemin\r\njusqu'en bas, qu'il ait gliss\u00e9,\r\n\r\n10:24:13:19  10:24:16:12\r\n        qu'il soit tomb\u00e9\r\n     et qu'il se soit noy\u00e9.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:24:07\r\n{\\an1}Ca n'a pas pu se passer comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:27:03\r\n       -La police conclut\r\n\r\n10:24:27:08  10:24:30:10\r\n       que Nick s'est noy\u00e9\r\n      et exclut tout crime.\r\n\r\n10:24:30:14  10:24:34:06\r\n     Mais sa famille pense\r\nqu'il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9.\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:38:10\r\n  La veille au soir, il avait \r\n \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 parce qu'il parlait\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:14\r\n    \u00e0 une jeune Tha\u00eflandaise\r\n          dans ce bar.\r\n\r\n10:24:41:19  10:24:45:14\r\n   Pour les Pearson, l'enqu\u00eate\r\n   n'est pas all\u00e9e assez loin.\r\n\r\n10:24:45:19  10:24:50:16\r\nLa police n'a pas examin\u00e9 la chambre\r\n d'h\u00f4tel ni interrog\u00e9 des t\u00e9moins.\r\n\r\n10:24:50:21  10:24:55:08\r\n     Matt, le fr\u00e8re de Nick,\r\n a v\u00e9cu quatre ans en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:24:55:12  10:25:00:20\r\nIl adore ce pays, mais il pense que\r\nKoh Tao est une zone de non droit.\r\n\r\n10:25:01:01  10:25:03:20\r\n   -Quand on arrive \u00e0 Koh Tao\r\n          par bateau,\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:05:15\r\n{\\an1}tout ce qu'on voit,\r\n\r\n10:25:05:20  10:25:09:06\r\n{\\an1}ce sont ces magnifiques collines,\r\nces arbres verts,\r\n\r\n10:25:09:11  10:25:11:02\r\n     ce ciel bleu, l'oc\u00e9an,\r\n\r\n10:25:11:07  10:25:15:06\r\nces superbes plages de sable fin:\r\n           le paradis.\r\n\r\n10:25:17:20  10:25:23:02\r\n{\\an1}Ce paravent dissimule des aspects\r\nplus profonds et plus sombres,\r\n\r\n10:25:23:07  10:25:27:05\r\net dont nous avons pris conscience\r\n    \u00e0 nos d\u00e9pens.\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:31:11\r\nCette \u00eele est manifestement\r\n   dirig\u00e9e par la mafia.\r\n\r\n10:25:34:02  10:25:36:06\r\n -La police assure avoir enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:25:36:11  10:25:40:11\r\n   sur la mort de Nick et nie\r\n toute all\u00e9gation de corruption.\r\n\r\n10:25:40:16  10:25:44:14\r\n     Mais certains policiers\r\n       sont mis en examen,\r\n\r\n10:25:44:19  10:25:47:15\r\n    car d'autres Occidentaux\r\n           sont morts\r\n\r\n10:25:47:20  10:25:49:09\r\n          sur Koh Tao.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:58:03\r\nDeux semaines apr\u00e8s les meurtres\r\n      d'Hannah Witheridge\r\n\r\n10:25:58:08  10:25:59:18\r\n       et de David Miller,\r\n\r\n10:25:59:23  10:26:04:14\r\n la police inculpe les migrants\r\n birmans, Zaw Lin et Wai Phyo.\r\n\r\n10:26:04:19  10:26:08:08\r\nDes questions sur le comportement\r\n          des policiers\r\n\r\n10:26:08:12  10:26:12:12\r\n  et des all\u00e9gations de torture\r\n         sont soulev\u00e9es.\r\n\r\n10:26:12:17  10:26:14:13\r\n   Mais la police les rejette\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:18:10\r\n    et affirme que l'enqu\u00eate\r\n  a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:26:20:06  10:26:24:05\r\n        -Nous ne sommes pas\r\n   la meilleure police du monde,\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:26:18\r\n       mais nous essayons\r\n\r\n10:26:26:23  10:26:30:06\r\n     de faire de notre mieux\r\n\r\n10:26:30:11  10:26:32:11\r\n      pour rendre justice...\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:36:12\r\n    Aux familles des victimes.\r\n\r\n10:26:39:00  10:26:40:09\r\n       -Mais les pressions\r\n\r\n10:26:40:13  10:26:42:12\r\n   sur la police s'accentuent.\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:48:21\r\nLe militant des droits de l'homme\r\nAndy Hall s'empare de l'affaire.\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:54:05\r\nIl constitue une \u00e9quipe juridique\r\n    et va enqu\u00eater \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:26:54:10  10:26:58:21\r\nIl rencontre les tueurs pr\u00e9sum\u00e9s,\r\n \u00e2g\u00e9s d'une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:27:01:11  10:27:05:11\r\n  -Quand je les ai vus,\r\nils \u00e9taient en piteux \u00e9tat.\r\n\r\n10:27:05:16  10:27:08:01\r\n{\\an1}Encha\u00een\u00e9s et enferm\u00e9s 24 h sur 24,\r\n\r\n10:27:08:06  10:27:12:14\r\n{\\an1}sous pr\u00e9texte qu'ils couraient\r\nle risque de se suicider\r\n\r\n10:27:12:19  10:27:14:14\r\n      ou de tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:27:14:19  10:27:16:09\r\n      -Zaw Lin et Wai Phyo\r\n\r\n10:27:16:13  10:27:18:14\r\n  disent avoir avou\u00e9 les crimes\r\n\r\n10:27:18:19  10:27:21:16\r\n   qu'apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\r\n         par la police.\r\n\r\n10:27:21:21  10:27:25:22\r\n18 jours apr\u00e8s leur arrestation,\r\n   ils retirent leurs aveux.\r\n\r\n10:27:33:18  10:27:37:10\r\n         Afin d'entendre\r\n par nous-m\u00eames ces all\u00e9gations,\r\n\r\n10:27:37:14  10:27:42:03\r\n  nous nous rendons \u00e0 la prison\r\n    de district de Koh Samui\r\n\r\n10:27:42:08  10:27:44:17\r\n  pour filmer en cam\u00e9ra cach\u00e9e.\r\n\r\n10:27:55:21  10:27:58:12\r\nComme il n'y a qu'un seul t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:27:58:17  10:28:01:15\r\n  pour parler aux prisonniers,\r\n         un traducteur\r\n\r\n10:28:01:20  10:28:04:06\r\n  doit reproduire leurs propos.\r\n\r\n10:28:04:11  10:28:08:07\r\n     Zaw Lin est le premier\r\n    \u00e0 raconter son histoire.\r\n\r\n10:29:04:05  10:29:06:09\r\n       -Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:29:06:13  10:29:09:21\r\n Quand ils sont sous notre garde,\r\n\r\n10:29:10:02  10:29:13:05\r\n     on les emm\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:29:13:10  10:29:15:20\r\n       pour qu'ils subissent\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:18:01\r\n        un examen m\u00e9dical.\r\n\r\n10:29:18:06  10:29:21:14\r\n   Ils n'ont pas de contusions.\r\n\r\n10:29:24:02  10:29:27:11\r\n     Selon leur d\u00e9claration...\r\n\r\n10:29:29:01  10:29:31:23\r\nEt selon la d\u00e9claration du m\u00e9decin.\r\n\r\n10:29:32:04  10:29:34:19\r\n -Vous pouvez m'assurer \u00e0 100 %\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:38:12\r\n   que ni Zaw Lin ni Wai Phyo\r\n      n'ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:40:05  10:29:41:18\r\n            -Oui, absolument.\r\n\r\n10:29:47:03  10:29:48:22\r\n       -En d\u00e9cembre 2014,\r\n\r\n10:29:49:03  10:29:53:13\r\n        Zaw Lin et Wai Phyo\r\nsont inculp\u00e9s de meurtre et de viol.\r\n\r\n10:29:53:18  10:29:56:10\r\nLe juge renvoie l'affaire \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:59:05  10:30:00:18\r\n         Musique \u00e9lectro\r\n\r\n10:30:00:23  10:30:03:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:03:15  10:30:09:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:10:01  10:30:12:18\r\n  -Alors que la nouvelle ann\u00e9e\r\n           commence,\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:16:10\r\n    d'autres morts suspectes\r\n     surviennent \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:30:19:11  10:30:23:15\r\n  Le Fran\u00e7ais Dimitri Povse est\r\nretrouv\u00e9 pendu dans son bungalow.\r\n\r\n10:30:23:20  10:30:25:19\r\n  La police conclut au suicide.\r\n\r\n10:30:26:00  10:30:30:08\r\n     Mais il a les mains li\u00e9es\r\nderri\u00e8re le dos ce qui laisse douter\r\n\r\n10:30:30:12  10:30:32:10\r\n   qu'il se soit tu\u00e9 lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:30:32:14  10:30:37:11\r\nTrois jours apr\u00e8s, la Britannique\r\n C.Annesley est retrouv\u00e9e morte\r\n\r\n10:30:37:15  10:30:39:15\r\n    dans sa chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:30:39:20  10:30:43:12\r\n    L\u00e0 encore, cela se passe\r\n    sur la plage de Sairee.\r\n\r\n10:30:43:17  10:30:45:03\r\n          Et l\u00e0 encore,\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:47:23\r\nla police tha\u00efe subit des critiques.\r\n\r\n10:30:48:04  10:30:51:19\r\nChristina venait d'entamer un voyage\r\n         de 4 mois en Asie.\r\n\r\n10:30:52:00  10:30:56:01\r\n{\\an3}       -On commen\u00e7ait \u00e0 s'inqui\u00e9ter,\r\n               \u00e0 lui envoyer des SMS\r\n\r\n10:30:56:06  10:31:01:08\r\n et \u00e0 demander \u00e0 ses amis s'ils\r\n  avaient eu de ses nouvelles.\r\n\r\n10:31:01:12  10:31:06:05\r\nEt puis, je suis rentr\u00e9 du travail\r\n   et la police nous attendait.\r\n\r\n10:31:06:10  10:31:10:12\r\n{\\an3}     D\u00e8s que j'ai frapp\u00e9 \u00e0 la porte,\r\n             Maggie s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:31:10:17  10:31:14:20\r\n   -Ce p\u00e8re ne sait ni comment\r\n ni pourquoi sa fille est morte.\r\n\r\n10:31:15:01  10:31:18:06\r\n       Le soir de sa mort,\r\n elle avait pris des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:22:20\r\ncontre une infection respiratoire\r\n        et elle avait bu.\r\n\r\n10:31:23:01  10:31:26:22\r\nPour son p\u00e8re, les autorit\u00e9s tha\u00efes\r\n         n'ont pas enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:31:27:03  10:31:31:11\r\n   pour savoir si le m\u00e9lange \r\n   de m\u00e9dicaments et d'alcool\r\n\r\n10:31:31:16  10:31:34:17\r\n      \u00e9tait assez dangereux\r\n          pour la tuer.\r\n\r\n10:31:34:22  10:31:37:13\r\n{\\an3}       -Aucun rapport toxicologique.\r\n\r\n10:31:38:19  10:31:41:18\r\n       On ne comprend pas\r\n    comment elle a pu mourir.\r\n\r\n10:31:41:23  10:31:44:23\r\n         La police tha\u00efe\r\n     n'a pas men\u00e9 d'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:31:45:04  10:31:48:09\r\n{\\an3}              Elle ne s'est m\u00eame pas\r\n              suffisamment inqui\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:31:48:13  10:31:50:16\r\n{\\an3}      pour aller au fond des choses.\r\n\r\n10:31:50:21  10:31:52:02\r\n                    Ca me d\u00e9passe.\r\n\r\n10:32:00:21  10:32:02:22\r\n    -Le plus grave pour lui,\r\n\r\n10:32:03:03  10:32:06:07\r\n      c'est que la police \r\n     n'a m\u00eame pas interrog\u00e9\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:09:22\r\n        le dernier homme\r\n  \u00e0 avoir vu sa fille vivante.\r\n\r\n10:32:10:03  10:32:12:18\r\n  Vers 18h00, un homme a \u00e9t\u00e9 vu\r\n\r\n10:32:12:23  10:32:16:21\r\n    sur la vid\u00e9osurveillance:\r\nil sort de la chambre de sa fille.\r\n\r\n10:32:17:02  10:32:20:12\r\n    La police l'a identifi\u00e9, \r\n    mais ne l'a pas contact\u00e9.\r\n\r\n10:32:20:17  10:32:22:17\r\n   Alors le p\u00e8re de Christina\r\n\r\n10:32:22:22  10:32:25:18\r\ns'est mis lui-m\u00eame \u00e0 sa recherche.\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:28:18\r\nSon nom figurait dans le rapport\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:30:18\r\n{\\an3}                 de la police tha\u00efe.\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:33:13\r\n{\\an3}  Ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 l'identifier.\r\n\r\n10:32:33:18  10:32:37:17\r\n{\\an3} La police sait qu'il a quitt\u00e9 l'\u00eele\r\n                 6 h apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:32:37:22  10:32:42:19\r\n{\\an3}    Son d\u00e9part \u00e9tait pr\u00e9vu, il n'y a\r\n     donc rien de louche l\u00e0-dessous.\r\n\r\n10:32:43:00  10:32:47:11\r\n{\\an3}             Ils ont trouv\u00e9 son nom,\r\nsa nationalit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 il s\u00e9journait.\r\n\r\n10:32:47:16  10:32:49:10\r\n{\\an3}            Ils avaient son adresse.\r\n\r\n10:32:49:14  10:32:51:09\r\n{\\an3}           Il aurait pu le contacter\r\n\r\n10:32:51:13  10:32:54:05\r\n{\\an3}                     pour l'\u00e9liminer\r\n            de la liste des suspects\r\n\r\n10:32:54:10  10:32:56:16\r\n{\\an3}   ou pour obtenir des informations.\r\n\r\n10:32:56:21  10:33:00:06\r\n{\\an3}                 Nous, on l'a trouv\u00e9\r\n          parce qu'on avait son nom.\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:02:21\r\n{\\an3}Il fallait juste aller sur Internet,\r\n\r\n10:33:03:03  10:33:06:10\r\n                  taper son nom\r\n  et on tombait sur sa page Facebook.\r\n\r\n10:33:06:14  10:33:11:19\r\n{\\an3}          J'ai obtenu son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n  je l'ai appel\u00e9 et je lui ai parl\u00e9.\r\n\r\n10:33:13:15  10:33:15:21\r\n  -Qu'est-ce que \u00e7a vous a fait\r\n\r\n10:33:16:02  10:33:20:01\r\nde parler \u00e0 la derni\u00e8re personne\r\n     qui a vu votre fille ?\r\n\r\n10:33:20:06  10:33:21:22\r\n{\\an3}                -Beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:25:12\r\n                      Euh...\r\n\r\n10:33:26:22  10:33:28:03\r\n                    Parce que...\r\n\r\n10:33:28:08  10:33:29:18\r\n                    Excusez-moi.\r\n\r\n10:33:29:23  10:33:34:12\r\n{\\an3}              Nous aurions aim\u00e9 \u00eatre\r\n    les derniers \u00e0 voir notre fille.\r\n\r\n10:33:35:21  10:33:38:05\r\n{\\an3}  Quand j'ai parl\u00e9 \u00e0 ce jeune homme,\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:41:06\r\n                  il m'a sembl\u00e9\r\n         qu'il n'avait rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:49:18\r\n      -La police tha\u00efe dit\r\nque ses ressources sont limit\u00e9es\r\n\r\n10:33:49:23  10:33:52:23\r\n          sur Koh Tao,\r\n   tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e du continent.\r\n\r\n10:33:53:04  10:33:57:05\r\n  La s\u00e9rie de morts suspectes \r\n n'endommage pas sa r\u00e9putation.\r\n\r\n10:33:57:10  10:34:02:06\r\n  Koh Tao lutte pour pr\u00e9server\r\n     son image de paradis.\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:05:22\r\n Le maire d\u00e9clare que la plupart\r\n      des touristes d\u00e9c\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n10:34:06:03  10:34:09:03\r\n       sont responsables \r\n      de leur propre sort.\r\n\r\n10:34:09:08  10:34:12:17\r\n{\\an1}-Ces \u00e9trangers\r\nqui viennent en Tha\u00eflande\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:14:16\r\n{\\an1}m\u00e8nent leur style de vie.\r\n\r\n10:34:14:21  10:34:16:23\r\n{\\an1}Ils n'ont pas le droit\r\n\r\n10:34:17:04  10:34:19:14\r\n{\\an1}de faire n'importe quoi.\r\n\r\n10:34:19:19  10:34:21:16\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence\r\n\r\n10:34:21:21  10:34:23:10\r\n       entre nos cultures.\r\n\r\n10:34:23:14  10:34:26:20\r\n Si des \u00e9trangers viennent vivre\r\n       selon leur culture,\r\n\r\n10:34:27:01  10:34:31:01\r\n   cela provoque des accidents\r\n   et met leur vie en danger.\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:33:10\r\n{\\an1}Par exemple: faire une overdose,\r\n\r\n10:34:33:14  10:34:37:11\r\n{\\an1}ou conduire trop vite un v\u00e9hicule,\r\nou faire de la plong\u00e9e\r\n\r\n10:34:37:15  10:34:39:14\r\n   sans respecter la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:44:00\r\nTout est entre les mains du destin,\r\n    mais souvent les \u00e9trangers\r\n\r\n10:34:44:05  10:34:50:04\r\n{\\an1}sont ivres morts et ne se souviennent\r\nm\u00eame pas de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:35:02:12  10:35:06:12\r\n     -Juillet 2015: Zaw Lin\r\net Wai Phyo passent en jugement.\r\n\r\n10:35:09:18  10:35:14:04\r\n    Les preuves m\u00e9dicol\u00e9gales\r\n    sont au coeur du dossier.\r\n\r\n10:35:14:09  10:35:18:20\r\nLe procureur construit son argument\r\n   autour des \u00e9chantillons d'ADN\r\n\r\n10:35:19:01  10:35:23:09\r\n   provenant du corps d'Hannah\r\n  et qui accablent les Birmans.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:26:16\r\n    Il affirme plusieurs fois\r\n       devant le tribunal\r\n\r\n10:35:26:21  10:35:30:04\r\n      que l'ADN des accus\u00e9s\r\n       correspond \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:33:01\r\nAndy Hall n'est pas de cet avis.\r\n\r\n10:35:33:06  10:35:36:02\r\n{\\an1}-On ne peut rien affirmer \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:35:36:07  10:35:39:09\r\n{\\an1}Ca ne marche pas comme \u00e7a avec l'ADN.\r\n\r\n10:35:39:13  10:35:40:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n10:35:41:03  10:35:43:13\r\n{\\an1}Et dans ce pr\u00e9l\u00e8vement utilis\u00e9,\r\n\r\n10:35:43:18  10:35:46:18\r\n      il est question\r\nde contributeurs multiples.\r\n\r\n10:35:46:23  10:35:51:01\r\n{\\an1}Il est question de Hannah,\r\nd'un test, d'un contr\u00f4le,\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:53:00\r\n{\\an1}de Wai Phyo, de Zaw Lin.\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:57:15\r\n{\\an1}Il est question de quatre profils ADN\r\nsur un seul \u00e9chantillon.\r\n\r\n10:35:57:20  10:36:01:11\r\n         La rapidit\u00e9\r\navec laquelle il a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:06:11\r\n{\\an1}et la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\ncomme concordant \u00e0 100 %, cela d\u00e9fie\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:08:12\r\n    la logique m\u00e9dicol\u00e9gale.\r\n\r\n10:36:08:17  10:36:12:11\r\n       -La d\u00e9fense refuse\r\nde tester encore les \u00e9chantillons\r\n\r\n10:36:12:15  10:36:14:22\r\ncar ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 recueillis\r\n\r\n10:36:15:03  10:36:18:17\r\n          et conserv\u00e9s\r\nselon les normes internationales.\r\n\r\n10:36:18:22  10:36:22:12\r\n    Cet argument est renforc\u00e9\r\n     par son expert l\u00e9giste\r\n\r\n10:36:22:17  10:36:26:22\r\nqui affirme que la police a commis\r\n   un certain nombre d'erreurs\r\n\r\n10:36:27:03  10:36:28:19\r\n     sur la sc\u00e8ne de crime.\r\n\r\n10:36:29:00  10:36:33:11\r\n Notamment, en ne recourant pas\r\n     \u00e0 un m\u00e9decin l\u00e9giste.\r\n\r\n10:36:33:15  10:36:36:20\r\n          -La personne\r\n qui a examin\u00e9 la sc\u00e8ne de crime\r\n\r\n10:36:37:01  10:36:39:17\r\n   n'avait aucune\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:42:01\r\n{\\an1}connaissance m\u00e9dicol\u00e9gale.\r\n\r\n10:36:42:06  10:36:44:15\r\n{\\an1}Cette affaire est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:36:44:20  10:36:49:03\r\n{\\an1}O\u00f9 ces personnes sont-elles mortes,\r\nsont-elles mortes ensemble ?\r\n\r\n10:36:49:08  10:36:54:08\r\n{\\an1}La personne charg\u00e9e de l'enqu\u00eate doit\r\n\u00eatre en mesure d'\u00e9tudier les corps,\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:56:23\r\n{\\an1}\u00e7a devrait \u00eatre un m\u00e9decin l\u00e9giste.\r\n\r\n10:37:01:07  10:37:06:01\r\n   -Pour la d\u00e9fense, la police\r\n n'a pas test\u00e9 certaines choses.\r\n\r\n10:37:06:06  10:37:09:09\r\n       Notamment, le sang\r\n   sur les rochers et le sable\r\n\r\n10:37:09:13  10:37:11:13\r\n   et les v\u00eatements d'Hannah.\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:17:13\r\n    Mais le probl\u00e8me crucial\r\n      est l'arme du crime.\r\n\r\n10:37:17:18  10:37:19:21\r\n   La doctoresse Rojanasunand\r\n\r\n10:37:20:02  10:37:25:06\r\nr\u00e9v\u00e8le au tribunal qu'elle a proc\u00e9d\u00e9\r\n \u00e0 de nouveaux tests sur la b\u00eache.\r\n\r\n10:37:25:11  10:37:27:08\r\n      Elle y a trouv\u00e9 l'ADN\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:30:22\r\n        de David Miller\r\n     et celui d'un inconnu,\r\n\r\n10:37:31:03  10:37:33:17\r\nqui n'est ni Zaw Lin ni Wai Phyo.\r\n\r\n10:37:33:22  10:37:38:23\r\n{\\an1}-Parmi les preuves qui m'ont \u00e9t\u00e9\r\nenvoy\u00e9es, une seule est pertinente.\r\n\r\n10:37:39:04  10:37:40:13\r\n  C'est la b\u00eache.\r\n\r\n10:37:40:18  10:37:45:16\r\n{\\an1}Selon l'examen de l'ADN\r\nd\u00e9couvert sur le manche de la b\u00eache,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:50:08\r\n{\\an1}les profils ADN d\u00e9tect\u00e9s\r\nappartiennent \u00e0 deux personnes,\r\n\r\n10:37:50:12  10:37:52:23\r\n  toutes deux de sexe masculin.\r\n\r\n10:37:57:04  10:38:00:03\r\n{\\an1}Nous les avons compar\u00e9s\r\n\u00e0 l'ADN des accus\u00e9s,\r\n\r\n10:38:00:08  10:38:02:11\r\n{\\an1}mais ils ne correspondent pas.\r\n\r\n10:38:02:16  10:38:07:01\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat, c'est que l'ADN\r\nappartient \u00e0 deux hommes\r\n\r\n10:38:07:06  10:38:09:00\r\n{\\an1}mais pas aux accus\u00e9s.\r\n\r\n10:38:09:21  10:38:11:20\r\n{\\an1}-C'est un grand probl\u00e8me\r\n\r\n10:38:12:01  10:38:16:20\r\n{\\an1}quand l'arme du crime, qui a d\u00fb \u00eatre\r\nutilis\u00e9e avec beaucoup de force,\r\n\r\n10:38:17:01  10:38:21:05\r\n{\\an1}ne porte pas l'ADN des accus\u00e9s,\r\npassibles de la peine de mort,\r\n\r\n10:38:21:10  10:38:24:02\r\n{\\an1}qui pourraient \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:27:02\r\n{\\an1}Il faut plus de preuves.\r\n\r\n10:38:27:07  10:38:30:22\r\n    -C'est une perc\u00e9e majeure\r\n        pour la d\u00e9fense.\r\n\r\n10:38:32:18  10:38:38:20\r\nMais la police insiste, les preuves\r\nm\u00e9dicol\u00e9gales sont irr\u00e9prochables.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:46:04\r\n -Je n'ai aucune id\u00e9e des raisons \r\n pour lesquelles les gens refusent\r\n\r\n10:38:46:09  10:38:48:09\r\n     de croire \u00e0 ces preuves.\r\n\r\n10:38:48:13  10:38:54:04\r\n   Nous avons fait les tests en\r\n laboratoire, avec le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:38:55:06  10:39:00:04\r\n Et l'\u00e9quipement qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\n         vient d'Europe...\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:04:06\r\n        Et il est conforme\r\n     aux standards europ\u00e9ens,\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:07:05\r\n\u00e0 l'ISO ou quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:07:10  10:39:09:05\r\n      Je ne me souviens plus.\r\n\r\n10:39:14:01  10:39:17:22\r\n    -Quand nous interrogeons\r\n Zaw Lin et Wai Phyo en prison,\r\n\r\n10:39:18:03  10:39:22:12\r\n ils ne comprennent pas comment \r\nleur ADN s'est trouv\u00e9 sur Hannah.\r\n\r\n10:40:09:14  10:40:12:15\r\n         -Apr\u00e8s 3 mois,\r\n le tribunal suspend le proc\u00e8s.\r\n\r\n10:40:12:20  10:40:17:20\r\n   La famille de David Miller,\r\nses parents et son fr\u00e8re Michael,\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:22:09\r\n  rentrent au pays, apr\u00e8s avoir\r\n assist\u00e9 chaque jour aux d\u00e9bats.\r\n\r\n10:40:25:18  10:40:28:23\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n    r\u00e9clame la peine de mort.\r\n\r\n10:40:29:04  10:40:30:22\r\n      Il n'y a pas de jury.\r\n\r\n10:40:31:03  10:40:32:23\r\n       Le sort de Zaw Lin\r\n\r\n10:40:33:04  10:40:36:12\r\n            et Wai Phyo\r\nest entre les mains de trois juges.\r\n\r\n10:40:49:11  10:40:54:09\r\nVeille de No\u00ebl 2015, au Tribunal\r\n   de district de Koh Samui.\r\n\r\n10:40:56:03  10:41:00:19\r\n      Les m\u00e8res des accus\u00e9s\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 entrer au tribunal.\r\n\r\n10:41:06:16  10:41:09:01\r\n     Leurs fils sont accus\u00e9s\r\n\r\n10:41:09:06  10:41:12:12\r\n   d'avoir assassin\u00e9 et viol\u00e9\r\n       Hannah Witheridge\r\n\r\n10:41:12:17  10:41:14:17\r\n  et d'avoir tu\u00e9 David Miller.\r\n\r\n10:41:14:22  10:41:17:12\r\n Ils risquent la peine capitale.\r\n\r\n10:41:17:17  10:41:20:05\r\n       Une femme sanglote\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:26:00\r\n          En sanglotant\r\n-S'il vous pla\u00eet, lib\u00e9rez mon fils !\r\n\r\n10:41:36:07  10:41:38:20\r\n{\\an3}               Ce n'est pas mon fils\r\n                      qui a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:41:44:23  10:41:48:23\r\n Mon fils n'est pas un assassin,\r\n       je vous en supplie,\r\n\r\n10:41:49:04  10:41:50:18\r\n{\\an3}                 je demande justice.\r\n\r\n10:41:52:16  10:42:10:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:11:00  10:42:13:10\r\n       Une femme sanglote\r\n\r\n10:42:15:01  10:42:16:11\r\n      -Une heure plus tard,\r\n\r\n10:42:16:16  10:42:20:11\r\n     verdict de culpabilit\u00e9 \r\n     et condamnation \u00e0 mort.\r\n\r\n10:42:20:15  10:42:24:11\r\nL'accusation a convaincu les juges\r\n      que l'ADN des Birmans\r\n\r\n10:42:24:16  10:42:26:15\r\n       concorde avec celui\r\n\r\n10:42:26:20  10:42:29:06\r\n  trouv\u00e9 sur le corps d'Hannah.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:31:23\r\n   Les all\u00e9gations de torture,\r\n\r\n10:42:32:04  10:42:37:23\r\nles doutes sur l'arme du crime, les\r\nquestions des preuves sont rejet\u00e9s.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:42:14\r\n   La famille de David Miller,\r\n   qui a suivi tout le proc\u00e8s,\r\n\r\n10:42:42:19  10:42:44:13\r\n     se f\u00e9licite du verdict.\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:51:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un d\u00e9but difficile,\r\n\r\n10:42:51:05  10:42:54:19\r\n{\\an1}la Police royale tha\u00eflandaise a men\u00e9\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:57:15\r\n{\\an1}une enqu\u00eate m\u00e9thodique\r\net approfondie.\r\n\r\n10:42:57:20  10:43:00:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir entendu\r\ntoutes les preuves,\r\n\r\n10:43:00:21  10:43:03:10\r\n{\\an1}et malgr\u00e9 ce que disent\r\nleurs avocats,\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:08:11\r\n{\\an1}nous pensons que les preuves contre \r\nWai Phyo et Zaw Lin sont \u00e9crasantes.\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:12:06\r\n          Ils ont viol\u00e9\r\npour satisfaire leur d\u00e9sir \u00e9go\u00efste\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:15:01\r\net tu\u00e9 pour dissimuler leur forfait.\r\n\r\n10:43:15:06  10:43:18:18\r\n  Ils n'ont montr\u00e9 aucun remord\r\n       durant leur proc\u00e8s.\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:24:16\r\n      -Un appel est pr\u00e9vu,\r\n    mais Zaw Lin et Wai Phyo\r\n\r\n10:43:24:21  10:43:27:23\r\npartent vers le couloir de la mort.\r\n\r\n10:43:36:22  10:43:39:18\r\n           La bataille\r\n   autour de leur condamnation\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:42:10\r\nquitte le tribunal pour les \u00e9crans.\r\n\r\n10:43:42:14  10:43:46:11\r\n -Il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 notre attention\r\n        qu'un tribunal tha\u00ef\r\n\r\n10:43:46:15  10:43:48:20\r\n    a r\u00e9cemment condamn\u00e9 \u00e0 mort\r\n\r\n10:43:49:01  10:43:50:17\r\n      deux migrants birmans.\r\n\r\n10:43:50:22  10:43:52:11\r\n     -Le groupe de militants\r\n\r\n10:43:52:16  10:43:55:08\r\n       en ligne Anonymous\r\n       d\u00e9fend leur cause.\r\n\r\n10:43:55:12  10:44:00:05\r\nIl pirate et crashe le site de la\r\npolice tha\u00efe et diffuse une vid\u00e9o\r\n\r\n10:44:00:10  10:44:04:18\r\n       qui accuse la police\r\nd'avoir pi\u00e9g\u00e9 Zaw Lin et Wai Phyo.\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:09:04\r\n    -Il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que la\r\npolice tha\u00efe accuse des innocents.\r\n\r\n10:44:09:09  10:44:14:06\r\n    Elle pr\u00e9f\u00e8re faire accuser \r\n   des \u00e9trangers ou des migrants\r\n\r\n10:44:14:11  10:44:17:04\r\n   pour prot\u00e9ger son industrie\r\n          du tourisme.\r\n\r\n10:44:17:09  10:44:19:17\r\n            -Le film\r\n  re\u00e7oit un soutien inattendu.\r\n\r\n10:44:22:05  10:44:24:02\r\n   Celui de la soeur d'Hannah.\r\n\r\n10:44:25:19  10:44:30:08\r\n     Laura Witheridge \u00e9crit\r\nun message furieux sur Facebook,\r\n\r\n10:44:30:12  10:44:35:11\r\n     qui attaque la Tha\u00eflande\r\net souscrit \u00e0 la th\u00e8se de la vid\u00e9o.\r\n\r\n10:44:35:15  10:44:39:19\r\n    -\"De nombreux Tha\u00eflandais\r\n    d\u00e9testent les Occidentaux\r\n\r\n10:44:40:00  10:44:43:01\r\n     et n'ont aucun respect\r\n     pour la vie humaine.\"\r\n\r\n10:44:53:09  10:44:56:20\r\n            -Le proc\u00e8s\r\nr\u00e9veille des souvenirs douloureux.\r\n\r\n10:44:57:01  10:44:59:21\r\n         Tracy Pearson\r\n   lance un appel aux parents\r\n\r\n10:45:00:02  10:45:04:07\r\npour qu'ils dissuadent leurs enfants\r\n         d'aller \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:05:23\r\n        -Je leur demande\r\n\r\n10:45:06:04  10:45:11:11\r\n{\\an3}    de faire tout ce qui est en leur\r\npouvoir pour les emp\u00eacher d'y aller.\r\n\r\n10:45:11:16  10:45:13:20\r\n{\\an3}          Parce que c'est dangereux.\r\n\r\n10:45:14:01  10:45:19:09\r\n{\\an3}        A cause de ce qui est arriv\u00e9\r\n\u00e0 David Miller et Hannah Witheridge,\r\n\r\n10:45:19:13  10:45:21:17\r\n{\\an3}               et \u00e0 d'autres encore.\r\n\r\n10:45:21:22  10:45:24:18\r\n    La m\u00eame chose va arriver.\r\n\r\n10:45:24:23  10:45:28:22\r\n    Et leurs parents doivent\r\n vivre l'enfer, tout comme nous.\r\n\r\n10:45:29:03  10:45:33:13\r\n         Et \u00e7a fait presque deux ans,\r\n                   maintenant.\r\n\r\n10:45:33:18  10:45:36:10\r\n{\\an3}            Ca ne s'arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n10:45:44:18  10:45:47:01\r\n-Je n'ai aucune envie d'y aller.\r\n\r\n10:45:47:06  10:45:51:07\r\n{\\an3}     Mon seul d\u00e9sir est d'aller voir\r\n                  le dernier endroit\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:55:17\r\n{\\an3}              o\u00f9 notre fille a v\u00e9cu,\r\n     puis je n'y retournerai jamais.\r\n\r\n10:45:59:22  10:46:01:20\r\n     -Koh Tao, janvier 2016.\r\n\r\n10:46:02:01  10:46:06:02\r\nDeux semaines apr\u00e8s la condamnation\r\n      de Zaw Lin et Wai Phyo,\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:09:14\r\n     la police est appel\u00e9e \r\n     dans un bar de Sairee.\r\n\r\n10:46:13:05  10:46:16:02\r\n    Un Britannique de 26 ans\r\n       est retrouv\u00e9 mort.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:22:01\r\nLa police tha\u00efe dit que Luke Miller\r\n  est mort en se cognant la t\u00eate\r\n\r\n10:46:22:06  10:46:24:20\r\n  en sautant dans une piscine.\r\n\r\n10:46:26:04  10:46:28:12\r\nSa famille exprime des inqui\u00e9tudes\r\n\r\n10:46:28:17  10:46:30:02\r\n       quant \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:33:19\r\n           Luke Miller\r\n\r\n10:46:34:00  10:46:36:15\r\nest le 6\u00e8me Occidental, en deux ans,\r\n\r\n10:46:36:20  10:46:40:16\r\n \u00e0 mourir dans des circonstances\r\n      suspectes \u00e0 Koh Tao.\r\n\r\n10:46:56:07  10:47:00:12\r\n{\\an3}          -Les deux condamn\u00e9s \u00e0 mort\r\n disposent enfin de solides avocats.\r\n\r\n10:47:00:17  10:47:05:00\r\n{\\an3}           Ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours\r\n       qui a des chances de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:47:05:05  10:47:08:21\r\n{\\an3}                  La Tha\u00eflande \u00e9tait\r\n la premi\u00e8re destination des Suisses\r\n\r\n10:47:09:02  10:47:11:16\r\n{\\an3}     lors des vacances de No\u00ebl 2015.\r\n\r\n10:47:11:21  10:47:17:02\r\n{\\an3} Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires\r\n \u00e9trang\u00e8res publie une mise en garde\r\n\r\n10:47:17:07  10:47:21:04\r\n{\\an3}           concernant en particulier\r\n               l'\u00eele de Koh Phangan,\r\n\r\n10:47:21:09  10:47:23:11\r\n{\\an3}           avertissant que des viols\r\n\r\n10:47:23:15  10:47:26:06\r\n{\\an3}         et des agressions mortelles\r\n\r\n10:47:26:11  10:47:27:20\r\n{\\an3}                      y ont eu lieu.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:32:05\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:47:32:10  10:47:36:09\r\n    Les enfants s'expriment\r\nsur le ch\u00f4mage de leurs parents.\r\n\r\n10:47:36:13  10:47:40:09\r\n       Jusqu'\u00e0 quel point\r\n     le ch\u00f4mage des parents\r\n\r\n10:47:40:13  10:47:44:08\r\ninflue-t-il sur la vie des enfants ?\r\n\r\n10:47:44:12  10:47:48:09\r\n   Les psychologues du trafic\r\n ont le droit de vie ou de mort\r\n\r\n10:47:48:13  10:47:52:09\r\n  sur votre permis de conduire,\r\n    en cas de fautes graves.\r\n\r\n10:47:52:13  10:47:55:21\r\n       Pour le r\u00e9cup\u00e9rer,\r\n  il faut subir une expertise.\r\n\r\n10:48:04:07  10:48:10:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558714", "title": "CLEAN MEURTRES AU PARADIS", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "TVF INTERNATIONAL", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558715", "title": "TITRE MEURTRES AU PARADIS"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678835", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028779", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AAA7517D-16C7-4C38-BCD7-157887BAA41C", "internalArchiveId": "AAA7517D-16C7-4C38-BCD7-157887BAA41C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Le best of 2016 de l'invit\u00e9 du 12h30 (7/8) - Les humanistes", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Best of des invit\u00e9s re\u00e7us dans le 12h30 en 2016. Septi\u00e8me \u00e9pisode avec Rapha\u00ebl Glucksmann, Alexandre Mars, Metin Arditi, Eric-Emmanuel Schmitt.\r\n\r\n* * Le best of 2016 de l'invit\u00e9 du 12h30 (7/8) - Les humanistes (* BEST OF LES HUMANISTES) Ils veulent croire \u00e0 la force des valeurs humanistes malgr\u00e9 la mont\u00e9e des extr\u00eamismes.. religieux ou politiques... \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 les invit\u00e9s du 12h30.. \r\nDes humanistes.. des \u00e9crivains.. chefs d'entreprises... \r\nParmi eux.. l'essayiste fran\u00e7ais Raphael GLucksmann... nous le recevions en octobre dernier.. \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre \"Notre FRance\"...\r\nUn pays.. ouvert.. cosmopolite.. \u00e9quivoque.. selon l'intellectuel.. qui r\u00e9pond notamment aux d\u00e9clinistes.. et aux r\u00e9actionnaires.. \r\nMAG 2'40\"\r\n  2'40''\r\nNOtre UNion... \r\nC'\u00e9tait l'essayiste Raphael GLucksmann.. qui signait en octobre dernier \"Notre FRance\".. \r\nET si la solution concr\u00e8te venait du monde \u00e9conomique ? des millionnaires ? \r\nNous avions rencontr\u00e9 cette ann\u00e9e des m\u00e9c\u00e8nes.. \r\nParmi eux.. Alexandre Mars.. IL est  pr\u00e9sent\u00e9 comme le Bill Gates fran\u00e7ais.. \r\nle quadrag\u00e9naire a fait fortune dans les nouvelles technologes..\r\nIL a cr\u00e9\u00e9 sa propre fondation en faveur de l'enfance et de la jeunesse.. la fondation Epic.. \r\nSOn id\u00e9e : servir de plateforme entre les donateurs et des ONG sur le terrain.. qu'il a s\u00e9lectionn\u00e9es.. de la philantropie 2.0.. \r\nIL nous expliquait sa d\u00e9marche.. \r\nMAG \r\n  1'25\"\r\nLe philantrope 2.0 Alexandre Mars.. que nous avions rencontr\u00e9 entre 2 rendez- vous en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\n((( Un autre m\u00e9c\u00e8ne.. l'\u00e9crivain Metin ARditi..\r\nDans son dernier livre.. l'auteur genevois imagine un enfant autiste.. qui va r\u00e9unir un village d'une \u00eele .. en Gr\u00e8ce.. en proie \u00e0 de profondes divisions.. \r\nMAG\r\n   2'04\r\nLa lumi\u00e8re.. qui est toujours pr\u00e9sente... \r\nC'\u00e9tait Metin ARditi.. qui a publi\u00e9 cette ann\u00e9e.. \"L'enfant qui mesurait le monde \".. )))\r\nAutre \u00e9crivain... qui s'interroge sur l'humanit\u00e9... c'est Eric Emmanuel Schmitt.. \r\nIL \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne .. en septembre dernier.. pour pr\u00e9senter \"l'homme qui voyait \u00e0 travers les visages\"... Un livre.. inspir\u00e9 par l'actualit\u00e9 tragique .. les attentats ..Mais aussi l'extr\u00eamisme religieux.. \r\nDans son livre.. Dieu est directement interrog\u00e9.. \r\n  1'54\"\r\nL'humanisme..selon l'\u00e9crivain ERic Emmanuel Schmitt.. \r\nDemain.. dernier floril\u00e8ge .. des invit\u00e9s du 12h30 .. Ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur de  l'actualit\u00e9.. en septembre dernier... pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire.. \r\nNous r\u00e9\u00e9couterons .. la r\u00e9v\u00e9lation Gael Faye.. et le prix GOncourt.. Leila Slimani.. \r\nMais aussi le prolifique Joann Sfar..\r\n(METEO ENTREE) \r\n(METEO ENTREE) \r\n(BREF METEO) Le ciel restera souvent nuageux aujourd'hui malgr\u00e9 quelques timides \u00e9claircies \r\nDes premi\u00e8res averses de neige toucheront le nord des r\u00e9gions en fin d'apr\u00e8s-midi.. \r\nLes tempratures afficheront entre 2 et 4 degr\u00e9s.. \r\nLes vents deviendront fort \u00e0 temp\u00e9tueux en moyenne et haute montagne... \r\nEn soir\u00e9e et dans la nuit les chutes de neige gagneront du terrain et\r\nconcerneront le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes.. \r\n Ils se prolongeront une bonne partie de la journ\u00e9e demain. Les flocons seront nettement moins nombreux sur le Plateau et rares autour du L\u00e9man qui aura droit \u00e0 quelques \u00e9claircies..\r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Le best of 2016 de l'invit\u00e9 du 12h30 (7/9) - Les humanistes", "Le best of 2016 de l'invit\u00e9 du 12h30 (7/8) - Les humanistes / 12H30_2017-01-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Le best of 2016 de l'invit\u00e9 du 12h30 (7/8) - Les humanistes / 12H30_2017-01-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Best of des invit\u00e9s re\u00e7us dans le 12h30 en 2016. Septi\u00e8me \u00e9pisode avec Rapha\u00ebl Glucksmann, Alexandre Mars, Metin Arditi, Eric-Emmanuel Schmitt.", "Best of des invit\u00e9s re\u00e7us dans le 12h30 en 2016. Septi\u00e8me \u00e9pisode avec Rapha\u00ebl Glucksmann, Alexandre Mars, Metin Arditi, Eric-Emmanuel Schmitt.", "Best of des invit\u00e9s re\u00e7us dans le 12h30 en 2016. Septi\u00e8me \u00e9pisode avec Rapha\u00ebl Glucksmann, Alexandre Mars, Metin Arditi, Eric-Emmanuel Schmitt."], "variantIds": ["ece-8270238", "ece-8270224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T14:16:26Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIls veulent croire \u00e0 la force des valeurs humanistes, malgr\u00e9 la mont\u00e9e des extr\u00e9mismes religieux ou politiques, ils ont \u00e9t\u00e9 les invit\u00e9s du 12 30 des humanistes, des \u00e9crivains, des chefs d'entreprise, parmi eux, l'essayiste fran\u00e7ais Raphael Glucksmann, nous le recevions en octobre dernier \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre notre France, un pays ouvert cosmopolite \u00e9quivoque selon l'intellectuel qui r\u00e9pond notamment aux d\u00e9clinistes et aux r\u00e9actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nC'est une r\u00e9ponse \u00e0 2 choses : d'abord \u00e0 la captation au kidnapping de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise de l'histoire de France par des intellectuels parano\u00efaque, des gens qui finalement ont peur du monde de l'ext\u00e9riorit\u00e9 de l'autre, quand bien m\u00eame notre histoire est une histoire d'ouverture sur l'autre et sur le monde et et et c'est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 notre propre silence aussi silence des \u00e9lites progressistes, humanistes, pro- europ\u00e9ennes qui ont laiss\u00e9 ce kidnapping s'op\u00e9rer parce qu'ils n'ont absolument rien \u00e0 dire, plus rien \u00e0 dire de ce qu'est la France, et moi ce que j'ai voulu faire c'\u00e9tait h\u00e9 bien r\u00e9pondre \u00e0 ce silence en explorant notre pass\u00e9 et d\u00e9couvrir dans notre pass\u00e9 l'antidote au pass\u00e9isme actuel ce qu'il y a de nouveau, ce qui \u00e9tait inou\u00efes, aujourd'hui, c'est que face aux voix pass\u00e9istes d\u00e9clinistes aux voix identitaire et x\u00e9nophobe, h\u00e9 bien il n'y a plus cette chanson progressiste cette chanson humanistes cette chanson qui a fait l'histoire de France, dont moi, je me revendique et et c'est \u00e7a que je veux absolument voir, comprendre explorer et finalement trouver un rem\u00e8de \u00e0 ce silence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nMais parce qu'il semble impossible aujourd'hui pour les intellectuels dits de gauche hein de de pr\u00e9senter cette vision progressiste du pays : pourquoi ce grand silence c'est quoi, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [88%] :\r\nIl y a, il y a une forme de peur et et c'est \u00e0 cette peur que je vous r\u00e9ponde, c'est-\u00e0-dire que bien les diatribes r\u00e9actionnaires honteux, les gens qui pensent que la France peut-\u00eatre un pays ouvert, qui veut que la France peut-\u00eatre un pays totalement pro- europ\u00e9en et que la France peut s'int\u00e9grer dans un ensemble plus grand oui, il y a une forme de peur, il y a une forme aussi de paresse, de d'indolence qui est li\u00e9 au fait que les intellectuels de gauche, on pensait que finalement l'h\u00e9g\u00e9monie culturelle dont il b\u00e9n\u00e9ficiait pendant des ann\u00e9es \u00e9tait une chose naturelle que cela leur \u00e9tait d\u00fb, et qu'il leur suffisait de m\u00eame des petites mains jaunes de SOS Racisme dans des concerts pour monopoliser le r\u00e9cit commun mais un r\u00e9cit national, ce n'est pas juste des gadgets et et finalement leur paraissent leur a co\u00fbt\u00e9 7 h\u00e9g\u00e9monique l'Turrell elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [89%] :\r\nVous restez confiant, a fait l'Glucksmann pour que la France retrouve cette force originelle de la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [91%] :\r\nOn n'a pas le choix, je, je, je ne sais pas si c'est possible, parce que je sais, c'est que c'est n\u00e9cessaire que on ne peut pas laisser la France \u00e0 des gens qui en r\u00e9alit\u00e9 s'oppose \u00e0 tout ce qui a fait sa grandeur, \u00e0 travers l'histoire mais c'est c'est au-del\u00e0 de la France, c'est un un d\u00e9fi qui s'adresse \u00e0 tous les Europ\u00e9ens aujourd'hui dans chaque nation europ\u00e9enne, nous voyons les m\u00eames mouvements essayer de capter l'histoire de capter l'identit\u00e9 pour nous imposer la fermeture et moi ce que je pense que sans sursaut sans reprise en main de ces histoires nationales europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien nous allons assister au d\u00e9litement de ce qui est la meilleure des choses qui soit arriv\u00e9e au continent europ\u00e9en, c'est 70 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire notre union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [93%] :\r\nNotre union, c'\u00e9tait l'essayiste Raphael Glucksmann et si la solution concr\u00e8te venait du monde \u00e9conomique des millionnaires, nous avions rencontr\u00e9 cette ann\u00e9e des m\u00e9c\u00e8nes et parmi eux Alexandre Mars, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme le Bill Gates fran\u00e7ais le quadrag\u00e9naire a fait fortune dans les nouvelles technologies il a cr\u00e9\u00e9 sa propre fondation en faveur de l'enfance et la jeunesse, la fondation Epic son id\u00e9e, servir de plateforme entre les donateurs et des ONG sur le terrain qu'il a qu's\u00e9lectionn\u00e9es, voici la philanthropie 2 <VIRG> 0 et nous expliquer sa d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [85%] :\r\nJe pense qu'on a eu la chance gr\u00e2ce aujourd'hui l'Internet ou concernant d'avoir gagn\u00e9 suffisamment assez t\u00f4t, on a tellement encore d'ann\u00e9es avis sur cette terre, on se doit de faire plus, ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui on a des ressources financi\u00e8res r\u00e9elles, on a des comp\u00e9tences, un r\u00e9el entrepreneurs qui a mont\u00e9 diff\u00e9rentes entreprises et, troisi\u00e8mement, on a un vrai r\u00e9seau qu'ici, en Suisse, Mekhissi dans le monde qu'est -ce qu'on peut faire avec \u00e7a et encore une fois, c'est pas uniquement les grands qui est puissant qui va le grand puissance et tout un chacun peut faire et doit faire un peu plus, c'est qu'on essaie de montrer, au fond, vous voulez changer le monde, tout \u00e0 fait, on veut et on veut changer, en tout cas, on veut avoir un vrai impact sur la soci\u00e9t\u00e9, on pense qu'on peut y arriver parce que aujourd'hui on a une g\u00e9n\u00e9ration qui qui gros \u00e0 certains pouvoirs parce qu'il ne pourra \u00e9conomique et un pouvoir dans la connaissance et un pouvoir dans les comp\u00e9tences, donc on pense qui est certainement tout un tas, chose \u00e0 faire, il ne faut pas penser que, comme souvent, on a imagin\u00e9 ici en Suisse, comme dans tout autre pays, que les gouvernements quels qu'ils soient peuvent tout faire, on se rend compte que ce n'est pas possible la crise des migrants et l'exemple type de ce type de probl\u00e9matique, les gouvernements, tout \u00e7a ne peuvent pas y arriver, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire vous, moi puissions faire plus et c'est ce qu'on pousse les gens, mais ils vont peu uniquement faire plus en disant plus pas par des il faut apporter une vraie direction et c'est un peu ce qu'on essaie de faire en fait \u00e7a ici en Suisse r\u00e9cemment tout un tas de pays \u00e0 travers le monde, on peut les citer : la France avait gicle Angleterre les \u00c9tats-Unis \u00e0 beaucoup d'autres pays, on y va, on propose, on essaie d'influer pour qu'on a on arrive peut-\u00eatre avoir un monde un peu meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [92%] :\r\nLe philanthrope fran\u00e7ais Alexandre Mars, un autre m\u00e9c\u00e8ne dans ce journal, l'\u00e9crivain Metin Arditi dans son dernier livre, l'auteur, je ne vois imagine un enfant autiste qui va r\u00e9unir un village du Nil en Gr\u00e8ce, en proie \u00e0 de profondes divisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [88%] :\r\nJe me demandais comment ce village pouvait retrouver son union, je ne voulais pas que ce soit \u00e0 travers par exemple pas pour bien un maire bienveillant et sage ou m\u00eame un enfant qui serait un peu un singe savant, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu'il faudrait que ce soit un enfant qui ne parle presque pas, mais dont la lutte int\u00e9rieure comme celle de Janis qui qui souffrent, qui est dans sa solitude, mais qui se bat, qui se bat comme un fou pour apprendre \u00e0 nager, pour ne pas se noyer, qui se bat comme fou avec ces chiffres pour chaque jour, restaurer l'ordre du monde qu'il mesure n'est -ce pas par diff\u00e9rence et puis ensuite pour chaque point de d\u00e9sordre, il fait un pillage avant d'aller au lit et cet enfant que le le pop du village appel l'agneau de Dieu parce que cet enfant cr\u00e9er l'union autour de lui l'union des adultes par son exemple, il porte en lui toute la douleur des hommes et il a \u00e9galement, on lui cette force de lutter contre la n\u00e9cessit\u00e9 ces douleurs, mais aussi la r\u00e9ponse qui leur apporte et au fond il y a un nid, c'est l'exemple qui fait que lorsqu'il y a des gens dans l'\u00eele, qui ne s'entendent pas, qui se chamaillent depuis longtemps lorsqu'il voit cet enfant agir se disent quand m\u00eame qu'il y a certaines choses qui m\u00e9ritent d'\u00eatre mises dans une certaine perspective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [94%] :\r\nAlors pour conclure un malgr\u00e9 la duret\u00e9 de la situation, les trag\u00e9dies demeure une grande douceur dans ce livre, ce roman plut\u00f4t sombre s'av\u00e8re lumineuse sera plein de sagesse, une mani\u00e8re pour l'\u00e9crivain que vous \u00eates de r\u00e9tablir l'ordre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [91%] :\r\nOh l\u00e0, l\u00e0, je n'ai pas cette pr\u00e9tention, mais pour quelqu'un comme Yannis qui est au fin fond de sa maladie de sa solitude, il y a quand m\u00eame un espoir, il y a une lumi\u00e8re, il n'est pas facile de s'en approcher, mais elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nLa lumi\u00e8re est l\u00e0, les derniers mots, celui d'un \u00e9crivain, un autre \u00e9crivain \u00c9ric-Emmanuel Schmitt dans son dernier livre, il s'interroge sur l'extr\u00e9misme religieux et Dieu est directement interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [86%] :\r\nDieu, \u00e0 mon avis, \u00e0 envoyer des textes pour faire r\u00e9fl\u00e9chir l'homme pas pour leur donner ce qu'il veut faire, or l'homme attendez commandement et pr\u00e9f\u00e8rent ne pas r\u00e9fl\u00e9chir, c'est la lecture qui fait le livre et la lecture, c'est la valeur d'un livre, vous pouvez prendre le m\u00eame livret et trouver l'origine d'une \u00e9l\u00e9vation d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'une spiritualit\u00e9 et vous pouvez aussi trouver une incitation au meurtre, c'est vous qui donnez sa qualit\u00e9 au livre, on dit souvent que le Dieu la grande \u00eele, homme ben moi je pense qu'il faut d'abord que l'on agrandisse Dieu, c'est-\u00e0-dire se rendent capables de de lire au plus haut, les citations de Dieu dans dans ces 3 livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nIl y a une phrase qui r\u00e9p\u00e8te aussi souvent Dieu et que vous, vous pouvez aussi prononc\u00e9 si j'ai mal \u00e0 l'homme qu'est -ce que vous voulez dire par l\u00e0, j'ai mal \u00e0 l'homme, il le dit plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [88%] :\r\nDieu a fait l'homme libre, c'est-\u00e0-dire libre pour le bien libre pour le mal libre pour l'Intelligence ou libre pour la b\u00eatise, j'ai mal \u00e0 l'homme, pourquoi l'homme qui peut \u00eatre le coeur de tellement merveilleux, l'homme qui peut \u00eatre que Mozart qui peut \u00eatre m\u00e8re Teresa, qui peut \u00eatre Churchill de Michel-Ange, pourquoi l'homme est l'\u00e9lu peut aussi \u00eatre Hitler un terroriste, un p\u00e8re qui bat ses enfants qui bat sa femme, pourquoi, oui il a mal \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [83%] :\r\nComment rester humanistes, m\u00eame si vous dites : vous \u00eates un humanistes forcen\u00e9 quant au m\u00eame Dieu n'y croient plus et qu'il a si mal \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [90%] :\r\nPour moi, l'humanit\u00e9, ce n'est pas faite, c'est un but c'est une cible, je pense que moi toute ma vie, j'essaierai d'\u00eatre plus humain il quotidiens parce que forc\u00e9ment j'ai des r\u00e9flexes de repli, j'ai des r\u00e9flexes \u00e9go\u00efstes, je peux avoir envie de rejeter ce qui me d\u00e9pla\u00eet, bon j'essaie de travailler sur moi pour pour pour \u00eatre dans l'accueil dans dans l'\u00e9tonnement dans l'admiration dans l'\u00e9merveillement le plus possible, voil\u00e0 c'est c'est un chemin de vie pour moi, c'est \u00e7a l'humanisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [90%] :\r\nL'humanisme, selon l'\u00e9crivain \u00c9ric-Emmanuel Schmitt demain dernier floril\u00e8ge des invit\u00e9s du 12 30, ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur de l'actualit\u00e9 en septembre dernier pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire co\u00fbteront la r\u00e9v\u00e9lation Ga\u00ebl faille le prix Goncourt \u00e0 Leila Slimani, ou encore le prolifique Joann Sfar. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T16:46:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C147FBC6-A036-4AB6-A1EF-E1EC464E43A2", "internalArchiveId": "C147FBC6-A036-4AB6-A1EF-E1EC464E43A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les coulisses des campagnes politiques (3/5) : Les affiches", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "La politique suisse vit au rythme des campagnes, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qui fait partie de notre quotidien. Cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse toute cette semaine \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s suisse, en essayant de le comprendre de l'int\u00e9rieur. Ce troisi\u00e8me \u00e9pisode s'int\u00e9resse aux affiches de campagne.", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8016237.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "communication de l'information", "affiche", "affiche \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Dans les coulisses des campagnes politiques (3/5) - Les affiches", "Dans les coulisses des campagnes politiques (3/5) - Les affiches / JDM_2017-01-04T06:41:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1", "Dans les coulisses des campagnes politiques (3/5) - Les affiches / JDM_2017-01-04T06:41:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1"], "alternativeSummary": ["La politique suisse vit au rythme des campagnes, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qui fait partie de notre quotidien. Cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse toute cette semaine \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s suisse, en essayant de le comprendre de l'int\u00e9rieur. Ce troisi\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse aux affiches de campagne.", "La politique suisse vit au rythme des campagnes, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qui fait partie de notre quotidien. Cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse toute cette semaine \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s suisse, en essayant de le comprendre de l'int\u00e9rieur. Ce troisi\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse aux affiches de campagne.", "La politique suisse vit au rythme des campagnes, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qui fait partie de notre quotidien. Cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse toute cette semaine \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s suisse, en essayant de le comprendre de l'int\u00e9rieur. Ce troisi\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse aux affiches de campagne."], "variantIds": ["ece-8270213", "ece-8270198"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:17Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n41 3\u00e8me \u00e9pisode au coeur des campagnes de votation quelques semaines pendant lesquelles, opposants et partisans s'affrontent, essaient de convaincre la population, alors on le sait, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de r\u00e9ussir une bonne communication politique sans affiches, raison pour laquelle elles fleurissent dans les gares, aux arr\u00eats de bus et constitue sans doute l'\u00e9l\u00e9ment le plus visible d'une campagne de votation trop mignon, on va partir, on va partir d'un exemple concret : l'affiche du oui au fond routier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nUn visuel tr\u00e8s simple, presque enfantin un bus bleu et une voiture rouge c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, les 2 v\u00e9hicules semble sortir d'un dessin anim\u00e9 des yeux \u00e0 la place des phares, le bus et la voiture arbore un large sourire, l'affiche a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par une agence de communication, mandat\u00e9 par le PDC la aura cours \u00e0 au et responsable des campagnes pour ce parti, c'est elle qui a s\u00e9lectionn\u00e9 cette affiche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\n\u00e7a montre tr\u00e8s bien pourquoi on a fait fort tard parce que c'est compl\u00e9mentaire, la route, \u00e7a ne veut pas dire seulement les voitures, c'est aussi le plus, c'est l'agglom\u00e9ration, c'est aussi le trait physique lentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nUne voiture rouge et un bus bleu qui cohabitent sur la route, montrer qu'ils sont compl\u00e9mentaires, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley soutient forte mais elle n'est pas convaincu par le choix des couleurs surtout le rouge de la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [82%] :\r\nSouvent, le m\u00e9chant est donc rouge et puis, a priori, on peut penser que la route, c'est le m\u00e9chant, il y a pas les gentils, transports publics et les m\u00e9chants de la route et donc dans ces messages, on est dans un message au Fontan, je pense que si symboles ont quand m\u00eame une force je vais peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir un peu plus sur la couleur de la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nMais comme quoi les d\u00e9tails ont toute leur importance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nAh oui, et en communication politique, la moindre erreur se paye cher, elle peut entra\u00eener une contre- campagne destructrice pour \u00e9viter ce genre de probl\u00e8me, les partis organisent des sortes de consultations internes et externes pour tester leur mat\u00e9riel de campagne mais certains bogues passent entre les mailles du filet, Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [83%] :\r\n\u00e7a arrive sur le nombre d'affiches de campagne visuelle au auxquels on est confront\u00e9 quand on s'engage beaucoup dans les campagnes, si on a des plus ou moins r\u00e9ussies qui ont \u00e9t\u00e9 plus ou moins rat\u00e9 d\u00e9fense Dick le graphiste peut \u00eatre aspir\u00e9 et c'est vrai quand il faut faire 4 fois par ann\u00e9e plusieurs campagnes plus les \u00e9lections cantonales communales et f\u00e9d\u00e9rales, mais sur le nombre, il peut y avoir quelques coups de g\u00e9nie, mais il peut y avoir aussi quelques rat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [81%] :\r\nSon camarade socialiste le Valaisan Matias Reynard, se rappelle lui aussi de certains rat\u00e9s, celui d'une affiche \u00e0 l'esth\u00e9tique disons peut r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [80%] :\r\nTypiquement, la derni\u00e8re campagne qu'on amenait sur AVS Plus les affiches que nous aurons, voyez les responsables de la campagne suisse allemand ont pas vraiment provoqu\u00e9 la joie l'enthousiasme chez les Romands parce que c'\u00e9tait moi, c'\u00e9tait vraiment affreux, on voyait rien, ce qui \u00e9tait marqu\u00e9 c'\u00e9tait pas il y a pas un joli graphisme qui en voulait pas passer le message non, c'\u00e9tait une horreur oui, que vous avez fait ah, on a fait part, notez contentement, puis on a essentiellement utilis\u00e9 le mat\u00e9riel qu'on avait d\u00e9j\u00e0 en Suisse romande, y a d'autres campagnes avec danseurs de campagne, souvent d'ailleurs la une compagnie PS une campagne des syndicats, une campagne de parterre et souvent peu utilis\u00e9 diff\u00e9rents graphisme, on n'a pas tellement utilis\u00e9 le graphisme qui nous parlait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nDonc trop il y a des affiches qui marchent mieux en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\nEt vice versa, un \u00e9l\u00e9ment dont il faut tenir compte lorsque l'on \u00e9labore une campagne ce que rel\u00e8ve le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Dominique de Buman, ce qui m'a parfois frappe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [92%] :\r\nEt c'est de voir la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine et de me rendre compte que une affiche qui pouvait passer relativement bien en Suisse al\u00e9manique, je n'aurais pas du tout le r\u00e9sultat escompt\u00e9 dans la partie latine du pays et \u00e7a nous rappelle non seulement la n\u00e9cessit\u00e9 d'une d\u00e9centralisation de certaines d\u00e9cisions, y compris dans le marketing et dans la sensibilit\u00e9, mais aussi \u00e0 quel point il est tr\u00e8s difficile d'aborder une campagne de votation en \u00e9tant s\u00fbr qu'on atteint son public cible avec l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [89%] :\r\nPensez \u00e0 tous les sous- entendus tenir compte des diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s mais alors comment r\u00e9ussir une bonne affiche qui de mieux pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question que le pr\u00e9sident de l'UDC, parti qui pratiquent souvent les affiches choc Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [82%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne d'une une image unique qui donne 3 secondes le message, c'est aussi bien, si les affiches seront peu provocateur que au d\u00e9but pour les les m\u00e9dias \u00e9crits de s'affiche alors il faut une certaine pas trop \u00e0 une certaine provocation normalement une image, c'est mieux qu'une phrase qui est toujours, vous avez l'exemple d'une affiche, vous vous dites : ah, l\u00e0, on \u00e9tait bon, franchement, l\u00e0, l'UDC on a r\u00e9ussi notre coup cette affiche avec le mouton noir, c'\u00e9tait absolument on affiche parce qu'on a tout de suite compris le message, c'\u00e9tait aussi critiqu\u00e9, mais aussi la plus grande, la critique le mieux nos gens qui nous soutiennent, entend maintenant, il faut voter pour les d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nQuand une affiche fait parler d'elle dans les m\u00e9dias, c'est mission r\u00e9ussie, dit Albert, les m\u00e9dias, on le sait, qui sert de vitrine aux campagnes politiques, notamment via les d\u00e9bats qu'ils organisent des rendez- vous, aucune erreur n'est permise, ce sera le sujet de l'\u00e9pisode de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nJe vous remercie, Pietro et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident UDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-283B0F6B-04E0-4807-9689-2C439FD0A8CA", "internalArchiveId": "283B0F6B-04E0-4807-9689-2C439FD0A8CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Les associations sportives (3/5) - Thomas Bach et le CIO", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bach, avocat allemand, champion olympique au fleuret, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International Olympique\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, Thomas Bach et le CIO.\r\n\r\n* * Sport matin - Les associations sportives (3/5) - Thomas Bach et le CIO (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN/04.01/SERIE 3 - BACH ET LE CIO) 6h36 Sports matin\r\nJINGLE SPORTS MATIN\r\n  4'35\"\r\n((On continue notre tour d'horizon des grandes institutions sportives... et de leur pr\u00e9sident.\r\nApr\u00e8s Gianni Infantino et la FIFA, apr\u00e8s Aleksander Ceferin et l'UEFA, parlons aujourd'hui de l'ann\u00e9e \u00f4 combien importante de Thomas Bach et du Comit\u00e9 international olympique...\r\nBernardin Allemann, le pr\u00e9sident allemand du CIO esp\u00e8re certainement que 2017 sera plus simple que 2016...\r\nCe qui n'est pas gagn\u00e9 du tout. M\u00eame si 2017 n'est pas une ann\u00e9e olympique. Mais il faut avouer que 2016 n'a pas \u00e9t\u00e9 loin d'\u00eatre une annus horribilis pour le pr\u00e9sident de la FIFA. On en va pas revenir sur les difficult\u00e9s des Jeux Olympiques. Ils se sont finalement d\u00e9roul\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait satisfaisante. Mais il y a eu les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Bach lui-m\u00eame et ses amis. \r\n***Vous voulez parler d'un certain Hickey je suppose...\r\nAbsolument'ancien pr\u00e9sident du Comit\u00e9 olympique irlandais Patrick Hickey (OCI), arr\u00eat\u00e9 le 17 ao\u00fbt \u00e0 Rio et accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de revente ill\u00e9gale de billets des JO. Un proche de Bach, Que la police br\u00e9silienne voudrait entednre comme t\u00e9moin.Pour \u00e7a, il faut el voir. Pas de c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Paralympiques, pas de pr\u00e9sence \u00e0 Rio durant ces Jeux.\r\n***Bach a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur sa personne, ce qui \u00e9tait nouveau...\r\nAbsolument, il a perdu un peu de son \u00e9clat.Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu la pol\u00e9mique plus g\u00e9n\u00e9rale etre le CIO et l'AMA avant la Coupe du monde. La premi\u00e8re version du rapport McLaren avait conduit \u00e0 toute la discussion sur la pr\u00e9sence ou non des Russes \u00e0 Rio. Bach s'\u00e9tait trouv\u00e9 emprunt\u00e9, lui asouvent accus\u00e9 d'\u00eatre proche de Poutine, Il avait accus\u00e9 l'AMA de sortir ses histoires juste avant les JO alors que les enqu\u00eates avaient commenc\u00e9 des mois auparavant.\r\n***En 2017,pas de Jeux Olympiques, mais de sacr\u00e9s d\u00e9fis pour Thomas Bach...\r\nSoyons clair! 2 gros d\u00e9fis.Le premier, je passe assez vite dessus, car on l'a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0.C'est le dopage, la gestion des rapports avec l'AMA, les r\u00e9formes \u00e0 faire en ce sens. Les relations avec les Russes notamment. C'est un \u00e9norme dossier. Autant dans les faits, dans les solutions ou sanctions \u00e0 trouver et infliger que dans la mani\u00e8re de le faire. Le deuxi\u00e8me sera la gestion de la guerre Paris - Los Angeles.\r\n***Les deux villes sont adversaires pour l'organisation des Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024. Et seront d\u00e9partag\u00e9es cette ann\u00e9e.\r\nElles le seront en septembre \u00e0 Lima. Budapest aussi. Los Angeles - Paris. C'est aussi Etats-Unis - France. \r\n***Et la politique sera tr\u00e8s importante...\r\nDonald Trump d'un c\u00f4t\u00e9. Qui a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 Bach, qui soutient l'organisation de ces Jeux. De l'autre c\u00f4t\u00e9, il y aura un nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais.Pas s\u00fbr que les Jeux soient un th\u00e8me important des \u00e9lections. Mais \u00e7a va jouer un r\u00f4le, un gros r\u00f4le aussi. Le combat est \u00e9norme entre Paris, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 pour 2012 face \u00e0 Londres, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une grosse d\u00e9ception en France. Et LA, les USA dont la TV NBC a pai\u00e9 des milliards pour les droits TV et qui a une grosse puissance. Ca a d'ailleurs l'air de mettre Bach un peu mal \u00e0 l'aise.\r\n***Comment pouvez-vous dire cela?\r\nEcoutez les propos tenus par Bach \u00e0 Lausanne en d\u00e9cembre. C'est en anglais.\r\nSON\r\n***On vient de l'entendre, Bach dit, il y a trop de perdants. Or, les Jeux, \u00e7a reste tous les 4 ans. A un seul endroit. Comment faire qu'il y ait moins de perdant? \r\nDeux choses: 1- trafvailler en amont avec la candidature pour emp\u00eacher qu'une ville qui se sera pas pr\u00eate ou qui a peu de chance d\u00e9pense trop d'argent et d'\u00e9nergie. Mais il y a aussi autre chose.On se dit que peut-\u00eatre Bach aimerait-il accorder en nm\u00eame temps les Jeux 2024 et 2028 en septembre \u00e0 Lima. Il n'a pas exclu cette possibilit\u00e9. \r\n***Ce serait franchement r\u00e9alisable?\r\nOui. Apr\u00e8s il faut convaincre aussi son comit\u00e9, les votants. Bach n'est pas seul.  Peut-\u00eatre cela arrangerait Bach de se dire voil\u00e0 \u00e0 Paris 2024 et LA les suivants, ou l'inverse. Mais cela montre que le choix de cette ann\u00e9e sera dur \u00e0 faire.\r\n***C'\u00e9taient les d\u00e9fis de Thomas Bach, le pr\u00e9sident du CIO... Et demain, Bernardin, de qui allons-nous parler?\r\nDe l'AMA, l'Agence mondiale antidopage. Pas besoin de vous expliquer qu'elle aura du travail en 2017!))\r\nOn n'en doute pas... Merci Bernardin Allemann.\r\nVIRGULE SORTIE SPORTS MATIN", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les associations sportives (3/5) - Thomas Bach et le CIO", "Sport matin - Les associations sportives (3/5) - Thomas Bach et le CIO / JDM_2017-01-04T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Les associations sportives (3/5) - Thomas Bach et le CIO / JDM_2017-01-04T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, Thomas Bach et le CIO.", "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, Thomas Bach et le CIO.", "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le sport a v\u00e9cu des heures sombres. Le dopage, les paris, l'argent ont mis en cause la probit\u00e9 des r\u00e9sultats sportifs. Sur plusieurs points, 2017 sera une ann\u00e9e charni\u00e8re. Aujourd'hui, Thomas Bach et le CIO."], "variantIds": ["ece-8270221", "ece-8270206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:20:38Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nOn continue notre tour d'horizon des grandes institutions sportives et de leur pr\u00e9sident, apr\u00e8s Johnny Infantino et la FIFA apr\u00e8s Aleksander chef Erine et l'UEFA parlons aujourd'hui de l'ann\u00e9e, \u00f4 combien importante de Tomasz et du comit\u00e9 international olympique Bernardin Allemann, le pr\u00e9sident allemand du CIO esp\u00e8re certainement que 2017 sera plus simple 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, ce qui n'est pas gagn\u00e9 du tout, m\u00eame si 2017 n'est pas une ann\u00e9e olympique, mais il faut avouer que 2016 n'a pas \u00e9t\u00e9 loin d'\u00eatre une Nanou s'horribilis pour le le pr\u00e9sident du CIO ne va pas revenir sur les difficult\u00e9s des Jeux olympiques qui se sont finalement d\u00e9roul\u00e9es de mani\u00e8re on va dire satisfaisante mais il y a eu les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 lui- m\u00eame et ses amis, oui vous voulez parler d'un certain Hickey je suppose absolument l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique irlandais, Patrick Hickey, arr\u00eat\u00e9 le 17 ao\u00fbt \u00e0 Rio, accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de revente ill\u00e9gale de billets des Jeux c'est un proche de bar il y a eu pas mal d'\u00e9changes d'e-mails entre les 2, et la police br\u00e9silienne voudrait entendre comme t\u00e9moin pour \u00e7a d'ailleurs, il faut, il faut le voir, c'est plus simple et c'est d'ailleurs pour \u00e7a aussi certainement que Tomasz Barnett pas allez tiens tiens au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [78%] :\r\nParalympiques et de masse Masdar qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nCe qui \u00e9tait nouveau absolument, il a perdu un peu de de l'\u00e9clat qu'il avait jusque -l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu la pol\u00e9mique plus g\u00e9n\u00e9rale on va dire entre le CIO et et l'AMA avant la la Coupe du monde, la premi\u00e8re version, souvenez -vous du rapport McLaren avait conduit \u00e0 toute la discussion sur la pr\u00e9sence ou non des Russes \u00e0 Rio s'\u00e9tait trouv\u00e9 emprunt\u00e9, lui qui a souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'\u00eatre proche de Poutine, il avait accus\u00e9 l'AMA l'Agence mondiale aussi dopage de sortir ses histoires, juste avant les Jeux, alors que les enqu\u00eates avaient commenc\u00e9 des mois auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\nEt cette ann\u00e9e, donc en 2017, pas de jeux olympiques mais de sacr\u00e9s d\u00e9fis pour Thomas s'Bach. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nAbsolument, soyons clairs, il y a de gros d\u00e9fis, le 1er je passe assez vite dessus car on l'a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0, c'est le dopage, la gestion des rapports avec l'AMA, les r\u00e9formes \u00e0 faire en ce sens, les relations avec les Russes a notamment, c'est un \u00e9norme dossier autant dans les f\u00eates dans les solutions ou sanctions \u00e0 trouver et infliger que de la mani\u00e8re de faire et puis alors le 2\u00e8me gros d\u00e9fi, ce sera la gestion de la guerre \u00e0 son pass\u00e9, l'expression, la guerre entre Paris et Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\n2 villes sont adversaires pour l'organisation des Jeux d'\u00e9t\u00e9 2024 et ils seront d\u00e9partag\u00e9es cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [83%] :\r\nOui en septembre \u00e0 Lima au P\u00e9rou il y a, il y \u00e0 Budapest aussi mais c'est vrai que \u00e7a devrait se jouer logiquement entre Los-Angeles et Paris c'est aussi ailleurs \u00c9tats-Unis compte la France et la politique, donc, sera tr\u00e8s importante oui Trump : d'un c\u00f4t\u00e9, Cada Years d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 qui soutient l'organisation de de ces Jeux, et puis l'autre jour \u00e0 ben voil\u00e0, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, on ne sait pas encore qui seront pas s\u00fbr que les jeux sont un th\u00e8me important des \u00e9lections fran\u00e7aises d'accord, mais ensuite \u00e7a va jouer un r\u00f4le tr\u00e8s gros r\u00f4le le combat sera \u00e9norme entre Paris, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 pour 2012 face \u00e0 Londres avec une tr\u00e8s, tr\u00e8s gros grosses d\u00e9ceptions en France et l\u00e0, en face, les USA avec la la t\u00e9l\u00e9vision NBC cap\u00e9 des milliards pour des droits TV pour les jeter, donc une grosse puissance tout \u00e7a a l'air d'ailleurs de mettre bas peu mal \u00e0 l'aise ah bon comment voulez dire \u00e7a mais \u00e9coutez les propos tenus par Bart en d\u00e9cembre dernier, donc il y a 4 semaines \u00e0 Lausanne, c'est un anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [80%] :\r\nOui, tout est clean, tout comme s'il voulait nous devons prendre en consid\u00e9ration que la proc\u00e9dure dans sa forme actuelle produit trop de perdants, men\u00e9 avec un b\u00e9ret Pays Bas ou de alors, on peut \u00eatre satisfait d'avoir un bon nombre de candidats un jour mais le lendemain, on commence \u00e0 le regretter, avec vous, a \u00e9t\u00e9 faite de Nexter, internes, chefs de Gaulle de je n'est pas une solution toute faite en main, mais nous devons changer quelque chose dans cette proc\u00e9dure, \u00e7a c'est absolument certain, \u00e0 une chose, et m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors, on vient de l'entendre, Tomasz Bardi il y a trop de perdants, or les Jeux, \u00e7a reste tous les 4 ans \u00e0 un seul endroit, comment faire pour qu'il y ait moins de perdant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [86%] :\r\nAlors 2 possibilit\u00e9s d'abord travaill\u00e9 en amont, c'est, c'est-\u00e0-dire ce qui est fait maintenant avec les candidats pour emp\u00eacher qu'une ville qui ne sera pas pr\u00eate aussi un peu d'chance d\u00e9pense trop d'argent et trop d'\u00e9nergie, voil\u00e0 o\u00f9 serait pas choisi donc arr\u00eatez les frais, soyons clairs, et puis aussi autre chose, on se dit que peut-\u00eatre bar\u00e8me href en m\u00eame temps les Jeux 2024 et 2028 lors de la r\u00e9union de septembre \u00e0 Lima, il n'a pas exclu en tout cas cette possibilit\u00e9 lorsque la question lui \u00e9tait pos\u00e9e, oui, franchement, ce serait r\u00e9alisable, Bob, pourquoi pas, avoir pris faut convaincre comit\u00e9 les votants n'est pas cela, mais peut-\u00eatre que \u00e7a arrangerait de se dire voil\u00e0 Paris ce sera en 2024 Los-Angeles 2028 ou alors l'inverse mais cela montre que le choix de cette ann\u00e9e sera vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les d\u00e9fis de Thomas, le pr\u00e9sident du CIO, et demain : Bernardin de qui, allons -nous parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\nDe l'AMA, l'Agence mondiale antidopage directeur suisse Olivier Niggli vous expliquer que l'AMA aura du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [82%] :\r\nEn 2010 on on note \u00e0 demain on n'en doute pas, merci Bernardin Allemann. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA8D6A77-7C8E-4FFF-B5E8-64C5CD9F9F48", "internalArchiveId": "CA8D6A77-7C8E-4FFF-B5E8-64C5CD9F9F48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les membres conservateurs du Congr\u00e8s am\u00e9ricain impatient d'appliquer leur programme", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Le leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s am\u00e9ricain Paul Ryan s'est r\u00e9joui de pouvoir appliquer son programme conservateur, gr\u00e2ce au contr\u00f4le du Congr\u00e8s et de la Pr\u00e9sidence. Donald Trump entrera en fonction le 20 janvier prochain, mais le parti r\u00e9publicain est d'ores et d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille.\r\n\r\n* * Les membres conservateurs du Congr\u00e8s am\u00e9ricain impatient d'appliquer leur programme 7h15 Congr\u00e8s US\u00a0: les choses s\u00e9rieuses commencent\r\n  4'03''\r\n((MAG extrait Ryan (parler sur les applaudissements)\r\n***\u00ab\u00a0C'est une chance UNIQUE dans une vie. J'en ai beaucoup r\u00eav\u00e9.\u00bb\u00a0\r\nLe leader r\u00e9publicain au congr\u00e8s am\u00e9ricain Paul RYAN s'est r\u00e9joui, hier, de pouvoir appliquer son programme conservateur, gr\u00e2ce au contr\u00f4le du Congr\u00e8s et de la Pr\u00e9sidence. Donald Trump entrera en fonction le 20 janvier prochain, mais le parti r\u00e9publicain est d'ores et d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille, Philippe Revaz.Bonjour... Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. on peut dire que les r\u00e9publicains piaffent d'impatience.\r\nC'est seulement la troisieme fois en un demi siecle qu'ils controlent a la fois les deux chambres du parlement et la presidence. une occasion longtemps attendue, les think tank comme heritage ont prepar\u00e9 ce moment depuis des lustres, on percevait une sorte de gourmandise dans le ton de paul ryan hier. \r\n***Avec un premier objectif, c'est celui de supprimer Obamacare, la fameuse assurance-maladie.\r\nOui la machine est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e hier au senat mais, mais ce ne sera pas aussi simple. D'abord \u00e7a prendra des mois de tortueuses procedures parlementaires.et \u00e7a arrange les republicains parce qu'ils n'ont pas de plan pour remplacer obamacare. donc ils agissent rapidement, symboliquement, pour rassurer leur base tout en jouant la montre, et l\u00e0 on verra encore le genie matois du leader republicain mitch mcconnell... qui laisse avancer une loi quand il faut, la retenir un peu si necessaire...  qui joue avec les lois comme un chat avec une souris\r\n***Il faut dire que l'abrogation d'obamacare peut co\u00fbter des plumes aux r\u00e9publicains, \u00e9lectoralement.\r\nOui les elections du midterm sont dans moins de deux ans. Les democrates preparent des manifs, des publicit\u00e9s   tournent sur les ecrans.  Il y aura un prix politique a payer si  il se trouve des electeurs de trump, ces fameux blancs defavoris\u00e9s parmi les assur\u00e9s qui perdent leur couverture maladie. Et la majorit\u00e9 republicaine au senat est faible. 52 senateurs contre 48. un republicain, Rand paul, vient d\u00e9j\u00e0 de reclamer qu'on propose un plan de remplacement definitif plutot que d'avancer ainsi a l'aveugle. Obama se rend au congres aujourdhui pour elaborer une strategie de defense avec les democrates. Il a des arguments. trump a dit vouloir conserver certains points de l'assurance maladie, mais c tres difficile si destabilise tout l'edifice. \r\n***Il y a d'autres domaines o\u00f9 les r\u00e9publicains pourront avancer plus vite.\r\nOui ils vont supprimer notamment toutes les regulations decid\u00e9es par obama,  l'environnement, on peut imaginer en matiere d'armes a feu aussi, la regulation des banques. Mais meme dans ce genre de cas \u00e7a prend du temps, c'est le syst\u00e8me americain qui veut \u00e7a, des procedures byzantines,  les senateurs meme dans un meme parti \u00e7a ne se manipule p\u00e8as cojnne un bataillon militaire. Un organe jaloux de son pouvoir qui avance a son rythme. rythme de felin de mitch mcconnell.\r\n***Washington \u00e9tait compl\u00e9tement bloqu\u00e9 pendant le r\u00e8gne d'Obama. est ce que \u00e7a peut changer  sous Trump\u00a0?\r\noui. D'abord obama n'etait guere un animal politique. Il joue au golfe avec ses gardes du corps pas avec les senateurs. Pas de patience pour ce jeu de masques du parlement. et en la matiere il a \u00e9t\u00e9 declass\u00e9 par l\u00e9e genie manoeuvreir de mitch mcconnell. \u00c7a pourrait changer entre les deux new yorkais qui se cponnaissent deuis longtemps. donald trump et chuck, schumer, le leader dem ocrate au senat.- hier schumer a d\u00e9j\u00e0 enumere trois cooperations possibles\u00a0: les infrastrucutres, c le plus evident, un plan d'investissement massif qui plait a langauche. Mais aussi la reforme fiscale et le libre echange.le protectionnisme.  c vrai que sur ce point les democratres apres la defaite de novembre le parti de sanders plus que celui des clinton. \r\n***Les d\u00e9mocrates devront aussi donner leur accord aux nominations des ministres de trump\r\nil y aura du spectacle, en particulier pour rex tillerson, le chef de la dikpomatie qui sera mis sur le gril pour ses liens avec poutine, et jeff sessions, le ministree de la justice a qui les democrates reprochent des partis pris a caractere racial. Mais ils devraient etre confirm\u00e9s.  Il sera plus interessant d'observer la nomination du futur juge a la cour supreme.  les republicains avaient priv\u00e9 obama de son droit a nommer un candidat. Les democrates vont-.ils bloquer la nomin\u00e9 de trump ou jouer l'apaisement... ce sera peutetre le l'evenement le plus important pour l'avenir du syst\u00e8me politique americain.))\r\nPhilippe Revaz... \u00e0 Washington.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les membres conservateurs du Congr\u00e8s am\u00e9ricain impatient d'appliquer leur programme / JDM_2017-01-04T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s am\u00e9ricain Paul Ryan s\u2019est r\u00e9joui de pouvoir appliquer son programme conservateur, gr\u00e2ce au contr\u00f4le du Congr\u00e8s et de la Pr\u00e9sidence. Donald Trump entrera en fonction le 20 janvier prochain, mais le parti r\u00e9publicain est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille."], "variantIds": ["ece-8270191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:14:42Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt ces et o\u00f9 avoir rappelle ne l'a innov\u00e9 que sa liste, lui, ne va pas savoir que c'est une chance unique dans une vie, j'en ai beaucoup r\u00eav\u00e9, le leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, Paul Ryan, s'est r\u00e9joui hier de pouvoir appliquer son programme conservateur gr\u00e2ce au contr\u00f4le du Congr\u00e8s et de la Pr\u00e9sidence donald Trump entrera en fonction le 20 janvier prochain mais le parti r\u00e9publicain est d'ores et d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on peut dire que les r\u00e9publicains piaffent d'impatience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, c'est seulement la 3\u00e8me fois en un demi- si\u00e8cle, qui contr\u00f4le \u00e0 la fois les 2 chambres du parlement et la pr\u00e9sidence donc occasion longtemps attendue, les think tanks conservateurs comme h\u00e9ritage pour pr\u00e9parer ce moment depuis des lustres on percevait un cette sorte de de gourmandise dans le ton de Paul Ryan Air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nOui, avec un 1er objectif celui de supprimer Obamacare cette fameuse assurance- maladie du pr\u00e9sident sortant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, la machine a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier au S\u00e9nat, mais \u00e7a ne sera pas aussi simple, \u00e7a va prendre des mois de tortueuses proc\u00e9dures parlementaires et \u00e7a arrange les r\u00e9publicains parce qu'ils n'ont pas de plan pour remplacer Obamacare donc ils agissent rapidement symboliquement pour rassurer leur base tout en sachant que \u00e7a va prendre des mois, et l\u00e0 on va avoir encore le g\u00e9nie matois du leader r\u00e9publicain Mitch McConnell un qui s'est laiss\u00e9 avancer un projet quand il le faut le retenir un peu, si n\u00e9cessaire, qui joue avec les lois comme un chat avec une souris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [98%] :\r\nIl faut dire que l'abrogation d'Obamacare peut co\u00fbter des plumes aux r\u00e9publicains \u00e9lectoralement parlant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nOui, les \u00e9lections du midterm sont dans moins 2 ans, donc il y aura un prix politique \u00e0 payer si il se trouve des des \u00e9lecteurs de Trump \u00e0 ces fameux blancs d\u00e9favoris\u00e9s parmi certaines personnes qui perdront leur assurance maladie la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat est faible aussi 52 s\u00e9nateurs compte 48 et un r\u00e9publicain Paul encore lui en ambigu\u00eb reviendrait qu'on propose un plan de remplacement d\u00e9finitif, plut\u00f4t que d'avancer un peu \u00e0 la ville comme \u00e7a, Obama lui- m\u00eame se rend au Congr\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9laborer une strat\u00e9gie d\u00e9fense avec les d\u00e9mocrates et il a des arguments Trump par exemple dit vouloir conserver certains points de l'assurance maladie mais c'est pratiquement impossible sans d\u00e9stabiliser tout l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [99%] :\r\nPhilippe il y a d'autres domaines o\u00f9 les r\u00e9publicains pourront avancer plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nOui vont supprimer notamment tout ce qui est r\u00e9gulation d'Obama sur l'environnement, on peut imaginer sur mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu la la r\u00e9gulation des banques aussi, mais m\u00eame dans ce genre de cas, \u00e7a prend du temps, c'est le syst\u00e8me qui veut \u00e7a, souvent assez byzantin et puis les s\u00e9nateurs, un m\u00eame dans un m\u00eame parti, \u00e7a ne se manipule pas comme un bataillon militaire c'est un organe jaloux de son pouvoir, qui avance \u00e0 son rythme au rythme de f\u00e9lins Mitch McConnell. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [84%] :\r\n\u00e0 Washington \u00e9tait compl\u00e8tement bloqu\u00e9 un pendant le r\u00e8gne de Barack Obama est -ce que \u00e7a peut changer sous donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nOui, \u00e7a peut d'abord Obama n'\u00e9tait pas vraiment un animal politique, un peu, il joue au golf avec ses gardes du corps plut\u00f4t pas tellement avec des s\u00e9nateurs il y avait peu de patience pour ce jeu de masques du parlement et puis en la mati\u00e8re, on peut dire qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 par le le g\u00e9nie manoeuvrier de 2 McConnell et puis \u00e7a pourrait changer maintenant parce qu'il y a 2 New-Yorkais qui se connaissent depuis longtemps, c'est donald Trump et tchac ch\u00f4meur le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat hier ch\u00f4meurs a d\u00e9j\u00e0 \u00e9num\u00e9r\u00e9 3 coop\u00e9rations possibles, les infrastructures, c'est le plus \u00e9vident, mais aussi certains points d'une r\u00e9forme fiscale et puis le protectionnisme et c'est vrai que sur ce point les les d\u00e9mocrates apr\u00e8s la d\u00e9faite de novembre, c'est plus le parti de lorsque que celui de Clinton oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [96%] :\r\nPuis les d\u00e9mocrates devront aussi donner leur accord aux nominations des ministres de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [87%] :\r\nOui, alors il y aura du spectacle en particulier pour sans doute Rex -t-il Larsson 1 le chef de la diplomatie qui sera mis sur le gril pour ses Liens avec Poutine Jeff ses chances, le ministre de la justice et qui les d\u00e9mocrates reprochent des partis pris \u00e0 caract\u00e8re racial, mais il devrait \u00eatre confirm\u00e9e, a priori, un, il suffit de 50 voix, par contre, il en faut 60 pour les les nominations \u00e0 la Cour supr\u00eame est la la, il sera tr\u00e8s int\u00e9ressant d'observer la nomination du futur juge choisi par Trump les r\u00e9publicains, on s'en souvient avait priv\u00e9 Obama de son droit a nommer un la juge alors les d\u00e9mocrates vont -ils bloquer le choix conservateur de Trump ou jouer l'apaisement, le compromis, \u00e7a sera peut-\u00eatre l'\u00e9v\u00e9nement le plus important \u00e0 suivre pour l'avenir du syst\u00e8me politique am\u00e9ricain et des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEFA08D2-C5E7-4041-9DEE-899C9EC2369E", "internalArchiveId": "AEFA08D2-C5E7-4041-9DEE-899C9EC2369E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parisien renonce aux sondages durant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Muriel Pleynet, r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien Parisien/Aujourd'hui\r\nLe quotidien Le Parisien a annonc\u00e9 mardi qu'il allait d\u00e9sormais se passer des sondages politiques. C'est une \"pause\" dans les sondages pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. L'interview de Muriel Pleynet, r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien.\r\n\r\n* * Le Parisien renonce aux sondages durant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise LANCEMENT 2 / LE PARISIEN RENONCE AUX SONDAGES\r\n***Finis les sondages ! Le quotidien Le Parisien/Aujourd'hui en France a annonc\u00e9 hier (ma) qu'il allait d\u00e9sormais se passer des sondages politiques. Oui ! En pleine ann\u00e9e d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. C'est en fait une \"pause\" dans les sondages pendant la campagne.\r\nQuelle mouche a piqu\u00e9 le plus grand quotidien payant de France ? Nous avons demand\u00e9 des explications \u00e0 la r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien, Muriel Pleynet:\r\n  5'06''", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270185", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Parisien renonce aux sondages durant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / TUM_2017-01-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le quotidien Le Parisien a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il allait d\u00e9sormais se passer des sondages politiques. C\u2019est une \u201cpause\u201d dans les sondages pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. L'interview de Muriel Pleynet, r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien."], "variantIds": ["ece-8270185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:53Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFini, sondages, le quotidien Le Parisien aujourd'hui en France, a annonc\u00e9 hier qu'il allait d\u00e9sormais se passer des sondages politiques oui en pleine ann\u00e9e d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en fait c'est une pause dans les sondages pendant la campagne, quelle mouche a piqu\u00e9 le plus grand quotidien payant de France, nous avons demand\u00e9 des explications \u00e0 la r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien Muriel Pleynet. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [87%] :\r\nC'est une r\u00e9flexion que m\u00e8ne la direction de la r\u00e9daction depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, effectivement tr\u00e8s le break qui tra\u00een\u00e9 des questions de Trent apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite, autant d'\u00e9v\u00e9nements que les sondeurs n'avait pas forc\u00e9ment vu venir, ou en tout cas pas dans une telle ampleur, on s'est interrog\u00e9 aux Parisiens, vous voil\u00e0 on s'est pos\u00e9 la question de notre d\u00e9pendance parfois aux aux sondages et on s'est dit qu'il fallait peut-\u00eatre qu'on fasse confiance \u00e0 nous-m\u00eames dans l'un des journalistes, des reporters au service politique qui qu'il y avait beaucoup de monde dans les meetings de Fran\u00e7ois Fillon qui, a contrario, la campagne d'Alain Jupp\u00e9 sur le terrain ne prenait pas forc\u00e9ment et c'est vrai que voil\u00e0 un ressenti qu'on n'a pas forc\u00e9ment fait suffisamment ressortir au regard de ce qui \u00e9taient les sondages donc \u00e0 un moment donn\u00e9, la question c'est ont choisi de de se faire davantage confiance d'aller sur le terrain, d'\u00e9couter, nos journalistes, nos reporters d'\u00e9couter les Fran\u00e7ais r\u00e9sultat et dire qu'il y a une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui qui sondages parce que pour quelques sondages et quelques scrutins o\u00f9 o\u00f9 les sondeurs ont pu, ont pu se tromper, il y a plein de sondages qui refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9 d'un vote ou d'une situation simplement l\u00e0, c'est vrai qu'il y a eu quelques rat\u00e9s et que voil\u00e0 peine d'amener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nMais alors pourquoi prendre Roger oui pourquoi prendre cette d\u00e9cision, on passe finalement d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre \u00e0 vous parlez vous- m\u00eame de d\u00e9pendance aux sondages et puis la plus du tout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:03) [84%] :\r\nLes sondeurs eux- m\u00eames ont bien conscience que c'est un corps \u00e9lectoral qui inconnu qui va aller voter, qui va rester chez toi donc eux- m\u00eames sont tr\u00e8s prudents \u00e0 partir du moment o\u00f9 les sondeurs eux- m\u00eames engage une r\u00e9flexion nous ont de notre c\u00f4t\u00e9, dans le m\u00eame temps, h\u00e9 bien tu dire on retourne \u00e0 ce qu'elle a base de notre m\u00e9tier, le terrain de reportage, le contact avec les Fran\u00e7ais, \u00e7a ne veut pas dire qu'on s'interdit \u00e0 tout g\u00ean\u00e9 d'avoir recours \u00e0 des sondages d'ailleurs, on continue de faire des sondages au Parisien pas des sondages politiques et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [97%] :\r\nSur d'autres sujets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 sur d'autres sujets le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [82%] :\r\nMais vous allez d'ailleurs commenter, vous allez continuer \u00e0 commenter les sondages politiques des autres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:47) [83%] :\r\nOui, enfin on va pas, on va pas agir avec des oeill\u00e8res, apr\u00e8s on les contrats pas au quotidien, si tous les sondages, je ne suis pas pour 2 Fran\u00e7ais, le favori de la pr\u00e9sidentielle, ben voil\u00e0, il ne information qu'on donnera dans nos colonnes sont pour autant \u00eatre partie prenante au moment o\u00f9 on t\u00e2chera dans la mesure de nos moyens de sa votre propos Quignon, mais oui, les sondages, ils existent, \u00e9videmment qu'on va continuer \u00e0 les regarder, de toute fa\u00e7on tous les hommes politiques \u00e9laborent leur strat\u00e9gie de communication leur discours et parfois m\u00eame leur programme au regard des \u00e9tudes d'opinion des sondages de ce qu'attendent les Fran\u00e7ais, ou de ce qu'il croit qu'attendent les Fran\u00e7ais, donc voil\u00e0 les sondages dans une campagne \u00e9lectorale et qui ont une place importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nQuand vous dites : privil\u00e9gier le travail de terrain, le ressenti des journalistes sur le terrain, tout \u00e7a c'est la base du journalisme est ce que ce monsieur donc c'est votre fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 cette grande remise en cause des m\u00e9dias, on a, on a d\u00e9riv\u00e9, vous y compris, vous avez d\u00e9river vers un un journaliste de cabinet un journaliste plus facile o\u00f9 finalement on ne touche pas le terrain, on touche moins le terrain, on oublie un peu le terrain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:59) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a une tendance entre Vienne et au journalisme de talent, c'est-\u00e0-dire qu'une campagne pr\u00e9sidentielle, une campagne \u00e9lectorale, elle ne se fait pas pr\u00e9sident King \u00e0 \u00e9couter de discours du candidat \u00e0 retranscrire les \u00e9l\u00e9ments de langage des \u00e9l\u00e9ments aucune question, on en a tous bien conscients, qui on le, on ne le d\u00e9couvre pas aujourd'hui mais c'est vrai que, voil\u00e0 le journaliste politique a tendance \u00e0 coller aux basques du politique, il faut peut-\u00eatre parce qu'ils soient davantage au contact des Fran\u00e7ais, des citoyens, des \u00e9lecteurs tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [83%] :\r\nNon alors renoncer aux sondages politiques, c'est une premi\u00e8re pour un journal fran\u00e7ais, \u00e7a n'est pas une 1\u00e8re de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, vous esp\u00e9riez provoquer un changement de culture ou ou vous faites un coup sec c'est quoi Ueli des fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:54) [82%] :\r\nOn ne donne de le\u00e7on \u00e0 personne, c'est un type qui le traite la campagne comme il n'entend, comme il le souhaite, il y a est aussi pour nous, quelque part, une prise de risque, parce que peut-\u00eatre qu'on passera compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la campagne, je je ne pense pas, sinc\u00e8rement, j'ai pas d'inqui\u00e9tudes sur notre capacit\u00e9 \u00e0 couvrir la campagne pr\u00e9sidentielle correctement que ici le programme avec les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis, donc on consent qu'interdire mais aujourd'hui, on est, on est convaincu qu'on peut suivre une campagne sans avoir le nez riv\u00e9 sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nMuriel Plenel et r\u00e9dactrice en chef politique du quotidien Le Parisien aujourd'hui en France qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de faire une pause avec les sondages politiques en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale fran\u00e7aise, toute autre chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T17:01:20Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BAB6550-368C-40A1-9478-84AC1663724D", "internalArchiveId": "4BAB6550-368C-40A1-9478-84AC1663724D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "En Valais, le PDC Nicolas Voide est en course pour le Conseil d'Etat sur une liste commune avec les UDC Sigrid Fischer-Willa et Oskar Freysinger. Malgr\u00e9 cette alliance, le parti n'entend pas exclure l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil de ses rangs.\r\n\r\n* * Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan  \r\nEn Valais, le PDC toujours \u00e9tourdi apr\u00e8s l'annonce surprise faite par Nicolas Voide lundi.. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Parlement cantonal (on le rappelle) est d\u00e9sormais en course pour le Conseil d'Etat sur une liste rassemblant les UDC Sigrid Fischer Willa et Oskar Freysinger...  \r\nAdrien Krause ..  malgr\u00e9 cette alliance, le PDC, n'entend pas exclure, pour le moment, Nicolas Voide de ses rangs .\r\nDIRECT\r\n(Texte papier:\r\nPas de d\u00e9cision officielle pour le moment quant \u00e0 l'avenir de Nicolas Voide au sein de la formation politique. On encaisse encore le coup pour le moment. Le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand Serge M\u00e9trailler renvoit Nicolas Voide \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. \u00ab A mes yeux il n'est plus membre du PDC, il s'est mis hors-jeu tout seul \u00bb nous confiait-il ce matin. Quant \u00e0 une \u00e9ventuelle exclusion du Martignerain, Serge M\u00e9trailler botte en touche et invoque les statuts du parti qui donnent ce pouvoir aux sections locales.  \r\nContact\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la section Martigny, Aur\u00e9lie Chappaz-Seng, dit vouloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00ab t\u00eate repos\u00e9e \u00bb. Mais le cas Nicolas Voide pourrait \u00eatre abord\u00e9 \u00e0 la prochaine session du PDC Martigny. Ce sera le 10 janvier prochain.\r\nPas s\u00fbr cependant qu'une \u00e9ventuelle sanction soit prise \u00e0 son encontre. Il faut dire que Nicolas Voide est une force qui compte pour le PDC en Valais. C'est un poids lourd qui a fait ses preuves, notamment dans le district de Martiny. Et c'est un homme respect\u00e9 dans le parti. Lui qui \u00e9tait encore, l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  premier citoyen valaisan.)", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Voide n'est pour le moment pas exclu du PDC valaisan / 12H30_2017-01-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["En Valais, le PDC Nicolas Voide est en course pour le Conseil d\u2019Etat sur une liste commune avec les UDC Sigrid Fischer-Willa et Oskar Freysinger. Malgr\u00e9 cette alliance, le parti n\u2019entend pas exclure l\u2019ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil de ses rangs."], "variantIds": ["ece-8270235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T13:59:42Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Valais le PDC toujours \u00e9tourdi apr\u00e8s l'annonce surprise, faite par Nicolas Voide lundi, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement cantonal est d\u00e9sormais en course pour le Conseil d'\u00c9tat sur une liste rassemblant les UDC Sigrid Leeger Villa et Oskar Freysinger n'ont parl\u00e9 dans ce journal hier Adrien tr\u00e8s os\u00e9, alors malgr\u00e9 cette alliance un le PDC n'entend pas exclure pour le moment en tout cas, Nicolas Voide, de ses rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nPas d\u00e9cision officielle quant \u00e0 l'avenir de Nicolas Voide au sein de la formation politique, on encaisse encore le coup pour le moment, le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand Serge M\u00e9trailler renvoie Nicolas Voide \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 mes yeux, il n'est plus membre du PDC, il s'est mis hors- jeu tout seul, nous confiait -il ce matin quant \u00e0 une \u00e9ventuelle exclusion du Martigny Serge M\u00e9trailler botte en touche et invoque les statuts du parti qui donnent ce pouvoir notamment aux sections locales contact\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la section Martigny Aur\u00e9lie achat un cas dit vouloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, mais le cas Nicolas Voide pourrait \u00eatre abord\u00e9 \u00e0 la prochaine session du PDC Martigny, ce sera le 10 janvier prochain pas s\u00fbr cependant qu'une \u00e9ventuelle sanction soit prise \u00e0 son encontre, il faut dire que Nicolas Voide est une force qui compte pour le PDC en Valais, c'est un poids lourd qui a fait ses preuves, notamment dans le District Martigny et c'est un homme respect\u00e9 dans le parti, lui qui \u00e9tait encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re, premier citoyen valaisan le cabaret. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9589D0FB-DE3C-4DF7-8518-8EC25EEDB8F8", "internalArchiveId": "9589D0FB-DE3C-4DF7-8518-8EC25EEDB8F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e9lu maire de Rio", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Au Br\u00e9sil en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la mairie de Rio. Dans ce pays fortement catholique, cette prise de fonction semble presque incongrue.\r\n\r\n* * Un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e9lu maire de Rio (RTS RELIGION/04.01/UN MAIRE EVANGELISTE A RIO) 6h27 RTSreligion\r\nLa chronique de RTSreligion... C'est avec vous Gabrielle Desarzens. Vous nous parlez ce matin de l'entr\u00e9e en fonction en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e d'un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 la mairie de Rio, au Br\u00e9sil. Une prise de fonction presque incongrue dans ce pays fortement catholique.\r\n  0'36\"\r\n((Ce pays est celui en effet qui compte le plus de catholiques au monde. Or Marcelo Crivella, ancien pasteur, star du gospel et missionnaire pendant une dizaine d'ann\u00e9e en Afrique a pris, dimanche, la t\u00eate de la capitale du carnaval. C'est la premi\u00e8re fois que Rio nomme un \u00e9vang\u00e9lique aux commandes de sa mairie. \r\nMarcelo Crivella a promis de diriger cette deuxi\u00e8me ville du pays sans discrimination religieuse. Il y a quelques ann\u00e9es pourtant, il pourfendait les autres religions, y compris l'Eglise catholique, les qualifiant de \u00ab d\u00e9moniaques \u00bb. Il avait \u00e9galement pris des positions tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es \u00e0 propos de l'homosexualit\u00e9, la d\u00e9signant de \u00ab terrible mal \u00bb.))\r\n*** Qu'est-ce qui lui a fait remporter la mairie de cette ville ?\r\n  0'27\"\r\n((Membre du parti r\u00e9publicain br\u00e9silien et \u00e9v\u00eaque de l'Eglise universelle du Royaume de Dieu, une Eglise n\u00e9o pentec\u00f4tiste, Marcelo Crivella a notamment  promis la tol\u00e9rance z\u00e9ro contre la d\u00e9linquance et su ainsi s\u00e9duire les populations populaires de Rio, o\u00f9 les \u00e9vang\u00e9liques sont les plus pr\u00e9sents. Il faut dire que sur l'ensemble du pays, ces chr\u00e9tiens qui \u00e9manent du protestantisme ne cessent de gagner du terrain. Ils repr\u00e9senteraient aujourd'hui environ 22% de la population totale.))\r\n*** Comment explique-t-on le succ\u00e8s de ces Eglises ?\r\n  0'43\"\r\n((Les groupes \u00e9vang\u00e9liques, plut\u00f4t \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique, repr\u00e9sentent dans toute l'Am\u00e9rique latine un ascenseur social sans \u00e9quivalent. Calqu\u00e9s sur des mod\u00e8les d'entreprise, ils ont, selon le sociologue Jean-Pierre Bastian, suivi l'\u00e9volution n\u00e9olib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 et adopt\u00e9 son marketing intensif. Ils sont par ailleurs dynamiques et capables de prendre des formes culturelles populaires dans leurs cultes, comme des cantiques sur des airs de salsa. Les exorcismes, gu\u00e9risons miraculeuses et l'id\u00e9e de mener une v\u00e9ritable guerre spirituelle font le reste. Cela dit, il en faudra du miracle \u00e0 Marcelo Crivella pour rem\u00e9dier entre autres \u00e0 la d\u00e9route financi\u00e8re que conna\u00eet la m\u00e9tropole apr\u00e8s les jeux olympiques de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\nGabrielle Desarzens)) \r\n*** C'\u00e9tait la chronique RTSreligion, avec Gabrielle Desarzens. et nous reviendrons sans doute tout \u00e0 l'heure sur cette nomination \u00e0 Rio avec notre invit\u00e9e Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation suisse des lesbiennes \u00e0 Berne.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e9lu maire de Rio", "Un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e9lu maire de Rio / JDM_2017-01-04T06:27:00_rtsreligion", "Un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e9lu maire de Rio / JDM_2017-01-04T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Au Br\u00e9sil en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la mairie de Rio. Dans ce pays fortement catholique, cette prise de fonction semble presque incongrue.", "Au Br\u00e9sil en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la mairie de Rio. Dans ce pays fortement catholique, cette prise de fonction semble presque incongrue.", "Au Br\u00e9sil en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique est entr\u00e9 en fonction \u00e0 la mairie de Rio. Dans ce pays fortement catholique, cette prise de fonction semble presque incongrue."], "variantIds": ["ece-8270218", "ece-8270203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:16:41Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi c'est l'heure de retrouver la chronique de RTS religion avec vous, Gabrielle de Sargent, vous nous parlez ce matin de l'entr\u00e9e en fonction, ce d\u00e9but d'ann\u00e9e d'un ancien Pasteur \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 la mairie de Rio au pr\u00e9sident une prise de fonction presque incongrue dans ce pays fortement catholique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nCe pays est celui en effet qui compte le plus de catholiques au monde, or, Marcelo Crivella, ancien Pasteur Star du gospel et missionnaire pendant une dizaine d'ann\u00e9es en Afrique a pris dimanche la t\u00eate de la capitale dite du carnaval et c'est la premi\u00e8re fois que Rio nomme un \u00e9vang\u00e9lique aux commandes de sa mairie, Marcelo Crivella a promis de diriger cette 2\u00e8me ville du pays, sans discrimination religieuse, il y a quelques ann\u00e9es, pourtant il pourfendait les autres religions, y compris l'\u00c9glise catholique, les qualifiant de d\u00e9moniaques, il avait \u00e9galement pris des positions tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es \u00e0 propos de l'homosexualit\u00e9, la d\u00e9signant de terrible mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [88%] :\r\nMais qu'est -ce qui lui a fait remporter la mairie de cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nMembre du Parti r\u00e9publicain br\u00e9silien et \u00e9v\u00eaque de l'\u00c9glise universelle du royaume de Dieu, une \u00e9glise n\u00e9o pentec\u00f4tiste Marcelo Crivella a notamment promis la tol\u00e9rance 0 contre la d\u00e9linquance et il a su ainsi s\u00e9duire les populations populaires de Rio o\u00f9 les \u00e9vang\u00e9liques sont les plus pr\u00e9sents, il faut dire que sur l'ensemble du pays, ces chr\u00e9tiens qui \u00e9manent du protestantisme ne cesse de gagner du terrain, ils repr\u00e9senteraient aujourd'hui environ 22 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [75%] :\r\nCelle, Gabrielle, comment explique -t-on, le succ\u00e8s de ces \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [95%] :\r\nLes groupes \u00e9vang\u00e9liques plut\u00f4t \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique repr\u00e9sentent dans toute l'Am\u00e9rique latine, un ascenseur social sans \u00e9quivalent calqu\u00e9s sur des mod\u00e8les d'entreprise, ils ont, selon le sociologue Jean-Pierre Bastian suivi l'\u00e9volution n\u00e9olib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 et adopt\u00e9 son marketing intensif, ils sont par ailleurs dynamiques et capables de prendre des formes culturelles populaires dans leurs cultes comme des cantiques sur des airs de salsa, les exorcismes gu\u00e9risons miraculeuses, l'id\u00e9e de mener une v\u00e9ritable guerre spirituelle font le reste cela dit, il en faudra du miracle \u00e0 Marcelo Crivella pour rem\u00e9dier entre autres \u00e0 la d\u00e9route financi\u00e8re que conna\u00eet la m\u00e9tropole apr\u00e8s les Jeux olympiques de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la chronique qui RTSreligion avec Gabrielle de sa raison et une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CA64EF-BB28-4EA5-B613-285EC59CCBFC", "internalArchiveId": "01CA64EF-BB28-4EA5-B613-285EC59CCBFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des \u00e9lections cantonales valaisannes, la candidature du PDC Nicolas Voide, chamboule tout le Valais : D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Le PDC Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, se lance dans la course au Conseil d'Etat. Une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti, alors que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e depuis plusieurs mois. ", "durationSec": 561, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270177", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "parti politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["PDC Valais", "UDC Valais"], "alternativeTitle": ["La candidature de Nicolas Voide au Conseil d'Etat chamboule tout le Valais  / FOR_2017-01-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil, se lance dans la course au Conseil d\u2019Etat. Une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti, alors que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e depuis plusieurs mois. D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de parti Serge M\u00e9trailler (PDC) et J\u00e9r\u00f4me Desmeules (UDC)."], "variantIds": ["ece-8270177"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:17Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAuteur trentaine en se formant revenir sur ce coup de tonnerre en Valais dans la campagne en vue des \u00e9lections cantonales, c'est en mars, on le rappelle, on entendait hier soir dans cette \u00e9mission, Nicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PDC se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat sur une liste avec Oskar Freysinger et surtout compte Christophe Darbellay n'en distribuent Martini, une annonce faite sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son parti d'autant plus que la primaire \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois, Christophe Darbellay, que nous avons aussi re\u00e7u hier a vu rouge, bref, les cartes de la campagne sont relanc\u00e9es, rien ne va plus entre le PDC et l'UDC et leurs deux pr\u00e9sidents sont avec nous ce soir, Serge M\u00e9trailler et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir messieurs, bonsoir Serge M\u00e9trailler commen\u00e7ant avec vous, Nicolas Voide, accepter de se lancer aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger : et si c'\u00e9tait avant tout parce que votre parti avec des candidats comme Christophe Darbellay ne r\u00e9pond plus aux attentes de l'\u00e9lectorat conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est votre conclusion, j'estime aujourd'hui questions avant, au contraire, h\u00e9 bien une liste, une liste avec 3 personnalit\u00e9s en redescendant le Rh\u00f4ne Roberto Schmidt Jacques Milliez, Christophe Darbellay, qui incarne surtout, surtout, h\u00e9 bien un choix d\u00e9mocratique rappelons le 12 mai dernier 1500 personnes 1000 500 personnes dont 1300 avec le droit de vote qui ont choisi d\u00e9mocratiquement, h\u00e9 bien de de porter ces candidatures pour cette prochaine campagne 2017, donc vous \u00eates trahi aujourd'hui par un des v\u00f4tres, h\u00e9 bien la question et fait pertinente, c'est vraiment encore un des n\u00f4tres, la question est pos\u00e9e je, je, je, l'aime marteler, c'est vrai, cette d\u00e9ception, cette surprise d'imaginer qu'une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 au sein du l\u00e9gislatif au niveau du Grand Conseil apr\u00e8s pr\u00e8s de 20 ans de carri\u00e8re politique au sein du PDC qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e parce que vous savez, on n'avait pas grand Baillif sans une grande pr\u00e9paration au sein du Parlement, h\u00e9 bien oui j'attendais, j'esp\u00e9rais tout de m\u00eame et bien que Nicolas Voide prennent bien prennent contact avec son pr\u00e9sident, et la question est pos\u00e9e s'il ne l'a pas fait finalement est -ce que il, il reconna\u00eet encore un mois, son pr\u00e9sident, h\u00e9 bien je crois que la r\u00e9ponse est donn\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules finalement, Nicolas Voide, pour vous, c'est un peu \u00e9gal quelque part, c'est un bon soldat, \u00e7a c'est un coup politique pour aller d\u00e9stabiliser le PDC et en particulier Christophe Darbellay sur ses Terres, c'est \u00e7a, de but de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [88%] :\r\nMoi je crois que \u00e7a montre, \u00e7a montre quand m\u00eame quelque part, peu importe la la personne mais l\u00e0, c'est clair que c'est encore plus marquant puisque c'est c'est pas n'importe qui, hein, c'est l'ancien pr\u00e9sident du du Grand Conseil, c'est un ancien chef de groupe du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et puis il symbolise peut-\u00eatre des des divisions qui se qui s'est -elle maintenant publiquement au sein du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est clair, j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 la place de de Serge M\u00e9trailler, dont je comprends la la frustration puis je pense que l\u00e0, en tout cas le Leadership du parti pensait avoir r\u00e9ussi \u00e0 museler leurs membres les les plus conservateurs, les jambes, les jambes droites les vrais jambe droite mais on parlait aussi ce coup l\u00e0 et puis maintenant, on a enfin des des gens cr\u00e9dibles qui osent d\u00e9fier ses choix pseudo- d\u00e9mocratique, on se souvient de pr\u00e9c\u00e9demment dans l'histoire du PDC de ces quarts de personnes qui se remplissent pour venir voter avec des adh\u00e9sions de fra\u00eeche date, mais pas, on voit que ce ce genre de manoeuvre l\u00e0- bas, \u00e7a ne fonctionne plus, non plus, et puis pour ceux qui sont vant\u00e9s pendant tr\u00e8s longtemps de pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire l'\u00e9lire une au gouvernement m\u00eame si on parle plut\u00f4t d'un bouquet, h\u00e9 bien je pense que c'est un joli. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [59%] :\r\nAu moment du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler on va vous faire r\u00e9agir aux propos des bonnets quand m\u00eame J\u00e9r\u00f4me Desmeules vous nous expliquez finalement tout ce que tout ce qui de vous tout ce qui ne vous pla\u00eet pas dans le PDC notamment avec avec ces assembl\u00e9es partis enfin bref, on va pas revenir sur tout ce que l'UDC a dit du PDC pendant des ann\u00e9es, c'\u00e9tait votre fonds de commerce sa aussi votre r\u00e9putation de parti l'UDC en Valais et aujourd'hui vous prenez un des caciques du parti sur votre liste pour partir en campagne, franchement c'est pas compl\u00e8tement contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [82%] :\r\nEh bien, simplement parce qu'en fait c'est une personne qui partage nos, nos valeurs, nos valeurs de droite est ce qu'on nous propose maintenant avec parce qu'il faut pas se leurrer, la mani\u00e8re dont les \u00e9lections cantonales, or aurait d\u00fb se d\u00e9rouler presque cousu de fil blanc, on allait finir avec un gouvernement de centre gauche, mais l'UDC de passe de salle UDC \u00e0 proposer d'ailleurs une annonce au PLR que le PLR a malheureusement refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [89%] :\r\nEn critiquant PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [92%] :\r\nEn critiquant le PDC nous nous nous nous nous malheureusement nous nous regrettons ce choix -l\u00e0, mais maintenant on a des gens quand m\u00eame qui r\u00e9fl\u00e9chissent au sein du PDC aussi des gens qui sont ancr\u00e9s \u00e0 droite qui ne veulent pas non plus d'un gouvernement de centre gauche qui sera incarn\u00e9 par la ligne officielle de Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [85%] :\r\nSerge M\u00e9trailler qu'est -ce que vous allez faire si Nicolas Voide \u00e9tait \u00e9lu, apr\u00e8s tout, tout est possible, mais tout est possible, bien s\u00fbr, tous les candidats partent aujourd'hui sur une m\u00eame ligne, la question est tout \u00e0 fait pertinente chaque conseiller d'\u00c9tat ou plut\u00f4t chaque partie devient un tout petit peu orphelin de son conseiller d'\u00c9tat parce que lorsqu'ils rejoignent un gouvernement, ils doivent se situer aussi en mai, la des partis politiques, mais pas dans l'\u00e9lection l\u00e0 quelque part, il faut vous allez l'exclure que vous allez faire, c'est difficile de continuer comme \u00e7a, imaginez, imaginez ce que aujourd'hui monsieur Nicolas Voide s'est lui- m\u00eame mis hors jeu, finalement il ne il n'a pas souhait\u00e9 faire acte de candidature au sein du PDCI n'a pas souhait\u00e9 annoncer, h\u00e9 bien ses intentions \u00e0 la direction du parti aujourd'hui, je suis non pas pr\u00e9occup\u00e9 par Nicolas Voide, je suis simplement en campagne, je lisais ce matin, Nicolas Voide, dire dans une presse dans le Nouvelliste, il avait fait plus de 100, T\u00e9l \u00e9tait, moi je vous expliquer ce que j'ai fait au lendemain des communales, j'ai fait 224 t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 toutes nos candidates et candidats cette ces gens -l\u00e0 qu'il faut aujourd'hui h\u00e9 bien soigner ces gens -l\u00e0, avec, il faut discuter les retours que j'ai de ces personnalit\u00e9s qui se sont engag\u00e9s durant les communales ne comprennent pas, ne comprennent pas que lorsque l'on Grand-Conseil vous la r\u00e9union c'est Laurent Baillif pourquoi voter il y a pas, vous aviez un peu oeuvr\u00e9 contre contre Oskar Freysinger, qui a travaill\u00e9 comme chef de groupe, oui \u00e0 une politique de contradiction avec Oskar Freysinger aujourd'hui se r\u00e9unir sous un soir qu'un socle commun, les gens sont dans l'incompr\u00e9hension totale et malheureusement ce qui pr\u00e9occupe la population aujourd'hui, ce n'est pas de savoir si Nicolas Voide a pay\u00e9 ou paiera sa cotisation PDC du Valais Romand, les gens, aujourd'hui ils sont o\u00f9 ils travaillent, d'autres plus malheureux sont \u00e0 l'h\u00f4pital, d'autres sont en formation ou en vacances, ce qui pr\u00e9occupe c'est l'emploi, c'est l'avenir, c'est la c'est politique aussi, j'ai J\u00e9r\u00f4me Melun politique, c'est la r\u00e9alit\u00e9 oui J\u00e9r\u00f4me Desmeules on oublie, laissez -moi terminer aujourd'hui, on oublie que la politique lui 35 pourcent des des gens la vivent dans le quotidien ne se pr\u00e9occupe pas des strat\u00e9gies qui en a journaliste et nos politiciens nous pr\u00e9occupe parce que nous sommes dans la strat\u00e9gie, les gens sont dans l'action aujourd'hui dans les attentats sont gentils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [79%] :\r\nLa strat\u00e9gie \u00e7a mettriez J\u00e9r\u00f4me Desmeules est -ce que vous allez financer la campagne de Nicolas Voide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [87%] :\r\nBon, alors, l'UDC avait vot\u00e9 avant avant ce choix de fin de de financer notre liste au Conseil d'\u00c9tat maintenant cette liste commune le le financement est pas remis en cause, on va rester sur les bases qui avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment et puis maintenant, Monsieur Voide va aussi contribuer, j'imagine qu'il a aussi en train de chercher des, des, des bailleurs de fonds pour pour aider \u00e0 l'effort commun mais c'est vraiment une campagne qui est qui est commune, donc on va pas maintenant se lancer dans les comptes d'apothicaire, notre objectif \u00e0 nous, se d\u00e9fendent des valeurs des valeurs dont un non pas parler Serge M\u00e9trailler c'est vrai qu'on fait pas de la politique pour faire la strat\u00e9gie \u00e9lectorale uniquement, mais quand m\u00eame ce gouvernement, qui va sortir de ces \u00e9lections cantonales, h\u00e9 bien il sera tenter d'un d'un d'un bord politique qui frappe au centre gauche, ce qu'on ne veut pas ou alors \u00e7a restera un gouvernement droite le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [89%] :\r\nPour vous, Christophe Darbellay, un homme de gauche pour pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [86%] :\r\nChristophe Darbellay est un homme de centre gauche, Roberto Schmidt est aussi un homme de centre gauche, la socialiste, je n'ai pas besoin de dire de quel bord, elle est pour finir, ce serait quand m\u00eame terrible, si on se retrouver dans un gouvernement, le seul repr\u00e9sentant droite \u00e9tait Oskar Freysinger \u00e7a, vraiment, nous n'en voulons pas, nous sommes tr\u00e8s contents d'avoir qu'un Freysinger mais nous ne voulons pas qu'il soit le seul repr\u00e9sentant de droite, nous voulons vraiment un gouvernement de centre droit, comme le Valais, elle a toujours eu un effet quelque part aussi, il a, ce qui a permis de une certaine stabilit\u00e9 et aussi un certain succ\u00e8s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, Nicolas Voide, fait partie du PDCI n'envisage pas de le quitter, vous n'envisagez pas pour l'heure de l'exclure qu'est -ce qui va se passer s'il utilise le logo du PDC sur les affiches de campagne, mais il le fera pas monsieur Nicolas Voide est un homme est un homme de loi est un homme droit et nous a dit hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [73%] :\r\nQui restait affili\u00e9 au PDC qui sentait bien dans le parti, il y a qui \u00e9taient identifi\u00e9s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [90%] :\r\nJe vous dis simplement que le logo du PDC est associ\u00e9 \u00e0 un parti, un parti avec des statuts, un parti reconnu avec notamment justement un statut et c'est une marque cette envie dire et 7 marques h\u00e9 bien aujourd'hui, elle appartient au PDC avec une liste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement choisi donc Monsieur Nicolas Voide ne pourra pas et ne le fera pas d'utiliser le logo qui finalement ne correspond pas \u00e0 l'en-t\u00eate de la liste qu'ils ont aujourd'hui avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [68%] :\r\nSerge Ma\u00eetre oui je de lundi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:41) [81%] :\r\nComme permettre d'ailleurs ce qui suit \u00e7a je confirme probablement les propos de de Serge M\u00e9trailler, bien qu'aucune d\u00e9cision \u00e9tait pris dans ce sens -l\u00e0, mais la liste s'appelle ensemble \u00e0 droite donc, l'UDC non plus ne va pas y faire figurer son son. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [69%] :\r\nBeau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [88%] :\r\nL'ambition qu'on a nous cette cr\u00e9e un mouvement, un mouvement qui se passe en dehors des \u00e9tiquettes partisanes, mais pour le canton, donc cette ambition -l\u00e0 elle aussi se traduire dans les symboles et donne dans ces symboles de parti va probablement pas y figurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nEt les Valaisans votent le 5 mars 1er tour de cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, merci beaucoup de avec nous quelques instants, ce soir, Serge M\u00e9trailler, vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC va les bonsoir messieurs, bonsoir et merci, et \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8205739F-3B99-4442-94AC-E39F3BF20C7B", "internalArchiveId": "8205739F-3B99-4442-94AC-E39F3BF20C7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (9/11) - Le canton de Fribourg", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (9/11) - Le canton de Fribourg  \r\nQue se passera-til cette ann\u00e9e dans le canton de FRibourg ?\r\nOn pousruit notre sur les enjeux 2017 dans les diff\u00e9rents canton.. \r\nMaurice Doucas, vous \u00eates notre correcpondant \u00e0 Fribourg...o\u00f9 les syndicats joueront cette ann\u00e9e un r\u00f4le tr\u00e8s important... \r\nMDOU: Ces organisations professionnelles vont en effet se battre pour que les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital fribourgeois et ceux de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents (l'ECAB) puissent conserver leur statut de fonctionnaire. Il est en effet question de ne plus soumettre les employ\u00e9s de ces deux entit\u00e9s \u00e0 la loi sur le personnel de l'Etat. Un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'ECAB - muni de 9'700 signatures - vient d'ailleurs d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie cantonale... Le peuple fribourgeois pourra donc donner son avis \u00e0 ce sujet...\r\n*** Et puis sur le plan politique... cette ann\u00e9e fribourgeoise sera celle de la transition, notamment \u00e0 la t\u00eate de certains partis...\r\nMDOU: Le contrat du pr\u00e9sident du PDC Andr\u00e9 Schoennenweid court jusqu'en automne... L'ensemble de la pr\u00e9sidence d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne va donc changer... Nouveau casting \u00e9galement \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC. Son pr\u00e9sident Roland Mesot vient en effet d'annoncer qu'il quittera ses fonctions dans le courant de l'ann\u00e9e... \r\n*** le canton de Fribourg sera aussi \u00e0 l'honneur... sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.. \r\nMDOU: Le premier citoyen du pays et le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration - qui seront \u00e9lus \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e - seront tous les deux Fribourgeois... \r\nLe D\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Dominique de Buman acc\u00e9dera en 2018 au perchoir du Conseil national. . et le PDC fribourgeois compte bien exploiter cette pr\u00e9sidence pour faire, dans le canton de Fribourg, la promotion du parti en vue des \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales...  qui auront lieu l'ann\u00e9e suivante... soit en 2019... \r\net puis cerise sur le g\u00e2teau...un autre fribourgeois sera d\u00e9sign\u00e9 - en d\u00e9cembre prochain - Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2018. Il s'agit du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset...\r\ndemain.. nous irons en Valais..", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (9/11) - Le canton de Fribourg / 12H30_2017-01-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8270223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T14:03:26Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQue se passera -t-il, cette ann\u00e9e, dans le canton de Fribourg, on poursuit notre s\u00e9rie sur les enjeux 2017 dans les diff\u00e9rents cantons du pays Maurice Doucas, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les syndicats joueront cette ann\u00e9e un r\u00f4le tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, ces organisations professionnelles vont se battre pour que les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital fribourgeois et ceux de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents, les c\u00e2bles puissent conserver leur statut de fonctionnaire, il est en effet question de ne plus soumettre les employ\u00e9es de ces 2 entit\u00e9s \u00e0 la loi sur le personnel de l'\u00c9tat un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les c\u00e2bles muni de 9700 signatures vient d'ailleurs d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie cantonale le peuple fribourgeois pourra donc donner son avis \u00e0 ce sujet et puis sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, fribourgeoise sera celle de la transition, a notamment \u00e0 la t\u00eate de certains partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nLe contrat du pr\u00e9sident du PDC Andr\u00e9 je ne va, court jusqu'en Automne, l'ensemble de la pr\u00e9sidence d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne va donc changer et nouveau casting \u00e9galement \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC, son pr\u00e9sident, Roland vient en effet d'annoncer qu'il quittera ses fonctions dans le courant de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [99%] :\r\nLe canton de Fribourg qui sera \u00e9galement \u00e0 l'honneur sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nLe 1er citoyen du pays et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui seront \u00e9lus \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, seront tous les 2, h\u00e9 oui fribourgeois le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Dominique de Buman acc\u00e9dera, en 2018 au par Schwarz du Conseil national et le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois compte bien exploiter cette pr\u00e9sidence pour faire dans le canton de Fribourg, la promotion de sa formation politique en vue justement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu l'ann\u00e9e suivante, soit en 2000 19 et puis et puis, cerise sur le g\u00e2teau, un autre fribourgeois sera d\u00e9sign\u00e9 en d\u00e9cembre prochain pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2018, il s'agit du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMaurice Doucas demain, nous irons en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T16:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEAE40E8-2B86-4905-BFFA-B417327B40EE", "internalArchiveId": "BEAE40E8-2B86-4905-BFFA-B417327B40EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ************la presse Val\u00e9rie Droux, SAndra Zimmerli et pour commencer cette d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral de suspendre une exportation d\u00e9licate vers la Tha\u00eflande!\r\nC'est que depuis le putsch militaire de 2014, la Suisse se montre  plus restrictive en ce qui concerne les exportation vers ce pays:   la directive officielle,  c'est de refuser toute livraison de marchandise qui peut \u00eatre utilis\u00e9e pour la r\u00e9pression de la population. Or voil\u00e0 que, selon la luzerner Zeitung, le conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu dans un cas concret: il interdit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 suisse d'y  vendre son mat\u00e9riel informatique, qui sert \u00e0 la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique! nom de la soci\u00e9t\u00e9, top secret: par contre on sait que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le SECO en collaboration avec le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense: il n'emp\u00e8che la d\u00e9cision ne convaint pas du tout certains \u00e9lus bourgeois: \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas se montrer \"p\u00e4pstlicher als des papst\", ( le pape en allemand) mais plus royaliste que le roi en fran\u00e7ais.  A gauche on salue \u00e9videmment  la d\u00e9cision... \r\nV conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nil n'est pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais pr\u00e9sident de parti: Albert R\u00f6sti  dans le TAges Anzeiger pour ses \"zwei h\u00fcte\" ses deux casquettes. C'est qu'en ce moment,  le patron de l'UDC est lui-m\u00eame dans la rue pour essayer de rassembler les 50'000 signatures qu'il faut,  pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...alors, alors qu'il y a peu, c'\u00e9tait d\u00e9but septembre le m\u00eame homme, Albert R\u00f6sti \u00e9tait \u00e9lu sous les applaudissements \u00e0 la t\u00eate de la puissante association suisse pour l'am\u00e9nagement des eaux, dont font partie des dizaines  de centrales hydrauliques. et que peut-on lire dans le dernier bulletin de cette association? : qu'elle esp\u00e8re que le premier paquet de mesures de la nouvelle strat\u00e9gie du gouvernement soit appliqu\u00e9e aussi vite que possible....afin, afin  que les faibles soutiens en faveur de l'hydrolique, puissent d\u00e9ployer leurs effets!!!!! alors y aurait-il de la  dissonance dans l'air? pas du tout, kein probl\u00e8me!  r\u00e9pondent aussi bien Albert R\u00f6sti que la direction de l'association.....\r\n*************et on reste avec l'UDC, avec Oskar Freysinger et les \u00e9lections valaisannes largement comment\u00e9es dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui....    \r\napr\u00e8s l'image du combat de r\u00e8nes hier dans la NZZ, \"c'est  Dallas en Valais \" aujourd'hui pour l'Aargauer Zeitung qui explique que Christophe Darbellay veut entrer au gouvernement cantonal,  mais voil\u00e0 qu'un autre PDC, sur commande du Hardliner UDC Oskar Freysinger, veut lui barrer la route:  pour le journal c'est  tout un canton qui \"sch\u00fcttelt den kopf\" qui secoue la t\u00eate!!!! pour la luzerner zeitung aussi \"l'alliance entre Freysinger et ce 2\u00e8me PDC, Nicolas Voide, se dirige clairement contre Christophe Darbellay, en grand portrait  dans le journal...le Tages Anzeiger et le Bund parlent eux d'un ganz normaler walliser wahnsinn! une follie valaisanne tout \u00e0 fait normale! \r\nV Chypre et ventes en ligne\r\nde la vente en ligne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de votre salon qui peut se transformer en v\u00e9ritable espion selon le Blick. les t\u00e9l\u00e9 de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sont en effet reli\u00e9e \u00e0 internet , vous pouvez y t\u00e9l\u00e9charger des archives en ligne, y participer \u00e0  des vid\u00e9o-conf\u00e9rences ou discussions sur face-book ou twitter....et donc facile pour des hacker de s'infiltrer dans tout \u00e7a et prendre le contr\u00f4le des micros et cam\u00e9ras: \"je ne me mettrais pas tout nu devant un tel appareil\" d\u00e9clare un sp\u00e9cialiste dans le journal. D'ailleurs un couple qu'on qualifiera de \"plut\u00f4t lib\u00e9r\u00e9\" a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 film\u00e9 a son insu, ils ont d\u00e9couvert le clip sur une page porno..aujourd'hui la protection des consommateurs et les experts mettent en garde... \r\nV don d'organes\r\nimp\u00f4t monnaie\r\net on ne peut pas terminer sans DJ Alain! Alain Berset et ses 6000 songs de son handy. il partage les meilleurs avec nous...dans Blick\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer cette d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral de suspendre une exportation d\u00e9licate vers la Tha\u00eflande!\r\nC'est que depuis le putsch militaire de 2014, la Suisse se montre  plus restrictive en ce qui concerne les exportation vers ce pays:   la directive officielle,  c'est de refuser toute livraison de marchandise qui peut \u00eatre utilis\u00e9e pour la r\u00e9pression de la population. Or voil\u00e0 que, selon la luzerner Zeitung, le conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu dans un cas concret: il interdit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 suisse d'y  vendre son mat\u00e9riel informatique, qui sert \u00e0 la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique! nom de la soci\u00e9t\u00e9, top secret: par contre on sait que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le SECO en collaboration avec le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense: il n'emp\u00e8che la d\u00e9cision ne convaint pas du tout certains \u00e9lus bourgeois: \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas se montrer \"p\u00e4pstlicher als des papst\", ( le pape en allemand) mais plus royaliste que le roi en fran\u00e7ais.  A gauche on salue \u00e9videmment  la d\u00e9cision... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toujours lui... il est question de son renouvellement, \u00e0 l'horizon 2019. Le Temps voit 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux partir d'ici cette \u00e9ch\u00e9ance. Johann Schneider-Ammann, Doris Leuthard, Ueli Maurer et Didier Burkhalter. Si pour l'heure, on ne commente quasi pas cette perspective \u00e0 Berne: trop lointain, trop sp\u00e9culatif, explique le quotidien, on en discute quand m\u00eame, sans surprise, en coulisses. Le sc\u00e9nario qui a la cote: 2 d\u00e9parts coordonn\u00e9s, pour \u00e9viter la quadruple d\u00e9mission en 2019. Et ce serai souhaitable, dit l'\u00e9ditorial. En ces temps troubl\u00e9s, il faut assurer une certaine continuit\u00e9.\r\nil n'est pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais pr\u00e9sident de parti: Albert R\u00f6sti  dans le TAges Anzeiger pour ses \"zwei h\u00fcte\" ses deux casquettes. C'est qu'en ce moment,  le patron de l'UDC est lui-m\u00eame dans la rue pour essayer de rassembler les 50'000 signatures qu'il faut,  pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...alors, alors qu'il y a peu, c'\u00e9tait d\u00e9but septembre le m\u00eame homme, Albert R\u00f6sti \u00e9tait \u00e9lu sous les applaudissements \u00e0 la t\u00eate de la puissante association suisse pour l'am\u00e9nagement des eaux, dont font partie des dizaines  de centrales hydrauliques. et que peut-on lire dans le dernier bulletin de cette association? : qu'elle esp\u00e8re que le premier paquet de mesures de la nouvelle strat\u00e9gie du gouvernement soit appliqu\u00e9e aussi vite que possible....afin, afin  que les faibles soutiens en faveur de l'hydrolique, puissent d\u00e9ployer leurs effets!!!!! alors y aurait-il de la  dissonance dans l'air? pas du tout, kein probl\u00e8me!  r\u00e9pondent aussi bien Albert R\u00f6sti que la direction de l'association.....\r\n***et on reste avec l'UDC, avec Oskar Freysinger et les \u00e9lections valaisannes largement comment\u00e9es dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui....    \r\napr\u00e8s l'image du combat de r\u00e8nes hier dans la NZZ, \"c'est  Dallas en Valais \" aujourd'hui pour l'Aargauer Zeitung qui explique que Christophe Darbellay veut entrer au gouvernement cantonal,  mais voil\u00e0 qu'un autre PDC, sur commande du Hardliner UDC Oskar Freysinger, veut lui barrer la route:  pour le journal c'est  tout un canton qui \"sch\u00fcttelt den kopf\" qui secoue la t\u00eate!!!! pour la luzerner zeitung aussi \"l'alliance entre Freysinger et ce 2\u00e8me PDC, Nicolas Voide, se dirige clairement contre Christophe Darbellay, en grand portrait  dans le journal...le Tages Anzeiger et le Bund parlent eux d'un ganz normaler walliser wahnsinn! une follie valaisanne tout \u00e0 fait normale! \r\n***Recep Tayyip Erdogan sera \u00e0 Gen\u00e8ve le 12 janvier, pour des n\u00e9gociation sur Chypre... \r\nEt les opposants au pr\u00e9sident turc fourbissent d\u00e9j\u00e0 leurs pencartes pour manifester sur la place des nations, raconte ce matin le Temps. \r\nIl y aura d'abord des pourparlers, en d\u00e9but de semaine, entre le pr\u00e9sident chypriote grec et le leader chypriote turc. \r\nLa possibilit\u00e9 est bien r\u00e9elle d'arriver enfin \u00e0 r\u00e9unifier l'\u00eele, note le quotidien. Et l'un des espoirs de Nicosie, r\u00e9side dans le coup d'Etat rat\u00e9 contre Redjep Tayyip Erdoan en juillet dernier: emp\u00eatr\u00e9 dans ses probl\u00e8mes internes, le pr\u00e9sident turc pourrait \u00eatre en qu\u00eate d'un succ\u00e8s de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n***La Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures s'arr\u00eatent ce matin sur la prochaine grande bataille d'Internet: la vente alimentaire en ligne. \r\nUne page enti\u00e8re, dans le sillage de la publication des chiffres - \u00e0 la hausse une fois encore - de la filiale de Migros LeShop.ch. Des chiffres \u00e0 la hausse, mais des cacahu\u00e8tes face \u00e0 ceux du commerce dans les magasins normaux: les clients aiment humer leur Epoisse. \r\nMais tout \u00e7a pourrait changer: un concurrent place ses pions en Europe: AmazonFresh, amazon pour les produits frais, et la concurrence va devoir d\u00e9velopper son offre. D'autant que d'ici 2020, autrement dit: demain, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, n\u00e9e avec le digital, repr\u00e9sentera la majorit\u00e9 de la population helv\u00e9tique, et donc de la client\u00e8le, avertit le patron de LeShop.ch. \r\nSur l'alimentation encore, dans les m\u00eames journaux, le couroux de certains consommateurs: la nouvelle loi sur les denr\u00e9es alimentaires, qui devait am\u00e9liorer l'\u00e9tiquetage, le rend au contraire plus flou, notamment sur les provenances g\u00e9orgraphiques des produits. \r\nde la vente en ligne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de votre salon qui peut se transformer en v\u00e9ritable espion selon le Blick. les t\u00e9l\u00e9 de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sont en effet reli\u00e9e \u00e0 internet , vous pouvez y t\u00e9l\u00e9charger des archives en ligne, y participer \u00e0  des vid\u00e9o-conf\u00e9rences ou discussions sur face-book ou twitter....et donc facile pour des hacker de s'infiltrer dans tout \u00e7a et prendre le contr\u00f4le des micros et cam\u00e9ras: \"je ne me mettrais pas tout nu devant un tel appareil\" d\u00e9clare un sp\u00e9cialiste dans le journal. D'ailleurs un couple qu'on qualifiera de \"plut\u00f4t lib\u00e9r\u00e9\" a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 film\u00e9 a son insu, ils ont d\u00e9couvert le clip sur une page porno..aujourd'hui la protection des consommateurs et les experts mettent en garde... \r\n***La Suisse toujours \u00e0 la traine pour le don d'organe...\r\nAvec des cons\u00e9quences dramatiques, qui font la une de Matin, et l'objet d'un article et de l'\u00e9ditorial: selon les derni\u00e8res statistiques de Swisstransplant, 3 personnes meurent chaque semaine faute de greffe d'organe et donc de donneurs. Un nombre de donneurs en baisse: 143 en 2015, 48 pour les 6 premiers mois de 2016.\r\nLa Suisse r\u00e9gresse, dit le journal, alors qu'en France une nouvelle loi vient d'entrer en vigueur: elle fait de tout le monde un donneur par d\u00e9faut. Pour ne pas l'\u00eatre, il faut exprimer son refus de son vivant. \r\nNotre existence nous est pr\u00eat\u00e9e, pourquoi ne pas la transmettre, s'interroge l'\u00e9ditorial, intitul\u00e9 ainsi: Mourir et offrir huit vies. \r\n***Une visite guid\u00e9e dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine, d'une usine plut\u00f4t originale, et, surtout, unique...\r\nElle tinte au fond de nos poches, se perd dans les m\u00e9andres de notre canap\u00e9, nous d\u00e9panne face \u00e0 un distributeur... la monnaie ! Reportage chez Swissmint, \u00e0 Berne, qui frappe les pi\u00e8ces de monnaies suisses depuis plus d'un si\u00e8cle. Une ambiance sonore digne de Las Vegas. Quelques chiffres: la monnaie en circulation - ou perdue dans votre canap\u00e9 - repr\u00e9sente 3 milliards de francs. C'est 5 milliards de pi\u00e8ces, pour un poids d\u00e9passant 18 tonnes.\r\nDe l'argent encore, mais on est loin de la petite monnaie: les imp\u00f4ts les plus cocasses de l'histoire vous sont d\u00e9voil\u00e9s dans le Temps... Une taxe sur les chinois au canada \u00e0 l'\u00e9poque de la construction du chemin de fer, sur les poudres \u00e0 perruques en Angleterre, sur les barbes au 16\u00e8me si\u00e8cle... mais la cr\u00e9ativit\u00e9 n'a pas d\u00e9laiss\u00e9 le 21\u00e8me si\u00e8cle: un village allemande vend 50 euros les nids-de-poule de ses routes, avec pour contre-partiee une plaque comm\u00e9morative, avec libre choix du texte, sur le tron\u00e7on venant d'\u00eatre refait. 275 nids-de- poule auraient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneurs...\r\net on ne peut pas terminer sans DJ Alain! Alain Berset et ses 6000 songs de son handy. il partage les meilleurs avec nous...dans Blick", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-04T06:46:00_revue-de-presse", "La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-04T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8270212", "ece-8270197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:20:38Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 demain, la revue de presse avec Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux et pour commencer, cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de suspendre une exportation d\u00e9licate vers la Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, c'est que depuis le putch militaire de 2014, la Suisse se montre plus restrictive en ce qui concerne les exportation vers ce pays, la directive officielle, c'est de refuser toute livraison de marchandise qui peut \u00eatre utilis\u00e9e pour la r\u00e9pression de la population, or voil\u00e0 que selon la Luzerner Zeitung, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu dans un cas concret, il interdit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 suisse d'y vendre son mat\u00e9riel informatique qui sert \u00e0 la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique non de la soci\u00e9t\u00e9 top secret, par contre, on sait que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le Seco en collaboration avec le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense, il n'emp\u00eache, la d\u00e9cision ne convaint pas du tout certains \u00e9lus bourgeois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas se montrer p\u00e4pstlicher race d'Air papst le pape en allemand, mais plus royaliste que le roi, en fran\u00e7ais, \u00e0 gauche, on salue \u00e9videmment la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toujours lui, il est question de son renouvellement \u00e0 l'horizon 2019 le Temps voit 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux partir d'ici, c'\u00e9tait \u00e9ch\u00e9ance il y a une Schneider- Ammann Doris Leuthard Maurer et Didier Burkhalter si pour l'heure on ne commente quasi pas cette perspective \u00e0 Berne trop lointain, trop sp\u00e9culatif, explique le quotidien, on en discute quand m\u00eame, sans surprise, en coulisses, le sc\u00e9nario qui a la cote de d\u00e9parts coordonn\u00e9s pour \u00e9viter le quadruple la quadruple d\u00e9mission en 2000 19 et ce serai souhaitable, dit l'\u00e9ditorial en ces temps troubl\u00e9s, il faut assurer une certaine continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nAlors il n'est pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais pr\u00e9sident de parti, Albert R\u00f6sti, dans le Tages 25 hier pour cette faillite ses 2 casquettes, c'est qu'en ce moment, le patron de l'UDC est lui- m\u00eame dans la rue pour essayer de rassembler les 50'000 signatures qu'il faut pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 alors alors qu'il y a peu, c'\u00e9tait d\u00e9but septembre, le m\u00eame homme, Albert R\u00f6sti \u00e9tait \u00e9lu sous les applaudissements \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante Association suisse pour l'am\u00e9nagement des eaux dont font partie des dizaines de centrales hydrauliques et que peut -on lire dans le dernier bulletin de cette association, qu'elle esp\u00e8re que le premier paquet de mesures de la nouvelle strat\u00e9gie du gouvernement soit appliqu\u00e9e aussi vite que possible.afin afin que les faibles soutiens en faveur de l'hydrolique puissent d\u00e9ployer leurs effets alors y aurait -il de la dissonance dans l'air, pas du tout, Karine probl\u00e8me r\u00e9pondent aussi bien, Albert R\u00f6sti, que la direction de l'association. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [87%] :\r\nEt on reste avec l'UDC Oskar phrase une guerre et des \u00e9lections valaisannes largement comment\u00e9 dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\n\u00e0 l'image du combat de r\u00e8nes hier dans la NZZ c'est Dallas en Valais aujourd'hui pour larguer avoir Zeitung qui explique que Christophe Darbellay veut entrer au gouvernement cantonal, mais voil\u00e0 qu'un autre PDC sur commande du Hardliner Air UDC Oskar Freysinger veut lui barrer la route pour le journal, c'est tout un canton qui sch\u00fcttelt den Kopf qui secoue la t\u00eate pour la Luzerner, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi l'alliance entre Freising et reste 2\u00e8me PDC Nicolas Voide se dirige clairement contre Christophe Darbellay en grand portrait dans le journal le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund parlent eux d'un ganz normal leur baliseur Van une follie valaisanne tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nRedjep Tayyip Erdogan ne sera \u00e0 Gen\u00e8ve le 12 janvier pour des n\u00e9gociation sur Chypre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [96%] :\r\nEt les opposants au pr\u00e9sident turc fourbissent d\u00e9j\u00e0 leurs pancartes pour manifester sur la place des nations, raconte le temps ce matin, il y aura d'abord des pourparlers en d\u00e9but de semaine prochaine entre le pr\u00e9sident chypriote grec et le leader chypriote turc, la possibilit\u00e9 est bien r\u00e9elle d'arriver enfin \u00e0 r\u00e9unifier l'\u00eele, note le quotidien et l'un des espoirs de Nicosie r\u00e9side dans le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 contre Redjep Tayyip Erdogan en juillet dernier, emp\u00eatr\u00e9 dans ses probl\u00e8mes internes, le pr\u00e9sident turc pourrait \u00eatre en qu\u00eate d'un succ\u00e8s de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [94%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'arr\u00eate ce matin sur la prochaine grande bataille d'Internet, la vente alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [92%] :\r\n\u00e0 lire une page enti\u00e8re dans le si\u00e8ge de la publication hier des chiffres \u00e0 la hausse, une fois encore de la filiale de Migros LeShop point CH des chiffres \u00e0 la hausse, Medica Caouette face \u00e0 ceux du commerce dans les magasins normaux, les clients aiment humer leur et Poissy, mais tout \u00e7a pourrait changer en concurrent place puis on en Europe amazone amazone pour les produits frais en fran\u00e7ais et la concurrence va devoir d\u00e9velopper son offre, d'autant que d'ici 2020, autrement dit, demain, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e avec le digital repr\u00e9sentera la majorit\u00e9 de la population helv\u00e9tique et donc de la client\u00e8le, avertit le patron de LeShop Point CH et sur l'alimentation encore dans les m\u00eames journaux le courroux de certains consommateurs, la nouvelle loi sur les denr\u00e9es alimentaires qui devait am\u00e9liorer l'\u00e9tiquetage de ces denr\u00e9es bien le rend au contraire plus flou, notamment sur les provenances g\u00e9ographiques des produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nAlors, de la vente en ligne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de votre salon qui peut se transformer en v\u00e9ritable espion selon le Blick les t\u00e9l\u00e9 de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sont en effet reli\u00e9e \u00e0 Internet, vous pouvez y t\u00e9l\u00e9charger des archives en ligne y participer \u00e0 des vid\u00e9o- conf\u00e9rences ou discussions sur Facebook ou de Twitter et donc facile pour hacker de s'infiltrer dans tout \u00e7a, et prendre le contr\u00f4le des micros et des cam\u00e9ras, je ne me mettrais pas tout nu devant untel appareil d\u00e9clare un sp\u00e9cialiste dans le journal d'ailleurs un couple qu'on qualifiera de plut\u00f4t lib\u00e9r\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 film\u00e9 \u00e0 son insu, ils ont d\u00e9couvert le clip sur une page porno alors aujourd'hui, la protection des consommateurs, les experts mettent en garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [94%] :\r\nLa Suisse, toujours \u00e0 la tra\u00eene pour le ton le don d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [95%] :\r\nAvec des cons\u00e9quences dramatiques qui font la une du matin et l'objet d'un article et de l'\u00e9ditorial, selon les derni\u00e8res statistiques de Swisstransplant 3 personnes meurent chaque semaine faute de greffe d'organes, et donc de donneurs en nombre de donneurs en baisse, ils \u00e9taient 143 en 2015, ils sont 48 sur les 6 premiers mois de 2016 la Suisse r\u00e9gresse, dit le journal, alors qu'en France, une nouvelle loi vient d'entrer en vigueur, elle fait de tout le monde en donneur par d\u00e9faut pour ne pas l'\u00eatre, il faut exprimer son refus de son vivant, notre existence, nous est pr\u00eat\u00e9e, pourquoi ne pas la transmettre, s'interroge l'\u00e9ditorial \u00e9dito intitul\u00e9 ainsi Mourir et offrir 8 vies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [97%] :\r\nUne visite guid\u00e9e dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine d'une usine plut\u00f4t originale et surtout unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [95%] :\r\nElle tente au fond de nos poches se perd dans les m\u00e9andres de notre canap\u00e9 nous d\u00e9panne face \u00e0 un distributeur, la monnaie, reportage chez Swissmint \u00e0 Berne qui frappe les pi\u00e8ces de monnaies suisses depuis plus d'un si\u00e8cle, alors une ambiance sonore digne de Las V\u00e9gas s'quelques chiffres aussi la monnaie en circulation ou perdue dans votre canap\u00e9 cette monnaie repr\u00e9sente 3 milliards de francs, c'est 5 milliards de pi\u00e8ces pour un poids d\u00e9passant 18 tonnes et puis de l'argent encore mais on est loin de la petite monnaie, les imp\u00f4ts les plus cocasses de l'histoire vous sont d\u00e9voil\u00e9s dans le Temps aujourd'hui une taxe sur les chinois au Canada, \u00e0 l'\u00e9poque de la construction du chemin de fer sur les poudres \u00e0 perruques en Angleterre sur les barbes au 16\u00e8me si\u00e8cle, mais la cr\u00e9ativit\u00e9 n'a pas d\u00e9laiss\u00e9 le 21\u00e8me si\u00e8cle un village allemande vend 50 euros les nids-de-poule de ses routes avec pour contrepartie une plaque comm\u00e9morative sur laquelle on peut mettre le texte qu'on veut, donc, sur le tron\u00e7on qui vient d'\u00eatre refait 275 nids-de-poule ont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [87%] :\r\nEt on ne peut pas terminer sans Didier Alain mais oui Alain Berset et ses 6111 200 round, il partage les meilleurs avec nous avec vous dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [99%] :\r\nJe vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4919D433-9AD8-4CFE-BA01-B23D210BC44A", "internalArchiveId": "4919D433-9AD8-4CFE-BA01-B23D210BC44A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queer Altern;Thierry Burkhart,conseiller national PLR;Val\u00e9rie Piller Carrard Conseill\u00e8re nationale socialiste;Kourounis,Ang\u00e9lique;Christophe Darbellay candidat PDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan;Meskens,Jo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MARIAGE HOMO, ANALYSE D'ACCOMPAGNEMENT/PA) oui ou non...au mariage pour tous...\r\nL'ann\u00e9e sera d\u00e9cisive...\r\nLe parlement doit d\u00e9finir ses prochains mois sa version du mariage gay....\r\navant d'en d\u00e9battre...\r\nLa r\u00e9forme est port\u00e9e par Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste...\r\nElle est soutenue par une majorit\u00e9 d'\u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\npar une majorit\u00e9 de la population aussi...\u00e0 en croire un sondage...\r\nBref, tous les signaux sont au vert.\r\nThibaut Schaller...\r\n  0'58\"\r\n((C'est LA r\u00e9forme soci\u00e9tale de la l\u00e9gislature... le mariage pour tous, sauce helv\u00e9tique, dont on attend encore les contours exacts, sera l'un des d\u00e9bats chauds au Parlement. Et oubliez la logique gauche-droite - la ligne de fracture sera conservateurs contre progressistes... Avec dans le r\u00f4le de ceux qui disent non, le PDC et l'UDC, et dans le r\u00f4le des r\u00e9formateurs, la gauche et le PLR, qui devraient \u00eatre majoritaires. Cela d\u00e9pendra toutefois du projet concret. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait rendu un rapport qui pr\u00e9voyait trois types d'union: mariage, PACS, concubinage... ouverts \u00e0 tous et avec des droits similaires. Pas impossible que la commission s'en inspire. Et puis, dans un second temps, il y aura vraisemblablement le test populaire. Mais deux indices l\u00e0 aussi  laissent \u00e0 penser que le principe du mariage pour tous a des chances de voir le jour en Suisse: ce sondage d'octobre de l'institut GFS affirmant que 7 sond\u00e9s sur 10 \u00e9taient favorables \u00e0 l'id\u00e9e. Et puis 2e indice le ratage du referendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire - pas assez de signatures. La r\u00e9sistance devrait certes \u00eatre plus grande contre le mariage pour tous... mais le moment politique pour un tel projet est d\u00e9finitiviement favorable.))\r\n(D6/EMS LGBT A ZURICH) ...le moment est venu...politiquement du moins...\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 c'est parfois plus compliqu\u00e9...\r\nexemple \u00e0 Zurich o\u00f9 une association cherche...mais ne trouve pas un site suscepible d'accueillir un EMS d\u00e9di\u00e9 aux seniors gays et lesbiennes. \r\n2 ans que les soixante membres de cette association prospectent...\r\npour cr\u00e9er un projet in\u00e9dit...\r\nSimon Corthay...\r\n  1'24''\r\n((Si cet EMS pas comme les autres voit le jour, ce sera le premier et le seul dans le pays. Sur le mod\u00e8le de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, ce serait un lieu urbain, int\u00e9gr\u00e9.... A la campagne, ce serait encore plus difficile, admet Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queer Altern... \r\nMag 1\r\n...pas facile quand on est seul d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres pensionnaires, qui sont eux parents et grands-parents. Mais il y a une difficult\u00e9 plus redoutable encore pour ces seniors qui voudraient \u00e9viter l'EMS traditionnel.\r\nMag 2\r\nIls sont une soixantaine \u00e0 Zurich \u00e0 esp\u00e9rer finir leurs jours dans ce premier \u00e9tablissement du genre. En Suisse, ils sont 140'000 seniors de la communaut\u00e9 LGBT \u00e0 vouloir s'\u00e9viter de nouveaux coming-outs en maison de retraite.))\r\n***alors 2017 sera-t-elle l'ann\u00e9e du mariage gay? quelle place la soci\u00e9t\u00e9 suisse et ses \u00e9lus sont-ils pr\u00eats \u00e0 accorder \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT? on y reviendra d\u00e8s 7h35 avec Barbara Lantheman... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation suisse des lesbiennes et pr\u00e9sidente du Parti socialiste du valais romand.\r\n(D1/LE TELETRAVAIL LIMITE DES JOURNEES DE TRAVAIL) question \u00e0 pr\u00e9sent...qui n'a jamais r\u00e9pondu \u00e0 un mail professionnel tard le soir...alors que la journ\u00e9e de travail est officiellement termin\u00e9e depuis un moment...???\r\n...\r\nEt bien que tous ceux qui ont lev\u00e9 le doigt...soient avertis, ils sont....dans l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\nC'est pourquoi une initiative parlementaire demande d'allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail. \r\nUne mesure pour mieux concilier vie professionnelle et vie familiale selon la droite. \r\nLa gauche, elle, s'y oppose franchement. \r\nMuriel Ballaman. \r\n  1'29\"\r\n((Augmenter la dur\u00e9e d'une journ\u00e9e de travail - normalement de 14 heures maximum -  jusqu'\u00e0 17 heures, c'est le projet du conseiller national PLR Thierry Burkhart. L'id\u00e9e, c'est de rendre le travail plus flexible. Alors il a aussi pr\u00e9vu d'\u00eatre moins rigoureux sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical. \u00e7a peut rendre service, selon Thierry Burkhart. \r\nSON 12\"\r\n\u00e7a signifie que si un employ\u00e9, par exemple une femme, veut aller chercher son enfant \u00e0 16h30 \u00e0 la cr\u00e8che, et qu'elle veut r\u00e9pondre \u00e0 quelques mails \u00e0 21h30, elle peut le faire. Maintenant, ce serait interdit.))\r\nAlors qu'en pense les principales concern\u00e9es? Val\u00e9rie Piller Carrard est conseill\u00e8re nationale socialiste, elle a 3 enfants, et elle n'est pas franchement emball\u00e9e. \r\nSON 11\"\r\nUne solution de patron donc, et non pas de parent pour la gauche. Mais Thierry Burkhart le promet: pas question pour les employeurs d'en profiter. \r\nSON 19\"\r\nDans ma proposition on donne juste la POSSIBILIT\u00e9 \u00e0 quelqu'un de partager sa journ\u00e9e de travail sur un temps plus long. Il ne DOIT pas le faire. Si quelqu'un a fini sa journ\u00e9e de travail, personne, pas m\u00eame un employer, ne peut pr\u00e9tendre qu'il travaille davantage ou qu'il soit encore devant son ordinateur \u00e0 22h. \u00e7a on ne peut pas le demander, du moment o\u00f9 on s'est mis d'accord sur un horaire de travail.\r\nUne proposition qui a toutes les chances de passer: elle obtient d\u00e9j\u00e0 l'appui de plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s au conseil national, une chambre \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise.))\r\n(Br\u00e8ve Z\u00e9nith Biver) lui ne compte pas ses heures...t\u00e9l\u00e9travail ou pas...\r\nJean-Claude Biver, patron du p\u00f4le horloger LVMH occupera une fonction de pluS...\r\nCelle de directeur ad-int\u00e9rim de la marque Z\u00e9nith. \r\nIl explique dans le Temps...qu'il veut cr\u00e9er plus de synergies entre les 3 marques de LVMH: Tag Heueur, Hublot et Z\u00e9nith.\r\n(13/GRECE/ NOVARTIS CORRUPTION/PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...Novartis au coeur du premier scandale de l'ann\u00e9e en Gr\u00e8ce...\r\nSuite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse...\r\nLa justice greque a promis hier une enqu\u00eate judiciaire pour corruption pr\u00e9sum\u00e9e de certains fonctionnaires grecs par le groupe pharmaceutique suisse. \r\nLe scandale touche le monde  politique et m\u00e9dical. \r\nLa police grecque enqu\u00eate mais des agents am\u00e9ricains du FBI  sont aussi de la partie.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 suisse a de son cot\u00e8 assurer coop\u00e9rer pleinement avec les autorit\u00e9s grecques. \r\nCorrespondante A.Kourounis.\r\n  0'59''\r\n((4000 m\u00e9decins  et fonctionnaires ainsi deux anciens ministres, l'un conservateur et l'autre du parti socialiste grec, seraient selon la presse concern\u00e9s par cette nouvelle affaire. Ils sont accus\u00e9s d'avoir touch\u00e9 de gros pots de vins pour avoir  favoris\u00e9 l 'utilisations des produits de la soci\u00e9t\u00e9s suisse Novartis dans le monde m\u00e9dical grec. Sur ordre du procureur les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 suisse ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s il ya quelques jours mais cette perquisition n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique par le  minist\u00e8re de la justice qu'hier. Une enqu\u00eate est en cours depuis plus de deux mois. 178 personnes  ont ete convoqu\u00e9es  pour t\u00e9moigner . L'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la presse est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9datique avec la tentative de suicide d'un chimiste  employ\u00e9  par la soci\u00e9t\u00e9 Novartis il y a quelques qui mena\u00e7ait de se jeter du haut de la terrasse d'un grand h\u00f4tel ath\u00e9nien, \" ils  veulent me faire porter le chapeau. Je ne serais pas leur bouc  \u00e9missaire\" a- t-il confi\u00e9 aux policiers qui l'ont secouru .\r\nLe ministre de la justice Stavros Kontonis de son cot\u00e9 assur\u00e9 que  \"L'enqu\u00eate judiciaire sera rapide et approfondie\".)) \r\nNovartis avait \u00e9t\u00e9 dans le collimateur des autorit\u00e9s des Etats-Unis en 2014: le g\u00e9ant b\u00e2lois avait alors \u00e9t\u00e9 poursuivi dans une affaire des pots-de-vin vers\u00e9s pour doper les commandes de certains de ses m\u00e9dicaments.\r\nLe groupe rh\u00e9nan avait \u00e9galement fait l'objet d'une enqu\u00eate judiciaire similaire en Turquie et en Cor\u00e9e du Sud en avril et en ao\u00fbt 2016 respectivement.\r\n(Br\u00e8ve Turquie) Le Parlement turc a vot\u00e9 mardi la reconduction pour trois mois de l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 compter du 19 janvier, rapporte l'agence de presse Anatolie. La d\u00e9cision intervient trois jours apr\u00e8s un attentat meurtrier dans une discoth\u00e8que d'Istanbul.\r\nL'\u00e9tat d'urgence, instaur\u00e9 pour trois mois apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier, a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois prolong\u00e9 de trois mois \u00e0 la mi-octobre. Il a conduit notamment \u00e0 l'arrestation de plus de 41'000 personnes et a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude de l'Union europ\u00e9enne. \r\nL'auteur de la tuerie dans une discoth\u00e8que d'Istanbul lors du r\u00e9veillon du Nouvel An aurait suivi un entra\u00eenement en Syrie. Il semble aguerri aux techniques de combat, selon les services de s\u00e9curit\u00e9 turcs. Le Kirghizstan enqu\u00eate sur la possible implication d'un de ses ressortissants.\r\n(Br\u00e8ve GVA airport) En bref encore cette premi\u00e8re mondiale..estampill\u00e9e Gen\u00e8ve Cointrin...\r\nL'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve se mettra au vert d\u00e8s 2018...il proposera aux compagnies a\u00e9riennes de m\u00e9langer leur carburant avec du bio-carburant histoire de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Annonce faite hier dans le 19:30 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport, Andr\u00e9 Schneider...\r\nune mesure qui repr\u00e9sentera au d\u00e9but 1% du carburant.\r\n(06/DARBELLAY, REPRISE FORUM/ITW) Un gag...un canular...\r\nEn Valais les pr\u00e9sidents de parti ont eu de la peine \u00e0 croire qu'un dissident PDC...Nicolas Voide, pouvait faire campagne pour le gouvernement sur la m\u00eame liste que deux UDC...dont Oskar Freysinger...\r\nle tout sans informer ni consulter son parti.\r\nC'est donc pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand que la surprise \u00e9tait la plus grande...la plus difficile \u00e0 dig\u00e9rer aussi. \r\nSerge M\u00e9trailler explique que le PDC se rangera derri\u00e8re son candidat officiel (pour le bas du canton): Christophe Darbellay...\r\nChristophe Darbellay pour qui Nicolas Voide a manqu\u00e9 de courage.\r\nL'ex-pr\u00e9sident du PDC suisse r\u00e9agissait hier dans Forum.\r\n  0'55\"   \r\n... l'affaire \"San Giorgio\", du nom du consultant \"survivaliste\" dont l'engagement  par le d\u00e9partement d'Oskar Freysinger avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.... \r\nChristophe Darbellay qui \u00e9tait donc interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum hier soir. \r\n((autre extrait de Forum, la r\u00e9action de Nicoals Voide, le dissiden \u00e0 r\u00e9entendre dans une demi-heure))\r\n(08-A+08/FRANCE/POLEMIQUE FILM \"CHEZ NOUS\"/PA) Cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent...\r\navec un film qui ne sortira que le 22 f\u00e9vrier en France mais qui agite d\u00e9j\u00e0 les esprits...\r\nbande-annonce...\r\n  0'23''\r\nUne femme candidate...dans le Nord...pour le bloc patriotique...\r\nVous pensez \u00e0 qui je pense Mehmet...???\r\n...\r\n***...au hasard...Marine Le Pen...!\r\nexact...alors ce n'est pas elle dans le film. \r\nCe film c'est le dernier long m\u00e9trage de Lucas Belvaux...intitul\u00e9 \"Chez nous\".\r\nIl raconte l'implantation de l'extr\u00eame droite dans le Nord de la France. \r\nvia une infirmi\u00e8re qui se lance en politique...\r\nFigurez-vous que le sc\u00e9nario ne pla\u00eet pas du tout au Front national...\r\n\u00e0 1,2,3,4...4 mois de la pr\u00e9sidentielle. \r\nParis, Jo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51\"\r\n((Les rapprochements sont \u00e9vidents. Le film parle d'H\u00e9nard, une localit\u00e9 du Nord et tout le monde aura reconnu H\u00e9nin-Beaumont, l'une des  onze mairies acquises au parti de Marine Le Pen. Marine Le Pen justement, on la reconnait dans les traits de Catherine Jacob, grim\u00e9e en patronne d'un \u00ab bloc patriotique \u00bb qui ressemble furieusement au Front national. Les cadres du parti n'ont vu que la bande annonce mais critiquent d\u00e9j\u00e0. \u00ab C'est scandaleux !\u00bb s'indigne le num\u00e9ro deux du FN, Florian Philippot. En cause notamment, le financement, en partie public, du film. Il y a deux ans d\u00e9j\u00e0, \u00ab Un Fran\u00e7ais \u00bb, de Diast\u00e8me, qui \u00e9voquait les tribulations violentes d'un skinhead, avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, et encore n'\u00e9tait-on pas en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Le r\u00e9alisateur Lucas Belvaux se d\u00e9fend d'avoir fait un film de propagande (et se dit \u00e9tonn\u00e9 de la r\u00e9action du FN). Pour Catherine Jacob, Marine Le Pen n'est d'ailleurs pas le sujet du film qui s'emploie plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9crire le m\u00e9canisme de la manipulation et du populisme. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\net \u00e0 4 mois de la pr\u00e9sidentielle justement...\r\nL'un des principaux quotidien fran\u00e7ais, le Parisien renonce \u00e0 publier des sondages....\r\nLes sondages qui se sont tromp\u00e9s sur Fillon, sur Trump, sur le Brexit...\r\nC'est une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0 a expliqu\u00e9 hier la direction du Parisien qui veut privil\u00e9gier le terrain...L'\u00e9mission Tout un Monde y reviendra \u00e0 8h10 sur la Premi\u00e8re avec une repr\u00e9sentante de la r\u00e9daction en cheffe.\r\n(Br\u00e8ve ski de fonds) Ses skis sont probablement fart\u00e9s...\r\nIl est pr\u00eat \u00e0 pousser...\r\nDario Cologna...participera \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de ski \u00e0 Obersdorf aujourd'hui...\r\nune poursuite sur 15km en style libre.\r\nhier, le grison est mont\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium \u00e0 l'issue de la 3\u00e8me \u00e9tape...\r\nC'\u00e9tait son premier podium de la saison.\r\n(Br\u00e8ve fin) ((transition pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante...mais elle aussi a pouss\u00e9...pour donner naissance \u00e0 son premier enfant...\u00e0...50 ans...\r\nJanet Jackson, soeur de...est depuis hier maman d'un gar\u00e7on...Eissa...))\r\net puis une naissance dont on risque de reparler...\r\ncelle du premier enfant de Janet Jakson...50 ans...\r\nla soeur de...a accouch\u00e9 hier de son premier enfant..\u00e0 50 ans. un gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 Eissa.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe ciel va se couvrir...et la neige arriver...enfin...cet apr\u00e8s-midi...\r\nLes flocons seront peu nombreux en plaine, plus pr\u00e9sents le long des reliefs. \r\nMaximum 2 degr\u00e9s.\r\nDemain matin encore un peu de neige puis des \u00e9claircies.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8270209", "ece-8270193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:34:15Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Korea toutes 2017 ann\u00e9es du mariage pour tous en Suisse, le Parlement doit d\u00e9battre du mariage gay version helv\u00e9tique, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus sont pr\u00eats \u00e0 lui dire oui, une majorit\u00e9 de Suisses aussi, c'est le d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 de l'ann\u00e9e entre progressistes et conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nEt les sondages donnent les premiers vainqueurs mais c'est sans compter avec \u00e9videmment les d\u00e9crispation id\u00e9ologique qui se manifeste au cours des campagnes de votation, on va en parler avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 Barbara lendemain de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation suisse des lesbiennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [89%] :\r\nEt nous d\u00e9couvrirons les revendications de la communaut\u00e9 des seigneurs LGBT des gays et lesbiennes retrait\u00e9s qui veulent s'\u00e9pargner un 2\u00e8me coming-out aller \u00e0 Metz, autre d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 dans ce journal, faut -il allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail, voire supprimer toute limite l\u00e9gale en Suisse, la droite est favorable pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, faux, r\u00e9torque la gauche c'est pour faciliter la vie des patrons pots-de-vin contre m\u00e9dicaments Novartis, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption en Gr\u00e8ce pour favoriser l'utilisation de ces produits 4000 m\u00e9decins sont concern\u00e9s : la justice grecque a promis une enqu\u00eate explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nLa course \u00e0 pied est en plein essor, celle de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve l'a encore prouv\u00e9 avec plus de 45000 participants, un nouveau record et pourtant, l'organisation de ce genre de manifestation sportive est en p\u00e9ril, le b\u00e9n\u00e9volat ne suffit plus \u00e0 maintenir un \u00e9v\u00e9nement d'envergure, l'enqu\u00eate de cimeti\u00e8res vers 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nEt bienvenue chez nous, en fin de journal, chez nous, c'est le Nord, et c'est surtout un film qui fait pol\u00e9mique en France, il raconte l'implantation du Front national, dans le nord du pays, oui ou non au mariage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nPour Toulouse, cela ne sera d\u00e9cisive, le parlement doit d\u00e9finir ses prochains mois sa version du mariage gay avant d'en d\u00e9battre, la r\u00e9forme est port\u00e9e par Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge du dossier, elle est soutenue par une majorit\u00e9 d'\u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales par une majorit\u00e9 de la population suisse aussi, \u00e0 en croire un sondage, bref, tous les signaux sont au Vert, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est la r\u00e9forme soci\u00e9tale de la l\u00e9gislature, le mariage pour tous sauce helv\u00e9tique dont on attend encore les contours exact sera l'un des d\u00e9bats chauds au Parlement et oubliez la logique gauche- droite, la ligne de fracture sera conservateurs contre progressistes avec dans le r\u00f4le de ceux qui disent non le PDC l'UDC dans le r\u00f4le des r\u00e9formateurs, la gauche et le PLR qui devraient \u00eatre majoritaires, mais cela d\u00e9pendra toutefois du projet concret, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait rendu un rapport qui pr\u00e9voyait 3 types d'union, mariage, Pacs, concubinage, ouvert \u00e0 tous et avec des droits similaires pas impossible que la commission s'en inspirer et puis dans un second temps, il y aura vraisemblablement le test populaire mais deux indices l\u00e0 aussi laissent \u00e0 penser que le principe du mariage pour tous, a des chances de voir le jour en Suisse, tout d'abord, ce sondage d'octobre de l'institut GFS affirmant que 7 sond\u00e9s sur 10 \u00e9taient favorables \u00e0 l'id\u00e9e et puis 2\u00e8me indice le ratage du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire, pas assez de signatures, la r\u00e9sistance devrait certes \u00eatre plus grande contre le mariage pour tous, mais le moment politique pour untel projet est d\u00e9finitivement favorable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [92%] :\r\nMais le moment venu, politiquement du monde dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est parfois plus compliqu\u00e9, exemple \u00e0 Zurich ou une association cherche mais ne trouve pas un site susceptible d'accueillir un IMS d\u00e9di\u00e9 aux seniors gays et lesbiennes, cela fait 2 ans que les 60 membres de cette association prospectent pour cr\u00e9er un projet in\u00e9dit, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [90%] :\r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 Metz, pas comme les autres, voit le jour, ce sera le 1er et le seul dans le pays, sur le mod\u00e8le de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, un lieu urbain int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la campagne, ce serait encore plus difficile, admet Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association cuire \u00e0 le Tarn. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:41) [84%] :\r\nLa plupart de nos membres qui sont d\u00e9j\u00e0 dans leur 60 70 ans, ils nous disent qu'ils ne veulent pas aller habiter dans une BMS, l'homme, peur d'\u00eatre dans un endroit o\u00f9 les autres raconte tous les jours, de leurs enfants et je crois que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [92%] :\r\nPas facile quand on est seul, d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres pensionnaires qui sont, eux, parents et grands- parents, mais il y a une difficult\u00e9 plus redoutable encore pour ces seniors qui voudraient \u00e9viter les messes traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:16) [78%] :\r\nIl cherchait une endroit o\u00f9 ils peuvent \u00eatre en mixant il ne peut plus raconter ici que je suis bien, et ils ne veulent pas de nouveau faire une cam\u00e9ra haute et c'est pour \u00e7a qu'ils cherchent une endroits diff\u00e9rents et o\u00f9 on essaye de de cr\u00e9er cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nIls sont une soixantaine \u00e0 Zurich \u00e0 esp\u00e9rer finir leurs jours dans ce 1er \u00e9tablissement du genre en Suisse, ils sont 140000 seniors de la communaut\u00e9 LGBT \u00e0 vouloir s'\u00e9viter de nouveaux coming-out en maison de retraite merci pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nAu 2017 sera -t-elle l'ann\u00e9e du mariage gay, quelle place la soci\u00e9t\u00e9 suisse et ses \u00e9lus sont -ils pr\u00eats \u00e0 accorder \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT, on y reviendra d\u00e8s 7 heures 35 avec Barbara lentement, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation suisse des lesbiennes et pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nAutre question \u00e0 pr\u00e9sent qui n'a jamais r\u00e9pondu un Mail professionnel, tard le soir, alors que la journ\u00e9e de travail est officiellement termin\u00e9e depuis un moment, et bien que tous ceux qui ont lev\u00e9 le doigt, j'en fais partie soient avertis, ils sont dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et c'est pourquoi une initiative parlementaire demande d'allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail, une mesure pour mieux concilier vie professionnelle et vie familiale selon la droite, en tout cas la gauche, elle s'y opposent farouchement les fronts et leurs arguments avec Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [94%] :\r\nAugmenter le temps pendant lequel il est possible de travailler normalement de 14 heures maximum jusqu'\u00e0 17 heures, c'est le projet du conseiller national PLR Thierry Burkhard, l'id\u00e9e c'est de rendre l'organisation du travail plus flexible, alors il a aussi pr\u00e9vu d'\u00eatre moins rigoureuse sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical, \u00e7a peut rendre service, selon Thierry Borcard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [92%] :\r\n\u00e7a reste animal, \u00e7a signifie que si un employ\u00e9 par exemple une femme veut aller chercher son enfant \u00e0 16 heures 30 \u00e0 la cr\u00e8che et qu'elle veut r\u00e9pondre \u00e0 quelques mails \u00e0 21 heures 30, elle peut le faire maintenant ce serait interdit, tout \u00e7a pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [86%] :\r\nAlors qu'en pensent les principales concern\u00e9es, Val\u00e9rie et puis vers Carrard est conseill\u00e8re nationale socialiste, elle a 3 enfants et elle n'est pas franchement emball\u00e9e, je pense pas que c'est la meilleure des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:21) [91%] :\r\nSolution pour concilier cette vie familiale, vie professionnelle en partant sur des journ\u00e9es qui pourrait \u00eatre double pour certains membres de la famille, qui sont souvent les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [91%] :\r\nUne solution de patron et non pas de parent pour la gauche, donc, mais Thierry Burkhart le promettent : pas question pour les employeurs d'en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [87%] :\r\nMerci depuis nous dans ma proposition de la possibilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un de partager sa journ\u00e9e sur un temps plus long, il ne doit pas le faire si quelqu'un a fini sa journ\u00e9e de travail, personne, pas m\u00eame un employer ne peut pr\u00e9tendre qu'il travaille davantage ou qu'il soit encore devant son ordinateur \u00e0 22 heures, \u00e7a on peut pas le demander, du moment qu'on s'est mis d'accord sur un horaire \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [95%] :\r\nUne proposition qui a toutes les chances de passer, elle obtient d\u00e9j\u00e0 l'appui de plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Conseil national, une chambre en majorit\u00e9 bourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [95%] :\r\nLui ne compte pas ses heures, t\u00e9l\u00e9travail ou pas, Jean-Claude Bivert, patron du groupe horloger LVMH occupera une fonction de plus celle de directeur ad int\u00e9rim de la marque Z\u00e9nith il explique dans le temps qu'il veut cr\u00e9er plus de synergies entre les 3 marques du p\u00f4le LVMH, \u00e0 savoir Tag-Heuer Hublot et Z\u00e9nith. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi Novartis au coeur du premier scandale de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [91%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, c'est suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, la justice grecque a promis hier une enqu\u00eate pour corruption pr\u00e9sum\u00e9e de certains fonctionnaires grecs par le groupe pharmaceutique b\u00e2lois le scandale touche le monde politique et m\u00e9dical, la police grecque enqu\u00eate mais des agents am\u00e9ricains du FBI sont aussi de la partie, la soci\u00e9t\u00e9 suisse de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 coop\u00e9rer pleinement avec les autorit\u00e9s grecques, correspondance \u00e0 Ath\u00e8nes sign\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:59) [92%] :\r\n4000 m\u00e9decins et fonctionnaires ainsi que 2 anciens ministres, l'un conservateur et l'eau du parti socialiste grec seraient, selon la presse, concern\u00e9s par cette nouvelle affaire, ils sont accus\u00e9s d'avoir touch\u00e9 de gros pots de vin pour favoriser l'utilisation des produits de la soci\u00e9t\u00e9 suisse Novartis dans le monde m\u00e9dical grec sur ordre du procureur, les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 suisse ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s il y a quelques jours, mais cette perquisition n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique par le minist\u00e8re de la justice qu'hier, une enqu\u00eate est en cours depuis plus de 2 mois et demi 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es pour t\u00e9moigner l'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse est revenu sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec la tentative de suicide, il y a quelques jours d'un chimiste, employ\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Novartis qui mena\u00e7ait de se jeter du haut de la terrasse d'un grand h\u00f4tel ath\u00e9nien, ils veulent me faire porter le chapeau, je ne serais pas leur bouc \u00e9missaire, a -t-il confi\u00e9 aux policiers qui l'ont secouru, le ministre de la justice, Stavros coordonner sa, de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 que l'enqu\u00eate judiciaire sera rapide et approfondie Ang\u00e9lique Kourounis pour RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [93%] :\r\nAth\u00e8nes Novartis avait \u00e9t\u00e9 dans le collimateur de la justice am\u00e9ricaine en 2014 dans une affaire de pots-de-vin vers\u00e9s pour doper les commandes de certains de ces m\u00e9dicaments, en bref, l'\u00e9tat d'urgence prolong\u00e9 de 3 mois en Turquie jusqu'\u00e0 la mi- avril, d\u00e9cision du Parlement turc, hier soir, le r\u00e9gime sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 introduit l'\u00e9t\u00e9 dernier, suite \u00e0 la tentative de coup d'\u00c9tat manqu\u00e9, mais cette d\u00e9cision du Parlement intervient surtout 3 jours apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re du nouvel an dans une bo\u00eete de nuit du stand boules, l'auteur de cet attentat courent toujours, selon la presse turque, la police est sur les traces d'un homme de 28 ans, de nationalit\u00e9 kirghize il aurait suivi un entra\u00eenement en Syrie pour se faire plus discret, il serait entr\u00e9 en Turquie, accompagn\u00e9 d'une femme et d'enfant dans le cadre de l'enqu\u00eate, 14 \u00e0 16 personnes auraient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue en bref encore cette annonce estampill\u00e9e Gen\u00e8ve Cointrin l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve se mettra au Vert d\u00e8s 2018, il proposera aux compagnies a\u00e9riennes de m\u00e9langer leur carburant avec du biocarburant, histoire de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2, annonce faite hier dans le 19 30 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider cette mesure repr\u00e9sentera au d\u00e9but 1 pourcent du du carburant \u00e0 Gen\u00e8ve retour en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment un gag, un canular, les pr\u00e9sidents de partis ont eu de la peine \u00e0 croire qu'un dissident PDC Nicolas Voide pouvait faire campagne pour le gouvernement valaisan sur la m\u00eame liste que deux UDC dont Oskar Freysinger le taux sans informer, ni consulter son parti, c'est donc pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand que la surprise \u00e9tait la plus grande, la plus difficile \u00e0 dig\u00e9rer aussi Serge M\u00e9trailler explique que le PDC se rangera derri\u00e8re son candidat officiel pour le bas du canton Christophe Darbellay Christophe Darbellay, pour qui Nicolas Voide a manqu\u00e9 de courage, l'ex- pr\u00e9sident du PDC suisse, r\u00e9agissait hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:53) [83%] :\r\nLa f\u00e9d\u00e9 ronds de jambe \u00e0 tout le monde pendant longtemps et puis apr\u00e8s, il avait, il restait 3 ou 4 semaines avant l'assembl\u00e9e, les 1500 personnes de qui a d\u00e9sign\u00e9 le candidat officiel, il aurait tr\u00e8s bien pu \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a simplement refus\u00e9 l'obstacle maintenant il essaye avec Oskar Freysinger c'est c'est une c'est un stratag\u00e8me qui est \u00e9videmment assez int\u00e9ressant pour lui, c'est parce que l'UDC a peur que le bateau se une guerre, on verra, c'est assez amusant aussi de voir le tandem une phrase Younger, on croit r\u00eaver, parce que ces 2 hommes ne se met pas, ce sont des antith\u00e8ses dans la ville, la un homme de dossiers plut\u00f4t r\u00e9barbatif et puis l'autre, un homme de spectacle, donc il y a vraiment des des tr\u00e8s tr\u00e8s grands diff\u00e9rents entre les 2, et puis quand on sait que l'UDC a sur les go\u00fbts objectif ceci d'enlever un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, je crois que cette affaire mais plut\u00f4t l\u00e0 pour d\u00e9tourner les esprits de tout ce qui a eu, dans le camp con\u00e7u derni\u00e8res ann\u00e9es notamment, il y a ceux qui ont entour\u00e9 l'affaire Cleusix, c'est l'affaire du fameux 100 Giorgio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [91%] :\r\nL'affaire San Georgio du nom du consultant Survival East dont l'engagement par le d\u00e9partement d'Oskar Freysinger, avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, Christophe Darbellay, qui \u00e9tait donc interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum hier soir autre extrait de forum, la r\u00e9action de Nicolas Voide, le dissident PDC \u00e0 r\u00e9entendre \u00e0 entendre dans une demi- heure, cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec un film qui ne sortira que le 22 f\u00e9vrier en France mais qui agite d\u00e9j\u00e0 les esprits bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:15) [76%] :\r\nOn a charg\u00e9 de trouver un candidat pour les municipales et j'ai pens\u00e9 \u00e0 toi et je serai sur une la critique, c'est quelqu'un comme toi les gens adorent proche de toujours que c'est une vraie juste, c'est pas la m\u00eame chose et puis c'est une femme, c'est maintenant jamais Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:35) [88%] :\r\nOn est presque au pouvoir, \u00e7a fait 40 ans je n'ai pas pris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [91%] :\r\nUne femme candidate dans le Nord pour le bloc patriotique, vous pensez \u00e0 qui je pense, Mehmet bonsoir de on va dire, Marine Le Pen exact, sauf que c'est pas elle, dans le film, hein, ce film, c'est le dernier long m\u00e9trage de Lucas Belvaux, intitul\u00e9 : Chez nous la raconte l'implantation de l'extr\u00eame droite dans le nord de la France, via une infirmi\u00e8re qui se lance en politique au niveau municipal, on a entendu alors figurez -vous que le sc\u00e9nario ne pla\u00eet pas du tout du tout au Front national, un, 2, 3, 4, 4 mois de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:10) [95%] :\r\nLes rapprochements sont \u00e9vidents, le film parle d'H\u00e9nard, une localit\u00e9 du nord et tout le monde aura reconnu H\u00e9nin-Beaumont, l'une des 11 mairies acquises au parti de Marine Le Pen, Marine Le Pen, justement, on la reconna\u00eet dans les traits de Catherine Jacob grim\u00e9e en patronne d'un bloc patriotique qui ressemble furieusement au Front national, les cadres du parti n'ont vu que la bande annonce mais critiquent d\u00e9j\u00e0 c'est scandaleux, s'indigne le num\u00e9ro 2 du FN, Florian Philippot en cause notamment le financement en partie public du film, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, un Fran\u00e7ais de Diast\u00e8me qui \u00e9voquait les tribulations violentes d'un skinhead repenti avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, et encore n'est -on pas en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le r\u00e9alisateur, Lucas Belvaux, se d\u00e9fend d'avoir fait un film de propagande pour Catherine Jacob, Marine Le Pen est d'ailleurs pas le sujet du film qui s'emploie plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9crire le m\u00e9canisme de la manipulation et du populisme Jo\u00eblle Meskens pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [92%] :\r\nIl y a 4 mois de la pr\u00e9sidentielle, justement, l'un des principaux quotidien fran\u00e7ais Le Parisien renonce \u00e0 publier les sondages les sondages qui sont tromp\u00e9s sur Fillon sur Trump sur break site c'est une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 hier \u00e0 la direction du Parisien qui veut privil\u00e9gier le terrain l'\u00e9mission tout un monde y reviendra d\u00e8s 8 heures 10 sur cette m\u00eame antenne avec une repr\u00e9sentante de la r\u00e9daction en chef du Parisien, c'est ce qui sont probablement, il est pr\u00eat \u00e0 pousser Dario Colonia participera \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de ski \u00e0 Oberstdorf aujourd'hui une poursuite sur 15 kilom\u00e8tres en Style libre hier le grison est mont\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium \u00e0 l'issue de la 3\u00e8me \u00e9tape, c'\u00e9tait son 1er podium de la saison et puis une naissance dont on risque de reparler, celle du 1er enfant de Janet Jackson \u00e0 50 ans oui, la soeur de a accouch\u00e9 hier de son 1er enfant, un gar\u00e7on \u00e0 50 ans, donc un gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 Eissa. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:21:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BDA05B0-E231-4D37-9587-5B72A9602AA6", "internalArchiveId": "8BDA05B0-E231-4D37-9587-5B72A9602AA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (8/10). Interview de G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale valaisanne PDC  ", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. G\u00e9raldine Marchand Balet a r\u00e9alis\u00e9 une bonne \u00e9lection en Valais apr\u00e8s une campagne dont le budget g\u00e9n\u00e9reux a beaucoup fait jaser. Son arriv\u00e9e a Berne a \u00e9t\u00e9 aussi discrete que sa campagne a \u00e9t\u00e9 flamboyante. Sa premi\u00e8re ann\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est presque pass\u00e9e inapercue.", "durationSec": 529, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270172", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Marchand-Balet, G\u00e9raldine"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (8/10) - G\u00e9raldine Marchand-Balet (PDC/VS) / FOR_2017-01-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.01.2017"], "alternativeSummary": ["Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce huiti\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne."], "variantIds": ["ece-8270172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T08:55:20Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va poursuivre notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus romands sous la Coupole, on reste en Valais avec sur notre grill ce soir G\u00e9raldine Marchand Balet la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est entr\u00e9 au conseil national en d\u00e9cembre 2015 St\u00e9phane Deleury quel bilan tirez -vous de sa premi\u00e8re ann\u00e9e au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nEh bien, je dois vous confesser une certaine d\u00e9ception, d\u00e9ception assez largement partag\u00e9e ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on s'attendait \u00e0 mieux, avec G\u00e9raldine Marchand Balet elle qui a r\u00e9alis\u00e9 une bonne \u00e9lection en Valais apr\u00e8s une campagne dont le budget g\u00e9n\u00e9reux a beaucoup fait jaser, souvenez -vous, mais dans les faits, de son arriv\u00e9e ici \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 aussi discr\u00e8te que sa campagne \u00e9t\u00e9 flamboyante en fait sa premi\u00e8re ann\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est presque pass\u00e9e inaper\u00e7ue, une sensation accentu\u00e9e par le vide laiss\u00e9 par celui qui occupait son si\u00e8ge jusqu'en 2015 Christophe Darbellay l'hyper m\u00e9diatique, ex- pr\u00e9sident du PDC suisse, la comparaison entre les 2 \u00c9tats, c'est cruel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [79%] :\r\nAlors il y a un mot cl\u00e9 Stefano vos propos, c'est la discr\u00e9tion, ce que la valaisanne, n'a pas su s'imposer au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nPas encore au pl\u00e9num, elle n'a pris la parole que 3 fois en une ann\u00e9e, et encore, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour exposer la position de la majorit\u00e9 de la commission de la science et de l'\u00e9ducation, dans laquelle elle si\u00e8ge elle n'est pas plus active dans le huis-clos de cette commission, ses coll\u00e8gues disent ne pas se souvenir d'une intervention de G\u00e9raldine Marchand Balet durant les s\u00e9ances, la Valaisanne admet que cette ann\u00e9e est une ann\u00e9e d'apprentissage pour elle qu'elle va devoir se mettre plus en avant, elle devra aussi s'imposer dans son propre groupe parlementaire casser cette logique d'anciennet\u00e9 qui ne favorise pas les nouveaux venus et de ce point de vue l\u00e0 G\u00e9raldine Marchand Balet n'est pas aid\u00e9e en commission, elle se retrouve aux c\u00f4t\u00e9s de Kathy Riklin une PDC de poids leader incontest\u00e9e sur les questions d'\u00e9ducation, elle n'a pas la r\u00e9putation Kathy Riklin d'\u00eatre partageuse et au pl\u00e9num, elle est en concurrence presque Direct avec l'autre PDC du Valais Romand Yannick Buttet \u00e0 pachyderme politique pour r\u00e9sumer, elle n'a pas su s'imposer, elle n'a rien fait pour, mais personne dans son parti ne lui met le pied \u00e0 l'\u00e9trier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nOn sait, St\u00e9phane que G\u00e9raldine Marchand Balet a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9e cette ann\u00e9e en Valais dans sa commune de de Grimisuat, qu'elle pr\u00e9side est -ce que \u00e7a a affect\u00e9 son action \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nOui, clairement, la principale int\u00e9ress\u00e9e le reconna\u00eet elle- m\u00eame engag\u00e9e dans une campagne tr\u00e8s dure cet Automne pour la pr\u00e9sidence de sa commune impliqu\u00e9e dans un scandale, elle a aussi d\u00fb faire face \u00e0 des attaques personnelles, tr\u00e8s violente, alors il ne s'agit pas ici de se prononcer sur le fond de toute cette affaire, mais c'est certain que durant cet \u00e9t\u00e9, cet Automne, elle n'a pas eu la moindre \u00e9nergie \u00e0 consacrer \u00e0 son mandat de conseill\u00e8re nationale et \u00e7a se ressent aussi sur son bilan, voil\u00e0 qui repose une fois encore la question des doubles mandats G\u00e9raldine Marchand Balet resort de toute cette affaire avec un d\u00e9g\u00e2t d'image en Valais, qu'elle ne parvient pas \u00e0 compenser par un bon bilan \u00e0 Berne \u00e0 corriger avant 2000 19 et les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [85%] :\r\nVotre portrait, St\u00e9phane Deleury, elle est avec nous, G\u00e9raldine Marchand Balet bonsoir madame oui avan\u00e7ant monsieur alors le constat c'\u00e9tait est assez cruel, un excellent en campagne, vous avez su s\u00e9duire l'ann\u00e9e pass\u00e9e, convaincre de votre utilit\u00e9 \u00e0 Berne, vos id\u00e9es, de votre programme et puis, une fois que vous \u00e9tait lui, bon ben d'apr\u00e8s le constat que tire St\u00e9phane Delory plus rien 3 interventions pl\u00e9num tr\u00e8s discr\u00e8te en commission, comment, comment vous expliquez cette discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [92%] :\r\nJe dirais pas plus rien, c'est vrai que quand on arrive au Conseil national, il y a aussi une affaire de personnalit\u00e9s pour moi c'est important d'observer et d'analyser le fonctionnement du du Parlement, je ne suis pas une outsider jamais \u00e9t\u00e9 il y a un r\u00f4le hi\u00e9rarchique aussi au sein du parti, et puis on dit que je succ\u00e8de \u00e0 monsieur Darbelet avec les personnalit\u00e9s sont pas identiques bien entendu quand on est pr\u00e9sident d'un parti national ou qu'on d\u00e9bute au Conseil national les fonctions de ne sont pas identiques, donc c'est vrai qu'il y a une notion d'apprentissage entendu \u00e9galement une campagne difficile au niveau communal qui a pris beaucoup de temps et d'\u00e9nergie, ces diff\u00e9rents facteurs font que les interventions ont \u00e9t\u00e9 c'est vrai peu cons\u00e9quentes, notamment quand on doit d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [87%] :\r\nC'est pas pour \u00e7a, vous \u00eates a lu quelque part, G\u00e9raldine Marchand Balet c'est un petit peu ce qu'attendent aussi vous \u00e9lecteurs quand il vous envoie Berne 7 pour esp\u00e9rer esp\u00e9rer un engagement des combats, des th\u00e8mes se mobiliser pour des causes \u00e0 d\u00e9fendre en lien par exemple poser les du parti mais aussi de son canton, on vous attendent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, il y a eu la loi sur les sports \u00e0 risque, on a gagn\u00e9 au parlement avec cette motion d\u00e9pos\u00e9e venu \u00e0 2 reprises il y a eu des questions sur le travail au noir, il y a eu lieu le d\u00e9p\u00f4t d'un postulat par rapport aux proc\u00e9dures de d\u00e9p\u00f4t de marque, j'appelle pas \u00e7a, ne rien faire, vous avez parl\u00e9 d'\u00eatre rapporteur dans les diff\u00e9rentes commissions, que ce soit sur un sujet hautement \u00e9thique comme le don d'ovules ou la loi sur la sant\u00e9 on doit g\u00e9rer la probl\u00e9matique de la p\u00e9nurie du personnel enseignant, j'appelle pas \u00e7a, ne rien faire participer au d\u00e9bat sur le fr IKEA engage des millions pour la conf\u00e9d\u00e9ration, avec des Liens Directs avec les diff\u00e9rents lobbyistes avec les diff\u00e9rents partenaires au niveau national, ce n'est pas non plus rien faire, donc vous posez tr\u00e8s justement la question \u00e0 savoir le d\u00e9bat de fond est -ce que l'\u00e9valuation d'un conseiller ou d'une conseill\u00e8re nationale se limitent uniquement aux aspects m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [84%] :\r\nJe dois meilleur m\u00e9diatiques, hein, c'est pas, c'est pas le fait de participer au d\u00e9bat, c'est aussi le fait de proposer d'\u00eatre \u00e0 l'origine d'id\u00e9es \u00e0 l'origine du processus parlementaire parce que le fait d'y participer, quelque part en \u00e9tant \u00e9lu, on est, de mani\u00e8re obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [91%] :\r\nEn de mani\u00e8re obligatoire, il y a aussi une fonction tr\u00e8s importante par rapport aux diff\u00e9rents objets de votations f\u00e9d\u00e9rales avec des d\u00e9bats avec des prises de parole au niveau cantonal au niveau national, qui doit \u00eatre fait et puis ben voil\u00e0, il y a 2 possibilit\u00e9s d'agir, c'est soit qu'on on s'agite en arrivant, soit qu'on prend ses marques et puis qu'on apprend \u00e0 se faire confiance, comme le dit aussi le portrait les personnalit\u00e9s qui sont en place ne laisse pas forc\u00e9ment de place, c'est pas moi, aujourd'hui, de mettre en en place des strat\u00e9gies pour pouvoir davantage \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne, \u00e7a je le reconnais bien volante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est effectivement quelque chose que disait St\u00e9phane Delory, vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment aid\u00e9 par vos camarades de parti \u00e7a il y a, il y a une forme de chacun pour soi que vous constatez que vous d\u00e9plorez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, mais on d\u00e9plore, c'est les r\u00e8gles du jeu sous la Coupole, donc c'est nous, c'est \u00e0 moi de faire ma place maintenant je connaissais un petit peu oui, honn\u00eatement, c'est vrai que c'est un autre fonctionnement que ce qu'on a pu conna\u00eetre au niveau de la d\u00e9putation valaisanne, il y a une hi\u00e9rarchie aussi qui a instaur\u00e9 aupr\u00e8s du parti pour les diff\u00e9rentes prises de parole et puis il faut jouer des coudes et je compte bien, \u00e0 l'avenir jouer davantage des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nVous savez jouer les co\u00fbts d'un G\u00e9raldine Marchand Balet on l'a vu cet Automne avec la campagne pour les communales vous \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de votre commune, \u00e0 Grimisuat, on vous a vu la tr\u00e8s combatif qui a eu beaucoup, beaucoup d'opposition face mais vous \u00eates parvenus est -ce que vous \u00eates avant tout quelqu'un qui est attach\u00e9 \u00e0 sa commune ou \u00e0 son travail au Parlement ainsi vous vouliez faire le choix entre les 2, l'impression de pas tout \u00e0 fait dans la bonne langue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [91%] :\r\nNon les, les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais compl\u00e9mentaires, moi je trouve que c'est tr\u00e8s important de garder une action politique sur le terrain parce que on conna\u00eet les v\u00e9ritables probl\u00e8mes parce qu'on peut entendent les citoyens est \u00e0 \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un ex\u00e9cutif communal nous offre aussi beaucoup d'avantages, apr\u00e8s c'est une question d'organisation, c'est vrai que les campagnes communes allemands ont beaucoup occup\u00e9, que les les attaques ont \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de ce qu'une commune comme Grimisuat m\u00e9rit\u00e9 puisqu'elles ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es au niveau de la Suisse romande et quand on en arrive \u00e0 \u00e0 des attaques sur l'int\u00e9grit\u00e9 qu'on on doit faire face \u00e0 des listes dissidentes comme on conna\u00eet aujourd'hui en Valais aussi pour qu'on se le le Conseil d'\u00c9tat, des attaques en lien avec le parti, c'est clair que la volont\u00e9 \u00e9tait de me faire tomber politiquement, aujourd'hui ce n'est pas le cas, je suis debout, je suis l\u00e0, je compte bien mener tout mon activit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [79%] :\r\nVous le reconnaissez, ce n'est pas forc\u00e9ment facile de mener de front ses 2 mandats, justement, est -ce que vous en \u00eates venus parfois \u00e0 \u00e0 vous questionner sur ce double mandat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [90%] :\r\nNon, moi je maintiens que ce sont des r\u00f4les compl\u00e9mentaires et que les libyens aussi en tant que parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s important d'avoir des Liens avec le Conseil d'\u00c9tat, on les a, via la commune suivie \u00e0 la d\u00e9putation, aujourd'hui j'ai via le le Conseil national c'est c'est tr\u00e8s important de de maintenir ces Liens, on est dans un syst\u00e8me de milice et il faut pouvoir, il faut pouvoir avoir une large connaissance des dossiers, \u00e7a reste un peu plus maintenant les c'est clair que quand on fait des campagnes telles que je les et v\u00e9cu, c'est vrai que \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie et que la derni\u00e8re session sur Berne a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus mouvement\u00e9e que certaines absences ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ma campagne au au niveau communal, \u00e7a c'est vrai, je con\u00e7ois tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Marchand Balet conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, pr\u00e9sident de la commune de Grimisuat, merci beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu de ce portrait doit r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ce soir on vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [87%] :\r\nAvec plaisir, excellente soir\u00e9e Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand-Balet, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re nationale valaisanne PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB867E21-15C2-4AAC-A800-581BD09FE10A", "internalArchiveId": "AB867E21-15C2-4AAC-A800-581BD09FE10A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette, Alex;Milcent, Blan;Laeticia Marie Petit, docteur adjointe, service de p\u00e9diatrie des H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve;Daras, Marin;Daras, Marina ;Daniel H\u00e9diger, consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/TURQUIE/SUIVI ATTENTAT/PA) L'enqu\u00eate se poursuit en Turquie pour tenter de retrouver le tireur de la discoth\u00e8que d'Istanbul, qui a fait 39 morts et plus de soixante bless\u00e9s, le soir du Nouvel An \u00e0 Istanbul. \r\nLes autorit\u00e9s turques ont relev\u00e9 les empruntes de l'assaillant... Et les enqu\u00eateurs sont sur une piste, celle d'un djihadiste... aguerri aux techniques, de combat... peut-\u00eatre originaire d'Asie Centrale... L'homme est toujours en cavale, trois jours apr\u00e8s le massacre, men\u00e9 au fusil d'assaut... \r\nA Istanbul, Alexandre Billette... \r\n  0'54\"\r\n((On en sait un peu plus sur le profil du tireur m\u00eame si les autorit\u00e9s sont rest\u00e9es tr\u00e8s discr\u00e8tes jusqu'\u00e0 maintenant : on parle dans la presse notamment, d'Un homme qui aurait combattu avec l'\u00e9tat islamique en Syrie ou en Irak, un professionnel des armes \u00e0 feu, en raison notamment de son sang froid et de son mode op\u00e9ratoire dans la discoth\u00e8que Reina. Jusqu'\u00e0 maintenant 16 suspects ou complices potentiels ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, notamment deux hommes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul mardi midi alors qu'ils \u00e9taient sur le point de quitter le pays. Les autorit\u00e9s turques qui privil\u00e9gient l'hypoth\u00e8se d'une cellule de Daech originaire d'Asie centrale, une cellule qui pourrait d'ailleurs avoir \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re un autre attentat, l'attentat kamikaze qui avait fait plus de 40 morts \u00e0 l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk en juin dernier. Selon plusieurs m\u00e9dias la majorit\u00e9 des personnes plac\u00e9es en \r\nEt plusieurs pays du Moyen Orient et d'Afrique du Nord ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans l'\u00e9motion les fun\u00e9railles des victimes de l'attentat... Pour la plupart des jeunes... dont la majorit\u00e9 sont originiaires de ces pays... L'\u00e9motion \u00e9tait vive hier, au Liban notamment... o\u00f9 une heure de deuil national a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e apr\u00e8s la mort de trois jeunes ressortissants... \r\n***Et autre actualit\u00e9 en Turquie, le parlement turc a vot\u00e9 hier la reconduction pour trois mois de l'Etat d'urgence... \r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que cet Etat d'urgence a \u00e9t\u00e9 reconduit... Il avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour trois mois, une premi\u00e8re fois, apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier... Il a conduit notamment \u00e0 l'arrestation de pr\u00e8s de 41 mille personnes...\r\n(10/ALLEMAGNE REFORME GESTION MIGRANTS/PA) Et autre enqu\u00eate... celle qui concerne l'attaque au camion d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin... le 19 d\u00e9cembre dernier... \r\nHier un centre de r\u00e9fugi\u00e9s et un appartement Berlinois ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s... Des lieux fr\u00e9quent\u00e9s par des proches du terroriste pr\u00e9summ\u00e9... abattu par la police \u00e0 Milan...\r\nL'attentat de Berlin avait fait 12 morts... Et pour palier au risque terroriste... Le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame plus de comp\u00e9tences pour l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral dans la lutte contre le terrorisme international... \r\nThomas de Maizi\u00e8re plaide pour une refonte des services de police et de renseignements, et il s'attire de nombreuses critiques. Blandine Milcent \u00e0 Berlin...\r\n  1'00\"\r\n((Les comp\u00e9tences en Allemagne dans la lutte contre le terrorisme international sont trop \u00e9clat\u00e9es, estime le ministre de l'Int\u00e9rieur, il faut une meilleure coordination sous la houlette de l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral. En Allemagne en effet, chacun des 16 L\u00e4nder a sa propre police et ses propres services de renseignements, ce qui complique le partage d'informations et la communication. L'attentat du 19 d\u00e9cembre a mis en lumi\u00e8re ces disfonctionnements : car en utilisant plusieurs identit\u00e9s dans plusieurs L\u00e4nder, l'auteur Anis Amri a pu passer \u00e0 travers les mailles du filet, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 et identifi\u00e9 comme dangereux. Thomas de Maizi\u00e8re souhaite donc r\u00e9former ce syst\u00e8me pour que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral puisse diriger, dit-il, toutes les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 au niveau du Bund et des L\u00e4nder. Des propositions critiqu\u00e9es dans son propre camp : le ministre de l'Int\u00e9rieur de la Hesse, un conservateur, parle de \u00ab non-sens \u00bb, alors que Sigmar Gabriel, patron du parti social d\u00e9mocrate SPD ironise sur \u00ab une r\u00e9forme administrative \u00bb pour lutter contre le terrorisme Internationle.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt toujours \u00e0 Berlin, le proc\u00e8s d'un syrien de 19 ans s'ouvre aujourd'hui... Le premier proc\u00e8s d'un demandeur d'asile... Il est soup\u00e7onn\u00e9 de s'\u00eatre gliss\u00e9 parmi des migrants pour arriver jusqu'en Allemagne... et d'y avoir poursuivi... son travail pour l'organisation Etat Islamique... Le parquet l'accuse d'avoir fait office de contact pour les auteurs de potentiels attaques...\r\n(02/CREDITS A LA CONSO/PA) En Suisse, voil\u00e0 un an, presque jour pour jour... que la r\u00e9vision de la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation est entr\u00e9e en vigueur.\r\nDepuis le 1er janvier 2016, les banques de cr\u00e9dits, les \u00e9tablissements de financement et de leasing doivent s'autor\u00e9guler... et bannir toute publicit\u00e9 \"agressive\" pour le petit cr\u00e9dit. \r\nUne disposition destin\u00e9e \u00e0 freiner le surendettement, surtout chez les plus jeunes.\r\nEt cerise sur le g\u00e2teau, Philippe Nanzer, depuis le premier juillet, le taux d'int\u00e9r\u00eat de ce type de cr\u00e9dit est pass\u00e9 de 15% \u00e0 10%... \r\n  0'54\"\r\n((Exactement! Et c'est certainement cette derni\u00e8re mesure (les taux d'int\u00e9r\u00eats qui passent de 15 \u00e0 10%) qui a le plus de chance de freiner le surendettement, d'apr\u00e8s les d\u00e9fenseurs de consommateurs et victimes du surendettement.\r\nPourquoi? Eh bien c'est simple! Avec 15% de taux d'int\u00e9r\u00eats, les banques de cr\u00e9dits (et autres \u00e9tablissements du genre) se permettaient de conclure des contrats de pr\u00eat avec des clients consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e0 risque. La marge confortable de 15% suffisait largement \u00e0 compenser les pertes sur d\u00e9biteurs douteux.\r\nAujourd'hui, avec un taux \u00e0 10%, le revenu financier de ces \u00e9tablissement de pr\u00eat est diminu\u00e9 d'un tiers... Plus moyen de compenser l'insolvabilit\u00e9 des clients \u00e0 gros risque avec un revenu qui a pareillement baiss\u00e9.\r\nCette baisse du taux est une bonne nouvelle pour les candidats au surendettement. C'est une excellente nouvelle pour les clients qui ont sign\u00e9 un contrat de pr\u00eat AVANT juillet 2016, puisqu'ils peuvent ren\u00e9gocier \u00e0 la baisse leur cr\u00e9dit.\r\nAlors... Qui a dit que l'ann\u00e9e commen\u00e7ait mal?  ))\r\n(surtout pas Philippe Nanzer, visiblement...)\r\n(04/PROJET EMS DANS LA BROYE VD/FR/PA) Et autre bonne nouvelle... pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui souhaitent entrer en EMS... dans la Broye... \r\nBroye Vaudoise ou fribourgeoise, les proc\u00e9dures seront simplifier pour entrer dans un EMS situ\u00e9 sur le territoire de l'un ou l'autres cantons... \r\nLes autorit\u00e9s fribourgeoises et vaudoises lancent un projet pilote justement pour abattre les obstacles... \r\nPour certaines personnes \u00e2g\u00e9es, de cette r\u00e9gion aux nombreuses enclaves cantonales, l'entr\u00e9e dans un EMS d'un autre canton, est parfois la meilleure solution... Maurice Doucas. \r\n   0'50\"\r\n((C'est peut-\u00eatre la meilleure solution du point de vue humain... mais administrativement c'\u00e9tait jusqu'ici compliqu\u00e9... Les l\u00e9gislations cantonales \u00e9tant tr\u00e8s diff\u00e9rentes ... cela pouvait avoir des cons\u00e9quences financi\u00e8res importantes pour les r\u00e9sidents et pour les institutions. Les autorit\u00e9s fribourgeoises et vaudoises ont donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer un projet permettant justement de supprimer les barri\u00e8res financi\u00e8res et administratives. Les deux cantons mettent en place un m\u00e9canisme de correction financi\u00e8re fixant le principe qu'un r\u00e9sident en EMS ne paiera par davantage que si il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 dans son propre canton. Vaud et Fribourg se doteront d'un organisme de liaison charg\u00e9 de g\u00e9rer les proc\u00e9dures financi\u00e8res et d'assurer l'information \u00e0 la population concern\u00e9e - ainsi qu'aux institutions...Les deux gouvernements \u00e9valueront dans 3 ans les r\u00e9sultats du projet-pilote et d\u00e9cideront ensuite s'il convient de p\u00e9r\u00e9niser, voire d'\u00e9tendre ce mod\u00e8lre...))\r\n(D4/2016 ANNEE DES GRANDES ACQUISITIONS) ***  On revient sur l'ann\u00e9e derni\u00e8re... 2016 qui aura \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e florissante pour les fusions et les acquisitions en Suisse... \r\nLeur volume a plus que doubl\u00e9 l'an dernier, pour atteindre 81 milliards de francs, selon une r\u00e9cente \u00e9tude de Credit Suisse.  \r\nQue ce soit dans le r\u00f4le de proie ou de pr\u00e9datrice, l'\u00e9conomie helv\u00e9tique pourrait bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e en 2017... Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.  \r\n  0'38\"\r\n((On est encore loin des 134 milliards atteints en 2014, ann\u00e9e de la m\u00e9ga-fusion entre Lafarge et Holcim. Mais 2016 a tout de m\u00eame d\u00e9marr\u00e9 par un coup de tonnerre: l'OPA amicale du chinois ChemChina sur le g\u00e9ant b\u00e2lois de l'agrochimie, Syngenta. Ce qui devait \u00eatre la fusion du si\u00e8cle reste toutefois un an plus tard encore au stade des fian\u00e7ailles. Bloqu\u00e9 par des questions de concurrence. \r\nAutre grande transaction: le rachat de Gategroup par un autre chinois, HNA, qui a poursuivi ses emplettes apr\u00e8s l'acquisition de Swissport en 2015 .\r\nCette ann\u00e9e, d'apr\u00e8s Credit Suisse, num\u00e9ro en Suisse dans le march\u00e9 des capitaux, les volumes vont augmenter de 8%. ))\r\nRELANCE: Alors pourquoi y'a-t-il autant de fusions et acquisitions? \r\n  0'40\"\r\n((Et bien il y a plusieurs facteurs, plusieurs conditions qui ont drastiquement chang\u00e9 depuis quinze ans.\r\nLe niveau de tr\u00e9sories des soci\u00e9t\u00e9s suisses atteignent des niveaux records.\r\nBeaucoup de liquidit\u00e9s et du cr\u00e9dit historiquement bon march\u00e9...Depuis 2000, les taux d'int\u00e9r\u00eat de la dette \u00e9mise par les entreprises, sont pass\u00e9 de 7,5% \u00e0 4%. Emprunter pour s'agrandir co\u00fbte deux fois moins cher...Pas \u00e9tonnant que sur la m\u00eame p\u00e9riode, les investissements directs des entreprises ont chut\u00e9.\r\nMais le premier moteur, c'est la course \u00e0 la croissance. Beaucoup d'entreprises helv\u00e9tiques, comme au niveau mondial, rach\u00e8tent des concurrents faute de pouvoir d\u00e9gager elle-m\u00eame des gains de productivit\u00e9. Acheter de la croissance, \u00e0 d\u00e9faut d'en produire suffisamment. ))\r\n(D5/POLEMIQUE VITAMINE D POUR LES NOURRISSIONS) ***En France... apr\u00e8s la mort d'un nourisson suite \u00e0 l'administration d'une dose de vitamine D... l'agence fran\u00e7aise du m\u00e9dicament demande des examens...  \r\nL'enfant a succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat respiratoire apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des signes de suffocation... \r\nL'agence, \u00e9quivalent de Suisse Medic en Suisse veut d\u00e9terminer si l'Uversterol D, utilis\u00e9 en France contre la carence en vitamine D... est en cause... Sophie Iselin... \r\n  1'32\"\r\n((L'agence du m\u00e9dicament avait d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 L'Uvesterol sous surveillance en 2006, et lanc\u00e9 plusieurs mises en gardes autour du  mode d'administration de cette vitamine D dont la composition huileuse pr\u00e9sente un risque pour les nourissons. Laeticia Marie Petit, docteur adjointe dans le service de p\u00e9diatrie des H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve,  \r\n 20 sec\r\nEn Suisse aussi quelques centaines de milliers d'enfants prennent quotidiennement de la vitamine D. Et si la composition des produits est sensiblement diff\u00e9rente de l'Uvesterol, on peut imaginer que les risques soulev\u00e9s par l'agence fran\u00e7aise autour de ce traitement de routine alertent \u00e9galement dans notre pays\r\n 20 sec\r\nReste que les causes du d\u00e9c\u00e8s ne sont pas d\u00e9termin\u00e9es. Le milieu m\u00e9dical reste donc tr\u00e8s prudent et rappelle que sans la vitamine D des miliers d'enfants pourraient souffrir de rachitisme et de troubles de l'immunit\u00e9.))\r\n(15/CHINE-LONDRES TRAIN MARCHANDISE/PA) De l'Est de la Chine... \u00e0 Londres... 12 mille kilom\u00e8tres et 18 jours de voyage... pour ce train de marchandise parti dimanche... \r\nPuisque P\u00e9kin a lanc\u00e9 dimanche son premier train de fr\u00eat \u00e0 destination de Londres... Il est parti de la gare de l'Ouest de Yiwu... direction la Grande Bretagne... Explications \u00e0 Londres... avec Marina Daras... \r\n  0'50\"\r\n((La ville de Yiwu, \u00e0 l'est de la Chine, est connue pour sa production de petites marchandises, des articles m\u00e9nagers en tout genre, des v\u00eatements, tissus, sacs et valises qui se retrouveront bient\u00f4t sur le march\u00e9 britannique.\r\nMais avant d'arriver \u00e0 la gare de Barking, dans l'est de Londres, ce train de marchandises devra traverser le Kazakhstan, la Russie, le B\u00e9larus, la Pologne, l'Allemagne, la Belgique et la France. La capitale britannique est la 15e ville europ\u00e9enne \u00e0 profiter de services de trains de fret depuis la Chine.\r\nPour le Royaume-Uni post-Brexit, l'enjeu est important. Si David Cameron voulait d\u00e9j\u00e0 faire de Londres le principal centre de commerce international pour le yuan, Theresa May, elle, cherche plus que jamais \u00e0 redorer la relation du Royaume-Uni avec la Chine. Alors que la Grande-Bretagne se pr\u00e9pare \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne, la Chine se pr\u00e9sente comme un investisseur \u00e9tranger important pour contrebalancer la perte des \u00e9changes commerciaux avec l'Europe.\r\nMarina Daras pour RTS info, Londres.))\r\n(D3/LE CAMION DE FARTAGE EN SKI DE FOND) En ski de fond, premier podium depuis un an hier pour le Grison Dario Cologna..Il a pris la troisi\u00e8me place de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Ski \u00e0 Oberstdorf, en Allemagne.  \r\nLa victoire est revenue au russe Sergey Ustiougov devant le norv\u00e9gien Martin Sundby... \r\nZoom ce matin sur un \u00e9l\u00e9ment qui a une influence importante sur la performance, \u00e0 savoir le fartage... Herv\u00e9 Borsier... \r\n  1'18\"\r\n((Le mat\u00e9riel \u00e0 son importance bien entendu, mais ne suffit plus \u00e0 faire de grandes diff\u00e9rences C'est donc \u00e0 travers le fartage et en allant dans le d\u00e9tail que tout se joue. Les norv\u00e9giens sont \u00e0 la pointe en la mati\u00e8re, depuis plus de 5 ans, gr\u00e2ce des camions sp\u00e9cialis\u00e9e, explications Daniel H\u00e9diger, consultant RTS Sport \r\nAdapter le fartage aux conditions de neige  artificielle, ou  encore plus compliqu\u00e9e en cas de neige fra\u00eeche,  c'est le but final, mais une petite erreur peut aussi avoir d'\u00e9normes cons\u00e9quences... ))\r\n(Sondages et le Parisien) Et puis, le quotidien fran\u00e7ais Le Parisien...renonce aux sondages... Et ce \u00e0 quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... D\u00e9cision annonc\u00e9ehier par le directeur de la r\u00e9daction du journal... Qui dit vouloir priv\u00e9ligier les terrain... \"On peut entendre les critiques qui nous sont faites \u00e0 nous m\u00e9dias,d'\u00eatre coup\u00e9s d'une forme de r\u00e9alit\u00e9, explique St\u00e9phane Albouy... Une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0, indique le journal, notamment apr\u00e8s le Brexit et l'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats Unis... Le journal ne commande plus de sondages donc depuis plusieurs semaines et entend continuer cette pause pendant la pr\u00e9sidentielle... Et Tout un Monde ce matin revient sur cette information \u00e0 8h10 avec la r\u00e9dactrice en chef politique du Parisien...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) De nombreux bans de nuages vont voiler le ciel par le nord ce matin... Quelques flocons seront possible au nord des r\u00e9gions... \r\nDes \u00e9lcaircies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, et le bassin l\u00e9manique... \r\nL'apr\u00e8s-midi, le temps va devenir tr\u00e8s nuageux... Avec quelques chutes de neige \u00e9parses, jusqu'en plaine... \r\nTemp\u00e9ratures, 2 degr\u00e9s au maximum... -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) pots-de-vin \u00e0 des fonctionnaires par Novartis\r\ndes rabais pr\u00e9sum\u00e9s ill\u00e9gaux offerts par Novartis \u00e0 fonctionnaires ou m\u00e9decins. Le montant de ces versements n'a pas \u00e9t\u00e9 pour le moment pr\u00e9cis\u00e9.\r\ntentative de suicide \u00e0 Ath\u00e8nes d'un cadre grec de Novartis dimanche, jour du Nouvel An, emp\u00each\u00e9e finalement par la police.\r\n(Syrie) Syrie... \r\nFrappes a\u00e9riennes men\u00e9es contre un b\u00e2timent tenu par les rebelles islamistes syriens de l'ex front al-nostra...\r\n(USA) USA.. \r\nPremi\u00e8re Conf\u00e9rence de presse de Donald Trump en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu... le 11 janvier... \r\nAnnonce aussi le report d'une rencontre sur la participation russe dans les cyberattaques... \r\nPAul Rayan r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s..\r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 4 janvier\r\nCiel de plus en plus nuageux, quelques flocons en cours de journ\u00e9e. Demain lente am\u00e9lioration.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 5 janvier 2017 et tendance\r\nCe matin, de nombreux nuages voilent d\u00e9j\u00e0 le ciel. Le Valais, le bassin b\u00e9n\u00e9ficient encore de belles\r\n\u00e9claircies. Le fort vent du Nord fera progresser les nuages en toutes r\u00e9gions au fil des heures. Des\r\nchutes de neige suivront d\u00e8s le d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi. Ces chutes de neige seront \u00e9parses en\r\nr\u00e9gion de plaine, alors que le long des reliefs elles seront plus fr\u00e9quentes. Pour atteindre 10 \u00e0 20 cm\r\nde nouvelle neige, par exemple dans les Pr\u00e9alpes. La temp\u00e9rature en plaine atteindra 1 \u00e0 3 degr\u00e9s.\r\nLe vent du nord se renforcera en montagne, il sera temp\u00e9tueux en haute montagne.\r\nJeudi, le temps restera tr\u00e8s nuageux avec encore des chutes de neige ,surtout en matin\u00e9e et dans\r\nles Alpes. Le temps deviendra progressivement sec en cours d'apr\u00e8s-midi. A noter que les vents\r\nseront toujours temp\u00e9tueux en haute-montagne.\r\n(Novartis) Novartis est mis en cause... en Gr\u00e8ce... \r\nLe minist\u00e8re grec de la justice a promis hier une enqu\u00eate judiciaire rapide et approfondie, visant le groupe b\u00e2lois... \r\nElle portera sur des faits de corrupions pr\u00e9summ\u00e9s de certains fonctionnaire... \r\nLe ministre a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate apr\u00e8s des d\u00e9nonciations parues dans la presse concernant des versements de pots de vins par Novartis \u00e0 des fonctionnaires.. Selon une source judiciaire une enqu\u00eate est en cours depuis deux mois environs... ET pr\u00e8s de 200 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s jusqu'ici sur des rabais pr\u00e9summ\u00e9s ill\u00e9gaux offerts par Novaris \u00e0 des fonctionnaires ou m\u00e9decin... \r\nL'affaire a rebondi ces derniers jours, apr\u00e8s une tentative de suicide \u00e0 Ath\u00e8nes d'un cadre grec de Novartis dimanche...", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270201", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8270216", "ece-8270201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:22:30Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nJournaliste pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite l'auteur de la fusillade de la discoth\u00e8que d'Istanbul, est toujours recherch\u00e9 par les autorit\u00e9s turques, l'enqu\u00eate avance, les policiers ont \u00e9tabli un profil, le tireur aurait combattu pendant plusieurs ann\u00e9es en Syrie ou en Irak, le point sur les pistes avec notre correspondant \u00e0 Istanbul et apr\u00e8s l'attentat de Berlin, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur veut une meilleure coordination entre les polices des L\u00e4nder qui devraient travailler sous la houlette de l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, selon lui, un service de renseignements par L\u00e4nder syst\u00e8me actuel complique le partage des informations, il r\u00e9clame un renforcement des pouvoirs de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\n\u00e0 l'heure de l'hyper- connectivit\u00e9 et du tout num\u00e9rique, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation, le livre a perdu la place centrale qu'il occupait depuis plusieurs si\u00e8cles, nous verrons dans Intercit\u00e9s : comment l'une des plus grandes biblioth\u00e8ques du suisse tente de s'adapter aux besoins du public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [87%] :\r\nDans journal aussi retour au train presque un Transsib\u00e9rien en plus long, 18 jours pour aller de l'Est de la Chine \u00e0 Londres, et ce pour transporter des marchandises, un enjeu important pour une Grande-Bretagne propre poste Brexit et puis les norv\u00e9giens sont \u00e0 la pointe en mati\u00e8re de fartage on se quitte font ils transporte une v\u00e9ritable station m\u00e9t\u00e9o avec eux, zoom sur le fartage qui influe beaucoup sur la performance et ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier, l'enqu\u00eate se pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [96%] :\r\nPuis en Turquie pour tenter de retrouver le tireur de la discoth\u00e8que d'Istanbul, qui a fait 39 morts et plus de 60 bless\u00e9s le soir du Nouvel An et les autorit\u00e9s turques ont relev\u00e9 les empruntes de l'assaillant et les enqu\u00eateurs sont sur une piste, celle d'un djihadiste aguerri aux techniques de combat peut-\u00eatre originaire d'Asie centrale, l'homme est toujours en cavale, 3 jours apr\u00e8s le massacre men\u00e9 au fusil d'assaut Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [93%] :\r\nOn en sait un peu plus sur le profil du tireur, m\u00eame si les autorit\u00e9s turques sont rest\u00e9es tr\u00e8s discr\u00e8tes jusqu'\u00e0 maintenant on parle dans la presse, notamment d'un homme qui aurait combattu avec l'\u00c9tat islamique ont Syrie ou en Irak, un professionnel des armes \u00e0 feu, en raison notamment de son sang- froid et de son mode op\u00e9ratoire dans la discoth\u00e8que Reina jusqu'\u00e0 maintenant 16 ou suspect complices potentiels ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, notamment, 2 hommes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul mardi midi alors qu'ils \u00e9taient sur le point de quitter le pays, les autorit\u00e9s turques qui privil\u00e9gient l'hypoth\u00e8se d'une cellule de Daesh originaire d'Asie centrale une cible qui pourrait d'ailleurs avoir \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re un autre attentat l'attentat kamikaze qui avait fait plus de 40 morts \u00e0 l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk en juin dernier et selon plusieurs m\u00e9dias, la majorit\u00e9 des personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue sont \u00e9galement originaires de cette r\u00e9gion Alexandre Billette pour RTS Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [96%] :\r\nEt plusieurs pays du Moyen-Orient et d'Afrique du Nord ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans l'\u00e9motion, les fun\u00e9railles des victimes de l'attentat, pour la plupart des jeunes dont la majorit\u00e9 est originaire de ces pays, l'\u00e9motion \u00e9tait vive hier au Liban, notamment ou une heure de deuil national a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e apr\u00e8s la mort de 3 jeunes ressortissants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [97%] :\r\nEt autre actualit\u00e9 en Turquie, le parlement a vot\u00e9 hier la reconduction pour 3 mois de l'\u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [94%] :\r\nC'est la 2\u00e8me fois que cet \u00e9tat d'urgence est reconduit, il avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour 3 mois, une premi\u00e8re fois apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier il a conduit notamment \u00e0 l'arrestation de pr\u00e8s de 41000 personnes autre enqu\u00eate en Allemagne, celle qui concerne l'attaque au camion d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, le 19 d\u00e9cembre dernier hier un centre de r\u00e9fugi\u00e9s et un appartement Berlinois ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s, des lieux fr\u00e9quent\u00e9s par des proches du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 abattu par la police \u00e0 Milan, l'attentat de Berlin avait fait 12 morts et pour palier au risque terroriste, et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur r\u00e9clame plus de comp\u00e9tences pour l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans la lutte contre le terrorisme international, Tomasz de Maizi\u00e8re plaide pour une refonte des services de police et de renseignements et il s'attire de nombreuses critiques, Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [94%] :\r\nLes comp\u00e9tences en Allemagne dans la lutte contre le terrorisme international sont trop \u00e9clat\u00e9es, estime le ministre de l'Int\u00e9rieur, il faut une meilleure coordination sous la houlette de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en Allemagne en effet chacun des 16 L\u00e4nder \u00e0 sa propre police et ses propres services de renseignements, ce qui complique la communication et le partage d'informations, l'attentat du 19 d\u00e9cembre a mis en lumi\u00e8re ce dysfonctionnements car en utilisant plusieurs identit\u00e9s dans plusieurs L\u00e4nder, l'auteur Anis Amri a pu passer \u00e0 travers les mailles du filet, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 et identifi\u00e9 comme dangereux Tomasz de Maizi\u00e8re souhaite donc r\u00e9former ce syst\u00e8me pour que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral puisse diriger, dit -il, toutes les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 au niveau du Bund et des L\u00e4nder, des propositions critiqu\u00e9es dans son propre camp, le ministre de l'int\u00e9rieur de la Hesse, un conservateur parle de non- sens alors que Sigmar Gabriel patron du parti social- d\u00e9mocrate SPD, ironise lui sur une r\u00e9forme administrative pour lutter contre le terrorisme international, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [87%] :\r\nToujours \u00e0 Berlin, le proc\u00e8s d'un syrien de 19 ans s'ouvre aujourd'hui 1er proc\u00e8s d'un demandeur d'asile est soup\u00e7onn\u00e9 de s'\u00eatre gliss\u00e9 parmi des migrants pour arriver jusqu'en Allemagne il est pour, soup\u00e7onn\u00e9 \u00e9galement d'y avait round d'avoir poursuivi en Allemagne son travail pour l'organisation \u00c9tat islamique et le parquet l'accuse d'avoir fait office de contact pour les auteurs de potentiels that. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [97%] :\r\nEn Suisse, voil\u00e0 un an presque jour pour jour que la r\u00e9vision de la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation est entr\u00e9e en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [94%] :\r\nDepuis le 1er janvier 2016, les banques de cr\u00e9dits les \u00e9tablissements de financement et de leasing doivent s'autor\u00e9guler et bannir toute publicit\u00e9 agressive pour le petit cr\u00e9dit disposition destin\u00e9e \u00e0 freiner le surendettement, surtout chez les plus jeunes, autre mesure Philippe Nanzer depuis le 1er juillet le taux d'int\u00e9r\u00eat de ce type de cr\u00e9dit est pass\u00e9 de 15 \u00e0 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [93%] :\r\nExactement et c'est certainement cette derni\u00e8re mesure, \u00e0 savoir les taux d'int\u00e9r\u00eat qui passe de 15 \u00e0 10 pourcent qui qui a le plus de chance de freiner le surendettement en tout cas, d'apr\u00e8s les d\u00e9fenseurs des consommateurs et des victimes du surendettement, pourquoi, h\u00e9 bien c'est simple avec 15 pourcent de de taux d'int\u00e9r\u00eat, les banques de cr\u00e9dits et autres \u00e9tablissements du genre se permettaient de conclure des contrats de pr\u00eat avec des clients consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e0 risque, la marge confortable de 15 pourcent suffisait suffisait largement \u00e0 compenser les pertes sur d\u00e9biteurs douteux aujourd'hui avec un taux de 10 pourcent le le revenu financier de ces \u00e9tablissements de pr\u00eat est diminu\u00e9 d'un tiers, plus moyen de compenser l'insolvabilit\u00e9 des clients \u00e0 gros risque avec un revenu qui a pareillement baiss\u00e9 cette baisse de taux d'int\u00e9r\u00eat est une bonne nouvelle pour les candidats au surendettement, mais c'est surtout une excellente nouvelle pour les clients qui ont sign\u00e9 un contrat de pr\u00eat avant juillet 2016 puisqu'ils peuvent ren\u00e9gocier \u00e0 la baisse leur cr\u00e9dit alors qui a dit que la nuit commen\u00e7ait mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, tout pas Philippe Nanzer V\u00e9lib visiblement autre bonne nouvelle pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui souhaitent entrer en dans la broye Broye vaudoise ou Broye fribourgeoise les proc\u00e9dures seront simplifier pour entrer dans un m\u00eame \u00e0 situ\u00e9 sur le territoire de l'un ou l'autre canton et les autorit\u00e9s fribourgeoises et vaudoises lancent un projet pilote justement pour abattre les obstacles pour certaines personnes \u00e2g\u00e9es de cette r\u00e9gion aux nombreuses enclaves cantonales l'entr\u00e9e dans un et \u00e0 Metz, d'un autre canton et parfois la meilleure solution, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [97%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la meilleure solution, du point de vue humain mais administrativement c'\u00e9tait jusqu'ici compliqu\u00e9 les l\u00e9gislations cantonales \u00e9tant tr\u00e8s diff\u00e9rente, cela pouvait avoir des cons\u00e9quences financi\u00e8res importantes pour les r\u00e9sidents et pour les institutions, les autorit\u00e9s fribourgeoises et vaudoises ont donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer un projet permettant justement de supprimer les barri\u00e8res financi\u00e8res et administratives, les 2 cantons mettent en place un m\u00e9canisme de correction financi\u00e8re fixant le principe qu'un r\u00e9sident en EMS ne paiera pas davantage que s'il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 dans son propre canton Vaud et Fribourg se doteront d'un organisme de liaison charg\u00e9 de g\u00e9rer les proc\u00e9dures financi\u00e8res et d'assurer l'information \u00e0 la population concern\u00e9e ainsi qu'aux institutions, les 2 gouvernements \u00e9valueront dans 3 ans, les r\u00e9sultats du projet-pilote et d\u00e9cideront ont ensuite s'il convient de p\u00e9r\u00e9niser voire d'\u00e9tendre ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [91%] :\r\nOn revient sur l'ann\u00e9e derni\u00e8re 2016 qui aura \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e florissante pour les fusions et les acquisitions en Suisse, leur volume un plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [96%] :\r\nQue doubl\u00e9 l'an dernier, pour atteindre 81 milliards de francs, selon une r\u00e9cente \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse, que ce soit dans le r\u00f4le de proie ou de pr\u00e9datrice l'\u00e9conomie helv\u00e9tique pourrait bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e en 2017 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [92%] :\r\nOn est encore loin des 134 milliards atteints en 2014 ann\u00e9e de la m\u00e9ga- fusion entre Lafarge et Holcim mais 2016 a tout de m\u00eame d\u00e9marr\u00e9 par un coup de tonnerre l'OPA amicale du chinois China sur le g\u00e9ant b\u00e2lois de l'agrochimie Singen bien s\u00fbr, ce qui devait \u00eatre la fusion du si\u00e8cle reste toutefois un an plus tard, encore au stade des fian\u00e7ailles, bloqu\u00e9 par des questions de concurrence, autre grande transaction le rachat de groupe par un autre chinois HNA qui a poursuivi ses emplettes apr\u00e8s l'acquisition de Suisse en 2015 cette ann\u00e9e d'apr\u00e8s, Cr\u00e9dit Suisse, num\u00e9ro 1 on Suisse dans le march\u00e9 des capitaux, les volumes vont augmenter de 8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [95%] :\r\nAlors pourquoi y a -t-il autant de fusions acquisitions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [93%] :\r\nEh bien, il y a plusieurs facteurs plusieurs conditions qui ont drastiquement chang\u00e9 depuis 15 ans, le niveau de tr\u00e9sorerie des soci\u00e9t\u00e9s suisses a d'abord atteint des niveaux records, beaucoup de liquidit\u00e9s et du cr\u00e9dit historiquement bon march\u00e9 depuis 2000, les taux d'int\u00e9r\u00eats de la dette \u00e9mise par les entreprises, ces obligations sont pass\u00e9s de7,54 pourcent emprunter emprunter pour s'agrandir co\u00fbte donc 2 fois moins cher, pas \u00e9tonnant que sur la m\u00eame p\u00e9riode, les investissements Directs des entreprises ont chut\u00e9, mais le 1er, moteur, c'est la course \u00e0 la croissance, beaucoup d'entreprises helv\u00e9tiques, comme au niveau mondial d'ailleurs rach\u00e8te des concurrents, faute de pouvoir d\u00e9gager elle- m\u00eame des gains de productivit\u00e9, acheter de la croissance, \u00e0 d\u00e9faut d'en produire suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [93%] :\r\nEn France, apr\u00e8s la mort d'un nourisson suite \u00e0 l'administration d'une dose de vitamine D, l'agence fran\u00e7aise du m\u00e9dicament demande des examens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [93%] :\r\nL'enfant a succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat respiratoire apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des signes de suffocation, l'agence \u00e9quivalent de Suisse m\u00e9dicaux en Suisse veut d\u00e9terminer si l'Uvesterol d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en France contre la carence de vitamine D est en cause, Sophie juin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:53) [94%] :\r\nL'agence du m\u00e9dicament avait d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 L'Uvesterol sous surveillance en 2006 et lanc\u00e9 plusieurs mises en garde autour de son mode d'administration qui pr\u00e9sente un risque pour les nourissons La\u00ebtitia Marie Petit Docteur adjointe au service de p\u00e9diatrie des H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:11) [85%] :\r\nC'est un m\u00e9dicament qui est surveill\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 cause d'autres malaises mais n'y avait jamais eu de auparavant, lorsque les enfants essaye d'avaler les explications qui \u00e9tait donn\u00e9e aux jeunes parents pour l'administration du de l'Uvesterol \u00e9taient pas suffisamment claires, donc il nautique explicative enqu\u00eater avec moins de mots avec des dessins avec des choses qui \u00e9taient un petit peu plus concr\u00e8te, mais il n'\u00e9tait pas s\u00fbr du tout que les parents la suffisamment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:33) [92%] :\r\nEn Suisse aussi, quelques centaines de milliers d'enfants prennent quotidiennement de la vitamine D et si la composition des produits est sensiblement diff\u00e9rente de l'Uvesterol, on peut imaginer que les risques soulev\u00e9s par l'Agence fran\u00e7aise alerte sur les autres traitements y compris en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:51) [83%] :\r\nCompte tenu que c'est pas la m\u00eame formulation du m\u00e9dicament, le risque qui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 avec l'Uvesterol non il existe pas comme \u00e7a mais c'est vrai qu'il est possible que si ce veuille contr\u00f4ler les c'est la fa\u00e7on dont s'est administr\u00e9 : c'est vrai que c'est un des probl\u00e8mes des m\u00e9dicaments p\u00e9diatrie en Suisse comme en France, c'est comment les administr\u00e9s aux enfants et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose d'assez int\u00e9ressant d'avoir une d\u00e9marche un peu \u00e9ducative. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:13) [95%] :\r\nEn l'absence d'autopsie le milieu m\u00e9dical reste donc tr\u00e8s prudent et rappelle que sans la vitamine D, des milliers d'enfants pourraient souffrir de troubles de l'immunit\u00e9 et surtout de rachitisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [89%] :\r\nDe l'Est de la Chine \u00e0 Londres 12000 kilom\u00e8tres 18 jours de voyage pour ce train de marchandise, parti dimanche, P\u00e9kin a lanc\u00e9 son 1er train de fret \u00e0 destination de Londres, il est parti de la gare de l'Ouest de oui vous tout \u00e0 l'Est de la Chine, direction la Grande-Bretagne explications \u00e0 Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:45) [94%] :\r\nLa ville de Yiwu \u00e0 l'Est de la Chine est connue pour sa production de petites marchandises des articles m\u00e9nagers en tout genre, des v\u00eatements, tissus, sacs et valises qui se retrouveront bient\u00f4t sur le march\u00e9 britannique, mais avant d'arriver \u00e0 la gare de Barking, dans l'est de Londres, ce train de marchandises devra traverser le Kazakhstan, la Russie, le B\u00e9larus, la Pologne, l'Allemagne, la Belgique et la France, la capitale britannique et la 15\u00e8me, ville europ\u00e9enne \u00e0 profiter de services de trains de fret depuis la Chine, mais pour le Royaume-Uni post- Brexit, l'enjeu est important si David Cameron voulait d\u00e9j\u00e0 faire de Londres, le principal centre de commerce international pour le Lion Theresa May, elle cherche plus que jamais \u00e0 redorer la relation du Royaume-Uni avec la Chine alors que la Grande-Bretagne se pr\u00e9pare \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne, la Chine se pr\u00e9sente comme un investisseur \u00e9tranger important pour contrebalancer la perte des \u00e9changes commerciaux avec l'Europe, Marina d'Arras pour RTS hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [93%] :\r\nLondres en ski de fond, premier podium depuis un an, hier, pour le Grison Dario Colonia, il a pris la 3\u00e8me place de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de ski \u00e0 Oberstdorf en Allemagne, la victoire est revenue au Russe Sergei oust YouGov devant le norv\u00e9gien Martin Sundby zoom ce matin sur un \u00e9l\u00e9ment qui a une influence importante sur les performances, \u00e0 savoir le fartage Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:57) [91%] :\r\nLe mat\u00e9riel a son importance, bien entendu, mais ne suffit plus \u00e0 faire de grandes diff\u00e9rences, c'est donc avec le fartage et en allant dans le d\u00e9tail, que tout se joue les Norv\u00e9giens sont \u00e0 la pointe en la mati\u00e8re depuis plus de 5 ans gr\u00e2ce \u00e0 des camions sp\u00e9cialis\u00e9e explications Daniel gu\u00e8re consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:17) [86%] :\r\nLes Norv\u00e9giens qui transporte une v\u00e9ritable station m\u00e9t\u00e9o avec eux, donc l'humidit\u00e9 de l'air, la force du vent, la direction du vent, tous ces param\u00e8tres sont rentr\u00e9es dans dans des ordinateurs et \u00e0 la fin on fait d\u00e9j\u00e0 un tri au niveau du mat\u00e9riel lui- m\u00eame de de fartage lui- m\u00eame, le, le plus important restant peut-\u00eatre encore le ski et sa structure et c'est l\u00e0 que le camion a toute son importance puisque ces camions transportent avec eux des des structures The des machines qui font tourner une Pierre et puis un diamant et qui vont donc rayer artificiellement la la semaine et apr\u00e8s, o\u00f9 le travail commence \u00e0 bien cette crois\u00e9e par exp\u00e9rience soit par pardonner statistiques ou par sensation aussi de croiser toutes ces ces donn\u00e9es de faire des tests testez testez testez c'est ce qu'on voit tous les jours sur les les sites de course. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [94%] :\r\nAdapter le fartage aux conditions de neige artificielle ou encore plus compliqu\u00e9e en cas de neige fra\u00eeche, c'est le but final, mais une petite erreur peut aussi avoir d'\u00e9normes cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [95%] :\r\nEt puis le quotidien fran\u00e7ais Le Parisien renonce aux sondages et ce \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le directeur de la r\u00e9daction du journal, qui dit vouloir privil\u00e9gier le terrain, on peut entendre les critiques qui nous sont faites, \u00e0 nous, m\u00e9dias d'\u00eatre coup\u00e9s d'une forme de r\u00e9alit\u00e9, explique St\u00e9phane Albouy, une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0, indique le journal, notamment apr\u00e8s le Brexit t'\u00e9lection, l'\u00e9lection de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, le journal ne commande plus de sondages depuis plusieurs semaines et entend continuer cette pause pendant la pr\u00e9sidentielle \u00e0 8 heures 10, tout un monde ce matin revient sur cette information avec la r\u00e9dactrice en chef politique du Parisien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal Blandine L\u00e9vite un mot de la m\u00e9t\u00e9o de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1567749", "internalArchiveId": "AA1612567805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 559, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8284050", "imageURL": "http://www.rts.ch/8284049.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le journal de la mi-journ\u00e9e existe depuis 30 sur la RTS", "Op\u00e9ra de Fribourg: un casting jeune et international", "L\u2019Union syndicale suisse annonce ses priorit\u00e9s", "\u00c9tats-Unis: le nouveau congr\u00e8s r\u00e9publicain revient sur l\u2019h\u00e9ritage Obama", "La nouvelle loi sur la formation continue entre en vigueur", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Jean-Philippe Rapp inaugurait ce journal le 4 janvier 1987.", "Huit interpr\u00e8tes sont venus d\u2019Italie, de Gr\u00e8ce, d\u2019Argentine et de France.", "Les pr\u00e9cisions de Doris Bianchi, adjointe premier secr\u00e9taire Union sybdicale suisse.", "Pour la premi\u00e8re fois en plus de 10ans, les R\u00e9publicains occupent la totalit\u00e9 du pouvoir politique.", "Elle doit favoriser l\u2019enseignement des comp\u00e9tences de base."], "variantIds": ["ece-8185026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:43:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029157\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:04 > 0:00:05) [78%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [84%] : \r\nMadame monsieur bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, le nouveau Congr\u00e8s am\u00e9ricain d\u00e9buter ses travaux tournant politique illustration de un Style nouveau inutile du r\u00e9publicain pour modifier leur position apr\u00e8s tweet Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:41) [93%] : \r\nLa nouvelle loi sur la formation continue, vient tout juste d'entrer en vigueur, elle doit favoriser l'enseignement de comp\u00e9tences de base, la lecture, les math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:53) [90%] : \r\nEt puis Roger Federer \u00e0 la Hopman Cup l'affronter ce matin, l'Allemand Alexander Zverev, un 2\u00e8me, match qui est en cours qui se r\u00e9v\u00e8le plus compliqu\u00e9e que le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:14) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, voici l'ouverture de rideau de l'\u00e9poque, Donald Trump, le 20 janvier ce sera l'inauguration de sa pr\u00e9sidence, mais d\u00e9j\u00e0 le nouveau Congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine s'est mis au travail, on mesure sa volont\u00e9 de revenir sur l'h\u00e9ritage, Obama et on voit \u00e0 l'oeuvre hostiles in\u00e9dit, les \u00e9lus ont revu leur copie apr\u00e8s un tweet de Donald Trump donc Alter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:15 > 0:03:16) [90%] : \r\nPlus d'un speaker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:28) [95%] : \r\nPaul Ryan, \u00e9lu pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants, entre lui et Donald Trump les d\u00e9saccords ont souvent \u00e9t\u00e9 profond mais depuis ils ont pass\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:45) [85%] : \r\nIl avait craint qu'avec la ville campagne que nous avons eu, nous avons pu nous demander si les esprits allaient un jour se calmer est-ce que le syst\u00e8me va tenir, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui, la rancoeur et les dissensions en fin de compte ce stand toutes dans un transfert de pouvoir silencieux et paisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:04:28) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 ces paroles : la rentr\u00e9e du nouveau Congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par les premi\u00e8res tensions avec un pr\u00e9sident \u00e9lu, pourtant du m\u00eame camp, on cause un projet pour r\u00e9duire les pouvoirs d'un organisme charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les violations \u00e9thique des \u00e9lus, la manoeuvre des parlementaires a d\u00e9plu \u00e0 30 qui les a forc\u00e9s \u00e0 abandonner leur projet il a certes fait de la lutte contre la corruption politique, un cheval de bataille, mettre un peu, surtout que le congr\u00e8s se concentre sur sa mission prioritaire annuler les r\u00e9formes de Barack Obama dans les domaines de la sant\u00e9 de la finance et de l'environnement, ils auront les coud\u00e9es franches pour la 1\u00e8re fois en plus d'une d\u00e9cennie, les r\u00e9publicains occupe la totalit\u00e9 du pouvoir politique, la Maison Blanche et le Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:37) [93%] : \r\nEn Suisse, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'Union syndicale suisse tient conf\u00e9rence pour annoncer ses combats d\u00e9fend les assurances sociales, notamment \u00e0 l'AVS et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:55) [89%] : \r\nVoudrais r\u00e9duction des primes maladie qui devrait selon elle \u00eatre c'est en fonction du revenu USS estime que le financement des projets devraient \u00eatre prises en charge par DNS la commission de la concurrence, on va entendre Doris Bianchi adjointe du 1er secr\u00e9taire de l'USS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:17) [86%] : \r\nContre la baisse des rentes, nous exigeons que les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs qui sont pas encaiss\u00e9s par la Banque nationale suisse soit distribu\u00e9s aux assur\u00e9s du 2\u00e8me, pilier et dans l'AVS, nous exigeons que le fonds AVS soit exclu du tonique d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:33) [92%] : \r\nLa nouvelle loi sur la formation continue est entr\u00e9e en vigueur en ce d\u00e9but janvier, elle doit favoriser l'enseignement de comp\u00e9tences de base, lire, \u00e9crire, compter, la lecture, les math\u00e9matiques, reste \u00e0 savoir si les montants allou\u00e9s seront suffisants, Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:33 > 0:05:47) [84%] : \r\nLynndie Than Albanie suit des cours de fran\u00e7ais depuis 3 ans Nissan de renard ou elle veut ma\u00eetriser la langue pour devenir conductrice de bus aux transports publics lausannois et souhaite simplifier son quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:47 > 0:06:00) [79%] : \r\nJ'ai envie de trouver ind\u00e9pendante et lire, Guy Bremont et puis pas demander chaque fois quelqu'un peu, mais d\u00e8s qu'on fait \u00e7a vraiment \u00eatre bien vous trouve \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:21) [94%] : \r\nEn Suisse, 16 pourcent de de la population est incapable de lire un texte Simple et 8 pourcent peine peine \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me de calcul, la nouvelle loi sur la formation continue, veut y rem\u00e9dier et pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration investira 25,7 millions dont une partie pour financer des projets cantonaux insuffisant, estime la F\u00e9d\u00e9ration suisse Lire et \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:21 > 0:06:39) [93%] : \r\nLes craintes sont donc le nombre de cours, c'est-\u00e0-dire que les nouvelles personnes qui sont en liste d'attente d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui ne pourront pas \u00eatre accueillis, c'est-\u00e0-dire que toute personne qui a vraiment besoin d'apprendre la lecture, l'\u00e9criture et le calcul ne trouve pas une r\u00e9ponse \u00e0 sa demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:39 > 0:06:48) [89%] : \r\n\u00e0 Berne en septembre dernier, la F\u00e9d\u00e9ration suisse Lire et \u00e9crire, avait d\u00e9j\u00e0 fait entendre sa voix, mais pour les lieux, Alice Glauser, il faut limiter les d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:02) [88%] : \r\nOn ne pourra toujours donner plus \u00e0 ce que les associations demandent souvent les cantons aussi, mais pour l'instant, la preuve du besoin et encore pas fait, et puis \u00e0 mon avis cela suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:15) [94%] : \r\nEn attendant de prochains d\u00e9bats au Parlement, les cantons 4 ans pour \u00e9valuer les besoins et ils ont jusqu'au printemps pour proposer des projets concrets pour permettre \u00e0 un plus grand nombre de ma\u00eetriser la lecture et le calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:16 > 0:07:27) [89%] : \r\nEn tennis apr\u00e8s son retour triomphal pour son 1er match lors de la Hopman Cup, Roger Federer conna\u00eet aujourd'hui quelques difficult\u00e9s face \u00e0 Alexander RF ce B\u00e2lois h\u00e9 bien entr\u00e9 dans le match, finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:28 > 0:07:36) [77%] : \r\nLe monde la a pouss\u00e9 jusqu'au tie-break finalement s'emparer du 1er set dans le 2\u00e8me r\u00eaves la patte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:36 > 0:07:43) [87%] : \r\nEt si, sauf sur la fin ou Federer, revenu \u00e0 un set partout actuellement, les 2 hommes sont eux au coude-\u00e0-coude 5 \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:53 > 0:08:02) [85%] : \r\nAu chapitre Turrell Orlando Paladino et jouer \u00e0 Fribourg l'Op\u00e9ra de Fribourg a fait une marque de fabrique de casting, jeunes et internationaux Pierrine il il y a une ma\u00eetrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:27) [88%] : \r\nFatigu\u00e9, bris\u00e9, c'est un chevalier ivres de vengeance qui revient au pays, Orlando, d\u00e9laiss\u00e9e par son amoureux Anjelica qui lui pr\u00e9f\u00e9rant Sarrazin, voici la trame d'Orlando Paladino op\u00e9ra \u00e9crit en 1782 par Joseph Haydn, 2 si\u00e8cles plus tard, l'histoire est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:44) [90%] : \r\nOrlando, c'est quelqu'un qui est combattue par ce par le monde qui l'entoure et je pense que la question qui se pose dans cette affaire c'est qu'est-ce qu'on fait des gens qui n'entrent pas dans le moule, que ce soit dans leur position sociale, sexuelle mental, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:44 > 0:08:52) [90%] : \r\nC'est le triangle amoureux et les affaires de coeur, c'est toujours la m\u00eame histoire, donc c'est extr\u00eamement contemporain de toute fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:56 > 0:09:03) [89%] : \r\n8 interpr\u00e8tes venus d'Italie, de Gr\u00e8ce, d'Argentine et de France, un casting, jeune et international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:11) [96%] : \r\nCar depuis quelques ann\u00e9es, c'est la marque de fabrique de l'Op\u00e9ra de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:25) [94%] : \r\nJe pense qu'on a une r\u00e9putation d'\u00eatre une plateforme en tout cas en France et m\u00eame en Europe pour les jeunes gens qui sont en d\u00e9but de carri\u00e8re, et du coup ce c'est une \u00e9tiquette qu'on a particuli\u00e8rement Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:33) [92%] : \r\nDu sang 9, c\u00f4t\u00e9 public aussi l'op\u00e9ra : un art qui attire la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:33 > 0:09:48) [86%] : \r\nLe public est tr\u00e8s divers, ici \u00e0 Fribourg, en particulier le public d'op\u00e9ra, contrairement \u00e0 ce qu'on peut croire, c'est pas public si ringard et si Alger que cela, en tout cas \u00e0 Fribourg, on a la chance d'avoir un public parfois tr\u00e8s jeunes, qui vient voir, c'est un spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:01) [88%] : \r\nApais\u00e9e, lib\u00e9r\u00e9e de ses obsessions Orlando perdra son \u00e9tincelle de vie son \u00e2me un op\u00e9ra \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 22 janvier \u00e0 Fribourg \u00e0 bulles, avant d'\u00eatre jou\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:22) [92%] : \r\nUn mot encore pour marquer l'anniversaire ce journal de la mi- journ\u00e9e sur la RTS existe depuis maintenant 30 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la TSR Jean-Philippe Rapp inaugurait ce journal regardez et notez au passage ce qui n'a pas chang\u00e9 les retours de vacances ou encore les gr\u00e8ves en France parmi les intemporel, c'\u00e9tait le 4 janvier 1987.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:29 > 0:10:49) [89%] : \r\nMais la messieurs bonjour 40000 v\u00e9hicules sur l'autoroute du d\u00e9mon, c'est le grand retour blanc en France : l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente une partie des trains circulent ce matin, mais rien n'est r\u00e9gl\u00e9, Tchad, le conflit s'envenime : plus de 700 libyen tu\u00e9s au nord du pays, ce qui, apr\u00e8s les f\u00eates, c'est la reprise sur tous les fronts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:49 > 0:11:03) [90%] : \r\nLa petite Madeleine, il y a 30 ans dans un instant, la m\u00e9thode de Philippe Jeanneret nos excuses pour la panne du site RTS Point CH, il est en cours de r\u00e9paration et rendez- vous si vous le voulez, ce soir 19 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:11 > 0:11:14) [86%] : \r\nVivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:37 > 0:11:55) [90%] : \r\nAlors oui, voil\u00e0, parce que donc le le c\u00e2ble \u00e7a c'est OK, le moniteur honneur l'ordre la table, il faut la placer sur les sur les marques, \u00e7a c'est fait et puis, et puis donc faut juste allumer la petite lampe devant et l'affaire est tentante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:05 > 0:12:08) [94%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour voil\u00e0, merci pour le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:11 > 0:12:24) [81%] : \r\nFranchement, \u00e7a va beaucoup mieux que pendant le mois d'assembl\u00e9es, bonne journ\u00e9e, pardon mais moi d\u00e9cembre j'ai pas que c'\u00e9tait le calvaire, mais je n'\u00e9tais malade Bachir la t\u00eate il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:28 > 0:12:46) [91%] : \r\nAlors apr\u00e8s, tu vois il y a, il y a beaucoup d'chose l\u00e0, j'ai fait un voyage en avion et puis je pense que c'est dans l'avion, je me suis ramass\u00e9, c'est alors qu'elle est joyeuse change de microbes dans les avions, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai non \u00e7a va bien merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:14 > 0:13:26) [91%] : \r\nTout \u00e7a comme un malade, mais je n'ai jamais tout \u00e7a en \u00e9mission moi une fois o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir la voix un peu rocailleuse et puis \u00e7a finit par passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:38) [84%] : \r\nJe pense, c'est le c'est le le trac qui qui emp\u00eache de la tension qui emp\u00eache de tous, c'est jusqu'au g\u00e9n\u00e9rique de fin d'apr\u00e8s, on crache tout ce qu'on peut cracher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:51 > 0:13:58) [83%] : \r\nMoi, c'\u00e9tait vraiment, c'est le moment, je pr\u00e9f\u00e8re annoncer comme dit 30 secondes alors moi j'ai grandi, 30 secondes, ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:05) [80%] : \r\nAlors, sinon, j'aime beaucoup ainsi ah non moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:12 > 0:14:12) [66%] : \r\nDonc j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:19) [87%] : \r\n\u00e0 ralentir, \u00e7a commence avec une du jour a aussi et tout et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:17:22) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations sont de retour, de m\u00eame que la neige, mais cette derni\u00e8re ne va pas forc\u00e9ment passer partout, dans les prochaines 24 heures nous sommes actuellement \u00e0 l'avant d'une perturbation elle est entra\u00een\u00e9e par un courant nord- ouest, les fonds sont assez temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes cette perturbation va se bloquer par fait barrage sur le versant nord des Alpes ces prochaines 24 heures demain, elle va s'accompagner d'air plus froid et elle va nous quitter normalement pendant la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, donc, cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations ont progress\u00e9 sur tous les versants nord des Alpes, mais ils ne vont pas passer partout du plateau, le bassin l\u00e9manique devraient rester au sec, seuls quelques flocons pourront passer sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et par effet de barrage, le temps restera bien ensoleill\u00e9 au Tessin en soir\u00e9e dans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, notez que sur 24 heures les cumuls pourront atteindre les 10 \u00e0 15 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche sur les r\u00e9gions de plaine situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 des Pr\u00e9alpes et entre 20 et 40 centim\u00e8tres de Fr\u00eache cette fois de la r\u00e9gion de l'Oberland bernois jusqu'au nord des Grisons, en passant par la vall\u00e9e de gauche, d'o\u00f9 un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse est valable jusqu'\u00e0 demain midi, les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi, mais il fera quand m\u00eame 11 au Tessin plus froid en altitude avec moins d'un millim\u00e8tre, les vents enfin seront encore de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi, tendance aujourd'hui en fin de journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs enfin sur les cr\u00eates, les vents resteront fort \u00e0 temp\u00e9tueux, notamment dans l'Est, demain matin, quelques chutes de neige pourront encore se produire en montagne sur les versants nord des Alpes, mais elles vont se terminer assez rapidement le long du Jura ailleurs pensaient qu'les \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper mais plut\u00f4t timide sur l'ouest du Plateau autour d'une amende dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne temps assez ensoleill\u00e9, h\u00f4tesse \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait gagner du terrain sur les r\u00e9gions de plaine mer en montagne quelques derniers flocons sont encore possibles, notamment dans les Pr\u00e9alpes sur les Alpes, ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer dans le courant de la nuit pour les temp\u00e9ratures, ce sera la baisse demain matin, les valeurs sont n\u00e9gatives en toutes r\u00e9gions et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 1 \u00e0 2 degr\u00e9s sur le plateau, il fera encore 11 au Tessin beaucoup plus froid en altitude avec moins 4000 m\u00e8tres le long du Jura ou encore moins 12 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur nord, des gens qui seraient encore soutenues et m\u00eame temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes avec de bonnes rafales sur le Tessin, sur le plateau, ou bien encore autour du d\u00e9ment les vents seront d'abord \u00e0 souffleront sous forme de jeu rend puis le bis, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, la fiction reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T00:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701568887", "durationSec": 120, "title": "FRIGO OPERA PREMIERE FRIBOURG PAD_RTS000001028208", "excerpt": "L'Op\u00e9ra de Fribourg pr\u00e9sente en ce moment Orlando Paladino de Joseph Haydn mis en sc\u00e8ne par C\u00e9dric Dorier. L'op\u00e9ra fribourgeois est r\u00e9put\u00e9 pour permettre \u00e0 de jeunes interpr\u00e8tes de se r\u00f4der.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568888", "durationSec": 103, "title": "FRIGO VD V2 NVELLE LOI FORMATION CONTINUE_RTS000001028055", "excerpt": "La nouvelle loi sur la formation continue est entr\u00e9e en vigueur. Elle vise \u00e0 favoriser l'enseignement des comp\u00e9tences de base. Cependant le budget ne serait pas suffisant selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association Lire et \u00e9crire Brigitte Pythoud.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701568889", "durationSec": 75, "title": "MI CONGRES US_RTS000001028754", "excerpt": "L'Union syndicale suisse (USS) a tenu conf\u00e9rence de presse pour annoncer ses priorit\u00e9s. Elle compte d\u00e9fendre les assurances sociales et r\u00e9duire les primes maladies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701568890", "durationSec": 32, "title": "MI FEDERER 2_RTS000001028765", "excerpt": "Itw de l'adjointe du premier secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse (USS) \u00e0 propos des priorit\u00e9s du syndicats pour 2017 sur l'AVS et les assurances maladies."}, {"internalArchiveId": "AA1701568891", "durationSec": 31, "title": "MI PC USS BERNE_RTS000001028727", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568892", "durationSec": 27, "title": "MI PREMIER TJMIDI 3_RTS000001028768"}, {"internalArchiveId": "AA1701568893", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE USS_RTS000001028749"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029157", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7CB473DD-A75A-49C0-900A-10DEFE14761A", "internalArchiveId": "7CB473DD-A75A-49C0-900A-10DEFE14761A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barack Obama donne de la voix sur la sc\u00e8ne internationale pour sa fin de mandat", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9termination de Barack Obama irrite Donald Trump, son successeur \u00e0 la Maison Blanche. Comment comprendre cet activisme diplomatique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Interview de Bertrand Badie, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences-Po Paris et co-auteur de \"Qui gouverne le monde?\" (La D\u00e9couverte).\r\n\r\n* * Barack Obama donne de la voix sur la sc\u00e8ne internationale pour sa fin de mandat LANCEMENT 1 / DIPLOMATIE POST-BIPOLAIRE - ITV BERTRAND BADIE\r\n***Expulsion de diplomates russes, querelle avec l'alli\u00e9 isra\u00e9lien... Pour sa fin de mandat, Barack Obama donne de la voix sur la sc\u00e8ne internationale et sa d\u00e9termination irrite celui qui va lui succ\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche dans moins de 3 semaines, Donald Trump.\r\nComment comprendre cette activisme diplomatique de Barack Obama ? Y a-t-il une \"marque de fabrique Obama\" dans la gestion des relations internationales ? Est-ce la fin ou le retour d'un monde bipolaire avec la Russie ?\r\nNotre invit\u00e9: Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences-Po Paris et ma\u00eetre d'oeuvre de l'ouvrage \"Qui gouverne le monde? - L'Etat du monde en 2017\" r\u00e9cemment paru aux \u00e9ditions de la D\u00e9couverte...\r\nBonjour Monsieur !\r\n DIR TEL +33 1 45 49 50 90 (backup portable: + 33 6 74 56 55 37)\r\n- Fermet\u00e9 de Barack Obama qui tranche avec sa politique plus conciliante jusqu'\u00e0 maintenant ?\r\n\t- Obama a fait le choix, dites-vous, \"d'une politique d'\u00e9nonciation - et de d\u00e9nonciation - plut\u00f4t que de force... C'est ce qui le distingue de Poutine et de Trump\"... Mais avec quel impact dans la diplomatie internationale?\r\n- Vous tirez un bilan plut\u00f4t positif de la pr\u00e9sidence Obama sur le plan des relations internationales... Ouverture \u00e0 l'Iran, \u00e0 Cuba... Pour la Syrie, par contre, ce qui a frapp\u00e9 ces derniers mois c'est l'absence de tout leadership am\u00e9ricain. La Syrie: une tache dans l'h\u00e9ritage Obama ?\r\n- Obama a laiss\u00e9 de l'espace... d'un point de vue am\u00e9ricain, c'est un affaiblissement ? Affaiblissement aussi pour ceux qui consid\u00e8rent les Etats-Unis comme les porteurs de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale ?\r\n\t- fin d'une \u00e9poque am\u00e9ricaine post-deuxi\u00e8me guerre mondiale ?\r\n- Le contexte international s'est durci... Le g\u00e9opolitologue Fran\u00e7ois Heisbourg parle d'une \"poutinisation\" du monde... La Russie imposerait d\u00e9sormais ses r\u00e8gles sur la sc\u00e8ne internationale... Vraiment?\r\n\t- il y a quatre ans, tout le monde s'\u00e9tait moqu\u00e9 du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Mitt Romney qui avait dit que la Russie \u00e9tait l'ennemi g\u00e9opolitique num\u00e9ro 1 des Etats-Unis... aujourd'hui, il se sent moins seul. Cette r\u00e9-\u00e9mergence de la Russie comme un ennemi potentiel vous para\u00eet-elle cr\u00e9dible ?\r\n\t- voit-on les pr\u00e9misses d'une nouvelle bipolarit\u00e9 entre les Etats-Unis et la Russie ?\r\n\t- Le retour de Clausewitz dans les relations internationales? La guerre peut \u00eatre la poursuite de la politique par d'autres moyens... \r\n- Diplomatie post-bipolaire... Mais peut-on parler d'un monde r\u00e9ellement multipolaire... On a plut\u00f4t l'impression de voir \u00e9merger des blocs antagonistes (dont la composition peut \u00e9voluer)... D'\u00eatre davantage dans la confrontation que la n\u00e9gociation...", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Barack Obama donne de la voix sur la sc\u00e8ne internationale pour sa fin de mandat / TUM_2017-01-03T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9termination de Barack Obama irrite Donald Trump, son successeur \u00e0 la Maison Blanche. Comment comprendre cet activisme diplomatique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Interview de Bertrand Badie, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences-Po Paris et co-auteur de \"Qui gouverne le monde?\" (La D\u00e9couverte)."], "variantIds": ["ece-8268267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:53Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nExpulsion de diplomates russes querelle avec l'alli\u00e9 isra\u00e9lien pour sa fin de mandat, Barack Obama donne de la voix sur la sc\u00e8ne internationale et sa d\u00e9termination irrite, celui qui va lui succ\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche dans moins de 3 semaines, Donald Trump, comment comprendre cette activisme diplomatique de Barack Obama il y a -t-il une marque de fabrique : Obama est -ce la fin ou le retour d'un monde bipolaire avec la Russie, neutralit\u00e9, Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences- Po Paris et ma\u00eetre d'oeuvre de l'ouvrage, qui gouverne le monde, l'\u00e9tat du monde en 2017 r\u00e9cemment paru \u00e0 la d\u00e9couverte, bonjour monsieur, bonjour d'abord cette fermet\u00e9 de Barack Obama dans ces derniers jours, ces derni\u00e8res semaines de pr\u00e9sidence \u00e7a tranche avec sa politique qui \u00e9tait plut\u00f4t conciliante jusqu'\u00e0 maintenant, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il faut comprendre, je dirais presque la psychologie du personnage c'est-\u00e0-dire que Barack Obama n'est pas un homme de doctrine, c'est : on n'a pas affaire \u00e0 la doctrine Obama comme on a eu affaire prend pas la doctrine Truman, ce n'est pas non plus un homme \u00e0 prendre des initiatives spectaculaires, ce n'est pas tellement ce qui leur ressemblent, donc c'est un homme qui est surtout dans l'\u00e9nonciation et on a le sentiment que danser derni\u00e8re semaine \u00e0 la Maison Blanche, alors qu'il n'y a plus devant lui, d'autres \u00e9ch\u00e9ances que son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, il veut \u00e9noncer un certain nombre de choses, comme s'il voulait \u00e9tablir une sorte de testament politique de testament diplomatique et r\u00e9affirmer un certain nombre de choses qui il est vrai, sont encore tr\u00e8s peu entendu tr\u00e8s peu audibles et notamment nous sur le Vieux Continent o\u00f9 nous restons encore prisonniers de nos vieux sch\u00e9mas, donc voil\u00e0 on n'ainsi suivre cette chronique des ultimes semaines un peu comme le message laiss\u00e9 par un pr\u00e9sident qui avait conscience qu'on \u00e9tait plus dans le monde d'hier, mais qui n'avaient peut-\u00eatre pas les moyens de le g\u00e9rer, sur un mode diff\u00e9rent leurs faute de g\u00e9rer et on dit on \u00e9nonce on proclame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [83%] :\r\nVous parlez de messages d'une sorte de testament qui les 7 pos\u00e9e mais avec quel impact sur la diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors o\u00f9 \u00e7a vient, on est dans un monde o\u00f9 l'\u00e9nonciation compte de plus en plus parce qu'on est dans un monde de communication, on est dans un monde de visualisation, je pense que v\u00e9ritablement ce qu'il est en train de dire en ce moment, constituent des facto une contrainte pour son successeur, c'est peut-\u00eatre ce qu'il a en t\u00eate d'ailleurs \u00e9tablir un cadre duquel Donald Trump eux aura du mal \u00e0 sortir de ce que la diplomatie n'est pas totalement affaire d'improvisation, de coup de t\u00eate de choix que l'on ferait le matin en se levant de son lit, c'est aussi tout un h\u00e9ritage plus l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 est construit et visible, plus il est contraignant pour le successeur, prenons l'exemple qui a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e0 l'avant de la sc\u00e8ne, ces derniers jours du conflit isra\u00e9lo- palestinien, ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et le fait que les \u00c9tats-Unis ne s'y soit pas oppos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nLa r\u00e9solution qui consid\u00e8rent la colonisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [91%] :\r\nAbsolument marquera de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, l'avenir des relations internationales, c'est d'ailleurs Tel-Aviv s'en est bien rendu compte puisque imm\u00e9diatement la r\u00e9action que l'on a pu enregistrer l\u00e0- bas a \u00e9t\u00e9 extraordinairement vigoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nOui vous dites de Barack Obama, qui le il a men\u00e9 une politique internationale bas\u00e9e sur l'\u00e9nonciation la d\u00e9nonciation plus que sur la force ce que lui reproche d'ailleurs ses adversaires, c'est d'avoir avec lui, c'est que les \u00c9tats-Unis et finalement abdiqu\u00e9 de leur r\u00f4le, laisser de la place laisser de la place \u00e0 d'autres affaibli la position des \u00c9tats-Unis et, au-del\u00e0, affaibli la position des d\u00e9mocraties occidentales telles que port\u00e9e par le mod\u00e8le am\u00e9ricain depuis la la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [89%] :\r\nOui c'est s\u00e9v\u00e8re et injuste et n'oublions pas dans quel contexte, Barack Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, la 1\u00e8re fois en 2008, c'est sur le feu, la faillite du n\u00e9o- conservatisme et de cet interventionnisme tous azimut et ceci d'un certain point de vue poser les bases de ce qui allait \u00eatre la nouvelle diplomatie am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire ne plus d'une part, se confier aux actions d'interventions tous azimuts et, d'autre part, admettre et \u00e7a, c'est le grand tournant de la pr\u00e9sidence Obama que les \u00c9tats-Unis ne sont pas cette hyperpuissance dont parlait un info, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne sont pas omnipotent ne peuvent pas tout faire, ne peuvent pas tout r\u00e9gler, parmi les probl\u00e8mes du monde et que donc une attitude sinon de retrait du mois en tous cas de retenue \u00e9tait bien mieux adapt\u00e9s, et finalement on a vu tr\u00e8s vite les choses se mettre en place, on parlait d'\u00e9nonciation tout \u00e0 l'heure, la Grande Charte \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 le discours du Caire en juin 2009 suivi d'un discours qui, moi, rester dans l'histoire, mais qui \u00e9tait quand m\u00eame assez \u00e9clairant celui prononc\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies en septembre 2009 qui marque un retour des \u00c9tats-Unis vers le multilat\u00e9ralisme donc vers l'id\u00e9e que les \u00c9tats-Unis ne peuvent pas tout le lui reprocher quand m\u00eame paradoxal et contradictoire parce que qui pourrait aujourd'hui affirmer s\u00e9rieusement le contraire, sauf dans les campagnes de \u00e9lectoral et donc caler une nouvelle politique \u00e9trang\u00e8re sur ce constat r\u00e9aliste que le temps de du Leadership absolu \u00e9tait pass\u00e9, c'est sa jeunesse, je crois que l'on peut dire nous autres depuis l'Europe, mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, tous les, les habitants de cette plan\u00e8te que cette retenue d'Obama nous a \u00e9vit\u00e9 probablement des drames qui juste \u00e9t\u00e9 autrement plus grave si on avait eu une sorte de George W Bush bis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nEt en m\u00eame temps et ce sera ma derni\u00e8re question Bertrand Badie est -ce qu'on voit un retour ou est -ce qu'on vous voit et ce qu'il pose, Barack Obama les les bases d'un retour d'une certaine bipolarit\u00e9 on parle beaucoup de la Russie depuis quelques semaines aux \u00c9tats-Unis il y a 4 ans, tout le monde s'\u00e9tait moqu\u00e9, Dmytro, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui avait dit dans un d\u00e9bat, la Russie et l'ennemi g\u00e9opolitique num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis aujourd'hui franchement bah, il est beaucoup moins seul Mitt Romney est -ce que il y a l\u00e0 une r\u00e9\u00e9mergence de de la Russie comme l'ennemi avec un E majuscule et et d'une nouvelle bipolarit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [92%] :\r\nOui, seul ou pas seul, il est dans l'erreur, d'abord en histoire, il est tr\u00e8s rare qu'on effectue un retour et quand on parle de retour, c'est tr\u00e8s mauvais signe, c'est-\u00e0-dire ce que l'on veut faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9 depuis, or depuis la bipolarit\u00e9 des choses ont totalement chang\u00e9, nous sommes dans la mondialisation, la mondialisation, ce n'est pas l'affrontement de 2 puissances aussi super souhaite -t-elle, il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on n\u00e9glige trop ou encore des \u00e9mergents, le fait que la Chine soit maintenant pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9, et d'apr\u00e8s certains comptent m\u00eame au-dessus des \u00c9tats-Unis, du point de vue de la puissance \u00e9conomique et puis il y a aussi cet autre fait qui \u00e9tait absolument majeur et je ne comprends pas qu'on entend par le pas suffisamment le Champ de bataille du monde n'est plus en Europe, donc, n'est plus entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, le Champ de bataille du monde a gliss\u00e9 vers le sud, il va maintenant des c\u00f4tes mauritaniennes jusque au Pamir en Asie centrale et faire le le bas de l'Afrique jusqu'au bassin du Congo cette zone l\u00e0 n'est pas ma\u00eetrisable par un face-\u00e0-face russo- am\u00e9ricain ne le sera jamais il provient de sources nouvelles de soci\u00e9t\u00e9s qui n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9 dans le jeu international, tout ceci n'est pas du tout r\u00e9ductible \u00e0 la bipolarit\u00e9 la bipolarit\u00e9 qui par ailleurs s'appuyer, rappelez -vous quand m\u00eame sur une confrontation id\u00e9ologique sur une confrontation de syst\u00e8mes sociaux, tout ceci est totalement d\u00e9pass\u00e9 ajouter que la puissance militaire de la Russie actuelle ne vaut pas celle de l'Union sovi\u00e9tique et surtout que la capacit\u00e9 d'attraction des puissances, aujourd'hui est quasiment nulle par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait, hier, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:25) [94%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:26) [81%] :\r\nPuissance sont devenus des des acteurs individuels et non plus des leaders de corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [90%] :\r\nDonc n'appliquons pas les vieux sch\u00e9mas, c'est ce que vous nous dites merci beaucoup absolument, je vous en prie, je suis Bertrand Badie Benet, n\u00e9 \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:40) [97%] :\r\nMerci en foire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [93%] :\r\nJe dirais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T07:41:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badie, Bertrand", "role": "professeur de relations internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B245222E-47E8-4470-AC8A-089D17C77BBB", "internalArchiveId": "B245222E-47E8-4470-AC8A-089D17C77BBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Niklaus Meienberg, trublion du conformisme suisse", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Son suicide \u00e0 Zurich en septembre 1993, suite \u00e0 une agression physique, a laiss\u00e9 un grand vide dans le monde du journalisme et des id\u00e9es en Suisse. Cet universitaire, form\u00e9 tant \u00e0 Disentis, Zurich, Fribourg qu'aux Etats-Unis, a pratiqu\u00e9 avec un grand talent le journalisme en devenant correspondant de la Weltwoche \u00e0 Paris. Ses analyses sur la politique suisse et certaines de ses figures ambigu\u00ebs a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en bousculant le conformisme bourgeois. De plus en plus seul dans ses d\u00e9nonciations, Meienberg a connu une sorte de travers\u00e9e du d\u00e9sert dans son milieu al\u00e9manique, alors que ses livres \u00e9taient pl\u00e9biscit\u00e9s en Suisse romande. Martin Heule lui avait consacr\u00e9 un beau portrait dans \"L'Horloge de Sable\" sur Espace 2 en 2013. Par Christian Ciocca.", "durationSec": 2178, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "journaliste", "intellectuel"], "thematicPersons": ["Meienberg, Niklaus"], "alternativeTitle": ["Niklaus Meienberg, trublion du conformisme suisse", "Niklaus Meienberg, trublion du conformisme suisse / VSS_2017-01-03T09:10:46_versus-penser", "Niklaus Meienberg, trublion du conformisme suisse / VSS_2017-01-03T09:10:46_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Son suicide \u00e0 Zurich en septembre 1993, suite \u00e0 une agression physique, a laiss\u00e9 un grand vide dans le monde du journalisme et des id\u00e9es en Suisse. Cet universitaire, form\u00e9 tant \u00e0 Disentis, Zurich, Fribourg qu\u02b9aux Etats-Unis, a pratiqu\u00e9 avec un grand talent le journalisme en devenant correspondant de la Weltwoche \u00e0 Paris. Ses analyses sur la politique suisse et certaines de ses figures ambigu\u00ebs a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en bousculant le conformisme bourgeois. De plus en plus seul dans ses d\u00e9nonciations, Meienberg a connu une sorte de travers\u00e9e du d\u00e9sert dans son milieu al\u00e9manique, alors que ses livres \u00e9taient pl\u00e9biscit\u00e9s en Suisse romande. Martin Heule lui avait consacr\u00e9 un beau portrait dans \"L\u02b9Horloge de Sable\" sur Espace 2 en 2013.\n\nPar Christian Ciocca", "Son suicide \u00e0 Zurich en septembre 1993, suite \u00e0 une agression physique, a laiss\u00e9 un grand vide dans le monde du journalisme et des id\u00e9es en Suisse. Cet universitaire, form\u00e9 tant \u00e0 Disentis, Zurich, Fribourg qu\u02b9aux Etats-Unis, a pratiqu\u00e9 avec un grand talent le journalisme en devenant correspondant de la Weltwoche \u00e0 Paris. Ses analyses sur la politique suisse et certaines de ses figures ambigu\u00ebs a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en bousculant le conformisme bourgeois. De plus en plus seul dans ses d\u00e9nonciations, Meienberg a connu une sorte de travers\u00e9e du d\u00e9sert dans son milieu al\u00e9manique, alors que ses livres \u00e9taient pl\u00e9biscit\u00e9s en Suisse romande. Martin Heule lui avait consacr\u00e9 un beau portrait dans \"L\u02b9Horloge de Sable\" sur Espace 2 en 2013.\n\nPar Christian Ciocca", "Son suicide \u00e0 Zurich en septembre 1993, suite \u00e0 une agression physique, a laiss\u00e9 un grand vide dans le monde du journalisme et des id\u00e9es en Suisse. Cet universitaire, form\u00e9 tant \u00e0 Disentis, Zurich, Fribourg qu\u02b9aux Etats-Unis, a pratiqu\u00e9 avec un grand talent le journalisme en devenant correspondant de la Weltwoche \u00e0 Paris. Ses analyses sur la politique suisse et certaines de ses figures ambigu\u00ebs a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en bousculant le conformisme bourgeois. De plus en plus seul dans ses d\u00e9nonciations, Meienberg a connu une sorte de travers\u00e9e du d\u00e9sert dans son milieu al\u00e9manique, alors que ses livres \u00e9taient pl\u00e9biscit\u00e9s en Suisse romande. Martin Heule lui avait consacr\u00e9 un beau portrait dans \"L\u02b9Horloge de Sable\" sur Espace 2 en 2013.\n\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8229282", "ece-8229277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T07:12:45Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [87%] :\r\n10. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:02) [72%] :\r\nPensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nCe que nie que la hausse moyenne Berre a \u00e9crit tout simplement juste, celui qui porte sur moyenne ce jugement aussi \u00e9logieux qu'il est lapidaire n'est autre que Max Frisch Niklas haussmannienne Berg, c'\u00e9tait pour ses contemporains, le trublion par excellence du conformisme suisse form\u00e9 dans les meilleures universit\u00e9s suisses et aux \u00c9tats-Unis et puis correspondant de la Weltwoche de la Wochenzeitung \u00e0 Paris de 1966 \u00e0 26 ans, Marianne s'en est pris finalement mais fermement aux \u00e9lites \u00e9conomiques et politiques des ann\u00e9es 1970 en pleine guerre froide \u00e0 plusieurs reprises il d\u00e9fraie la chronique et irrite les gens de pouvoir en \u00e9crivant dans un Style brillant des essais sur diff\u00e9rents aspects de la vie helv\u00e9tique Meienberg a mis fin \u00e0 ses jours en 1993 le grand sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature suisse Peter von Matt retient moins de lui le journaliste que l'\u00e9crivain von Matt \u00e9crit Marianne Berg est avant tout un grand prosateur que sa prose est parue dans des journaux, cela n'a gu\u00e8re d'importance, c'est comme pour Heinrich Heine Heinrich a \u00e9crit une grande partie de sa prose pour les journaux, ses \u00e9crits appartient aujourd'hui aux canons de la prose allemande Martin apr\u00e8s l'ancien correspondant de la radio al\u00e9manique en Suisse romande avait propos\u00e9 un beau portrait de Nicklas haussmannienne dans L'Horloge de Sable sur Espace 2 en 2013, ce sont de larges extraits de ce portrait que nous vous proposons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [72%] :\r\nL'avenir, ils savent faire, pas plus que des bagnoles qui avec en ville pour le moment, il y aura encore moins de contact humains, il y aura davantage d\u00e9pend miniaturis\u00e9 tr\u00e8s personnalis\u00e9 avec le personnel d'\u00eatre tr\u00e8s cher d'avec Teddy chez non parce que tout \u00e7a se passera encore du fric, donc on est actuellement face \u00e0 des choses comme ancien Zurich ailleurs sur le mais avec les grands sourires partout et avec myst\u00e8re profonde qui aussi qui et avec un taux je suis tripler ou quadrupler, on est un taux assez lib\u00e9ral et je fais des des records dans ce domaine, tout ceci pour pr\u00e9venir personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [94%] :\r\nNicolas Berg est devenu une figure de ce pays en 1974 lorsqu'il avait publi\u00e9 ses reportages en Suisse, publi\u00e9 2 ans plus tard, en fran\u00e7ais, Pascal D\u00e9caillet, vous nous bross\u00e9 le portrait de cet auteur qui a suscit\u00e9 de vives controverses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [88%] :\r\nOui, cet homme que vous venez d'entendre parler du suicide cet homme toute sa vie avec, par la plume, mais pour la plume, journaliste \u00e9crivain pamphl\u00e9taire malienne Berg \u00e9tait un Voltaire suisse de l'apr\u00e8s- guerre, il laisse une oeuvre vitriol un Style qui fleure le sulfate une langue allemande s'isoler jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, mais un Style tout de m\u00eame une oeuvre tout de m\u00eame car cet homme \u00e9tait un \u00e9crivain la douceur d'un regard brun et attentif, la crini\u00e8re la barbe derri\u00e8re cette apparence il y avait l'humour, la culture immense d'ailleurs le besoin de creuser, d'aller voir le besoin de gratter Berg arrive au monde le 11 mai 1940 le lendemain de l'attaque allemande il aura souvent face au grand fr\u00e8re d'outre- Rhin, le vocabulaire de la peur, ceux qui travaillaient Berg, c'\u00e9tait la Suisse et son pass\u00e9 sans vrai pass\u00e9 comme il disait, ces zones d'ombre, c'est lui qui ressuscitent la figure d'Ernest Est- ce personnage fusill\u00e9 en Suisse pendant la derni\u00e8re guerre, c'est lui surtout qui s'attaque au g\u00e9n\u00e9ral Ville et le chef de l'arm\u00e9e suisse pendant la Grande Guerre montr\u00e9e sous la plume de l'auteur, comme le plus prussien des Prussiens, t\u00e9moignage d'une \u00e9poque en fait les ann\u00e9es 1916 17 E o\u00f9 le foss\u00e9 entre Romands et Al\u00e9maniques \u00e9taient autrement graves qu'aujourd'hui j'ai sous les yeux la fiche qu'avait rempli malienne Berg pour nos confr\u00e8res de Baraka, je vous la lis incorporation militaire nul croyance variable au pluriel, de quoi ne doit -on pas parler demande la fiche r\u00e9ponse de Zurich \u00eates -vous r\u00e9ponse quelle question, point d'exclamation Nicolas Mayenne Berg l'an dernier, avait \u00e9t\u00e9 victime d'une agression qui l'a beaucoup marqu\u00e9, ce matin, il a d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame de quitter ce monde, la mort d'un \u00e9crivain, quelles que soient les sentiments qu'on lui porte, c'est toujours une part du pays qui s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [87%] :\r\nOui, il nous manque beaucoup, \u00e7a c'est vrai mais on peut pas s'imaginer une figure comme Heimberg aujourd'hui, en quelque sorte, parce que c'\u00e9tait aussi tout \u00e0 fait un autre temps, c'\u00e9tait la fin de la guerre froide alors des figures comme \u00e7a arriv\u00e9s encore \u00e9tonn\u00e9s et \u00e0 r\u00e9volutionner aussi la mani\u00e8re de penser des des \u00e9lites suisses et d'une large population suisse, je dirais que Nicklaus Marine Berg et tr\u00e8s tr\u00e8s Suisse extr\u00eamement suisse surtout aussi vers la fin de de sa vie, il est toujours revenu sur les valeurs suisses il aurait tr\u00e8s bien pu \u00e9crire un reportage sur l'\u00e9cart pour stopper exemplaire et il a d\u00e9fendu les les valeurs r\u00e9publicaines de, de, de la Suisse, et il a \u00e9t\u00e9 patriote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [86%] :\r\nVous \u00eates journaliste Nicolas Berg blind\u00e9s journaliste les plus connus de Suisse al\u00e9manique pendant 6 ans, vous avez \u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement dans le tag et \u00e7a ne Magazine jusqu'au 15 septembre 1976 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, date \u00e0 laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte parce que vont reportage disons d\u00e9rangeait, vous avez \u00e9galement publi\u00e9 2 livres et r\u00e9alis\u00e9 un film avec Richard Dean d'livres et films qui soul\u00e8ve, il faut le dire, de nombreuses r\u00e9actions, enfin, on a aussi beaucoup parl\u00e9 de vous, et dans de nombreuses occasions \u00e0 propos d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre fus\u00e9e par le conseil d'administration du th\u00e9\u00e2tre Z\u00fcrichois il marque te pi\u00e8ces qui, pourtant, vous avez \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par le collectif et la direction de ce m\u00eame th\u00e9\u00e2tre, cela fait donc beaucoup de scandales autour de vos Nicolas beaucoup de bruit, pensez -vous \u00eatre un personnage dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [87%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pend dangereux pour qui. \r\nOn n'a jamais reproch\u00e9 par exemple peut-\u00eatre dangereux pour pour les gens qui sont pas au pouvoir, tandis que les gens qui sont au pouvoir, soit dans la banque, soit dans les administrations, des journaux, soit dans les camps, c'est l'administration des des th\u00e9\u00e2tres soi -m\u00eame dans le gouvernement suisse semble avoir l'impression que je pourrais \u00e9ventuellement \u00e9crire des choses qui qui leur d\u00e9plaisent, \u00e7a fait peur, je ne sais pas \u00e0 certains gens oui, oui, mais \u00e7a concerne une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 alors que de la part d'\u00e9lecteurs ou de la part des gens qui, qui vont au cin\u00e9ma, par exemple, qui, il y avait quand m\u00eame un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur de mes articles, on m'a jamais reproch\u00e9 par exemple, que j'avais pas \u00e9crit de telle fa\u00e7on que que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est dire que les articles dans la Weltwoche qui abord correspondant \u00e0 Paris et ensuite grande saga magazine \u00e9tait \u00e9tait \u00e9lu port\u00e9 Jean de disons toutes les provenances politiques \u00e9videmment par les gens au pouvoir, ils \u00e9taient un peu moins appr\u00e9ci\u00e9, parfois vous consid\u00e9rez -vous comme un r\u00e9volutionnaire. \r\nC'est un grand mot r\u00e9volutionnaire actuellement en Suisse, r\u00e9volution qu'est -ce que \u00e7a veut dire r\u00e9volutionnaire, je ne pense pas que qu'actuellement en dehors de nos institutions, une action r\u00e9volutionnaire, \u00e7a veut dire une action violente qui vise \u00e0 renverser les structures actuelles de l'\u00c9tat soit possible. \r\nR\u00e9volutionnaire peut-\u00eatre, dans le sens que que j'interroge le langage courant, et que j'essaie de d\u00e9crire dans un langage \u00e0 la fois populaire, accessible aux gens simples, ce qui fait que les sujets auxquels je m'attaque int\u00e9resse je pense qu'il s'int\u00e9resse les masses, ce qui est en fait peut constituer un certain danger pour certaines structures voulez vous choquer quelquefois. \r\nNon, non, je n'\u00e9tais description v\u00e9ridique de la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue \u00e9galit\u00e9 sociale et politique, vous voulez d\u00e9ranger alors d\u00e9rang\u00e9 non ce n'est pas le 1er putsch je veux d\u00e9crire \u00e9videmment je vais tomber et, dans certains milieux samedi range pas que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [95%] :\r\nToute v\u00e9rit\u00e9 est -elle toujours bonne \u00e0 dire Nicolas Mayenne Berg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [88%] :\r\nOui, en principe, bien s\u00fbr, en principe, oui \u00e7a d\u00e9pend encore pour qui par exemple si vous d\u00e9crivez l'accession au pouvoir, maintenant c'est F\u00e9d\u00e9ral la v\u00e9rit\u00e9 en question et peut-\u00eatre pas toujours bonne pour le ministre en question pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en question mais certainement int\u00e9ressante pour les gens qui sont actuellement gouvern\u00e9 par ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais il faut se battre, selon vous, toujours pour faire triompher la v\u00e9rit\u00e9, je pense qu'il est important qu'de mener une lutte surtout syndical \u00e0 l'int\u00e9rieur des structures actuelles pour faire reculer le capital et pour faire en c'est le travail, c'est en cela que vous \u00eates r\u00e9volutionnaire si on peut appeler \u00e7a r\u00e9volutionnaire, moi j'appelle \u00e7a d'abord d\u00e9mocratique d\u00e9mocratique. \r\nRadical d\u00e9mocrate dans dans le sens des lib\u00e9raux de 1848 oui, il faut se m\u00e9fier du lib\u00e9ralisme, telle qu'on l'entend actuellement ah le lib\u00e9ralisme actuel \u00e7a \u00e7a recouvre plus grand- chose, si vous prenez par exemple la la lutte sur sa victime, qui se dit lib\u00e9ral, on a vraiment l'impression qu'ils en compl\u00e9ment renier leurs anc\u00eatre s'et qui sont devenus archi- conservateur, ils occupent \u00e0 peu pr\u00e8s la place qu'avait occup\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, les conservateurs, les j\u00e9suites et les les catholiques en g\u00e9n\u00e9ral, si vous prenez le canton de Lucerne, le canton de Saint-Gall disons que coup 19\u00e8me si\u00e8cle avant 48 les structures \u00e9tait incarn\u00e9e et d\u00e9fendue par l'\u00c9glise \u00e9videmment pas le pouvoir agrarien aussi et que c'\u00e9tait remis en cause, d'une mani\u00e8re absolument r\u00e9volutionnaire en 48 par les lib\u00e9raux, mais ceux qui se r\u00e9clament du lib\u00e9ralisme aujourd'hui repr\u00e9sente en effet une tendance absolument conservatrice qui ressemble comme un oeuf \u00e0 la tendance qu'ils ont combattu que leurs anc\u00eatre avait combattu au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [90%] :\r\nLe plus grand ennemi de l'innocence est -il la v\u00e9rit\u00e9, comme l'a \u00e9crit, Petter Beersel dans la postface de votre livre, reportage en Suisse Nicolas Maillet Meienberg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:38) [81%] :\r\nDans les chocs chercher, c'est un peu bien s\u00fbr les plus grandes \u00e9mis le plus grand ennemi de l'innocence et qui est la v\u00e9rit\u00e9, c'est une phrase que l'on trouve dans la et voil\u00e0, c'est votre livret oui elle pr\u00eate \u00e0 r\u00e9flexion \u00e9videmment oui, oui, j'ai l'impression que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien, qui comme comme Maxime et j'ai aussi l'impression que l'innocence ou une certaine na\u00efvet\u00e9 politique est actuellement au pouvoir en s\u00e9isme \u00e7a veut dire que qu'effectivement les pense. \r\nQui sont gouvern\u00e9s par des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9lus librement, alors qu'en effet, ces gens qui sont au pouvoir et qui sont arriv\u00e9s au pouvoir gr\u00e2ce au suffrage universel sans alors \u00e0 leur tour manipul\u00e9 par les puissances de l'argent sur lesquels le simple citoyen n'a aucune influence, alors je crois dans ce sens la pr\u00e9face de BXL est assez r\u00e9v\u00e9latrice, \u00e7a lui a valu d'ailleurs des critiques de la part des milieux soi-disant lib\u00e9raux extr\u00eamement agressifs et m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [88%] :\r\nJe me souviens de quelque chose, que des gens m'ont dit qu'ils vont bien connu, il savait \u00e9couter et c'est \u00e9tonnant parce que Marine qu'en m\u00eame temps, a \u00e9t\u00e9 un grand et mal, c'\u00e9tait lui le centre de tout, il voulait \u00eatre le pr\u00e9sident de de toutes les associations, c'\u00e9tait vraiment lui, l'important, mais il savait toujours \u00e9coutez c'est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans son rapport aux femmes par exemple mais il tenait toujours \u00e0 dire moi je suis historien et je vais consulter les sources et il est tr\u00e8s important de retenir que, par exemple, Edgar, bonjour le grand d'historiens suisse qui n'\u00e9tait vraiment pas de gauche, il a toujours respect\u00e9 Marine, il a m\u00eame dit : il y a plus rien \u00e0 dire, Marie Mercantour dit c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, il \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9cis, mais en fin de compte, \u00e7a ne lui a pas servi \u00e0 grand- chose, on a quand m\u00eame men\u00e9 des campagnes tr\u00e8s farouche contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [83%] :\r\nFeux int\u00e9rieurs du compositeur russe tann\u00e9e, hier, en \u00e9cho \u00e0 celui de l'\u00e9crivain suisse Berg, dont Christiane Chocat nous propose le portrait aujourd'hui dans Versus Meienberg avait publi\u00e9 en 1980 assiste Kalt in Brandenburg une vie la atteinte \u00e0 un livre qui revenait sur l'action du jeune neuch\u00e2telois Maurice Bavaud d\u00e9capit\u00e9 \u00e0 Berlin en 1941 pour avoir avoir voulu tuer Adolf Hitler, 3 ans plus t\u00f4t, livres traduits en fran\u00e7ais et publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9, 2 ans plus tard, sous le titre Maurice Bavaud a voulu tuer Hitler Meienberg en parlait au micro de Jacques Beaufort sur Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [90%] :\r\nNicolas Mayenne Berg, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates le sp\u00e9cialiste des enqu\u00eates qui d\u00e9range des affaires troubles, tout le monde se souvient de reportages en Suisse l'ex\u00e9cution du tra\u00eetre \u00e0 la patrie, Ernst ce et vous \u00eates attaqu\u00e9 \u00e0 nouveau fait divers historique l'affaire Bavaud avec un film, il fait froid dans le Brandebourg et un livre Maurice Bavaud a voulu tuer Hitler alors d'abord pourquoi vous \u00eates -vous int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire, Davos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:43) [83%] :\r\nParce que, en fait, d'abord par respect que je dois \u00e0 ce personnage, ne serait -ce que pour les 3 ans qu'il a au secret dans dans un cachot allemand, personne n'avait le droit de le voir o\u00f9 ils pouvaient pas s'exprimer librement, il pouvait \u00e9crire des notes, lettres \u00e0 la maison mais qui \u00e9tait \u00e9videmment censur\u00e9, hein, quand on s'imagine ce que \u00e7a peut \u00eatre pass\u00e9 3 ans au secret dans une prison n'a ainsi c'est vraiment indescriptible, alors j'ai pens\u00e9 que quelqu'un qui avait pass\u00e9 avant de elle \u00e9tait n'est -ce pas qui avait donc pass\u00e9 3 ans de sa de sa vie en prison, en plus, ne sachant pas le soir, c'\u00e9tait guillotin\u00e9 le matin pendant 3 ans, ce personnage quel qu'il soit ils forcent notre respect, c'\u00e9tait ma premi\u00e8rement moiti\u00e9 voici en si vous voulez, et la 2\u00e8me, la 2\u00e8me, c'est quand j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait issu d'un milieu catholique qui ressemble au milieu, milieu, ils \u00e9taient 6 enfants \u00e0 la maison, nous aussi on \u00e9t\u00e9 si si la il voulait partir en Afrique commissionnaire moi j'ai un fr\u00e8re qui est parti en Afrique missionnaire chez lui m\u00eame une soeur qui \u00e9tait en cours en France avant de quitter ce courant pour des raisons disciplinaires d'ailleurs comme vous qui quittiez le Petit s\u00e9minaire pour ce qui est une \u00e9tude sous la discipline rigidit\u00e9 de Saint-Hilaire, alors l\u00e0 je sentais un air familier, si vous voulez, enfin \u00e7a j'avais l'impression de respirer ce point s\u00e9vir communique salaisons catholique, quoi, comment l'avez -vous men\u00e9 cette enqu\u00eate est suivi les traces de Davos, oui, on l'a suivi \u00e0 la trace et Paavo n'est -ce pas qui a suivi Hitler \u00e0 la trace \u00e0 travers l'Allemagne pendant un voyage absolument fou qui a dur\u00e9 2 mois avant son arrestation ou d'ailleurs, il n'\u00e9tait jamais molester par les flics, ce qui est inimaginable aujourd'hui alors essayer de, de, d'attenter \u00e0 la vie de Schmidt ou un autre homme d'\u00c9tat europ\u00e9en et 12 exercer au Tir pr\u00e8s d'un disons, pr\u00e8s de la r\u00e9sidence d'un homme d'\u00c9tat o\u00f9 seraient dans l'est, dans l'heure qui suit quoi parfois pouvait faire \u00e7a en pleine p\u00e9riode nazie, \u00e7a nous a beaucoup intrigu\u00e9, alors on a essay\u00e9 de reconstituer cette biographie, \u00e7a veut dire qu'on a suivi \u00e0 la trace pendant presque 2 ans, c'\u00e9tait un un voyage sur les archives dans les archives suisses allemandes, fran\u00e7aises, dans les archives familiales aussi se dire que la famille nous a donn\u00e9 tous les documents n\u00e9cessaires, il a beaucoup collabor\u00e9 \u00e0 cette enqu\u00eate sur la famille, bravo, on n'aurait jamais pu r\u00e9aliser ce travail, c'\u00e9tait non seulement les documents qui nous a donn\u00e9, mais aussi les t\u00e9moignages oraux mes souvenirs de de leurs fr\u00e8res d'abord voyage dans les archives ensuite le voyage \u00e0 travers l'Europe, \u00e7a veut dire Neuch\u00e2tel des ann\u00e9es 30, jeunesse de de Maurice pas vous savez de quel milieu justement \u00e9quilibr\u00e9 et tr\u00e8s simple p\u00e8re \u00e9tait facteur, la m\u00e8re tenait un petit commerce de l\u00e9gumes, je faisais sage \u00e0 la faveur, alors l\u00e0, par exemple, \u00e7a faisait 3 ans dans sa vie, il y a absolument pas de vision des t\u00e9moignages \u00e9crits l\u00e0 dessus, tandis que quand il \u00e9tait en prison, il a \u00e9crit \u00e0 la maison mais c'est toujours des des des lettres qui en passer par la censure en ce qui concerne la p\u00e9riode de Neuch\u00e2tel, il y a aucun t\u00e9moignage \u00e9crit de Bavaud on \u00e9tait donc oblig\u00e9 de se de s'imaginer de reconstituer l'atmosph\u00e8re de la fac, ancien, un ancien ouvrier de cette fabrique de Menton qui existe toujours, d'ailleurs, donc voyez -les les les grandes Horloge Carla, qui s'appelle Favard n'est -ce pas alors on a consult\u00e9 le journal de l'usine, qui existe toujours, les ouvriers de l'\u00e9poque de pavot qui nous ont fait une baisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:15) [82%] :\r\nIrruption de la vie \u00e0 l'usine, qui \u00e9taient pas marrante, croyez moi, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s enfin \u00e7a offrait rien, un jeune homme assoiff\u00e9 de telles perspectives si vous dites d'aventurisme enfin qui avaient envie du grand large. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [100%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [83%] :\r\nIl \u00e9tait il y a l'histoire, il \u00e9tait, on a su par les fr\u00e8res et soeurs, qu'il \u00e9tait grande, admirateur de pendant tr\u00e8s longtemps qu'il \u00e9tait pacifiste qui voulait pas faire son service militaire, enfin notre \u00e0 la vie aussi de des fr\u00e8res et soeurs, il voulait devenir missionnaire alors devenir missionnaire qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la pression que c'\u00e9tait le seul moyen pour un catholique issu des moyens petit-bourgeois ouvriers de faire carri\u00e8re dans un certain sens \u00e7a veut dire de partir en Afrique, tout en restant fid\u00e8le \u00e0 sa mesure logique catholique, Docteur en pour \u00e0 la fois avec les milieux et de le de le surpasser, c'est un m\u00e9canisme tr\u00e8s int\u00e9ressant que je connais tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s bien connu \u00e0 l'int\u00e9rieur de ma propre famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:16) [94%] :\r\nMais quand et pourquoi, en fait, a -t-il d\u00e9cid\u00e9 de tuer Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:21) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 les 3 ans de recherche que nous avons men\u00e9 \u00e0 travers l'Europe les archiver sur place si vous voulez sur les lieux de l'attentat, nous avons pas pu \u00e9lucider \u00e7a \u00e0 100 pourcent ce ce qui est s\u00fbr, c'est que bon, il voulait devenir missionnaire \u00eatre missionnaire, \u00e7a veut dire \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:41) [82%] :\r\nPr\u00eats au sacrifice supr\u00eame quand on va convertir ces pauvres africains n'est -ce pas qui, qui connaissent pas la seule religion valable qu'est le catholicisme, enfin d'apr\u00e8s la th\u00e9ologie catholique, on est pr\u00eat \u00e0 Paris, ce qui est tout, y compris sa vie et c'est donc une abn\u00e9gation totale un id\u00e9alisme totale en programme, le temps de sa vie, si vous voulez en m\u00eame temps quand il est arriv\u00e9 dans ce petit s\u00e9minaire de Saint-Hilaire en Bretagne, ils sont des comptes que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a pendant les 3 ans que l'aventure \u00e9tait toujours renvoy\u00e9 \u00e0 plus tard, donc c'\u00e9tait d\u00e9sillusionn\u00e9s, alors c'\u00e9tait un d\u00e9sillusionn\u00e9s par rapport \u00e0 la discipline qui \u00e9taient oblig\u00e9s de vivre, de subir dans ce petit s\u00e9minaire de il anticipe, on appelait \u00e7a les vocations tardives, les gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier et pouvaient donc choisir petit s\u00e9minaire, par exemple en Bretagne, il sentait quand ce que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a l'aventure n'est -ce pas et de les subir, donc une discipline et et un endoctrinement qui qui pouvaient pas s'imaginer \u00e0 la maison, en plus, ce que ses copains ont appel\u00e9 une bouffe infecte toute une une une r\u00e9pression quotidienne, je vais pas dire que que la vie \u00e0 Saint-Hilaire ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tait un insupportable, pas pour tout le monde mais pour Bavaud qui lui \u00e9taient assoiff\u00e9s de libert\u00e9 qui \u00e9tait un peu po\u00e8te sur les bords, il \u00e9crit tr\u00e8s bien et tr\u00e8s bien, \u00e7a pouvait pas satisfaire son imagination et l\u00e0- dessus il y a eu des bisbilles avec le pr\u00e9fet, discipline alors qu'est -ce qui pouvait faire pouvait pas entrer \u00e0 Neuch\u00e2tel, parce que pour sa famille, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ception terrible surtout pourcent payeur qui croyait en l'\u00e9glise dans l'ordre, la propret\u00e9 et l'\u00c9tat, toutes les valeurs conservatrices, on doit savoir qu'en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire les zones vertes 38 \u00e0 Saint-Hilaire dans ce petit s\u00e9minaire ont commenc\u00e9 \u00e0 apprendre les m\u00e9faits de Hitler, \u00e7a veut dire la la pers\u00e9cution des moines et des religieuses en Allemagne et puisque 5 il avait une filiale en Allemagne la communication dans le dans le monde catholique fonctionne tr\u00e8s bien, on savait ce qui s'est pass\u00e9 en Allemagne dans les couvents, puisqu'on avait une fille \u00e0 la barre, en plus, il y avait la fameuse encyclique du pape pire mythe prennent dans un recueil, \u00e7a veut dire une mise en garde contre la dictature en plus, il y avait la vieille tradition anti- germanique dans la famille, bravo, on a toujours d\u00e9test\u00e9 para\u00eet -t-il l'Allemagne dans cette famille, surtout la meilleure qui \u00e9tait tr\u00e8s anti- allemande et pourtant il avait un oncle, mais justement c'est c'est \u00e0 cause de ses temples en trouv\u00e9 qu'il avait mal tourn\u00e9 son oncle Coup de terreur qui est m\u00eame devenue qui est issu du m\u00eame milieu modeste que mais qui est donc n\u00e9e de parents immigr\u00e9s en Allemagne et qui est mont\u00e9 jusqu'au grade de secr\u00e9taire d'\u00c9tat de capes alors pour la famille bravo pour la branche qui \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s luxueux, on savait que le nazisme en face \u00e0 \u00e7a, \u00e0 la mer en \u00e9t\u00e9 anti- germanique au possible, d'apr\u00e8s nos renseignements le puits, ceux -ci voulaient aussi aventurisme soif de l'aventure missionnaire qui est d\u00e9tourn\u00e9 de sa 1\u00e8re vocation vers une 2\u00e8me vocation parce que tuer Hitler, \u00e7a pouvait \u00eatre presque un probl\u00e8me de de de missionnaires illumin\u00e9s et de quelqu'un qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 sacrifier sa vie comme un missionnaire qui part en Afrique, odieux, partir en Afrique, il part en Allemagne et cherche \u00e0 patron de l'ogre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:06) [89%] :\r\nMais lorsque Bavaud part pour l'Allemagne, est ce qu'il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il va tuer Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:11) [81%] :\r\nJ'ai l'impression parce que pourquoi est -ce qu'il aurait d\u00fb acheter un pistolet \u00e0 balles bon son 1er voyage en fait, c'est vers Baden-Baden chez ses ses parents son mais de badminton, il revient assez vite verbale et de balles, il va directement issue militaire \u00e0 la trace \u00e0 travers l'Allemagne et pourquoi est -ce qu'il aurait d\u00fb dire \u00e7a pendant les interrogatoires, si c'\u00e9tait aussi ce qui serait pas \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:35) [87%] :\r\nEt pourquoi est -il voler de l'argent \u00e0 sa m\u00e8re, c'est assez \u00e9tonnant de de la part de Davos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:39) [85%] :\r\nAh, mais c'est quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9, \u00e0 notre avis, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de tout miser sur une carte et de tout oublier une partie son \u00e9ducation, il y avait que ce but supr\u00eame est -ce pas \u00e9liminer le le monstre l'incarnation du mal, alors l\u00e0 il \u00e9tait pr\u00eate, quoi que de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes, enfin il y a une tr\u00e8s bonne \u00e9ducation petit-bourgeois, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'encontre de certaines convictions et puis bon, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tuer alors un bon catholique, normalement on n'enseigne pas au au au s\u00e9minaristes de tuer les tyrans normalement Espagne \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier m\u00eame les les commandements \u00e0 ce but supr\u00eame l'\u00e9limination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:49) [85%] :\r\nChostakovitch a dit -on caricatur\u00e9 Staline dans le 2\u00e8me mouvement de sa 10\u00e8me symphonie ici interpr\u00e9t\u00e9 par Mariss Ian Sanne c'est la t\u00eate du Concertgebouw d'Amsterdam Maurice Bavaud lui avait tent\u00e9 de tuer carr\u00e9ment l'autre tyran celui d'en face, Hitler, il avait pay\u00e9 de sa vie, une histoire racont\u00e9e dans un des livres de Nicklas haussmannienne Berg, journaliste d'investigation enqu\u00eateurs prosateur \u00e9clatant, auteur notamment de ce livre Maurice Bavaud a voulu tuer Hitler versus brosse aujourd'hui le portrait de Nicklas haussmannienne Berg, que l'on retrouve en 1982 au micro de Jacques Beaufort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:23) [89%] :\r\nDans la pr\u00e9face de votre livre G\u00e9rard Valberg vous a \u00e9t\u00e9 un disciple sans doute involontaire de Bakounine est un pr\u00e9curseur, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:32) [82%] :\r\nPour \u00e7a arrive pas tout \u00e0 fait, moi je trouve que c'est, c'est une interpr\u00e9tation int\u00e9ressante, je ne suis pas tout \u00e0 fait l'acteur, parce que, enfin, en ce qui concerne l'influence directe n'est -ce pas il y a une la filiation de La Chaux-de-Fonds \u00e0 la tradition, donc de de l'anarchisme La Chaux-de-Fonds mais la Ville de Neuch\u00e2tel \u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et moi j'aime, on n'a pas trouv\u00e9 trace de de l'anarchisme dans dans la favela ou dans le milieu catholique, par contre, il pouvait y avoir quand m\u00eame d'une mani\u00e8re inconsciente, il peut \u00eatre influenc\u00e9 par ces milieux -l\u00e0 seulement, on peut pas le prouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [91%] :\r\nMais pourquoi n'a -t-il pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 en Allemagne car il \u00e9tait tr\u00e8s maladroit en plus mais oui mais se faisait remarquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:12) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, il est sans donc le m\u00eame la donner \u00e0 la police \u00e0 former la liste \u00e0 Pau et \u00e0 prier la piste Pau ils d'\u00e9claircir ce cas et puis aussi \u00e0 sa logeuse \u00e0 Berlin la la veuve Ratchet informer la police et puis il a tir\u00e9 en pleine nature, il \u00e9tait pas inqui\u00e9t\u00e9, c'est que peut-\u00eatre ils prenaient pas parce que si je ne me s\u00e9rieux enfin d'abord n'est -ce pas apr\u00e8s pendant l'instruction et prenait sa prise au s\u00e9rieux, mais on le croyait tout simplement capables d'avoir un tels projets quand il \u00e9tait gentil et tr\u00e8s jeune, bien propre faisait une apparition physique tr\u00e8s germanique tr\u00e8s si vous avez vu les photos, alors, \u00e0 d\u00e9faut, monteur de d'attentats ou de troubles, on se les imagine autrement que Davos qui cadrait pas du tout avec avec l'image qu'on faisait de ce genre de personnage mais dans quelles conditions a -t-il \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 parce que apr\u00e8s sa 3\u00e8me tentative de voir Hitler, il \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9, il avait plus de fric, il voulait rentrer \u00e0 Paris, probablement pour continuer un scintillant de Paris en Bretagne et pour se procurer de l'argent et il avait donc il \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 dans le train et presque par hasard, comme par hasard, il y avait un contr\u00f4le tickets et puis il y avait pas tiquer la police, la garde \u00e0 Augsbourg cela trouver l\u00e0 l'histoire un peu louche et j'avais peut-\u00eatre pas vous, ils ont trouv\u00e9 le pistolet, ils ont trouv\u00e9 les les Lettons n'est -ce pas les les fausses lettres qui portait sur lui, et puis le lent, il a refil\u00e9 \u00e0 la Caisse d'imp\u00f4ts et puis pas en plus demander pourquoi maintenant quelqu'un qui pr\u00e9parait un attentat il y garde le pistolet il y artichaut cela \u00e9tant tr\u00e8s compromettant pour que ce qu'il a fait \u00e7a \u00e0 mon avis, on doit pas surestimer les personnage non plus et quand un jeune homme traverse l'Allemagne pendant 2 mois, et quand il a rat\u00e9 son coup, il peut \u00eatre dans un \u00e9tat d'\u00e9puisement terrible qui lui permet plut\u00f4t de garder son sang- froid, il \u00e9tait \u00e0 mon avis compl\u00e8tement l\u00e9thargique et c'est comme \u00e7a que la police l'a eu, et puis de fil en aiguille, de la police, la garde \u00e0 Augsbourg \u00e0 la Caisse d'imp\u00f4ts au 2\u00e8me interrogatoire d\u00e9j\u00e0 il a craqu\u00e9, \u00e7a peut pas lui reprocher \u00e7a et puis alors ensuite il y a eu le proc\u00e8s il y a eu proc\u00e8s et puis il a fait des des et d\u00e9clarations contradictoires, il est revenu sur ses premiers a voulu apr\u00e8s, il est revenu sur le 2\u00e8me aveu et puis enfin, tente, il \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 mort sans que l'all\u00e9gation en Suisse, \u00e0 Berlin, s'occupe de sont pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:53) [84%] :\r\nVoil\u00e0 justement, pourquoi les autorit\u00e9s suisses n'ont -elles pas bouger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:56) [85%] :\r\nMoi, je crois, c'est le le ferait honte Jean Pierre Bavaud qui nous disait : quand on porte le nom de pavot n'est -ce pas quand on est fils d'un petit facteur de Neuch\u00e2tel en pas s'entendre parce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales s'int\u00e9resse trop un autre sort quand on s'appelle partant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:14) [84%] :\r\nDe mon moulin ou du pas ce qui est le ministre suisse \u00e0 Berlin aurait certainement fait quelque chose, c'\u00e9tait quelqu'un absolument sans importance qu'on pouvait oublier enfin impun\u00e9ment laissez -moi si dans la prison de petites et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:28) [90%] :\r\nEt pourtant, la famille de Belvaux entrepris des d\u00e9marches pour tenter de le\u00e7on veut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:31) [85%] :\r\nOui mais entrepris des d\u00e9marches et justement il faisait confiance au d\u00e9partement politique et le d\u00e9partement politique \u00e0 la famille informer leur a \u00e9crit tr\u00e8s gentiment qu'on s'occupe de ce cas -l\u00e0, alors qu'il savait tr\u00e8s bien, la centrale de Berne Froehlich ira \u00e0 Berlin mais je me foutais pratiquement rien, non seulement ils faisaient rien mais on a presque l'impression qu'ils souhaitaient la mort de pavot et pourquoi appel pour faire dispara\u00eetre ce monsieur tr\u00e8s g\u00eanant pour les relations entre l'Allemagne et la Suisse parce qu'un Suisse qui pr\u00e9pare un attentat contre Hitler en 38 alors qu'il \u00e9tait rest\u00e9 au sommet de sa gloire, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s g\u00eanant, personne ne faisait \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, il y a un attentat en 39 mais avant, il y a pratiquement rien et pourtant, on aurait pu \u00e9ventuellement \u00e9changer contre j'avance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:18) [84%] :\r\nPrisonniers allemands voil\u00e0 c'est ce que le p\u00e8re a sugg\u00e9r\u00e9 aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales c'est-\u00e0-dire d\u00e9partement politique a soumis le cas cette requ\u00eate au d\u00e9partement militaire le d\u00e9partement militaire a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait impossible, parce que si on \u00e9changeait des espions, les autorit\u00e9s allemandes vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:38) [81%] :\r\nPlus impressionn\u00e9 par les mesures de r\u00e9torsion en Suisse alors que mais je suis absolument s\u00fbr que les les autorit\u00e9s suisses dire que les parcours militaire ouais agit autrement s'il s'\u00e9tait agi de quelqu'un d'important qui portait un grand nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:55) [70%] :\r\nTard regardez Thomas Montparnasse, j'ai vu dans un miroir, la casquette Hitler derri\u00e8re un verre de bien sa croix gamm\u00e9e en l'air sa moustache et sa m\u00e8che de travers avec ce prix, toujours derri\u00e8re c'\u00e9tait en l'an 2000 d\u00e9j\u00e0, et moi j'avais dans les mains au fond de la forme de la. \r\nJ'ai vu tout le cin\u00e9ma muet, le noir et blanc des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, comme apr\u00e8s la guerre en couleur pendant sur fond bleu italien les bulles d'\u00e9poque, de 1900 devenaient plus tard d\u00e9but de \u00e7a, la cam\u00e9ra sur Guernica giclait dans l'air de eau pendant que, \u00e0 l'IMD Neyroud hein les Indiens jouait \u00e0 cache- cache dans les westerns cachent leur propre histoire, \u00e0 coups de hache. \r\nUn producteur dollars les \u00e9v\u00e9nements rapporter gros \u00e0 peine avait ils existent et qu'on lui foutait sur du papier sur tous les \u00e9crans des boulevards dans tous les films de Babylone \u00e0 Paladin avec une commande, milieu de millions de bobines pourrait apr\u00e8s l'image comme on court apr\u00e8s la vie alors que sous l'orage et puis le fut enterr\u00e9 pr\u00e8s du cimeti\u00e8re \u00e0 voitures, oui, il fut tortur\u00e9 en 42 sur la paix. \r\nIl m'a dit : c'est la Caisse tape autant de la torture, puis il m'a dit encore serrant moi tr\u00e8s fort pourvu que vous ne voyez jamais sa mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:08) [79%] :\r\nLes larmes de l'an 2000 par le chanteur suisse Jean-Pierre Huser musique choisies par Christian Tiouca pour refermer le portrait de Nicklaus qui vous proposez aujourd'hui dans Versieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T09:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meienberg, Niklaus", "role": "\u00e9crivain, journaliste (Archives RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-138418A3-D8D7-45FE-9E50-E0A134BE934C", "internalArchiveId": "138418A3-D8D7-45FE-9E50-E0A134BE934C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (7/10). Interview de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan ", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. Philippe Nantermod semble faire de la politique depuis des lustres alors qu'il n'a que 32 ans. Il est  d\u00e9j\u00e0 vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.", "durationSec": 494, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)", "Valais"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Nantermod, Philippe"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (7/10) - Philippe Nantermod (PLR/VS) / FOR_2017-01-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["Ces deux prochaines semaines, Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce septi\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-8268335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T08:05:22Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un suite de notre s\u00e9rie de portraits politiques sur les nouveaux \u00e9lus \u00e0 Berne, aujourd'hui on parle d'un nouvel \u00e9lu qui a tout d'un vieux le conseiller national valaisan Philippe Nantermod semble faire de la politique depuis des lustres, alors qu'il n'a que 32 ans, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 vice- pr\u00e9sident de son parti, le PLR Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est bien simple : Philippe Nantermod semble \u00eatre n\u00e9 sur un plateau de m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\n\u00e9t\u00e9 2004, un jeune lib\u00e9ral- radical valaisan d'\u00e0 peine 20 ans se fait conna\u00eetre en particulier sur la radio romande, port\u00e9 par une initiative typiquement valaisanne, dira -t-on, le combat contre le droit de recours des associations \u00e9cologistes, c'est la naissance politique d'un homme press\u00e9 qui dit r\u00eaver de Berne et dont on per\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 irriter les plus anciens, m\u00eame s'il doit longtemps ronger son frein, le presser Philippe Nantermod d\u00e9croche un si\u00e8ge sous la Coupole, au prix d'un d\u00e9passement risqu\u00e9, il laisse sur le bas c\u00f4t\u00e9, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Ren\u00e9 Germanier, puis il d\u00e9clare tr\u00e8s vite son int\u00e9r\u00eat pour le poste de vice- pr\u00e9sident du PLR, alors occup\u00e9 par Isabelle Moret, ce qui a pu faire grincer quelques dents, Thibaut, que dit -on lui sous la Coupole, h\u00e9 bien on peut commencer par son surnom Ritaline, du nom de ce m\u00e9dicament qu'on fait prendre aux enfants hyper actifs, Philippe Nantermod est per\u00e7u parfois comme un impatient, trop malin, trop rapide, incapable de faire le poing dans la poche et, pire, incapable d'attendre son tour une impatience que les proches du valaisan disent pourtant comprendre l'enfant de Morgins est un bosseur et quand un a\u00een\u00e9 ou un responsable du dossier se trompe, il n'attend pas pour lui faire savoir ce qui peut parfois lui cr\u00e9er des inimiti\u00e9s dans son canton \u00e9galement : parfois on lui reproche de ne pas renvoyer l'ascenseur de voter contre le Valais sur certains objets, comme sur les subventions \u00e0 l'hydro\u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [81%] :\r\nAlors, Thibaut -ce un poids lourd Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, m\u00eame si Philippe Nantermod est vice- pr\u00e9sident de son parti, conseiller national, il n'a que 32 ans, il n'a pas encore l'\u00e2ge suffisant pour qu'on dise de lui qu'il est un m\u00e2le Alpha, glisse un \u00e9lu, ce qui est certain, c'est qu'il a su se faire aider, dans sa premi\u00e8re ann\u00e9e, il a d\u00e9croch\u00e9 le privil\u00e8ge de si\u00e9ger dans deux commissions puis est devenu vice- pr\u00e9sident un poste id\u00e9al pour continuer \u00e0 apprendre, analyse un \u00e9lu, alors \u00e7a c'est pour le Style Nantermod et sur les th\u00e8mes qu'il d\u00e9veloppe \u00e0 Berne alors Philippe Nantermod c'est un une ultra- lib\u00e9rale en valaisan avec un profil de Vaudois, je cite son r\u00e9seau, c'est plus Lausanne que Morgins confie un coll\u00e8gue, pas \u00e9tonnant qu'il intervienne d\u00e8s lors pour d\u00e9fendre l'entreprise digitale de transport Hubert urbain ultra- lib\u00e9ral mais qui sait faire certains compromis tout de m\u00eame comme sur le dossier paysan dans lequel il a l\u00e2ch\u00e9 du lest, parfois on reproche \u00e0 Philippe Nantermod, de choisir des combats pour exister, d'avoir une sorte de posture de circonstance comme sur No bilingue l'des contradicteurs de cette initiative qui vise \u00e0 supprimer la redevance, Philippe Nantermod, c'est qu'ils sont un peu qui sont tr\u00e8s peu \u00e0 \u00eatre sur cette ligne en romandie, dit -il, c'est l'assurance d'\u00eatre invit\u00e9 sur les plateaux, lui qui les a tellement fr\u00e9quent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, elle est avec nous, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir qu'est -ce que vous dites de ce portrait d\u00e9j\u00e0 sur la la derni\u00e8re phrase choisir vos th\u00e8mes en fonction au combat plut\u00f4t en fonction des th\u00e8mes pour l'assurance d'exister sur les plateaux m\u00e9diatique, c'est quelque chose qu'on calcule qu'on pr\u00e9pare, c'est un petit peu votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [85%] :\r\nNon, ce n'est pas du tout le pas du tout mon cas, je veux dire que les les th\u00e8mes que je choisis, enfin sur lesquelles je m'engage, c'est des c'est des th\u00e8mes ceux auxquels je crois, qui sont des th\u00e8mes de conviction, j'aime pas le terme ultra- lib\u00e9rale telle qu'il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 parce que ne correspond \u00e0 rien, chien, je suis un lib\u00e9ral au sens noble du terme, je crois, je, je d\u00e9fends les valeurs qui sont v\u00e9hicul\u00e9es par ce terme l\u00e0 je je me sens tr\u00e8s bien au sein du du Parti lib\u00e9ral radical sous cet angle -l\u00e0 et les les positions que j'ai d\u00e9fendue jusqu'ici on politique ont toujours \u00e9t\u00e9 des des d\u00e9positions auquel je croyais pleinement, alors il se trouve parfois que c'\u00e9tait pas des positions faciles et je me retrouver un peu seul \u00e0 d\u00e9fendre ses positions l\u00e0 ce qui fait que parfois, j'\u00e9tais un peu en dernier recours, notamment par votre \u00e9mission c\u00f4t\u00e9 personne qui voulait prendre une position qui avait l'\u00e9tiquette lib\u00e9ral mais il fallait aussi soit pour la liaison dramatique parce que compte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend une position que personne n'ose la d\u00e9fende publiquement parce que bien, elle ne profite \u00e0 aucun lobby, je suis assez volontiers, pr\u00e9sent sur le plateau pour le, pour le faire savoir, mais c'est pas comme \u00e7a que je choisis mes th\u00e9matique, j'ai choisi parce que je crois ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous dites \u00e0 ceux qui vous surnomment Ritaline au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous, on dit que le sourire et d'ailleurs, \u00e7a vous fait un petit peu sourire, c'est un petit peu votre c\u00f4t\u00e9 hyper actif, \u00e7a vous sautez surtout vous arrivez pas faire le poing dans votre poche, il faut avancer fonc\u00e9 se ruer sur tous les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [89%] :\r\nBon, si c'est le seul le seul reproche qu'on puisse me faire, mais c'est pas le seul, d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu, je le prends volontiers simplement je suis \u00e9lu pour 4 ans et puis Marie faudra que j'en tire le maximum pendant ces 4 ans que j'essaye de, de, d'imprimer mon ma ma touche pendant ces 4 ans et j'essaie de le faire un peu dans tous les domaines, j'ai fait une bonne s\u00e9rie d'interventions pr\u00e8s d'une vingtaine depuis une ann\u00e9e, il se trouve que c'est cela, question de Hubert qui \u00e9tait la plus rapide jamais parl\u00e9, la ma\u00eetrise du calendrier et c'est pour \u00e7a ne se de ce que c'\u00e9tait de celle dont on parle le plus aujourd'hui, mais il y en a eu tout un tas d'autres dans plein d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, hein, parce qu'on durant toute cette s\u00e9rie, \u00e7a fait depuis une dizaine de jours qu'on la met en absolu re\u00e7u passablement de politiciens romands qui eux alors qu'ils sont beaucoup plus sur les pattes arri\u00e8re, on va dire, depuis leur arriv\u00e9e sous la coupole qui attendent pour voir qui prennent leur temps pour prendre leurs marques qui d\u00e9pose tr\u00e8s peu d'interventions comment vous observez \u00e7a vous avez l'impression que c'est un petit peu du g\u00e2chis quand on va \u00e0 Berne, il faut le faire \u00e0 fond ou est -ce que quelque part c'est possible plus sage de prendre un petit peu son temps et de mesurer aussi ce que \u00e7a veut dire que les parlementaires, quel est votre regard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [91%] :\r\nJ'ai pas le recul pour dire ce qui est sage et ce qui ne l'est pas, tout ce que je peux vous dire, c'est que \u00e7a fait en effet des ann\u00e9es que j'avais envie d'\u00eatre \u00e0 Berne j'ai eu 6 ans d'exp\u00e9rience dans un parlement cantonal o\u00f9 j'ai agi comme j'agis aujourd'hui \u00e0 Berne et j'ai envie d'avoir un r\u00e9sultat mon action politique, j'envie que chaque jour que je passe sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, ils Servent \u00e0 quelque chose pour mon parti pour me politique pour la Suisse, et si possible, j'aimerais bien pouvoir voir le r\u00e9sultat de ce que j'ai fait, alors c'est vrai que j'ai pas envie d'aller pour me tourner les pouces, je dis pas que mes coll\u00e8gues Yvon que 2 avec cet esprit -l\u00e0, seulement j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec mon temp\u00e9rament, que les gens connaissaient en Valais et j'ai simplement pas changer en \u00e9tant \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [87%] :\r\nOn vous d\u00e9crit comme bosseur et comme tr\u00e8s volontaire aussi on en m\u00eame temps comme arrogant comme ambitieux comme quelqu'un qui a un peu du mal avec le poing dans la poche, vous vous sentez cet agacement parfois autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [88%] :\r\nBon, certains aimeraient le le faire porter, c'est vrai que j'ai pris la parole lors notre premi\u00e8re s\u00e9ance de groupe, puis ensuite et \u00e7a fait un peu de bruit et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, je je je sens aussi de la compr\u00e9hension, voyez, je suis un des plus jeunes de m\u00eame de mon groupe, bon c'est un d\u00e9faut compte lequel je je lutte tous les jours hein, un jour je ne serai plus le plus jeune, je l'esp\u00e8re et d'un autre c\u00f4t\u00e9, la l'ambition n'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9faut et l'arrogance, j'essaye de, de, de ne pas en faire preuve, j'essaye de de montrer aussi meilleurs jours, mais \u00e9videmment on a, on a tous nos d\u00e9fauts et j'essaye de, de les corriger, comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [86%] :\r\nOn a dit, vous \u00eates conseiller national valaisan parlait du volet un peu plus t\u00f4t dans dans cette admission est -ce que vous d\u00e9fendez vraiment votre canton Philippe Nantermod parce que certains \u00e9lus de votre canton disent non, c'est pas le cas, par exemple, il a pas soutenu les subventions pour l'hydro\u00e9lectrique vous un petit peu oubli\u00e9e qui vous a \u00e9lu en allant \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [88%] :\r\nNon, vous savez le Valais n'est pas un parti politique, le Valais, malgr\u00e9 ce que certains essaient de faire croire qu'on a une pluralit\u00e9 d'opinions et par exemple si on veut parler des subventions \u00e9lectrique, l'essentiel des compagnies qui vont toucher ces fameuses subventions sont vaudoises sont genevoises sont bernois sont b\u00e2loise est un tout petit peu \u00e0 peine valaisanne donc aux r\u00e9alit\u00e9s en m'opposant \u00e0 ces subventions l\u00e0 je me suis oppos\u00e9 \u00e0 ce que les consommateurs suisses subventionne des grosses compagnies du Plateau suisse qui vont d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dividendes aux cantons du plateau, donc on a voulu me faire porter des gens tr\u00e8s proches des milieux des lobbies des grosses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques qui ont voulu me faire porter une un une position anti- valaisanne qui n'est pas du tout une position anti- valaisanne, mais je le dis et je le r\u00e9p\u00e8te, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme, pas sur la promesse de d\u00e9fendent le programme de mes adversaires politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [90%] :\r\nOn va conclure Philippe Nantermod toute derni\u00e8re question : c'est quoi votre ambition, vous \u00eates \u00e0 32 ans, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident du PLR, \u00e9lu au conseil national, d\u00e9j\u00e0 une grosse exp\u00e9rience de politique derri\u00e8re vous, c'est quoi votre ambition, jusqu'o\u00f9 vous allez aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [81%] :\r\nEt je vois d\u00e9j\u00e0 les jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature et peut-\u00eatre me repr\u00e9senter dans 3 ans et et c'est vraiment pas de la fausse modestie, j'ai ce serait mal plac\u00e9 l'air apr\u00e8s le conseil qui va valaisan, par exemple, c'est juste les on en parle beaucoup, on ne sait pas dit toutes les choses qui m'int\u00e9resse, en tout cas pas aujourd'hui, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'\u00e0 Berne puisse faire quelque chose de bien et d'utile et \u00e7a prend du temps, non mais c'est pas mais \u00e7a demande beaucoup, beaucoup de travail et j'esp\u00e8re qu'on ne viendra pas d'image de mois seulement quelqu'un d'surexcit\u00e9s donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFC3D9EA-DA97-42D8-B269-D3F9ADBAF29F", "internalArchiveId": "EFC3D9EA-DA97-42D8-B269-D3F9ADBAF29F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Darbellay r\u00e9agit \u00e0 la candidature de son coll\u00e8gue de parti Nicolas Voide", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Voide, Nicolas\r\nLe PDC Nicolas Voide se lance dans la course au Conseil d'Etat valaisan dans le m\u00eame district que son coll\u00e8gue de parti Christophe Darbellay. Cette candidature est v\u00e9cue comme une attaque personnelle par l'ancien pr\u00e9sident du PDC. L'interview de Christophe Darbellay.e\r\n\r\n* * Christophe Darbellay r\u00e9agit \u00e0 la candidature de son coll\u00e8gue de parti Nicolas Voide  \r\nNicolas Voide t\u00e9l. fixe ** 65 (portable: +41 79 **) \r\n18h12 . on va se rendre en Valais. Qui est en \u00e9bullition depuis hier soir, en tous les cas son microcosme politique, avec la candidature pour le conseil d'Etat de Nicolas Voide. \r\nC'est un coup de tonnerre dans la campage, puisque l'ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, PDC, se lance dans le m\u00eame district qu'un certain Christophe Darbellay. Or on le rappelle, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la primaire du parti ; Nicolas Voide n'y a pas particip\u00e9. Et comme un seul conseiller d'Etat par district peut \u00eatre \u00e9lu (Martigny), sa candidature est v\u00e9cue comme une trahison, comme une attaque personnelle par Christophe Darbellay. D'autant plus que Nicolas Voide se lance sur une liste r\u00e9solument conservatrice emmen\u00e9e par Oskar Freysinger. Les valaisans votent le 5 mars.\r\nNicolas Voide et Christophe Darbellay n'ont pas souhait\u00e9 d\u00e9battre. On va donc les entendre l'un apr\u00e8s l'autre. \r\nHonneur a celui qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re pierre. \r\nBonsoir Nicolas Voide !\r\nNicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Gd-Conseil valaisan, d\u00e9sormais candidat PDC pour le conseil d'Etat\r\n-\tattaque frontale contre CD, qu'est ce vous avez de plus, ou d'autres que lui \u00e0 offrir aux Valaisans  ??\r\n-\tPourquoi pas durant la primaire?? \r\n-\tAffaire CD a tout chang\u00e9? CD a perdu sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ??\r\n-\tMais franchement : vous vous retrouvez au service d'OF contre CD, pour l'affaiblir, vous \u00eates utilis\u00e9, un soldat bien pratique pour OF... \r\n-\tFranchement, avec tout ce que l'UDC a tap\u00e9 sur le PDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es . ca ne vous fait pas mal au coeur de vous mettre \u00e0 son service ?? \r\n-\tVous ne partez pas au casse-pipe, vous \u00eates exp\u00e9riment\u00e9 vous avez fait vos calculs... votre candidature demontre que la base conservatrice du pdc vous soutiens? Ne veut pas de CD?\r\n-\talors que vous a-t-il promis OF??\r\n-\tvotre parti f\u00e2ch\u00e9, intenable pour un ministre! Allez \u00e0 l'udc!!\r\n-\tQuel type de campagne vous allez mener?? Quels arguments ? Par exemple la n\u00e9cessit\u00e9 d'une coh\u00e9rence entre le discours et les actes??\r\nChristophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC suisse, candidat pour le conseil d'Etat  \r\n-\tVous avez entendu Nicolas Voide, convaincu ??\r\n-\tPourquoi cette candidature de Nicolas Voide, comment vous l'expliquez ?? \r\n-\tEt si c'\u00e9tait parce que les rangs conservateurs, au sein de votre parti le PDC, ne se reconnaissent plus en votre candidature ?? notamment depuis l'annonce de votre enfant hors-mariage .\r\n-\tVous n'\u00eates pas surpris quand m\u00eame, fallait s'y attendre que les conservateurs r\u00e9agissent ??\r\n-\tVous le prenez au serieux Nicolas Voide ? Candidat cr\u00e9dible ou soldat lanc\u00e9 ds vos pattes par OF pour vous affaiblir??\r\n-\tNe pars pas sans avoir prevu son coup!! Il va drainer tous les UDC de votre r\u00e9gion, ca pourrait vous co\u00fbter cher !\r\n-\tTrahis par votre propre camps! \r\n-\tAbsence, campagne calme tout a votre avantage...la c'est fini! Oblig\u00e9 de sortir du bois! De vous exposer!", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268334", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay r\u00e9agit \u00e0 la candidature de son coll\u00e8gue de parti Nicolas Voide / FOR_2017-01-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC Nicolas Voide se lance dans la course au Conseil d\u2019Etat valaisan dans le m\u00eame district que son coll\u00e8gue de parti Christophe Darbellay. Cette candidature est v\u00e9cue comme une attaque personnelle par l\u2019ancien pr\u00e9sident du PDC. L\u2019interview de Christophe Darbellay.e"], "variantIds": ["ece-8268334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:40Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt Christophe Darbellay nous rejoint, chacun son tour, on a dit on a d\u00fb l'\u00e9mission c'est pas souhait\u00e9 d\u00e9battre mais chacun la parole bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:05) [71%] :\r\nD'abord je j'aimerais pr\u00e9ciser alors soit qui sont vraiment navr\u00e9e bonsoir \u00e0 tous, fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:10) [88%] :\r\nEt bonne ann\u00e9e j'aimerais d'abord pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e que j'ai pas refus\u00e9 le d\u00e9bat, la radio a choisi de nous faire passer l'un apr\u00e8s l'autre dans un \u00e9norme qui \u00e9tait discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [97%] :\r\nExactement, Nicolas Voide n'a pas souhait\u00e9 d\u00e9battre avec vous, c'est pour \u00e7a qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [71%] :\r\nDonc c'est jugeait pas de de l'avait dit en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [76%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une erreur de ma part et et je la reconnais absolument oui mais du moment que Monsieur Voide ne voulait pas, on a consid\u00e9r\u00e9 qu'on avait vous prendre chaque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [74%] :\r\nQuand il y avait, si vous avez refus\u00e9, vous irez simplement pas invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [91%] :\r\nSans doute, sans doute, mais vous \u00eates l\u00e0 ce soir avec nous remercier d'avoir d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, alors vous avez entendu Nicolas Voide, avec lequel vous allez pas d\u00e9battre mais quand m\u00eame vous \u00e9t\u00e9 convaincu par ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [84%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas l'exprimer sur les arguments Nicolas Voide je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 2 fois candidat au Conseil d'\u00c9tat int\u00e9rieure du parti 2 fois \u00e7a s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec, maintenant une \u00e7a quoi qu'il arrive, tu d\u00e9cides Oskar Freysinger, ce qui \u00e9videmment assez d\u00e9cevant, c'est contraire aux r\u00e8gles du parti, c'est contraire aussi aux int\u00e9r\u00eats du parti puisque parti dans une assembl\u00e9e qu'on voit jamais en Suisse 1500 membres et unique ont d\u00e9cid\u00e9 de 3 candidats, enfin la liste officielle du PDC d'apporter leur soutien, Roberto Schmidt, chaque pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [71%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi il part pourquoi est -ce qu'on ne le petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez, quand il dit que timing ne lui convenait pas, \u00e7a j'en conviens, parce que il a fait des rondes Jean-Ba tout le monde pendant longtemps et puis apr\u00e8s, il avait, il restait 3 ou 4 semaines avant l'assembl\u00e9e des 1500 personnes de qui a d\u00e9sign\u00e9 le candidat officiel, il aurait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [80%] :\r\nJe n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [82%] :\r\nMoment -l\u00e0, il a simplement refus\u00e9 l'obstacle et maintenant il essaye avec Oskar Freysinger c'est c'est une c'est un stratag\u00e8me qui est \u00e9videmment assez int\u00e9ressant pour lui, c'est parce que l'UDC a peur que le bateau se une guerre, on verra, c'est assez amusant aussi de voir le tandem Voide Freising, on croit r\u00eaver, parce que ces 2 hommes ne se met pas, ce sont des antith\u00e8ses arriv\u00e9 l\u00e0, un homme de dossiers plut\u00f4t r\u00e9barbatif et puis l'autre, un homme de spectacle, donc il y a vraiment des des tr\u00e8s, tr\u00e8s grande diff\u00e9rence d'entr\u00e9e de et puis quand on sait que l'UDC a sur les go\u00fbts objectif c'est celui d'enlever parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, je crois que cette affaire mais plut\u00f4t l\u00e0 pour d\u00e9tourner les esprits de tout ce qui a eu, dans le camp consid\u00e8re niers ann\u00e9es, notamment il y affaire qui ont entour\u00e9 l'affaire Close. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [83%] :\r\nMais l'affaire du. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [77%] :\r\n\u00e7a me sens Georgio survivent Alice qui avait dit que l'Europe \u00e9tait programm\u00e9 pour avoir que des mais c'est celui qui a dit que les personnes en situation dans les cadres simplement pas d\u00fb vivre parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [70%] :\r\nComme c'est mon groupe c'\u00e9tait c'est des propos que \u00e7a se disant choqu\u00e9s Darbellay aujourd'hui, c'est une manoeuvre ont d\u00e9tourn\u00e9 l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nChristophe Darbellay peut-\u00eatre c'est une autre affaire qui a pouss\u00e9 aussi Nicolas Voide \u00e0 partir, est ce qu'il souhaite r\u00e9unir quelque part les conservateurs un au sein de votre parti qui sont pas convaincus par votre candidature qui se reconnaissent plus dans votre candidature, notamment depuis l'annonce de votre enfant hors mariage de Tom. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [84%] :\r\nBon, d'abord, vous avez dit un enfant ill\u00e9gitime, cet enfant a \u00e9t\u00e9 un coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [71%] :\r\nJ'ai honneur de leur mariage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [91%] :\r\nJ'en assume la responsabilit\u00e9, il \u00e9tait reconnu avant sa naissance et j'assume la responsabilit\u00e9, pour tous les enfants, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [77%] :\r\nParce qu'il parle de lui, c'est une partie de la famille, ce qui n'est pas le d\u00e9bat, il fallait voir si c'est une erreur que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [80%] :\r\nFait dans ma vie que j'ai connu, j'assume les cons\u00e9quences, les recettes par l'enfant c'est c'est mon comportement asseoir h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la vie, j'ai reconnu cette erreur, je n'ai avou\u00e9 : je crois que le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment qui pousse les conservateurs \u00e0 partir aujourd'hui Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [82%] :\r\nJe pose la question, je pense que les conservateurs d\u00e9fendent la vie c'est \u00e7a ma r\u00e9ponse, voil\u00e0 ma r\u00e9ponse c'\u00e9tait vite j'ai j'invite \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [89%] :\r\nFaire leur la parole du pape Fran\u00e7ois qui a dit qu'il ne fallait pas apr\u00e8s la messe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nOn disait tout \u00e0 l'heure, Christophe Darbellay, la derni\u00e8re question qu'\u00e0 Nicolas Voide c'\u00e9tait est -ce que dans votre campagne, vous avez notamment arguments : la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre coh\u00e9rent entre son discours et ses actes, comment vous recevez ces propos. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [80%] :\r\nNon, je crois que celui qui est un incertain sur cette terre tous je donne mon \u00e9l\u00e9ment environnemental qu'on appelait si vous voulez ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [87%] :\r\nVous avez eu des mots durs tout \u00e0 l'heure environ, Oskar Freysinger, imaginons que vous soyez \u00e9lue comment est -ce que vous allez r\u00e9ussir \u00e0 gouverner, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, au vu de ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [84%] :\r\nDur, j'ai simplement rappel\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, j'ai simplement rappel\u00e9 que cette alliance en fait Nicolas Voide essaye maintenant avec UDC, il devient un faire-valoir d'Oscar r\u00e9siduaires voil\u00e0, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a s'est pass\u00e9 parce que le parti a d\u00e9cid\u00e9, c'est contraire aux int\u00e9r\u00eats du parti maintenant je laisse \u00e0 l'\u00e9lectorat entre ma candidature, celle de quelqu'un qui a partie qui souhaitons composant qui \u00e9tait, disons, pr\u00e9sident d'un parti gouvernemental qui a des r\u00e9seaux sur le plan national dans l'\u00e9conomie dans les grandes organisations aupr\u00e8s de l'administration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis quelqu'un qui avait milit\u00e9 \u00e0 la politique plut\u00f4t au niveau local et qui r\u00e9pond en France et \u00e0 l'interview en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre credo, on n'a pas pos\u00e9 la question \u00e0 Nicolas Voide si pouvait parler l'allemand le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [58%] :\r\nPourquoi en fonction de \u00e7a ne de cas dans une ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [79%] :\r\nDans monde dit qu'il avait r\u00e9pondu aux questions en fran\u00e7ais qui l'aurait demand\u00e9, les questions de la r\u00e9ussite aussi pour r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [96%] :\r\nN'emp\u00eache, Nicolas Voide est un politicien exp\u00e9riment\u00e9, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait pr\u00e9sident du Grand Conseil, vous l'avez vous- m\u00eame soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [74%] :\r\nAvoisinant du Grand Conseil je rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [88%] :\r\nIl a sans doute fait ce qui calculs il part non plus sans doute pas compl\u00e8tement au casse- pipe face \u00e0 vous, la valise, leur beaut\u00e9 pour r\u00e9citer un journal al\u00e9manique parce que nous aussi on parle un petit peu l'Allemand disait ce matin que c'est un v\u00e9ritable cri Nawal un coup dans la campagne, peut-\u00eatre de quoi bousculer votre candidature est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis assez serein comme je suis, d'habitude en politique me battre, j'aime ce genre de combat, je craignais d'un pas avoir d'\u00e9l\u00e9ments mobilis\u00e9s dans cette campagne, aujourd'hui, je crois que, force est de constater qu'il y en a un vrai et puis je vais me battre cons\u00e9quent parce que ce qu'on se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [80%] :\r\n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu pr\u00e9sent, un dans la campagne, \u00e7a fait quelques mois qu'on vous entende et puis tout d'un coup, l\u00e0 vous \u00eates par jour, aujourd'hui on nous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [83%] :\r\nJ'ai jamais invit\u00e9 un forum, ce n'est pas une candidature Voide sur l'affaire, donc vous avez actuellement Sion tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates invit\u00e9 non plus donc franchement l\u00e0 je crois que toute cette campagne \u00e9tait extr\u00eamement calme jusqu'\u00e0 maintenant parce qu'on \u00e9tait dans les campagnes communales en Valais, les ont beaucoup polaris\u00e9 l'attention avec l'\u00e9lection d'Anne-Laure Couchepin Martini et d'autres \u00e9lections, par exemple celle de Sierre qui a, qui a beaucoup fait couler donc alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nDans ce genre d'intervention, la grandeur de la on va justement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [87%] :\r\nOn se battra dans cette campagne, moi je constate que ce qui s'est pass\u00e9, maintenant, est extr\u00eamement mobilisateur pour notre liste PDC avec les 3 candidats officiels, je constate qu'il y a des soutiens qui viennent de toutes parts dans le parti que j'aurais jamais r\u00e9pondu, y compris la droite la plus conservatrice et je souligne constate aussi des soutiens dans d'autres partis qui voudront arbitrer ce match qui voudront. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [65%] :\r\nIl y environ serviette de ce qui arrive \u00e0 une guerre en vacances, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [84%] :\r\nOn verra au mois de mars, si ces calculs se r\u00e9alise ou pas, Christophe Darbellay, merci beaucoup, avait pas notre invit\u00e9, au revoir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et puis Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "CN, ex-pdt ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFA425F4-AA04-4375-A94F-50770CB04A59", "internalArchiveId": "AFA425F4-AA04-4375-A94F-50770CB04A59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature de Nicolas Voide au Conseil d'Etat valaisan cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Voide, Nicolas\r\nL'alliance entre l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan Nicolas Voide (PDC) et la liste UDC pour l'\u00e9lection au gouvernement valaisan en mars a surpris le monde politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. L'interview de Nicolas Voide.\r\n\r\n* * La candidature de Nicolas Voide au Conseil d'Etat valaisan cr\u00e9e la pol\u00e9mique  \r\nNicolas Voide t\u00e9l. fixe ** 65 (portable: +41 79 **) \r\n18h12 . on va se rendre en Valais. Qui est en \u00e9bullition depuis hier soir, en tous les cas son microcosme politique, avec la candidature pour le conseil d'Etat de Nicolas Voide. \r\nC'est un coup de tonnerre dans la campage, puisque l'ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, PDC, se lance dans le m\u00eame district qu'un certain Christophe Darbellay. Or on le rappelle, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la primaire du parti ; Nicolas Voide n'y a pas particip\u00e9. Et comme un seul conseiller d'Etat par district peut \u00eatre \u00e9lu (Martigny), sa candidature est v\u00e9cue comme une trahison, comme une attaque personnelle par Christophe Darbellay. D'autant plus que Nicolas Voide se lance sur une liste r\u00e9solument conservatrice emmen\u00e9e par Oskar Freysinger. Les valaisans votent le 5 mars.\r\nNicolas Voide et Christophe Darbellay n'ont pas souhait\u00e9 d\u00e9battre. On va donc les entendre l'un apr\u00e8s l'autre. \r\nHonneur a celui qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re pierre. \r\nBonsoir Nicolas Voide !\r\nNicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Gd-Conseil valaisan, d\u00e9sormais candidat PDC pour le conseil d'Etat\r\n-\tattaque frontale contre CD, qu'est ce vous avez de plus, ou d'autres que lui \u00e0 offrir aux Valaisans  ??\r\n-\tPourquoi pas durant la primaire?? \r\n-\tAffaire CD a tout chang\u00e9? CD a perdu sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ??\r\n-\tMais franchement : vous vous retrouvez au service d'OF contre CD, pour l'affaiblir, vous \u00eates utilis\u00e9, un soldat bien pratique pour OF... \r\n-\tFranchement, avec tout ce que l'UDC a tap\u00e9 sur le PDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es . ca ne vous fait pas mal au coeur de vous mettre \u00e0 son service ?? \r\n-\tVous ne partez pas au casse-pipe, vous \u00eates exp\u00e9riment\u00e9 vous avez fait vos calculs... votre candidature demontre que la base conservatrice du pdc vous soutiens? Ne veut pas de CD?\r\n-\talors que vous a-t-il promis OF??\r\n-\tvotre parti f\u00e2ch\u00e9, intenable pour un ministre! Allez \u00e0 l'udc!!\r\n-\tQuel type de campagne vous allez mener?? Quels arguments ? Par exemple la n\u00e9cessit\u00e9 d'une coh\u00e9rence entre le discours et les actes??\r\nChristophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC suisse, candidat pour le conseil d'Etat  \r\n-\tVous avez entendu Nicolas Voide, convaincu ??\r\n-\tPourquoi cette candidature de Nicolas Voide, comment vous l'expliquez ?? \r\n-\tEt si c'\u00e9tait parce que les rangs conservateurs, au sein de votre parti le PDC, ne se reconnaissent plus en votre candidature ?? notamment depuis l'annonce de votre enfant hors-mariage .\r\n-\tVous n'\u00eates pas surpris quand m\u00eame, fallait s'y attendre que les conservateurs r\u00e9agissent ??\r\n-\tVous le prenez au serieux Nicolas Voide ? Candidat cr\u00e9dible ou soldat lanc\u00e9 ds vos pattes par OF pour vous affaiblir??\r\n-\tNe pars pas sans avoir prevu son coup!! Il va drainer tous les UDC de votre r\u00e9gion, ca pourrait vous co\u00fbter cher !\r\n-\tTrahis par votre propre camps! \r\n-\tAbsence, campagne calme tout a votre avantage...la c'est fini! Oblig\u00e9 de sortir du bois! De vous exposer!", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268338", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La candidature de Nicolas Voide au Conseil d\u2019Etat valaisan cr\u00e9e la pol\u00e9mique / FOR_2017-01-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'alliance entre l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan Nicolas Voide (PDC) et la liste UDC pour l'\u00e9lection au gouvernement valaisan en mars a surpris le monde politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. L\u2019interview de Nicolas Voide."], "variantIds": ["ece-8268338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:40Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum va se rendre en Valais, qui est en \u00e9bullition depuis hier soir, en tous les cas son microcosme politique avec la candidature pour le Conseil d'\u00c9tat de Nicolas Voide c'est un coup de tonnerre dans la campagne, puisque l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PDC se lance : h\u00e9 bien, dans le m\u00eame District un certain Christophe Darbellay or, on le rappelle, celui -ci a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la primaire du parti, Nicolas Voide n'y a pas particip\u00e9 et comme un seul conseiller d'\u00c9tat par District peut-\u00eatre \u00e9lu en l'occurrence dans le Distri Martine et sa candidature est v\u00e9cue comme une trahison comme une attaque personnelle par Christophe Darbellay, d'autant plus d'autant plus que Nicolas Voide se lance sur une liste r\u00e9solument conservatrice emmen\u00e9e par Oskar Freysinger les valaisans votent le 5 mars Nicolas Voide et Christophe Darbellay n'ont pas souhait\u00e9 d\u00e9battre ce soir on va donc les entendre l'un apr\u00e8s l'autre, honneur \u00e0 celui qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re Pierre, aujourd'hui c'est vous Nicolas Voide, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [78%] :\r\nBonsoir certainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nVous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan dit d\u00e9sormais candidat PDC pour le Conseil d'\u00c9tat, alors vous allez sans doute le r\u00e9futer, mais c'est quand m\u00eame v\u00e9cue aujourd'hui comme une attaque frontale compte Christophe Darbellay, votre candidature qu'est -ce que vous avez de plus que lui ou ou d'autres \u00e0 offrir aux Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [82%] :\r\nMais vous attendez que je le r\u00e9fute, c'\u00e9tait effectivement le cas, on ne fait pas une d\u00e9marche telle que celle qui a propos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ici novatrice avec la liste Ensemble \u00e0 droite dans le seul objectif d'attaquer frontalement qui que ce soit, quoique le d\u00e9bat plac\u00e9e sous ce signe serait serait compl\u00e8tement tronqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [84%] :\r\nMais as commenc\u00e9 ce n'est pas \u00eatre v\u00e9cue comme une attaque frontale le soulignait tout \u00e0 l'heure, il ne peut y avoir qu'un seul candidat par District en a d\u00e9j\u00e0 un, c'est Christophe d'Darbellay, d'autant plus l\u00e9gitime qu'il a gagn\u00e9 la primaire du parti de votre parti, \u00e0 laquelle vous n'est pas particip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [90%] :\r\nJe n'ai pas particip\u00e9 \u00e0 la primaire du parti effectivement puisque les conditions dans lesquelles les conditions temporelle dans lesquelles elles se sont tenues ne me permettait pas d'y participer, je ne souhaitais trahir ni mon amiti\u00e9 et mon respect pour la fonction, alors occup\u00e9 par monsieur Maurice Tornay. \r\nEt mon engagement \u00e0 pr\u00e9dire quand Conseil en restant au-dessus des partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nAlors pourquoi partir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [88%] :\r\nAlors on part aujourd'hui avec cette nouvelle d\u00e9marche dans l'ensemble de la droite pour amener dans le d\u00e9bat, une nouveaut\u00e9, une nouveaut\u00e9 qui n'est pas un nouveau parti qui n'est pas une alliance de partis, je ne pr\u00e9tends pas effectivement repr\u00e9senter mon parti dans dans cette d\u00e9marche en ce qui me concerne, c'est une d\u00e9marche personnelle pour r\u00e9unir sur une m\u00eame liste des forces de droite partageant une m\u00eame philosophie sur quantit\u00e9 dossiers il a envie de donner cette alternative : c'est \u00e7a, j'ai rien d'autre que il n'a termin\u00e9 que l'alternative est un choix pour l'\u00e9lectorat valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [85%] :\r\nParticulier celui ancr\u00e9 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nNicolas Voide quand m\u00eame en politique, il y a une question de timing, les calendriers sont fix\u00e9s \u00e0 l'avance, on sait tr\u00e8s bien quand on compte les diff\u00e9rentes \u00e9ch\u00e9ances viennent pourquoi vous le faites maintenant qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, elle vous vous soumettre peut-\u00eatre soumettre peut-\u00eatre une hypoth\u00e8se \u00e0 ce que ce ce que c'est l'affaire de Christophe Darbellay, avec son enfant ill\u00e9gitime qui vous a pouss\u00e9, convaincu \u00e0 r\u00e9pondre pour r\u00e9pondre aussi aux attentes d'un certain \u00e9lectorat conservateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [91%] :\r\nEh bien, si vous vous int\u00e9ressez au timing effectivement le seul timing a donn\u00e9e par la Constitution, c'est celui du d\u00e9p\u00f4t des listes le 30 janvier d'ici l\u00e0, je crois que tout le monde est \u00e0 faire acte de candidature, et encore une fois, notre d\u00e9marche n'a rien contre une telle ou telle candidature si vous parlez du fonctionnement interne du parti auquel j'ai toujours appartenu j'appartiens et je continuerai d'appartenir, mais comme je vous l'expliquez, n'\u00e9tait pas possible d'\u00eatre candidat au moment de la primaire le je ne sais pas r\u00e9ouvert au moment o\u00f9 certaines des affaires dont vous faites allusion tout \u00e0 l'heure, ont \u00e9t\u00e9 connus du du grand public, et puis une opportunit\u00e9 au cours d'une discussion avec mes colistiers, nous a fait beaucoup d'enseignants qu'il \u00e9tait judicieux de proposer cette nouvelle d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [89%] :\r\nOn vient vous dans un tout petit instant, on a une urgence sur la route d'info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Del\u00e9mont Bienne, quel que soit votre direction civile circuler entre Tavannes et Bienne rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Del\u00e9mont Bienne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Tavannes et viennent rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte d'Nicolas Voide vous \u00eates de retour avec nous, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan d\u00e9sormais candidat pour le Conseil d'\u00c9tat, alors on a dit : vous \u00eates un exploit, un politicien exp\u00e9riment\u00e9 vous est sans doute fait vos calculs, vous partez pas comme \u00e7a au casse- pipe, est ce que vous avez aujourd'hui le sentiment, les assurances, peut-\u00eatre aussi que votre candidature va r\u00e9pondre \u00e0 certains besoins de la population du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs, vous avez vos chances. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [86%] :\r\nAlors le candidat qui, \u00e0 la date du 3 janvier dirait qu'il a fait ses calculs et qui l'assure de r\u00e9ussir, mais il faudra qu'il nous donne effectivement la recette quant \u00e0 notre d\u00e9marche si nous estimions n'avait pas de chance de r\u00e9unir une large frange de l'\u00e9lectorat, h\u00e9 bien nous aurions tout simplement pas propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nCette liste quand m\u00eame Nicolas Voide et il faut bien le dire, elle est domin\u00e9e par la figure d'Oskar Freysinger quand on lit qu'elles vont offrir une alternative entre la gauche internationaliste destructrices d'identit\u00e9, la droite n\u00e9olib\u00e9rale mondialiste, c'est vraiment son Style tout crach\u00e9, vous vous \u00eates mis \u00e0 son service. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [90%] :\r\nAbsolument pas, je crois que il y a une chance \u00e0 une telle d\u00e9marche, que c'est du Win Win, comme on dit souvent, en bon fran\u00e7ais, chacun trouve son int\u00e9r\u00eat et les id\u00e9es telles qu'exprim\u00e9es par les uns et les autres ont le m\u00eame fondement, je suis persuad\u00e9 que la droite de mon parti se retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [73%] :\r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [87%] :\r\nQue vous avez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [93%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre quand m\u00eame quelques auditeurs pr\u00e9sents qui s'\u00e9trangle un petit peu en vous \u00e9coutant ce soir parce quand on sait notamment comment l'UDC Oskar Freysinger ont tap\u00e9 sur le PDC pendant des ann\u00e9es avec des mots tr\u00e8s durs en critiquant votre parti, sa mani\u00e8re de faire de la politique son implication toutes ces derni\u00e8res d\u00e9cennies dans le pouvoir valaisan qui, aujourd'hui, aujourd'hui, on vous voit faire liste commune avec Oskar Freysinger, on a quand m\u00eame le droit de s'\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [90%] :\r\nJe comprends cet \u00e9tonnement et je remercie tous ceux qui nous permettent d'expliquer justement parce qu'on le fait maintenant cette d\u00e9marche, encore une fois, elle trouve sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans le programme commun qui sera d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 l'ensemble de la population et \u00e0 la presse le 17 janvier prochain lors d'une conf\u00e9rence de presse pour le reste, h\u00e9 bien je ne cache pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [71%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:14) [79%] :\r\nJamais je n'ai fait vraisemblablement d'ferait de la politique comme c'est vrai, une guerre de la m\u00eame mani\u00e8re, alors qu'il n'adopterait pas mon Style. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [90%] :\r\nVous avez pas l'impression de vous faire un petit peu utilis\u00e9 par Oskar Freysinger, quelque part, \u00e7a c'est pratique pour lui d'avoir un PDC conservateurs qui va titiller son grand rival Christophe Darbellay sur ses Terres dans son Distri, vous \u00eates mis \u00e0 son service, quelque part, des conseillers d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [88%] :\r\nMais absolument pas, je pense que j'ai une plus haute estime de la fonction pour jouer \u00e0 un jeu, tels que celui -l\u00e0 et si je n'avais pas personnellement la volont\u00e9 aussi de mener cette d\u00e9marche, \u00e0 terme, jamais je ne me serais associ\u00e9e bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [91%] :\r\n-ce que \u00e7a vous a quand m\u00eame travers\u00e9 l'esprit de rejoindre peut-\u00eatre les rangs de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [87%] :\r\nEn aucun cas Malte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [89%] :\r\nQuelle honte trop aux arguments de campagne par exemple le fait que il faut \u00eatre coh\u00e9rent entre ses discours et ses actes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [97%] :\r\nAbsolument, je crois que c'est une des des valeurs de la droite que nous entendons d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [94%] :\r\nNicolas Voide, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan candidat PDC pour le Conseil d'\u00c9tat, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:13) [97%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [94%] :\r\nEt Christophe Darbellay. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "CN, ex-pdt ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-324CA7E6-B418-446E-92D9-2B0842C8A128", "internalArchiveId": "324CA7E6-B418-446E-92D9-2B0842C8A128", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Duel \u00e0 distance en Valais entre Oskar Freysinger et Christophe Darbellay", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Voide, Nicolas\r\nDans la campagne au Conseil d'Etat valaisan, on assiste \u00e0 un combat \u00e0 distance pour la premi\u00e8re place au gouvernement entre les deux poids lourds du canton: l'UDC Oskar Freysinger et le PDC Christophe Darbellay. L'analyse de Patrick Le Fort.\r\n\r\n* * Duel \u00e0 distance en Valais entre Oskar Freysinger et Christophe Darbellay  \r\nNicolas Voide t\u00e9l. fixe ** 65 (portable: +41 79 **) \r\n18h12 . on va se rendre en Valais. Qui est en \u00e9bullition depuis hier soir, en tous les cas son microcosme politique, avec la candidature pour le conseil d'Etat de Nicolas Voide. \r\nC'est un coup de tonnerre dans la campage, puisque l'ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, PDC, se lance dans le m\u00eame district qu'un certain Christophe Darbellay. Or on le rappelle, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la primaire du parti ; Nicolas Voide n'y a pas particip\u00e9. Et comme un seul conseiller d'Etat par district peut \u00eatre \u00e9lu (Martigny), sa candidature est v\u00e9cue comme une trahison, comme une attaque personnelle par Christophe Darbellay. D'autant plus que Nicolas Voide se lance sur une liste r\u00e9solument conservatrice emmen\u00e9e par Oskar Freysinger. Les valaisans votent le 5 mars.\r\nNicolas Voide et Christophe Darbellay n'ont pas souhait\u00e9 d\u00e9battre. On va donc les entendre l'un apr\u00e8s l'autre. \r\nHonneur a celui qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re pierre. \r\nBonsoir Nicolas Voide !\r\nNicolas Voide, ancien pr\u00e9sident du Gd-Conseil valaisan, d\u00e9sormais candidat PDC pour le conseil d'Etat\r\n-\tattaque frontale contre CD, qu'est ce vous avez de plus, ou d'autres que lui \u00e0 offrir aux Valaisans  ??\r\n-\tPourquoi pas durant la primaire?? \r\n-\tAffaire CD a tout chang\u00e9? CD a perdu sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ??\r\n-\tMais franchement : vous vous retrouvez au service d'OF contre CD, pour l'affaiblir, vous \u00eates utilis\u00e9, un soldat bien pratique pour OF... \r\n-\tFranchement, avec tout ce que l'UDC a tap\u00e9 sur le PDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es . ca ne vous fait pas mal au coeur de vous mettre \u00e0 son service ?? \r\n-\tVous ne partez pas au casse-pipe, vous \u00eates exp\u00e9riment\u00e9 vous avez fait vos calculs... votre candidature demontre que la base conservatrice du pdc vous soutiens? Ne veut pas de CD?\r\n-\talors que vous a-t-il promis OF??\r\n-\tvotre parti f\u00e2ch\u00e9, intenable pour un ministre! Allez \u00e0 l'udc!!\r\n-\tQuel type de campagne vous allez mener?? Quels arguments ? Par exemple la n\u00e9cessit\u00e9 d'une coh\u00e9rence entre le discours et les actes??\r\nChristophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC suisse, candidat pour le conseil d'Etat  \r\n-\tVous avez entendu Nicolas Voide, convaincu ??\r\n-\tPourquoi cette candidature de Nicolas Voide, comment vous l'expliquez ?? \r\n-\tEt si c'\u00e9tait parce que les rangs conservateurs, au sein de votre parti le PDC, ne se reconnaissent plus en votre candidature ?? notamment depuis l'annonce de votre enfant hors-mariage .\r\n-\tVous n'\u00eates pas surpris quand m\u00eame, fallait s'y attendre que les conservateurs r\u00e9agissent ??\r\n-\tVous le prenez au serieux Nicolas Voide ? Candidat cr\u00e9dible ou soldat lanc\u00e9 ds vos pattes par OF pour vous affaiblir??\r\n-\tNe pars pas sans avoir prevu son coup!! Il va drainer tous les UDC de votre r\u00e9gion, ca pourrait vous co\u00fbter cher !\r\n-\tTrahis par votre propre camps! \r\n-\tAbsence, campagne calme tout a votre avantage...la c'est fini! Oblig\u00e9 de sortir du bois! De vous exposer!", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Duel \u00e0 distance en Valais entre Oskar Freysinger et Christophe Darbellay / FOR_2017-01-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la campagne au Conseil d\u2019Etat valaisan, on assiste \u00e0 un combat \u00e0 distance pour la premi\u00e8re place au gouvernement entre les deux poids lourds du canton: l\u2019UDC Oskar Freysinger et le PDC Christophe Darbellay. L\u2019analyse de Patrick Le Fort."], "variantIds": ["ece-8268332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:40Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt puis Patrick Le Fort, on vous retrouve, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions dans cette campagne valaisanne, c'est un v\u00e9ritable combat \u00e0 distance qui est en train de se livrer pour la 1\u00e8re place au Conseil d'\u00c9tat, entre les 2 poids lourds du canton, Oskar Freysinger et Christophe Darbellay oui \u00e0 distance parce que le combat de coqs qu'on pr\u00e9disait n'a pas eu lieu jusqu'ici, de l'aveu m\u00eame d'un des protagonistes, il y a trop de respect pompes \u00e0 dire de crainte pour s'attaquer frontalement les attaques sont donc indirectes et dans cette partie d'\u00e9checs, et bien il y a un ma\u00eetre en la mati\u00e8re qui manoeuvrent en coulisses et selon plusieurs sources, c'est bien, Oskar Freysinger lui- m\u00eame, c'est lui qui est all\u00e9 chercher la quasi- inconnu UDC Siegfried Sigrid affich\u00e8rent Villa pour faire barrage \u00e0 la socialiste Esther Waeber-Kalbermatten dans le Haut-Valais, c'est encore lui qui est all\u00e9 draguer l'ancien pr\u00e9sident PDC du Grand Conseil, Nicolas Voide, aux ambitions contrari\u00e9es \u00e0 Martigny, par un certain Christophe Darbellay aurait compris oui parce que la Constitution valaisanne Patrick interdit l'\u00e9lection de 2 candidats issus d'un m\u00eame District, ce que Nicolas Voide a tout de m\u00eame une petite chance de br\u00fbler la politesse \u00e0 Christophe Darbellay on va pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, mais les chances de Nicolas Voide sont faibles, en revanche, ce qui est certain, c'est que sa candidature s\u00e8me le trouble : le PDC vall\u00e9e roman est sans dessus-dessous Lucky cherche tant bien que mal \u00e0 unir ses ailes conservatrices et centristes quant \u00e0 l'UDC h\u00e9 bien vous l'imaginez, elle pavoise secoue permet de faire passer au second plan les pilotes du consultant Survival East d'Oskar Freysinger qui avait soulev\u00e9 un toll\u00e9 en Valais en d\u00e9cembre dernier est fragilis\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat et que dire de Christophe Darbellay, Patrick va -t-il monter en puissance lui durant la campagne, mais en tout cas, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure dans l'interview, il est combatif, il est tr\u00e8s remont\u00e9 contre la candidature de Nicolas Voide on l'a entendu un petit peu moins remonter quand m\u00eame contre Oskar Freysinger, en tout cas, contrairement \u00e0 ce qu'il affirme, les observateurs s'accordent \u00e0 dire qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discret en faisant le moins de vagues possible jusqu'ici, c'est vrai que la r\u00e9v\u00e9lation de son enfant n\u00e9 d'une relation extraconjugale ne l'a pas mis en position de force son sc\u00e9nario id\u00e9al c'\u00e9tait de tabler sur sa popularit\u00e9 et d'\u00eatre \u00e9lu dans un fauteuil, or l\u00e0, les cartes sont rebattues, avec la candidature de Nicolas Voide Patrick Le Fort, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions, merci \u00e0 vous 18 heures 28. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "CN, ex-pdt ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5ED8CA6-4201-40FB-A7FD-86156F299CA6", "internalArchiveId": "D5ED8CA6-4201-40FB-A7FD-86156F299CA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"A vous le dernier mot\" (8/12) - La post-v\u00e9rit\u00e9", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes. L'usage du terme post-v\u00e9rit\u00e9 a explos\u00e9 depuis 2015, notamment avec la campagne de Donald Trump ou la campagne du Brexit. ", "durationSec": 235, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["politique", "linguistique"], "alternativeTitle": ["\"A vous le dernier mot\" (8/12) - La post-v\u00e9rit\u00e9 / 12H30_2017-01-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["En 2017, une palette de nouveaux mots fera son entr\u00e9e dans le Larousse et dans le Robert. D\u00e9cryptage de ces nouveaux termes."], "variantIds": ["ece-8268325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:53:31Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nAvec pr\u00e9cis\u00e9ment un mot qui s'est impos\u00e9 comme une grille de lecture des bouleversements politiques en cours, campagne de Donald Trump, si on en parlait en nouveaux en ouverture de ce journal, le camp du bras Exit en t\u00eate, il est sur toutes les l\u00e8vres dans tous les m\u00e9dias et \u00e0 toutes les sauces, ou presque, nous parlons bien s\u00fbr de la Poste v\u00e9rit\u00e9 avec vous Nicole de la Pietra avec pour commencer \u00e9galement quelques extraits sonores. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [65%] :\r\nOui, mais alors ben oui demande \u00e7a se passe pas mais oui, on prend ce qui toucheront la Prost facteur jusque -l\u00e0 donc assez internationale Fantasia, \u00e7a se passe, v\u00e9rit\u00e9, d'accord, mais de quelle v\u00e9rit\u00e9 par le des postes, peut -on dire que si on encha\u00eene ont grandis manquante jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [81%] :\r\nEst -on entr\u00e9 dans l'aire de La Poste, v\u00e9rit\u00e9, ce sont de grands mots, moi je pense qu'on est dans un nouvel \u00e9pisode, c'est vrai, d'une longue histoire qui est la longue histoire du mensonge qui oui, ben voil\u00e0, j'ai en effet lu un petit coup pour c\u00e9l\u00e9brer l'entr\u00e9e dans le dictionnaire de nouvelles expressions la Poste v\u00e9rit\u00e9 bien s\u00fbr, il existe des emmerdeurs pour appliquer informer, ce n'est pas caresser l'opinion dans le sens du poil, mais ce que les gens n'ont pas envie d'entendre, mais ces Virades d'avoir franchement pouvoir rouler 100 fois et raconte cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [86%] :\r\nOui alors plus s\u00e9rieusement l'entend avec ces extraits un analyse, commentaire ou encore s'attire la post\u00e9rit\u00e9 partout sur tous les supports et dans toutes les langues : selon le dictionnaire britannique d'Oxford, elle d\u00e9signe les circonstances dans lesquelles les faits objectifs ont moins d'influence pour former l'opinion publique que l'appel \u00e0 l'\u00e9motion aux croyances personnelles sauf que post- v\u00e9rit\u00e9 n'est pas un mot, mais c'est un l'extr\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame, autrement dit intens\u00e9ment th\u00e8me bref cette Inter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nBonsoir mes mots ou non, son usage a litt\u00e9ralement explos\u00e9, Nicole de la Pietra, augmentation de 1000 pourcent depuis depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [88%] :\r\nOui, ce qui en fait sans doute le plus globalis\u00e9 de tous les nouveaux mots de 2016, ou pr\u00e9tendus tels, puisque c'est en 2004 d\u00e9j\u00e0 que l'expression l'expression post- donc post- v\u00e9rit\u00e9 en anglais fait son apparition dans un ouvrage de l'auteur am\u00e9ricain Ralph qui s'une v\u00e9rit\u00e9 aux besoins d'une cause et de son contexte, la banalisation du mensonge soit simplement, bref, rien de 9, finalement. \r\nVous avez reconnu Sophie effet petit menteur, depuis notamment au mais le parjure est aussi vieux que la politique et nous faire remonter jusqu'\u00e0 l'Antiquit\u00e9 \u00e0 la politique spectacle d'Aristote, par exemple, et plut\u00f4t que de s'interroger plus longuement sur la gen\u00e8se du terme saviez -vous Karine que la post\u00e9rit\u00e9 a un visage masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [81%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, ben je pense \u00e0 Donald Trump ou encore Nadia l'Farage, puisque la Poste v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le pilier du commentaire politique autour de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou encore break c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [90%] :\r\nEt non pour des commentateurs politiques, elle porte les traits de Jack Nicholson, qui est le colonel Jessop dans des hommes d'honneur en 1992 oui libre sa version d\u00e9faite dans un une sombre affaire de meurtres sur la base de Guantanamo une actualit\u00e9 qui restent bien plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [58%] :\r\nOuais c'est Spartak arr\u00eatera l'odieux \u00e0 Tokyo, les banques \u00e7a de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [87%] :\r\n\u00e0 moins que, comme pour certains sociologues l\u00e0 parce v\u00e9rit\u00e9 na\u00eet le faci\u00e8s de celui qui lui donne la r\u00e9plique dans le film et qui exige la v\u00e9rit\u00e9, le colonel colonel Kadhafi soi Tom Cruise Tom Cruise le m\u00eame visage lisse et parfait depuis plus d'un quart de si\u00e8cle, chirurgie Botox et Photoshop, merci la Poste v\u00e9rit\u00e9 sort du cadre politique et si la police, la Poste v\u00e9rit\u00e9 vous gave d\u00e9j\u00e0 Karine, sachez qu'elle ne sera qu'une simple mode langagi\u00e8re pour le journal Le Monde Mans le monde du moins dont un acte \u00e9ditorialiste d\u00e9clarent agac\u00e9s par cette mani\u00e8re anglo- saxonne de r\u00e9inventer le fil \u00e0 couper le beurre merci Nicole de la Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87BC1ADB-186D-4483-BE6A-90333A28144C", "internalArchiveId": "87BC1ADB-186D-4483-BE6A-90333A28144C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alors que le nouveau secr\u00e9taire des Nations unies, Antonio Guterres, a pris officiellement ses fonctions \u00e0 New York, l'ONU peut-elle survivre aux turbulences internationales? : Interview de Nicolas Tenzer, \u00e9crivain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 Sciences Po Paris et pr\u00e9sident-fondateur du Centre d'\u00e9tude et de r\u00e9flexion pour l'action politique (CERAP)", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Antonio Guterres, 67 ans, a affirm\u00e9 vouloir faire de 2017 une ann\u00e9e pour la paix. ", "durationSec": 611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268336", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["paix", "g\u00e9opolitique", "relations internationales", "conflit arm\u00e9", "droit international"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["L'ONU peut-elle survivre aux turbulences internationales? / FOR_2017-01-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau secr\u00e9taire des Nations unies a pris officiellement ses fonctions ce mardi \u00e0 New York. Antonio Guterres, 67 ans, a affirm\u00e9 vouloir faire de 2017 une ann\u00e9e pour la paix. L\u2019interview de Nicolas Tenzer, \u00e9crivain, pr\u00e9sident-fondateur du Centre d'\u00e9tude et de r\u00e9flexion pour l'action politique (CERAP)."], "variantIds": ["ece-8268336"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:17Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est ce matin \u00e0 15 heures en Suisse de 9 heures \u00e0 New York, le nouveau secr\u00e9taire des Nations unies a pris officiellement ses fonctions Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui aujourd'hui et non hier car le lundi 2 janvier \u00e9tait un jour f\u00e9ri\u00e9 \u00e0 New York, Antonio reste donc 67 ans, qui a affirm\u00e9 vouloir faire de 2017 une ann\u00e9e pour la paix, beaucoup d'espoirs reposent sur lui pour redonner une l\u00e9gitimit\u00e9 aux Nations Unies et replacer l'institution au centre du jeu international, mais l'ONU en a -t-elle seulement les moyens Nicolas then sert bonsoir bonsoir, \u00e9crivain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 Sciences Po Paris, pr\u00e9sident- fondateur du Centre d'\u00e9tudes et de r\u00e9flexion pour l'action politique, pour l'instant, on a entendu beaucoup de louanges \u00e0 propos d'Antonio Guterres, \u00e7a c'est la bonne personne au bon endroit, a -t-on entendu dire, vous vous dites qu'il entre en fonction au mauvais moment, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [89%] :\r\nMais d'abord parce que les Nations unies sont extr\u00eamement affaibli, alors non pas les Nations unies elles-m\u00eames en tant qu'organisation mais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies qui en est en quelque sorte l'organe directeur, il a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9, on l'a vu pendant plus de 5 ans par 6 v\u00e9to russe \u00e0 propos de de la Syrie, alors m\u00eame si on le sait, le dernier, la derni\u00e8re r\u00e9solution fran\u00e7aise n'a pas re\u00e7u de v\u00e9to et puis qui a eu la proposition sur de la Russie elle- m\u00eame, mais quand m\u00eame ils ont emp\u00each\u00e9 le fonctionnement normal des institutions, on s'aper\u00e7oit que, en Syrie, l'ONU a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement bloqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger n'a pas pu \u00eatre toujours en raison de la position russe et aussi \u00e9videmment de la position chinoise a massacre a eu lieu le pire sans doute qui a eu lieu, commis par un \u00c9tat membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ou par un angle r\u00e9gime qui \u00e9tait soutenu par cet \u00c9tats-membres pendant plus de 5 ans et demi 500000 morts, donc on se dit mais finalement l'ONU seule ne peut finalement pas intervenir et je crois que c'est vraiment tragique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nMais quand vous dites l'intervention militaire russe en Syrie, a peut-\u00eatre sign\u00e9 l'acte de d\u00e9c\u00e8s de l'ONU, c'est ce que vous avez \u00e9crit, c'est tr\u00e8s fort qu'est -ce que vous entendez exactement par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nBen j'entends 2 choses : d'abord que c'est la 1\u00e8re fois qu'un \u00c9tat membre permanent, c'est-\u00e0-dire un des 5 qui si\u00e8ge de toutes mani\u00e8re au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies directement ouvertement des violations par des crimes de guerre, voire des crimes contre l'humanit\u00e9, et \u00e7a c'est quelque chose qui ne s'est jamais vu surtout c'\u00e9tait g\u00e9nial, deuxi\u00e8mement qu'il y a une volont\u00e9 ouverte de plus en plus visible \u00e9videntes proclam\u00e9es en quelque sorte de la part de cet \u00e9tat de de finalement de de violer compl\u00e8tement la loi internationale et on l'a vu d'ailleurs encore avec eux finalement cette tr\u00eave d\u00e9j\u00e0 viol\u00e9 d'ailleurs que la Russie a impos\u00e9 en Syrie, cette tr\u00eave apr\u00e8s finalement une guerre d'extermination qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est la paix des cimeti\u00e8res, je crois que les principes m\u00eames qui sous- tendait l'Organisation des Nations unies aujourd'hui n'non pas n'existe plus, existe toujours dans la Charte mais ils ne sont plus appliqu\u00e9es en raison d'encore une fois d'un membre permanent de cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [89%] :\r\nNicolas vous parlez donc finalement de la Russie, on a bien compris, mais le fait de passer outre le droit international, sans vraiment craindre de repr\u00e9sailles si on prend depuis l'histoire de de la cr\u00e9ation des Nations unies en 1948 \u00e7a c'est qu'un produit un certain nombre de fois, notamment de la part des \u00c9tats-Unis sur le continent sud- am\u00e9ricain, on peut \u00e9voquer certaines actions fran\u00e7aises en Afrique etc est -ce que quelque part c'est, c'est c'est c'est pas de presque un courant normal \u00e0 l'\u00e9chelle de l'histoire des Nations Unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [91%] :\r\nC'est vrai que ce n'est pas la 1\u00e8re fois, bien s\u00fbr, c'est tout \u00e0 fait exact, en revanche, quand on voit ce qui s'est pass\u00e9, je dirais l'ampleur plut\u00f4t de ce qui s'est pass\u00e9 quand m\u00eame vraiment exceptionnel, jamais encore une fois, il y a eu des violations par les \u00c9tats-Unis, sans doute par la France, \u00e9galement par d'autres puissances n'est pas encore une fois sur c'\u00e9tait Shell pas avec cette cette intention, encore une fois, visible de de violer la loi internationale, les \u00c9tats-Unis d'une certaine mani\u00e8re, la France ou d'autres pays, gardait si je puis dire, les formes aujourd'hui les formes elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire l'illusion qu'il y a quand m\u00eame cette norme et enfin plus ou moins de la respecter, peut-\u00eatre de mani\u00e8re hypocrite cette illusion aujourd'hui n'existe plus, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement, compl\u00e8tement balay\u00e9, je crois que c'est \u00e7a qui est v\u00e9ritablement nouveau alors encore une fois je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous dit par exemple d'Isra\u00ebl Isra\u00ebl qui est en constante contradiction que les principes des Nations Unies, notamment sur la question de son territoire de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [88%] :\r\nEncore une fois, je pense qu'il y a un certain nombre d'\u00c9tats qui ne respectent pas \u00e9videmment les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait visible, vous parlez d'Isra\u00ebl vous pouvez on peut parler des \u00c9tats-Unis, on peut parler d'un tr\u00e8s grand nombre d'\u00c9tats qui n'appliquent pas les r\u00e9solutions, l\u00e0 je crois qu'encore une fois, c'est vraiment la 1\u00e8re fois qu'il y a quelque chose de cette intensit\u00e9 par un membre permanent, c'est assez sp\u00e9cifique, je veux dire, ce n'est pas encore une fois un \u00e9tat parmi d'autres, encore une fois du syst\u00e8me des Nations Unies, c'est un monde qui est cens\u00e9 encore une fois, qui fait partie de ce directoire \u00e9met en permanence au directoire, \u00e7a je crois que c'est encore une fois quelque chose de de v\u00e9ritablement nouveau alors que toi, je crois qu'il faut pas Blan\u00e9 bl\u00e2mer les Nations unies elles-m\u00eames, apr\u00e8s tout, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, c'est d'abord un secr\u00e9taire, m\u00eame si la personnalit\u00e9 tout \u00e0 fait remarquable de nudit\u00e9 fait aussi un g\u00e9n\u00e9ral mais le les Nations Unies en tant que tels, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ne peut pas de sa propre initiative d\u00e9cid\u00e9e un certain nombre de choses, \u00e7a aussi il ne faut pas l'oublier, et donc il faut soutenir toujours les Nations unies, mais \u00e9videmment sont sans illusions d'ailleurs lors de ses voeux Monsieur Gutierrez la lui- m\u00eame parler de fait qu'il \u00e9tait sans illusion non plus aigu\u00eb mesurait la gravit\u00e9 de la situation aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [94%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on est en train d'insister notamment avec la mont\u00e9e en puissance de de l'interventionnisme russe, c'est un tournant, peut-\u00eatre plus majeur encore que que celui du 11 septembre 2001. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [89%] :\r\nOui, je crois que effectivement \u00e7a signe le d\u00e9but v\u00e9ritablement se disait le le d\u00e9but symbolique en quelque sorte du du 21\u00e8me si\u00e8cle, parce que si l'on prend les actions de de la Russie, pas seulement \u00e9videmment en Syrie mais aussi ONU craignent avec l'invasion d'une partie du territoire ukrainien la l'annexion de la Crim\u00e9e, en violation des r\u00e8gles du droit international, la propagande permanente de la Russie, qui appelle la guerre, la paix, le vrai, le juste et et qui m\u00e9lange l'ensemble des concepts qui propage vraiment des mensonges visible sur la sc\u00e8ne internationale, pour en quelque sorte, effar\u00e9, l'opinion publique et je crois que \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait nouveau Jean, encore une fois je m\u00eame avec le le 11 septembre ou m\u00eame avec avant la chute du mur de Berlin, o\u00f9 la guerre en ex- Yougoslavie, on \u00e9tait dans la continuit\u00e9 d'un ordre dont les principes m\u00eame s'ils \u00e9taient viol\u00e9es largement \u00e9tait sur le principe, respect\u00e9e, aujourd'hui on est dans un autre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [87%] :\r\nNicolas Tenzer, essayons d'imaginer quelques solutions qu'est -ce que quelques pistes : un, peut-\u00eatre pour r\u00e9former les Nations Unies ont en tout cas pour leur permet de reprendre la main, vous si vous insistez sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la commune Eterna internationale d'imposer le respect du droit, on vient de l'entendre, mais comment, comment faire qui aujourd'hui pour mourir pour le droit international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [89%] :\r\nMais je crois qu'il y a, il y a 2 il y a de r\u00e9flexion \u00e0 avoir l'une qui concerne bien s\u00fbr les Nations unies elles-m\u00eames, il y a eu la proposition fran\u00e7aise que je ne puis que soutenir qui dit que, en cas de violation \u00e9vidente des des droits humains fondamentaux, h\u00e9 bien, si un de ces \u00c9tats le fait, h\u00e9 bien il n'a plus droit de, de, de, de recourir au v\u00e9to mais bien s\u00fbr, cette proposition fran\u00e7aise aussi louable soit -elle, n'a pas de chance d'aboutir, compte tenu des v\u00e9to russe et chinois notamment, et peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs am\u00e9ricain, deuxi\u00e8mement, il faut prendre conscience du fait que, il y a d'autres institutions, que les Nations unies qui peuvent agir, il y a des coalitions qui peuvent encore une fois intervenir dans des conflits, alors c'est tout \u00e0 fait dommageable que je la surface en dehors du syst\u00e8me des Nations Unies, mais peut-\u00eatre qu'il n'y a pas d'autre solution, donc on retourne et ses preuves en tragique de l'annoncer : ainsi, sorte de choc de puissance, c'est-\u00e0-dire est -ce que des \u00c9tats, les \u00c9tats-Unis, alors \u00e7a va devenir peut-\u00eatre plus difficile avec Trump les \u00c9tats europ\u00e9ens, notamment la France, le Royaume-Uni, etc, lorsque un \u00c9tat est envahie comme l'Ukraine, lorsque des peuples sont martyris\u00e9s comme en Syrie, ben il faut qu'ils prennent leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [91%] :\r\nEst ce que ce que ce que ce que vous dress\u00e9 comme constat c'est \u00e9videmment tr\u00e8s sombre Nicolas th\u00e8me sert le monde en ce d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2007, \u00e9crivez -vous, c'est un Champ de ruines et en de nombreuses r\u00e9gions, un charnier \u00e0 livre ouvert, bon il y a 70 ans, l'Europe \u00e9tait aussi un charnier \u00e0 ciel ouvert en m\u00eame temps, sans m\u00eame parler de la guerre de 14 18 au fond nos anc\u00eatres vivaient dans un monde peut-\u00eatre plus dangereux encore que le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [93%] :\r\nOui, certainement, encore une fois, je, je ne suis pas en train de dire que c'est c'est tout \u00e0 fait quelque chose, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans dans l'histoire humaine, mais c'est vrai que nous avions, nous, en Europe, sans doute \u00e9galement sur le continent am\u00e9ricain, cette trag\u00e9die, je crois qu'aujourd'hui il faut vraiment prendre conscience de ce qu'il y a en train de se passer, il faut essayer de l'\u00e9viter, alors \u00e7a passe \u00e9videmment par l'action du gouvernement, \u00e7a passe par l'action des des ONG, \u00e7a passe par le travail des intellectuels qui doivent avertir les je crois que ce qui est tr\u00e8s important et c'est et c'est cela permet de de lier en quelque sorte, lors d'un l'ordre international, c'est de promouvoir les valeurs de libert\u00e9, les valeurs de droits humains, les valeurs qui sont li\u00e9es au respect de la norme internationale et \u00e7a je crois qu'il faut le faire et qu'il ne faut pas se laisser faire par des puissances qui cherchent \u00e0 nous imposer une n\u00e9gociation sur l'ont leurs propres termes, par exemple avec la Russie qu'est -ce qu'il y a \u00e0 n\u00e9gocier ce qu'il y a du, du grain \u00e0 moudre et ce qu'on peut dire, ben on va abandonner la Crim\u00e9e par exemple \u00e0 la Russie, ce sont des choses qui sont pas, qui ne sont pas acceptables et je crois que c'est vraiment le r\u00f4le des politiques vraiment de d\u00e9fendre ses valeurs dans un cadre europ\u00e9en, bien s\u00fbr, mais avec d'autres \u00c9tats d'autres puissances ils doivent monter au cr\u00e9neau pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [90%] :\r\nOn est peut-\u00eatre une prise de conscience \u00e0 avoir face \u00e0 au changement de paradigme que vous avez \u00e9voqu\u00e9 Nicolas then sert, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce forum, \u00e9crivain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 Sciences Po Paris, pr\u00e9sident- fondateur du Centre d'\u00e9tudes et de r\u00e9flexion pour l'action politique, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tenzer, Nicolas", "role": "\u00e9crivain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 Sciences Po Paris et pr\u00e9sident-fondateur du Centre d'\u00e9tude et de r\u00e9flexion pour l'action politique (CERAP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}