{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DE411085-F10B-4B17-BB80-309BCD082AC5", "internalArchiveId": "DE411085-F10B-4B17-BB80-309BCD082AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pari gagn\u00e9 des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "A l'appel de la Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, plus de 350'000 manifestants anti-ind\u00e9pendantistes se sont rassembl\u00e9s dimanche au centre de Barcelone, drapeaux espagnols en main.\r\n\r\n* * Le pari gagn\u00e9 des anti-ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone 18h Catalogne : manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes\r\nLes anti-ind\u00e9pendantistes ont occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone...\r\nIls \u00e9taient 950 000 selon les organisateurs, 350 000 selon la police municipale de Barcelone...\r\nPeu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane...\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir.. Vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari ?\r\nOui Mehmet, ils l'ont gagn\u00e9. De m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti ind\u00e9pendantiste dans les rues de Barcelone. Il y en a d\u00e9j\u00e0 eu bien s\u00fbr mais l\u00e0, les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et quelques drapeaux europ\u00e9ens. De nombreux Espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne, notamment de Madrid, en Tgv ou en bus. Les Catalans \u00e9taient l\u00e0 aussi, en famille, entre amis. Ils voulaient que cette manifestation soit une f\u00eate, elle l'a \u00e9t\u00e9. \r\n- Comment se sentaient-ils, ces manifestants ?\r\nIls \u00e9taient lib\u00e9r\u00e9s, enfin ils pouvaient s'exprimer ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile vu le contexte politique et la tension actuelle.  L'un d'eux me commentait qu'il n'a jamais vu une manifestation d'une telle ampleur. Il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes. \r\nLes anti ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes. Et malgr\u00e9 tout ce qui les s\u00e9pare, ils avaient des points en commun : comme klaxonner en signe de ralliement, s'enrouler de leurs drapeaux, applaudir lorsque la police passe. Les ind\u00e9pendantistes applaudissaient ces derniers jours plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait. Vous aviez le slogan officiel de la manifestation : \u00ab Ca Suffit, retrouvons le bon sens ! \u00bb. Et on entendait les slogans des manifestants : Vive l'Espagne, Vive la Catalogne, Vive la Garde Civile \u00bb, ou encore \u00ab Puigdemont, en prison \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n- Alors justement, le leader catalan en prison, c'\u00e9tait le seul message ?\r\nNon pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants. Ceux qui arrivaient de Madrid vous parlaient de constitution de respect des lois, d'unit\u00e9 du pays. Certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir et que les responsables du gouvernement catalan devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en prison. Ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus nuanc\u00e9es. Disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux. Ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions. Ces Catalans sont inquiets, en col\u00e8re voyant que le dialogue ne se fait pas entre Madrid et Barcelone. Ils renvoient dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan, estimant que personne ne fait son travail de politique. Ils revendiquaient leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans autant de divisions.\r\n- Val\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution ?\r\nNon. Pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste, de droite. Mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti ind\u00e9pendantistes peuvent aussi rassembler du monde. Mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution. Adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident. C'est ce qui fait aussi toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan : le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi, le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions. Autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie. C'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui.\r\nVal\u00e9rie Demon, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vaste mobilisation \u00e0 Barcelone contre l'ind\u00e9pendance de la Catalogne / FOR_2017-10-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["A l'appel de la Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, plus de 350'000 manifestants anti-ind\u00e9pendantistes se sont rassembl\u00e9s dimanche au centre de Barcelone, drapeaux espagnols en main."], "variantIds": ["ece-8962398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes anti, ind\u00e9pendantistes ont donc occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone, ils \u00e9taient 950000 selon les organisateurs, 350000 selon la police municipale de Barcelone, peu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane Val\u00e9rie D\u00e9mon bonsoir bonsoir Mehmet, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, ils l'ont gagn\u00e9 de m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti- ind\u00e9pendantistes dans les rues de Barcelone alors bien s\u00fbr, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu, mais l\u00e0 les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or, espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et puis quelques drapeaux europ\u00e9ens de nombreux espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne notamment de Madrid en TGV ou en bus, les Catalans \u00e9taient l\u00e0 bien s\u00fbr aussi en famille, entre amis, il voulait que cette manifestation soit soit une f\u00eate, et elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\nEt que ressentez des manifestants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nBien \u00e9coutez, je les ai sentis lib\u00e9r\u00e9s, enfin il pouvaient s'exprimer, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, vu le contexte politique et la tension actuelle 1 de me commentait qu'il n'avait jamais vu une manifestation d'une telle ampleur, il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes et puis les anti, ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que, eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes et malgr\u00e9 tout ce qui les oppose, ils avaient des points en commun comme klaxonner en signe de ralliement s'enrouler de leurs drapeaux applaudir lorsque la police passe les ind\u00e9pendantistes applaudissaient, bien s\u00fbr, ces derniers jours, plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait et puis vous aviez le slogan officiel de la manifestation, \u00e7a suffit, retrouvons le bon sens et on entendait les slogans des manifestants Vive l'Espagne Vive la Catalogne Vive la Garde civile ou encore d\u00e9mones en prison, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Damon le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors justement, le leader catalan en prison, c'est le seul message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nNon, pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants ce qui arrivait de Madrid par exemple vous parlaient de constitution de respect des lois d'unit\u00e9 du pays, certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir, d'ailleurs, et que les responsables du gouvernement catalan devraient \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en prison et puis ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus de nuanc\u00e9es, disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux, ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions ces Catalans sont inquiets en col\u00e8re, voyant que le dialogue ne s'\u00e9tablit pas en fait entre Madrid et Barcelone, il renvoie tout simplement dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan et ce qui manque, que personne ici ne fait son travail de politique ils revendiquaient en fait leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans pour autant sans sans autant de divisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [95%] :\r\nVal\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nJe ne crois pas, disons, pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste de droite mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti, ind\u00e9pendantistes peuvent eux aussi rassembler du monde mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident, c'est ce qui fait toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan, le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions, autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie, c'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [84%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F711FEEA-4BDD-4427-866C-4FC0D23A7AE1", "internalArchiveId": "F711FEEA-4BDD-4427-866C-4FC0D23A7AE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudois PLR, qui \u00e9tait candidate \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret s'\u00e9tait faite discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite le 20 septembre 2017, derri\u00e8re Pierre Maudet et Ignazio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 1047, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872649.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche - Isabelle Moret", "La grande interview du dimanche - Isabelle Moret / FOR_2017-10-08T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche - Isabelle Moret / FOR_2017-10-08T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise."], "variantIds": ["ece-8962413", "ece-8962401"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:35Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine Isabelle Moret elle s'\u00e9tait faite discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite le 20 septembre dernier derri\u00e8re Pierre Maudet Inacio Cassis dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, La\u00ebtitia Guinand a retrouv\u00e9 la concernation mal PLR sur sa terre vaudoise pr\u00e8s de Morges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nIsabelle Moret, bonjour, bonjour, vous avez dit votre \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [92%] :\r\nAlors pour l'instant, je suis en train de terminer la campagne c'est-\u00e0-dire \u00e9crire \u00e0 tous les gens qui m'ont envoy\u00e9 un courriel \u00e9norme soit pour me f\u00e9liciter, soit pour l'encourager, soit pour me dire que eux ils \u00e9taient d\u00e9\u00e7us que je ne sois pas \u00e9lu mais pour ma part, je suis satisfaite du r\u00e9sultat que j'ai, que j'ai faite au 1er tour c'est mieux qu'Ignacio Cassis lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai beaucoup appris de cette exp\u00e9rience, vous \u00eates contente satisfait de la fa\u00e7on dont votre parti vous a soutenu, alors c'\u00e9tait clair pour le PLR que c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 d'avoir un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 nouveau notre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi l'dit d'embl\u00e9e au d\u00e9but de la de la campagne, mais j'estime qu'il fallait aussi que des candidats renoncent pr\u00e9sente le PLR nous sommes le 1er parti de de Suisse romande et donc il est normal que des candidats proviennent aussi de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nDonc traitement \u00e9gal un peu tous les candidats, vous \u00eates pas maigre par rapport au PLR a par rapport \u00e0 mon parti, jamais le reste, c'est \u00e0 vous de juger, pas le temps de souffler un quart, pas de pot pour vous, vous avez gagn\u00e9, vous le PLR contre le projet d'Alain Berset pr\u00e9voyance 20 20 E justement, dites -nous, Isabelle Moret, quel est le plan pour nous sortir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nAlors je suis contente et satisfaite de de cette votation populaire parce que le projet n'\u00e9tait pas suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 mais je vous rassure, il ne faut pas repartir de 0, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement n'est pas vain, n'a pas \u00e9t\u00e9 vains et pour notre part au sein du PLR je d\u00e9fends en tant que leader sur ce sujet dans mon parti, je d\u00e9fends le plan B qui consiste \u00e0 travailler s\u00e9par\u00e9ment sur l'AVS et s\u00e9par\u00e9ment sur le 2\u00e8me pilier et donc l'urgence d'abord c'est l'AVS il faut augmenter le taux de TVA de 0 6 pourcent de de mani\u00e8re \u00e0 assurer le financement de l'AVS \u00e0 moyen terme et parall\u00e8lement, il faut des recettes suppl\u00e9mentaires en particulier augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, et simultan\u00e9ment, h\u00e9 bien c'est l'opportunit\u00e9 de faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a un projet qui actuellement au cours au sein du Parlement, et je le soutiendrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [88%] :\r\nMais les femmes ont beau dos, hein, parce que quand m\u00eame le projet final pour le PLR, comme pour la droite en Suisse c'est c'est la retraite \u00e0 67 ans, \u00e7a c'est c'est abandonner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [95%] :\r\nAlors pour ma part clairement dans la prochaine r\u00e9forme il n'y aura pas de retraite \u00e0 67 ans, le PLR a m\u00eame abandonn\u00e9 son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement au m\u00e9canisme automatique d'intervention qui aurait pr\u00e9vu d'augmenter de 3 mois en 3 mois, l'\u00e2ge de la retraite, il n'y avait pas de moyens financiers suffisants dans le cadre du fonds AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nMais un des arguments qui a fait que la population n'a pas vot\u00e9 notamment en Suisse romande justement ce projet Pr\u00e9voyance 20 20, c'\u00e9tait le r\u00e9haussement de la l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, comment est -ce que vous allez les convaincre cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [87%] :\r\nMais pourquoi est -ce que tout, tout le monde \u00e9tait oppos\u00e9 moi aussi \u00e0 cette augmentation de 64 \u00e0 65 ans, parce que s'\u00eatre cette suppl\u00e9mentaires, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour payer cette augmentation de la graisse pour tous c'est compris pour des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [89%] :\r\nIl ne voulait pas que c'\u00e9tait dans l'absolu, qui avait un refus cat\u00e9gorique des femmes justement de travailler plus, donc l'\u00e9galit\u00e9 serait pas concr\u00e9tis\u00e9e notamment dans les rapports salariaux alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, d'apr\u00e8s les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits, ce n'est pas le cas, mais moi j'entends tout \u00e0 fait cette probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire, moi aussi je trouve pas correct, on demande aux femmes de travailler une ann\u00e9e plus alors qu'il n'y a toujours pas d'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est pourquoi je d\u00e9fends le projet de Simonetta Sommaruga qu'on peut faire avancer en parall\u00e8le et qui pr\u00e9voit justement que l'on s'assure que dans les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es, h\u00e9 bien il y a une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [93%] :\r\nC'est audible vraiment la cause des femmes au PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, en tout cas les femmes PLR sont sont tr\u00e8s active sur le dossier de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, en particulier, nous venons avec des propositions pour essayer d'obtenir une majorit\u00e9 avec les femmes PLR et les PLR Romand, il peut y avoir une majorit\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pendra du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [89%] :\r\nMais le probl\u00e8me pour les femmes, si c'est le fait qu'elles est pas suffisamment cotis\u00e9, quand elles sont un travail \u00e0 temps partiel, la plupart travaillent \u00e0 temps partiel, voire pas du tout aujourd'hui, il faudrait -il pas justement expliquer aux femmes qu'il s'agit de travailler \u00e0 100 pourcent pour pour ne pas sombrer dans la pr\u00e9carit\u00e9, arriv\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [90%] :\r\nAh, je pense que la la mani\u00e8re dont vous voyez les choses seront faites imposer aux gens de la mani\u00e8re dont ils veulent vivre, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [89%] :\r\nComment tenir un discours clair, c'est-\u00e0-dire dire effectivement aux femmes le probl\u00e8me aussi, c'est que tant que vous travaillerez pas un certain pourcentage est bien vous pr\u00e9caris\u00e9s votre votre retraite de mani\u00e8re assez simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [90%] :\r\nPense que le probl\u00e8me pour les femmes c'est tant qu'elles ne sont pas couvertes en 2\u00e8me pilier d\u00e8s le 1er franc, c'est-\u00e0-dire quand elle travaillent \u00e0 temps partiel, qu'elles ne cotisent pas suffisamment 2\u00e8me, pilier, ce qui fait qu'au moment de leur retraite, elles n'ont pas assez 2\u00e8me, pilier et \u00e7a, c'est la 2\u00e8me partie de la r\u00e9forme que nous proposons, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e0 l'AVS si elles travaillent \u00e0 temps partiel ne perdrait un point de vue, ABS ou, par exemple, si elles ont des enfants, jour m\u00eame en bonus \u00e9ducationnel, mais c'est dans le 2\u00e8me pilier qu'il y a vraiment une probl\u00e9matique pour les femmes, mais vous savez que de plus en plus de jeunes p\u00e8res souhaitent travailler \u00e0 temps partiel, pour s'occuper de leurs enfants, et puis la g\u00e9n\u00e9ration Y, par exemple, qui travaillent dans les Start-Up, ce sont souvent des gens qui cumulent plusieurs petits employes dans des Start-Up diff\u00e9rentes et \u00e0 chaque fois en fait ils ne cotisent pas au 2\u00e8me, pilier r\u00e9sultat au moment de leur retraite, ils n'auront pas suffisamment 2\u00e8me, pilier, il faut donc adapter le 2\u00e8me pilier \u00e0 notre nouvelle mani\u00e8re de vivre, c'est-\u00e0-dire en cumul d'emplois \u00e0 temps partiel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me aussi c'est les infrastructures de garde, hein, parce que c'est compliqu\u00e9 quand m\u00eame pour le PLR de choisir entre son conservatisme par rapport au projet de soci\u00e9t\u00e9 qui a et l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [90%] :\r\nAlors le PLR extr\u00eamement progressiste, on le voit de vote par exemple dans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la Fondation d'accueil de jour de la petite enfance qui maintenant \u00e0 changer de nom, \u00e0 l'\u00e9poque, elle s'appelait comme \u00e7a qui a permis de cr\u00e9er de nombreuses places de cr\u00e8che d'accueil parascolaire dans le canton de Vaud et si, aujourd'hui, dans votre d\u00e9claration fiscale, vous pouvez, pour l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9duire 10000 francs, h\u00e9 bien, c'est gr\u00e2ce au PLR, et en particulier \u00e0 votre serviteur et sur le plan suisse sur le plan suisse sur le plan suisse, il faut bien comprendre une chose, moi j'ai soutenu l'article constitutionnel sur la politique familiale qui aurait permis de donner une comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'agir en mati\u00e8re de politique familiale et la Suisse romande a dit oui, elle est PLR Romand ont soutenu cet article constitutionnel malheureusement nous avons perdu une majorit\u00e9 Suisse- allemande a dit non \u00e0 cet article, ce qui fait que la politique familiale est essentiellement de niveau cantonal, donc c'est au niveau cantonal, qu'il faut agir au niveau du PLR dans, par exemple sur vous et sur Gen\u00e8ve, le PLR est tr\u00e8s actif dans ces domaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [90%] :\r\nPour pr\u00e9voyance 20 20 ans le probl\u00e8me c'est quand m\u00eame le temps d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, justement, va devoir taper dans les r\u00e9serves, hein, pour couvrir les d\u00e9ficits comment est -ce que vous pensez que le Parlement peut adopter extr\u00eamement rapidement un plan, une nouvelle r\u00e9forme pour la pr\u00e9senter au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [90%] :\r\nAlors pour le RDS, c'est tout \u00e0 fait possible parce que nous ne repartons pas \u00e0 0, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait existe mais le compromis, alors sur la TVA, je pense que il y a 13 sympt\u00f4mes, on a \u00e9t\u00e9 d'accord sur ces augmentations de 0 6 pourcent et et puis je pense qu'il existe une majorit\u00e9 pour obtenir l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans et 65 ans pour les hommes et les femmes, plus de 4 ans pour lui parce qu'on a, on a commenc\u00e9, ce n'est pas une r\u00e9forme aussi fallait recommencer une r\u00e9forme \u00e0 l'origine, vous aurez rien, il leur faudrait plusieurs ann\u00e9es la ce qu'on fait, on repart juste \u00e0 l'\u00e9tape pr\u00e9c\u00e9dente avant la n\u00e9gociation finale et clairement nous nous allons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s dans le cadre du mois de novembre en commission, notre proposition de mani\u00e8re \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral viennent avec cette op\u00e9ration, la TVA et cette parit\u00e9 \u00e0 65 ans pour l'\u00e2ge de la retraite des hommes et des femmes, donc vous dire combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0, je pense que dans les 2 ans, c'est boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [87%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre du donnant-donnant : ce que vous allez troquer justement votre soutien a\u00e9rien 3 contre pr\u00e9voyance 20 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [91%] :\r\nNon, je crois que les projets sont clairement s\u00e9par\u00e9s, chaque projet doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment il arriver devant la population, donc le peuple votera sur 3 objets : cette fois -ci je vous comprends alors s\u00e9par\u00e9ment, il y aura une premi\u00e8re fois sur l'augmentation de la TVA et puis on verra si un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ou pas, ensuite il y aura la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, on verra s'il passe le Parlement si un r\u00e9f\u00e9rendum, ensuite il y aura le projet sur le 2\u00e8me pilier, alors l\u00e0, c'est un projet qui ne n\u00e9cessite pas de modification de la Constitution, donc on verra si un r\u00e9f\u00e9rendum ou pas, et puis apr\u00e8s, effectivement, il y aura des mesures techniques o\u00f9 tout le monde est d'accord, et celle -ci peut passera je voudrais simplement quand les syndicats disent que c'est parce, pas que les mesures techniques non il y a aucun exemple sur la flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a c'est quelque chose qui est important qu'on puisse prendre une retraite anticip\u00e9e de mani\u00e8re souple Komlan puissent travailler plus longtemps sans \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 au niveau de l'AVS \u00e7a ce sont des mesures qui paraissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [86%] :\r\nContest\u00e9 alors un autre de ce qui vous concerne directement puisque vous si\u00e9ger dans la commission sociale et et sant\u00e9 c'est \u00e9videmment les primes maladie c'est un peu notre Catalonia nous, hein, \u00e7a peut \u00eatre annon\u00e7ait pas trop quand les primes d'assurance maladie qui explose un peu partout qui explose le porte- monnaie des m\u00e9nages assure cette hausse, tout d'abord Isabelle Moret, qu'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [91%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison depuis l'introduction de la LAMal, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, les primes parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, ce n'est pas possible que dans les 20 prochaines ann\u00e9es, les primes double \u00e0 nouveau, on le dit toujours coiffeur intervenir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 pourquoi h\u00e9 bien en fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, o\u00f9 l'essentiel des discussions portaient toujours sur ses affreuses caisse-maladie mais je vous rappelle quand m\u00eame que sur 100 francs que vous versez \u00e0 votre caisse maladie 5 francs porte uniquement sur les frais administratifs pour votre caisse maladie 8 tente millions de factures par ann\u00e9e que re\u00e7oivent les assureurs maladie qu'il doit v\u00e9rifier et puis les 95 autres franco- vous versez \u00e0 votre caisse, \u00e7a c'est pour couvrir les prestations de soins, je suis pr\u00e9sident de Hplus mon vice- pr\u00e9sident et c'est le directeur de l'h\u00f4pital, le lobby justement des hommages, c'est l'association qui regroupe tous les h\u00f4pitaux de Suisse, 3 quarts des h\u00f4pitaux de de cette association sont des h\u00f4pitaux publics, c'est-\u00e0-dire le CHUV y a chang\u00e9 et, justement, vice- pr\u00e9sident, qui est donc directeur de l'h\u00f4pital cantonal universitaire de B\u00e2le a calcul\u00e9 que, chez lui, par ann\u00e9e mille op\u00e9rations pourraient \u00eatre faites en ambulatoire, alors que pour l'instant, elles sont faites pour des raisons financi\u00e8res en stationnaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 cause de ce syst\u00e8me o\u00f9 en fait les op\u00e9rations que vous dormez sur place, h\u00e9 bien, rapporte plus \u00e0 l'h\u00f4pital et ont une participation financi\u00e8re du canton, h\u00e9 bien par certains h\u00f4pitaux profite de conserver ou doivent, pour des raisons financi\u00e8res, par exemple pour financer les urgences clairement ce que fait l'h\u00f4pital de Bayeux finance de cette mani\u00e8re les urgences qui ne sont pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en gardant plus d'op\u00e9rations, avec une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital et on voit que, globalement, h\u00e9 bien c'est idiot parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente de cette mani\u00e8re -l\u00e0 \u00e0 une dissolution que je d\u00e9fends avec vigueur, c'est qu'on dise, h\u00e9 bien on va fixer un prix interm\u00e9diaire entre le prix de l'ambulatoire et le prix du stationnaire sur ce prix interm\u00e9diaires, les cantons doivent participer peut-\u00eatre pour un montant moindre que si c'\u00e9tait en stationnaire et apr\u00e8s c'est uniquement le m\u00e9decin qui va choisir si vous devez \u00eatre op\u00e9r\u00e9es en ambulatoire ou en stationnaire parce que voyez si vous \u00eates un jeune que vous pouvez rentrer vite \u00e0 la maison, il y a des gens pour s'occuper de vous, c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire que vous dormiez \u00e0 l'h\u00f4pital que vous ayez une surveillance m\u00e9dicale, si c'est une personne plus \u00e2g\u00e9e, ben, parfois il est n\u00e9cessaire d'avoir une surveillance m\u00e9dicale plus longues et \u00e7a a des chances d'aboutir, alors il faut que les cantons joue le jeu pour l'instant la conf\u00e9rence cantonal, a dit qu'elle \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 une participation des \u00e0 une solution interm\u00e9diaire pour justement ces op\u00e9rations qui sont contre l'ambulatoires et stationnaires, donc on voit qu'il y a un blocage du canton, une des difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'assurance maladie, c'est que tout ne se d\u00e9cide pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais une bonne partie de l'organisation des prestations de soins se fait au niveau cantonal et l\u00e0 il faut que les 26 cantons soit est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:43) [81%] :\r\nMais ceux qui veulent r\u00e9cup\u00e9rer aussi c'est quand on sait la ma\u00eetrise justement des primes d'assurance maladie, \u00e7a vous cautionnez -vous vous parlez de laquelle initiative sanitaires non l'initiative pour que les cantons puissent fixer le tarif des primes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [88%] :\r\nMais elle ma\u00eetrise rien du tout, elle ne elle ne vise pas du tout les co\u00fbts de la sant\u00e9, elle fait une sorte de mini- caisse unique, autrement dit, elle s'occupe que des 5 francs sur le billet de 100 francs que vous versez \u00e0 l'assurance maladie, elle s'occupe pas du tout une \u00e9norme 100 francs le PDC nous parle qu'il souhaite d\u00e9poser une initiative moins aux d\u00e9penses en mati\u00e8re d'assurance maladie, je trouve l'id\u00e9e beaucoup plus int\u00e9ressante, m\u00eame s'il ne propose pas de de solution concr\u00e8te l'id\u00e9e beaucoup plus int\u00e9ressant parce qu'elle vise justement les 95 francs sur ce billet de 100 francs que vous payez \u00e0 la caisse \u00e0 votre caisse maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [90%] :\r\nEntre 2015, 2016 y a eu une augmentation 2 5 pourcent des des co\u00fbts de la sant\u00e9 sur Gen\u00e8ve, or les primes justement pour 2017, 2018, elles augmentent de 5 pourcent elle elle passe ou ses r\u00e9serves oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le Parlement a vot\u00e9 cette loi sur la surveillance de l'assurance maladie et pour les primes 2017 clairement elle n'\u00e9tait pas les ordonnances n'\u00e9taient pas encore en vigueur, \u00e7a veut dire que les Genevois et les Vaudois et les Tessinois aussi d'ailleurs payer une partie des primes qu'aurait d\u00fb payer les Bernois Dieu ne payait pas assez ceci est totalement inadmissible pour les primes 2017, h\u00e9 bien les ordonnances d'application n'\u00e9tait pas encore en vigueur, maintenant on va voir et s'assurer, Clovis f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [95%] :\r\nIl y aura un effet r\u00e9troactif, \u00e7a veut dire que pour 2019 il y aura justement une baisse des des primes d'assurance maladie sur Gen\u00e8ve et sur vos mani\u00e8re drastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [90%] :\r\nNon, parce que ce soit toujours, ann\u00e9e par ann\u00e9e, il faut bien comprendre que le syst\u00e8me a toujours 2 en d\u00e9calage, il y a, il faut laisser 2 ans en fait pour que le syst\u00e8me mouline si je reprends l'expression de l'administration pour que pour d\u00e9ployer tous ces tous ces plans en ce qui concerne la 2\u00e8me initiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:27) [89%] :\r\nQui vient d'\u00eatre propos\u00e9 un pour un Parlement ind\u00e9pendants des caisses maladie \u00e7a, quelle est votre r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e7a, je vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [89%] :\r\nTellement ce que \u00e7a rapporterait vous n'\u00e9conomisez aucun centime en mati\u00e8re de co\u00fbts de la sant\u00e9, par ce biais -l\u00e0, vous payez en plus le prix de la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [91%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tous les parlementaires qui sont affili\u00e9s \u00e0 des caisses maladie, on le sait bien, auront tendance \u00e0 d\u00e9fendre cette cause dans la commission de la sant\u00e9 dans laquelle vous si\u00e9gez, c'est presque un tiers des commissionnaires est -ce que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [92%] :\r\nVoyez la loi sur l'assurance- maladie, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien on a r\u00e9ussi \u00e0 la faire passer malgr\u00e9 l'opposition des assureurs maladie donc on voit que finalement qui les repr\u00e9sentants des assureurs maladie au sein de ces commissions n'a pas emp\u00each\u00e9 qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir cette loi contre l'avis des assureurs maladie, \u00e0 l'inverse, le but aussi des assureurs maladie, ce serait de s'occuper de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, donc moi j'attendrai des repr\u00e9sentants de ces cases au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral qu'qui viennent avec des id\u00e9es fortes pour la ma\u00eetrise de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que finalement c'est eux qui repr\u00e9sentent les assur\u00e9s prestataires de soins donc c'est finalement \u00e0 eux 2, d\u00e9fend les assur\u00e9s et \u00e0 s'assurer qu'il est pas une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9 et l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on ne voit pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [87%] :\r\nMais ce serait pas un geste symbolique \u00e0 l'\u00e9gard de la population qui a besoin d'une r\u00e9assurance hein, par rapport justement \u00e0 la gestion de ces, de ces assurances maladie est -ce que ce serait pas un geste que de leur dire : voil\u00e0, maintenant, effectivement, on va s'affranchir et puis vous pouvez \u00eatre assur\u00e9 on va traiter les banni\u00e8res ind\u00e9pendantes et dessine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [86%] :\r\nMais je pense que le le le Parlement le traite de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, preuve en est cette loi sur l'assurance maladie, \u00e7a, \u00e7a vous apporte quoi de plus que juste dans ce domaine -l\u00e0, un symbole politique, c'est vrai, il y a un peu ras-le-bol de la part mais vous pouvez m\u00eame continue \u00e0 augmenter, s'amuser \u00e0 d\u00e9noncer ces m\u00e9chants assureur-maladie \u00e7a, c'est facile, mais \u00e7a n'\u00e9conomise pas un seul centime en mati\u00e8re d'augmentation du co\u00fbt de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [86%] :\r\nRaymond Clottu, qui, si elle aussi \u00e0 la commission de la sant\u00e9, justement, vient de refuser de dire combien touch\u00e9 de la mutuelle est -ce que \u00e7a vous choque c'est attitude c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [90%] :\r\nC'est \u00e0 lui de de r\u00e9ponse sur cette question, enfin chacun fait comme comme il veut, moi je trouve int\u00e9ressant d'avoir des relations avec les assureurs maladie, en particulier les 2 plus importantes en Suisse romande, cet assureur et c'est le Groupe Mutuel et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils ont des chiffres qui sont int\u00e9ressantes \u00e0 voir, \u00e0 \u00e9tudier, donc c'est int\u00e9ressant d'avoir des relations avec les assureurs aussi pour leur dire mais qu'est -ce que vous proposez, par exemple pour sur telle \u00e0 telle point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:48) [87%] :\r\nMais vous savez bien que quand on touche une certaine somme d'argent, il a forc\u00e9ment un retour, retour sur investissement, les caisses maladie ne payent pas et commissaires des parlementaires pour ne pas d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:59) [82%] :\r\nBen, posez la question aux personnes qui, qui sont, qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:02) [96%] :\r\nMais donc, le fait que Raymond Clottu ne r\u00e9pondent pas sur cette question, vous trouvez \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [90%] :\r\nC'est sa vie priv\u00e9e pose \u00e9lue oppos\u00e9 lui la question et sur une question aussi sensible, encore une fois, moi pour ma part je, je, j'ai particip\u00e9 en tant qu'invit\u00e9 aux r\u00e9unions du groupe duel parce que \u00e7a m'int\u00e9resse vraiment sont tr\u00e8s pointues en mati\u00e8re de politique de la sant\u00e9 et leurs id\u00e9es m'int\u00e9resse, par contre j'ai j'ai demand\u00e9 au brut mutuelle de pas me payer parce que j'ai, je ne voulais pas avoir je voulais pas donner le sentiment que j'\u00e9tais avec mais apr\u00e8s chacun fait comme il veut, c'est votre 4\u00e8me l\u00e9gislature vous voyez comment la suite, alors je suis, on est effectivement entr\u00e9 en cours de route, la derni\u00e8re ann\u00e9e de la l\u00e9gislature qui finissait en 2007 pour ma ma part, je suis passionn\u00e9 par ces th\u00e8mes d'AVS d'assurance maladie, pourquoi, parce que \u00e7a touche vraiment la vie des gens, donc vous allez rompu en 2019, oui, je souhaite \u00eatre \u00e0 nouveau candidate au Parlement f\u00e9d\u00e9ral en 2019 avec, j'esp\u00e8re de nouvelles responsabilit\u00e9s plus de Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors c'\u00e9tait passionnant, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de choses dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour ma part, j'ai pens\u00e9 : pour la premi\u00e8re fois au moment de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, je sais qu'il y a tout, Cassis, il pense depuis bien plus longtemps puisqu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat il y a 6 ans, je vous remercie beaucoup Isabelle, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [90%] :\r\n\u00e0 la consternation PLR Isabelle Moret \u00e9tait interrog\u00e9e par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez retrouver en vid\u00e9o sur notre site 3 W point RTS Point CH ont pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T18:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-989D3C50-2D9A-49EA-B706-C7F0B3EFFD8A", "internalArchiveId": "989D3C50-2D9A-49EA-B706-C7F0B3EFFD8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis?", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buffat , Marc-Olivier\r\nL'initiative sur la transparence du financement des partis veut obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne. Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis? 18h Financement des partis : faut-il davantage de transparence ?\r\n Carlo Sommaruga, SLV TEL DIR +41 79 **  \r\n Marc Olivier Buffat, SLV DIR STUDIO LAUSANNE secours +41 79 ** \r\nL'initiative populaire de la gauche et du centre sur la transparence du financement des partis sera d\u00e9pos\u00e9e ce mardi \u00e0 la Chancellerie. \r\nOn s'en souveint, les initiants veulent obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne... ou encore fournir l'origine de tout don d'un montant sup\u00e9rieur \u00e0 10'000 francs...\r\nDes informations indispensables au bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie, selon la gauche, une violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, lui r\u00e9torque la droite.\r\nOn en d\u00e9bat avec Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois... et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois.\r\nCARLO SOMMARUGA\r\n- A quoi \u00e7a peut bien servir de connaitre le financement d'un parti, de telle ou telle campagne? \r\n- Autant de transparence risquerait d'ass\u00e9cher certaine source de financement, craint la droite... si les partis n'ont plus assez d'argent, pas bon pour la d\u00e9mocratie non plus \u00e7a...\r\n- Et puis cette transparence violerait la sph\u00e8re priv\u00e9e de particuliers...\r\nMARC-OLIVIER BUFFAT\r\n- Pourquoi vous opposer \u00e0 cete initiative populaire?\r\n- Transparency international, le Greco (le Groupe d'Etats contre la corruption du Conseil de l'Europe) appellent \u00e0 la transparence du financement des partis en Suisse; c'est le moment d'agir non?\r\n- Si vous \u00eates contre, on pourrait vous soup\u00e7onner d'avoir des choses \u00e0 cacher ? Mais alors pourquoi ne pas ouvrir vos comptes?\r\n- Pour former librement leur opinion, les \u00e9lecteurs doivent \u00eatre en possession de toutes les informations, nous dit Carlo Sommaruga...\r\nLa gauche pratique cette transparence et \u00e7a ne refroidit pas la majorit\u00e9 de leurs donneurs... Un constat partag\u00e9 dans les pays o\u00f9 la transparence des partis est obligatoire....\r\n- Une telle transparence am\u00e9liorerait la formation de l'opinition publique nous dit Carlo Sommaruga...", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962400", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il davantage de transparence en mati\u00e8re de financement des partis? / FOR_2017-10-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative sur la transparence du financement des partis veut obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne. Le d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-8962400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci initiative populaire de la gauche et du centre sur la transparence du financement des partis sera d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s demain \u00e0 la Chancellerie, on s'en souvient, les initiants veulent obliger les formations politiques \u00e0 publier leurs comptes de campagne ou encore fournir l'origine de tout don d'un montant sup\u00e9rieur \u00e0 10000 francs des informations indispensables au bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie, estime la gauche une violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, r\u00e9torque la droite et on en d\u00e9bat avec Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir conseil national socialiste Genevois et avec vous Marc-Olivier Buffat, bonsoir, bonsoir, chef du groupe PLR au Grand Conseil Vaudois Carlo Sommaruga, \u00e0 quoi \u00e7a peut bien servir de conna\u00eetre finalement le financement d'un parti de telle ou telle campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez la d\u00e9mocratie, et tout particuli\u00e8rement la d\u00e9mocratie directe repose sur un principe de confiance, la confiance des citoyennes et des citoyens vis-\u00e0-vis des institutions et du fonctionnement de la m\u00e9canique politique, or la question de qui financent finalement les campagnes de votations qui finance les campagnes d'\u00e9lection doit se faire dans le cas de cette confiance et cette confiance, elle se construit dans la transparence, transparence, qui est pas seulement revendiqu\u00e9 par la gauche et centre en Suisse, mais c'est quelque chose qui est demand\u00e9 par des instances telles que le Groupement des d\u00e9parts contre la corruption, qui est un instant sur laquelle national de l'du Conseil de l'Europe, c'est aussi quelque chose qui est demand\u00e9 par 30 par MC International qui a pas l'organisation qui \u00e9mane de la gauche, mais plut\u00f4t de, je dirais m\u00eame de de la droite intellectuelle et lib\u00e9rale, un peu, un peu progressive dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nComme on dit en clair que pour former librement son opinion et avoir confiance dans le syst\u00e8me pour former librement son opinion, les \u00e9lecteurs doivent \u00eatre en possession de de toutes les informations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [91%] :\r\nJe je crois que ce qui est important, c'est que, et on le voit maintenant avec l'\u00e9mergence des mouvements populistes, c'est de r\u00e9tablir ou de maintenir la confiance de qui sont les sur les acteurs politiques, que ce sont les partis politiques, mais aussi dans le cas des \u00e9lections, voire de celles et ceux qui, par des organisations individuellement se lance dans les campagnes de votations, je pense que c'est extr\u00eamement important de savoir qui fait quoi et qui est finalement et financ\u00e9e par qui et sinon on brise ce lien de confiance et donc \u00e0 la limite, \u00e0 la longue, c'est finalement la force de la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie directe qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces arguments, \u00e7a para\u00eet c'est assez logiquement que de dire, au fond, nous votons, on aimerait bien savoir qui paye ses campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors je crois que d'abord il y a ce qui est souhaitable et peut-\u00eatre transparence en soi, j'entends des gens bien pensants, dire il faudrait savoir exactement qui contribuent \u00e0 quoi dans les campagnes \u00e9lectorales, mais est -ce que c'est faisable est -ce que c'est faisable et l'initiative qui est propos\u00e9 ne r\u00e9pond non pas \u00e0 cette question : comment est -ce qu'on va permet de d\u00e9finir qui sont les contributeurs des partis, vous pouvez avoir des fondations, vous pouvez avoir des des associations oecum\u00e9nique dans le canton de Vaud lorsqu'on fait des campagnes au Conseil national, par exemple, vous avez des dons en nature, un vigneron qui vous offre 100 bouteilles, vous avez un agriculteur de la Broye qui franco- pour la tombola et et toutes ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 est -ce qu'on va les prendre en ce consid\u00e9ration et comment alors la transparence sur un mouvement financier \u00e7a para\u00eet facile \u00e0 dire mais, en r\u00e9alit\u00e9, si vous voulez vraiment recherch\u00e9 qui finance le parti et qu'on vous r\u00e9pond \u00e0 d'une fondation de soutien pour le PLR, ou pour le Parti socialiste pour l'UDC qui a un an, tout \u00e0 fait anonyme, on n'a pas fait beaucoup avancer la transparence premi\u00e8re arguments mais j'imagine qu'il y a aussi la violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, alors je pense que, et je crois que la gauche est aussi attach\u00e9 \u00e0 ses valeurs, lorsqu'on parle de de protection des donn\u00e9es, protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e est -ce que v\u00e9ritablement tout un chacun a envie de savoir ce qu'ils pensent politiquement c'\u00e9tait aussi quelque part un peu contraires au secret de l'isoloir et au secret du vote, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous dites : ben oui, moi je contribue \u00e0 l'UDC si j'apprends \u00e7a de mon voisin, je vais peut-\u00eatre \u00eatre f\u00e2ch\u00e9, donc l\u00e0 il y a aussi une sph\u00e8re priv\u00e9e \u00e0 pr\u00e9server et moi ce qui me d\u00e9range aussi, c'est c'est pas encore une fois la question de la transparence, on les utopies ne ont jamais d\u00e9rang\u00e9, c'est la question de la faisabilit\u00e9 et je ne suis pas certain qu'il faille une loi f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, je crois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et mon contradicteur et de ce canton, il y a d'autres pratiques, je crois qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a d'autres pratiques encore, je ne vois pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'une loi f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [88%] :\r\nCarlos Manga 2 arguments lance sur le l'instrument m\u00eame hein, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, est -ce que vous atteindrez cette transparence \u00e0 travers cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [67%] :\r\nLoin choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [86%] :\r\nFaisabilit\u00e9 sur la faisabilit\u00e9, moi \u00e7a me fait rire donc tendre \u00e0 mort, repr\u00e9sentant du PLR nous parler de faisabilit\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame type d'arguments qui nous \u00e9taient donn\u00e9es lorsqu'il fallait remettre en question le secret bancaire, mais finalement aujourd'hui on vit son secret bancaire, ce qui a permis de montrer que c'est tout \u00e0 fait faisable, c'est diff\u00e9rent, mais \u00e7a montre que le discours de la monstrueuse habilit\u00e9s sont faites pour \u00eatre Direct et et compr\u00e9hensible, c'est un discours bidon et puis en ce qui concerne le les dons que chacun qui est donn\u00e9, moi j'invite en tout cas mon mon le pr\u00e9sident du groupe PLR Vaudois, allez lire l'initiative parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [84%] :\r\nSous les \u00e9gide oui oui, on parle de mon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [84%] :\r\nTant de 10000 francs, a d\u00e9clar\u00e9, moi j'ai fait plusieurs campagnes, mais tous les participants aux campagne \u00e9lectorale que j'ai connus n'ont jamais re\u00e7u des dons de 10000 francs en nature sous forme bouteille de vin ou alors si c'\u00e9tait un cochon qui \u00e9tait pour une tombola il valait certainement pas 10000 francs sauf si quelqu'un en cochon, d'abord destin\u00e9e \u00e0 financer un parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [85%] :\r\nIl y a avoir les moyens qu'il peut y avoir d'autres de la nature, je constate que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [91%] :\r\nPas \u00e0 ma question sur les fondations, les associations qui le gravitent autour des partis et dont l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [82%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 pr\u00e9sent, Carlo selon The r\u00e9pondent effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [89%] :\r\nCe que je veux simplement montrer que les exemples o\u00f9 les donn\u00e9es concret pour que la population finalement se disent que c'est pas faisable sond\u00e9s simplement des exemples qui n'ont aucune relation avec la r\u00e9alit\u00e9 des faits 2\u00e8me chose France il concerne les fondations en ce qui concerne les associations d'autres, je pense que \u00e7a, on peut, dans la loi d'application parce qu'il s'agit d'une anticonstitutionnel Khadr trouver effectivement les diff\u00e9rents moyens qui sont mis en place, on sait qu'aujourd'hui il y a une fondation qui finance l'UDC \u00e0 concurrence de dizaines de millions de francs pour les campagnes, etc, je pense qu'effectivement il faut r\u00e9fl\u00e9chir lorsqu'il y a des condamnations qui paye autant je pense qu'il faut \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les fondations elles-m\u00eames puissent qui sont les fondations destin\u00e9es au financement politique, il faut que ce soit clarifi\u00e9e, dernier point que peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [93%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, la sph\u00e8re priv\u00e9e et la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [85%] :\r\nLa sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est dire aujourd'hui la domaine politique, c'est pas un simplement comme des donn\u00e9es qui sont, qui sont chez soi, j'en parle pas du du 100 m'citoyen qui paye sa cotisation on divulgue pas finalement qui lui paye sa cotisation PS ou ailleurs PLR ici on parle de personnes qui sont diff\u00e9rence avec des montants extr\u00eamement importants : 10000 francs qui repr\u00e9sente pour certains citoyens jusqu'\u00e0 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [73%] :\r\n\u00e7a va \u00e7a Marc-Olivier Buffat finalement, c'est pas tout, quoi, donc on va partis somme importante Marc la Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [89%] :\r\nC'\u00e9tait finalement une fausse transparence parce que finalement ce qu'on vise, c'est certain don tr\u00e8s particulier, moi je suis dans le comit\u00e9 de mon parti depuis une dizaine d'ann\u00e9es, je suis incapable de vous dire qui financent le parti j'ai j'ai quelques id\u00e9es, je pense qu'on a parl\u00e9, mais absolument pas, monsieur, mais parce qu'on respecte la confidentialit\u00e9 et que, pr\u00e9cis\u00e9ment, et devrait savoir PLR suisse, le PLR suisse, il y a 2 personnes qui connaissent les contributeurs, c'est le secr\u00e9taire et le pr\u00e9sident et personne parce qu'on veut pas avoir un fil \u00e0 la patte, vous avez internet aussi, vous avez des moyens de communication aujourd'hui qui permettent \u00e0 chacun d'\u00e9lire une personne, en toute conscience, celui qui re\u00e7oit 10 ou 100000 francs il a quoi faire de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [82%] :\r\nPierre Internet vous mettra pas d'accord, merci beaucoup, c'est le mot de la conclusion, merci beaucoup, Carlo Sommaruga merci \u00e9galement \u00e0 vous Marc-Olivier Buffat menez \u00c9va merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98834189-AF97-4FE3-B77A-089DF813A5DE", "internalArchiveId": "98834189-AF97-4FE3-B77A-089DF813A5DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment sortir de l'impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "Les manifestants anti-ind\u00e9pendantistes sont descendus dans les rues de Barcelone ce dimanche. Face \u00e0 une r\u00e9gion divis\u00e9e et des leaders politiques qui campent sur leur position, comment sortir de l'impasse politique? L'interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan.\r\n\r\n* * Comment sortir de l'impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana 18h Catalogne : manifestation des anti-ind\u00e9pendantistes\r\nLes anti-ind\u00e9pendantistes ont occup\u00e9 la rue aujourd'hui \u00e0 Barcelone...\r\nIls \u00e9taient 950 000 selon les organisateurs, 350 000 selon la police municipale de Barcelone...\r\nPeu importe la traditionnelle guerre des chiffres, il y avait beaucoup de monde aujourd'hui dans les rues de la capitale catalane...\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir.. Vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, est-ce que les organisateurs ont gagn\u00e9 leur pari ?\r\nOui Mehmet, ils l'ont gagn\u00e9. De m\u00e9moire, je n'avais jamais vu une telle manifestation anti ind\u00e9pendantiste dans les rues de Barcelone. Il y en a d\u00e9j\u00e0 eu bien s\u00fbr mais l\u00e0, les rues d\u00e9bordaient de drapeaux rouge et or espagnols, on trouvait aussi des drapeaux catalans et quelques drapeaux europ\u00e9ens. De nombreux Espagnols avaient fait le trajet depuis d'autres endroits d'Espagne, notamment de Madrid, en Tgv ou en bus. Les Catalans \u00e9taient l\u00e0 aussi, en famille, entre amis. Ils voulaient que cette manifestation soit une f\u00eate, elle l'a \u00e9t\u00e9. \r\n- Comment se sentaient-ils, ces manifestants ?\r\nIls \u00e9taient lib\u00e9r\u00e9s, enfin ils pouvaient s'exprimer ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile vu le contexte politique et la tension actuelle.  L'un d'eux me commentait qu'il n'a jamais vu une manifestation d'une telle ampleur. Il se sentait comme lib\u00e9r\u00e9 de la peur, celle par exemple de porter un drapeau espagnol, ce qui vaut tout de suite l'accusation de fasciste en Catalogne par les ind\u00e9pendantistes. \r\nLes anti ind\u00e9pendantistes ont montr\u00e9 que eux aussi pouvaient occuper les rues, pas seulement les s\u00e9paratistes. Et malgr\u00e9 tout ce qui les s\u00e9pare, ils avaient des points en commun : comme klaxonner en signe de ralliement, s'enrouler de leurs drapeaux, applaudir lorsque la police passe. Les ind\u00e9pendantistes applaudissaient ces derniers jours plut\u00f4t lorsque la police catalane apparaissait. Vous aviez le slogan officiel de la manifestation : \u00ab Ca Suffit, retrouvons le bon sens ! \u00bb. Et on entendait les slogans des manifestants : Vive l'Espagne, Vive la Catalogne, Vive la Garde Civile \u00bb, ou encore \u00ab Puigdemont, en prison \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n- Alors justement, le leader catalan en prison, c'\u00e9tait le seul message ?\r\nNon pas exactement ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les nuances des opinions selon la provenance des manifestants. Ceux qui arrivaient de Madrid vous parlaient de constitution de respect des lois, d'unit\u00e9 du pays. Certains estimaient que le gouvernement de Madrid mettait trop de temps \u00e0 agir et que les responsables du gouvernement catalan devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en prison. Ensuite les opinions des Catalans \u00e9taient beaucoup plus nuanc\u00e9es. Disons que le discours ne portait pas sur les m\u00eames fondamentaux. Ils \u00e9taient aussi pour l'unit\u00e9 du pays mais vous parlaient surtout de solutions. Ces Catalans sont inquiets, en col\u00e8re voyant que le dialogue ne se fait pas entre Madrid et Barcelone. Ils renvoient dos \u00e0 dos le gouvernement espagnol et catalan, estimant que personne ne fait son travail de politique. Ils revendiquaient leur droit \u00e0 revenir \u00e0 une vie tranquille, sans autant de divisions.\r\n- Val\u00e9rie, est-ce que cette manifestation peut amener un d\u00e9but de solution ?\r\nNon. Pour les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, il s'agit tout simplement d'une manifestation fasciste, de droite. Mais elle aura eu le m\u00e9rite de montrer que les anti ind\u00e9pendantistes peuvent aussi rassembler du monde. Mais il reste loin de rester un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, certains veulent plus de fermet\u00e9 face aux s\u00e9paratistes, d'autres veulent un dialogue pour trouver une solution. Adopter une position commune n'est donc pas \u00e9vident. C'est ce qui fait aussi toute la complexit\u00e9 du casse t\u00eate catalan : le bloc ind\u00e9pendantiste est travers\u00e9 par des tensions aussi, le bloc anti s\u00e9paratiste n'est pas unanime sur les solutions. Autant vous dire que plus le temps passe, plus il reste complexe d'entrevoir une porte de sortie. C'est le sentiment de nombreux Catalans qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui.\r\nVal\u00e9rie Demon, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962409", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment sortir de l\u2019impasse en Catalogne? Interview de Magdalena Casamitjana / FOR_2017-10-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les manifestants anti-ind\u00e9pendantistes sont descendus dans les rues de Barcelone ce dimanche. Face \u00e0 une r\u00e9gion divis\u00e9e et des leaders politiques qui campent sur leur position, comment sortir de l\u2019impasse politique? L\u2019interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste au Parlement catalan."], "variantIds": ["ece-8962409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:34Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMagdalena Casamitjana, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste au parlement catalan, membre du groupe parlementaire ensemble pour le oui, alors, alors, on l'a dit, hein, plusieurs centaines de milliers d'espagnols manifestent une f\u00eate aujourd'hui contre l'ind\u00e9pendance, en scandant : \u00e7a suffit, retrouvons le bon sens, est ce que vous consid\u00e9rez que c'\u00e9tait une manifestation fasciste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [87%] :\r\nJe consid\u00e8re d'abord Thouin et tout le monde est bienvenu dans la Catalogne c'est toujours comme \u00e7a, il y a, il y a beaucoup de monde y a presque 60 70 nationalit\u00e9s qui vivent ici et c'est pas seulement des Catalans et d'espagnols, alors je vais vous dire que l'amener cessation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par des groupes fascistes, c'est vrai, il y en a que non mais c'est il y en a que oui un box par exemple au performant par Catalogne c'est des gens qui veulent pas d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 ici qui \u00e9vident, puis on a eu beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 en Catalogne pour ces groupes et on a des la Phalange espagnole a encore qui a encore re\u00e7oit de l'argent pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 en faveur de Franco, alors c'est vrai c'est pas tout le monde, qui \u00e9taient l\u00e0, mais les organisateurs il y a 3 associations qui sont comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:11) [60%] :\r\nMais on alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [94%] :\r\nOn a, on a vu des drapeaux \u00e0 avec l'aigle c'est c'est c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nVal\u00e9rie Domain vous l'effectivement il y avait, il y avait, c'\u00e9tait assez h\u00e9t\u00e9roclite, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait loin d'\u00eatre homog\u00e8ne mais m\u00eame est -ce que vous ne consid\u00e9rez pas que c'est ce qu'on appelle la majorit\u00e9 silencieuse quitte aujourd'hui descendus dans la rue, celle qui avait peur pr\u00e9cis\u00e9ment d'aller dans la rue, doit -on \u00e0 Barcelone et et m\u00eame de, de, d'avoir un un drapeau, un drapeau espagnol est -ce qu'il n'y est -ce qu'il ne fallait pas est -ce qu'il ne faudrait pas entendre aussi cette majorit\u00e9 silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, oui, mais \u00e9coutez, ici, on a fait 2 millions de personnes qui habitent ici \u00e0 mon fr\u00e8re \u00e9pais et et et et s'est mari\u00e9 avec une femme allemande, elle \u00e9tait ici mon autre fr\u00e8re, il est mari\u00e9 avec un homme est dans l'\u00eele, pays ici c'est pas espagnol et catalan, mais il faut comprendre les drapeaux espagnols sang dans toutes les mairies de toute la Catalogne, il y a pas de probl\u00e8me de drapeaux, pas aucun de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nProbl\u00e8me : je voulais dire c'est que les gens ont t\u00e9moign\u00e9 en disant : nous avions peur, nous avions peur de sortir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [85%] :\r\nIl y a pas de peur ici de Catalogne alors \u00e9coutez, ils sont bienvenus, ce qu'il a eu, il y a fallu qu'ils viennent des autocars et des autocars 2 dehors de la catalan qui n'habitent pas ici qui ne savent pas ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [84%] :\r\nDonc, vous dites c'est pas n\u00e9cessairement vous dites c'est pas n\u00e9cessairement la majorit\u00e9 silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:32) [89%] :\r\nMais ils sont l\u00e0, hein, la moiti\u00e9 les les ind\u00e9pendantistes en est la moiti\u00e9 de la Catalogne, on est s\u00fbr et convaincu qu'on n'est pas la majorit\u00e9, et on est en train de, de, de, de pouvoir parler avec quelqu'un, on a, on a, on a fait \u00e7a avec l'\u00e9tat espagnol pendant 17 fois on veut parler, on ne peut rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [86%] :\r\nMagdalena Casamitjana le 1er ministre Mariano rare, il a propos\u00e9 aux Catalans de convoquer lection r\u00e9gionale est -ce que ce ne serait pas l\u00e0 un bon moyen de conna\u00eetre l'opinion v\u00e9ritablement majoritaire en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:07) [82%] :\r\nD'accord, il faut le faire, mais les \u00e9lections normales peuvent pas d\u00e9cider \u00e7a Catalogne peut \u00eatre ind\u00e9pendant ou non, ou si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [93%] :\r\nLe rapport de force quand m\u00eame des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [89%] :\r\nMais on, on les a, on les mais \u00e7a fait 3 mois qu'on a eu, on a 72 d\u00e9put\u00e9s dans la Catalogne, si la majorit\u00e9 du Parlement de la Catalogne, on le sait d\u00e9j\u00e0, conna\u00eet majorit\u00e9 dans le parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nMari\u00e9e, m\u00e8re d'accord, rien \u00e0 voir, il n'envisage pas de dialogue, hein, tant que les s\u00e9paratistes moi n'auront pas retrouv\u00e9 leur menace de rupture, or le leader catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s demain, mais peut-\u00eatre avec une entr\u00e9e diff\u00e9r\u00e9e est -ce que vous pensez vraiment que \u00e7a pourrait calmer les esprits, cela hein le la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, m\u00eame avec l'entr\u00e9e en vigueur diff\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:49) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a les Catalans tous les Catalans, on a peur d'avoir entendu le roi de l'Espagne, je sais pas si vous l'avez entendu \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9claration de guerre, alors on a peur, moi aussi, j'ai beaucoup de peur, parce que \u00e7a fait, c'est horrible, c'est quelque chose qui qui d\u00e9passe la politique, alors on est dans un moment o\u00f9 on est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s conscient de que c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important, alors qu'on est pas fou hein, alors il faut attendre, il y a 2, 2 millions de personnes, 1500 \u00e9tudiants sortis qui en \u00e9t\u00e9 tap\u00e9 et qui ont dit : on veut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nMarianne alors la moins Marina toujours d'accord, menace d'utiliser l'article 155 de la situation qui suspendrait l'autonomie r\u00e9gionale de la Catalogne est -ce que, selon vous, ce serait une d\u00e9claration de guerre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez, on a, on est compl\u00e8tement ici, on est compl\u00e8tement pris par la police, il y a, Lahouaria et il y a l\u00e0 des, des, des d\u00e9lais et des voitures de police espagnole, on a jamais vu \u00e7a, on a Laouali chez nous il y a des h\u00e9licopt\u00e8res qui qui qui qui sont tout le temps sur notre maison, chaque jour, alors on peut pas on est retenu tout l'argent de la, de notre communaut\u00e9 et retenue. \r\nD\u00e9j\u00e0 le le le 155 est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [95%] :\r\nDans ce bras de fer dans ce bras-de-fer Magdalena Casamitjana impression que c'est devenu quelque part une affaire d'orgueil que ni l'une ni l'autre des parties ne veut c\u00e9der quelle sortie de crise, imaginez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:15) [88%] :\r\nMoi, j'imagine que quelqu'un va nous aider, CDD, des trucs, on est mode la Catalogne, vous la connaissez, tout le monde le sait aussi, l'\u00c9tat espagnol en rem\u00e9dier en veut parler, on veut expliquer au monde pourquoi c'est pas seulement leur deuil qui qui est l\u00e0, c'est une secte, c'est un pays la catalan, il y a des beaucoup beaucoup de nationalit\u00e9s en a \u00e9t\u00e9 toujours une pas notaire de alors, on veut que le monde nous aide, nous aide parce que c'est impossible par les c'est impossible, on a, on l'a, on l'a essay\u00e9, je vous assure, on a essay\u00e9, on va arriver, pas une guerre, c'est s\u00fbr, on veut quand m\u00eame ici, moi je viens, je suis dans la rue, il y a qu'un peu : aucun probl\u00e8me, tout le monde fait sa vie, tout le monde est tranquille ici, il y a pas de peur sauf si c'est l'\u00c9tat espagnol qui qui nous prend eau et qui ferme le parlement de la Catalogne, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Magdalena Casamitjana d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628082", "internalArchiveId": "AA1710628323", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 3023, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8983237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8985158.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Lobby des caisses maladie sous la coupole / Catalogne: Pour ou contre l\u2019ind\u00e9pendance? / Instamamans", "Mise au point", "Instamamans", "Catalogne: Pour ou contre l\u2019ind\u00e9pendance?", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Lobby des caisses maladie sous la coupole", "Chacun sa croix"], "alternativeSummary": ["- Lobby des caisses maladie sous la coupole\n- Catalogne : Pour ou contre l'ind\u00e9pendance ?\n- Instamamans", "- Lobby des caisses maladie sous la coupole\n- Catalogne : Pour ou contre l'ind\u00e9pendance ?\n- Instamamans", "- Lobby des caisses maladie sous la coupole\n- Catalogne : Pour ou contre l'ind\u00e9pendance ?\n- Instamamans", "- Lobby des caisses maladie sous la coupole\n- Catalogne : Pour ou contre l'ind\u00e9pendance ?\n- Instamamans", "20 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux re\u00e7oivent de l\u2019argent des caisses maladie. Une initiative veut interdire ce lobby, enqu\u00eate. La majorit\u00e9 silencieuse des catalans ne sent repr\u00e9sent\u00e9e ni par un camp, ni par l\u2019autre et se sent prise en otage, reportage. Ces mamans montrent sur les r\u00e9seaux sociaux leur famille parfaite et esth\u00e9tique, et se font courtiser par les marques, en Suisse aussi, reportage.", "Ces mamans montrent sur les r\u00e9seaux sociaux leur famille parfaite et esth\u00e9tique, et se font courtiser par les marques, en Suisse aussi, reportage.", "La majorit\u00e9 silencieuse des catalans ne sent repr\u00e9sent\u00e9e ni par un camp, ni par l\u2019autre et se sent prise en otage, reportage.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "20 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux re\u00e7oivent de l\u2019argent des caisses maladie. Une initiative veut interdire ce lobby, enqu\u00eate.", "Marcel Winistoerfer, maire de Moutier."], "variantIds": ["ece-8876769", "ece-8876714", "ece-8876900", "ece-8876116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:00:13Z", "subTitles": ["00:14:08:16  00:14:19:03\r\n...\r\n\r\n00:14:19:07  00:14:23:16\r\n-Votre reportage sur les subsides\r\n  d'assurances maladie parlait\r\n\r\n00:14:23:21  00:14:26:17\r\nd'un revenu \"modeste\" de 5'500 frs.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:07\r\n  Comment appelez-vous le mien,\r\n   qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:36:13\r\n    -Apr\u00e8s le rire de Monsieur\r\nSchneider-Ammann, nous avons les...\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:39:19\r\n            -Indemnit\u00e9s\r\n  de quelques milliers de francs.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:16\r\n    -Du conseiller national,\r\n        Raymond Clottu.\r\n\r\n00:14:43:21  00:14:48:20\r\n          *-M. Clottu,\r\nces quelques menues pr\u00e9bendes...\r\n\r\n00:14:49:01  00:14:53:20\r\n  C'est pour payer vos primes ?\r\n\r\n00:14:54:01  00:14:59:01\r\n  -Bravo pour votre reportage \r\n  sur les chouettes en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:14:59:06  00:15:05:22\r\nIl ne se passe pas que des bagarres\r\n     dans ce magnifique pays !\r\n\r\n00:15:06:03  00:15:11:10\r\n     -Pour moi, les r\u00e8gles, \r\n     ce n'est pas d\u00e9go\u00fbtant.\r\n\r\n00:15:11:14  00:15:15:11\r\n        Je n'ai pas honte\r\n   de jeter mes sachets bleus.\r\n\r\n00:15:15:15  00:15:21:11\r\n J'en parle toujours avec maman, \r\nmais moins avec papa qui est g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n00:15:24:13  00:15:26:18\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:31:00\r\n   Coup de projecteur sur les\r\nparlementaires f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:15:31:05  00:15:33:01\r\n   par les assurances maladie.\r\n\r\n00:15:33:06  00:15:36:02\r\n         Une initiative\r\n     veut limiter ce lobby.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:37:21\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:15:38:02  00:15:42:18\r\nUne semaine apr\u00e8s les violences \r\npolici\u00e8res contre le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n00:15:42:23  00:15:48:01\r\nune revendication d'ind\u00e9pendance \r\nqui suscite passions et craintes.\r\n\r\n00:15:48:06  00:15:50:05\r\n           Reportage.\r\n\r\n00:15:50:10  00:15:55:13\r\nIl a milit\u00e9 pour le rattachement\r\n de sa ville au canton du Jura,\r\n\r\n00:15:55:18  00:15:58:21\r\n      le maire de Moutier,\r\n      Marcel Winistoerfer,\r\n\r\n00:15:59:02  00:16:01:22\r\n a rejoint sa nouvelle capitale,\r\n            Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:16:02:03  00:16:04:23\r\n Et dans ses valise, A.Rebetez !\r\n\r\n00:16:05:04  00:16:10:02\r\n  Leurs enfants ont l'air sage et\r\npropre, leurs int\u00e9rieurs ripolin\u00e9s:\r\n\r\n00:16:10:07  00:16:13:19\r\n     des mamans rivalisent\r\n  de perfection sur Instagram.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:17:23\r\n    Enqu\u00eate sur un marketing\r\n         en plein boom.\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:27:03\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\n      dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:30:19\r\n          Je suis ravie\r\nde vous retrouver en ce 8 octobre.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:34:18\r\n       Que ne ferait-on pas\r\n     pour se faire remarquer ?\r\n\r\n00:16:34:22  00:16:39:04\r\n     Pas grand-chose en somme,\r\ncomme S\u00e9bastien Faure l'a constat\u00e9.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:47:20\r\n...\r\n\r\n00:16:48:01  00:16:54:13\r\n   -C'est quand m\u00eame super dur\r\nd'exister, de se faire remarquer !\r\n\r\n00:16:54:18  00:16:57:04\r\n    Des Auvergnats contraints\r\n\r\n00:16:57:09  00:16:59:07\r\n      de vendanger tout nus\r\n\r\n00:16:59:11  00:17:01:12\r\n  pour esp\u00e9rer vendre leur vin.\r\n\r\n00:17:01:17  00:17:05:08\r\n   En m\u00eame temps, qui voudrait\r\n   acheter du vin d'Auvergne ?\r\n\r\n00:17:05:12  00:17:07:14\r\n   -Aux naturistes d'Auvergne !\r\n\r\n00:17:07:19  00:17:13:22\r\n-Donald Trump au chevet des bless\u00e9s\r\n    de la tuerie de Las Vegas,\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:20:01\r\n  qui fait resurgir un petit tweet\r\npubli\u00e9 apr\u00e8s l'attentat du Bataclan.\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:23:11\r\n A l'\u00e9poque, il \u00e9tait candidat.\r\n\r\n00:17:38:12  00:17:42:15\r\n -Jacques Dubochet est un g\u00e9nie.\r\n\r\n00:17:42:20  00:17:46:07\r\n     Pas pour sa d\u00e9couverte\r\n  qui lui a valu un prix Nobel,\r\n\r\n00:17:46:11  00:17:48:17\r\n      mais pour son C.V. !\r\n\r\n00:17:48:22  00:17:51:18\r\n        C'est une perle\r\n    pour se faire remarquer.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:08:09\r\n  Il pourra ajouter pour 2017:\r\n\"Double quine au loto de Cossonay\r\n\r\n00:18:08:13  00:18:11:11\r\n     et un titre honorifique\r\n          \u00e0 Stockholm.\"\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:17:08\r\n     -Christophe Darbellay\r\n veut aussi marquer l'histoire.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:20:21\r\n   C'est \u00e0 la Foire du Valais\r\n\r\n00:18:21:02  00:18:25:19\r\n         qu'il pr\u00e9sente\r\n sa premi\u00e8re grande r\u00e9alisation.\r\n\r\n00:18:26:00  00:18:27:16\r\n      -C'est une innovation.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:31:12\r\n  Ca fait parler de nos produits.\r\n\r\n00:18:31:17  00:18:35:15\r\n       -Cette r\u00e9alisation,\r\n      c'est la \"triclette\":\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:38:13\r\n une raclette \u00e0 trois fromages.\r\n\r\n00:18:38:18  00:18:45:21\r\n     Color\u00e9e, app\u00e9tissante,\r\n  son go\u00fbt serait inoubliable.\r\n\r\n00:18:46:02  00:18:47:12\r\n         -Ca le fait bien.\r\n\r\n00:18:47:17  00:18:53:19\r\n  -Et un nom si bien trouv\u00e9, car\r\ndans \"triclette\", il y a riclette.\r\n\r\n00:18:54:00  00:19:00:08\r\n   -Il est tr\u00e8s loin du podium\r\ndans un obscur marathon slovaque,\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:05:08\r\n        mais il parvient\r\n   \u00e0 \u00e9clipser tous les autres\r\n\r\n00:19:05:12  00:19:10:17\r\n  en s'imposant sur les \u00e9crans\r\n        du monde entier.\r\n\r\n00:19:20:06  00:19:23:17\r\n\"Euh, tu peux ranger ton bazar !\"\r\n\r\n00:19:23:22  00:19:34:03\r\n Les Jeunes socialistes avaient\r\n organis\u00e9 le si\u00e8ge de la maison\r\n\r\n00:19:34:08  00:19:37:02\r\nde Magdalena Blocher, la fille de...\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:40:00\r\n           pour lancer\r\n    leur derni\u00e8re initiative.\r\n\r\n00:19:40:05  00:19:43:03\r\n          Tout \u00e0 coup,\r\n   le mari sort de la maison.\r\n\r\n00:19:55:13  00:19:57:14\r\n   -A\u00efe, merde, c'est priv\u00e9 !\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:02:12\r\n     Face \u00e0 ce d\u00e9ploiement\r\nimpressionnant, ils obtemp\u00e8rent.\r\n\r\n00:20:02:17  00:20:04:21\r\n     -C'est la lutte finale\r\n\r\n00:20:05:02  00:20:09:14\r\n     Groupons-nous et demain\r\n\r\n00:20:09:19  00:20:12:05\r\n        L'internationale\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:14:07\r\n      Sera le genre humain\r\n\r\n00:20:14:16  00:20:18:21\r\n     -Une vingtaine au moins,\r\n c'est le nombre de parlementaires\r\n\r\n00:20:19:02  00:20:22:11\r\n     r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, voire salari\u00e9s\r\n     par les caisses maladies.\r\n\r\n00:20:22:15  00:20:26:07\r\n          Dimanche dernier,\r\nle conseiller national Raymond Clottu\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:30:09\r\n   d\u00e9fendait son travail aupr\u00e8s\r\n du Groupe Mutuel sur ce plateau,\r\n\r\n00:20:30:13  00:20:33:11\r\n      mais se montrait vague\r\n sur le montant de ses indemnit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:33:15  00:20:36:13\r\n  Une initiative voudrait limiter\r\n       l'influence du lobby\r\n\r\n00:20:36:18  00:20:38:18\r\n   des caisses maladies \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:20:39:06  00:20:42:04\r\n       -Bonsoir, est-ce que\r\n   vous pouvez voter en Suisse ?\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:44:20\r\nC'est pour une initiative f\u00e9d\u00e9rale !\r\n\r\n00:20:45:01  00:20:47:03\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n00:20:47:08  00:20:50:05\r\n          -Une initiative\r\n      pour avoir un Parlement\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:53:23\r\nind\u00e9pendant des caisses maladie...\r\n\r\n00:20:54:04  00:20:58:01\r\n           -Vous pensez\r\n  que \u00e7a changera quelque chose ?\r\n\r\n00:20:58:06  00:21:00:07\r\n     -Je vous laisse remplir.\r\n\r\n00:21:00:11  00:21:05:21\r\n   -On a vot\u00e9 pour que ces gens\r\n       soient au Parlement,\r\n\r\n00:21:06:02  00:21:10:11\r\n       mais on n'a pas vot\u00e9\r\n       pour les lobbyistes.\r\n\r\n00:21:10:15  00:21:14:20\r\n      Il n'y a pas une liste\r\n         des lobbyistes !\r\n\r\n00:21:15:01  00:21:18:22\r\nOn a vot\u00e9 pour nos repr\u00e9sentants !\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:22:22\r\n           -Sur Gen\u00e8ve ?\r\n            -Sur Onex.\r\n\r\n00:21:23:03  00:21:27:09\r\n          On en a marre\r\n    que nos primes augmentent,\r\n\r\n00:21:27:13  00:21:30:23\r\n   avec une opacit\u00e9 incroyable.\r\n\r\n00:21:31:04  00:21:33:13\r\n  Ce sont les seules entreprises\r\n\r\n00:21:33:18  00:21:39:21\r\n    qui ont un semblant d\u00e9livr\u00e9\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:42:11\r\n  pour faire ce qu'elles veulent.\r\n\r\n00:21:42:15  00:21:46:12\r\n -Premi\u00e8re r\u00e9colte, jeudi soir,\r\n    dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:55:04  00:21:59:02\r\n        Dimanche dernier,\r\nsur le plateau de \"Mise au point\",\r\n\r\n00:21:59:07  00:22:03:16\r\n l'initiative pour un Parlement \r\n ind\u00e9pendant des caisses maladie\r\n\r\n00:22:03:21  00:22:05:16\r\n       \u00e9tait au programme.\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:10:14\r\n   Le conseiller national UDC\r\n Raymond Clottu \u00e9tait interrog\u00e9.\r\n\r\n00:22:10:19  00:22:13:15\r\n   -Je ne me sens pas concern\u00e9,\r\n\r\n00:22:13:20  00:22:20:09\r\n     mais je ne vais pas cacher\r\nmes s\u00e9ances avec le Groupe Mutuel...\r\n\r\n00:22:20:13  00:22:25:10\r\n    -Vous gagnez de l'argent ?\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:28:02\r\n     -Nous sommes indemnis\u00e9s.\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:30:00\r\n            -Combien ?\r\n\r\n00:22:30:05  00:22:32:04\r\n     -Je n'ai plus le montant.\r\n\r\n00:22:32:09  00:22:33:21\r\n           -Quel ordre ?\r\n\r\n00:22:34:02  00:22:39:01\r\n       -C'est une indemnit\u00e9\r\n  de quelques milliers de francs.\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:43:21\r\n   -Cet \u00e9change a fait r\u00e9agir,\r\n   surtout chez les partisans\r\n\r\n00:22:44:02  00:22:52:08\r\nde l'initiative pour un Parlement\r\nind\u00e9pendant des caisses maladie.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:58:08\r\n -Un parlementaire a d\u00fb s'exprimer\r\n\r\n00:22:58:12  00:23:02:10\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n00:23:02:14  00:23:06:02\r\nS'il donne clairement les chiffres,\r\n          apr\u00e8s on saura.\r\n\r\n00:23:06:07  00:23:10:16\r\n          Je suis membre\r\n    de la commission politique\r\n\r\n00:23:10:21  00:23:15:04\r\n des m\u00e9decins de premier recours,\r\n    j'ai des s\u00e9ances \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:23:15:09  00:23:19:12\r\nje suis d\u00e9fray\u00e9 100 frs de l'heure\r\n       pendant les s\u00e9ances.\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:23:20\r\n   C'est quatre fois par ann\u00e9e,\r\n      c'est rien d'excessif.\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:28:14\r\n           Par contre,\r\n si c'est des milliers de francs,\r\n\r\n00:23:28:19  00:23:33:16\r\n   il faut juste un peu savoir !\r\n\r\n00:23:33:21  00:23:45:05\r\n   Ces gens n'ont qu'\u00e0 exprimer \r\n  clairement combien ils gagnent.\r\n\r\n00:23:45:10  00:23:50:02\r\n   -Quelques jours plus tard,\r\n  R.Clottu refuse de divulguer\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:54:12\r\n  le montant de son d\u00e9fraiement\r\n pour sa participation au groupe\r\n\r\n00:23:54:17  00:23:58:22\r\nde r\u00e9flexion sant\u00e9 du Groupe Mutuel.\r\n\r\n00:23:59:03  00:24:03:10\r\n    -Il y a du lobbyisme gentil\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:06:15\r\n          pour certains,\r\n\r\n00:24:06:20  00:24:09:14\r\net pour d'autres, c'est du m\u00e9chant.\r\n\r\n00:24:09:19  00:24:14:03\r\n   Je fais partie des m\u00e9chants,\r\ncar proche des milieux \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:24:14:08  00:24:22:04\r\n   et les gentils sont proches du\r\nsocial, de l'aide au d\u00e9veloppement...\r\n\r\n00:24:22:09  00:24:25:22\r\n      Je ne suis pas employ\u00e9 \r\n      par une caisse maladie.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:32:20\r\nJe suis un parlementaire de milice,\r\n       donc j'ai un emploi.\r\n\r\n00:24:33:01  00:24:41:11\r\n Est-ce qu'on va aussi me demander\r\n mes honoraires avec mes clients ?\r\n\r\n00:24:41:16  00:24:49:10\r\n      -Les liens d'int\u00e9r\u00eat \r\n     ne sont pas interdits !\r\n\r\n00:24:49:14  00:24:51:17\r\n               -Non.\r\n\r\n00:24:51:22  00:24:54:16\r\n        Imaginez un paysan,\r\n\r\n00:24:54:21  00:25:00:08\r\nnomm\u00e9 par ses concitoyens, on sait\r\n qu'il d\u00e9fendra ce lobby \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:25:00:12  00:25:03:22\r\n     Il ne sera pas r\u00e9tribu\u00e9,\r\n        sauf s'il est pris\r\n\r\n00:25:04:03  00:25:07:13\r\n        dans l'association\r\n    fa\u00eeti\u00e8re de la paysannerie.\r\n\r\n00:25:07:18  00:25:11:21\r\n   Son engagement au Parlement \r\n  sera clair pour tout le monde.\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:15:19\r\n   L\u00e0, ces gens ne seraient pas\r\n      du milieu de la sant\u00e9\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:23:09\r\net qui entrent dans des commissions \r\nde sant\u00e9 en tant que parlementaires,\r\n\r\n00:25:23:13  00:25:29:17\r\n et il semble que ce soit d\u00e9fray\u00e9.\r\n\r\n00:25:29:22  00:25:33:11\r\n        -Sous la Coupole,\r\n       les liens d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:37:19\r\n annonc\u00e9s par les parlementaires\r\n        sont enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:25:38:00  00:25:39:21\r\n    Pour les caisses maladie,\r\n\r\n00:25:40:02  00:25:46:21\r\n  on d\u00e9nombre 20 parlementaires\r\n sur 246, soit 8 % du Parlement.\r\n\r\n00:25:47:02  00:25:52:21\r\n   Mais sur ces vingt, il y a\r\nles pr\u00e9sidents des deux Chambres,\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:55:04\r\n     li\u00e9s au Groupe Mutuel.\r\n\r\n00:25:55:09  00:25:59:01\r\n  Il y a aussi Ignazio Cassis,\r\n   futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:01\r\n       et encore pr\u00e9sident\r\n        de la Curafutura,\r\n\r\n00:26:02:06  00:26:05:01\r\n     l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n         des assureurs,\r\n\r\n00:26:05:06  00:26:08:14\r\n         et Heinz Brand,\r\n  son homologue de Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n00:26:08:19  00:26:13:09\r\nPresque toutes les grosses caisses\r\n   ont un relais au Parlement,\r\n\r\n00:26:13:13  00:26:16:14\r\n issu surtout du camp bourgeois.\r\n\r\n00:26:16:19  00:26:21:11\r\n    -Je ne crois pas qu'on ait\r\n\r\n00:26:21:16  00:26:24:03\r\n       un Parlement noyaut\u00e9\r\n\r\n00:26:24:08  00:26:26:16\r\n     par les caisses maladie.\r\n\r\n00:26:26:21  00:26:30:10\r\n  Il y a 20 conseillers nationaux\r\n         qui ont des liens\r\n\r\n00:26:30:14  00:26:33:23\r\navec une caisse maladie ou une autre.\r\n\r\n00:26:34:04  00:26:39:11\r\n Un bon nombre d'autres personnes\r\n ont des liens dans la formation,\r\n\r\n00:26:39:16  00:26:41:10\r\n       dans la recherche...\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:46:08\r\n             -Les vingt\r\nsont dans les commissions de sant\u00e9 !\r\n\r\n00:26:46:12  00:26:50:22\r\n     -Dans cette commission, \r\n     vous avez aussi des gens\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:58:03\r\n   qui repr\u00e9sentent les m\u00e9decins\r\n   et des associations sociales.\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:05:08\r\n        Ca permet d'avoir\r\n    des \u00e9changes constructifs.\r\n\r\n00:27:05:12  00:27:10:14\r\n        -Pour ce m\u00e9decin,\r\n   il y aurait un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n00:27:10:19  00:27:16:06\r\n   en raison du mandat confi\u00e9\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration aux caisses.\r\n\r\n00:27:16:11  00:27:18:13\r\n        -La caisse maladie,\r\n\r\n00:27:18:18  00:27:21:07\r\n        c'est particulier.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:25:19\r\n  C'est une sorte d'imp\u00f4t qui est\r\n  pr\u00e9lev\u00e9 chez tous les citoyens.\r\n\r\n00:27:26:00  00:27:27:13\r\n        On doit s'assurer.\r\n\r\n00:27:27:17  00:27:31:07\r\n  Ensuite, l'Etat a donn\u00e9 mission\r\n        aux caisses maladie\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:36:09\r\n de g\u00e9rer le syst\u00e8me d'encaissement\r\ndes primes, de la surveillance, etc.\r\n\r\n00:27:36:13  00:27:38:16\r\n  Elles sont sous la surveillance\r\n\r\n00:27:38:21  00:27:43:01\r\n  de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9\r\n  publique, de l'administration.\r\n\r\n00:27:43:06  00:27:47:20\r\n  Et l'organe de contr\u00f4le de tout\r\n  ce syst\u00e8me, c'est le Parlement.\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:53:00\r\n  Certains tentent d'influencer les\r\nchoses en faveur d'un des partenaires\r\n\r\n00:27:53:05  00:27:57:19\r\n       et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n  ils sont dans la surveillance.\r\n\r\n00:27:58:00  00:28:03:00\r\n  -Quand on regarde la composition\r\ndes commissions de sant\u00e9 du National\r\n\r\n00:28:03:05  00:28:07:04\r\n     et des Etats, le poids\r\n des caisses ressort clairement.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:12:13\r\nSur ces 25 d\u00e9put\u00e9s, 9 ont un lien \r\nd'int\u00e9r\u00eat avec une caisse maladie.\r\n\r\n00:28:12:18  00:28:15:04\r\n  Et c'est 5 sur 13 aux Etats.\r\n\r\n00:28:15:09  00:28:18:08\r\n         Plus du tiers\r\n   des parlementaires si\u00e8gent\r\n\r\n00:28:18:12  00:28:21:18\r\n   dans des commissions sant\u00e9\r\n       li\u00e9es aux caisses.\r\n\r\n00:28:21:23  00:28:25:22\r\n         Le Groupe Mutuel\r\na cr\u00e9\u00e9 un group de r\u00e9flexion sant\u00e9\r\n\r\n00:28:26:03  00:28:30:12\r\n          qui r\u00e9unit,\r\nquatre fois par ann\u00e9e, un groupe\r\n\r\n00:28:30:17  00:28:35:05\r\n   de 4 conseillers aux Etats\r\n et 5 conseillers nationaux qui,\r\n\r\n00:28:35:10  00:28:40:04\r\nsauf une exception, si\u00e8gent tous \r\ndans les commissions de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:28:40:09  00:28:48:06\r\n Le Groupe Mutuel nous a oppos\u00e9\r\n    une fin de non-recevoir.\r\n\r\n00:29:01:18  00:29:04:23\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 de l'ONG Transparency\r\n         International,\r\n\r\n00:29:05:04  00:29:09:00\r\n on consid\u00e8re que d\u00e8s qu'il y a\r\n  des sommes d'argent en jeu,\r\n\r\n00:29:09:05  00:29:11:14\r\non passe sur un terrain glissant.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:14:10\r\n-Nous sommes dans un domaine d\u00e9licat,\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:17:17\r\ndans le pr\u00e9 carr\u00e9 de la corruption.\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:23:08\r\n Quand on accorde un avantage indu\r\n \u00e0 un parlementaire, c'est p\u00e9nal.\r\n\r\n00:29:23:12  00:29:29:22\r\n  Ca signifie que vous le payez \r\n pour qu'il d\u00e9fende vos positions\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:34:02\r\nau sein des commissions pertinentes.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:37:16\r\n  C'est clairement inadmissible.\r\n\r\n00:29:37:21  00:29:40:11\r\n   -R\u00e9ponse du Groupe Mutuel.\r\n\r\n00:29:53:08  00:29:58:04\r\n  -Le Groupe Mutuel ne dirige pas\r\n\r\n00:29:58:09  00:30:00:16\r\n      la commission de sant\u00e9,\r\n\r\n00:30:00:21  00:30:03:09\r\n    comme aucun assureur priv\u00e9.\r\n\r\n00:30:03:13  00:30:06:14\r\n     Nous sommes parfaitement\r\n          ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:10:22\r\n      -Chez les initiants,\r\n   on veut interdire les liens\r\n\r\n00:30:11:03  00:30:15:03\r\nentre politiciens et assurances.\r\n\r\n00:30:32:08  00:30:36:03\r\n    Ce traitement particulier\r\n     r\u00e9serv\u00e9 aux assurances\r\n\r\n00:30:36:08  00:30:39:18\r\n  s'expliquerait par le mandat\r\n     qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:23  00:30:42:17\r\n-La sant\u00e9 est une t\u00e2che de l'Etat.\r\n\r\n00:30:42:22  00:30:45:05\r\n    Au niveau de la loi, il y a\r\n\r\n00:30:45:10  00:30:49:11\r\n    une interdiction de si\u00e9ger\r\n au niveau de Swisscom et des CFF.\r\n\r\n00:30:49:15  00:30:54:01\r\n On a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux caisses maladie\r\n une t\u00e2che de l'Etat r\u00e9galienne,\r\n\r\n00:30:54:06  00:30:56:03\r\n   alors je ne vois pas pourquoi\r\n\r\n00:30:56:08  00:30:59:07\r\n    on permet ce qu'on interdit\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:30:59:11  00:31:02:23\r\n Les politiciens doivent reprendre\r\n      la gestion de la sant\u00e9,\r\n\r\n00:31:03:04  00:31:05:21\r\n      sans qu'on leur souffle\r\n     ce qu'ils doivent penser.\r\n\r\n00:31:06:02  00:31:10:18\r\n      -Si l'initiative abouti,\r\nle parti du PDC B.Buchs sera touch\u00e9.\r\n\r\n00:31:10:23  00:31:15:23\r\n    -Comment votre direction\r\n    prend votre initiative ?\r\n\r\n00:31:16:04  00:31:19:04\r\n   -C'est une id\u00e9e des Welches,\r\n          ils rigolent.\r\n\r\n00:31:19:09  00:31:24:00\r\n   A nous de prouver qu'on aura\r\n   plus de 100'000 signatures !\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:35:13\r\n     -A Barcelone, la r\u00e9union\r\n  du Parlement catalan de demain\r\n\r\n00:31:35:18  00:31:40:20\r\na \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par Madrid, pour \u00e9viter\r\n   une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:31:41:01  00:31:45:11\r\n Entre s\u00e9paratistes et unionistes,\r\n    nombreux sont les Catalans\r\n\r\n00:31:45:16  00:31:48:10\r\nqui ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n00:31:48:14  00:31:51:12\r\nSans compter l'inqui\u00e9tude \u00e9conomique\r\n\r\n00:31:51:17  00:31:56:12\r\nqui plane sur une scission \u00e9ventuelle\r\n            en Catalogne.\r\n\r\n00:31:57:12  00:32:05:11\r\n-\"Ca en est fini de se taire\", bl\u00e2me\r\n d\u00e9sormais la majorit\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n00:32:05:16  00:32:11:21\r\nCe midi, ils \u00e9taient des centaines \r\nde milliers d'opposants \u00e0 Barcelone\r\n\r\n00:32:12:02  00:32:17:19\r\n     pour d\u00e9fendre l'unit\u00e9\r\nde la Catalogne et de l'Espagne.\r\n\r\n00:32:18:00  00:32:23:13\r\n   -On assiste \u00e0 un coup d'Etat\r\n       du pr\u00e9sident catalan\r\n\r\n00:32:23:18  00:32:26:11\r\n  contre la d\u00e9mocratie espagnole.\r\n\r\n00:32:26:16  00:32:32:22\r\n     -C'est douloureux de voir\r\n    comme ils nous ont divis\u00e9s.\r\n\r\n00:32:33:03  00:32:35:19\r\n     Des voitures klaxonnent\r\n\r\n00:32:36:00  00:32:39:20\r\n-Les drapeaux espagnol et catalan\r\n          sont joints.\r\n\r\n00:32:40:01  00:32:47:11\r\n \"La Catalogne, c'est l'Espagne\", \r\nchantent E.Lopez et les unionistes.\r\n\r\n00:32:47:16  00:32:52:16\r\n      Il ne s'attendait pas\r\n     \u00e0 une telle d\u00e9ferlante.\r\n\r\n00:32:52:21  00:32:55:18\r\n      -On a envahi les rues.\r\n\r\n00:32:55:23  00:32:59:21\r\n     On s'est enfin rassembl\u00e9s\r\n        pour dire \"stop\" !\r\n\r\n00:33:00:02  00:33:03:07\r\n    Ca suffit de nous ignorer !\r\n\r\n00:33:03:11  00:33:08:08\r\n        -Ernesto milite\r\npour la Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane,\r\n\r\n00:33:08:12  00:33:11:21\r\n         l'association\r\nqui a organis\u00e9 ce rassemblement.\r\n\r\n00:33:12:02  00:33:15:21\r\n   A deux jours de la possible\r\n   d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:33:16:02  00:33:18:03\r\nil est tr\u00e8s inquiet pour son avenir.\r\n\r\n00:33:18:08  00:33:20:23\r\n   -On ne veut pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:33:21:04  00:33:25:06\r\n       Ca rime \u00e0 quoi d'avoir\r\nde nouvelles fronti\u00e8res en Europe ?!\r\n\r\n00:33:39:09  00:33:43:05\r\n     -A Sant Joan les Fonts,\r\n      au pied des Pyr\u00e9n\u00e9es,\r\n\r\n00:33:43:10  00:33:48:10\r\n  personne n'est pr\u00eat d'oublier ce\r\njour o\u00f9 la Catalogne a d\u00e9fi\u00e9 l'Etat.\r\n\r\n00:33:48:14  00:33:52:12\r\n      -C'\u00e9tait beau de voir\r\n    tous les habitants r\u00e9unis.\r\n\r\n00:33:52:17  00:33:57:05\r\n      -Marc Pages retourne l\u00e0\r\no\u00f9 il a vot\u00e9, malgr\u00e9 l'interdiction.\r\n\r\n00:33:57:10  00:34:01:04\r\n -C'est l\u00e0 que j'ai vot\u00e9 dimanche.\r\n\r\n00:34:01:09  00:34:03:11\r\n      C'\u00e9tait noir de monde.\r\n\r\n00:34:03:15  00:34:10:06\r\n    -Dans cette commune, 96 %\r\n  ont dit OUI \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:14:02\r\n         -Je vois que vous\r\n       avez gard\u00e9 les urnes.\r\n\r\n00:34:14:07  00:34:18:14\r\n     -Oui, elles appartiennent\r\n          \u00e0 l'histoire !\r\n\r\n00:34:18:19  00:34:25:14\r\n -Le colocataire de Marc, Eduardo,\r\nne s'est lui pas d\u00e9plac\u00e9 pour voter.\r\n\r\n00:34:25:18  00:34:29:20\r\n-Je ne savais vraiment pas\r\n\r\n00:34:30:01  00:34:32:07\r\n  si je devais voter.\r\n\r\n00:34:32:11  00:34:35:16\r\n     Apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9,\r\n       ensuite \u00e0 Barcelone,\r\n\r\n00:34:35:21  00:34:38:06\r\nje m'en veux, j'aurais d\u00fb voter OUI.\r\n\r\n00:34:38:11  00:34:41:01\r\n          -Ces images\r\n   ont fait le tour du monde.\r\n\r\n00:34:41:06  00:34:44:15\r\n     Des policiers nationaux\r\n   s'en prennent aux \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:34:44:20  00:34:47:04\r\ndu r\u00e9f\u00e9rendum interdit par Madrid.\r\n\r\n00:34:47:09  00:34:50:21\r\n     -Ils devaient les d\u00e9loger\r\n     et les gens ont r\u00e9sist\u00e9 !\r\n\r\n00:34:51:02  00:34:54:03\r\n         -Ces violences\r\n  ont fait basculer des ind\u00e9cis\r\n\r\n00:34:54:08  00:34:56:09\r\n      dans le camp du OUI.\r\n\r\n00:34:56:13  00:35:02:20\r\n   Selon le gouvernement catalan,\r\n800 personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n00:35:03:01  00:35:09:20\r\n  A Barcelone, deux jours apr\u00e8s,\r\nles ind\u00e9pendantistes sont de retour\r\n\r\n00:35:10:01  00:35:12:13\r\n    pour une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:35:12:18  00:35:16:18\r\n     Les urnes sont brandies\r\n       comme des troph\u00e9es.\r\n\r\n00:35:16:23  00:35:21:23\r\nPlus de 300'000 Catalans manifestent\r\n  contre les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:25:14\r\n        -Il y a du monde !\r\n\r\n00:35:25:19  00:35:30:10\r\n        -Marc et Eduardo\r\n    ont fait 3 h de voiture.\r\n\r\n00:35:30:13  00:35:35:15\r\n-S'il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9 dimanche,\r\n\r\n00:35:35:20  00:35:39:01\r\n{\\an5}  il y aurait eu deux fois moins\r\n\r\n00:35:39:06  00:35:41:02\r\n{\\an5}         de manifestants.\r\n\r\n00:35:41:07  00:35:45:07\r\n     Les gens viennent aussi\r\n   pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:35:45:12  00:35:49:11\r\n        Ces rues pleines,\r\n     \u00e7a fait chaud au coeur !\r\n\r\n00:35:49:16  00:35:57:02\r\n      -C'est une r\u00e9volution,\r\n        c'est beau \u00e0 voir.\r\n\r\n00:35:57:07  00:36:00:23\r\n   On a transform\u00e9 la r\u00e9pression\r\n\r\n00:36:01:04  00:36:04:04\r\n de dimanche en une grande f\u00eate !\r\n\r\n00:36:04:09  00:36:07:14\r\n       C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:36:07:19  00:36:11:16\r\n         -Josep Sabate\r\n    milite depuis ses 13 ans\r\n\r\n00:36:11:21  00:36:16:05\r\n         dans plusieurs\r\n   associations s\u00e9paratistes.\r\n\r\n00:36:16:10  00:36:21:11\r\n      Le cort\u00e8ge se dirige\r\n   vers le Parlement catalan.\r\n\r\n00:36:21:15  00:36:28:01\r\n    Objectif: faire pression\r\n        sur les d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n00:36:28:06  00:36:33:08\r\n    pour que l'ind\u00e9pendance \r\n   soit proclam\u00e9e rapidement.\r\n\r\n00:36:33:12  00:36:38:10\r\nLes manifestants scandent un slogan\r\n\r\n00:36:38:14  00:36:43:03\r\n      -Nous devons continuer\r\n\r\n00:36:43:08  00:36:47:16\r\n         avec nos armes,\r\n      nos bulletins de vote.\r\n\r\n00:36:47:21  00:36:51:22\r\n   Vive la R\u00e9publique catalane !\r\n\r\n00:36:52:03  00:36:55:07\r\n      C'est notre Parlement.\r\n\r\n00:36:55:11  00:36:59:12\r\nL'une des plus anciennes institutions\r\n       d\u00e9mocratiques d'Europe.\r\n\r\n00:36:59:17  00:37:03:11\r\nOn esp\u00e8re que la R\u00e9publique catalane\r\n          sera proclam\u00e9e.\r\n\r\n00:37:03:15  00:37:06:21\r\n     On a le mandat des urnes,\r\n       donc c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:37:07:02  00:37:09:18\r\n   C'est d\u00e9sormais une urgence !\r\n\r\n00:37:09:23  00:37:18:15\r\n -\"Les rues nous appartiendront\r\n    toujours\" dit ce slogan.\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:25:18\r\n   En ce jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale,\r\nles boutiques sont rest\u00e9es ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:37:25:23  00:37:32:15\r\n       La Sagrada Familia\r\n   n'ouvrira pas ses grilles.\r\n\r\n00:37:32:20  00:37:36:21\r\n     La ville est paralys\u00e9e.\r\n\r\n00:37:43:13  00:37:48:03\r\n      Les fr\u00e8res Rivadulla\r\n     se sentent bien seuls,\r\n\r\n00:37:48:08  00:37:54:20\r\naucun employ\u00e9 n'est venu travailler.\r\n\r\n00:37:55:01  00:37:59:09\r\n    -C'est une gr\u00e8ve organis\u00e9e\r\n\r\n00:37:59:13  00:38:02:10\r\n   par le gouvernement catalan.\r\n\r\n00:38:02:14  00:38:05:05\r\n   C'est du jamais vu en Europe.\r\n\r\n00:38:05:10  00:38:08:21\r\n          S'ils bloquent\r\n leurs propres transports publics,\r\n\r\n00:38:09:02  00:38:12:14\r\n   les gens n'ont d'autres choix\r\n      que de rester chez eux.\r\n\r\n00:38:12:19  00:38:15:02\r\n On nous force \u00e0 faire une gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:38:15:07  00:38:19:10\r\n-Chez les entrepreneurs catalans,\r\n  la possibilit\u00e9 d'une rupture\r\n\r\n00:38:19:14  00:38:22:04\r\n         avec l'Espagne\r\n    s\u00e8me un vent de panique.\r\n\r\n00:38:22:09  00:38:26:07\r\nAu lendemain de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale,\r\n      Sabadell, et la Caixa,\r\n\r\n00:38:26:11  00:38:28:14\r\n deux grandes banques catalanes,\r\n\r\n00:38:28:19  00:38:32:02\r\n  annoncent qu'elles d\u00e9m\u00e9nagent\r\n       leur si\u00e8ge social.\r\n\r\n00:38:32:07  00:38:37:11\r\n    Un symbole pour une r\u00e9gion\r\nqui repr\u00e9sente un cinqui\u00e8me du PIB.\r\n\r\n00:38:37:15  00:38:41:20\r\n          -L'association\r\n     d'entrepreneurs catalans\r\n\r\n00:38:42:01  00:38:47:19\r\n    s'est toujours positionn\u00e9e\r\n      contre l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:38:48:00  00:38:52:00\r\n           -Ce matin,\r\n Carlos Rivadulla donne un cours\r\n\r\n00:38:52:05  00:38:55:12\r\n   dans cettebusiness school\r\n         de Barcelone.\r\n\r\n00:38:55:17  00:38:57:11\r\n      Il y \u00e9voque la crise.\r\n\r\n00:38:57:15  00:39:03:21\r\n -Cela peut provoquer un mouvement\r\n  de panique et un effet domino.\r\n\r\n00:39:04:02  00:39:07:02\r\n        Les imp\u00f4ts r\u00e9colt\u00e9s\r\n     en Catalogne vont chuter.\r\n\r\n00:39:07:07  00:39:11:02\r\n        L'\u00e9conomie catalane\r\n     va s'effondrer d'un coup.\r\n\r\n00:39:11:07  00:39:15:00\r\n        -L'entrepreneur\r\n    est l'une des rares voix\r\n\r\n00:39:15:05  00:39:20:03\r\n  de cette majorit\u00e9 silencieuse\r\n\u00e0 d\u00e9fendre l'union avec l'Espagne.\r\n\r\n00:39:20:08  00:39:26:13\r\n Dans une ville o\u00f9 les drapeaux \r\n ind\u00e9pendantistes sont nombreux,\r\n\r\n00:39:26:18  00:39:31:11\r\n      difficile d'afficher\r\n    son attachement \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:39:31:15  00:39:39:00\r\nA l'universit\u00e9, Ernesto a du mal\r\n\u00e0 d\u00e9fendre ses id\u00e9es politiques\r\n\r\n00:39:39:05  00:39:46:05\r\n      et subit la pression\r\n       des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n00:39:46:10  00:39:49:07\r\n-Il y a beaucoup de peur.\r\n\r\n00:39:49:11  00:39:52:18\r\nL'ind\u00e9pendantisme est h\u00e9g\u00e9monique.\r\n\r\n00:39:52:23  00:39:58:08\r\n Quand on organise des \u00e9v\u00e9nements,\r\n       ils nous boycottent.\r\n\r\n00:39:58:12  00:40:02:13\r\n        -Cette situation\r\n     l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'engager\r\n\r\n00:40:02:18  00:40:06:08\r\n    aupr\u00e8s d'une association\r\n       anti-ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:40:12:07  00:40:20:02\r\n Dans sa famille, son engagement\r\nsuscite admiration et inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:40:20:07  00:40:28:10\r\n  On lui dit d'aller s'inscrire\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Madrid.\r\n\r\n00:40:28:13  00:40:30:19\r\n       -Je suis tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n00:40:31:00  00:40:33:00\r\n    Quand mon fils va en cours,\r\n\r\n00:40:33:05  00:40:36:03\r\n         je n'arr\u00eate pas\r\n   de lui envoyer des messages.\r\n\r\n00:40:36:08  00:40:40:04\r\n           C'est dingue,\r\n   il devrait \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 !\r\n\r\n00:40:40:09  00:40:48:03\r\n     Lundi, apr\u00e8s la votation,\r\nje lui ai interdit d'aller \u00e0 la fac.\r\n\r\n00:40:48:08  00:40:51:14\r\n     -Ce soir, la t\u00e9l\u00e9vision\r\n     retransmet le discours\r\n\r\n00:40:51:19  00:40:54:20\r\n      du pr\u00e9sident catalan\r\n       Carles Puigdemont.\r\n\r\n00:40:55:01  00:40:59:12\r\n        Dans sa famille,\r\n  c'est l'unanimit\u00e9 contre lui.\r\n\r\n00:40:59:17  00:41:03:04\r\n       -Tu ne respectes pas\r\n        la constitution !\r\n\r\n00:41:03:09  00:41:07:17\r\n        -Aucun politique\r\n  ne trouve gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n00:41:07:22  00:41:10:00\r\n          -Ces politiques\r\n\r\n00:41:10:05  00:41:12:15\r\n     ont d\u00e9truit la Catalogne,\r\n\r\n00:41:12:20  00:41:15:15\r\n           et les autres\r\n     n'ont pas su la d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:41:15:20  00:41:22:00\r\n Ca ne va nous mener nulle part et\r\npersonne ne sait comment \u00e7a finira.\r\n\r\n00:41:22:05  00:41:25:06\r\n    C'est le moment de s'unir,\r\n        pas de se diviser.\r\n\r\n00:41:25:11  00:41:31:21\r\nNous sommes des citoyens du monde !\r\n\r\n00:41:32:02  00:41:35:02\r\n        L'ind\u00e9pendantisme,\r\n c'est un d\u00e9bat du 18\u00e8me si\u00e8cle !\r\n\r\n00:41:35:07  00:41:39:15\r\n  -Bonsoir, nous sommes en train\r\n de vivre des moments tr\u00e8s graves\r\n\r\n00:41:39:20  00:41:42:02\r\n      pour notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:41:42:07  00:41:45:19\r\n   -Et l\u00e0 encore, le sentiment\r\n     de ne pas \u00eatre entendu.\r\n\r\n00:41:46:00  00:41:49:16\r\n     Ce soir, Josep a r\u00e9uni \r\n    ses amis ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:41:49:21  00:41:52:13\r\n pour \u00e9couter le roi Felipe VI.\r\n\r\n00:41:52:18  00:41:55:04\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n        qu'il s'exprime\r\n\r\n00:41:55:09  00:42:02:05\r\n    depuis le d\u00e9but de la crise,\r\nmais il n'a pas su trouver les mots.\r\n\r\n00:42:02:10  00:42:09:01\r\n-Il a fait un discours dur,\r\n\r\n00:42:09:06  00:42:13:17\r\n      pour plaire\r\n \u00e0 une certaine partie\r\n\r\n00:42:13:22  00:42:15:22\r\n    de la population espagnole.\r\n\r\n00:42:16:03  00:42:19:07\r\n      Ici, on ne se sent plus\r\n      repr\u00e9sent\u00e9s par le roi.\r\n\r\n00:42:19:11  00:42:22:06\r\n     Nous percevons une menace\r\n          dans ses mots.\r\n\r\n00:42:22:11  00:42:26:14\r\n           -Pour eux,\r\n  ce discours est moralisateur.\r\n\r\n00:42:26:19  00:42:31:08\r\n       -C'est une tradition.\r\n\r\n00:42:31:12  00:42:36:10\r\n    Quand on ne peut pas sortir\r\n  dans la rue, on sort au balcon.\r\n\r\n00:42:36:14  00:42:40:02\r\n-Et c'est comme \u00e7a depuis 10 jours,\r\n\r\n00:42:40:07  00:42:45:22\r\n\u00e0 22h00, un concert de casseroles\r\n envahit les rues de Barcelone.\r\n\r\n00:42:46:03  00:42:51:22\r\n -A chaque fois que nous voulons \r\navancer vers un futur plus social,\r\n\r\n00:42:52:03  00:42:56:01\r\n     avec de nouveaux droits,\r\n  on se heurte \u00e0 l'Etat espagnol.\r\n\r\n00:42:56:06  00:43:03:21\r\n  Par sa r\u00e9pression, sa volont\u00e9 \r\n de nous \u00e9craser, le gouvernement\r\n\r\n00:43:04:02  00:43:11:08\r\n a fait finalement qu'on se sente\r\n comme un peuple \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n00:43:11:12  00:43:16:01\r\n     Sant\u00e9, \u00e0 la R\u00e9publique !\r\n\r\n00:43:16:06  00:43:21:07\r\n      -Moi j'irai manifester\r\n        parce que l'heure\r\n\r\n00:43:21:11  00:43:23:15\r\n   est \u00e0 la politique globale !\r\n\r\n00:43:23:20  00:43:25:13\r\n     Notre avenir est en jeu !\r\n\r\n00:43:25:18  00:43:29:20\r\n   -Ernesto enregistre un clip\r\n pour inciter \u00e0 aller manifester\r\n\r\n00:43:30:01  00:43:32:00\r\n  contre les ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n00:43:32:05  00:43:35:00\r\nSon association a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sormais\r\n\r\n00:43:35:05  00:43:39:06\r\n    de faire entendre la voix\r\n   de la majorit\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n00:43:39:11  00:43:41:16\r\n                    -C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n00:43:41:21  00:43:43:20\r\n             de tracter dans la rue.\r\n\r\n00:43:44:01  00:43:46:17\r\n    Le climat y est tr\u00e8s tendu.\r\n\r\n00:43:46:22  00:43:50:07\r\n  La derni\u00e8re fois qu'on a mont\u00e9\r\n un stand, il y a eu un incident.\r\n\r\n00:43:50:11  00:43:55:02\r\n Pour l'instant, on fait campagne\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:43:55:07  00:43:59:11\r\n  -M\u00eame entre eux, les Catalans\r\n   semblent irr\u00e9conciliables.\r\n\r\n00:43:59:16  00:44:02:13\r\n  Pour sortir de cette impasse,\r\n           il faudrait\r\n\r\n00:44:02:18  00:44:07:09\r\n   que le gouvernement central\r\n intervienne avec l'article 155.\r\n\r\n00:44:07:12  00:44:13:05\r\n-Cet article supprime l'autonomie \r\nde la r\u00e9gion et va m\u00eame plus loin.\r\n\r\n00:44:13:10  00:44:16:18\r\n          C'est un outil\r\n pour que l'Etat reprenne la main.\r\n\r\n00:44:16:23  00:44:19:23\r\n           Par exemple,\r\n  il pourrait d\u00e9mettre Puigdemont\r\n\r\n00:44:20:04  00:44:23:02\r\n        et aussi organiser\r\n      de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n00:44:23:07  00:44:26:17\r\n  -Quelques drapeaux espagnols\r\n        r\u00e9apparaissent.\r\n\r\n00:44:26:22  00:44:33:01\r\n Mais chez les ind\u00e9pendantistes,\r\n     la r\u00e9sistance continue.\r\n\r\n00:44:33:06  00:44:35:09\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n00:44:35:13  00:44:39:23\r\n     C'est la nouvelle affiche\r\n    pour exiger une r\u00e9publique.\r\n\r\n00:44:40:04  00:44:45:06\r\n-Dans l'universit\u00e9 o\u00f9 il travaille,\r\nJosep et ses confr\u00e8res s'organisent\r\n\r\n00:44:45:11  00:44:47:18\r\n   pour de nouvelles actions.\r\n\r\n00:44:47:23  00:44:53:00\r\n -On peut s'attendre \u00e0 un sc\u00e9nario\r\n        de r\u00e9pression dure.\r\n\r\n00:44:53:05  00:44:56:20\r\n           Ca signifie\r\n   que l'on doit rester fermes,\r\n\r\n00:44:57:01  00:45:00:15\r\n             organis\u00e9s\r\n et coordonner notre mobilisation.\r\n\r\n00:45:00:20  00:45:05:11\r\n       -On a l'opportunit\u00e9\r\n     que le Parlement catalan\r\n\r\n00:45:05:15  00:45:08:23\r\n      valide l'ind\u00e9pendance, \r\n     qu'est-ce qu'on attend ?!\r\n\r\n00:45:09:04  00:45:13:18\r\n  -Mardi, les ind\u00e9pendantistes\r\n  lancent une gr\u00e8ve illimit\u00e9e.\r\n\r\n00:45:13:23  00:45:20:22\r\n      Le Parlement catalan\r\n devrait encore \u00eatre l'\u00e9picentre\r\n\r\n00:45:21:03  00:45:23:22\r\n       du prochain s\u00e9isme.\r\n\r\n00:45:24:03  00:45:29:19\r\n     Ce sera aussi le jour \r\n    o\u00f9 C.Puigdemont pourrait\r\n\r\n00:45:30:00  00:45:34:11\r\n   y d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance \r\n  unilat\u00e9rale de la Catalogne.\r\n\r\n00:45:38:07  00:45:41:16\r\n           -En Suisse,\r\n il y a des s\u00e9paratistes heureux.\r\n\r\n00:45:41:21  00:45:47:16\r\nOn se souvient des larmes de joie du\r\nmaire de Moutier, Marcel Winistoerfer\r\n\r\n00:45:47:21  00:45:51:14\r\n         au soir du vote\r\n pour quitter le canton de Berne.\r\n\r\n00:45:51:19  00:45:54:19\r\n      Alain Rebetez l'a suivi\r\n      pour \"Chacun sa croix\".\r\n\r\n00:45:58:14  00:46:02:05\r\n        -Depuis le 18 juin,\r\n  le destin de Moutier a bascul\u00e9.\r\n\r\n00:46:02:10  00:46:06:03\r\n D\u00e9sormais, un homme doit conduire\r\n   le processus de rattachement\r\n\r\n00:46:06:08  00:46:08:09\r\n  de la ville au canton du Jura.\r\n\r\n00:46:08:13  00:46:11:15\r\n         Voici cet homme,\r\n   en ce jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n00:46:11:20  00:46:15:07\r\n        Dans deux heures,\r\n Marcel Winistoerfer rencontrera\r\n\r\n00:46:15:11  00:46:19:23\r\n le gouvernement jurassien pour\r\nla premi\u00e8re fois depuis le vote.\r\n\r\n00:46:20:04  00:46:23:04\r\nIl se pr\u00e9pare avec son chancelier.\r\n\r\n00:46:23:09  00:46:27:20\r\n      -On aimerait se lancer\r\n        dans ce processus.\r\n\r\n00:46:28:01  00:46:31:01\r\n      -Autonomiste ardent,\r\n\r\n00:46:31:06  00:46:35:08\r\n  il est paradoxalement enfant\r\n  de deux parents al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:46:35:12  00:46:38:08\r\n   -Quand j'ai commenc\u00e9 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:46:38:12  00:46:41:12\r\n  je ne parlais que le dialecte.\r\n\r\n00:46:41:17  00:46:44:16\r\n    J'y ai appris le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:46:44:21  00:46:50:06\r\n   -La mairie n'est qu'un 30 %,\r\nen plus de son m\u00e9tier d'enseignant.\r\n\r\n00:46:50:11  00:46:54:02\r\n     Il est PDC, mais c'est\r\n  son pr\u00e9d\u00e9cesseur socialiste,\r\n\r\n00:46:54:07  00:46:58:06\r\n   Maxime Zuber, qui l'a hiss\u00e9\r\n   \u00e0 ce poste il y a deux ans.\r\n\r\n00:46:58:11  00:47:02:04\r\n       -Un soir, avant No\u00ebl,\r\n    je sortais d'une commission\r\n\r\n00:47:02:09  00:47:07:08\r\n  et il m'a dit: \"Moi j'arr\u00eate, \r\n  tu seras le maire de Moutier.\"\r\n\r\n00:47:07:12  00:47:10:16\r\nJ'ai dit: \"Qu'est-ce que tu dis ?\"\r\n\r\n00:47:10:21  00:47:13:10\r\n  Six mois apr\u00e8s, \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:47:13:14  00:47:18:01\r\n      Il pensait que j'\u00e9tais\r\nla personne d\u00e9sign\u00e9e pour ce vote.\r\n\r\n00:47:18:06  00:47:23:00\r\n-C'est sa rondeur rassurante qui a \r\npeut-\u00eatre permis d'arracher le OUI.\r\n\r\n00:47:23:06  00:47:28:08\r\n    En route pour Del\u00e9mont...\r\n    et une petite confession.\r\n\r\n00:47:28:12  00:47:31:05\r\n     Vous avez des angoisses ?\r\n\r\n00:47:31:10  00:47:35:21\r\n       -Parfois, et surtout\r\n   dans le domaine hospitalier.\r\n\r\n00:47:36:02  00:47:43:18\r\n Il y a tellement de composantes,\r\n    c'est compliqu\u00e9 pour moi.\r\n\r\n00:47:43:23  00:47:50:00\r\n  -Et on arrive au D\u00e9partement\r\n    des finances jurassien.\r\n\r\n00:47:50:05  00:47:53:11\r\n       Il faut poireauter.\r\n\r\n00:47:53:16  00:47:55:03\r\n      On vous fait attendre !\r\n\r\n00:47:55:08  00:47:56:18\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n00:47:56:23  00:47:58:10\r\n         -Les ministres...\r\n\r\n00:47:58:14  00:48:01:18\r\n       -C'est plus important\r\n     qu'un maire... rondelet !\r\n\r\n00:48:01:23  00:48:06:23\r\n-Malgr\u00e9 tout, on est entre amis.\r\n\r\n00:48:07:04  00:48:10:22\r\n    La s\u00e9ance peut commencer.\r\n\r\n00:48:11:03  00:48:15:21\r\n -Comment peut-on nous organiser ?\r\n\r\n00:48:16:02  00:48:19:20\r\n        -On va rapidement \r\n       dans l'op\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:48:20:01  00:48:23:23\r\n    -D\u00e9blayons d\u00e9j\u00e0 le terrain.\r\n\r\n00:48:24:04  00:48:26:03\r\n       -Mais rapidement...\r\n\r\n00:48:26:08  00:48:28:21\r\n    -Il faut que M. Rebetez...\r\n\r\n00:48:29:02  00:48:31:19\r\n    -On nous invite \u00e0 sortir.\r\n\r\n00:48:32:00  00:48:35:10\r\n      -On ne veut pas donner\r\n de la munition \u00e0 nos adversaires.\r\n\r\n00:48:35:14  00:48:38:21\r\n         -Dites-moi tout !\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:48:39:02  00:48:41:11\r\n       Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:48:41:16  00:48:43:22\r\n         -Oui, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:48:44:03  00:48:46:11\r\n  C'\u00e9tait une rencontre positive.\r\n\r\n00:48:46:16  00:48:49:02\r\nOn a appris des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n00:48:49:07  00:48:53:07\r\n  -Mais plus tard, au bistrot, \r\n le maire confie sa frustration.\r\n\r\n00:48:53:11  00:48:56:14\r\n          -Le chancelier\r\n  \u00e9tait tr\u00e8s content et rassur\u00e9.\r\n\r\n00:48:56:19  00:49:00:20\r\nMoi j'attendais plus de pr\u00e9cisions.\r\n\r\n00:49:01:01  00:49:05:06\r\n    -Et les antis\u00e9paratistes,\r\n    que disent-ils du maire ?\r\n\r\n00:49:05:11  00:49:10:00\r\n    Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n00:49:10:05  00:49:14:19\r\n{\\an5}       -Sur plein de choses,\r\n\r\n00:49:15:00  00:49:17:23\r\n{\\an5}mais pas sur la question jurassienne.\r\n\r\n00:49:18:04  00:49:20:12\r\n J'ai pas du tout la m\u00eame vision.\r\n\r\n00:49:20:17  00:49:23:13\r\n            -Le combat\r\n  avec les ministres jurassiens,\r\n\r\n00:49:23:18  00:49:25:10\r\n    ce sera difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n00:49:25:14  00:49:30:03\r\n  -Les Bernois, ils sont calmes.\r\n\r\n00:49:30:08  00:49:35:15\r\n  Ceux-l\u00e0, l\u00e0-bas, ils mordent !\r\n\r\n00:49:35:20  00:49:39:03\r\n-Maintenant que les derniers votes\r\n\r\n00:49:39:08  00:49:41:18\r\nont eu lieu, la question jurassienne\r\n\r\n00:49:41:23  00:49:43:01\r\n           est finie.\r\n\r\n00:49:43:06  00:49:45:23\r\n         Mais pourquoi\r\n    ne peut-il pas le dire ?\r\n\r\n00:49:46:04  00:49:49:06\r\n-Au fond de moi, je ne con\u00e7ois pas\r\n\r\n00:49:49:11  00:49:53:03\r\n      la v\u00e9ritable existence\r\n       de ce Jura bernois.\r\n\r\n00:49:53:08  00:49:56:20\r\n          C'est termin\u00e9,\r\n    mais \u00e7a existe quand m\u00eame !\r\n\r\n00:49:57:01  00:50:01:01\r\n Dans la pratique, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n00:50:01:06  00:50:07:07\r\n        -C'est dur \u00e0 dire !\r\n         -C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:50:12:03  00:50:15:01\r\n  -Instamums,ce sont ces m\u00e8res\r\n\r\n00:50:15:06  00:50:18:17\r\n        qui photographient\r\n leurs enfants et leur quotidien,\r\n\r\n00:50:18:22  00:50:22:11\r\n        puis le magnifient\r\n  sur le r\u00e9seau social Instagram.\r\n\r\n00:50:22:15  00:50:26:07\r\n      C'est un public global\r\n   qu'elles cherchent \u00e0 toucher,\r\n\r\n00:50:26:11  00:50:29:20\r\n      friand de l'esth\u00e9tisme\r\n       de cette vie r\u00eav\u00e9e.\r\n\r\n00:50:30:01  00:50:34:06\r\n    Quand elles ont du succ\u00e8s,\r\nelles deviennent des influenceurs,\r\n\r\n00:50:34:11  00:50:36:11\r\n    et \u00e7a peut rapporter gros.\r\n\r\n00:50:40:19  00:50:42:11\r\n             -Coucou !\r\n\r\n00:50:48:19  00:50:52:22\r\n  C'est ce que j'aimerais donner\r\n   comme image de mes enfants.\r\n\r\n00:50:53:03  00:50:56:18\r\n          J'aimerais pas\r\n   qu'ils ne soient pas beaux !\r\n\r\n00:50:56:23  00:50:59:05\r\n      J'ai retouch\u00e9 la photo.\r\n\r\n00:50:59:10  00:51:03:17\r\n    J'ai s\u00e9lectionn\u00e9 les enfants\r\ndans le ch\u00e2teau, en train de rigoler.\r\n\r\n00:51:03:22  00:51:06:09\r\n J'ai mis \"la magie des cartons\".\r\n\r\n00:51:06:13  00:51:09:13\r\nJe ne me pose pas trop de questions.\r\n\r\n00:51:09:18  00:51:15:02\r\n  Le hashtag, c'est pour attirer\r\n    les gens \u00e0 voir la photo.\r\n\r\n00:51:17:19  00:51:21:14\r\n   Je le mets en fran\u00e7ais aussi.\r\n\r\n00:51:21:19  00:51:23:22\r\n        L\u00e0, c'est publi\u00e9 !\r\n\r\n00:51:40:06  00:51:42:15\r\n       -La m\u00e8re parfaite \r\n      des ann\u00e9es soixante.\r\n\r\n00:51:42:20  00:51:47:17\r\nElle s'occupait de son int\u00e9rieur\r\n    et \u00e9levait ses enfants.\r\n\r\n00:51:47:22  00:51:51:03\r\nUne figure qu'on croyait enterr\u00e9e.\r\n\r\n00:51:51:08  00:51:54:08\r\n         Eh bien, non,\r\n la m\u00e8re parfaite est de retour\r\n\r\n00:51:54:12  00:51:56:18\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:51:56:22  00:52:01:04\r\n      Instagram, 700 millions\r\nd'utilisateurs, dont 65 % de femmes.\r\n\r\n00:52:01:09  00:52:06:07\r\n Le concept: chaque photo publi\u00e9e\r\ns'accompagne d'une courte l\u00e9gende.\r\n\r\n00:52:06:11  00:52:09:20\r\n   Il s\u00e9duit particuli\u00e8rement\r\n          les mamans.\r\n\r\n00:52:10:01  00:52:14:20\r\nLa maman Instagram type est active,\r\n       elle a un joli mari,\r\n\r\n00:52:15:01  00:52:19:20\r\n        de jolis enfants\r\n      et une jolie maison.\r\n\r\n00:52:20:01  00:52:25:03\r\n    Les chambres des enfants \r\n   sont toujours bien rang\u00e9es,\r\n\r\n00:52:25:08  00:52:28:02\r\nles enfants toujours bien \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:52:28:07  00:52:33:03\r\n  Elles voyagent et tous les d\u00e9fis\r\ndu quotidien deviennent esth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:52:33:08  00:52:37:17\r\n    Une mise en sc\u00e8ne parfaite\r\navec des h\u00e9ros en culottes courtes,\r\n\r\n00:52:37:22  00:52:41:00\r\n       suivie et comment\u00e9e\r\n        par des anonymes.\r\n\r\n00:52:52:13  00:52:55:00\r\nL'immeuble n'est pas tr\u00e8s glamour.\r\n\r\n00:52:55:05  00:52:58:18\r\n      Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\ncet appartement et ses habitants\r\n\r\n00:52:58:23  00:53:01:14\r\nfont r\u00eaver des milliers de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:53:11:04  00:53:15:10\r\nPlus de 100'000 personnes suivent\r\n  tous les jours les aventures\r\n\r\n00:53:15:14  00:53:17:17\r\n      de cette Parisienne.\r\n\r\n00:53:17:22  00:53:22:00\r\n  Une chevelure blonde platine,\r\n  un appartement bleu tendance,\r\n\r\n00:53:22:05  00:53:25:12\r\n      beaucoup de voyages,\r\n  de jolies filles et un fils,\r\n\r\n00:53:25:17  00:53:28:18\r\nphotographe \u00e0 ses heures perdues.\r\n\r\n00:53:28:23  00:53:31:23\r\n Elisa est une star d'Instagram.\r\n\r\n00:53:32:04  00:53:36:07\r\n    Mais quand on lui parle\r\n de m\u00e8re parfaite, \u00e7a l'\u00e9nerve.\r\n\r\n00:53:40:14  00:53:42:14\r\n -Je ne mettrai pas\r\n     des photos\r\n\r\n00:53:42:19  00:53:45:19\r\n  qui ne sont pas, \r\n \u00e0 mon sens, jolies.\r\n\r\n00:53:46:00  00:53:49:00\r\n          L'appartement\r\n     est loin d'\u00eatre parfait.\r\n\r\n00:53:49:05  00:53:55:03\r\n Sur Instagram, tout le monde sait\r\n que je jongle avec mon travail...\r\n\r\n00:53:55:08  00:53:57:11\r\n          Quoi, ma puce ?\r\n\r\n00:53:57:15  00:54:01:02\r\n        Tout le monde sait\r\n   qu'on ne roule pas sur l'or.\r\n\r\n00:54:01:07  00:54:04:17\r\n          Je ne crois pas\r\n   que ce soit une vie parfaite.\r\n\r\n00:54:04:22  00:54:08:00\r\n    -Elisa dirige un magasin\r\n         \u00e0 plein temps.\r\n\r\n00:54:08:05  00:54:12:11\r\n    Sa renomm\u00e9e sur Instagram\r\n  ne lui permet pas d'en vivre.\r\n\r\n00:54:12:15  00:54:15:07\r\n        Elle lui apporte\r\n      beaucoup d'avantages.\r\n\r\n00:54:15:11  00:54:20:13\r\n      Elle et ses enfants\r\n cumulent les campagnes de pub.\r\n\r\n00:54:22:09  00:54:25:05\r\n -Les enfants adorent ces livres.\r\n\r\n00:54:25:10  00:54:27:19\r\n  Quand on l'a re\u00e7u \u00e0 la maison,\r\n\r\n00:54:28:00  00:54:31:23\r\n  ils \u00e9taient tr\u00e8s enthousiastes,\r\n     car c'est un vrai livre.\r\n\r\n00:54:32:04  00:54:36:04\r\n       En plus de la cr\u00e8me,\r\nj'ai utilis\u00e9 un tee-shirt anti-UV.\r\n\r\n00:54:36:09  00:54:39:18\r\n           Il le prot\u00e8ge\r\n    tout au long de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:54:39:23  00:54:43:12\r\n     Il peut se baigner avec.\r\n\r\n00:54:43:17  00:54:48:12\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment contact\u00e9e\r\nquand les enfants \u00e9taient plus petits\r\n\r\n00:54:48:17  00:54:51:20\r\n        pour des produits\r\n      li\u00e9s \u00e0 l'alimentation,\r\n\r\n00:54:52:01  00:54:56:07\r\n     ou pour des poussettes...\r\n           -Poussettes !\r\n\r\n00:54:56:11  00:55:00:17\r\n               -Oui.\r\n         -Pour des b\u00e9b\u00e9s !\r\n\r\n00:55:00:22  00:55:06:07\r\n-Maintenant qu'ils sont plus grands,\r\n ces marques ne me contactent plus.\r\n\r\n00:55:06:11  00:55:10:21\r\n           En revanche,\r\n   un peu plus pour des voyages.\r\n\r\n00:55:11:02  00:55:15:13\r\n     -Il y a aussi beaucoup\r\n de produits re\u00e7us gratuitement\r\n\r\n00:55:15:18  00:55:21:14\r\n           en \u00e9change\r\n   de l'image de ses enfants.\r\n\r\n00:55:21:19  00:55:24:07\r\n  -Je travaille\r\n\r\n00:55:24:11  00:55:28:07\r\navec deux-trois\r\n  cr\u00e9atrices\r\n\r\n00:55:28:11  00:55:32:09\r\n          que j'appr\u00e9cie\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:55:32:13  00:55:37:09\r\n  Par exemple, avec Louise Misha,\r\nles filles font sa campagne de pub.\r\n\r\n00:55:37:13  00:55:47:04\r\nTous les v\u00eatements qu'elles portent\r\npour les photos leur sont offerts.\r\n\r\n00:55:47:09  00:55:50:13\r\n-Finis les stars hollywoodiennes,\r\n\r\n00:55:50:18  00:55:54:07\r\n     aujourd'hui, les ic\u00f4nes\r\n    sont des femmes normales.\r\n\r\n00:55:54:11  00:55:58:12\r\nLe cr\u00e9neau de la maman Instagram\r\n   fonctionne tellement bien\r\n\r\n00:55:58:17  00:56:02:19\r\nqu'Estelle vient de cr\u00e9er une agence\r\n        de marketing digital\r\n\r\n00:56:03:00  00:56:06:01\r\n qui cible uniquement l'univers\r\n         de la famille.\r\n\r\n00:56:06:06  00:56:09:11\r\n            -Instagram\r\ndevient un r\u00e9seau social puissant.\r\n\r\n00:56:09:16  00:56:12:17\r\n                    On constate\r\n              qu'il met toujours plus\r\n\r\n00:56:12:22  00:56:15:13\r\n                  de dispositifs\r\n              au service des marques.\r\n\r\n00:56:15:18  00:56:19:05\r\n        Il y a constamment\r\n   des fonctionnalit\u00e9s nouvelles\r\n\r\n00:56:19:10  00:56:24:05\r\n       pour que les marques\r\n  puissent suivre les audiences.\r\n\r\n00:56:24:10  00:56:28:15\r\n     -Estelle est aujourd'hui\r\ndans un salon consacr\u00e9 \u00e0 l'univers,\r\n\r\n00:56:28:20  00:56:32:03\r\n   merveilleux et mercantile,\r\n     de la petite enfance.\r\n\r\n00:56:32:08  00:56:36:05\r\n   Elle rencontre des marques \r\n  qu'elle place sur des comptes\r\n\r\n00:56:36:10  00:56:38:07\r\n      de mamans Instagram,\r\n       des influenceurs.\r\n\r\n00:56:38:11  00:56:40:13\r\n-Nous, on le voit en termes de vente.\r\n\r\n00:56:40:18  00:56:42:00\r\n       C'est super r\u00e9actif.\r\n\r\n00:56:42:05  00:56:47:14\r\n  Une blogueuse poste un enfant \r\n  avec un petit short qui pla\u00eet,\r\n\r\n00:56:47:19  00:56:51:09\r\n    on aura trois-quatre ventes\r\n       de plus sur ce short.\r\n\r\n00:56:51:13  00:56:54:13\r\n On voit qu'il y a un r\u00e9el impact.\r\n\r\n00:56:54:18  00:56:58:22\r\nLa nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des mamans,\r\n       dont je ne suis pas,\r\n\r\n00:56:59:03  00:57:07:16\r\nvit avec son portable et est inscrite\r\nsur ces r\u00e9seaux sociaux aux hashtags.\r\n\r\n00:57:07:21  00:57:12:16\r\n     Elle suit, voit une image\r\n   qui lui pla\u00eet, va sur le site\r\n\r\n00:57:12:21  00:57:14:06\r\n        et elle commande !\r\n\r\n00:57:14:11  00:57:19:11\r\n  -Un effet imm\u00e9diat et un retour\r\nsur investissement tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:57:19:15  00:57:22:22\r\n       Les r\u00e9seaux sociaux\r\n    font int\u00e9gralement partie\r\n\r\n00:57:23:03  00:57:25:16\r\n    des budgets publicitaires\r\n          des marques.\r\n\r\n00:57:25:21  00:57:28:07\r\n                  -Il faut un budget\r\n                     de campagne,\r\n\r\n00:57:28:11  00:57:31:13\r\n                 comme on le ferait\r\n               pour de l'achat m\u00e9dia,\r\n\r\n00:57:31:18  00:57:34:18\r\n            qui permet\r\n   de r\u00e9mun\u00e9rer les influenceurs\r\n\r\n00:57:34:23  00:57:38:11\r\n    pour leurs prises de parole\r\n      au nom de cette marque.\r\n\r\n00:57:38:16  00:57:41:13\r\n Les budgets varient de 50 euros,\r\n\r\n00:57:41:18  00:57:45:16\r\n       pour un petit article\r\n      d'un petit influenceur,\r\n\r\n00:57:45:21  00:57:52:18\r\njusqu'\u00e0 1'000 euros, pour un article\r\n   d'un influenceur plus expos\u00e9.\r\n\r\n00:57:52:23  00:57:56:18\r\n   -Cette famille am\u00e9ricaine,\r\n     en vacances en Suisse,\r\n\r\n00:57:56:23  00:58:01:12\r\n est la star mondiale du genre:\r\n  1'300'000followerscumul\u00e9s\r\n\r\n00:58:01:17  00:58:03:02\r\n        sur leur compte.\r\n\r\n00:58:03:07  00:58:07:13\r\n   Ils voyagent \u00e0 plein temps\r\n     et sont pay\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n00:58:07:18  00:58:11:18\r\n          -\"Une famille\r\n  de 4 journalistes voyageurs.\"\r\n\r\n00:58:11:23  00:58:16:03\r\n      \"Nous avons tout vendu\r\npour une aventure autour du monde.\"\r\n\r\n00:58:16:08  00:58:19:14\r\n-Good morning from Switzerland !\r\n\r\n00:58:19:19  00:58:23:17\r\n -Leur semaine en Suisse, ce sont\r\ndes contrats avec Suisse Tourisme:\r\n\r\n00:58:23:22  00:58:26:23\r\nl'Office du tourisme d'Engelberg,\r\n      une cha\u00eene d'h\u00f4tels,\r\n\r\n00:58:27:04  00:58:29:11\r\n   et une compagnie a\u00e9rienne.\r\n\r\n00:58:29:16  00:58:35:12\r\nEn 2014, Garrett vend un algorithme\r\n     \u00e0 l'application Snapchat\r\n\r\n00:58:35:17  00:58:37:22\r\n  pour 54 millions de dollars.\r\n\r\n00:58:38:03  00:58:40:02\r\n       Il d\u00e9cide de partir\r\n\r\n00:58:40:07  00:58:42:07\r\n     faire le tour du monde\r\n\r\n00:58:42:11  00:58:45:03\r\navec sa femme et leurs deux enfants.\r\n\r\n00:58:45:08  00:58:47:21\r\nIls ouvrent un compte Instagram.\r\n\r\n00:58:48:02  00:58:50:09\r\n     Le succ\u00e8s est imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:58:50:13  00:58:52:14\r\nLes millions restent \u00e0 la banque,\r\n\r\n00:58:52:19  00:58:57:12\r\n    d\u00e9sormais leurs voyages \r\n   ne leur co\u00fbtent plus rien.\r\n\r\n00:58:57:17  00:58:59:13\r\n       -Quand on a commenc\u00e9,\r\n\r\n00:58:59:18  00:59:02:02\r\n  j'ai pens\u00e9 que ce qui plairait\r\n\r\n00:59:02:07  00:59:05:05\r\n       c'est le c\u00f4t\u00e9 voyage,\r\n        les belles photos.\r\n\r\n00:59:05:10  00:59:09:13\r\n           Mais en fait,\r\nles gens pr\u00e9f\u00e8rent le c\u00f4t\u00e9 famille.\r\n\r\n00:59:09:18  00:59:12:22\r\n          -On travaille\r\n  avec plusieurs supers marques.\r\n\r\n00:59:13:03  00:59:16:02\r\n{\\an5}     On collabore avec Airbnb\r\n\r\n00:59:16:07  00:59:18:04\r\n{\\an5}      ou la compagnie Swiss.\r\n\r\n00:59:18:09  00:59:19:15\r\n-GoPro !\r\n\r\n00:59:19:20  00:59:22:20\r\n         -Des marques vraiment cool.\r\n\r\n00:59:23:01  00:59:25:10\r\n-Vous pouvez dire non \u00e0 certaines ?\r\n\r\n00:59:25:14  00:59:27:23\r\n  -Maintenant, on peut dire non.\r\n\r\n00:59:29:19  00:59:33:23\r\n-Mais entretenir une communaut\u00e9,\r\n  c'est comme une entreprise.\r\n\r\n00:59:34:04  00:59:38:00\r\n     Tout se passe la nuit,\r\n quand les petits sont couch\u00e9s.\r\n\r\n00:59:38:05  00:59:43:18\r\n   -Il s'occupe du c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif,\r\n la vid\u00e9o, les photos, le montage.\r\n\r\n00:59:43:23  00:59:48:23\r\n     Moi je g\u00e8re le planning,\r\nla collaboration avec les marques,\r\n\r\n00:59:49:04  00:59:52:10\r\n            les h\u00f4tels\r\n   et les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:59:52:14  00:59:56:16\r\n    J'y passe 4 heures par jour\r\n         et lui, 6 heures.\r\n\r\n00:59:56:21  01:00:01:08\r\n     -Une vie et des images\r\n        qui font r\u00eaver.\r\n\r\n01:00:01:12  01:00:06:05\r\nDorothy, 4 ans, et Manilla, 3 ans,\r\n participent au succ\u00e8s familial.\r\n\r\n01:00:06:10  01:00:12:00\r\n Chacun a son compte Instagram,\r\n  aliment\u00e9 par leurs parents.\r\n\r\n01:00:12:05  01:00:16:19\r\n    -Dorothy a 75'000 personnes\r\n          qui la suivent.\r\n\r\n01:00:17:00  01:00:18:17\r\n     Elle n'en a aucune id\u00e9e.\r\n\r\n01:00:18:22  01:00:20:06\r\n-UnInstababy !\r\n\r\n01:00:20:11  01:00:24:10\r\nOn essaie de les maintenir\r\nen dehors de tout \u00e7a.\r\n\r\n01:00:24:14  01:00:28:22\r\nUn inconnu est venu lui dire:\r\n\"Dorothy, je t'ai vu nager\r\n\r\n01:00:29:03  01:00:30:14\r\nla semaine derni\u00e8re.\"\r\n\r\n01:00:30:19  01:00:34:05\r\nElle m'a dit:\r\n\"Comment cette personne me conna\u00eet ?\"\r\n\r\n01:00:34:10  01:00:37:05\r\n-C'est un peu une situation bizarre.\r\n\r\n01:00:37:10  01:00:42:01\r\n          Je ne sais pas\r\n comment \u00e7a va impacter son futur.\r\n\r\n01:00:42:06  01:00:48:21\r\nMais en fait, tout ceci d\u00e9bouche sur\r\ndes tonnes d'opportunit\u00e9s pour elle.\r\n\r\n01:00:53:01  01:00:57:19\r\n-Faire fortune gr\u00e2ce \u00e0 Instagram,\r\n \u00e7a fait aussi r\u00eaver en Suisse.\r\n\r\n01:01:10:11  01:01:12:04\r\n    Isaline d\u00e9m\u00e9nage demain.\r\n\r\n01:01:12:09  01:01:17:21\r\nMalgr\u00e9 cela, elle publie un clich\u00e9\r\n    sur son compte Instagram.\r\n\r\n01:01:18:02  01:01:22:05\r\n  Une photo par jour au minimum\r\n    et quelques contraintes.\r\n\r\n01:01:22:10  01:01:25:08\r\n      -Je n'ai jamais montr\u00e9\r\n\r\n01:01:25:12  01:01:29:07\r\n  mes enfants dans des situations\r\n\r\n01:01:29:11  01:01:33:08\r\n          qui pourraient\r\n leur porter pr\u00e9judice plus tard.\r\n\r\n01:01:33:12  01:01:37:11\r\n           En principe,\r\n   je ne montre que le positif.\r\n\r\n01:01:37:15  01:01:41:11\r\n       -Isaline a arr\u00eat\u00e9\r\n   de travailler il y a 4 ans\r\n\r\n01:01:41:16  01:01:44:02\r\npour s'occuper de ses 4 enfants.\r\n\r\n01:01:44:07  01:01:47:02\r\n       Dans ce quotidien,\r\n      pas toujours facile,\r\n\r\n01:01:47:07  01:01:52:18\r\nelle a cr\u00e9\u00e9 un blog pour ce confier\r\net un compte Instagram pour sublimer\r\n\r\n01:01:52:23  01:01:56:14\r\net peut-\u00eatre en tirer des avantages.\r\n\r\n01:01:56:19  01:01:58:16\r\n     -Avant cette p\u00e9riode-l\u00e0,\r\n\r\n01:01:58:21  01:02:01:02\r\n   le fait d'\u00eatre tout le temps\r\n\r\n01:02:01:07  01:02:03:23\r\n   \u00e0 la maison avec les enfants,\r\n\r\n01:02:04:04  01:02:07:23\r\n      d'avoir peu d'\u00e9changes\r\n   de qualit\u00e9 avec des adultes,\r\n\r\n01:02:08:04  01:02:13:00\r\n   c'est moi qui jouait ce r\u00f4le\r\n        quand je rentrais.\r\n\r\n01:02:13:05  01:02:16:23\r\n  Maintenant, il y a moins besoin\r\n          parce que c'est\r\n\r\n01:02:17:04  01:02:20:23\r\n     comme \u00eatre en rendez-vous\r\n     en permanence, Instagram.\r\n\r\n01:02:21:04  01:02:23:22\r\nLes r\u00e9actions sont souvent positives.\r\n\r\n01:02:24:03  01:02:27:13\r\n     Je suis plut\u00f4t admiratif\r\n       de ce qu'elle fait.\r\n\r\n01:02:31:01  01:02:34:17\r\n      -On retrouve Isaline\r\n       \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n01:02:34:22  01:02:38:10\r\n    dans sa nouvelle maison,\r\n       tr\u00e8s photog\u00e9nique.\r\n\r\n01:02:41:17  01:02:44:22\r\n   -J'ai pris pas mal de photos\r\n       dans les escaliers.\r\n\r\n01:02:45:03  01:02:47:02\r\n           -Pourquoi ?\r\n      -Il est en colima\u00e7on...\r\n\r\n01:02:47:07  01:02:50:05\r\n J'aime le contraste des couleurs.\r\n\r\n01:02:50:10  01:02:52:07\r\n      Ils y jouent beaucoup,\r\n\r\n01:02:52:11  01:02:55:18\r\n c'est simple de les photographier\r\n       de mani\u00e8re naturelle.\r\n\r\n01:02:55:23  01:03:00:09\r\n       -Son compte de m\u00e8re\r\n   de famille nombreuse pla\u00eet.\r\n\r\n01:03:00:13  01:03:05:04\r\n   Elle re\u00e7oit une vingtaine de\r\nsollicitations de marques par jour.\r\n\r\n01:03:05:09  01:03:08:03\r\n   -Pour l'instant,\r\nj'ai encore rien fait.\r\n\r\n01:03:08:08  01:03:10:16\r\nJe n'ai rien accept\u00e9.\r\n\r\n01:03:10:21  01:03:12:18\r\n     Je suis en train de voir\r\n\r\n01:03:12:23  01:03:16:11\r\n     combien on peut demander,\r\n          pour quoi, etc.\r\n\r\n01:03:16:15  01:03:20:18\r\n    La fourchette est entre 200\r\n    et 500 frs pour un article.\r\n\r\n01:03:20:23  01:03:25:17\r\n    Le but, c'\u00e9tait de me cr\u00e9er\r\n       une activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:03:25:22  01:03:31:11\r\nPouvoir en vivre, ce serait un id\u00e9al.\r\n\r\n01:03:31:16  01:03:36:16\r\n    -Un id\u00e9al, jusqu'au jour\r\n   o\u00f9 les h\u00e9ros de l'aventure\r\n\r\n01:03:36:21  01:03:39:20\r\n         auront grandi.\r\n\r\n01:03:51:09  01:03:56:01\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:03:56:06  01:04:01:20\r\n{\\an5}Faites-nous part de vos r\u00e9actions,\r\n  par \u00e9crit, sur notre r\u00e9pondeur\r\n\r\n01:04:02:01  01:04:04:01\r\n    ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:04:04:06  01:04:08:06\r\n \"Mise au point\" a aussi sa cha\u00eene\r\n  YouTube, \u00e0 laquelle vous pouvez\r\n\r\n01:04:08:11  01:04:11:05\r\n       vous abonner et voir\r\n     ou revoir nos reportages.\r\n\r\n01:04:11:10  01:04:15:11\r\n      Passez une belle soir\u00e9e\r\n    et une excellente semaine !\r\n\r\n01:04:19:15  01:04:23:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034028\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:00:01 > 0:00:05) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:32) [61%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:04:04) [86%] : \r\nBen \u00e9coutez, elle a commenc\u00e9 les cours, il y a 2, 3 semaines, donc c'est tout 9, encore, mais oui, elle a dit que c'\u00e9tait g\u00e9nial parce qu'ils ont des super d'installation, ils ont en Ecosse, ils ont gard\u00e9 tous les labos fumeurs les labos noir et blanc, c'est une \u00e9cole qui est r\u00e9put\u00e9 pas mais seulement pour la photo mais pour l'art en g\u00e9n\u00e9ral la Glasgow School va c'est l'une l'\u00e9cole d'un d'un architecte Macintosh qui a fait beaucoup de b\u00e2timents que \u00e7a en Ecosse, on est vanille Macintosh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:06) [63%] : \r\nSeverin grandes attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:12) [89%] : \r\nEt puis voil\u00e0, et puis surtout elle voulait trouver des gens quand m\u00eame, vous savez, elle voulait pas rester en Suisse je pense pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:21) [81%] : \r\nPas de de rien, non, elle est l\u00e0, c'est tout bon, d'accord, OK, une riche, il est tout non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:22 > 0:04:28) [86%] : \r\nC'est ce soir qu'est ce que vous faites l\u00e0 t\u00f4t a on est encore \u00e0 10 minutes vous pouvez revenir dans 8 minutes 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:04:45) [81%] : \r\nLe pendant, encadrement face des Oeuvres d'art, oui, je sais pas si je vais y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:46 > 0:05:00) [76%] : \r\nC'est toujours v\u00e9g\u00e9tarien toujours voil\u00e0 \u00e7a bonsoir, c'est vrai quoi devrais que je me ma m\u00e8re, j'ai 3 enfants qui sont v\u00e9g\u00e9tariens vainqueur voil\u00e0 non, non, c'est : on avait fait jour v\u00e9g\u00e9tarien, moi je sais pas v\u00e9g\u00e9tarienne, on avait fait un fameux tournage avec Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:02 > 0:05:10) [92%] : \r\nDans un dans un un truc de montagne \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 ont pass\u00e9 toute la soir\u00e9e avec des gens qui enterraient leurs vies de gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:11 > 0:05:29) [75%] : \r\nEt puis nous tellement manger sur place, ces gens qui s'\u00e9tait menu unique, j'ai la c\u00f4telette de c'\u00e9tait la c\u00f4telette de porc, grande comme l'assiette et la jeunesse et les roches un bol\u00e9ro \u00e7a va soit qu'est m\u00eame p\u00e2te \u00e0 la bouche, il souffre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:32 > 0:05:40) [76%] : \r\nQui l'avait mais moi je mange pas \u00e7a a donc \u00e7a a vu ses besoins que comptez v\u00e9g\u00e9tarien, apr\u00e8s quand tu recommences la viande c'est c'est c'est pratiquement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:40 > 0:05:45) [73%] : \r\nJ'mal \u00e0 ce oui il y a pas besoin de pour \u00eatre malade en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:47 > 0:05:47) [55%] : \r\nLa moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:15) [77%] : \r\nMoi, je suis toujours des fois \u00e7a mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du v\u00e9ritable une vid\u00e9o que veut dire en fait c'est un un mec qui mangent de la viande qui parle un v\u00e9g\u00e9tarien, non comme des v\u00e9g\u00e9tariens parle mais qui manque de l'avion, non je ne sera, de l'image pour pas trop manger c'est quand qui ont souffert des coup\u00e9 \u00e0 4 pourcent les massacres cette leur, ils avaient une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:16 > 0:06:20) [76%] : \r\nOui, elle en a peut-\u00eatre l'eau s\u00e9par\u00e9s \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:28 > 0:06:30) [75%] : \r\nSelon Helena c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:35 > 0:06:38) [86%] : \r\nMoi, je ne bouge pas, moi tu sais comment je cite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:06:50) [82%] : \r\nJe te promets de pas faire exploser la colle \u00e0 fossile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:55 > 0:06:59) [85%] : \r\nEst ce que la Arnaud juste ton oeil comme \u00e7a \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:00 > 0:07:01) [79%] : \r\nParce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:01 > 0:07:03) [80%] : \r\nParce qu'apr\u00e8s avoir mis les m\u00e9tiers apr\u00e8s avoir mis les micro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:04 > 0:07:06) [68%] : \r\nM\u00eame c'est bon je c'est pas quelques images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:18) [72%] : \r\nEt vous vous David alors \u00e0 l'avenir, maintenant je balance et content et elle pourvoit pas mais c'est pas l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:35 > 0:07:37) [63%] : \r\nChic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:55 > 0:08:14) [84%] : \r\nEt puis c'est pas tr\u00e8s joli mais c'est Glasgow mais c'est France tu compare \u00e7a arr\u00eat d'un bourgeois, c'est pas tr\u00e8s ripolin\u00e9e et tout \u00e7a, mais para\u00eet-il qu'il a une super sc\u00e8ne artistique et \u00e7a sort beaucoup et musicalement s'a beaucoup sur ce qui se passe tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:14 > 0:08:24) [79%] : \r\nApr\u00e8s c'est clair pour la la suite, c'est-\u00e0-dire de sortir de la Suisse oui cette de revenir un peu en Suisse, reconnu \u00e0 l'hectare \u00e9tranger c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:26 > 0:08:28) [98%] : \r\nNon, nul n'est proph\u00e8te en son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:10 > 0:09:15) [84%] : \r\nDes b\u00e9b\u00e9s toi ou quoi, tu dis \u00e7a, t'as des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:33 > 0:09:36) [95%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a chauffe pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:44 > 0:09:46) [87%] : \r\nNon s\u00e9rieux t'as fait des enfants quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:46 > 0:09:58) [85%] : \r\nOui, \u00e7a arrive plusieurs hein, et \u00e7a ne suffit d\u00e9j\u00e0 pas pour l'instant pas pour qui a pas mal pour Proulx vont tenir r\u00e9veill\u00e9 tu veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:01) [88%] : \r\nJe pense que l\u00e0, les mecs, ils disent qu'ils sont fatigu\u00e9s Uccle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:04 > 0:10:13) [96%] : \r\nVous savez que moi quand j'ai recommenc\u00e9 apr\u00e8s la naissance de mes jumelles, j'avais d\u00e9j\u00e0 un enfant avant, quand j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 travailler, je me levais au minimum 6 fois par nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:14 > 0:10:15) [99%] : \r\n2 fois par enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:18 > 0:10:23) [79%] : \r\nMais pourquoi il va voir des b\u00e9b\u00e9s ben non m\u00e9dicaux, on dit que le sommeil perdu : ils se rattrapent jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:31) [83%] : \r\nPour Balotelli perdu mais le truc est bien, c'est qu'en fait du coup tu tu oublies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:32 > 0:10:39) [90%] : \r\nOui, parce que comme tu dors pas assez bah tu oublies, y compris \u00e0 quel point c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:40 > 0:10:48) [83%] : \r\nQuantifie la volont\u00e9 de vous avez importance aux choses, c'\u00e9tait que la vie, il y a beaucoup de sources qui coule plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:50 > 0:10:55) [72%] : \r\nC'est vrai que l'\u00e9conomiste, \u00e9conomiste et mouvement trajet d'\u00e9conomistes, des actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:57 > 0:10:58) [81%] : \r\nJe rentabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:01 > 0:11:02) [82%] : \r\n3 fois par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:02 > 0:11:08) [92%] : \r\nEt puis surtout \u00e7a change ton rapport \u00e0 tes parents parce que tu te rends compte comme tu veux, fait chier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:15 > 0:11:23) [86%] : \r\nEt apr\u00e8s, quand on a d'autres, tu dis, mais en fait, hein, c'\u00e9tait super facile, parce qu'avec un tu peux te mettre \u00e0 son rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:26 > 0:11:26) [89%] : \r\nMais apr\u00e8s, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:31) [81%] : \r\nJe te dis \u00e7a au cas o\u00f9, non, mais du coup je peux sur encore \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:45 > 0:12:47) [90%] : \r\nNon, toujours rien dans les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:53 > 0:12:54) [92%] : \r\nTant que je l'ai quand \u00e7a commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:14 > 0:13:17) [92%] : \r\nMoi j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a les restes du journal, je trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:18 > 0:13:20) [60%] : \r\nBref, \u00e0 la href c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:20 > 0:13:20) [77%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:21 > 0:13:22) [53%] : \r\nOuais sa plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:13:22 > 0:13:23) [80%] : \r\n\u00e7a remet en phase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:24 > 0:13:29) [72%] : \r\nApr\u00e8s un certain qui est fort, le g\u00e9n\u00e9rique vraiment fort pour un peu r\u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:33 > 0:13:36) [91%] : \r\nEt que pour une \u00e9mission en Direct, en Direct, c'\u00e9tait pas la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:08 > 0:14:16) [83%] : \r\nTr\u00e8s Cabinda d'\u00eatre critique tant de de faire de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:19 > 0:14:31) [91%] : \r\nDans votre reportage sur les subsides d'assurance- maladie, vous avez parl\u00e9 de P\u00e9guy qui gagne un revenu modeste de 5500 francs si vous consid\u00e9rez \u00e7a comme un revenu modeste, comment appelez-vous le mien qui repr\u00e9sentent la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:33 > 0:14:45) [87%] : \r\nNous avions le rire de monsieur Schneider- Ammann, aujourd'hui nous avons Les indemnit\u00e9s auxquelles comme il de francs du Conseil national, Raymond Clottu merci \u00e0 la politique suisse pour tous les rires que nous autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:14:47 > 0:14:54) [86%] : \r\nClottu ces quelques menus pr\u00e9pond\u00e9rante, quelques milliers de francs c'est pour payer vos primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:14:56 > 0:15:06) [94%] : \r\nBravo pour votre reportage sur les chouettes en Isra\u00ebl enfin une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 qui ose montrer qu'il se passe autre chose que des bagarres dans ce magnifique pays mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:21) [92%] : \r\nAu sujet de votre reportage sur les r\u00e8gles, je ne trouve pas cela d\u00e9go\u00fbtant, je n'ai jamais eu honte de mettre des sachets bleus dans la poubelle familiale et nous en avons toujours parl\u00e9 avec ma maman, moi avec mon papa parce que lui \u00e9tait g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:22 > 0:15:24) [98%] : \r\nLa nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:24 > 0:15:51) [88%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, coup de projecteur sur les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par les assurances maladie alors qu'une initiative limit\u00e9e ce lobby les concern\u00e9s d\u00e9fendent ce lien qu'il juge n\u00e9cessaires, enqu\u00eate sur des catalans, plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais, une semaine apr\u00e8s les violences polici\u00e8res contre le r\u00e9f\u00e9rendum, une revendication d'ind\u00e9pendance qui suscite les passions et les craintes, reportage dans une Catalogne divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:53 > 0:16:19) [88%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 l'une des figures du oui au rattachement de sa ville au canton du Jura, le maire de Moutier Marcel dignitaires faire est mont\u00e9 dans sa nouvelle capitale Del\u00e9mont et dans ses valises, Alain Rebetez, chacun sa croix, leurs enfants, toujours l'air sage et propre, leur int\u00e9rieur ripolin\u00e9 des mamans rivalisent de perfection sur Instagram une mode pas si innocente que \u00e7a leurs bambins peuvent leur rapporter gros : enqu\u00eate sur un marketing en plein boom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:25 > 0:16:38) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 8 octobre il y a ceux qui font les gros titres de l'actualit\u00e9 et les autres, que ne ferait-on pas pour se faire remarquer, pas grand- chose en somme comme S\u00e9bastien Faure a constat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:03) [89%] : \r\nL'image donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, c'est quand m\u00eame super dur d'exister, de se faire remarquer, les Auvergnats contraint de vendanger tout nu pour esp\u00e9rer vendre leur vin, bon c'est vrai, en m\u00eame temps qui voudrait acheter du vin d'Auvergne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:04 > 0:17:07) [69%] : \r\nPour voir donc j'arrive naturistes Dauvergne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:11 > 0:17:28) [94%] : \r\nDonald Trump au chevet des bless\u00e9s de la tuerie de Las V\u00e9gas s'la pire fusillade de l'histoire du pays qui fait resurgir un petit tweet publi\u00e9 apr\u00e8s l'attentat du Bataclan, un petit tweet sign\u00e9 par celui qui n'\u00e9tait alors qu'un candidat parmi les autres, un candidat qui tentait \u00e0 tout prix de se faire remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:28 > 0:17:36) [98%] : \r\nN'est-il pas int\u00e9ressant de constater que la trag\u00e9die de Paris a eu lieu dans un des pays les plus restrictifs en mati\u00e8re de d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:17:51) [93%] : \r\nJacques Dubochet est un g\u00e9nie pour sa d\u00e9couverte, qui lui a valu un prix Nobel, non pour son CV une perle que la perfection pour se faire remarquer octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:17:58) [85%] : \r\n41 par des parents optimiste 46 plus peur du noir, le soleil reviendra c'est Copernic il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:03) [92%] : \r\n48 \u00e0 55 premi\u00e8res exp\u00e9riences scientifiques en Valais et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:04 > 0:18:09) [86%] : \r\nEt il pour ajouter encore pour 2017 double quine au Loto de Cossonay un titre honorifique \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:17) [81%] : \r\nNon, moi j'aimerais bien programm\u00e9, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:17 > 0:18:26) [95%] : \r\nChristophe Darbellay aussi veut marquer l'histoire lui conseiller d'\u00c9tat, on allait voir ce qu'on allait voir, et c'est \u00e0 la Foire du Valais, qu'il pr\u00e9sente sa premi\u00e8re grande r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:33) [89%] : \r\nC'est une innovation, c'est quelque chose qui fait parler de nos produits, qui permet de cr\u00e9er quelque chose de 9 qui attire le consommateur alors \u00e7a, je crois que \u00e7a fait partie du marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:33 > 0:18:44) [88%] : \r\nCette r\u00e9alisation, la voil\u00e0 la triplette une raclette, compos\u00e9 de 3 fromages invent\u00e9 par ses services, on a color\u00e9 une apparence incroyablement app\u00e9tissante un go\u00fbt apparemment inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:45 > 0:18:47) [91%] : \r\nOn a trouv\u00e9 \u00e7a fait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:18:54) [81%] : \r\nEt surtout un nom si bien trouver car dans triplette, il y a gicl\u00e9 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:59 > 0:19:13) [92%] : \r\nC'est \u00e0 lui, sans conteste, que revient la palme de cette course \u00e0 celui qui existera, il est tr\u00e8s loin du podium dans un obscur marathon slovaque mais il parvient \u00e0 \u00e9clipser tous les autres et \u00e0 poser son visage sur les \u00e9crans du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:13 > 0:19:14) [78%] : \r\nEt bien aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:14 > 0:19:15) [93%] : \r\nPas que son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:19:24) [90%] : \r\nTu peux ranger ton bazar je te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:27 > 0:19:42) [83%] : \r\nEnfin, il y en a, il devrait j'pas chang\u00e9 d'short ou il y aller \u00e0 poil, mais l\u00e0 \u00e7a prend pas pour exister, les jeunes socialistes avaient organis\u00e9 le si\u00e8ge de la maison de Magdal\u00e9na Blocher, la fille de pour lancer leur derni\u00e8re initiative bien jou\u00e9 jusqu'au moment o\u00f9 le mari sort de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:19:54) [70%] : \r\nS\u00e9quence je peux Canclaux c'est une fonction d'ce geste pour lequel il y a une haute hier en effet qu'effet Automne n'est pas justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:55 > 0:20:03) [88%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, merde, merde, merde, c'est priv\u00e9 face \u00e0 cette autorit\u00e9 et un d\u00e9ploiement policier extr\u00eamement impressionnant, nos jeunes socialistes obtemp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:13 > 0:20:36) [89%] : \r\nUne vingtaine au moins, c'est le nombre de parlementaires qui ont des Liens affich\u00e9s avec les caisses maladie des r\u00e9mun\u00e9rations, voire carr\u00e9ment des salaires, le conseiller national Raymond Clottu dimanche dernier, sur ce plateau, d\u00e9fendait son travail aupr\u00e8s du Groupe Mutuel mais se montrait vague sur le montant de ces indemnit\u00e9s, une initiative voudrait bannir ces pratiques et limiter l'influence du lobby des caisses maladie \u00e0 Berne, Marion Faliu a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:21:01) [79%] : \r\nBonsoir, madame, est ce que vous pouvez voter en Suisse, c'est quoi l'initiative f\u00e9d\u00e9rale bonsoir monsieur sous peu, le temps c'est c'est pas l'initiative f\u00e9d\u00e9rale c'est quoi initiative sur les caisses maladie le 1er c'est pour avoir un Parlement qui ind\u00e9pendant des caisses maladies refusent pas si\u00e9ger dans une autre organe d'administration, vous vous faites de surveillance et de construction de changer quelque chose, le se remplir le nom l'Implanon de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:03 > 0:21:04) [67%] : \r\nLes accommodements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:05 > 0:21:20) [85%] : \r\nOn a vot\u00e9 pour qui et ces gens-l\u00e0 qui sont au Parlement que moi n'a pas vot\u00e9 pour les lobbyistes, que je sache, il n'y a pas eu liste de lobbyistes, toi, tu as le droit, toi tu n'a pas le droit, que je sache, personne a vot\u00e9 pour eux, on a vot\u00e9 pour, non repr\u00e9sentant pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:22 > 0:21:23) [87%] : \r\nComme une donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:26 > 0:21:29) [88%] : \r\nOn en a marre que nos primes augmentent avec le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:31 > 0:21:40) [90%] : \r\nIncroyable, c'est les seules entreprises qui ont un semblant de livrer par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour faire ce qu'elles veulent Parlement ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:40 > 0:21:45) [94%] : \r\nPremi\u00e8res r\u00e9coltes jeudi soir dans les rues de Gen\u00e8ve, les signatures se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:57 > 0:22:04) [94%] : \r\nC'\u00e9tait dimanche dernier sur le plateau de Mise au point l'initiative pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie \u00e9taient au programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:05 > 0:22:10) [87%] : \r\nAucune \u00e9locution seiller national, Raymond Clottu, soumis \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:10 > 0:22:39) [83%] : \r\nVoil\u00e0, nous leur lobby, vous vous sentez concern\u00e9 alors moi je me sens absolument pas concern\u00e9 m\u00eame effectivement, je vais pas le cacher, j'ai des s\u00e9ances assez r\u00e9guli\u00e8re avec pour pas le citer, le Groupe Mutuel qui nous permet aussi d'\u00e9changer et de trouver des solutions parce qu'avec les s\u00e9ances alors o\u00f9 nous sommes indemnis\u00e9s Laurent Delahousse de 2 de ses soeurs, j'ai plus le montant, j'ai plus le c'\u00e9tait leur mais non, je voudrais, moi je veux pas dire de Dominique, n\u00e9anmoins, c'est des dizaines de milliers sous une indemnit\u00e9 auquel, comme il est de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:42 > 0:22:56) [94%] : \r\nC'est peu dire que cet \u00e9change a fait r\u00e9agir, surtout chez les partisans de la transparence comme Pierre-Alain Fridez, m\u00e9decin jurassien, conseiller national socialiste et membre du comit\u00e9 d'initiative pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:58 > 0:23:46) [90%] : \r\nParlementaires a d\u00fb s'exprimer, il y a, il y a quelques jours, qui donne clairement les chiffres qui monte, les papiers et puis apr\u00e8s, on saura si c'est effectivement dans un d\u00e9fraiement, moi je vais \u00eatre tr\u00e8s transparent, quand je suis membre de la commission politique des m\u00e9decins de 1er recours c'est des sciences \u00e0 Berne je suis d\u00e9fray\u00e9 100 francs de l'heure pendant les s\u00e9ances, voil\u00e0, c'est quelque chose, 4 fois par ann\u00e9e, c'est mon point de vue pas quelque chose d'excessif, je ne peux pas travailler pendant ces moments-l\u00e0 par compte, si c'est des milliers de francs si c'est, comme on l'entend des chiffres des des chiffres \u00e0 5 chiffres et pas forc\u00e9ment un comme 1er chiffre faut juste un peu savoir donc moi je sais pas le chiffre exact, j'avais entendu des bruits \u00e0 l'\u00e9poque, je ne sais pas, mais que ces gens expriment clairement combien il gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:46 > 0:24:00) [91%] : \r\nEh bien clairement quelques jours plus tard, Raymond Clottu, refuse de divulguer le montant de son d\u00e9fraiement pour sa participation au groupe de r\u00e9flexion sant\u00e9 du groupe mutuel, ce n'est pas une question de m\u00e9moire mais de principe pour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:46) [87%] : \r\nEnfin, je pense qu'il a D il y a, il y a du lobbyisme, on va dire, gentil et puis pour d'autres il y a du lobbyisme m\u00e9chant donc peut-\u00eatre, moi je fais partie des m\u00e9chants pas je suis proche des, des, des, des milieux \u00e9conomiques et puis ceux qui sont proches du lobbyisme de tout ce qui est du, du, du social, l'aide au d\u00e9veloppement et et j'en passe, alors l\u00e0 c'est c'est c'est les gentils mais bon, moi je ne suis pas employ\u00e9 par une une caisse maladie encore une fois je suis totalement ind\u00e9pendante, mais \u00e9videmment je suis un parlementaire de milice, donc j'ai un emploi \u00e0 un moment donn\u00e9, alors va aussi me demander ce que je gagne ou plus que j'y sois touche pardon comme honoraires de de mes clients non je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:47 > 0:24:51) [86%] : \r\nTous les parlementaires ont des Liens d'int\u00e9r\u00eats, ce n'est pas, ce n'est pas interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:51 > 0:25:32) [88%] : \r\nNon, effectivement, imaginez un paysan il est paysan, il est nomm\u00e9, en fait, par C. concitoyens en \u00e9tant paysan, on sait qu'\u00e0 Bernie va d\u00e9fendent ce lobby mais il ne sera pas r\u00e9tribu\u00e9s pour \u00e7a, sauf s'il est pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re d\u00e8s la paysannerie, donc il sera au Parlement en faisant quelque chose qui est claire pour tout le monde, l\u00e0 on a des gens en fait qui semble-t-il ne sont pas pour la plupart du du milieu de la sant\u00e9 qui arrive \u00e0 Berne et puis qui sont en grande partie parce qu'ils ont dans les commissions en question dans les commissions de la sant\u00e9 sont contact\u00e9s et puis on leur propose d'entrer dans des groupes d'\u00e9tudes, de r\u00e9flexion et il semble que ce soit d\u00e9fray\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:33 > 0:26:09) [90%] : \r\nSous la Coupole, les Liens d'int\u00e9r\u00eat annonc\u00e9e par les parlementaires sont compil\u00e9es dans un registre pour ce qui est des Caisses maladies, on d\u00e9nombre 20 parlementaires sur 246 ayant un lien Direct avec l'une d'entre elles, soit 8 pourcent du Parlement, pas de quoi fouetter un chat, sauf que dans ces vins, il y a les pr\u00e9sidents des 2 chambres, li\u00e9 au Groupe Mutuel il y a aussi un certain Ignacio K6 futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais pour quelques jours encore, pr\u00e9sident de cour \u00e0 futur \u00e0 l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des assureurs, on retrouve \u00e9galement Heinz Brandt, son homologue de Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:10 > 0:26:18) [90%] : \r\nAinsi, presque toutes les grosses caisses sont un relais au Parlement issu quasi exclusivement du camp bourgeois, parmi eux, le roman Raymond Clottu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:21 > 0:26:42) [90%] : \r\nJe ne crois pas qu'on a un Parlement qui est, qui est loin du par les les caisses maladie si je me trompe pas, il y a 20 conseillers nationaux qu'ont des Liens avec une caisse maladie ou une autre, apr\u00e8s vous avoir bon nombre d'autres personnes, comment des Liens dans la formation dans la dans la recherche, mais les 20 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:42 > 0:26:46) [77%] : \r\nCaisses-maladie mais sont dans les commissions, qui comptent sur la c\u00f4te dans la commission de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:27:07) [93%] : \r\nC'est souvent oui absolument, mais dans la commission sant\u00e9, vous avez aussi des gens de de Hplus vous avez des gens qui repr\u00e9sente aussi les, les, les m\u00e9decins, vous avez des gens qui qui repr\u00e9sente toutes les associations sociales et encore une fois, c'est une bonne chose, \u00e7a permet d'avoir des \u00e9changes au sein de la commission qui sont construits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:08 > 0:27:16) [95%] : \r\nSon coll\u00e8gue de m\u00e9decins n'est pas du tout d'accord, il y aurait un d\u00e9s\u00e9quilibre en raison du mandat confi\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:58) [94%] : \r\nLa caisse maladie, c'est quelque chose d'un peu particulier, c'est-\u00e0-dire que c'est une sorte d'imp\u00f4t qui est pr\u00e9lev\u00e9 chez tous les citoyens, oblig\u00e9 de s'assurer et puis ensuite, l'\u00c9tat a donn\u00e9 mission aux caisses maladie de g\u00e9rer en fait le le syst\u00e8me de de l'encaissement des primes, la surveillance etc, les caisses maladie sont sur la sous la surveillance de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique de l'administration et puis l'organe de contr\u00f4le de tout ce syst\u00e8me, c'est le Parlement, donc vous avez des gens qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, les acteurs du syst\u00e8me qui tentent d'influencer les choses en faveur d'Inde et des partenaires et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils sont dans la surveillance, donc l\u00e0 il y a m\u00e9lange des genres qui est un peu un peu d\u00e9rangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:59 > 0:28:20) [93%] : \r\nIl est vrai que lorsque l'on regarde la composition des commissions de la sant\u00e9 du National et des \u00c9tats, le poids des Caisses ressort clairement pour le Conseil national sur 25 d\u00e9put\u00e9s, 9 ont un lien d'int\u00e9r\u00eat avec une caisse maladie et on passe m\u00eame \u00e0 5 sur 13 aux \u00c9tats, soit plus du tiers des parlementaires si\u00e9geant dans une commission sant\u00e9 li\u00e9es aux caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:22 > 0:28:49) [90%] : \r\nDans ce jeu du placement de d\u00e9put\u00e9s, le Groupe Mutuel sont tr\u00e8s bien implant\u00e9s, il a cr\u00e9\u00e9 un groupe de r\u00e9flexion sant\u00e9 qui se r\u00e9unit 4 fois par ann\u00e9e, un groupe form\u00e9 de 4 conseillers aux \u00c9tats et 5 conseillers nationaux qui est apparue une exception si\u00e8gent tous dans les commissions de la sant\u00e9, nous avons voulu obtenir quelques pr\u00e9cisions aupr\u00e8s du Groupe Mutuel sur ce fameux groupe de r\u00e9flexion, l'assureur valaisan nous a oppos\u00e9 une fin de non- recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:50 > 0:29:01) [91%] : \r\nLes membres ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ils sont d\u00e9fray\u00e9s il ne touche pas un salaire, ils ne sont pas employ\u00e9 du Groupe Mutuel nous ne cachons pas nos Liens avec les politiciens, mais c'est \u00e0 eux de s'exprimer sur leurs Liens avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:01 > 0:29:10) [93%] : \r\nNous, du c\u00f4t\u00e9 de l'ONG Transparency International, on consid\u00e8re que d\u00e8s qu'il y a des sommes d'argent en jeu, on passe sur un terrain glissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:11 > 0:29:38) [89%] : \r\nNous sommes dans un domaine d\u00e9licat, nous sommes dans le pr\u00e9 carr\u00e9 de la corruption alors ce que vous accordez un Avantage indu en parlementaires : vous \u00eates dans le p\u00e9nal, donc qu'est-ce que \u00e7a signifie un Avantage indu ce que vous payez un parlementaire pour qu'il d\u00e9fendent vous position au sein des commissions pertinente et \u00e7a c'est clairement quelque chose qui n'est inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:38 > 0:29:56) [93%] : \r\nAu Groupe Mutuel on renvoie le d\u00e9bat au politique, le groupe de r\u00e9flexion permet d'informer des politiciens de milice sur notre travail, \u00e0 eux de dire c'est le groupe de r\u00e9flexion, les influences, nous ne pouvons et ne voulons pas nous exprimer \u00e0 leur place alors r\u00e9ponse d'un des politiciens concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:56 > 0:30:06) [85%] : \r\nNon, le groupe mutuel ne dirige pas la commission sant\u00e9 comme aucun assureurs priv\u00e9s \u00e7a tr\u00e8s clairement, on ne nous sommes parfaitement ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:06 > 0:30:08) [78%] : \r\nEt c'est super, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:08 > 0:30:17) [95%] : \r\nReste que, chez les initiants on veut faire en sorte que la question ne se pose plus en interdisant les Liens entre politiciens et assurance, voici le texte qu'il propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:19 > 0:30:31) [97%] : \r\nLes membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ne peuvent si\u00e9ger dans l'organe d'administration de direction ou de surveillance d'un assureur ni recevoir une r\u00e9mun\u00e9ration sous quelque forme que ce soit de leur part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:32 > 0:30:39) [95%] : \r\nSelon les initiants ce traitement particulier r\u00e9serv\u00e9 aux assurances s'explique par le mandat qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:39 > 0:30:57) [88%] : \r\nParce que la sant\u00e9 7 c'est une page de l'\u00c9tat quand il faut savoir, niveau de la loi, il y a une interdiction de si\u00e9ger \u00e0 Swisscom et aux CFF et l'on a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux caisses maladie une t\u00e2che de l'\u00c9tat r\u00e9galienne, donc c'est la m\u00eame chose que Swisscom et les CFF donc je vois pas pourquoi on permet ce qu'on interdit l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:57 > 0:31:04) [89%] : \r\nLes politiciens doivent reprendre la gestion de la sant\u00e9, d'avoir des id\u00e9es personnelles et donc pas se faire souffler dans l'oreille, ce qu'ils doivent penser maintenant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:04 > 0:31:11) [85%] : \r\nSi l'initiative aboutit, le parti du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Bertrand, ce sera touch\u00e9, pas de quoi le faire sourciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:13 > 0:31:16) [82%] : \r\nEt comment ils le prennent \u00e0 la veuve, direction de vous lancer cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:16 > 0:31:18) [64%] : \r\nPour moi c'est plus aider les Welsch il rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:20 > 0:31:23) [93%] : \r\n\u00e0 nous de prouver qu'on aura plus de 100000 signatures que \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:32 > 0:31:57) [94%] : \r\n\u00e0 Barcelone, la r\u00e9union de demain du parlement catalan a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par Madrid pour \u00e9viter une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le choc des violences polici\u00e8res de dimanche dernier n'en finit pas de secouer la r\u00e9gion entre s\u00e9paratistes et unionistes, nombreux sont les Catalans, qui ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s comme l'a montr\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9norme \u00e9lan populaire de la manifestation contre le d\u00e9chirement du pays en Catalogne, le reportage de Jean Gordillo Marie- et Sandrine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:04 > 0:32:18) [95%] : \r\nC'en est fini de se taire, clame d\u00e9sormais la majorit\u00e9 silencieuse, les opposants \u00e0 l'ind\u00e9pendance de tous bords politiques \u00e9taient des centaines de milliers ce midi dans les rues de Barcelone pour d\u00e9fendre l'unit\u00e9 de la Catalogne, et de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:22 > 0:32:27) [95%] : \r\nOn est venu manifester car nous assistons \u00e0 un coup d'\u00c9tat du pr\u00e9sident catalan contre d\u00e9mocratie espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:27 > 0:32:33) [92%] : \r\nOn ne doit, c'est une douleur immense de voir comment ils nous ont divis\u00e9 les Catalans et les autres alors que nous sommes le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:37 > 0:32:40) [95%] : \r\nLes drapeaux espagnols et catalans sont attach\u00e9s ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:43 > 0:32:52) [89%] : \r\nLa Catalogne c'est l'Espagne chante Ernesto Lopez et ses amis unioniste et si ce g\u00e8ne catalans l'esp\u00e9rer, il ne s'attendait pas \u00e0 une telle d\u00e9ferlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:55 > 0:33:03) [84%] : \r\nOn a envahi les rues nous tous qui sommes contre l'ind\u00e9pendance, on sait enfin rassembl\u00e9e pour dire Stop, \u00e7a suffit de nous aurait baiss\u00e9 de nous ignorer, de nous humilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:07 > 0:33:19) [90%] : \r\nErnesto milite pour la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, l'association qui a organis\u00e9 ce rassemblement \u00e0 2 jours de la possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, il est tr\u00e8s inquiet pour son avenir et mon p\u00e8re, un expos\u00e9 pas qui nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:19 > 0:33:23) [93%] : \r\nPar de nos fr\u00e8res et soeurs du reste de l'Espagne, \u00e7a rime \u00e0 quoi de voir de nouvelles fronti\u00e8res en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:33:23 > 0:33:25) [86%] : \r\nDelmas c'est l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:41 > 0:33:48) [87%] : \r\nHassan joindre les femmes au pied des Pyr\u00e9n\u00e9es, personne n'est pr\u00e8s d'oublier ce jour o\u00f9 la Catalogne \u00e0 d\u00e9fier l'\u00c9tat espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:49 > 0:33:52) [97%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau de voir tous les habitants r\u00e9unis ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:53 > 0:33:59) [93%] : \r\nMarc Pag\u00e8s retourne l\u00e0 o\u00f9 il a vot\u00e9, malgr\u00e9 l'interdiction, dimanche, une sorte de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:59 > 0:34:03) [93%] : \r\nCe qui est travaill\u00e9, c'est l\u00e0 que j'ai vot\u00e9 dimanche c'\u00e9tait noir de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:03 > 0:34:07) [67%] : \r\nPourquoi votre voil\u00e0, voil\u00e0 qu'elle aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:07 > 0:34:12) [91%] : \r\nDans cette commune 96 pour 100 ont dit oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:12 > 0:34:19) [93%] : \r\nEt je vois que vous avez gard\u00e9 les urnes oui elles appartiennent \u00e0 l'histoire maintenant, \u00e7a c'est historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:20 > 0:34:26) [93%] : \r\nLe colocataire de Mark Eduardo ne s'est lui pas d\u00e9plac\u00e9s pour voter dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:26 > 0:34:36) [88%] : \r\nEt on en parle pas, \u00e7a je ne savais vraiment pas si je devais voter ou pas, et quand j'ai vu tout ce qui s'est pass\u00e9 ensuite \u00e0 Barcelone, je m'en veux au final de ne pas y \u00eatre all\u00e9, j'aurais d\u00fb voter et voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:38 > 0:34:41) [98%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:41 > 0:34:46) [97%] : \r\nPoliciers nationaux espagnols s'en prennent aux \u00e9lecteurs du r\u00e9f\u00e9rendum interdit par Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:46 > 0:34:50) [80%] : \r\nAlors il y a, il devait les d\u00e9loger et ils l'ont fait par la force les gens ont r\u00e9sist\u00e9, regarde, regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:51 > 0:34:56) [96%] : \r\nCes violences ont fait basculer beaucoup d'ind\u00e9cis, comme Eduardo dans le camp du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:59 > 0:35:04) [98%] : \r\nSelon le gouvernement catalan 800 personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:07 > 0:35:12) [98%] : \r\n\u00e0 Barcelone, 2 jours apr\u00e8s les ind\u00e9pendantistes sont \u00e0 nouveau dans la rue pour une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:14 > 0:35:14) [76%] : \r\nLa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:15 > 0:35:17) [96%] : \r\nLes urnes sont brandis comme des troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:18 > 0:35:21) [96%] : \r\nPlus de 300000 Catalans manifestent contre les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:25 > 0:35:26) [90%] : \r\nEh bien, il y a du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:28 > 0:35:31) [91%] : \r\nMark Eduardo ont d\u00fb faire 3 heures de voiture pour venir manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:33 > 0:35:50) [88%] : \r\n\u00e7a va m\u00eame non semblablement s'il ne s'\u00e9tait pas pass\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 dimanche, il y aurait eu 2 fois moins de manifestants, maintenant les gens viennent pas que pour l'ind\u00e9pendance mais aussi pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie et voir tous sont demain les rues pleines, \u00e7a fait chaud au coeur, c'\u00e9tait un monstre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:56 > 0:36:04) [93%] : \r\nElle a la volont\u00e9, c'est une r\u00e9volution, c'est beau de voir qu'on a su transformer la r\u00e9pression de dimanche en une grande f\u00eate pour notre futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:05 > 0:36:06) [72%] : \r\nLa r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:06 > 0:36:08) [97%] : \r\nJe trouve que c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:08 > 0:36:10) [67%] : \r\nVoil\u00e0 les dialogues o\u00f9 les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:11 > 0:36:18) [91%] : \r\nJosep Sabate et est un ind\u00e9pendantiste convaincu, il milite depuis ses 13 ans dans plusieurs associations s\u00e9paratistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:19 > 0:36:22) [94%] : \r\nLe cort\u00e8ge se dirige vers le Parlement catalan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:24 > 0:36:33) [96%] : \r\nSous le regard de la police omnipr\u00e9sente, objectif : faire pression sur les d\u00e9put\u00e9s pour que l'ind\u00e9pendance soit proclam\u00e9e le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:42 > 0:36:51) [85%] : \r\nPour le moment, m\u00eame si \u00e0 ce plan, nous devons continuer avec nos armes, le bulletin de vote et on gagnera, vive la r\u00e9publique catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:54 > 0:37:12) [87%] : \r\nEt se taisent nationaux parlamento et c'est notre Parlement, c'est une des plus anciennes institutions d\u00e9mocratiques d'Europe, on esp\u00e8re qu'ici dans quelques jours, la r\u00e9publique catalane sera proclam\u00e9, on a le mandat des urnes, donc c'est l\u00e9gitime et je dirais m\u00eame que c'est d\u00e9sormais une urgence Zureik Washington dans le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:12 > 0:37:13) [68%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:16 > 0:37:21) [87%] : \r\nLes rues nous appartiendront toujours ce slogan des manifestants est d\u00e9sormais suivi \u00e0 la Lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:22 > 0:37:37) [93%] : \r\nEn ce jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, les boutiques sont rest\u00e9es ferm\u00e9es pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la Sagrada Familia, monument embl\u00e9matique de Barcelone n'ouvrira pas ses grilles, la ville est paralys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:47 > 0:37:56) [86%] : \r\nDans leur entreprise, les frais Rivadulla se sentent bien seuls, aujourd'hui, \u00e0 l'or\u00e9e \u00e7a remarque aucun de leur employ\u00e9 n'a pu venir travailler, faire que compte le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:58 > 0:38:14) [83%] : \r\nEt son c'est une gr\u00e8ve organis\u00e9e par le gouvernement catalan lui- m\u00eame, c'est du jamais vu en Europe s'ils bloquent leurs propres transports publics, les gens n'ont pas d'autre choix que de rester chez eux, c'est clair, interpr\u00e9ter ce qu'un casse on nous force \u00e0 Fernand Belgrade pour 120 pour masquer donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:14 > 0:38:15) [99%] : \r\nCaroline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:15 > 0:38:37) [94%] : \r\nChez les entrepreneurs catalans, la possibilit\u00e9 d'une rupture avec l'Espagne s\u00e8me un vent de panique au lendemain de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale Sabadell et l\u00e0 qu'A\u00efcha, les 2 banques les plus importantes de Catalogne, annonce qu'elle d\u00e9m\u00e9nage leur si\u00e8ge social, tout un symbole pour une r\u00e9gion qui repr\u00e9sente un 5\u00e8me du PIB de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:39 > 0:38:49) [93%] : \r\nPas la je suis membre d'une association d'entrepreneurs catalans depuis nos d\u00e9buts, il y a 3 ans, nous nous sommes toujours positionn\u00e9 contre l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:38:49 > 0:38:56) [94%] : \r\nCe matin, Carlos Rivadulla donne un cours dans cette Business School de Barcelone, il n'a pas d'autre choix que d'\u00e9voquer la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:56 > 0:39:13) [89%] : \r\nEn ping-pong vous avez provoquera \u00e7a peut provoquer un mouvement de panique et un effet domino, une entreprise qui part, peut en entra\u00eener une autre les imp\u00f4ts r\u00e9colt\u00e9s en Catalogne vont chuter et l'ensemble de l'\u00e9conomie catalane va s'effondrer d'un coup, voil\u00e0 notre crainte s'installe non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:39:13 > 0:39:23) [97%] : \r\nPreneur n'envisage pas encore de quitter la r\u00e9gion, il est l'une des rares voix de cette majorit\u00e9 silencieuse \u00e0 d\u00e9fendre l'union avec l'Espagne avant tout pour pr\u00e9server les Liens \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:24 > 0:39:31) [96%] : \r\nDans une ville o\u00f9 les drapeaux ind\u00e9pendantistes ont envahi les balcons, difficile pourtant d'afficher ouvertement son attachement \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:35 > 0:39:37) [78%] : \r\nIl d'Hagondange, moi c'est quand m\u00eame assez t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:39:37 > 0:39:45) [93%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9, Ernesto a bien du mal \u00e0 d\u00e9fendre ses id\u00e9es politiques comme Carlos, l'entrepreneur, il avoue subir la pression des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:48 > 0:39:52) [93%] : \r\nIl y a beaucoup de peur l'ind\u00e9pendantisme est h\u00e9g\u00e9monique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:52 > 0:39:52) [85%] : \r\nC'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:53 > 0:40:00) [79%] : \r\nIl y a pratiquement aucune association contre la d\u00e9pendance, et quand on organise des \u00e9v\u00e9nements il ne boycottera la f\u00eate on acteur de la souplesse c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:01 > 0:40:06) [91%] : \r\nCette situation l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'engager aupr\u00e8s d'une association anti- ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:15 > 0:40:21) [94%] : \r\nDans sa famille, l'engagement d'Ernesto suisse Heatley admiration mais aussi l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:22 > 0:40:22) [74%] : \r\nEst l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:23 > 0:40:27) [91%] : \r\nTous vaudrait qu'il quitte l'universit\u00e9 de Barcelone pour aller s'inscrire \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:28 > 0:40:40) [87%] : \r\nC'\u00e9tait mieux, je suis tr\u00e8s tendu quand il va \u00e0 l'Uni c'est absurde quand mon fils va en cours, je n'arr\u00eate pas de lui envoyer des messages, \u00e7a va, tout va bien, c'est dingue, il y a encore \u00e0 l'hiver succ\u00e8s SIDA il devrait \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:40:40 > 0:40:47) [90%] : \r\nEt non je ne suis pas rassur\u00e9s non mais c'est une et pour le lundi apr\u00e8s la votation quand il a voulu y aller, je lui interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:47 > 0:40:49) [82%] : \r\nToutes dans son image de ministre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:49 > 0:40:59) [91%] : \r\nCe soir la t\u00e9l\u00e9vision retransmet le discours du pr\u00e9sident catalan dans la famille d'Ernesto Karl s push demande fait l'unanimit\u00e9 contre lui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:59 > 0:41:02) [79%] : \r\nDonc, empi\u00e9tant mais tu ne respecte pas la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:02 > 0:41:33) [86%] : \r\nEst ce que la quantit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la crise, aucun homme politique ne trouve gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux et \u00e7a, moi je n'en m\u00eame temps et m\u00eame on vit un moment terrible ces politiques ont d\u00e9truit la Catalogne, les autres n'ont pas su la d\u00e9fendre et \u00e7a, \u00e7a me fait terriblement mal doit-elle parce que \u00e7a ne va nous mener nulle part, personne ne sait comment \u00e7a va finir, je savais ce qu'on, c'est le moment de s'unir, pas de se diviser, nous sommes catalan espagnol europ\u00e9en, nous sommes des citoyens notamment, ou 2 mois l'ind\u00e9pendantisme, c'est un d\u00e9bat du XVIIIe si\u00e8cle, pas d'aujourd'hui, c'est que pour y a chauss\u00e9 NEC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:34 > 0:41:40) [86%] : \r\nVoil\u00e0, je note bonsoir et c'est \u00e0 moi, je vais, nous sommes en train de vivre des moments tr\u00e8s grave pour notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:41:41 > 0:42:03) [92%] : \r\nAutre discours et l\u00e0 encore le m\u00eame sentiment de ne pas \u00eatre entendus ce soir Josep a r\u00e9uni ses amis ind\u00e9pendantistes pour \u00e9coutez le roi Felipe VI c'est la premi\u00e8re fois qu'il s'exprime depuis le d\u00e9but de la crise voil\u00e0 plus les camarades Josep esp\u00e9rer un discours de r\u00e9conciliation, une fois de plus, les \u00e9lites n'ont pas su trouver les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:03 > 0:42:05) [65%] : \r\nRien compris ou vachement dur hein et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:05 > 0:42:20) [81%] : \r\nDonc discours Sordo l\u00e0 il a fait un discours du rap pour plaire \u00e0 une certaine partie de la population espagnole le glacier, mais ici on ne se sent plus repr\u00e9sent\u00e9 par le roi mais \u00e9tape Provence nous percevons une menace qui absolument sur ce la raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:21 > 0:42:28) [91%] : \r\nFace \u00e0 ce discours, qu'il juge moralisateur et provocateur, Josep et ses amis sur les casseroles et tout ce qui fait du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:30 > 0:42:36) [94%] : \r\nQuand on ne peut pas sortir dans la rue pour protester, c'est une tradition en sort sur les balcons pour taper sur nos casseroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:39 > 0:42:54) [96%] : \r\nEt c'est comme \u00e7a depuis 10 jours tous les soirs \u00e0 22 heures un concert de casseroles envahi les rues de Barcelone, une fa\u00e7on de montrer leur d\u00e9termination ne rien l\u00e2cher, tant que la Catalogne ne sera pas devenue une r\u00e9publique ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:54 > 0:43:13) [87%] : \r\nQuels sont pendant le quinquennat bonjour madame femme sauf fait \u00e0 chaque fois qu'on veut avancer vers un futur plus sociale avec de nouveaux droits, on se heurte \u00e0 l'\u00e9tat espagnol, je crois que le gouvernement n'a vraiment pas \u00e9t\u00e9 intelligent car sa r\u00e9pression, sa volont\u00e9 de constamment nous \u00e9craser afin qu'au final, on se sent comme un peuple \u00e0 part enti\u00e8re sur le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:17 > 0:43:24) [82%] : \r\nDire : bon, moi j'irai manifester parce que l'heure \u00e9tait \u00e0 la politique globale et non repli\u00e9e sur elle- m\u00eame, le tr\u00e8s venu \u00e9tant je pense ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:43:25 > 0:43:37) [92%] : \r\nErnesto enregistre un clip pour inciter \u00e0 aller manifester contre les ind\u00e9pendantistes, l'Association dans lequel il milite ne veut plus \u00eatre cette majorit\u00e9 silencieuse est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:37 > 0:43:40) [66%] : \r\nPour les casse c'est Fernandez c'est vrai niveau moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:40 > 0:43:56) [90%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 de tracts et dans la rue parce qu'il y a un climat tr\u00e8s tendu toxiques, la derni\u00e8re fois qu'on a mont\u00e9 un stand, il y a eu un petit accident, c'est pour \u00e7a que pour l'instant, on fait notre campagne uniquement via les r\u00e9seaux sociaux car, dans la rue, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, on y compris avait pas \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:43:56 > 0:44:08) [93%] : \r\nM\u00eame entre les Catalans semblent irr\u00e9conciliables pour sortir de cette impasse, Ernesto et ses amis n'attendent qu'une chose : que le gouvernement central interviennent avec l'article 155.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:08 > 0:44:09) [48%] : \r\nCe annonce avenir que l\u00e0 elle l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:09 > 0:44:21) [86%] : \r\nL'article 155 supprime l'autonomie de la r\u00e9gion et va m\u00eame plus loin, c'est un outil pour que l'\u00c9tat espagnol reprennent la main, par exemple, ils pourraient d\u00e9mettre putsch demande et aussi organiser de nouvelles \u00e9lections, elle fait le d\u00e9saccord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:44:23 > 0:44:27) [98%] : \r\nTimidement quelques drapeaux espagnols commencent \u00e0 fleurir sur les fa\u00e7ades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:44:29 > 0:44:33) [96%] : \r\nMais en face, chez les ind\u00e9pendantistes, la r\u00e9sistance continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:37 > 0:44:40) [95%] : \r\nC'est la nouvelle affiche pour exiger une r\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:44:41 > 0:44:49) [93%] : \r\nDans l'universit\u00e9 o\u00f9 il travaille, Josep et ses confr\u00e8res s'organisent pour de nouvelles actions, surtout si Madrid d\u00e9gaine son article 155.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:49 > 0:45:04) [79%] : \r\nMadame Hospital qu'la pour placer demain, il faut s'attendre \u00e0 un sc\u00e9nario de r\u00e9pression dure la semaine prochaine, qu'est ce que \u00e7a veut dire que l'on doit rester ferme organis\u00e9 et coordonn\u00e9 une autre mobilisation ce Flamand blizzard noces dans d'A\u00efcha, la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:04 > 0:45:08) [91%] : \r\nOn a l'opportunit\u00e9 que le parlement catalan valide l'ind\u00e9pendance, qu'est ce qu'on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:10 > 0:45:14) [95%] : \r\nMardi, les ind\u00e9pendantistes lancent une gr\u00e8ve illimit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:17 > 0:45:25) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 son aspect tranquille le parlement catalan devrait \u00eatre \u00e0 nouveau l'\u00e9picentre du prochain s\u00e9isme qui attend la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:27 > 0:45:33) [89%] : \r\nC'est aussi le jour o\u00f9 Carl s push pourrait y d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale de la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:39 > 0:45:53) [90%] : \r\nEn Suisse, il y a des s\u00e9paratismes heureuse, on se souvient des larmes de joie du maire de Moutier Marcel minister faire au soir du vote pour quitter le canton de Berne, cette semaine, les choses s\u00e9rieuses et concr\u00e8tes commen\u00e7ait \u00e0 chacun sa croix, Alain Rebetez a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:53 > 0:45:54) [100%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:59 > 0:46:11) [94%] : \r\nDepuis le 18 juin le dessin de Moutier a bascul\u00e9 est d\u00e9sormais un homme doit conduire le processus de rattachement de la ville au canton du Jura, cet homme, je vous propose de le suivre aujourd'hui un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:12 > 0:46:22) [92%] : \r\nCar dans 2 heures, Marcel Finistere faire va rencontrer le Gouvernement jurassien, pour la premi\u00e8re fois depuis le vote, une s\u00e9ance qu'il pr\u00e9pare avec son chancelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:22 > 0:46:30) [85%] : \r\nDes femmes et puis ensuite partir sur les f\u00eates que nous on aimerait nous lancer un peu lente dans ce dans ce processus, mais bon c'est pas trop comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:31 > 0:46:35) [80%] : \r\nAutonomistes ardent, il est paradoxalement de 2 parents \u00e7a les manies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:36 > 0:46:46) [84%] : \r\nJ'ai grandi comme enfants bilingues, parce que quand j'\u00e9tais quand j'ai commenc\u00e9 l'\u00e9cole je parlais et que le plus dialecte, j'ai appris, j'ai appris le fran\u00e7ais, oui \u00e0 l'\u00e9cole alors \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:46 > 0:46:59) [93%] : \r\nLa mairie n'est qu'un 30 pourcent en plus de son m\u00e9tier d'enseignant il est PDC mais c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur socialiste Maxime Zuber, qui l'a hiss\u00e9 \u00e0 ce poste il y a 2 ans, et voici comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:59 > 0:47:07) [86%] : \r\nBonjour Sabrina bonsoir un peu avant No\u00ebl, je sortais d'une commission, il m'appelle, il me dit : voil\u00e0, moi j'arr\u00eate, je remets tous mes mandats politiques, tu seras le maire de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:08 > 0:47:18) [82%] : \r\nEt puis voil\u00e0, puis Pizzi c'\u00e9tait dis mais ce qui turc, puis 6 mois apr\u00e8s, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme comme elle l'ann\u00e9e, il pensait que j'\u00e9tais la personne d\u00e9sign\u00e9e pour pour se pour ce Wurtz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:18 > 0:47:28) [87%] : \r\nC'est donc \u00e7a rondeurs rassurantes qui a peut-\u00eatre permis d'arracher le oui, elle est en route maintenant pour Del\u00e9mont et une petite confession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:28 > 0:47:29) [84%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:29 > 0:47:44) [83%] : \r\nVous vous sentez \u00e0 la hauteur, vous avez parfois des angoisses je peut avoir parfois un peu les angoisses, surtout dans ce, dans le domaine hospitalier, par exemple, c'est tellement technique Clermont dans l'les de seulement digue \u00e9tait tellement de composantes qui viennent ce se greffe \u00e9cossais pour un pour pour quelqu'un comme moi, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:44 > 0:47:53) [90%] : \r\nEt on arrive au d\u00e9partement des finances jurassien, certes, on est bien loin des fastes bernois, mais quand m\u00eame il faut poireauter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:53 > 0:48:04) [84%] : \r\nOn vous fait un petit instant, alors je pense que voil\u00e0 les ministres comme \u00e7a plus important Timmer rondelet une mort aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:06 > 0:48:18) [89%] : \r\nBon, malgr\u00e9 tout, on est entre amis, bon \u00e7a va, Alexandra et la s\u00e9ance peut commencer, on aimerait savoir un peu comment nous on va miser, on a un peu perdu Roger-G\u00e9rard nous avons un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:18 > 0:48:36) [88%] : \r\nOn va aller assez rapidement dans l'op\u00e9rationnel, la possibilit\u00e9 pour nous d\u00e9j\u00e0 d'un peu je dirais d\u00e9blayer le terrain, mais rapidement avec Monsieur Rebetez comment il voit sa pr\u00e9sence et combien de temps il voit vraiment on nous invite \u00e0 sortir pas non plus donner de la munition nos adversaires qui nous ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils allaient nous rendent la vie dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:37 > 0:48:41) [89%] : \r\nAlors, dites-moi, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:42 > 0:48:49) [94%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait une rencontre tr\u00e8s positive, on a pris des \u00e9l\u00e9ments importants pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:49 > 0:48:53) [95%] : \r\nMais un peu plus tard au bistrot le maire confie sa frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:53 > 0:49:01) [78%] : \r\nTrouve ce n'\u00e9tait tr\u00e8s content parce qu'on lui et lui, \u00e7a le rassure bonjour j'attendais au pot des pr\u00e9cisions peu suppl\u00e9mentaires, mais il y a, il ne peuvent pas les donn\u00e9es pour maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:49:02 > 0:49:11) [89%] : \r\nEt les anti- s\u00e9paratiste \u00e0 propos que disent du maire, bon prince, il nous conduit chez son tailleur, vous faites confiance \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:12 > 0:49:20) [78%] : \r\nLe minist\u00e8re fait \u00e9coutez j'y fait confiance sur b\u00eate chose de cette question jurassienne, je veux pas dire il fait confiance, j'ai pas du tout de m\u00eame envie, je ne sais pas du tout la m\u00eame vision voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:20 > 0:49:24) [86%] : \r\nEt puis le combat avec les ministres jurassien notamment, sera difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:24 > 0:49:35) [77%] : \r\nParce que l\u00e0 bas, vous savez, c'est pas les boots bernois, ils sont assis ils sont calmes, ils sont tout seuls alors bah ils ont des lambda ou comprenez, ils en veulent monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:49:37 > 0:49:46) [90%] : \r\nMaintenant que les derniers votes ont eu lieu la question jurassienne est fini, mais pourquoi donc ne peut-il pas le dire, mais parce que je, je con\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:49:47 > 0:50:02) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre pas non au fond de moi d'existence toute la v\u00e9ritable glissant de ce jour \u00e0 Berlin c'est termin\u00e9 mais c'est jamais, jamais, c'est cette comment vivez oui c'est termin\u00e9 mais, mais \u00e7a existe quand m\u00eame, je veux dire, voil\u00e0, c'est \u00e7a, mais \u00e7a c'est termin\u00e9, on attendra pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:05 > 0:50:07) [75%] : \r\nC'est dur \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:12 > 0:50:35) [88%] : \r\nInstagram ou maman en fran\u00e7ais, ce sont ces m\u00e8res qui photographient sans rel\u00e2che, leurs enfants et leur quotidien, puis le magnifient sur le r\u00e9seau social Instagram bien au-del\u00e0 de leurs amis, c'est un public global qu'elle cherche \u00e0 toucher, apparemment tr\u00e8s friands de cette vie r\u00eav\u00e9e quand elles ont du succ\u00e8s, elles deviennent ce qu'on appelle des influenceurs, et dans ce monde- l\u00e0 d\u00e9couverts pour nous par Delphine aura tout est esth\u00e9tique, m\u00eame un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:50:48 > 0:50:55) [83%] : \r\nC\u00e9cile ressemble plus \u00e0 ce que j'aimerais donner comme image de mes enfants, je ne surtout pas qu'il soit ma pas beau d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:50:56 > 0:51:24) [77%] : \r\nEt puis, l\u00e0, j'ai touch\u00e9 la faute j'des s\u00e9lectionn\u00e9s, donc les enfants qui sont dans le ch\u00e2teau et puis ils sont en train de rigoler, voil\u00e0, \u00e7a m'est venue je suis mais la magie des cartons, voil\u00e0, \u00e7a m'a puisqu'on pose pas trop de questions apr\u00e8s c'est hashtag ces licences pour la visibilit\u00e9 et puis \u00e7a pour attirer les gens pour qui vous voyez la photo et la d\u00e9bauche sur match en Astag ch\u00e2teau hashtag m\u00eame Life parce que Madame vide : maman, je le mets en France c'est aussi justement cela se trouve Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:51:40 > 0:52:10) [91%] : \r\nLa m\u00e8re parfaite des ann\u00e9es 60, celle qui astiquer entretenait son int\u00e9rieur et elle fait ses enfants en attendant le retour de son mari, le tout avec le sourire, une figure qu'on croyait enterr\u00e9, h\u00e9 bien non, la m\u00e8re parfaite est de retour sur les r\u00e9seaux sociaux Instagram 700 millions d'utilisateurs, dont 65 pourcent de femmes, le concept est simple : des photos publi\u00e9es accompagn\u00e9es d'une courte l\u00e9gende, un r\u00e9seau social qui fait la part belle \u00e0 l'image, il s\u00e9duit particuli\u00e8rement les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:12 > 0:52:22) [83%] : \r\nLa maman Instagram type est active elle un joli Marie de jolies enfants et une jolie maison avec un tapis berb\u00e8res noir et blanc et un canap\u00e9 scandinaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:24 > 0:52:40) [88%] : \r\nLes chambres des enfants sont toujours bien ranger les enfants toujours bien \u00e9lev\u00e9, elle visite le monde et tous les d\u00e9fis du quotidien deviennent esth\u00e9tique : une mise en sc\u00e8ne parfaite avec 2 h\u00e9ros en culottes courtes, des soap op\u00e9ra, version 2017 suivie et comment\u00e9e par des anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:44 > 0:52:50) [86%] : \r\nEt cette petite peluche, elle vient d'o\u00f9, autre chose, j'adore moi \u00e7a y est j'ai accouch\u00e9 lundi, elle est tellement mimi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:52 > 0:52:59) [96%] : \r\nL'ext\u00e9rieur de l'immeuble n'est pas tr\u00e8s glamour, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, cet appartement et ses habitants font r\u00eaver des milliers de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:53:04 > 0:53:11) [88%] : \r\nEt Dieu cr\u00e9a \u00c9lisa, maman de Jules louer Mia, la vie est une f\u00eate, chaque jour est une nouvelle aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:53:12 > 0:53:35) [90%] : \r\nPlus de 100000 personnes suivent tous les jours, les aventures de cette p\u00e9tillante parisienne une chevelure blonde platine un appartement bleu tendance beaucoup de voyages de jolie petite fille aux yeux bleus et un fils, photographe \u00e0 ses heures perdues, des photos l\u00e9ch\u00e9es et des commentaires pleins d'humour, \u00c9lisabeth, une Star d'Instagram mais quand on lui parle de m\u00e8re parfaite, \u00e7a les nerfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:53:41 > 0:54:05) [88%] : \r\nJe suis pas des photos qui ne sont pas, \u00e0 mon sens si joli maintenant l'appartement, la maison sont loin d'\u00eatre parfait, tout le monde est au courant sur mon compte Instagram tout le monde sait que je jongle avec mon travail, il vit tout le monde sait qu'on n'a pas qu'est-ce qui a m\u00eame fini, on sait qu'on n'est pas qu'on roule pas sur l'or, on fait attention, donc je crois pas que ce soit une vie parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:54:06 > 0:54:17) [89%] : \r\n\u00c9lise, directrice d'un magasin \u00e0 plein temps, sa renomm\u00e9e sur Instagram ne lui permet pas d'en vivre, mais elle lui apporte beaucoup d'avantages, elle et ses enfants cumulent les campagnes de pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:17 > 0:54:19) [95%] : \r\nLe renvoi \u00e0 plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:54:23 > 0:54:31) [87%] : \r\nLes enfants adorent se livrent compte quand on l'a re\u00e7u \u00e0 la maison et j'\u00e9tais tr\u00e8s enthousiaste, parce que c'est un vrai avec une les couvertures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:31 > 0:54:43) [88%] : \r\nJ'ai \u00e9galement utilis\u00e9 en plus de la cr\u00e8me pour Jules, un t-shirt anti- UV, qui est tr\u00e8s bien qui le qui le prot\u00e8ge tout au long de la journ\u00e9e, il peut m\u00eame se baigner avec, il n'est pas oblig\u00e9 de de langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:54:43 > 0:54:56) [81%] : \r\nEt auparavant j'\u00e9tais contact \u00e9norm\u00e9ment par comme j'avais des enfants plus petits pour des choses li\u00e9es \u00e0 l'alimentation o\u00f9 des poucettes tout ce qui \u00e9tait pu\u00e9riculture Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:56 > 0:54:57) [83%] : \r\nOui, des poussettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:59 > 0:55:01) [86%] : \r\nPour les r\u00eaves oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:55:01 > 0:55:11) [86%] : \r\nEt et comme mes enfants sont plus grands, moi je suis plus tout contact\u00e9 par ces marques-l\u00e0 en revanche un peu plus sur des s\u00e9jours ou voil\u00e0 les voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:12 > 0:55:19) [88%] : \r\nIl y a aussi beaucoup de produits re\u00e7us gratuitement en \u00e9change de l'image de ses enfants, femmes-t-elle moi je suis trop grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:55:24 > 0:55:48) [85%] : \r\nJe travaille avec 2, 3 maisons de 3 marques de 3 cr\u00e9atrices que j'aime particuli\u00e8rement depuis des ann\u00e9es, par exemple avec lui son chat, les filles font la compagne de plumes pour lui ni elles sont en photo ce sont devenus des amis du coup oui \u00e9videmment tous les v\u00eatements qu'elles ont pu porter en \u00e9tant photographier leur sont offerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:50 > 0:56:05) [95%] : \r\nFini les Stars hollywoodiennes aujourd'hui les ic\u00f4nes sont des femmes normal alors les marques s'y int\u00e9resse le cr\u00e9neau de la maman Instagram fonctionne tellement bien qu'Estelle vient de cr\u00e9er une agence de marketing digital qui ciblent uniquement l'univers de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:56:05 > 0:56:25) [88%] : \r\nC'est vrai qu'Instagram devient un r\u00e9seau social puissant, on constate qu'Instagram mais de plus en plus dispositif au service des marques par des fonctionnalit\u00e9s nouvelles constamment, que ce soit, on acc\u00e8de statistique pour que le cin\u00e9ma puisse suivre un petit peu les audiences qu'elle r\u00e9alise sur la plateforme l\u00e0, on atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:56:25 > 0:56:35) [92%] : \r\nEstelle est aujourd'hui dans un salon consacr\u00e9 \u00e0 l'univers merveilleux et mercantile de la petite enfance, elle vient rencontrer des marques, quelle place sur des comptes de maman Instagram des influences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:56:36 > 0:57:14) [85%] : \r\nD\u00e8s que quelque chose est post\u00e9 sur Instagram nous on le voit en terme de vente parce qu'on a un site internet donc c'est super r\u00e9actif, c'est dans l'air une blogueuse de poste, poste avec un t-shirt s'appeler, on va avoir en Europe, 3 cas de vente de plus sur ce short locaux voit bien de suite qu'a un r\u00e9el impact aujourd'hui la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des mamans dont je ne suis pas, moi je suis encore l\u00e0 c'est non mais je vois que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de maman, elle vit avec son portable \u00e0 la main, et hop, elle est inscrite comme d\u00e9cor comme maman montre Estelle surtout sur tous ces r\u00e9seaux sociaux avec tous ces hashtags et hop, elle suit, elle voit une image qui lui pla\u00eet, elle va sur Internet, elle va sur le site par elle, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:15 > 0:57:24) [93%] : \r\nUn effet imm\u00e9diat et donc un retour sur investissement tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors, les r\u00e9seaux sociaux font aujourd'hui partie int\u00e9gralement des Budgets publicitaires des marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:57:24 > 0:57:53) [92%] : \r\nIl faut souvent avoir un budget de campagne comme on serait s\u00fbr de l'achat m\u00e9dia classique en terme de communication qui permettent de r\u00e9mun\u00e9rer les influenceurs pour la prise de parole au nom de cette marque et l\u00e0 les Budgets sont tr\u00e8s variables, \u00e7a peut partir de 50 euros pour une image un petit article sponsoris\u00e9 sur un influenceurs, consid\u00e9r\u00e9 comme petits et puis \u00e7a peut monter tout de suite, jusqu'\u00e0 1000 euros un article pour des influenceurs qui sont plus expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:53 > 0:58:07) [88%] : \r\nMais les tarifs peuvent aller beaucoup plus haut cette famille am\u00e9ricaine en vacances en Suisse et la Star mondiale du genre : un 1000000 300000 followers cumul\u00e9s sur leur compte, Garrett Jessica Dorothy et manie la voyagent \u00e0 plein temps et sont pay\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:09 > 0:58:15) [88%] : \r\nC'\u00e9tait Becket List Family, une famille de 4 journalistes voyageurs nous avons tout vendu pour une aventure autour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:58:17 > 0:58:18) [79%] : \r\nQue moi Layton souhaite Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:20 > 0:58:28) [93%] : \r\nLeur semaine en Suisse, ce sont des contrats avec Suisse Tourisme : l'office du tourisme d'Heidelberg, une cha\u00eene d'h\u00f4tels et une compagnie a\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:32 > 0:58:44) [95%] : \r\nEn 2014 Garrett vend un algorithme \u00e0 l'application Snapchat pour 54 millions de dollars au lieu de s'acheter une belle maison, il d\u00e9cide de partir faire le tour du monde avec sa femme et leurs 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:47 > 0:58:56) [92%] : \r\nIls ouvrent un compte Instagram, le succ\u00e8s est imm\u00e9diat : les millions reste donc \u00e0 la banque d\u00e9sormais leur tour du monde ne leur co\u00fbte plus un sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:57 > 0:58:58) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:59 > 0:59:08) [92%] : \r\nQuand on a commenc\u00e9, j'ai pens\u00e9 que ce qui allait plaire aux gens, ce serait le c\u00f4t\u00e9 voyage de tr\u00e8s belles photos dans le monde entier, mais en fait ce que les gens pr\u00e9f\u00e8rent, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:08 > 0:59:26) [88%] : \r\nIl a fait un \u00e0 Speight sont il semblerait qu'on travaille aujourd'hui avec plusieurs super Marc on a vraiment de la chance, on collabore avec R. Bien dit cette semaine, c'est la compagnie suisse pro GoPro Land Rover d\u00e9marque vraiment cool avec qui on se sent en phase donc vous pouvez dire non \u00e0 certaines marques oui, maintenant on peut dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:29 > 0:59:37) [96%] : \r\nMais entretenir une communaut\u00e9, c'est comme une entreprise, surtout avec 2 enfants en bas \u00e2ge, tout se passe la nuit, une fois qu'ils sont couch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:39 > 0:59:57) [90%] : \r\nId\u00e9alement, ce d\u00e9cret il s'occupe du c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif, la vid\u00e9o, les photos, le montage et moi je g\u00e8re tout ce qui est Management le planning, l'organisation des vols, la collaboration avec les marques, les h\u00f4tels et les compagnies a\u00e9riennes, j'ai pass\u00e9 environ 4 heures par jour et il doit y passer 6 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:59:57 > 0:59:58) [80%] : \r\nSexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:59:59 > 1:00:12) [91%] : \r\nUne vie extraordinaire et des images qui font r\u00eaver, Dorothy 4 ans il a 3 ans participe au succ\u00e8s familial mais \u00e0 leur insu aujourd'hui chacun aussi son propre compte Instagram aliment\u00e9 par leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:14 > 1:00:19) [91%] : \r\nDorothy \u00e0 75000 personnes qui la suivent, elle n'en a aucune id\u00e9e un instable Ibis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:19 > 1:00:20) [86%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:21 > 1:00:33) [92%] : \r\nOui, mais on appr\u00e9cie ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on essaie de les maintenir en dehors de tout \u00e7a derni\u00e8rement un inconnu est venu lui dire, Dorothy je t'ai vu nager la semaine derni\u00e8re et elle m'a demand\u00e9 : mais comment cette personne ne conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:33 > 1:00:49) [87%] : \r\n\u00e7a, et qu'est-ce que vous en pensez oui, esp\u00e9rant que c'est un peu une situation bizarre et je ne sais pas vraiment ce que \u00e7a va donner ces prochaines ann\u00e9es, ni comment \u00e7a va impacter son futur, j'ai eu peur Future mais en fait tout ceci d\u00e9bouche sur des tonnes d'opportunit\u00e9 pour elle et pour nous aussi, M. phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:52 > 1:00:53) [82%] : \r\nCharles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:00:53 > 1:00:57) [95%] : \r\nFaire fortune gr\u00e2ce \u00e0 Instagram \u00e7a fait aussi r\u00eaver en Suisse jusqu'\u00e0 Cossonay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:00 > 1:01:08) [75%] : \r\nTh\u00e9r\u00e8se, M. de qui demain, n'est pas garantie, nous gardons quelle meilleure femme maman option famille nombreuse parfois s\u00e9rieuses et parfois un peu dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:01:10 > 1:01:21) [93%] : \r\nIls alignent des m\u00e9nages demain et m\u00eame dans son salon encombr\u00e9 de cartons, elle tient \u00e0 publier un clich\u00e9 sur son compte Instagram ouvert il y a quelques mois, une photo par jour au minimum et quelques contres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:22 > 1:01:23) [99%] : \r\nLa journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:01:25 > 1:01:37) [83%] : \r\nJ'ai jamais montr\u00e9 mes enfants en si faut d\u00e9nud\u00e9 ou dans des situations qui pourraient leur porter pr\u00e9judice plus tard \u00e7a \u00e7a m'contraint premi\u00e8res et puis je vais montrer que le positif en principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:01:39 > 1:01:55) [94%] : \r\nIls Aline a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de travailler, il y a 4 ans pour s'occuper de ses 4 enfants pour s'\u00e9chapper de son quotidien, pas toujours facile de m\u00e8re au foyer, elle s'est tourn\u00e9e vers les r\u00e9seaux sociaux, un blog pour se confier un compte Instagram pour sublimer et peut-\u00eatre en tirer quelques avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:57 > 1:02:27) [90%] : \r\nLes Liens avant cette p\u00e9riode l\u00e0, le fait d'\u00eatre m\u00e8re au foyer et puis de, de, d'\u00eatre tout le temps \u00e0 la maison avec les enfants d'avoir finalement peu d'\u00e9change de qualit\u00e9 avec des des adultes, c'est, c'est c'est une situation compliqu\u00e9e et puis ben moi c'est c'est moi qui qui qui jouait ce r\u00f4le-l\u00e0, quand je rentrais, et maintenant c'est vrai qu'il a fait, il y a, il y a, il y a moins besoin parce qu'il ben \u00e7a permet quand m\u00eame, c'est comme \u00eatre au rendez- vous en permanence Instagram je trouve souvent, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s positives, je trouve, c'est valorisant pour elles et puis ben moi je suis plut\u00f4t un peu admiratif de ce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:02:33 > 1:02:38) [95%] : \r\nOn retrouve Aline \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 dans sa nouvelle maison tr\u00e8s photog\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:02:38 > 1:02:56) [86%] : \r\nEt puis surtout ce qu'on aura Charles feuilleton dans les escaliers qui effraie pas mal de photos dans les escaliers, d\u00e9j\u00e0 pourquoi il a en colima\u00e7on, j'aime bien le contraste des couleurs et puis \u00e7a nous met en valeur les enfants jouent beaucoup dans les escaliers ce simple de les prendre en photo, de mani\u00e8re naturelle la de faire des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:02:58 > 1:03:05) [86%] : \r\nSon compte de m\u00e8res de familles nombreuses plaies, elle re\u00e7oit de plus en plus de sollicitations de marque une vingtaine par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:03:05 > 1:03:33) [87%] : \r\n\u00e7a commence donc pour l'instant j'ai encore rien fait encore rien accept\u00e9, on est en train de train de plonger dedans, de voir combien on peut demander pourquoi etc, mais je dirais que la fourchette va entre 200 \u00e0 500 francs pour un article, le but c'\u00e9tait de de me cr\u00e9er une activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce sera plus de pouvoir en vivre \u00e7a serait comme on peut vivre d'une passion, ce serait \u00e0 mon un id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:03:35 > 1:03:40) [92%] : \r\nUn id\u00e9al, jusqu'au jour o\u00f9 le h\u00e9ros de l'aventure auront grandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:44 > 1:03:50) [77%] : \r\nOui, on se retrouve Descargues pas, c'est-\u00e0-dire quand on ne croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:52 > 1:04:14) [93%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions sur notre r\u00e9pondeur, par \u00e9crit ou sur les r\u00e9seaux sociaux et n'oubliez pas mise au point \u00e0 sa cha\u00eene YouTube \u00e0 laquelle vous pouvez vous abonner et sur laquelle vous pouvez voir ou revoir tous nos reportages la semaine prochaine, vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean parce que vous en attendant une belle soir\u00e9e et une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:04:14 > 1:04:31) [75%] : \r\n\u00e7a a cette affaire de tout le temps le date de quelques quelques ann\u00e9es mais d\u00e8s que vous allez nous donne des nouvelles r\u00e8gles d'une bonne table Universal des une r\u00e8gle Vaknin anecdotique de quoi nous allons.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-07T01:53:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710628369", "durationSec": 873, "title": "Allo maman photo", "excerpt": "Nombreuses m\u00e8res photographient sans rel\u00e2che leurs enfants et leur quotidien puis le magnifient sur le r\u00e9seau social Instagram. Il s'agit des Instamums ou maman. Leurs images sont suivies par de nombreuses femmes jeunes mamans et deviennent donc des influenceurs. Les marques s'int\u00e9ressent \u00e0 elles et peuvent les r\u00e9tribuer pour l'utilisation de leurs produits dans les vid\u00e9os ou photos publi\u00e9s. L'exposition des enfants dans ces images pose toutefois la question de leur perception \u00e0 l'\u00e2ge adulte.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "FAMILLE", "ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM"], "sequenceIds": ["1652361"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628372", "durationSec": 721, "title": "La franchise des \u00e9lus", "excerpt": "Comme d'autres parlementaires de conseiller national et membre de la commission de la sant\u00e9 Raymond Clottu est d\u00e9fray\u00e9 pour la participation au groupe de r\u00e9flexion de l'assureur maladie du Groupe mutuel, mais estime rester ind\u00e9pendant dans ces d\u00e9cisions. L'initiative populaire \"Pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses-maladie\" vient d'\u00eatre lanc\u00e9e pour emp\u00eacher ce genre d'implication de parlementaires avec le lobby des assureurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "INTERVIEW DE RUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "GROUPE DE PRESSION", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1645396"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628374", "durationSec": 406, "title": "Chacun sa croix : Marcel Winistoerfer", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le maire de Moutier Marcel Winistoerfer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicPersons": ["WINISTOERFER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628375", "durationSec": 221, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710629101", "durationSec": 884, "title": "E viva Espana E visca Catalunya", "excerpt": "S\u00e9paratistes et unionistes ont des visions oppos\u00e9es pour la Catalogne. Apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination du 01.10.2017 r\u00e9prim\u00e9 par la police, les s\u00e9paratistes continuent leur lutte tandis que nombreux catalans ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s et soutiennent leur attachement \u00e0 l'Espagne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "CATALOGNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1652242"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629402", "title": "VOX POP_SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1710629423", "title": "BOUCLE INSTAMAMAN"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712645697", "summary": "Gen\u00e8ve : jeunes homme et femme r\u00e9coltant des signatures pour l'initiative populaire \"Pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladies\". Itw de rue. Personnes signant. \nGen\u00e8ve : plateau et r\u00e9gie image de l'actualit\u00e9 tv RTS. \nFontenais : itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien. \nNeuch\u00e2tel : Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois. \nGraphique des parlementaires avec des liens avec des assureurs. \nTransparency International. \nBerne : itw Eric Martin, pr\u00e9sident Transparency International Suisse. \nGen\u00e8ve : itw Bertrand Buchs, conseiller national PDC genevois.", "id": "1645396", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "CONSEILLER NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL"], "visualPersons": ["CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652543", "summary": "Barcelone, 08.10.2017 : milliers de manifestants participant \u00e0 la manifestation contre l'ind\u00e9pendance de la Catalogne et l'unit\u00e9 arborant des drapeaux espagnols et scandant des slogans unionistes. Itw manifestant. Drapeau espagnol et catalan attach\u00e9s. Itw en espagnol Ernesto Lopez, unioniste. Catalogne : village au pied des Pyr\u00e9n\u00e9es. Local de vote. Itw Eduardo Garcia et Marc Pages, s\u00e9paratistes. Vid\u00e9o amateur sur t\u00e9l\u00e9phone intelligent de policiers emp\u00eachant le vote sur l'ind\u00e9pendance. \nBarcelone : ville. manifestation d'ind\u00e9pendantistes catalans contre les violences polici\u00e8res. Itw ind\u00e9pendantistes. Josep Sabate scandant slogan. \nSc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant et boutiques ferm\u00e9es lors de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. Acc\u00e8s ferm\u00e9 \u00e0 la Sagrada Familia. Bureau vide. \nItw Carlos Rivadulla, chef d'entreprise. Ext b\u00e2timents des banques Sabadell et La Caixa. Carlos Rivadulla donnant un cours de business. Drapeaux catalans aux balcons. Itw Ernesto Lopez, \u00e9tudiant unioniste et membre de la soci\u00e9t\u00e9 civile espagnole. Itw de sa famille. Famille regardant et critiquant le discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de Carles Puigdemont. \nBarcelone : Josep Sabate et ses amis s\u00e9paratistes regardant le discours du roi Felipe VI. Ind\u00e9pendantistes tapant sur les casseroles au balcon. Jeunes mangeant \u00e0 la table d'une cuisine. Groupe d'ind\u00e9pendantistes se r\u00e9unissant.", "id": "1652242", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652662", "summary": "Cossonay : appartement avec et enfants jouant au milieu des cartons de d\u00e9m\u00e9nagement. Itw Isaline Ackermann, maman blogueuse Th\u00e9r\u00e8se and the kids. Stills messages Instagram de m\u00e8res de famille. Itw Regis Ackermann. \nParis : stills photos istagram Et Dieu Cr\u00e9a. Itw Elisa Gallois, blogueuse, dans son appartement entour\u00e9e de ses enfants. Extraits clips publicitaires avec Elisa Gallois. \nParis, salon de pu\u00e9riculture : Itw Estelle Schomann, fondatrice agence Kidwiz. Itw Sandra Dubreucq, directrice Mayoparasol. \nSuisse : images Instagram The Bucket List Family visitant la Suisse. Itw Garrett et Jessica Gee, famille am\u00e9ricaine The Bucket List Family avec leurs enfants.", "id": "1652361", "visualThemes": ["M\u00c8RE", "FAMILLE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["COSSONAY", "PARIS"], "visualCorporations": ["INSTAGRAM"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713792", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034028", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622032", "internalArchiveId": "AA1709622233", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "publicationDate": "2017-10-07T13:28:00Z", "durationSec": 1768, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8978551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8978545.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Faut pas croire", "Br\u00e9sil: la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Faut pas croire", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Faut pas croire", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Faut pas croire", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste"], "alternativeSummary": ["Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Au Br\u00e9sil, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques captent d\u00e9sormais un quart des croyants. Les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tiste font mouche avec leur discours s\u00e9curitaire et leurs promesses de richesses. D\u00e9cryptage de ce succ\u00e8s \u00e0 travers un reportage d'Henri Guareschi et l'\u00e9clairage de deux invit\u00e9s.", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Au Br\u00e9sil, une Eglise se cr\u00e9e toutes les heures\u2026 Dans ce pays o\u00f9 la religiosit\u00e9 des habitants est extr\u00eamement forte, l\u2019Eglise catholique a longtemps r\u00e9gn\u00e9 en ma\u00eetre, captant 93% de la population jusque dans les ann\u00e9es 60. Depuis, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques ont chang\u00e9 la donne, raflant 25% des croyants \u00e0 l\u2019Eglise catholique. Occupant le terrain m\u00e9diatique et politique, les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tistes ont particuli\u00e8rement le vent en poupe, avec leurs promesses de succ\u00e8s, de richesse et leur discours s\u00e9curitaire.  Un reportage d\u2019Henri Guareschi suivi d\u2019un plateau avec L\u00e9o Garcia, pasteur de l\u2019Eglise \u00e9vang\u00e9lique de R\u00e9veil et Marion Aubr\u00e9e, anthropologue \u00e0 l\u2019EHESS Paris.", "Au Br\u00e9sil, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques captent d\u00e9sormais un quart des croyants. Les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tiste font mouche avec leur discours s\u00e9curitaire et leurs promesses de richesses. D\u00e9cryptage de ce succ\u00e8s \u00e0 travers un reportage d'Henri Guareschi et l'\u00e9clairage de deux invit\u00e9s.", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Au Br\u00e9sil, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques captent d\u00e9sormais un quart des croyants. Les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tiste font mouche avec leur discours s\u00e9curitaire et leurs promesses de richesses. D\u00e9cryptage de ce succ\u00e8s \u00e0 travers un reportage d'Henri Guareschi et l'\u00e9clairage de deux invit\u00e9s.", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Au Br\u00e9sil, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques captent d\u00e9sormais un quart des croyants. Les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tiste font mouche avec leur discours s\u00e9curitaire et leurs promesses de richesses. D\u00e9cryptage de ce succ\u00e8s \u00e0 travers un reportage d'Henri Guareschi et l'\u00e9clairage de deux invit\u00e9s.", "Br\u00e9sil : la d\u00e9ferlante n\u00e9o-pentec\u00f4tiste", "Au Br\u00e9sil, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques captent d\u00e9sormais un quart des croyants. Les mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tiste font mouche avec leur discours s\u00e9curitaire et leurs promesses de richesses. D\u00e9cryptage de ce succ\u00e8s \u00e0 travers un reportage d'Henri Guareschi et l'\u00e9clairage de deux invit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8876794", "ece-8876201", "ece-8876627", "ece-8876971", "ece-8876928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T03:10:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:22  10:00:26:01\r\n             -Bonjour,\r\n\r\n10:00:26:06  10:00:28:11\r\n bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:28:15  10:00:30:19\r\n    Au Br\u00e9sil, une \u00e9glise ouvre\r\n\r\n10:00:31:00  10:00:32:10\r\n        toutes les heures.\r\n\r\n10:00:32:14  10:00:36:03\r\n        Catholique \u00e0 93 %\r\n   jusque dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n10:00:36:08  10:00:39:18\r\n       le pays a vu l'essor\r\n   des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n10:00:39:23  10:00:44:02\r\n  Promesses de succ\u00e8s, de sant\u00e9,\r\n     ces Eglises font mouche\r\n\r\n10:00:44:07  10:00:47:21\r\n       dans un pays en proie\r\n  \u00e0 la violence et \u00e0 la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:00:48:02  10:00:50:23\r\n  On en parle apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n10:00:55:16  10:01:05:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:05:14  10:01:09:16\r\n      -Violences urbaines,\r\n  corruption, crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:13:22\r\n     le Br\u00e9sil est un g\u00e9ant\r\n   qui menace de s'effondrer.\r\n\r\n10:01:14:21  10:01:18:11\r\n        L'ins\u00e9curit\u00e9 est\r\n      le probl\u00e8me num\u00e9ro 1.\r\n\r\n10:01:18:16  10:01:26:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:31:04\r\n-L'enceinte des nouvelles \u00e9glises\r\n     protestantes repr\u00e9sente\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:35:11\r\n    un refuge physique et moral\r\nqui attire des millions de fid\u00e8les.\r\n\r\n10:01:35:15  10:01:40:12\r\n    A Fortalezza, au nord-est,\r\ndes pasteurs auto-proclam\u00e9s m\u00ealent\r\n\r\n10:01:40:17  10:01:43:20\r\n       ferveur religieuse,\r\n        engagement social\r\n\r\n10:01:44:01  10:01:46:11\r\n et discours ultra-conservateur.\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:50:07\r\n-Dans chaque rue, il y a une \u00e9glise.\r\n\r\n10:01:50:11  10:01:53:10\r\nPourtant, nous vivons dans la ville\r\n\r\n10:01:53:14  10:01:56:03\r\n   la plus dangereuse du monde.\r\n\r\n10:01:56:23  10:02:01:06\r\nCar il y a beaucoup de religiosit\u00e9\r\n    et peu de vie spirituelle.\r\n\r\n10:02:01:16  10:02:04:16\r\n         -Le Dr Orlando\r\n     est avocat la semaine.\r\n\r\n10:02:04:21  10:02:08:00\r\n   Il travaille dans une \u00e9tude\r\n         avec sa fille.\r\n\r\n10:02:08:05  10:02:11:05\r\n          Le week-end,\r\n  il se transforme en pasteur.\r\n\r\n10:02:11:10  10:02:14:14\r\n      Il a voulu satisfaire\r\n      une vocation pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:17:15\r\n-Le pasteur est n\u00e9 avant l'avocat.\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:19:20\r\n     J'\u00e9tais encore un enfant\r\n\r\n10:02:20:01  10:02:22:17\r\n quand j'ai eu une vision divine.\r\n\r\n10:02:22:22  10:02:24:21\r\n      Alors ma vie a chang\u00e9.\r\n\r\n10:02:25:02  10:02:30:14\r\n  J'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher \u00e0 l'\u00e2ge\r\n  de 12 ans, soit depuis 43 ans.\r\n\r\n10:02:32:09  10:02:36:23\r\n-L'avocat Orlando a la r\u00e9putation\r\nde n'avoir jamais perdu de proc\u00e8s\r\n\r\n10:02:37:04  10:02:38:20\r\n    et d'\u00eatre incorruptible.\r\n\r\n10:02:39:01  10:02:41:02\r\n Il veut remoraliser la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:02:41:07  10:02:46:00\r\n  -Aujourd'hui au Br\u00e9sil, 60'000\r\npersonnes sont assassin\u00e9es par an.\r\n\r\n10:02:46:05  10:02:49:23\r\n      Seuls 3 % de ces crimes\r\n         seront \u00e9lucid\u00e9s.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:55:14\r\n      La m\u00eame ann\u00e9e, 200'000\r\n     personnes sont enlev\u00e9es.\r\n\r\n10:02:58:00  10:03:01:19\r\nElles chantent un chant religieux\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:27:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:27:23  10:03:32:12\r\n-Dans l'\u00e9glise du pasteur Orlando,\r\n   une cinquantaine de fid\u00e8les\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:37:19\r\nse retrouvent du jeudi au dimanche \r\npour chanter, prier et s'entraider.\r\n\r\n10:03:38:05  10:03:41:02\r\n      -Toutes ces offrandes\r\n      sont mises en commun.\r\n\r\n10:03:41:07  10:03:43:20\r\nSi l'un des n\u00f4tres est sans revenu,\r\n\r\n10:03:44:01  10:03:47:01\r\n           nous allons\r\n   le soutenir financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:03:47:21  10:03:50:22\r\n  -La solidarit\u00e9 est le ciment\r\n       de la communaut\u00e9,\r\n\r\n10:03:51:03  10:03:54:04\r\n    tandis que la pr\u00e9dication\r\n         promeut l'ordre\r\n\r\n10:03:54:09  10:03:59:09\r\net la d\u00e9fense de la foi chr\u00e9tienne \r\npour gu\u00e9rir la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n10:03:59:16  10:04:01:18\r\n     -Les hommes ne savent pas\r\n\r\n10:04:01:23  10:04:03:23\r\n     ce qu'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:09:08\r\n   Nous avons v\u00e9cu dans un pays\r\no\u00f9 la dictature militaire r\u00e9gnait.\r\n\r\n10:04:09:12  10:04:11:20\r\n  Et \u00e7a ne convenait \u00e0 personne.\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:15:17\r\n    Mais au moins, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n      il y avait de l'ordre.\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:17:14\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:17:19  10:04:23:00\r\nNous sommes pass\u00e9s en d\u00e9mocratie\r\n  et maintenant nos dirigeants\r\n\r\n10:04:23:05  10:04:26:19\r\n       \u00e9laborent des lois\r\n    pour satisfaire leur ego.\r\n\r\n10:04:29:02  10:04:30:23\r\n        Regardez aux USA,\r\n\r\n10:04:31:04  10:04:35:08\r\n      cette nation a prosp\u00e9r\u00e9\r\n      gr\u00e2ce au christianisme.\r\n\r\n10:04:35:12  10:04:39:04\r\n R\u00e9cemment, Donald Trump a demand\u00e9\r\n\r\n10:04:39:09  10:04:44:03\r\n          de r\u00e9instaurer\r\n  la journ\u00e9e nationale de la foi.\r\n\r\n10:04:44:08  10:04:49:03\r\n     Il pense que c'est la foi\r\n     qui a uni les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:04:49:08  10:04:54:23\r\n       Ici, c'est le manque\r\n   de foi qui d\u00e9truit mon pays.\r\n\r\n10:04:56:06  10:04:58:01\r\n    -Face au chaos br\u00e9silien,\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:02:06\r\n   certains pasteurs s\u00e9duisent\r\n avec leurs propos s\u00e9curitaires.\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:05:19\r\n         D'autres misent\r\nsur leurs capacit\u00e9s d'entrepreneur\r\n\r\n10:05:06:00  10:05:08:02\r\npour monter des empires religieux.\r\n\r\n10:05:08:07  10:05:10:00\r\n   Le fid\u00e8le, c'est le client.\r\n\r\n10:05:10:11  10:05:12:23\r\n  -Chez vous, il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:05:13:04  10:05:16:02\r\n   Mais au Br\u00e9sil, n'importe qui\r\n\r\n10:05:16:07  10:05:18:12\r\n      peut cr\u00e9er une Eglise.\r\n\r\n10:05:18:17  10:05:21:14\r\n Et je dis bien \"n'importe qui\" !\r\n\r\n10:05:22:12  10:05:25:13\r\n      -Ce pasteur licenci\u00e9\r\n    en \u00e9conomie et en droit,\r\n\r\n10:05:25:18  10:05:29:23\r\n  dirigeait un des plus grands\r\ngroupes de construction du pays.\r\n\r\n10:05:30:04  10:05:33:14\r\n     En 2004, il abandonne \r\n     le monde des affaires,\r\n\r\n10:05:33:19  10:05:37:02\r\n        pour se consacrer\r\n    \u00e0 l'Eglise qu'il a cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n10:05:37:09  10:05:40:21\r\n   -Mon exp\u00e9rience en entreprise\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:45:22\r\n        m'a beaucoup aid\u00e9e\r\n      pour cr\u00e9er une Eglise.\r\n\r\n10:05:46:03  10:05:51:20\r\n    Parce que dans une Eglise,\r\n     il y a le c\u00f4t\u00e9 spirituel\r\n\r\n10:05:52:01  10:05:56:05\r\nmais aussi le c\u00f4t\u00e9 organisationnel.\r\n\r\n10:05:56:10  10:06:02:09\r\nUne Eglise, c'est une institution \r\ncomme n'importe quelle entreprise.\r\n\r\n10:06:03:03  10:06:07:03\r\n       -L'Eglise Videira\r\na rencontr\u00e9 un succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n10:06:07:08  10:06:11:11\r\n    Apr\u00e8s 15 ans d'existence,\r\n    elle compte 8'000 membres\r\n\r\n10:06:11:15  10:06:16:11\r\n  Ses cultes attirent entre 10\r\net 15'000 personnes par semaine.\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:19:03\r\nBeaucoup d'adolescents viennent.\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:23:04\r\n    Des cultes qui reprennent\r\n   les codes du show-business.\r\n\r\n10:06:23:09  10:06:27:10\r\n         Musique et cris\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:32:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:36:10\r\n     Ils comptent \u00e0 rebours\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:42:14\r\n -Quand quelqu'un entre dans notre \r\n\u00e9glise, il faut qu'il soit subjugu\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:19  10:06:46:15\r\n    Nous cr\u00e9ons une ambiance.\r\n\r\n10:06:46:20  10:06:50:15\r\n    Et le public la d\u00e9couvre.\r\n\r\n10:06:50:20  10:06:55:19\r\nLe son est bon, c'est confortable,\r\n       tout est bien con\u00e7u.\r\n\r\n10:06:56:00  10:07:00:15\r\n    L'ambiance est parfaite,\r\n    avec une bonne lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:07:00:20  10:07:02:16\r\n        des gens sympas.\r\n\r\n10:07:02:21  10:07:08:10\r\n     Quand la personne entre, \r\n     elle a la chair de poule.\r\n\r\n10:07:09:12  10:07:14:10\r\n    Elle se dit qu'il se passe\r\n    quelque chose de sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:07:14:14  10:07:24:10\r\n           Chant doux\r\n\r\n10:07:32:12  10:08:20:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:20:17  10:08:23:17\r\n  -J'aime la musique et l'\u00e9nergie\r\n         qu'on trouve ici\r\n\r\n10:08:23:22  10:08:26:23\r\n        et ces valeurs qui\r\n  me permettent de me d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:08:27:04  10:08:31:16\r\n      Certains viennent ici\r\navec autre chose en t\u00eate que Dieu.\r\n\r\n10:08:31:21  10:08:36:16\r\n     Mais d\u00e8s qu'ils entrent,\r\n ils veulent se rapprocher de lui.\r\n\r\n10:08:36:21  10:08:43:10\r\n-J'ai fr\u00e9quent\u00e9 l'Eglise catholique,\r\n   ma m\u00e8re la fr\u00e9quente toujours.\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:48:10\r\nC'\u00e9tait bien, mais avec mes d\u00e9sirs,\r\n         ma personnalit\u00e9,\r\n\r\n10:08:48:14  10:08:52:17\r\n     je m'identifie davantage\r\n       \u00e0 l'Eglise Videira.\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:57:05\r\nJ'ai v\u00e9cu de bonnes exp\u00e9riences ici.\r\n\r\n10:08:57:10  10:09:01:11\r\n       Cela a chang\u00e9 ma vie.\r\n\r\n10:09:02:05  10:09:04:10\r\n       -Les Eglises meurent\r\n\r\n10:09:04:14  10:09:08:06\r\n quand elles cessent de s'adapter\r\n\r\n10:09:08:11  10:09:10:18\r\n       aux besoins des gens.\r\n\r\n10:09:12:16  10:09:15:09\r\n              Salut.\r\n       -Bonjour, pasteur.\r\n\r\n10:09:15:13  10:09:18:07\r\n         -Comment \u00e7a va ?\r\n              -Bien.\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:21:21\r\n    -Ici, on est chez les fous.\r\n\r\n10:09:22:02  10:09:25:06\r\n       Regarde, Star Wars !\r\n\r\n10:09:25:21  10:09:29:05\r\n     Tu sais que tu travailles\r\n         dans une Eglise ?\r\n\r\n10:09:29:10  10:09:32:12\r\n    -Je prends mon inspiration\r\n        hors du religieux,\r\n\r\n10:09:32:17  10:09:34:22\r\n   car ces films sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:40:17\r\n Les messages de notre Eglise sont\r\nsur Facebook, YouTube et Instagram.\r\n\r\n10:09:42:05  10:09:46:07\r\n        -Ici, nous entrons\r\n   dans la zone administrative.\r\n\r\n10:09:46:11  10:09:53:01\r\nC'est ici qu'on g\u00e8re la comptabilit\u00e9,\r\n    la logistique, le personnel.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:59:19\r\n   Au Br\u00e9sil, les gens aiment\r\n    une Eglise transparente.\r\n\r\n10:10:00:00  10:10:05:09\r\n     Une Eglise qui tient bien\r\nses comptes et qui produit un bilan.\r\n\r\n10:10:05:13  10:10:09:07\r\n     Nous vivons de donations.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:13:01\r\n           Ca implique\r\n   une certaine responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:10\r\nNous devons \u00eatre tr\u00e8s transparents.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:20:12\r\n      Actuellement, il r\u00e8gne\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:23:04\r\n   un chaos important au Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:10:23:09  10:10:25:23\r\nNous, nous ne c\u00e9l\u00e9brons pas le chaos.\r\n\r\n10:10:26:04  10:10:29:21\r\n     Mais plus les probl\u00e8mes\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 sont importants,\r\n\r\n10:10:30:02  10:10:33:22\r\n    plus nous aurons l'occasion\r\n   de nous imposer comme Eglise.\r\n\r\n10:10:38:12  10:10:43:06\r\n -Pendant des si\u00e8cles, l'Eglise \r\ncatholique a r\u00e9gn\u00e9 sur le Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:10:43:11  10:10:48:22\r\n Ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle \r\na perdu le quart de ses fid\u00e8les.\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:52:08\r\n       Avec la formidable \r\n      capacit\u00e9 d'adaptation\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:57:02\r\ndes nouvelles Eglises \u00e9vang\u00e9liques,\r\n     avec les r\u00e9ponses simples\r\n\r\n10:10:57:07  10:11:00:11\r\n  qu'elles offrent au d\u00e9sarroi\r\n        des Br\u00e9siliens,\r\n\r\n10:11:00:16  10:11:03:18\r\n          le processus\r\n  n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:13:01\r\n       -Bonjour L\u00e9o Garcia.\r\n\r\n10:11:13:06  10:11:17:14\r\n   Vous \u00eates pasteur de l'Eglise\r\n   Evang\u00e9lique de R\u00e9veil \u00e0 Nyon.\r\n\r\n10:11:17:19  10:11:21:03\r\n    Avant, vous \u00e9tiez au Br\u00e9sil\r\n       o\u00f9 vous avez grandi.\r\n\r\n10:11:21:08  10:11:23:09\r\n   Vous fr\u00e9quentiez \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:11:23:13  10:11:27:04\r\nune communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique baptiste.\r\n\r\n10:11:27:09  10:11:32:22\r\n    Est-ce qu'elle ressemblait\r\n    \u00e0 celle du pasteur Neto ?\r\n\r\n10:11:33:03  10:11:36:06\r\n  -Plut\u00f4t celle de Videira, oui.\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:40:00\r\nC'\u00e9tait une \u00e9glise \u00e0 3'000 personnes,\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:42:02\r\n     la louange et la musique\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:45:12\r\n   \u00e9taient vraiment un concert.\r\n\r\n10:11:45:17  10:11:51:12\r\n     Donc c'est un peu pareil.\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:54:22\r\n    -Qu'est-ce que vous pensez\r\n   du message du pasteur Neto ?\r\n\r\n10:11:55:14  10:11:57:21\r\n-Pasteur Neto, c'\u00e9tait le premier ?\r\n\r\n10:11:58:02  10:12:01:02\r\n  -Non, c'est celui qui a mont\u00e9\r\n        l'Eglise Videira.\r\n\r\n10:12:01:07  10:12:05:20\r\n-C'est quelqu'un qui faisait partie\r\n      du milieu du business.\r\n\r\n10:12:06:01  10:12:14:06\r\n    Il a trouv\u00e9 une strat\u00e9gie\r\npour atteindre beaucoup de jeunes.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:22:11\r\nIl a trouv\u00e9 une strat\u00e9gie pour cr\u00e9er\r\n un environnement, une ambiance...\r\n\r\n10:12:22:16  10:12:26:03\r\n   C'est vraiment du marketing.\r\n\r\n10:12:26:08  10:12:28:03\r\n          -Et \u00e7a marche.\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:30:07\r\n         -Oui, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:35:02\r\n  Je pense qu'il a fait beaucoup\r\n     de recherches derri\u00e8re.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:39:05\r\n      Au niveau du marketing,\r\n            du visuel.\r\n\r\n10:12:39:10  10:12:43:09\r\n       -Monter une Eglise,\r\n \u00e7a demande du travail en amont.\r\n\r\n10:12:43:13  10:12:47:06\r\n     -\u00c7a d\u00e9pend de la qualit\u00e9\r\n   de l'Eglise que vous voulez.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:50:06\r\n    -J'accueille Marion Aubr\u00e9e.\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:52:00\r\n     Vous \u00eates anthropologue,\r\n\r\n10:12:52:05  10:12:56:06\r\nchercheur \u00e0 l'\u00e9cole de Hautes \u00e9tudes\r\n   en sciences sociales \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:12:56:11  10:13:01:11\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste des mouvements\r\npentec\u00f4tistes, notamment au Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:06:00\r\nEst-ce que les Eglises qu'on a vues\r\n correspondent \u00e0 ces cat\u00e9gories ?\r\n\r\n10:13:06:05  10:13:08:04\r\n     -Oui, l'une comme l'autre\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:11:22\r\n      sont plut\u00f4t \u00e0 mon sens\r\n\r\n10:13:12:03  10:13:15:06\r\n  des Eglises n\u00e9o-pentec\u00f4tistes.\r\n\r\n10:13:15:11  10:13:18:11\r\nCar il y a eu cette transformation.\r\n\r\n10:13:18:15  10:13:22:07\r\n      Dans le pentec\u00f4tisme, \r\n     il y avait une dynamique\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:26:02\r\n     qui faisait que les gens \r\n     attendaient tout de Dieu.\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:29:02\r\nIls attendaient les gr\u00e2ces de Dieu.\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:31:08\r\n     Et ils n'exigeaient rien.\r\n\r\n10:13:31:12  10:13:37:00\r\nAvec le n\u00e9o-pentec\u00f4tisme, il y a eu\r\nune transformation qui s'est faite\r\n\r\n10:13:37:05  10:13:39:00\r\n     de rapport \u00e0 la divinit\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:05  10:13:43:03\r\nC'est-\u00e0-dire qu'au lieu d'attendre\r\n       les gr\u00e2ces de Dieu,\r\n\r\n10:13:43:08  10:13:48:02\r\n  on a commenc\u00e9 \u00e0 exiger de Dieu,\r\n   \u00e0 passer un contrat avec lui.\r\n\r\n10:13:48:07  10:13:53:19\r\n    Mais ce contrat \u00e9tait bas\u00e9 \r\n   sur une dynamique qui faisait\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:58:06\r\n     qu'on donnait de l'argent\r\n     dans toutes ces Eglises.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:01:08\r\nOn l'a vu notamment dans la seconde.\r\n\r\n10:14:01:12  10:14:04:05\r\n            On demande\r\n     de l'argent aux fid\u00e8les.\r\n\r\n10:14:04:10  10:14:11:06\r\nPlus les gens donnaient d'argent, \r\nplus ils pensaient qu'ils allaient\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:15:11\r\n         \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s\r\n      par Dieu pour leur foi.\r\n\r\n10:14:15:16  10:14:20:20\r\n          La foi faisait\r\n   qu'ils donnaient de l'argent.\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:24:19\r\n M\u00eame s'ils avaient peu de choses.\r\n\r\n10:14:25:00  10:14:28:09\r\n  \u00c7a posait un probl\u00e8me \u00e9thique.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:32:16\r\n        En particulier pour\r\nles anthropologues qui observaient.\r\n\r\n10:14:32:21  10:14:37:20\r\n  On voyait des gens tr\u00e8s pauvres\r\n  qui donnaient leur dernier sou\r\n\r\n10:14:38:01  10:14:42:00\r\n    dans la devise de l'\u00e9poque,\r\n     car \u00e7a a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n10:14:42:05  10:14:49:00\r\n      Il y avait des gr\u00e2ces,\r\n   mais pas pour tout le monde.\r\n\r\n10:14:49:05  10:14:54:18\r\n -Les n\u00e9o-pentec\u00f4tistes attendent \r\nen retour la richesse ou le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:14:54:23  10:14:58:22\r\n      -Non, les pentec\u00f4tistes\r\n       dans un premier temps\r\n\r\n10:14:59:03  10:15:01:09\r\n   c'\u00e9tait plut\u00f4t de l'entraide.\r\n\r\n10:15:01:13  10:15:03:20\r\n  Elle se faisait entre les gens.\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:06:15\r\n Cette entraide \u00e9tait tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:11:15\r\nDans un pays dans lequel il y a eu\r\n    un d\u00e9racinement tr\u00e8s fort,\r\n\r\n10:15:11:20  10:15:16:07\r\n    avec des gens qui venaient \r\n   de la campagne qui arrivaient\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:20:16\r\n     dans d'\u00e9normes m\u00e9tropoles\r\n      et se sentaient perdus.\r\n\r\n10:15:20:21  10:15:23:22\r\n       Le fait d'arriver\r\n    dans ces petits groupes,\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:31:19\r\n car le pentec\u00f4tisme fonctionnait\r\n  sur des syst\u00e8mes de quartier.\r\n\r\n10:15:32:00  10:15:36:23\r\n  \u00c7a a beaucoup apport\u00e9 aux gens.\r\n\r\n10:15:37:04  10:15:42:16\r\n        Ils se retrouvaient\r\n dans une dimension communautaire.\r\n\r\n10:15:42:21  10:15:47:23\r\n            Maintenant,\r\net \u00e7a appara\u00eet dans le documentaire,\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:51:08\r\n   il s'agit plut\u00f4t de clients.\r\n\r\n10:15:51:12  10:15:57:06\r\n  Les gens ne sont pas forc\u00e9ment\r\n      fid\u00e8les \u00e0 une Eglise.\r\n\r\n10:15:57:11  10:16:01:00\r\n          -Ils changent.\r\n-Ils vont d'une Eglise \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:16:01:05  10:16:04:11\r\n         La derni\u00e8re fois\r\n    que je suis venue \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:07:12\r\nc'\u00e9tait pour une soutenance de th\u00e8se.\r\n\r\n10:16:07:17  10:16:13:08\r\n      Et le doctorant disait\r\n   que ce qui frappe au Br\u00e9sil,\r\n\r\n10:16:13:12  10:16:18:21\r\n       c'est qu'on a besoin\r\n    de beaucoup de protecteurs.\r\n\r\n10:16:19:02  10:16:23:22\r\n     Donc on passe d'un groupe\r\n \u00e0 l'autre pour \u00eatre plus prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:16:24:03  10:16:30:09\r\n Maintenant, il y a beaucoup moins\r\n  de fid\u00e9lisation qu'auparavant.\r\n\r\n10:16:30:13  10:16:35:01\r\n       Quand j'ai travaill\u00e9\r\n    sur les Assembl\u00e9es de Dieu\r\n\r\n10:16:35:06  10:16:40:07\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, il y avait\r\n   une fid\u00e9lisation tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:16:40:11  10:16:42:20\r\n   On allait dans telle \u00e9glise.\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:46:08\r\n            Maintenant,\r\n    on va de l'un dans l'autre.\r\n\r\n10:16:46:12  10:16:49:07\r\n  On fait du butinage religieux.\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:54:09\r\n    -L\u00e9o Garcia, on va chercher\r\n le succ\u00e8s d'une Eglise \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:16:54:13  10:16:59:09\r\n      Comment vous expliquez\r\nle succ\u00e8s de ces grandes Eglises ?\r\n\r\n10:16:59:13  10:17:03:17\r\n    On a vu que Videira a gagn\u00e9\r\n      des milliers de fid\u00e8les\r\n\r\n10:17:03:22  10:17:05:11\r\n        en quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:05:16  10:17:07:04\r\n        -Je pense qu'il y a\r\n\r\n10:17:07:09  10:17:09:21\r\n    trois facteurs importants.\r\n\r\n10:17:10:02  10:17:11:16\r\n       Le premier, c'est que\r\n\r\n10:17:11:21  10:17:16:13\r\n le peuple br\u00e9silien est de nature\r\n     un peuple tr\u00e8s religieux.\r\n\r\n10:17:16:18  10:17:20:04\r\nTr\u00e8s mystique, tr\u00e8s superstitieux.\r\n\r\n10:17:20:09  10:17:24:07\r\n   On trouve un terrain fertile\r\n     pour ce type d'Eglises.\r\n\r\n10:17:24:11  10:17:30:12\r\n      Deuxi\u00e8mement, c'est que\r\n    le protestantisme au Br\u00e9sil\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:32:20\r\n         est tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n\r\n10:17:33:01  10:17:41:11\r\n Jusqu'\u00e0 1824, les cultes publics\r\n        \u00e9taient interdits.\r\n\r\n10:17:41:16  10:17:48:11\r\n       C'est une nouveaut\u00e9,\r\n les gens ont envie de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:17:48:16  10:17:55:23\r\n Troisi\u00e8mement, ce type d'Eglises\r\n   font un tr\u00e8s bon marketing.\r\n\r\n10:17:56:08  10:18:00:05\r\n Je le redis, ils sont partout.\r\n\r\n10:18:00:10  10:18:04:03\r\n    Quand vous allez au Br\u00e9sil,\r\n         ils sont partout.\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:09:08\r\n    \u00c0 la radio, la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n       au cin\u00e9ma, partout.\r\n\r\n10:18:09:12  10:18:17:18\r\n     Il y a ces trois facteurs\r\n  qui favorisent cette croissance\r\n\r\n10:18:17:23  10:18:21:12\r\n     que vous avez mentionn\u00e9e.\r\n\r\n10:18:21:17  10:18:25:22\r\n       -On l'a entendu entre\r\n   les lignes dans le reportage:\r\n\r\n10:18:26:03  10:18:28:14\r\n  ces Eglises font la th\u00e9ologie\r\n\r\n10:18:28:19  10:18:33:00\r\n         de la prosp\u00e9rit\u00e9:\r\nelles promettent richesse et succ\u00e8s.\r\n\r\n10:18:33:05  10:18:36:18\r\n          Venez avec nous\r\n et Dieu va vous couvrir de gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:18:36:23  10:18:39:03\r\n    Mais est-ce que \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:18:39:08  10:18:43:22\r\n  Est-ce qu'elles ont du succ\u00e8s\r\n    parce que \u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:47:13\r\n-Ils ont une strat\u00e9gie tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:18:47:18  10:18:51:15\r\n     Ils pr\u00eachent la th\u00e9ologie\r\n         de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:56:06\r\n      Je ne sais pas si c'est\r\n    le cas de ces deux Eglises.\r\n\r\n10:18:56:11  10:18:58:22\r\n       Mais je ne pense pas.\r\n\r\n10:18:59:03  10:19:01:11\r\n      Ils sont pentec\u00f4tistes.\r\n\r\n10:19:01:15  10:19:04:19\r\n       Je ne peux pas vous \r\n       dire qu'ils pr\u00eachent\r\n\r\n10:19:05:00  10:19:07:17\r\n  la th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:19:07:22  10:19:10:09\r\n   Mais pr\u00eachent cette th\u00e9ologie\r\n\r\n10:19:10:13  10:19:13:21\r\n          ont une Eglise\r\n   de 3'000 \u00e0 10'000 personnes.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:19:08\r\n   Ils invitent 2 ou 3 personnes\r\n       pour venir t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:19:19:12  10:19:24:09\r\n  Comme \u00e7a tout le monde regarde \r\n le t\u00e9moignage et se sent inspir\u00e9.\r\n\r\n10:19:24:13  10:19:28:22\r\n     \u00c7a les motive \u00e0 continuer\r\n          \u00e0 la recherche.\r\n\r\n10:19:29:03  10:19:31:10\r\n         -\u00c7a fonctionne\r\n       sur le t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:37:18\r\n        -Oui, il y a aussi\r\n    l'aspect magique, mystique.\r\n\r\n10:19:37:23  10:19:45:23\r\n     J'aime bien le sociologue\r\n     v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Otto Maduro.\r\n\r\n10:19:46:04  10:19:50:19\r\n     Il a dit que la religion\r\n   est un ensemble de croyances\r\n\r\n10:19:51:00  10:19:58:23\r\net de discours sur un \u00eatre sup\u00e9rieur\r\n       avec qui nous entrons\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:06:05\r\n  dans une relation d'obligations\r\n         et de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:20:06:10  10:20:09:21\r\n Si je remplis mes obligations,\r\n         alors ce dieu\r\n\r\n10:20:10:02  10:20:15:08\r\n           va me b\u00e9nir,\r\n    autrement je serai maudit.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:20:13\r\n       C'est un peu un dieu \r\n      devenu une marionnette.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:23:14\r\n       Il faut savoir tirer\r\n        la bonne ficelle.\r\n\r\n10:20:23:19  10:20:26:13\r\nIl faut appuyer sur le bon bouton.\r\n\r\n10:20:26:18  10:20:28:18\r\n         Et tout ira bien.\r\n\r\n10:20:28:23  10:20:35:15\r\n     J'aurai une bonne sant\u00e9, \r\n     une prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n10:20:35:20  10:20:38:11\r\n       et une belle famille.\r\n\r\n10:20:38:16  10:20:45:18\r\nIl y a cet aspect magique et mystique\r\n     qui joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:51:18\r\n       Surtout dans ce milieu\r\nn\u00e9o-pentec\u00f4tiste hyper charismatique.\r\n\r\n10:20:51:23  10:20:55:19\r\n           C'est un dieu\r\n      devenu une marionnette.\r\n\r\n10:20:56:00  10:21:00:08\r\n          C'est contraire\r\n   \u00e0 l'\u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n10:21:00:12  10:21:04:16\r\n-Marion Aubr\u00e9e, ce qui frappe aussi,\r\n         c'est la facilit\u00e9\r\n\r\n10:21:04:21  10:21:07:21\r\n          avec laquelle\r\n    on peut ouvrir une Eglise.\r\n\r\n10:21:08:02  10:21:10:03\r\n   N'importe qui peut le faire.\r\n\r\n10:21:10:08  10:21:12:16\r\n-Vous avez vu dans le documentaire\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:14:15\r\n    quelque chose qui est dit:\r\n\r\n10:21:14:20  10:21:17:05\r\n   \"des pasteurs autoproclam\u00e9s\".\r\n\r\n10:21:17:10  10:21:23:14\r\n  N'importe qui peut tout \u00e0 coup \r\n  raconter qu'il a eu une vision.\r\n\r\n10:21:23:19  10:21:28:01\r\n        Et qu'on lui a dit\r\n    d'aller pr\u00eacher l'\u00c9vangile.\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:31:02\r\n Il ne faut pas oublier une chose.\r\n\r\n10:21:31:07  10:21:34:19\r\n            \u00c7a se passe\r\n    dans le nord-est du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:21:35:00  10:21:39:02\r\n        Dans cette r\u00e9gion,\r\n il y a une vieille culture orale\r\n\r\n10:21:39:07  10:21:45:12\r\nqui fait que les gens ont beaucoup\r\n de possibilit\u00e9s de bien parler.\r\n\r\n10:21:45:17  10:21:48:07\r\n     M\u00eame des gens du peuple.\r\n\r\n10:21:48:11  10:21:50:18\r\n    -Ils ont de bons orateurs.\r\n\r\n10:21:50:23  10:21:55:05\r\n -Oui, mais orateur est peut-\u00eatre\r\n  un mot grandiloquent pour eux.\r\n\r\n10:21:55:10  10:21:57:06\r\n        Ils savent parler.\r\n\r\n10:21:57:11  10:22:03:22\r\nIl y avait l\u00e0 une vieille tradition\r\n  qu'on appelle lesrepentistas.\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:09:08\r\n Ce sont les gens qui improvisent,\r\n        \u00e0 deux en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:22:09:12  10:22:12:12\r\n    en jouant dans la musique.\r\n\r\n10:22:12:17  10:22:16:09\r\n            \u00c7a existait\r\ndans le Sud de la France autrefois.\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:22:04\r\n      \u00c7a, c'est quelque chose\r\nqui fait qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de gens\r\n\r\n10:22:22:09  10:22:26:05\r\n      au Nord-est et ailleurs\r\n\r\n10:22:26:10  10:22:28:23\r\n         qui ont le don\r\n\r\n10:22:29:04  10:22:31:05\r\n         d'\u00e9vang\u00e9lisation.\r\n\r\n10:22:31:10  10:22:33:00\r\n       Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:22:33:05  10:22:35:23\r\n      C'est le fait de savoir\r\n           bien parler.\r\n\r\n10:22:36:04  10:22:41:03\r\nDe pouvoir attirer le plus de monde\r\n      possible par sa parole.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:44:02\r\n-On voit \u00e0 quel point \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:46:18\r\n      Vous, vous avez \u00e9tudi\u00e9\r\n          en particulier\r\n\r\n10:22:46:23  10:22:49:13\r\n       l'Eglise universelle\r\n       du royaume de Dieu.\r\n\r\n10:22:49:18  10:22:52:08\r\nC'est une des plus grandes Eglises\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:54:14\r\n  n\u00e9o-pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:22:54:19  10:22:56:15\r\n     8 millions de fid\u00e8les.\r\n\r\n10:22:56:20  10:23:00:13\r\n       Il y a tout un r\u00e9seau\r\n      autour de cette Eglise,\r\n\r\n10:23:00:18  10:23:02:21\r\n     c'est assez int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:07:09\r\n       -Oui, quelque chose\r\n de tr\u00e8s int\u00e9ressant s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:23:07:13  10:23:09:21\r\n       avec cette Eglise.\r\n\r\n10:23:10:02  10:23:17:02\r\nEdir Macedo a transform\u00e9 la relation\r\n\u00e0 la divinit\u00e9 dont je vous ai parl\u00e9.\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:20:16\r\n-C'est le fondateur de cette Eglise.\r\n\r\n10:23:20:21  10:23:27:02\r\n  -En plus de cela, il a supprim\u00e9\r\n    la chose la plus importante\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:32:10\r\n   des traditions protestantes,\r\n          l'iconoclasme.\r\n\r\n10:23:32:14  10:23:37:15\r\n     Chez les pentec\u00f4tistes, \r\n    on ne pouvait pas regarder\r\n\r\n10:23:37:20  10:23:44:03\r\n           la t\u00e9l\u00e9vision\r\n ni aller au cin\u00e9ma ou au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:23:44:08  10:23:46:10\r\n            Tout cela.\r\n\r\n10:23:46:14  10:23:50:18\r\n L'iconoclasme s'appliquait aussi\r\n        au corps des gens.\r\n\r\n10:23:50:23  10:23:53:18\r\n      Le corps \u00e9tait p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:23:53:23  10:23:58:19\r\n  Comme le corps \u00e9tait p\u00e9ch\u00e9, il\r\nne fallait pas le mettre en valeur.\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:04:16\r\nMais la culture br\u00e9silienne profonde,\r\nc'est une culture de l'image de soi.\r\n\r\n10:24:04:21  10:24:10:01\r\n          L'iconoclasme\r\n    des premiers pentec\u00f4tistes\r\n\r\n10:24:10:06  10:24:15:09\r\n      se heurtait au substrat\r\n        culturel br\u00e9silien.\r\n\r\n10:24:15:13  10:24:21:08\r\n Quand Macedo est arriv\u00e9, il a mis\r\n   la t\u00e9l\u00e9vision sur le circuit.\r\n\r\n10:24:21:12  10:24:24:11\r\n    Il a \u00e9cras\u00e9 l'iconoclasme.\r\n\r\n10:24:24:16  10:24:30:17\r\n  C'est \u00e7a qui a permis de faire\r\n     un pros\u00e9lytisme \u00e9norme.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:34:03\r\nC'est une multinationale de la foi.\r\n\r\n10:24:34:08  10:24:37:23\r\n      -Il y a des succursales\r\n     un peu partout en Europe.\r\n\r\n10:24:38:04  10:24:41:23\r\n   J'ai d\u00e9couvert qu'il y avait,\r\n        sous un autre nom,\r\n\r\n10:24:42:04  10:24:46:13\r\nune vingtaine de locaux en Suisse,\r\n      dont quatre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:24:46:18  10:24:50:08\r\nEst-ce que ces promesses de succ\u00e8s\r\n         et de richesse,\r\n\r\n10:24:50:12  10:24:54:00\r\n       \u00e7a peut fonctionner\r\n     en Suisse et en Europe ?\r\n\r\n10:24:54:05  10:24:57:08\r\n Vous qui vivez l\u00e0 depuis 4 ans ?\r\n\r\n10:24:57:12  10:25:00:18\r\n          -\u00c7a pourrait,\r\n      mais je serais \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:25:00:23  10:25:03:14\r\n-Vous n'avez pas l'impression que\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:06:10\r\nle terreau est fertile en Suisse ?\r\n\r\n10:25:06:14  10:25:08:16\r\n     -J'ai une explication.\r\n\r\n10:25:08:21  10:25:13:01\r\n  Actuellement, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\n     de ces Eglises en Europe.\r\n\r\n10:25:13:06  10:25:16:14\r\n  Mais ceux qui les fr\u00e9quentent,\r\n      ce sont des migrants.\r\n\r\n10:25:16:19  10:25:18:00\r\n       -Je suis d'accord.\r\n\r\n10:25:18:05  10:25:22:07\r\nJe pense que pour les immigrants,\r\n         c'est possible.\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:27:11\r\n      Mais pour les Suisses,\r\n      je serais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:30:23\r\n     -Sur l'Eglise universelle\r\n        du royaume de Dieu,\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:35:01\r\n        ce qui fonctionne,\r\nc'est aussi les relais politiques.\r\n\r\n10:25:35:06  10:25:39:02\r\n       Le maire de Rio est\r\nun ancien pasteur de cette Eglise.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:42:02\r\n           C'est un duo\r\n    qui fonctionne assez bien.\r\n\r\n10:25:42:07  10:25:46:15\r\n        -Dans la dynamique\r\nde transformation dont j'ai parl\u00e9,\r\n\r\n10:25:46:20  10:25:49:02\r\n   il y a eu cette dynamique-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:49:07  10:25:52:22\r\nAvant, on disait que la politique,\r\n        c'\u00e9tait le p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:25:53:03  10:25:56:02\r\n   Il ne fallait pas s'en m\u00ealer.\r\n\r\n10:25:56:07  10:25:59:09\r\n  \u00c0 cause de la corruption, etc.\r\n\r\n10:25:59:13  10:26:04:20\r\n L'Eglise universelle du royaume \r\nde Dieu a voulu d\u00e9montrer que non.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:07:00\r\n     Que ce n'\u00e9tait pas vrai.\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:10:07\r\n     Et qu'il fallait rentrer\r\n        dans la politique\r\n\r\n10:26:10:11  10:26:13:00\r\nsi on voulait faire passer ses id\u00e9es.\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:20:05\r\n   -Il y a un dicton au Br\u00e9sil \r\n  qui dit que dieu est le chemin\r\n\r\n10:26:20:10  10:26:23:04\r\n   et Edir Macedo est le p\u00e9age.\r\n\r\n10:26:23:09  10:26:27:08\r\n       -C'est donc toujours\r\n   le fondateur de cette Eglise.\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:31:20\r\n   -Il a \u00e9crit un livre en 2009\r\n    appel\u00e9 \"Plein de pouvoir\".\r\n\r\n10:26:32:01  10:26:36:17\r\n          Dans ce livre,\r\n  il dit que le but de la vision\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:41:15\r\n     de l'Eglise universelle, \r\n    c'est de gouverner le pays.\r\n\r\n10:26:41:20  10:26:46:08\r\n     C'est \u00e9crit clair et net\r\n         dans son livre.\r\n\r\n10:26:46:12  10:26:51:08\r\n   -On a vu ce recul de l'Eglise\r\n catholique, assez impressionnant.\r\n\r\n10:26:51:12  10:26:56:18\r\n  Est-ce que vous pensez qu'il y a\r\nune marge de progression encore forte\r\n\r\n10:26:56:23  10:26:59:12\r\n pour les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ?\r\n\r\n10:26:59:17  10:27:03:12\r\n  -Oui, je pense que la tendance\r\n       est \u00e0 la croissance.\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:05:19\r\n   -Moi je pense le contraire.\r\n\r\n10:27:06:00  10:27:10:03\r\n        -\u00c0 un moment donn\u00e9,\r\n     les gens seront fatigu\u00e9s.\r\n\r\n10:27:10:08  10:27:14:11\r\n         Il y a beaucoup\r\n   de promesses non accomplies.\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:18:08\r\nMais je pense qu'il reste du temps.\r\n\r\n10:27:18:12  10:27:22:12\r\n      Mais \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n     les gens seront fatigu\u00e9s.\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:27:00\r\n    -Depuis quatre ou cinq ans,\r\n     ils commencent \u00e0 stagner.\r\n\r\n10:27:27:05  10:27:32:04\r\n   -Je pense que la tendance est\r\nquand m\u00eame encore de grandir encore.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:36:03\r\n     Mais les gens \u00e0 un moment\r\n      donn\u00e9 en auront marre.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:40:11\r\n-Mais au b\u00e9n\u00e9fice des catholiques ?\r\n\r\n10:27:40:15  10:27:48:13\r\n-Non, il y a une augmentation tr\u00e8s\r\nforte dans le dernier recensement\r\n\r\n10:27:48:18  10:27:52:09\r\n      des gens qui se disent\r\n          sans religion.\r\n\r\n10:27:52:13  10:27:57:05\r\n       Mais \u00e7a signifie pas\r\n     qu'on n'est pas croyant.\r\n\r\n10:27:57:10  10:27:59:21\r\n  \u00c7a veut dire qu'on n'appartient\r\n\r\n10:28:00:02  10:28:03:01\r\n     \u00e0 aucune institution. \r\n      -Et \u00e7a, c'est nouveau.\r\n\r\n10:28:03:06  10:28:07:03\r\n -Il y a quand m\u00eame le spiritisme\r\n    qui continue \u00e0 augmenter.\r\n\r\n10:28:07:08  10:28:12:01\r\n     Ce n'est pas tout \u00e0 fait\r\n dans les m\u00eames couches sociales.\r\n\r\n10:28:12:06  10:28:14:11\r\n        Il y a le New Age,\r\n\r\n10:28:14:16  10:28:20:01\r\n toutes les spiritualit\u00e9s modernes\r\n       qui augmentent aussi.\r\n\r\n10:28:20:06  10:28:28:03\r\n  L'Eglise catholique, \u00e0 travers\r\n   le renouveau charismatique,\r\n\r\n10:28:28:08  10:28:30:08\r\n        a regagn\u00e9 du monde.\r\n\r\n10:28:30:12  10:28:33:21\r\n     -Merci d'avoir particip\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:28:34:02  10:28:37:06\r\n     Si vous souhaitez r\u00e9agir,\r\n      vous pouvez nous \u00e9crire\r\n\r\n10:28:37:11  10:28:39:14\r\n \u00e0 l'adresse fautpascroire@rts.ch.\r\n\r\n10:28:39:19  10:28:42:05\r\n   Ou nous \u00e9crire sur Facebook.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:11\r\n      La semaine prochaine,\r\n place \u00e0 un documentaire \u00e9tonnant\r\n\r\n10:28:53:15  10:28:58:02\r\n     sur les d\u00e9sirs d'\u00e9vasion\r\ndes jeunes gazaouis dans l'espace.\r\n\r\n10:28:58:07  10:29:02:23\r\n Comme l'horizon est born\u00e9 \u00e0 Gaza,\r\n   les jeunes r\u00eavent des \u00e9toiles\r\n\r\n10:29:03:04  10:29:07:02\r\n    Rendez-vous samedi prochain\r\n  et d'ici l\u00e0 tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:15:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:11:45:18  10:11:46:23\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033476\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:08 > 0:00:09) [85%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:49) [89%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire au Br\u00e9sil, une \u00e9glise ouvre toutes les heures, catholique \u00e0 93 pourcent jusque dans les ann\u00e9es 60, le pays a vu l'essor prodigieux des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques qui captent d\u00e9sormais le quart de la population, promesses de succ\u00e8s de prosp\u00e9rit\u00e9 et de sant\u00e9, les \u00e9glises n\u00e9o- pentec\u00f4tiste font mouche dans un pays en proie \u00e0 la violence et \u00e0 la pauvret\u00e9, regardez ce reportage d'origan qui en en parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:13) [84%] : \r\nIl y a allant sur corruption scandale politique, crise \u00e9conomique, le Br\u00e9sil est un g\u00e9ant qui menace constamment de se fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:18) [92%] : \r\nPour ses habitants, l'ins\u00e9curit\u00e9 est le probl\u00e8me num\u00e9ro un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:26 > 0:01:45) [91%] : \r\nLes rues sont dangereux au Br\u00e9sil et l'enceinte des nouvelles \u00e9glises protestantes repr\u00e9sentant refuge \u00e0 la fois physique et morale qui attire des millions de nouveaux fid\u00e8les \u00e0 Fortaleza, au Nord-Est du pays, des pasteurs autoproclam\u00e9s propose un \u00e9tonnant cocktail de ferveur religieuse d'engagement social et de discours ultraconservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:47 > 0:02:01) [84%] : \r\nRabat Quartet donc que les Jeux dans chaque commune, une \u00e9glise et pourtant nous vivons dans une ville dont on dit qu'elle est la plus dangereuse du monde au monde, c'est parce qu'il y a beaucoup de religiosit\u00e9 et peu de vie spirituelle que les toits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:01 > 0:02:14) [92%] : \r\nLe Docteur Orlando est avocat la semaine, il poss\u00e8de une \u00e9tude dans laquelle il travaille avec sa fille, avocate \u00e9galement le week- end, il se transforme en Pasteur, il a cr\u00e9\u00e9 sa petite \u00e9glise pour satisfaire une vocation pr\u00e9coce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:14 > 0:02:32) [88%] : \r\nD'arriver au parcours en fait, le Pasteur est n\u00e9 avant l'avocat qui \u00e9tait encore un enfant quand j'ai une vision divine qui, dans le mien, d\u00e8s cet instant, ma vie a chang\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et cela dure depuis 43 ans, on peut pas, on pourra r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:40) [92%] : \r\nL'avocat Orlando \u00e0 la double r\u00e9putation de n'avoir jamais perdu de proc\u00e8s et d'\u00eatre incorruptible son combat remords r\u00e9alis\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:57) [83%] : \r\nOh nombreux aujourd'hui au Br\u00e9sil 60000 personnes sont assassin\u00e9es par an, imaginez que seulement 3 pourcent de ses crimes seront \u00e9lucid\u00e9es, la m\u00eame ann\u00e9e 200000 personnes sont Andr\u00e9 qui disparaissent dans la nature quoi \u00e9nonce sa chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:36) [94%] : \r\nLa petite \u00e9glise du Pasteur Orlando, une cinquantaine de fid\u00e8les se retrouvent du jeudi au dimanche, on chante, on prie et on s'entraide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:47) [80%] : \r\nEt c'est la course en convoquant Jean Caumont toutes ces offrandes sont ambitieux comme moi on quand m\u00eame manqu\u00e9 comme \u00e7a, si l'un des n\u00f4tres et sans revenus, m\u00eame sans nous allons soutenir financi\u00e8rement, ce qui ajoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:03:58) [96%] : \r\nSi la solidarit\u00e9 est le ciment de la communaut\u00e9 du Pasteur Orlando la pr\u00e9dication, elle pr\u00f4ne le retour \u00e0 l'ordre et la d\u00e9fense de la foi chr\u00e9tienne pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:27) [89%] : \r\nO\u00f9 on met les hommes ne savent pas ce qu'est la d\u00e9mocratie et non pas de limite, mais nous avons v\u00e9cu dans un pays o\u00f9 la dictature militaire r\u00e9gner et apparemment cela ne convenait \u00e0 personne, a parl\u00e9, mais, mais, au moins \u00e0 l'\u00e9poque il y avait de l'ordre, que s'est-il pass\u00e9 soit sorti de ce r\u00e9gime pour la d\u00e9mocratie et maintenant nos dirigeants \u00e9laborent des lois juste pour satisfaire leur \u00e9go Kabadi Al-Assad soit 0, ce web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:04:56) [78%] : \r\nIl faut que ce stage, vous ne regardez aux \u00c9tats-Unis, Vincent alors cette nation a prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce au christianisme 5\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment le soi-disant mal aim\u00e9, Donald Trump a demand\u00e9 de r\u00e9instaurer la journ\u00e9e nationale de la foi non mais \u00e0 car ils pensent que c'est la foi qui a uni les Am\u00e9ricains pour que l'UA qu'il faut ici, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le manque de foi qui d\u00e9truit mon qui a os\u00e9 s'adresse Cuba citoyen comme Myanmar en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:05:10) [84%] : \r\nFace au chaos br\u00e9silien certains Pasteur comme Orlando s\u00e9duisent avec leurs propos s\u00e9curitaire d'autres misent sur leur capacit\u00e9 d'entrepreneurs pour monter de petits empires religieux structur\u00e9 et efficace, le fid\u00e8le, c'est le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:22) [82%] : \r\nPour \u00c9va, cette h\u00e9ro\u00efne, c'est dans un certain nombre \u00e0 0 chez vous il y a des r\u00e8gles, ici au Br\u00e9sil, pour des raisons que je ne vais pas d\u00e9tailler m'importe qui peut cr\u00e9er une \u00e9glise, je dis bien \u00e0 n'importe qui et autres j'ai quoi capes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:22 > 0:05:36) [92%] : \r\nLe Pasteur Costa Neto, licenci\u00e9 en \u00e9conomie en droit dirig\u00e9 l'un des plus grands groupes de construction du pays en 2004, il abandonne le monde des affaires pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la toute nouvelle \u00e9glise qu'il a lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 vider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:06:01) [89%] : \r\nQue cas presque je crois que mon exp\u00e9rience en entreprise, je m'a beaucoup aid\u00e9 pour cr\u00e9er une \u00e9glise et et c'est parce que dans une \u00e9glise, j'\u00e9tais il y a le c\u00f4t\u00e9 spirituel esprit du toit au mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 organisationnel ben \u00e7a, c'est une \u00e9glise, c'est une institution comme n'importe quelle entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:15) [92%] : \r\nParti de rien, l'\u00c9glise a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s fulgurant apr\u00e8s 15 ans d'existence, elle compte 8000 membres r\u00e9guliers et ces cultes attire chaque dimanche entre 10 et 15000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:16 > 0:06:21) [88%] : \r\nBeaucoup d'adolescents viennent assister au culte de l'\u00c9glise des qui reprend les codes du show- biz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:07) [82%] : \r\nQuand quelqu'un entre dans notre \u00e9glise, il faut qu'il soit saisi subjugu\u00e9 chez moi, j'ai donc nous cr\u00e9ons une ambiance j'ai j'ai et le public red\u00e9couvre cette ambiance son, le son est bon gars c'est confortable et tout est bien con\u00e7u, o\u00f9 l'ambiance est parfaite sant\u00e9 sont spoli\u00e9s as une bonne lumi\u00e8re des gens sympas, auquel j'ai dit \u00e0 ce qu'on appelle aussi quand la personne entre ici et elle a la Chair de poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:13) [99%] : \r\nElle se dit qu'il se passe quelque chose de sp\u00e9cial dans cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:07:30) [86%] : \r\nL\u00e9o autour cordon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:26) [91%] : \r\nL'\u00e9nergie qu'on trouve ici et toutes ces valeurs qui me permettent de me d\u00e9velopper personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:09:00) [79%] : \r\n\u00e0 ce qui \u00e9tait, il y en a qui viennent ici avec autre chose en t\u00eate : que du mais d\u00e8s qu'ils entrent, ils sont confront\u00e9s \u00e0 Dieu et ne pense plus qu'\u00e0 se rapprocher des 24 qu'au wagon-bar Y pas les connais j'ai fr\u00e9quent\u00e9 l'\u00e9glise catholique m\u00e8re fr\u00e9quente toujours l'\u00c9glise catholique fermiers passe mal nazi s\u00e9datives comme on coinc\u00e9, c'\u00e9tait bien, mais avec mes d\u00e9sirs personnalit\u00e9 je m'identifie davantage \u00e0 l'\u00e9glise ma\u00eetre Moubarak ce coll\u00e8ge du j'ai v\u00e9cu de bonnes exp\u00e9riences, ici aussi, cela a chang\u00e9 ma vie \u00e0 Graillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:02 > 0:09:11) [83%] : \r\nGr\u00e8ge les \u00e9glises meurt quand elle cesse de s'adapter, ont besoin des gens 60 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:30) [87%] : \r\nBonjour Pasteur comment savoir il y a ici on est chez les fous, on a eu \u00e7a regarde, regarde Star Wars pour utiliser ces femmes que ceux qui travaillent dans une \u00e9glise, tout \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:31 > 0:09:39) [91%] : \r\nJe prends mon inspiration religieux car ces films sont tr\u00e8s bons, les messages de notre sur YouTube, Facebook et ils ont aussi sur Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:53) [87%] : \r\n\u00e7a vous aidera aussi, nous entrons dans la zone administrative, un jeu de quilles, c'est ici qu'on g\u00e8re la finance, la comptabilit\u00e9, la logistique, le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:15) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est tout bon, au Br\u00e9sil, les gens aiment voir une \u00e9glise qui travaille de fa\u00e7on transparente, Ingrid, une \u00e9glise qui tient bien ses comptes une \u00e9glise qui produit un bilan qui une comptabilit\u00e9, j'ai vu du nous vivons de donation et il y et \u00e7a implique une certaine responsabilit\u00e9, j'ai laiss\u00e9 le devons toujours \u00eatre tr\u00e8s transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:18 > 0:10:33) [95%] : \r\nPoint actuellement il r\u00e8gne un chaos important au Br\u00e9sil, ce n'est pas ce que nous souhaitons, nous ne c\u00e9l\u00e9brons pas le chaos, mais plus les probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 sont importants et plus nous aurons des occasions de nous imposer comme \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:10:48) [96%] : \r\nPendant des si\u00e8cles, l'\u00c9glise catholique a r\u00e9gn\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, pourtant, elle a perdu le quart de ses fid\u00e8les au profit des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:11:01) [91%] : \r\nAvec la formidable capacit\u00e9 d'adaptation de ses nouvelles \u00e9glises dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine mutation avec les r\u00e9ponses simples qu'elles offrent au d\u00e9sarroi des Br\u00e9siliens le processus, mais sans doute pas pr\u00e8s de s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:11 > 0:11:32) [90%] : \r\nBonjour, L\u00e9o Garcia bonjour, vous \u00eates Pasteur de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique de r\u00e9veil \u00e0 Nyon depuis 4 ans, avant cela, vous \u00e9tiez au Br\u00e9sil, votre pays vous avez grandi et o\u00f9 fr\u00e9quent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, alors une \u00e9glise, une communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique Baptiste est-ce que cette \u00e9glise ressemblait un petit peu \u00e0 celle du Pasteur Neto, que l'on vient de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:33 > 0:11:51) [84%] : \r\nPlut\u00f4t celle de DVD oui oui exact grande les 3000 personnes la louange la musique \u00e9tait vraiment en concert, donc \u00e7a, \u00e7a on peut pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:51 > 0:11:54) [93%] : \r\nEt le message qu'est-ce que vous pensez du message du Pasteur Neto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:56 > 0:11:57) [84%] : \r\nParce que Neto, c'\u00e9tait le 1er hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:57 > 0:12:00) [70%] : \r\nC'est la celui qui a mont\u00e9 l'\u00e9glise lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:00 > 0:12:39) [86%] : \r\nIl y a quelqu'un qui \u00e9tait, qui faisaient partie du du mieux du Business, donc, donc il a retrouv\u00e9 il ne strat\u00e9gie pour atteindre beaucoup des jeunes la trouver une strat\u00e9gie pour cr\u00e9er un environnement, une ambiance et \u00e7a c'est, c'est vraiment du marketing et \u00e7a marche, \u00e7a marche, donc il a fait un travail, je pense qu'il a fait beaucoup de recherches au niveau m\u00eame du marketing visuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:40 > 0:12:43) [93%] : \r\nOui, c'est facile de monter une \u00e9glise, mais \u00e7a demande quand m\u00eame un petit peu de travail en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:12:46) [72%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend de cr\u00e9er, c'est pour d'\u00e9glise, vous voulez commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:46 > 0:13:05) [89%] : \r\nLe maire viendra Jacques aussi Marie- Andr\u00e9 bonjour, vous \u00eates anthropologue et chercheur \u00e0 l'\u00c9cole de hautes s'\u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris et vous \u00eates sp\u00e9cialiste des mouvements pentec\u00f4tistes et n\u00e9o- pentec\u00f4tiste \u00e0, au Br\u00e9sil notamment est-ce que les \u00c9glises, que nous venons de voir dans ce reportage correspondent \u00e0 ces cat\u00e9gories.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:14:49) [89%] : \r\nOui, je pense que l'une comme l'autre, la petite et la grande sont toutes les 2 plut\u00f4t n\u00e9o- pentec\u00f4tiste parce qu'il y a eu cette transformation, disons-le dans le pentec\u00f4tiste matin il y avait une dynamique qui faisait que les gens attendent tout de Dieu sait car ils attendaient les gr\u00e2ce de Dieu et il ne il n'exigeait rien alors qu'il y a avec le n\u00e9o- pentec\u00f4tiste, on a eu une transformation qui s'est faite de rapport \u00e0 la divinit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, au lieu d'attendre la gr\u00e2ce de Dieu, on a commenc\u00e9 \u00e0 exiger de Dieu a pass\u00e9 un contrat avec du vieux, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce contrat en fait \u00e9tait bas\u00e9 sur une dynamique qui faisait que ont donn\u00e9 de l'argent dans toutes ces \u00e9glises et on l'a vu, en particulier dans la seconde, on demande de l'argent aux fid\u00e8les et de donc, les gens, donner de l'argent et cette cette chose-l\u00e0 faisaient que plus il donne un argent plus ils pensaient qu'ils allaient \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s par Dieu pour leur foi, ils avaient la foi et, cette fois, \u00e9tait ce qui faisait qu'ils allaient donner de l'argent, m\u00eame quand ils avaient d'ailleurs tr\u00e8s peu d'chose \u00e7a \u00e7a posait un probl\u00e8me quelquefois fois un peu \u00e9thiques en particulier pour les anthropologue qui observaient cette dimension-l\u00e0 parce qu'on voyait des gens tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres qui allait donner leur dernier leur dernier bon la monnaie a beaucoup chang\u00e9 au Br\u00e9sil, enfin la monnaie du moment et, et, en fait, il n'\u00e9tait pas, il y avait des gr\u00e2ces, mais il y en avait pas pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:49 > 0:14:54) [90%] : \r\nLe pentec\u00f4tiste attendent en retour la richesse ou le succ\u00e8s ou enfin non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:16:47) [88%] : \r\nLes pentec\u00f4tiste dans un 1er c'\u00e9tait plut\u00f4t, si vous voulez parce que il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'entraide une entraide qui se faisait entre les personnes et cette entraide qui \u00e9tait tr\u00e8s fort et en fait, si vous voulez, dans un pays dont le elle y a eu un d\u00e9racinement tr\u00e8s fort des gens qui venaient de la campagne, qui donc d'\u00e9normes m\u00e9tropole qui se sentait compl\u00e8tement perdu qui qui perdaient tous leurs points de rep\u00e8res, le fait d'arriver dans ces petits groupes, alors l\u00e0 c'est plut\u00f4t valable pour les petits, c'est-\u00e0-dire le pentec\u00f4tiste fonctionnait sur des sur des syst\u00e8mes de de le quartier et \u00e7a, \u00e7a va beaucoup, beaucoup apport\u00e9 de de gens parce que les gens et tout \u00e0 coup se retrouvaient dans une dimension humaine, une dimension communautaire alors que maintenant, disons ans d'ailleurs, c'est quelque chose qui appara\u00eet dans le documentaire, il s'agit plut\u00f4t maintenant de clients, c'est-\u00e0-dire les gens d'abord parce qu'il faut voir que les gens ne sont pas toujours tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 une \u00e9glise, \u00e7a change, mais ils vont d'une \u00e9glise dans l'autre, parce qu'il vaut mieux, il y a, il y a eu la derni\u00e8re fois que je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait pour une soutenance de th\u00e8se et dans cette soutenance de th\u00e8se est dure soir\u00e9e ce qui \u00e9tait le le doctorant disait que, en fait, ce qui frappe, au Br\u00e9sil, c'est qu'on a besoin de beaucoup de protecteurs, alors comme on a besoin de beaucoup de protecteurs, on passe d'une d'un groupe \u00e0 l'autre comme \u00e7a, on n'est plus prot\u00e9g\u00e9 et elle effectivement on s'aper\u00e7oit que maintenant il y a beaucoup moins de fid\u00e9lisation, qu'il y avait auparavant quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les assembl\u00e9es de Dieu par exemple \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 il y avait vraiment une fid\u00e9lisation tr\u00e8s fort, on allait dans cette \u00e9glise-l\u00e0, bon, et maintenant on va de l'un dans l'autre, on fait ce que avec 2 soir\u00e9es s'du but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:47 > 0:17:04) [89%] : \r\nIl n'a jou\u00e9, c'est \u00e7a : L\u00e9o Garcia butinage religieux, alors on va chercher la protection le succ\u00e8s d'une \u00e9glise \u00e0 l'autre quand est-ce que vous expliquez le succ\u00e8s de ces grandes \u00e9glises, on a vu par exemple cette \u00e9glise lui da\u00efras qui, en quelques ann\u00e9es, gagne des milliers de fid\u00e8les, \u00e7a fonctionne sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:23) [83%] : \r\nPense qu'il y a 3 facteurs qui jouent un r\u00f4le tr\u00e8s important le I, c'est que le peuple br\u00e9silien d\u00e9nature en peuple tr\u00e8s les tr\u00e8s mystiques tr\u00e8s superstitieux, donc on trouve en terreau fertile pour ce type d'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:47) [82%] : \r\nD\u00e8s le 2, deuxi\u00e8mement, c'est qu'il ne le protestantisme Br\u00e9sil par rapport \u00e0 l'Europe, c'est tr\u00e8s r\u00e9cent que vous avez une id\u00e9e jusqu'\u00e0 1824 les cultes public \u00e9tait interdit, donc c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, donc toute la nouveaut\u00e9 : toutes, donc les gens ont envie de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:48 > 0:18:21) [86%] : \r\nEt troisi\u00e8mement, je dirais que ces types d'\u00e9glise, il font tr\u00e8s bon marketing je dis encore une fois parce que ils sont partout, vos quand vous allez au Br\u00e9sil sont partout, dans tous les radios, dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision ou au cin\u00e9ma, partout, les \u00e9vang\u00e9liques sont partout, donc je pense que l\u00e0, c'est 3 facteurs qui favorisent assez \u00e0 cette croissance, vous avez mentionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:21 > 0:18:38) [88%] : \r\nMais on l'a entendu un peu, on entre les lignes, en tout cas dans le reportage, ces \u00e9glises, elles promettent c'est la th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9 un promettent la richesse du succ\u00e8s : venez avec nous et puis Dieu va vous couvrir, de gr\u00e2ce vous me disiez tout \u00e0 l'heure mais est-ce que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:40 > 0:18:42) [87%] : \r\nEnfin, si elles ont dit, j'ai ce que c'est parce que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:44 > 0:19:09) [85%] : \r\nIls ont une strat\u00e9gie et ils sont tr\u00e8s sages, ce qu'il faut, il pr\u00eache la th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9 que je ne sais pas si c'\u00e9tait, c'est, c'est le cas de cette \u00e9quipe des ces 2 \u00e9glises l\u00e0 \u00e0 mon avis, je ne pense pas, c'est comme des \u00e9glises pentec\u00f4tistes, mais je ne peux pas vous dire qu'il pr\u00eache la th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre, mais ce qu'il faut en tout cas ceux qui pr\u00eachent la th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:10 > 0:19:17) [86%] : \r\nIls ont une \u00e9glise de 300 Claudine 1000 personnes ils eau 3 5 personnes pour venir t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:19 > 0:19:52) [86%] : \r\nComme \u00e7a tout le monde regarde les t\u00e9moignages sont inspir\u00e9es par ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et donc \u00e7a les motive \u00e0 continuer \u00e0 la recherche donc moyen en fait, \u00e7a fonctionne sur le t\u00e9moignage \u00e7a il et l\u00e0 aussi l'aspect mystique, l'aspect magique, j'aime bien le sociologue vaine v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien s'appelle auto- Mado, il a dit que la religion, elle est un ensemble de croyances et des discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:54 > 0:20:03) [78%] : \r\nCe sur un est tr\u00e8s sup\u00e9rieur avec nous entrons dans une relation d'obligations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:04 > 0:20:26) [85%] : \r\nEt des b\u00e9n\u00e9fices, c'est-\u00e0-dire si j'ai accompli, j'ai rempli mes obligations alors c'est dur, l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s sup\u00e9rieure, il va me b\u00e9nir autrement je serais maudit donc son p\u00e8re juin qui a des il ne marionnette il faut tirer, il faut savoir tirer la bonne ficelle, il faut savoir appr\u00e9cier sur le bon bouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:27 > 0:21:00) [85%] : \r\nEt tout ira bien, j'aurais une bonne sant\u00e9 je une tr\u00e8s bonne, je vais m'prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, j'aurais une belle famille donc c'est il a cet aspect magique et mystique qui joue en r\u00f4le 13 emportant surtout dans ce milieu, donc je dirais n\u00e9o- pentec\u00f4tiste hyper charismatiques, c'est un jeu que devenue, en fait, une marionnette et c'est totalement contraire \u00e0 l'Evangile des J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:02 > 0:21:09) [88%] : \r\nMarie- Andr\u00e9 il y a autre chose qui frappe dans le reportage, c'est la facilit\u00e9 avec laquelle on peut ouvrir une \u00e9glise n'importe qui peut le faire, comment \u00e7a, comment \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:10 > 0:22:41) [90%] : \r\nVous aviez dans le documentaire, quelque chose qui \u00e9tait dit des pasteurs autoproclam\u00e9s, c'est-\u00e0-dire n'importe qui peut tout \u00e0 coup, avoir enfin raconter qu'il a eu une vision et qu'on lui a dit d'aller pr\u00eacher l'Evangile bon en plus, il faut pas oublier une chose, c'est que c'est \u00e7a, \u00e7a se passait \u00e0 les donc dans le Nordeste du Br\u00e9sil et, dans le Nordeste du Br\u00e9sil il y a une vieille culture orale qui fait que les gens ont beaucoup, il y a, on a beaucoup de possibilit\u00e9s de bien parler, m\u00eame des gens du peuple donc orateur de bande de bons orateurs orateur, c'est peut-\u00eatre un un mot un peu grandiloquent pour eux, mais ils savent parler, ils savent parler parce qu'il y avait dans le Nordeste du Br\u00e9sil une une vieille tradition de ce qu'on appelle les repentis Stalder qui cela, ce sont les gens qui improvise \u00e0 2 en g\u00e9n\u00e9ral en jouant de la musique, mais qui improvise \u00e7a existait dans le sud de la France, autrefois, maintenant je crois que \u00e7a a disparu et donc, \u00e7a, c'est quelque chose qui fait que on a \u00e9norm\u00e9ment de gens dans le Nordeste du Br\u00e9sil est ailleurs, parce qu'il y a des noirs, des c'est un peu partout dans le Br\u00e9sil qui ont le don d'\u00e9vang\u00e9lisation, qu'est-ce que c'est que le don d'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est le fait de savoir bien parler de pouvoir attirer le plus de monde possible par sa parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:41 > 0:23:02) [88%] : \r\nEt on voit \u00e0 quel point \u00e7a fonctionne, hein, parce que, effectivement, des milliers de personnes qui rejoignent si mouvement vous avez \u00e9tudi\u00e9 en particulier, l'\u00c9glise universelle du Royaume de Dieu, qui est l'une des plus grandes \u00e9glises n\u00e9o- pentec\u00f4tiste du Br\u00e9sil 8 millions de fid\u00e8les, je crois, donc quand vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cela et il y en, il y a tout un r\u00e9seau en fait autour de cette \u00e9glise, et \u00e7a, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:02 > 0:24:33) [88%] : \r\nNon, alors l\u00e0 il y a eu quelque chose de vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant qui s'est pass\u00e9 avec l'\u00c9glise universelle des royaume de Dieu sait que les Macedo \u00e0 transformer la relation \u00e0 la divinit\u00e9 dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est le cr\u00e9ateur, le fondateur de cette \u00e9glise, voil\u00e0 le fondateur de cette \u00e9glise, et en plus de \u00e7a il y a une autre chose qu'il a fait ce qu'il a supprim\u00e9 ce qui est peut-\u00eatre, disons, la chose la plus importante de tradition protestante l'iconoclasme c'est-\u00e0-dire que chez les pentec\u00f4tiste auparavant les pentec\u00f4tiste ne voulait pas regarder la t\u00e9l\u00e9vision pas aller au cin\u00e9ma, pas comment on va pas aller au th\u00e9\u00e2tre, bien s\u00fbr, bon tout \u00e7a et en plus de \u00e7a, l'iconoclasme s'applique elle compris au corps, les gens, c'est-\u00e0-dire, il faut le corps \u00e9tait et puisque le corps \u00e9tait p\u00eache il fallait pas le mettre en valeur, or il se trouve que dans la culture br\u00e9silienne profonde, c'est une culture de l'image et de l'image de soi, entre autres, et que cette chose-l\u00e0, disons l'iconoclasme de des premiers pentec\u00f4tiste se heurtaient au substrat culturel br\u00e9silien 30 et des Macedo est arriv\u00e9, il a mis la t\u00e9l\u00e9vision sur le circuit et c'est \u00e7a qui a dit, donc il a \u00e9cras\u00e9 l'iconoclasme et c'est \u00e7a qui a permis, disons de faire un pros\u00e9lytisme t\u00e9l\u00e9visuel \u00e9norme et qui, c'est une multinationale de la foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:33 > 0:24:57) [91%] : \r\nOui, absolument, d'ailleurs il y a des succursales, un petit peu partout en Europe, j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait sous un autre nom, Centre d'accueil universel, une vingtaine de locaux en Suisse 24 seulement \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce qu'\u00e0 votre avis, c'est ces promesses de succ\u00e8s de richesse, \u00e7a peut fonctionner aussi en Europe, on ensuite dans un pays o\u00f9, finalement, \u00e7a va pas si mal, vous qui vivez depuis 4 ans qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:57 > 0:25:00) [85%] : \r\n\u00e7a pourrait mais \u00e7a, je serais \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:01 > 0:25:06) [94%] : \r\nVous avez pas l'impression que le terreau est fertile en Suisse pour ce type d'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:06 > 0:25:17) [88%] : \r\nMoi j'ai une explication, c'est-\u00e0-dire qu'actuellement il y a \u00e9norm\u00e9ment de de 10 en Europe, mais que les gens qui les fr\u00e9quentent ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des migrants et quand vous \u00e7a veut dire beaucoup de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:18 > 0:25:27) [85%] : \r\nDonc je pense que le justement les \u00e9migrants, je pense, c'est possible, m\u00eame le Suisse, je serais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:27 > 0:25:41) [91%] : \r\nSur cette \u00c9glise Universelle du Royaume de Dieu encore ce qui fonctionne, vous avez parl\u00e9 alors de leur emprise dans les m\u00e9dias, mais il y a aussi les relais politiques parce qu'on sait par exemple que le maire de Rio, aujourd'hui, est un ancien Pasteur de cette \u00e9glise-l\u00e0 donc ce duo fonctionne assez bien finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:41 > 0:26:12) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que lui dans la dynamique de transformation dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a eu cette dynamique-l\u00e0 France pentec\u00f4tiste, disait-elle, la politique c'est le p\u00e9ch\u00e9 le la dimension politique, il faut pas s'en m\u00ealer parce que il y a de la corruption parce que etc, ce qu'a fait ce qu'a fait l'\u00c9glise universelle du Royaume de Dieu sait qu'elle a essay\u00e9 de d\u00e9montrer que non, que c'\u00e9tait pas vrai, et que il fallait absolument rentrer dans la politique, si on voulait faire passer ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:14 > 0:26:22) [72%] : \r\nIl y a un dicton pour Br\u00e9sil qui ont dit qu'est de, je le chemin et 10 mac\u00e9donien, le p\u00e9age.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:24 > 0:26:25) [99%] : \r\nFait longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:25 > 0:26:46) [81%] : \r\nToujours c'est la il a \u00e9crit un livre en 2009 je me compare les plans des pouvoirs et dans ses livres et la dire, il a dit clair et Net, qui est le but de l'adh\u00e9sion des r\u00e8gles de l'\u00e9glise vaisseaux et de ses alli\u00e9s \u00e9vang\u00e9lique c'est de gouverner le pays, \u00e7a c'est \u00e9crit quelques dans son livre plein de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:46 > 0:26:58) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous pensez, on a vu alors ce recul de l'\u00e9glise catholique est assez impressionnant au Br\u00e9sil est-ce que vous pensez qu'il y a une marge de progression encore forte des \u00e9vang\u00e9liques dans votre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:58 > 0:27:10) [87%] : \r\nPense, je pense que la tendance en tout cas de de la croissance, moi je pense le contraire, j'ai, moi je pense qu'au moment donn\u00e9, les gens seront fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:10 > 0:27:12) [95%] : \r\nC'est plus rigolo, c'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:12 > 0:27:23) [82%] : \r\nNoir complet, donc je pense qu'en moment donn\u00e9 mais je crois que s'il y a encore, il reste encore du temps, mais \u00e0 moment donn\u00e9, les gens h\u00e9ros fatigu\u00e9s des promesses non compris j'4 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:23 > 0:27:27) [91%] : \r\nIl commence \u00e0 rester \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau si on se l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:27 > 0:27:34) [88%] : \r\nLa tendance des grandit encore mais comment on a jeudi \u00e0 au moment de l'ann\u00e9e, les gens seront fatigu\u00e9s, ils en auront marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:35 > 0:27:42) [88%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement pour conclure au b\u00e9n\u00e9fice peut-\u00eatre de retour dans les catholique ou alors non ou alors c'est la relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:42 > 0:28:29) [89%] : \r\nStation il y a une augmentation tr\u00e8s forte dans le dernier dernier et il y a augmentation tr\u00e8s forte des gens qui se disent sans religion mais sans religion, \u00e7a signifie pas qu'on est pas croyant, \u00e7a veut dire qu'on appartient \u00e0 une institution voil\u00e0 \u00e7a c'est une part et puis il y a quand m\u00eame le spiritisme qui continue \u00e0 augmenter, c'est pas tout \u00e0 fait dans les m\u00eames couches sociales mais \u00e7a continue \u00e0 augmenter, puis vous avez tout le Newedge toutes les disons toutes les s\u00e9ries citoyen fait moderne qui qui est augmente aussi et bon c'est peut-\u00eatre des randonn\u00e9es et l'\u00c9glise catholique avait \u00e0 travers le renouveau charismatiques, elle a regagn\u00e9 du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:30 > 0:28:41) [94%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et si vous souhaitez r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire \u00e0 terre \u00e0 ce point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:49 > 0:28:52) [93%] : \r\nLa semaine prochaine, place \u00e0 un documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:52 > 0:29:05) [87%] : \r\nCe nom sur les d\u00e9sirs d'\u00e9vasion des jeunes Gazaouis dans l'espace, h\u00e9 oui, l'horizon et born\u00e9 \u00e0 Gaza alors les jeunes se plante le nez dans les \u00e9toiles pour r\u00eaver d'un avenir meilleur Rendez-vous samedi prochain donc, faut pas croire et d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:14 > 0:29:15) [79%] : \r\nJe dirais.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T13:24:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652675", "durationSec": 633, "title": "Eglise Br\u00e9sil", "excerpt": "Au Br\u00e9sil, la vie quotidienne est domin\u00e9e par la violence et l'ins\u00e9curit\u00e9. Dans ce pays o\u00f9 la religiosit\u00e9 des habitants est extr\u00eamement forte, l\u00bfEglise catholique a perdu de son influence au profit des mouvements n\u00e9o-pentec\u00f4tistes qui cartonnent avec leurs promesses de succ\u00e8s, de richesse et leur discours s\u00e9curitaire.", "remarks": "PRODUCTION LE HUB.TV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT-CHARRUE, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Illustrateur sonore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["PENTEC\u00d4TISTE", "SECTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VIOLENCE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801651379", "summary": "Plateau : \nItw de L\u00e9o Garciaz, pasteur de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique de R\u00e9veil \u00e0 Nyon et de Marion Aubr\u00e9e, anthropologue \u00e0 l'Ecole de Hautes Etudes en Sciences sociales de Paris.", "id": "1651058"}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710589", "comment": "Utilisez le son 2.0 st\u00e9r\u00e9o", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033476", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D60A35EC-9D6C-4406-9A99-810CD7144EC0", "internalArchiveId": "D60A35EC-9D6C-4406-9A99-810CD7144EC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Crise catalane : Les Espagnols sont appel\u00e9s \u00e0 descendre dans les rues.- 2. Le prix Nobel de la paix 2017 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, \u00e0 l'Ican, campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires.- 3. Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR a d\u00e9fendu au Parlement la n\u00e9cessit\u00e9 d'une redevance radio-TV : interview de Jacques-Andr\u00e9 Maire.- 4. Les habitants de la r\u00e9gion de Morges devront encore patienter pour voir na\u00eetre le M\u00e9troc\u00e2ble pr\u00e9vu entre Morges et Tolochenaz. - 5. A Lausanne, le chantier du centre sportif de Malley est lanc\u00e9", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 720, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Su\u00e8de", "Barcelone", "Suisse", "Morges", "Espagne", "Oslo", "Lausanne"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "manifestation politique", "paix", "transport par c\u00e2ble", "prix (r\u00e9compense)", "ind\u00e9pendantisme", "patinoire"], "thematicPersons": ["Prix Nobel de la paix", "Ican"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:11Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [84%] :\r\nVoici journal avec Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nDes draps blancs sur les balcons, toute l'Espagne se mobilisent aujourd'hui autour de la crise catalane, une crise politique qui contamine le secteur \u00e9conomique, plusieurs entreprises quitte la Catalogne des armes \u00e0 \u00e9radiquer, car elles ne sont pas bonnes pour l'humanit\u00e9, ou comment le prix Nobel de la paix d\u00e9montre \u00e0 quel point il est absurde de d\u00e9fendre la n\u00e9cessit\u00e9 des armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nL'ultra- tr\u00e8s ultra tendance ses courses \u00e0 pied extr\u00eame se d\u00e9veloppe aussi, ici il n'y en avait qu'une en Suisse romande, en 2009, il y en aura 5 l'an prochain, t\u00e9moignage d'un adepte de l'ultra- tr\u00e8s il vers 7 heures moins 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [90%] :\r\nUn gros chantier s'ouvre \u00e0 Malley en r\u00e9gion lausannoise trois patinoires 3 piscines, ce projet d'envergure sera, si tout va bien op\u00e9rationnel pour les Jeux olympiques de la jeunesse en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nBernard Lavilliers, f\u00eate ses 71 ans aujourd'hui m\u00eame l'occasion d'ouvrir l'album de souvenirs de la RTS, vous entendrez une interview du chanteur datant de 1980 vers 6 heures 40, c'est notre p\u00e8re archives du jour, le soleil est de la partie, ce samedi, il fera entre 15 et 17 degr\u00e9s, profitez -en bien car demain s'annonce plut\u00f4t maussade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nLes espagnols sont appel\u00e9s \u00e0 descendre dans les rues ce week- end tout le pays se mobilise autour de la crise catalane, une initiative anonyme lanc\u00e9e sur internet incite les partisans d'un dialogue \u00e0 se rassembler devant les mairies du pays au m\u00eame moment, les partisans de l'unit\u00e9 espagnole feront une marche patriotique au centre de Madrid et de Barcelone, en attendant, apr\u00e8s la banque Sabadell, d'autres \u00e9tablissements financiers et quelques grosses entreprises ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Catalogne, les milieux \u00e9conomiques r\u00e9agissent \u00e0 la menace d'une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance de la province espagnole Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [92%] :\r\nLa banque Sabadell avait donn\u00e9 le feu Vert jeudi en d\u00e9cidant de ne plus avoir son si\u00e8ge en Catalogne l\u00e0 qu'A\u00efcha, la 1\u00e8re banque catalane a suivi le mouvement vendredi, direction Valence, profitant du d\u00e9cret du gouvernement espagnol adopt\u00e9 le m\u00eame jour permettant changements rapides sans besoin de passer par une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'actionnaires plus longue \u00e0 organiser, il suffit d\u00e9sormais de la simple signature du conseil d'administration des entreprises d'autres secteurs, en ont profit\u00e9, gaz naturel, annonce son d\u00e9part pour Madrid, une compagnie d'assurance a pris le m\u00eame chemin, quelques voix sceptiques parmi le gouvernement ind\u00e9pendantiste comme le conseiller r\u00e9gional aux entreprises demandent de ne pas prendre de d\u00e9cision irr\u00e9parable, reste \u00e0 savoir si ce retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique va faire douter les ind\u00e9pendantistes les plus convaincus, la session parlementaire o\u00f9 doit parler car laisse putch et peut-\u00eatre d\u00e9clarer unilat\u00e9ralement l'ind\u00e9pendance se d\u00e9roulera mardi, on saura alors si ces fuites d'entreprises ont fait suffisamment peur Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [94%] :\r\nEt la crise a aussi des r\u00e9sonances sur l'\u00e9tang de foot, l'Espagne s'est qualifi\u00e9e hier contre l'Albanie pour la Coupe du monde 2018 mais le d\u00e9fenseur catalan Gerard Piqu\u00e9, qui a pris position en faveur du droit des Catalans \u00e0 voter pour ou contre l'ind\u00e9pendance, a disput\u00e9 le match sous les sifflets d'une partie des spectateurs, autre pays autre manif Vladimir Poutine f\u00eate ses 65 ans aujourd'hui \u00e0 cette occasion, l'opposant num\u00e9ro un au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny actuellement d\u00e9tenu appelle ses partisans \u00e0 manifester dans toute la Russie et l'ex- militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti, en d\u00e9tention provisoire au Br\u00e9sil et dont Rome r\u00e9clame l'extradition, va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s prochainement, annonce faite hier soir tard par ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [90%] :\r\nLe prix Nobel de la paix 2017, a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 hier matin \u00e0 l'ICAN, Leekens c'est la campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [93%] :\r\nOui, l'ICAN, f\u00e9d\u00e9ration d'ONG pr\u00e9sentes dans plus de 100 pays, cette organisation est \u00e0 l'origine du trait\u00e9 international d'interdiction des armes nucl\u00e9aires conclu cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 nous allons anonyme \u00e0 l'ONU, mais qui ne comprend pas en soit dit en passant, aucune puissance nucl\u00e9aire abolir ce Tir ce type d'arme une utopie, pas pour la pr\u00e9sidente du comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien Berit Reiss-Andersen. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:57) [94%] :\r\n\u00e0 l'absurdit\u00e9 de comptes secrets ne il est absurde en fin de compte, de d\u00e9fendre la n\u00e9cessit\u00e9 des armes nucl\u00e9aires, les \u00c9tats dot\u00e9s de la bombe nucl\u00e9aire n'ont d'ailleurs eux- m\u00eames reconnus puisqu'ils ont accept\u00e9 \u00e0 travers le trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration de travailler pour que ces armes soient \u00e0 terme \u00e9radiqu\u00e9es, justement parce qu'elles ne sont pas bonnes pour l'humanit\u00e9, mais oui, il \u00e9tait bien s\u00fbr, \u00e7a ne se fera pas en un jour, mais nous esp\u00e9rons tout comme la ICAN, que le trait\u00e9 international d'interdiction des armes nucl\u00e9aires et les diff\u00e9rentes initiatives qui en d\u00e9couleront conduiront \u00e0 un changement dans ce domaine, les puissances nucl\u00e9aires ne vivent pas non plus dans une bulle, on ne peut pas dire qu'il n'y aura aucune cons\u00e9quence si plus de la moiti\u00e9 des pays du monde, et peut-\u00eatre encore davantage \u00e0 l'avenir, veulent que les armes nucl\u00e9aires soient interdites Buechel Bahre\u00efn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [97%] :\r\nEn tout cas cette r\u00e9compense est un acc\u00e9l\u00e9rateur pour tous ceux qui luttent pour un monde sans armes nucl\u00e9aires, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre Doris Leuthard sur les r\u00e9seaux sociaux qui se r\u00e9jouit Doris Leuthard de cet important signal contre ce type d'armement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [91%] :\r\nL'acceptation de l'initiative No bilingue, l'an prochain, ferait de la Suisse, un d\u00e9sert m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [96%] :\r\nLes paroles de Gilles Marchand, hier, le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR a d\u00e9fendu \u00e0 Berne la n\u00e9cessit\u00e9 d'une redevance radio- TV, elle permet selon lui de garantir l'ind\u00e9pendance de service du service public, ainsi qu'une solidarit\u00e9 entre les m\u00e9dias, notamment r\u00e9gionaux, un avis partag\u00e9 par le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:28) [92%] :\r\nJe crois qu'on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 la dimension des m\u00e9dias r\u00e9gional et ses m\u00e9dias joint r\u00f4le tr\u00e8s important dans la proximit\u00e9 pour donner l'information aussi pour parler de la culture, des r\u00e9gions et on a compl\u00e8tement occult\u00e9 d\u00e9bat il faudra le remettre en avant, en particulier en vue de la votation populaire, il faut que les citoyens et citoyennes r\u00e9alise que nos Billag, c'est r\u00e9ellement une catastrophe, c'est la fin des m\u00e9dias de service public, c'est la fin aussi du soutien \u00e0 la culture \u00e0 la culture ou qu'elles soient musicales, cin\u00e9matographiques, parce que les m\u00e9dias priv\u00e9s \u00e9trangers qui seraient bien \u00e9videmment, les seuls \u00e0 pouvoir survivre n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir une culture de r\u00e9gion de r\u00e9gion relativement p\u00e9riph\u00e9rique est de peu d'importance du point de vue de l'impact publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [93%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire avec Maurice Doucas dr\u00f4le d'ambiance, hier soir, \u00e0 Berne, o\u00f9 des centaines de policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour maintenir l'ordre lors d'une manifestation organis\u00e9e par des activistes de gauche et interdite en ville, une manifestation qui voulaient comm\u00e9morer le 10\u00e8me anniversaire des affrontements de 2007, donc qui avait caus\u00e9 un immense chaos dans la ville f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud les habitants de la r\u00e9gion de Morges devront encore patienter pour voir na\u00eetre le m\u00e9tro car pr\u00e9vu entre Morges et Tolochenaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [96%] :\r\nOui, le mettre au c\u00e2ble ou t\u00e9l\u00e9cabine urbaine, ce projet ne verra pas le jour avant 5 \u00e0 10 ans pourtant, les premi\u00e8res \u00e9tudes l'ont fait ressortir aucun obstacle majeur alors cette id\u00e9e est -elle maintenue la r\u00e9ponse de Vincent Jacques syndic de Morges. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:59) [93%] :\r\nAbsolument cette piste doit garder tout son int\u00e9r\u00eat, elle a d'ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 durant cette premi\u00e8re phase d'\u00e9tude malheureusement on constate aussi aujourd'hui que les d\u00e9lais de r\u00e9alisation sont sont longs et puis il n\u00e9cessit\u00e9 aussi de pouvoir \u00eatre reli\u00e9 avec un quartier notamment de la ville de Morges allongerait qui vraisemblablement ne se fera pas \u00e0 un horizon de temps assez rapide, donc les municipalit\u00e9s l'association R\u00e9gion Morges en haute estime et qu'il valait mieux interrompre les \u00e9tudes : aujourd'hui, j'imagine que lorsqu'on saura si le quartier de la vengeresse urbanise \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a de la pertinence \u00e0 vouloir \u00e9tudier \u00e0 la fois le d\u00e9veloppement de ce quartier et les solutions d'infrastructure et notamment de mobilit\u00e9 qui devront le desservir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [96%] :\r\nVincent Jacques avec C\u00e9line Fontannaz des excuses et des promesses, le patron de Ryanair est finalement sorti du bois, apr\u00e8s l'annulation de plus de 2000 vols pr\u00e9vus par la compagnie a\u00e9rienne dans ce, dans une lettre publi\u00e9e jeudi soir sur le site d'un journal irlandais Michael O'Leary, s'est adress\u00e9 aux 4000 pilotes de la compagnie \u00e0 bas co\u00fbts pour reconna\u00eetre platement qu'il avait en fait tr\u00e8s mal planifi\u00e9 leurs vacances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [90%] :\r\nLe chantier du centre sportif de Malley est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [87%] :\r\nPremi\u00e8re Pierre officiellement pos\u00e9e, chiffr\u00e9 \u00e0 227 millions de francs ce centre comprendra 3 patinoires et trois, piscines, il sera inaugur\u00e9 en 2000 19 et Alain giron syndic de Prilly se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:27) [88%] :\r\nOn, on se croirait en effet des jeux Olympiques m\u00eame de la jeunesse seront une vitrine pour la r\u00e9gion et que, tant \u00e9conomiquement que sportivement, tout le monde va en profiter que ensuite viendront derri\u00e8re d'autres manifestations comme les, les championnats du monde de hockey-sur-glace qui se d\u00e9rouleront \u00e9galement en 2020 elle des championne du monde de p\u00e9tanque dont on peut penser que nous les aurons aussi sur ce site. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [96%] :\r\nDonc, c'est une vraie carte de visite aujourd'hui pour promouvoir \u00e0 Lausanne et la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:56) [91%] :\r\nSportivement, d'une part, et aussi au niveau des spectacles puisque, on le sait, cette patinoire sera imm\u00e9diatement modulables et pourra recevoir des artistes venant de du monde entier, je crois que l\u00e0 aussi la carte culturelle est bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, le comit\u00e9 international olympique a suspendu provisoirement le comit\u00e9 olympique br\u00e9silien en raison de l'implication de son ancien pr\u00e9sident Carlos n'Ousmane dans une affaire d'achat de voix dans le but d'attirer les JO 2016 \u00e0 Rio et le CIO a aussi suspendu monsieur Notman de toutes ses fonctions, ce fut une mauvaise soir\u00e9e pour les 3 clubs romands engag\u00e9s hier soir en Nationale League Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu sur sa patinoire 4 \u00e0 0 par Lugano Bienne s'est inclin\u00e9 \u00e0 Davos 3 \u00e0 2 et Fribourg Alain Mao 3 \u00e0 2 aussi en Swiss League ex- ligue nationale B donc on retient c\u00f4t\u00e9 Romand, le succ\u00e8s de Vi\u00e8ge face \u00e0 la Chaux-de-Fonds 4 0 alors qu'Ajoie s'est d\u00e9fait de Winterthour 7 \u00e0 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [85%] :\r\nEt on termine avec un coup d'oeil avait \u00e9t\u00e9 ou Laurent soit pas un samedi ensoleill\u00e9 en perspective avec quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en cours de journ\u00e9e Plus denses en soir\u00e9e et Temp\u00e9ratures grimperont jusqu'\u00e0 15 \u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plaine, un autre d\u00e9cor nous attend demain bien plus nuageux avec des averses, donc il faut profiter, je vous demande, vous en profitez tout \u00e0 l'heure mais ne partez pas, officiellement, ne partaient pas non on encore Werner oui, oui, il y a encore du boulot pour les prochains rendez- vous d'information sur la 1\u00e8re. \r\nLes \u00e9v\u00e9nements en Catalogne s'acc\u00e9l\u00e8re et marque une crise in\u00e9dite pour l'Espagne. \r\nComment les ressortissants espagnols de Suisse pro et anti- ind\u00e9pendantistes vivent -ils cette situation historique 15 minutes se penche sur la question samedi dans le journal de 12 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [85%] :\r\nIl para\u00eet qu'au fil des ann\u00e9es on a tendance \u00e0 adapter inconsciemment son visage \u00e0 son pr\u00e9nom ainsi Alexandr Davoine qui est en r\u00e9gie, ce matin, n'aurait pas la m\u00eame t\u00eate s'il s'\u00e9tait appel\u00e9 Mathieu David Murray, non plus, il s'\u00e9tait appel\u00e9 Val\u00e8re Beuret, par exemple, mur a lieu, ce qui ne serait pas tout \u00e0 fait la m\u00eame assistante de production, si elle se pr\u00e9nommait Julie Antanas Thalys Sa\u00f4ne, berges, elle aurait peut-\u00eatre choisi d'autres disques pour cette \u00e9mission si ses parents lui avaient choisi Victorine comme patronyme c'est dingue des pr\u00e9noms, on y revient sur les pr\u00e9noms d'ici quelques minutes sur la premi\u00e8re avant 7 heures, vous entendrez aussi Fabrice Imbert l'\u00e9crivain vient de publier, comment vivront h\u00e9ros il y aura une interview de Bernard Lavilliers, dat\u00e9e de 1991 notre s\u00e9quence archives \u00e0 6 heures 40 et encore le t\u00e9moignage d'Alexander C\u00e9line un adepte de ces courses \u00e0 pied extr\u00eame baptis\u00e9 Ultra, tr\u00e8s bon samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilli\u00e9ron, Alain", "role": "syndic de Prilly", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tervel, Gregory", "role": "correspondant RTS Oslo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jacques, Vincent", "role": "syndic de Morges", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reiss-Andersen, Berit", "role": "pr\u00e9sidente du comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7950B2CE-FAC2-4FC6-855C-3C90B8F07F6D", "internalArchiveId": "7950B2CE-FAC2-4FC6-855C-3C90B8F07F6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'association \"media FORTI\" lance une initiative pour des m\u00e9dias plus forts : Interview de Chantal Tauxe, journaliste et co-auteure de cette initiative", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "summary": "L'association \"media FORTI\" lance un appel public sur Internet pour une nouvelle politique des m\u00e9dias. Elle appelle \u00e0 \"repenser le paysage m\u00e9diatique suisse\" avec pour objectif de renforcer les m\u00e9dias en cette p\u00e9riode de \"num\u00e9risation galopante\".", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8960862", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "journalisme"], "alternativeTitle": ["Media FORTI lance une initiative pour des m\u00e9dias plus forts: interview de Chantal Tauxe / FOR_2017-10-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'association \"media FORTI\" appelle \u00e0 \"repenser le paysage m\u00e9diatique suisse\" avec pour objectif de renforcer les m\u00e9dias en cette p\u00e9riode de \"num\u00e9risation galopante\". Interview de Chantal Tauxe, journaliste et co-auteur de cette initiative."], "variantIds": ["ece-8960862"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:31Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRepenser le paysage m\u00e9diatique suisse, c'est l'appel lanc\u00e9 cette semaine par l'association m\u00e9dia Forti, objectif : renforcer les m\u00e9dias en cette p\u00e9riode de num\u00e9risation galopante parmi les auteurs de cette initiative, la journaliste Chantal Tauxe, bonsoir, vous lancez un appel public sur internet en faveur de d'une nouvelle politique des m\u00e9dias, expliquez -nous exactement de de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nAlors je veux dire que cet appel peut-\u00eatre sign\u00e9 sur 3 W m\u00e9dia Forti Point CH dans toutes les langues, voil\u00e0 c'est fait pourquoi on veut un d\u00e9bat finalement un des r\u00f4les des journalistes dans dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est de lancer des d\u00e9bats d'avoir le pour, le contre et disons que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a les cordonniers les plus mal chauss\u00e9s, on n'a pas tellement anticiper ce qui allait nous arriver, alors il est peut-\u00eatre temps de le faire ou alors il faudra arr\u00eater de sortir les Kleenex contiennent des licenciements dans dans les r\u00e9dactions des suppressions de type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [90%] :\r\nOui, vous avez l'impression qu'on ne d\u00e9bat pas, on r\u00e9agit juste \u00e0 des des ici on d'ordre \u00e9conomique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [88%] :\r\nCe d'int\u00e9ressant avec ces initiatives m\u00e9dia Forti mais soit aussi m\u00e9dias pour tous le le projet de fonds de financement du journalisme, c'est que les impulsions sont pas forc\u00e9ment venus du milieu journalistique m\u00e9dia Forti c'est, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de de Fribourg, Manuel Puppy \u00e7a, c'est aussi un dossier confr\u00e8res \u00e0 la Haute \u00e9cole de Coire Mattiace K\u00fcnzler c'est des coll\u00e8gues aussi al\u00e9manique \u00e9taient peut-\u00eatre on pouvait croire en Suisse romande, un peu moins concern\u00e9e m\u00e9dia pour tous et le mod\u00e8le fige ou de fonds de financement du journalisme, c'est une id\u00e9e qui vient des r\u00e9alisateurs et des milieux du du cin\u00e9ma qui tout \u00e0 coup s'inqui\u00e8tent de de certaines d\u00e9rives et propose les solutions qui existent dans dans l'industrie du cin\u00e9ma pour sauver une certaine industrie dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [69%] :\r\nQu'est -ce qu'il propose, quelles solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [86%] :\r\nAlors quelle solution m\u00e9dia Forti propose d'avoir une infrastructure publique parce que, quand maintenant compte une \u00e9quipe veut lancer un an un nouveau site internet pas, il faut 9 d\u00e9veloppeurs et puis on a les moyens, ensuite, de payer un journaliste et peut-\u00eatre inverser cette cette proportion et puis fit ou le fonds de financement du journaliste propos\u00e9e par m\u00e9dias pour tous, c'est le mod\u00e8le de cin\u00e9 forum o\u00f9 finalement, tous les comptes en remontant la Loterie romande, les villes de de Lausanne et Gen\u00e8ve et d'autres mettent de l'argent commun redistribuer de l'argent pour des projets de de cin\u00e9ma et puis apr\u00e8s on a on a ma vie de courgette qui est un grand succ\u00e8s pour ses plus tr\u00e8s bien ce que le projet valaisan Genevois Vaudois neuch\u00e2telois, \u00e7a n'a plus aucune importance, on a une vitalit\u00e9 du du milieu du cin\u00e9ma, les milieux du cin\u00e9ma ont mis 20 ans \u00e0 avoir ce ce dispositif cin\u00e9 Forum, on esp\u00e8re qu'avec le fonds de financement du journalisme quand on ira taper \u00e0 la porte des des conseillers d'\u00c9tat grimpe type plus vite parce que je me semble que, il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [94%] :\r\nAlors, vous dites que vous voulez aussi une SSR forte en quoi \u00e7a rentre dans le d\u00e9bat que vous menez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [89%] :\r\nAlors, si on dit que la presse est d'utilit\u00e9 publique et si on veut r\u00e9fl\u00e9chir au p\u00e9rim\u00e8tre de de ceux qui, dans l'activit\u00e9 de loin des journalistes et d'utilit\u00e9 publique, tout ce qu'on am\u00e8ne pour le le d\u00e9bat politique le le d\u00e9bat culturel que sais je, alors on va pas pouvoir demander des aides publiques et puis sa beaut\u00e9 la SSR juste avant c'est pas, c'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent finalement historiquement il y a eu un moment pour des co\u00fbts d'infrastructure, l'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de lancer des des radios, des t\u00e9l\u00e9visions et de soutenir financi\u00e8rement tout \u00e7a, peut-\u00eatre que maintenant on est \u00e0 un moment de l'histoire technologique o\u00f9 il faut soutenir d'autres d'autres r\u00e9dactions d'autres infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nEt d'autres infrastructures surtout au profit au service d'un journalisme dites -vous ind\u00e9pendant c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [92%] :\r\nOn n'a pas aussi assez r\u00e9fl\u00e9chi peut-\u00eatre ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 ce qui \u00e9tait la plus Value journalistique, on voit que l'information est devenue gratuite, l'information est appartient, peu de temps \u00e0 une r\u00e9daction parce que \u00e0 peine lanc\u00e9, le scoop est repris par par tout le monde, donc on doit vraiment se demander ce qu'on am\u00e8ne de plus en fonction, voil\u00e0 d'un public cible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [88%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a c'est ce que font tous les journaux aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [78%] :\r\nJe sais pas apporter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [88%] :\r\nValeur ajout\u00e9e, prendre du recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [77%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, je sais bien, du journaliste pr\u00e9cis\u00e9ment du du du jour est -ce qu'on a besoin tout je crois encore am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [86%] :\r\nEst -ce que on a besoin d'une plateforme comme la v\u00f4tre, comme \u00e7a, c'est ce que vous sugg\u00e9rez pour \u00eatre vraiment un journaliste professionnel et ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [92%] :\r\nNon, on peut se passer de cette, de cette plateforme on doit au moins en discuter parce que disons que j'ai le sentiment qu'on va pas les restructurations dans la presse priv\u00e9e vont pas s'arr\u00eater l\u00e0, il y a eu des d\u00e9clarations par exemple de Marc Valleur Civaux de de Ringier en disant que \u00e7a va encore nier que le pire est devant nous et donc il faut peut-\u00eatre se pr\u00e9parer, sinon \u00e0 quoi \u00e7a sert de sortir les Kleenex quoi faut un peu anticiper ce qu'on a pas assez fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Chantal Tauxe, vrai notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tauxe, Chantal", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B67C81F-C3AF-4226-BC73-4B957914F6AC", "internalArchiveId": "8B67C81F-C3AF-4226-BC73-4B957914F6AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un \"califat virtuel\" du groupe Etat islamique? : Interview de Jean-Charles Brisard, sp\u00e9cialiste du terrorisme et de son financement, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme \u00e0 Paris", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs experts estiment que Daesh trouvera refuge dans le web, dans un \"califat virtuel\", d'o\u00f9 il va continuer de coordonner et d'inspirer des attentats.", "durationSec": 467, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8960869", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["terrorisme", "Internet", "propagande politique"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Vers un \"califat virtuel\" du groupe Etat islamique? Interview de Jean-Charles Brisard / FOR_2017-10-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.10.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs experts estiment que Daesh trouvera refuge dans le web, dans un \"califat virtuel\", d'o\u00f9 il va continuer de coordonner et d'inspirer des attentats. Interview de Jean-Charles Brisard, sp\u00e9cialiste du terrorisme et de son financement, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8960869"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:31Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique sombrera -t-il sous les d\u00e9combres de Raqqa, pas si s\u00fbr, \u00e0 en croire plusieurs experts, ils estiment que Daesh va vraisemblablement trouver refuge sur Internet dans un califat virtuel dont il va continuer de coordonner et d'inspirer des attentats, c'est ce que vous croyez -vous, Jean-Charles Brisard, vous \u00eates pas le seul, mais entre autres vous bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du terrorisme et de son financement, vous \u00eates pr\u00e9sident aussi du Centre d'analyse du terrorisme, \u00e0 Paris, alors vous pensez donc que Daech continuera de galvaniser ses partisans dans le cyberespace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nOui, parce que ce qu'on ce que l'on constate, c'est qu'effectivement les tu territoriaux de l'\u00c9tat islamique Syrie en Irak les les d\u00e9faites militaires \u00e9galement la prise d'un bastion n'a pas pour autant r\u00e9duit l'intensit\u00e9 de la menace dans le pays en Europe en particulier, parce qu'on est pass\u00e9, c'est vrai, d'une menace qui \u00e9tait projet\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait projet\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des des revenants notamment ont \u00e9t\u00e9 djihadistes qui, partant de Syrie, d'Irak venait en Europe pour frapper, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Paris \u00e0 Bruxelles en 2015 et 2016 on a \u00e9galement assist\u00e9, on assiste encore \u00e0 des attentats qui sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es par des individus depuis la zone syro- irakienne, ils sont en mesure, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce aux messageries crypt\u00e9es sont mesure donc de fournir des conseils op\u00e9rationnels sur les armes, etc, des individus radicalis\u00e9s si nos pays et puis 3\u00e8me, cas de figure que ceux qui sont inspir\u00e9s par la propagande qui se d\u00e9veloppe, qui s'adapte \u00e9galement aux contraintes hein aux mesures effectivement de, de, de, de, de suppression d'un certain nombre de contenus par des parce que formes Internet s'adapte progressivement trouve de nouveau de nouvelles plateformes pour exister, pour continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper leur leur propagande et surtout \u00e0 diffuser cette propagande aupr\u00e8s aupr\u00e8s des individus radicalis\u00e9s dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nMais est -ce qu'un califat virtuel peut avoir la m\u00eame puissance d'infraction selon vous qu'un qu'un califat physique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y aura la m\u00eame capacit\u00e9 de r\u00e9action attraction de, de, de sa part parce que tout, r\u00e9sidait dans sa propagande initialement en tout cas sur l'existence d'un territoire mais au-del\u00e0 de \u00e7a, d'abord il faut savoir que l'\u00c9tat islamique, il va s'adapter, bien s\u00fbr qu'il y a pas de califat seulement virtuel sur le terrain, la disparition des bastions et de l'emprise territoriale ne va pas r\u00e9duire la menace, on voit d\u00e9j\u00e0 dans ces d\u00e9j\u00e0 le groupe se disperser devenir progressivement un on clandestin qui va mener une gu\u00e9rilla bien entendu \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Irak, o\u00f9 ils ont des bastions sunnites en particulier, qui aiment bien et qui leur ont permis d'ailleurs dans le pass\u00e9, hein, avant 2012, 2013 d'exister de continuer notamment apercevoir des financements etc, donc on va retourner dans une forme de clandestinit\u00e9 sur le terrain, on a aussi une dispersion des des djihadistes, savoir qui a 2 il y a pr\u00e8s de 40000 djihadistes \u00e9trangers qui sont venus en Iran, en Irak, qui en Syrie depuis 2012 c'est djihadistes pour la plupart, ne vont pas rentrer dans leur pays pour la plupart, ils vont mourir sur le terrain, bien \u00e9videmment, et puis ce qui reste \u00e9videmment dispers\u00e9e, on les voit aujourd'hui aller, d'aller au Moyen-Orient, o\u00f9 il y am\u00e8ne vers le la vie du Sud-Est ou encore vers la r\u00e9gion du Sahel et puis au-del\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y aura effectivement il existe toujours cette cette propension de la part du groupe, qui en a fait une force depuis le d\u00e9but, inspirer des actes terroristes, gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nAlors on l'a observ\u00e9 r\u00e9cemment en parlant d'outils num\u00e9riques, on a observ\u00e9 r\u00e9cemment la perte de la plus grande partie des territoires que Daesh avait conquis militairement en Irak et en Syrie, a d\u00e9grad\u00e9 sa communication en ligne, le groupe \u00c9tat islamique poste moins d'choses et sous des formes moins abouties qu'il y a quelques mois est -ce que ce n'est pas le pr\u00e9lude tout de m\u00eame \u00e0 une disparition progressive de Daech de la toile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [89%] :\r\nJe ne crois pas, encore une fois vous sur ce point vous avez raison, l'\u00c9tat islamique et notamment ses capacit\u00e9s num\u00e9riques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sorganis\u00e9es par par le le le la puissance de feu de la coalition, et en particulier par la disparition d'un certain nombre de dents comme de presse ou en tout cas de chefs de ces organes de presse, le chef d'un marque, par exemple, un organe de propagande de l'\u00c9tat islamique et et a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par par la coalition pour autant ce soir qu'on assiste, c'est le d\u00e9veloppement encore une fois, pas simplement sur les m\u00e9dias traditionnels, ils vont de plus en plus dans des m\u00e9dias accepter les messageries qui sont beaucoup plus compliqu\u00e9es pour notamment les services de renseignement et de police pour y acc\u00e9der et surtout supprimer ces contenus, il faudrait surtout \u00e0 ce qu'on appelle la Djihad offert, c'est-\u00e0-dire que c'est v\u00e9ritablement que, chose qui est tout de plus en plus confidentiel et souterrain qui est destin\u00e9 simplement \u00e0 galvaniser les troupes et faire en sorte que des individus dans nos pays re\u00e7oivent ces messages et et puisse le cas \u00e9ch\u00e9ant, y r\u00e9pondre par par des actes terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nAlors est -ce que les populations finalement occidentales doivent craindre davantage un califat virtuel qu'un califat physique limit\u00e9e \u00e0 l'Irak et la Syrie, dans la mesure o\u00f9 le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, va sans doute se d\u00e9placer vers l'Occident et qu'il ne restera aux djihadistes que le terrorisme comme mode op\u00e9ratoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [87%] :\r\nOui, effectivement, ce que je c'est que, encore une fois de plus en plus les individus rien ce qui passe dans le pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs rappel\u00e9 il y a 2 jours par les procureurs antiterroristes de de 4 pays, la France, l'Espagne, la Belgique et le Maroc r\u00e9unis comme ils le font, c'est r\u00e9guli\u00e8rement, ils ont appris en effet qu'il y avait de moins en moins de Liens entre les individus, passant \u00e0 l'acte et l'organisation terroriste, ce lien est devenu virtuel mais encore une fois, il passe par, par par cette cette capacit\u00e9 du groupe \u00e0 nourrir la la radicalisation et et surtout inspirer inspir\u00e9 des actes mauvais pays, donc on va voir \u00e7a prolif\u00e9rer, en effet, comme les comme on l'a vu avec en est au tout d\u00e9but d'Al-Qa\u00efda dans les zones dans la sensiblerie 90 et dans les ann\u00e9es 2000, l\u00e0 \u00e7a va prendre beaucoup plus en parce que c'est une organisation qui sait parfaitement utiliser, moyens de communication et les nouvelles plateformes num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [95%] :\r\nSous la pression des pouvoirs publics en Occident, les fournisseurs de service et grands acteurs d'Internet ont mis en place des mesures et des proc\u00e9dures pour tenter, en tout cas d'entraver l'utilisation par Daech du r\u00e9seau mondial, \u00e0 des fins de propagande et d'organisation, vous diriez que c'est peine perdue que de toute mani\u00e8re les djihadistes, comme vous le disiez dans le web profond utilisent le chiffrement et qu'ils trouveront toujours refuge sur Internet Kogan, disent les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [86%] :\r\nIl y a 2 axes sur lesquels on essaye de Vire ont principalement sur la propagande et le recrutement et on a beaucoup difficult\u00e9 parce qu'effectivement les et grandes soci\u00e9t\u00e9s du web sont pour la plupart prot\u00e9g\u00e9s dans leurs droits nationaux par rapport \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me de et puis le second probl\u00e8me, qui est \u00e9galement sous le par, parce qu'il a procureur de jours c'est le probl\u00e8me chiffrement, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont, dont les terroristes utilisent \u00e0 des fins op\u00e9rationnelles et plus seulement pour la propagande ces r\u00e9seaux sociaux ces plateformes chiffrement ou les moteurs de recherche par exemple purement op\u00e9rationnels, c'est-\u00e0-dire pour savoir, pour apprendre comment fabriquer un explosif pour trouver des cibles sur lesquelles on va frapper pouvoir communiquer \u00e9galement des terroristes du tr\u00e8s longue, qui sont eux qui ont qui ont frapp\u00e9 Paris par exemple, en 2015 donc communiquer par le biais de la messagerie Facebook est mani\u00e8re anonyme, donc ils ont pu utiliser cette plateforme il y a pas eu de contr\u00f4le, il y a pas eu le temps de de Facebook un moyen de, de, de, de paix unique on d'identifier sa communication, donc il y a beaucoup de choses \u00e0 d\u00e9velopper sur le plan op\u00e9rationnel sur le pont n'a pas grande \u00e7a progresse tout doucement, mais n\u00e9anmoins fort malgr\u00e9 ils auraient \u00e9difice en partie de la France et la Grande-Bretagne sa peine effectivement \u00e0 progresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Charles Brisard, vous \u00eates, je le rappelle, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme, \u00e0 Paris, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brisard, Jean-Charles", "role": "sp\u00e9cialiste du terrorisme et de son financement, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7B56E71-B8BF-45A5-83D7-1FF1FC68F182", "internalArchiveId": "D7B56E71-B8BF-45A5-83D7-1FF1FC68F182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PBD fribourgeois rena\u00eet de ses cendres: interview de son nouveau pr\u00e9sident Anthony Jaria", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jaria, Anthony\r\nLe Parti Bourgeois D\u00e9mocratique du canton de Fribourg refait surface apr\u00e8s une mise en sommeil depuis le printemps dernier. Il revient avec un nouveau comit\u00e9. Interview d'Anthony Jaria, nouveau pr\u00e9sident du PBD Fribourg.\r\n\r\n* * Le PBD fribourgeois rena\u00eet de ses cendres: interview de son nouveau pr\u00e9sident Anthony Jaria 18h Fribourg : le PBD rena\u00eet de ses cendres\r\nLe Parti Bourgeois D\u00e9mocratique du canton de Fribourg refait surface... Mis en sommeil depuis le printemps dernier... le PBD revient... avec un nouveau comit\u00e9.\r\nAnthony Jaria... bonsoir... Vous \u00eates le nouveau pr\u00e9sident du PBD Fribourg...\r\nDIRECT +41 79 **\r\n- Est-ce que l'on peut dire que le PBD Fribourg revient de loin ?\r\n- Lors de votre \"entre guillemets\" reconstitution... 15 membres \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 votre assembl\u00e9e: est-ce que votre parti n'est pas trop petit... pour survivre?\r\n- Au vu de votre nombre restreint... est-ce que vous allez concentrer vos forces... ou est-ce que vous avez l'intention de cr\u00e9er une section dans chaque district fribourgeois?\r\n- En tant que nouveau pr\u00e9sident... quel est votre programme?\r\n- Quels sont vos objectifs politiques... regagner des si\u00e8ges au Parlement cantonal... dans lequel vous ne si\u00e9gez plus?\r\n- L'UDC est lune force politique importante dans le canton de Fribourg: est-ce que vous pensez avoir les reins assez solides... pour lui r\u00e9sister ?\r\n- Combien de temps est-ce que vous vous donnez... pour reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat?\r\n- etc.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8960866", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PBD fribourgeois rena\u00eet de ses cendres: interview de son nouveau pr\u00e9sident Anthony Jaria / FOR_2017-10-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique du canton de Fribourg refait surface apr\u00e8s une mise en sommeil depuis le printemps dernier. Il revient avec un nouveau comit\u00e9. Interview d'Anthony Jaria, nouveau pr\u00e9sident du PBD Fribourg."], "variantIds": ["ece-8960866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:32Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn Suisse, le Parti Bourgeois d\u00e9mocratique du canton de Fribourg refait surface mise en sommeil depuis le printemps dernier, le PBD revient avec un nouveau comit\u00e9 Anthony Jaria bonsoir, vous \u00eates le nouveau pr\u00e9sident du PBD Fribourg alors est -ce qu'on peut dire que le PBD Fribourg revient de loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [90%] :\r\nNon, on peut pas dire qu'il revient de loin, il y a eu \u00e0 pr\u00e9sident qui \u00e9tait tr\u00e8s actif qui arrivait en en fin de mandat au printemps pass\u00e9 et puis il avait pas la volont\u00e9 de, de, de poursuivre et, surtout, il voulait rester tr\u00e8s correct puisqu'il avait annonc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, qui qui partirait \u00e0 la fin de ce mandat et il trouvait pas correct de prolonger encore donc on il y a eu une petite p\u00e9riode de transition, durant laquelle il m'a demand\u00e9 de reprendre \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti cet amendement qui, moi, au niveau priv\u00e9 marrant, j'ai pas trop, j'ai demand\u00e9 quelques mois mais on n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement inactif puisqu'on a quand m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la campagne pour pr\u00e9voyance 20 20 avec les autres partis, on a fait partie des des comit\u00e9s de soutien fribourgeois, on \u00e9tait l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [93%] :\r\nAlors lors de votre reconstitution entre guillemets 15 membres \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 votre assembl\u00e9e, est-ce que votre parti n'est pas trop petit pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il faut toujours commencer petit avant de grandir, c'est s\u00fbr qu'on n'a pas une histoire aussi longue que que les autres partis qu'on a en concurrence, mais il y a toujours un d\u00e9but, et puis maintenant, soit un peu comme un Avantage le fait que Madame Widmer-Schlumpf ne soient plus conscience f\u00e9d\u00e9ral puisqu'on \u00e9tait toujours associ\u00e9 \u00e0 elle et on on s'int\u00e9ressait pas beaucoup \u00e0 nos id\u00e9es, et maintenant on a plus plus septembre qui nous cacher, on peut vraiment d\u00e9montr\u00e9 qu'est ce qu'on veut et qui on est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [94%] :\r\nOn va en parler justement, mais avant cela, au vu de votre nombre restreint, est-ce que vous avez concentr\u00e9, vos forces sur Fribourg ou est -ce que vous avez l'intention de cr\u00e9er une section dans chaque District. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [90%] :\r\nEn fait, il y avait des s\u00e9lections dans les districts et pour moi je trouve que c'\u00e9tait un peu pr\u00e9matur\u00e9, puisque bon, il y avait quinzaine de membres lors d'assembl\u00e9es, mais il y a environ 80 membres sur tout le canton, moi je pense que c'\u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9, on doit se concentrer sur une section cantonale fort, ainsi qu'une section j'aime \u00e7a, c'est tr\u00e8s important pour le PBD puisque nos valeurs sont \u00e0 mon avis, des valeurs qui parle aux jeunes, et une fois qu'on aura consolid\u00e9, tout \u00e7a, on pourra regarder pour faire d\u00e9fection dans les districts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nAlors, en tant que nouveau pr\u00e9sident, quel est votre programme pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [91%] :\r\nAlors mon programme pr\u00e9cis\u00e9ment pour Fribourg j'ai j'aimerais une fiscalit\u00e9 qui soit int\u00e9ressante pour les PME et aussi pour les familles, c'est quelque chose s'est d\u00e9couvert quand je suis venu dans le canton de Fribourg, j'ai vu que les les les rabattement pour les enfants, \u00e9taient en fait pas, pas tr\u00e8s grand, et puis pour les PME, \u00e0 mon avis, il faut revenir, remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier d'une une en tout cas une cantonal 3, harmoniser les taux d'imposition ensuite j'aimerais une efficience de l'\u00c9tat, par contre, pas dans les coupes lin\u00e9aires, moi j'ai, je suis toujours oppos\u00e9s aux coupes lin\u00e9aires, il y a certains domaines qu'il faut pr\u00e9server, comme l'\u00e9ducation, qui est un point fort du canton de Fribourg et l\u00e0 \u00e0 mon avis, on doit pas coup\u00e9, et puis il y a des regroupements de communes qui sont clairement possible encore dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [95%] :\r\nOui, mais quels sont vos objectifs politiques au fond est -ce que c'est de regagner des si\u00e8ges au Parlement cantonal dans lequel vous ne si\u00e9gez plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [91%] :\r\nEffectivement, on a, on avait eu 2 si\u00e8ges au Parlement cantonal, \u00e0 l'\u00e9poque, on aimerait effectivement aller les r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [96%] :\r\nMais l'UDC est une force politique importante dans le canton de Fribourg, est-ce que vous pensez avoir les reins assez solides pour lui r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a, il y a aucun souci, moi j'ai pas peur de l'UDC, on est vraiment tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de l'UDC, les gens nous nous associons Coralie d\u00e9\u00e7u puisqu'on \u00e9tait une esp\u00e8ce de fractions mais mais je pense que maintenant nos id\u00e9es sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [88%] :\r\nAlors \u00e0 vos enfants \u00e0 entendent votre programme, en revanche, vos id\u00e9es ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de on va dire de celle du du PDC, par exemple, le parti de la famille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a peut sembler on a des points forts, par contre, si vous voulez, nous on n'est pas on est, on est au centre, donc on n'est pas trop \u00e0 gauche, pas trop \u00e0 droite, par contre, il y a un 2\u00e8me axe serait ceux qui vont de l'avant et puis ceux qui regardent vers l'arri\u00e8re et le PDC l\u00e0 il a clairement pris position sur des id\u00e9es, dans leur tr\u00e8s traditionaliste, alors que l\u00e0 non, on \u00e0 l'oppos\u00e9, on est pour une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouverte pour tous les mod\u00e8les familiaux et, l\u00e0, l\u00e0, on est oppos\u00e9 compl\u00e8tement PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [97%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, Anthony Jaria, je rappelle que vous \u00eates donc le nouveau pr\u00e9sident du PBD Fribourg, bonne soir\u00e9e, merci repense. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T17:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD2117FF-6745-4A66-B817-67E7E2667AAB", "internalArchiveId": "CD2117FF-6745-4A66-B817-67E7E2667AAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny appelle \u00e0 manifester \u00e0 l'occasion des 65 ans de Poutine", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs milliers de Russes ont r\u00e9pondu samedi \u00e0 l'appel de l'opposant Alexe\u00ef Navalny et sont sortis dans les rues de 80 villes du pays. Ils ont r\u00e9clam\u00e9 davantage de concurrence politique \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain.\r\n\r\n* * L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny appelle \u00e0 manifester \u00e0 l'occasion des 65 ans de Poutine 18h 65 ans de Poutine : l'opposant Alexe\u00ef Navalny appelle \u00e0 manifester\r\nPlusieurs milliers de Russes ont r\u00e9pondu cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'appel de l'opposant Alexey Navalny... et sont sortis dans les rues de 80 villes du pays...\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 davantage de concurrence politique \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain.\r\nJean-Didier Revoin, vous \u00eates en direct de Moscou...\r\nCette mobilisation est-elle un succ\u00e8s pour Alexey Navalny et ses partisans ?\r\nIl n'y a pas eu de d\u00e9ferlante comme ce fut le cas en juin dernier mais c'est n\u00e9anmoins un succ\u00e8s d'estime. Alexey Navalny purge actuellement une peine de prison de 20 jours pour avoir incit\u00e9 la population \u00e0 participer \u00e0 des rassemblements interdits, les permanences de son mouvement ont fait l'objet de perquisitions au cours de ces derni\u00e8res semaines, autant de tentatives d'intimidation de la part des autorit\u00e9s qui peuvent expliquer pourquoi moins de personnes sont descendues dans les rues pour manifester.\r\nIl faut savoir qu'\u00e0 Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg, ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 interdites par les autorit\u00e9s locales et que les partisans du chantre de la lutte contre la corruption sont descendus dans les rues pour se promener. une promenade lors de laquelle ils ont bien \u00e9videmment critiqu\u00e9 le pouvoir. Certains d'entre eux ont souhait\u00e9 un joyeux anniversaire \u00e0 Vladimir Poutine qui f\u00eate aujourd'hui ses 65 ans, d'autres ont scand\u00e9 des slogans plus agressifs, du style : Poutine, honte de la Russie.\r\nIl est important de souligner qu'en d\u00e9pit de cette interdiction et du d\u00e9ploiement d'importants effectifs de police pour encadrer cette promenade moscovite, aucun d\u00e9bordement majeur n'est \u00e0 d\u00e9plorer, ce qui est plut\u00f4t bon signe dans la mesure o\u00f9 les forces de l'ordre se sont par le pass\u00e9 montr\u00e9es beaucoup plus d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 faire respecter une interdiction de manifester. \r\n- Pour quelles raisons le Kremlin redoute-t-il autant Alexey Navalny ?\r\nC'est tout simplement parce qu'il d\u00e9nonce des scandales de corruption impliquant des gens qui gravitent dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir. On se souvient du documentaire qu'il avait diffus\u00e9 sur YouTube d\u00e9non\u00e7ant la corruption du 1er ministre Dmitri Medvedev, accus\u00e9 de contr\u00f4ler une fortune en Russie et \u00e0 l'\u00e9tranger par le biais d'oeuvres de charit\u00e9. Il a surnomm\u00e9 le parti au pouvoir Russie Unie, le parti des voleurs et des menteurs, une appellation qui a trouv\u00e9 un \u00e9cho certain dans la population. Mais surtout, il est parvenu \u00e0 tisser un r\u00e9seau de partisans \u00e0 travers tout le pays en utilisant les r\u00e9seaux sociaux et enfin, il continue \u00e0 afficher ses ambitions politiques en d\u00e9pit des condamnations qui le touchent\r\n- Sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie est-elle cr\u00e9dible ?\r\nC'est toute la question. Aujourd'hui, il n'est pas habilit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain car il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds en f\u00e9vrier dernier, dans une affaire qu'il toujours d\u00e9nonc\u00e9e comme mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces.\r\nOr, une modification r\u00e9cente de la l\u00e9gislation russe interdit \u00e0 une personne condamn\u00e9e p\u00e9nalement de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Mais dans le cas d'Alexey Navalny, toutes ces difficult\u00e9s semblent avoir renforc\u00e9 sa d\u00e9termination. Faisant fi des d\u00e9cisions de justice qui le touchent, il a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence et s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans cette campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nSa strat\u00e9gie est claire. Souvenez-vous des manifestations qui ont suivi l'\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012. Des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient descendues dans les rues pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales et les irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont entach\u00e9 l'\u00e9lection de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie. Un mouvement de protestation qui a contraint les autorit\u00e9s russes de proc\u00e9der \u00e0 un virage conservateur, limitant notamment le droit de r\u00e9union, la fa\u00e7on de s'exprimer dans la sph\u00e8re publique ou encore la libert\u00e9 de r\u00e9union.\r\nD\u00e8s lors, en d\u00e9clarant sa candidature Alexey Navalny cherche \u00e0 mobiliser ses partisans dans tout le pays avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle afin de contraindre les autorit\u00e9s russes \u00e0 le laisser se pr\u00e9senter. Si le soutien populaire qui entoure sa candidature est assez fort, ses partisans pourront ainsi d\u00e9noncer une \u00e9lection biais\u00e9e d\u00e8s avant la tenue du scrutin, en mars prochain.\r\nMerci Jean-Didier Revoin, en direct de Moscou.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8960865", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny appelle \u00e0 manifester \u00e0 l'occasion des 65 ans de Poutine / FOR_2017-10-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.10.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs milliers de Russes ont r\u00e9pondu samedi \u00e0 l\u2019appel de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny et sont sortis dans les rues de 80 villes du pays. Ils ont r\u00e9clam\u00e9 davantage de concurrence politique \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain."], "variantIds": ["ece-8960865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:23Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPlusieurs milliers de Russes ont r\u00e9pondu cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'appel du de l'opposant Alexe\u00ef Navalny et sont sortis dans les rues de 80 villes du pays, \u00e0 l'occasion des 65 ans du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, ils ont r\u00e9clam\u00e9 davantage de concurrence politique \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain, Jean-Didier Revoin vous \u00eates en Direct de Moscou est -ce que cette mobilisation a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour Alexe\u00ef Navalny et ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [94%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, il n'y a pas eu de de d\u00e9ferlante comme ce fut le cas au mois de juin dernier, mais c'est n\u00e9anmoins un succ\u00e8s d'estime, il faut savoir qu'Alexe\u00ef Navalny purge actuellement une peine de prison de 20 jours pour avoir incit\u00e9 la population \u00e0 participer \u00e0 des rassemblements d'interdits et les permanences de son mouvement, ont fait l'objet de perquisitions au cours de ces derni\u00e8res semaines, autant de de tentatives d'intimidation par les autorit\u00e9s qui peuvent expliquer pourquoi moins de personnes sont descendues dans les rues pour manifester tout savoir qu'\u00e0 Moscou, \u00e0 San Pedro et \u00e0 Saint-Petersbourg, ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 interdites par les autorit\u00e9s locales et que les partisans de du chantre de la lutte contre options sont descendues dans les rues pour se promener, une promenade lors de laquelle ils ont bien \u00e9videmment critiqu\u00e9 le pouvoir, certains d'entre eux ont souhait\u00e9 un joyeux anniversaire \u00e0 Vladimir Poutine, qui f\u00eate aujourd'hui ses 65 ans, d'autres ont scand\u00e9 des slogans plus agressifs du Style Poutine, honte de la Russie, il important de de souligner qu'en d\u00e9pit de cette interdiction et du d\u00e9ploiement d'importants effectifs de police pour encadrer cette promenade moscovite aucun d\u00e9bordement majeur n'est \u00e0 d\u00e9plorer ce qui est plut\u00f4t bon signe dans la mesure o\u00f9 les forces de l'ordre se sont par le pass\u00e9, montr\u00e9es beaucoup plus d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 faire respecter une interdiction de manifester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nMais pour quelles raisons le Kremlin redoute -t-il autant Alexe\u00ef Navalny. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [96%] :\r\nEh bien c'est c'est tout simplement parce qu'il d\u00e9nonce des scandales de corruption impliquant des gens qui gravitent dans les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir, on se souvient du documentaire qu'il avait diffus\u00e9 sur YouTube en mars dernier, d\u00e9non\u00e7ant la corruption du 1er ministre Dmitri Medvedev accus\u00e9 de de contr\u00f4ler sa fortune en Russie et \u00e0 l'\u00e9tranger par le biais d'Oeuvres de charit\u00e9, il a surnomm\u00e9 le parti au pouvoir Russie unie, le parti des voleurs et des menteurs, une appellation qui a trouv\u00e9 un \u00e9cho certain dans la population, mais surtout il est parvenu \u00e0 tisser un r\u00e9seau de partisans \u00e0 travers tout le pays, en utilisant les r\u00e9seaux sociaux et enfin, il continue \u00e0 afficher ses ambitions politiques, en d\u00e9pit des condamnations qui le touchent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [99%] :\r\nEt sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie est -elle cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [94%] :\r\nEh bien, c'est toute la question aujourd'hui, il n'est pas habilit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain, car il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds en f\u00e9vrier dernier dans une affaire qui, Alexe\u00ef Navalny a toujours d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00e9tant mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, or une modification r\u00e9cente de la l\u00e9gislation russe interdit \u00e0 une personne condamn\u00e9e p\u00e9nalement de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais dans le cas d'Alexe\u00ef Navalny, h\u00e9 bien ces difficult\u00e9s semblent avoir renforc\u00e9 sa d\u00e9termination car il fait fi des d\u00e9cisions de justice qui le touchent, il a annonc\u00e9 qu'il serait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence et s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans cette campagne pr\u00e9sidentielle, sa strat\u00e9gie est claire souvenez -vous des manifestations qui avaient suivi l'\u00e9lection de Vladimir Poutine en 2012, des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient descendues dans les rues des principales villes du pays pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales et les irr\u00e9gularit\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es lors de l'\u00e9lection de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidence, un mouvement de protestation qui avaient contraint les autorit\u00e9s russes, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un virage conservateur limitant notamment le droit de r\u00e9union, la fa\u00e7on de s'exprimer dans un circuit public ou encore la libert\u00e9 de r\u00e9union d\u00e8s lors on en d\u00e9clarant sa candidature, Alexey Navalny cherche \u00e0 mobiliser ses partisans dans tout le pays avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle afin de contraindre les autorit\u00e9s russes \u00e0 le laisser se pr\u00e9senter si le soutien populaire qui entoure sa candidature est assez fort, h\u00e9 bien ses partisans pour en d\u00e9noncer une \u00e9lection biais\u00e9e d\u00e8s avant la tenue du scrutin, la participation de l'\u00e9crit Navalny \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, devenant un gage d'\u00e9lections r\u00e9guli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [98%] :\r\nMerci Jean-Didier Revoin en Direct de Moscou en Suisse le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86FFB738-3D55-4324-90B2-EEA718F3F322", "internalArchiveId": "86FFB738-3D55-4324-90B2-EEA718F3F322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Catalogne: les manifestations pro et anti-s\u00e9paratistes se succ\u00e8dent", "publicationDate": "2017-10-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s plusieurs jours de manifestations des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, c'est au tour des anti-ind\u00e9pendantistes de se faire entendre. Plusieurs manifestations auront lieu dans les rues de Barcelone ce week-end.\r\n\r\n* * Catalogne: les manifestations pro et anti-s\u00e9paratistes se succ\u00e8dent 12h30:  Catalogne: les Espagnols dans la rue DEMON\r\nWeek-end... de mobilisation en Espagne.\r\nA pr\u00e9sent... ce sont.... \"les anti- s\u00e9paratistes\"... qui se r\u00e9unissent... tant en Catalogne... que dans le reste du pays. \r\nPlusieurs manifesations auront lieu aujourd'hui et demain... \r\nDe nombreuses personnes appellent \u00e9galement... au dialogue entre Madrid et Barcelone. \r\nTout cela.... dans un climat... d'incertitude.... et d'attente... avant la journ\u00e9e de mardi.... jour o\u00f9 \"le pr\u00e9sident du gouvernement catalan\" doit \u00e9voquer... l'ind\u00e9pendance devant son parlement.\r\n Val\u00e9rie Demon.... bonjour... \r\nVous \u00eates en direct de Madrid... quelle est donc l'ambiance.... en ce d\u00e9but de week-end?\r\nApr\u00e8s plusieurs jours de manifestations des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, c'est au tour des anti-ind\u00e9pendantistes de se faire entendre. Une association civile qui lutte depuis plusieurs ann\u00e9es contre le discours s\u00e9paratiste organise dimanche une manifestation \u00e0 Barcelone. Ils esp\u00e8rent attirer des milliers de personnes. Ce sera un test. Et le moment pour eux de donner la voix \u00e0 la majorit\u00e9 silencieuse en Catalogne\u00a0: celle qui se sent sous pression pour exprimer son opinion. Les m\u00e9diations aussi se multiplient depuis quelques jours, toutes les formations politiques et des secteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile tentent d'\u00e9tablir des ponts entre Madrid et Barcelone, pour l'instant sans succ\u00e8s. Il existe aussi des initiatives spontan\u00e9es\u00a0: un anonyme a lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux un appel au dialogue et \u00e0 une concentration devant toutes les mairies d'Espagne \u00e0 12h00, sans drapeaux, avec des tshirts blancs. De leur c\u00f4t\u00e9 les entreprises catalanes ayant modifi\u00e9 leur si\u00e8ge social depuis deux jours r\u00e9sonnent comme un avertissement. Et provoquent des discussions au sein m\u00eame du gouvernement catalan. Les plus mod\u00e9r\u00e9s craignent un saut dans le vide si la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance est annonc\u00e9e mardi.\r\nAlors justement, est-ce qu'il y a un flottement, une h\u00e9sitation de la part des ind\u00e9pendantistes\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: disons qu'il y a d\u00e9bats. Imaginez le bloc ind\u00e9pendantiste compos\u00e9 de plusieurs plaques tectoniques. Les annonces des entreprises catalanes, les tentatives de m\u00e9diation, tout cela fait bouger ces plaques dans un sens ou dans un autre. Parmi les ind\u00e9pendantistes, il n'existe pas en fait un accord sur la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance. Certains pensent que c'est un suicide. D'autres veulent aller jusqu'au bout. Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, pour l'instant attend et r\u00e9siste aux pressions d'autres partis politiques qui lui demandent de suspendre immediatement l'autonomie de la Catalogne. Une mani\u00e8re de laisser du temps au camp ind\u00e9pendantiste pour voir s'il recule ou non.\r\nExtro: Val\u00e9rie Demon... en direct de Madrid... \r\net d'ici une dizaine de minutes... notre magazine de reportage 15 minutes reviendra lui aussi sur cette crise catalane... Mais d'un point de vue helv\u00e9tique... \r\nNos journalistes sont partis \u00e0 la rencontre des ressortissants espagnols... qui vivent en Suisse... et qui s'impliquent dans ce d\u00e9bat historique.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8960879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Catalogne: les manifestations pro et anti-s\u00e9paratistes se succ\u00e8dent / 12H30_2017-10-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plusieurs jours de manifestations des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, c\u2019est au tour des anti-ind\u00e9pendantistes de se faire entendre. Plusieurs manifestations auront lieu dans les rues de Barcelone ce week-end."], "variantIds": ["ece-8960879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T04:32:01Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nWeek- end mobilisation en Espagne, \u00e0 pr\u00e9sent, ce sont les anti- s\u00e9paratistes qui se r\u00e9unissent, tant en Catalogne que dans le reste du pays, plusieurs manifestations auront lieu aujourd'hui et demain, de nombreuses personnes appellent \u00e9galement au dialogue entre Madrid et Barcelone, tout cela dans un climat d'incertitude et d'attente avant la journ\u00e9e de mardi, jour o\u00f9 le pr\u00e9sident du gouvernement catalan doit \u00e9voquer l'ind\u00e9pendance devant son parlement Val\u00e9rie Daumont bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Madrid, quelle est donc l'ambiance en ce d\u00e9but de week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\nEh bien \u00e9coutez apr\u00e8s plusieurs jours de manifestations des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, vous l'avez dit, c'est au tour des anti- ind\u00e9pendantistes, de se faire entendre, une association civile qui lutte depuis plusieurs ann\u00e9es contre le discours s\u00e9paratiste organise dimanche une manifestation \u00e0 Barcelone, ils esp\u00e8rent attirer des milliers de personnes et ce sera un test, sans aucun doute et le moment pour eux bien s\u00fbr de donner de la voix \u00e0 la majorit\u00e9 silencieuse en Catalogne, celle qui se sent sous pression pour exprimer son opinion, les m\u00e9diations aussi se multiplient depuis quelques jours, toutes les formations politiques et des secteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, l'\u00c9glise aussi tentent d'\u00e9tablir des ponts entre Madrid et Barcelone, pour l'instant, sans succ\u00e8s, et puis il existe aussi des initiatives spontan\u00e9es, un anonyme a lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, un appel au dialogue et \u00e0 une concentration devant toutes les mairies d'Espagne \u00e0 la commencer \u00e0 12 heures sans drapeaux avec des t-shirts blancs et puis, de leur c\u00f4t\u00e9, les entreprises catalanes ayant modifi\u00e9 leur si\u00e8ge social depuis 2 jours, r\u00e9sonnent comme un avertissement et provoquent des discussions au sein m\u00eame du gouvernement catalan les plus mod\u00e9r\u00e9s craignent un saut dans le vide, si la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance est annonc\u00e9e mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nAlors justement, Val\u00e9rie -ce qu'il y a un flottement une h\u00e9sitation de la part des ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nDisons qu'il y a d\u00e9bats imaginez le bloc ind\u00e9pendantiste, compos\u00e9 de plusieurs plaques tectoniques les annonces des entreprises catalanes, les tentatives de m\u00e9diation, h\u00e9 bien, tout cela fait bouger ces plaques dans un sens ou dans un autre, en fait, parmi les ind\u00e9pendantistes, il n'existe pas un accord sur la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, certains pensent que c'est un suicide, d'autres veulent au contraire aller jusqu'au bout et puis Maria Novaro, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, pour l'instant attend et r\u00e9siste aux pressions d'autres partis politiques qui lui demandent de suspendre imm\u00e9diatement l'autonomie de la Catalogne, c'est une mani\u00e8re de laisser du temps au camp ind\u00e9pendantiste pour voir s'il recule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nOh non Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et d'ici une dizaine de minutes notre magazine de reportage, 15 minutes reviendra lui aussi sur cette crise catalane, mais d'un point de vue helv\u00e9tique nos journalistes sont partis \u00e0 la rencontre des ressortissants espagnols qui vivent en Suisse et qui s'impliquent dans ce d\u00e9bat historique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-07T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE693F7C-E898-444E-8543-2392D5E6D534", "internalArchiveId": "DE693F7C-E898-444E-8543-2392D5E6D534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9nine, l'URSS et son cin\u00e9ma (5/5) : L'exil suisse de L\u00e9nine", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec la r\u00e9alisatrice Nad\u00e8ge de Peganow auteur du documentaire \" L'exil suisse de L\u00e9nine : de Gen\u00e8ve \u00e0 Petrograd\". Un film \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS Deux : L\u00e9nine passe sept ans en Suisse, avant 1917. C'est notamment \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il \u00e9labore sa pens\u00e9e politique avant de prendre le pouvoir en Russie lors de la r\u00e9volution d'Octobre. Ce film \u00e9claire d'un jour nouveau la trajectoire fulgurante d'un jeune homme brillant, issu d'une famille ais\u00e9e et bourgeoise, devenu le leader de la r\u00e9volution russe.", "durationSec": 1843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["L\u00e9nine (r\u00e9volutionnaire russe)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-07T10:16:38Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peganow, Nad\u00e8ge de", "role": "documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C24BA3EF-1741-43AD-84DF-36157F08DED7", "internalArchiveId": "C24BA3EF-1741-43AD-84DF-36157F08DED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Donald Trump encha\u00eene les maladresses sur l'\u00eele de Porto Rico", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Bancel,  historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Donald Trump encha\u00eene les maladresses sur l'\u00eele de Porto Rico (PHOTO 06.10 TRUMP PORTO RICO) ***6h13....si la Photo est bonne...\r\navec une sc\u00e8ne qui a enflamm\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. cette semaine...\r\nSur le devant de la sc\u00e8ne il y a...une fois de pluS, Donald Trump.... \r\nLe Pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est rendu \u00e0 Porto Rico 10 aupr\u00e8s des sinistr\u00e9s de l'ouragan Maria... r\u00e9sultat: il a encha\u00een\u00e9 les maladresses autant verbales que gestuelles ...\r\nSophie Iselin\r\n  1'50\r\n((Papier:\r\n... \r\nEn fait, ce qui a le plus choqu\u00e9 les internautes cette semaine, ce sont certainement.... ces images o\u00f9 l'on voit Donald Trump, distribuer aux Porto-ricains rassembl\u00e9s dans une \u00e9glise ... des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessisit\u00e9 ...\r\nDu  riz ou des rouleaux de papier-m\u00e9nage que le Pr\u00e9sident ne remet pas en main propres au victimes de l'Ouragan, mais qu'il lance dans la foule... \r\nUn peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un joueur de basket qui tenterait de marquer un panier....\r\nSON \r\nLa population porto-ricaine qui est d'abord surprise, d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9e puis un peu amus\u00e9e...\r\nChacun tente d'attrapper un objet d'une main tout en filmant la sc\u00e8ne de l'autre avec son t\u00e9l\u00e9phone portable \r\nUne situation  qui, technologie mise \u00e0 part,  rappelle des images d'un autre temps... celui de la colonisation ..  Nicolas Bancel,  historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n40 sec\r\nEt c'est ce rapport de domination qui choque aujourd'hui... sur la toile... \r\nUn rapport mis en sc\u00e8ne et m\u00e9diatis\u00e9 en direction du monde entier! \r\nEt qui s'inscrit dans cette politique spectacle livr\u00e9e par Donald Trump, une politique impr\u00e9visible bas\u00e9e sur des rapports de force.. dont l'\u00e9tendue passe aussi par l'image.))\r\n\u00e0 retrouver sur les rs #LaMatinaleRTS\r\n-Lucas Luisoni, vous \u00eates avec nous depuis une demi-heure...\r\nfondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil donner du sens.\r\nmembre du r\u00e9seau objection de croissance.\r\n-vu cette image? vous inspire quoi?\r\n -Vous arrivez \u00e0 trouver du sens dans ce que fait Donald Trump?\r\nvous faites partie de ceux qui veulent interdire la publicit\u00e9 commerciale \u00e0 Gen\u00e8ve...via l'initiative commuinale gva z\u00e9ro pub...\r\nimage RH agressive?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957995", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Donald Trump encha\u00eene les maladresses sur l'\u00eele de Porto Rico", "Si la photo est bonne - Donald Trump encha\u00eene les maladresses sur l'\u00eele de Porto Rico / LMA_2017-10-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Donald Trump encha\u00eene les maladresses sur l'\u00eele de Porto Rico / LMA_2017-10-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8958001", "ece-8957995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T14:12:58Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi la photo est bonne, avec une sc\u00e8ne qui a enflamm\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux cette semaine sur le devant de la lasagnes il y a une fois de plus, on a envie de dire Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a c'est rendu \u00e0 Porto Rico, 10 qui jour apr\u00e8s le passage de l'ouragan Maria aupr\u00e8s des sinistr\u00e9s, r\u00e9sultat elle encha\u00een\u00e9 les maladresses autant verbales que gestuelles, Sophie et ce qui est le plus choqu\u00e9 les internautes cette semaine ce sont certainement ces images o\u00f9 l'on voit Donald Trump distribuer aux portes riz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nAucun des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 du riz ou des rouleaux de papier- m\u00e9nage que le pr\u00e9sident ne remet pas en main propres au victimes de l'ouragan, mais qu'il lance dans la foule, un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un joueur de basket qui tenterait de marquer un panier la population portoricaine et d'abord surprise d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9e, puis un peu amus\u00e9e, chacun tente d'attraper un objet d'une main tout en filmant la sc\u00e8ne de l'autre, avec son t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [96%] :\r\nUne situation qui technologie mise \u00e0 part, rappelle des images d'un autre temps, celui de la colonisation, Nicolas Bancel, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [90%] :\r\n\u00e7a rappelle les distributions de vivres qu'dans certaines r\u00e9gions sinistr\u00e9es, les autorit\u00e9s coloniales, des images qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu'\u00e0 nous par l'aide humanitaire dans les pays en difficult\u00e9 et on voit que Trump reprend \u00e0 son compte ou \u00e0 incorporer, je ne sais pas cet imaginaire imp\u00e9rial o\u00f9 finalement les habitants de Porto Rico sont consid\u00e9r\u00e9s comme des habitants de seconde zone, c'est 51\u00e8me \u00c9tat am\u00e9ricain peut-\u00eatre, comme le souligne le New-York alors si les Portoricains v\u00e9cu voter ce qu'ils ne peuvent pas dans le cas de leur alliance avec les \u00c9tats-Unis, Trump eut alors une autre attitude en tout cas c'est c'est tout \u00e0 fait extraordinaire de voir cette r\u00e9surgence de cet imaginaire imp\u00e9riale de mani\u00e8re aussi flagrante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nCar c'est bien ce rapport de domination qui choque aujourd'hui sur la toile, un rapport qui s'inscrit dans cette politique spectacle livr\u00e9e par Donald Trump, une politique impr\u00e9visible bas\u00e9e sur des rapports de force des rapports attis\u00e9e par la diffusion des images en direction du monde entier, image \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux le hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C21B147-B62C-41C2-9884-B7CC6941A251", "internalArchiveId": "7C21B147-B62C-41C2-9884-B7CC6941A251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une soci\u00e9t\u00e9 anesth\u00e9si\u00e9e ?", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Entre antid\u00e9presseurs, somnif\u00e8res et coca\u00efne, les substances chimiques interviennent de plus en plus pour nous soutenir au quotidien. Pour Laurent de Sutter, professeur de th\u00e9orie du droit \u00e0 la Vrije Universiteit Brussel, ces nouvelles addictions nous permettent de nous anesth\u00e9sier et d'\u00e9viter ainsi l'excitation politique. \"La pharmacie du capitalisme fait-elle de nous des drogu\u00e9s ob\u00e9issants?\".\r\n\r\n* * Entre antid\u00e9presseurs, somnif\u00e8res et coca\u00efne, les substances chimiques interviennent de plus en plus pour nous soutenir au quotidien. Pour Laurent de Sutter, professeur de th\u00e9orie du droit \u00e0 la Vrije Universiteit Brussel, ces nouvelles addictions nous permettent de nous anesth\u00e9sier et d'\u00e9viter ainsi l'excitation politique. \"La pharmacie du capitalisme fait-elle de nous des drogu\u00e9s ob\u00e9issants?\".", "durationSec": 1542, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8938595", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 06.10.2017", "Une soci\u00e9t\u00e9 anesth\u00e9si\u00e9e ? / TRI_2017-10-06T11:04:15_tribu", "Tribu du 06.10.2017", "Une soci\u00e9t\u00e9 anesth\u00e9si\u00e9e ? / TRI_2017-10-06T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Entre antid\u00e9presseurs, somnif\u00e8res et coca\u00efne, les substances chimiques interviennent de plus en plus pour nous soutenir au quotidien. Pour Laurent de Sutter, professeur de th\u00e9orie du droit \u00e0 la Vrije Universiteit Brussel, ces nouvelles addictions nous permettent de nous anesth\u00e9sier et d\u02b9\u00e9viter ainsi l\u02b9excitation politique. \"La pharmacie du capitalisme fait-elle de nous des drogu\u00e9s ob\u00e9issants?\".", "Entre antid\u00e9presseurs, somnif\u00e8res et coca\u00efne, les substances chimiques interviennent de plus en plus pour nous soutenir au quotidien. Pour Laurent de Sutter, professeur de th\u00e9orie du droit \u00e0 la Vrije Universiteit Brussel, ces nouvelles addictions nous permettent de nous anesth\u00e9sier et d\u02b9\u00e9viter ainsi l\u02b9excitation politique. \"La pharmacie du capitalisme fait-elle de nous des drogu\u00e9s ob\u00e9issants?\"."], "variantIds": ["ece-8938596", "ece-8938595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:50Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nD\u00e9but Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans tribu jamais l'\u00eatre humain n'a autant consommer de m\u00e9dicaments et de drogues : coca\u00efne antid\u00e9presseurs, somnif\u00e8res pilules Novi ressemblent \u00e0 des pharmacies s'en tout cas le constat notre invit\u00e9 du jour, qui estime que nous vivons une \u00e9poque qui produit tous les moyens permettant de la fuir alors, comment expliquer cette surconsommation de psychotropes et mais aussi de le voir avec vous, bonjour Laurent de Sutter, bonjour, vous \u00eates professeur de th\u00e9orie du droit adverse libre de Bruxelles flamande et vous \u00eates l'auteur de ce livre, \u00e0 l'\u00e2ge de l'anesth\u00e9sie, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis Bruxelles, alors peut-\u00eatre d'abord expliquer ce qui vous a fait \u00e9crire seul Ipsen et d'un \u00e9nervement d'entente, tous les jours qu'on est dans un monde qui va trop vite, or, pour vous, c'est un peu le contraire qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, h\u00e9 oui, effectivement et ce qui m'a, ce qui me sid\u00e8re, un petit peu dans les discours soci\u00e9taux, les conversations de caf\u00e9, les d\u00eeners en ville, c'est d'entendre en permanence cette antienne sur l'acc\u00e9l\u00e9ration du monde, nous serions en permanence pris dans une spirale anxiog\u00e8ne de vitesse, voil\u00e0 qui en fait nous rendrait disons nous mettrait compl\u00e8tement \u00e0 la merci des des des pouvoirs du du voil\u00e0 du capitalisme contemporain et j'ai toujours eu le sentiment que, derri\u00e8re cette cette d\u00e9nonciation derri\u00e8re cette plainte de de la vitesse et des vies qui nous \u00e9chappe, se cacher quelque chose d'autre se cacher, comme souvent, du reste, hein, quand on dit quelque chose, c'est c'est autre chose que l'on veut que l'on veut dire et que ce que l'on essaie de dire par l\u00e0, c'\u00e9tait cette chose qui nous \u00e9chappe, c'est pas tellement \u00e0 cause de la vitesse ou \u00e0 cause de la pression qui est sur nos vies, mais ce qui nous \u00e9chappe, c'est ne vit elle- m\u00eame en tant que elle nous pousserait \u00e0 \u00e0 \u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 avancer en tant qu'elle nous elle nous constituerait en autour qui est un tout, tout positif autour, voil\u00e0 et donc mon constat c'est c'est effectivement que ce tout heureux, il n'existe pas et que neuf ils ressemblent davantage \u00e0 des esp\u00e8ces de d\u00e9sastre qu'on essaye de plus ou moins rejoint oyez donc plut\u00f4t que de voir partout l'acc\u00e9l\u00e9ration triompher, moi ce que je vois triompher, c'est plut\u00f4t la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [91%] :\r\nMais est -ce que est -ce que \u00e7a va forc\u00e9ment l'un complot de l'explique, il peut y avoir acc\u00e9l\u00e9ration et par exemple les psychotropes, les antid\u00e9presseurs, pourrait \u00eatre une mani\u00e8re de ralentir ou de ou de de d'amoindrir le choc de l'acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [91%] :\r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison il faut en fait distinguer une acc\u00e9l\u00e9ration qui n'acc\u00e9l\u00e9ration qui serait une acc\u00e9l\u00e9ration civilisationnel, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis une perception subjective de de l'acc\u00e9l\u00e9ration au sentiment d'\u00eatre pressur\u00e9 etc et, bien s\u00fbr, ce sentiment -l\u00e0 est un sentiment qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime mais l\u00e0 o\u00f9 il y a quelque chose \u00e0 mon avis, qui est comment dirais -je fallacieux, c'est au moment o\u00f9 on tire de ce sentiment subjectif, un constat s'il y a le g\u00e9n\u00e9ral alors que l'on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien lorsque l'on s'y int\u00e9resse un petit peu que notre civilisation n'arr\u00eate pas de ralentir Nadal ralentir du point de vue d'innovations technologiques malgr\u00e9 le le spectacle que l'on en a ou l'impression que l'on peut en avoir, c'est une r\u00e9alit\u00e9 depuis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, elle n'arr\u00eate pas de ralentir, du point de vue des innovations sociales on on voit le d\u00e9sastre aujourd'hui et n'arr\u00eate pas de ralentir, du point de vue de l'activit\u00e9 \u00e9conomique et n'arr\u00eate pas de ralentir etc etc etc, donc il faut d'une certaine mani\u00e8re, garder \u00e0 l'esprit c'est : esp\u00e8ce de diff\u00e9rence pour comprendre pourquoi le le management subjectif des impressions que laisse ce monde, ce monde qui au fond nous d\u00e9pla\u00eet de plus en plus pourquoi ce management a besoin de l'image de l'acc\u00e9l\u00e9ration pour se pr\u00e9senter comme quelque chose de positif alors qu'en fait c'est de tout \u00e0 fait l'inverse, qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [84%] :\r\nBon, pour certains, l'acc\u00e9l\u00e9ration est aussi n\u00e9gative, certains se sentent un peu perdus peut-\u00eatre revenons sur la question de de cette anesth\u00e9sie, il y a ce constat, la drogue, les m\u00e9dicaments, les pilules antid\u00e9presseurs prend une pilule pour dormir, une pour se r\u00e9veiller une pour travailler plus, j'ai dit : pour vous, c'est pour, on veut \u00e9viter l'excitation, l'excitation pas personnel mais pour excitation sociale et surtout un petit peu expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [88%] :\r\nOui, si vous voulez, moi ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans tout ce ce ce processus voil\u00e0 de de surconsommation de proth\u00e8ses chimiques, c'est la mani\u00e8re dont elle s'inscrit dans un paysage un paysage historique un paysage \u00e9conomique et aussi un paysage disons -le m\u00e9taphysique m\u00eame qui nous vient de l\u00e0, la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle et dont nous sommes encore les h\u00e9ritiers et ce paysage, c'est un paysage que l'on voit se d\u00e9ployer aussi bien du point de vue de la psychiatrie clinique naissante \u00e0 l'\u00e9poque du point de vue de la chimie et la pharmacologie chimiques naissante \u00e0 l'\u00e9poque, mais aussi du point de vue des sciences sociales naissante de l'\u00e9poque, la criminologie la sociologie etc etc, les demis que toutes ces disciplines aussi diverses et aussi en en apparence contradictoires souhaitaient les demi qu'elle se donne tous bient\u00f4t, pardon, c'est l'excitation, c'est le mot qui appara\u00eet, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans le vocabulaire un peu dans toutes les longueurs sous diff\u00e9rentes formes, comme quelque chose dont on ne veut pas pourquoi on n'en veut pas, h\u00e9 bien parce que l'excitation, c'est d'une certaine mani\u00e8re si vous fait sortir vous fait sortir des rails vous prendre un exemple, c'est l'exemple d'un psychiatre prussien qui s'appelle \u00c9mile plein figure capitale dans l'histoire de la psychiatrie parce qu'il est celui qui a invente la cat\u00e9gorie nos au graphique la cat\u00e9gorie m\u00e9dicales de psychose maniaco- d\u00e9pressive plein dont tout le souci va \u00eatre de faire en sorte que les malades qui sont dans son h\u00f4pital qui sont diagnostiqu\u00e9 maniaco- d\u00e9pressif, h\u00e9 bien la seule chose qui peut faire, dit -il, hein, c'est pas les soigner, gu\u00e9rir en gu\u00e9rit pas un fou, dit -il, c'est pas non plus tent\u00e9 de les, de les \u00e9quilibrer par rapport \u00e0 ces esp\u00e8ces de grandes montagnes russes jour manie un jour, d\u00e9pression, etc, la seule chose qu'on peut faire pour conserver d'une certaine et un peu d'ordre dans dans l'h\u00f4pital, c'est supprimer la partie, la partie maniaque et c'est esp\u00e8ce de protides samedi, tout simplement parce que, en phase maniaque, h\u00e9 bien les malades, ils sont livr\u00e9s \u00e0 ce qu'il appelle, il ressent une Glenn Space d'errance comme \u00e7a de l'\u00eatre qui sort de ses limites, et s'en va battre la campagne de cela ne veut pas, on veut qu'que le malade reviennent \u00e0 lui- m\u00eame, quitte \u00e0 ce que veut il s'agit de faire d'un maniaco- d\u00e9pressif, au fond, juste un d\u00e9pressif comme si d\u00e9pressif \u00e9tait le bon maniaco- d\u00e9pressif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire, selon vous, \u00e7a remonte au XIXe si\u00e8cle et c'est quoi, c'est sectaire, une secte, c'est aussi le le capitalisme qui est qui monte, c'est le capitalisme qui est en gros nous anesth\u00e9sie enfin produit des choses pour \u00e9viter l'excitation, c'est bien qu'il a aussi au 19\u00e8me si\u00e8cle excitation social le socialisme, les r\u00e9voltes, les premi\u00e8res prises de conscience ouvri\u00e8re c'est \u00e7a et on est toujours l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [89%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on est toujours l\u00e0, dedans, en effet, ce qui est int\u00e9ressant avec l'invention de toutes ces de toutes ces ces substances qui vont donner de fait que qu'il s'agisse d'aider l'anesth\u00e9sie m\u00e9dicales qu'il s'agisse de la d\u00e9couverte de l'alcalo\u00efdes Coca, donc de la collecte et la coca\u00efne comme anesth\u00e9sique local au d\u00e9part, puis ensuite qui va \u00eatre utilis\u00e9e pour parfumer aromatiser toute une s\u00e9rie de de boissons r\u00e9cr\u00e9atives, puis \u00eatre consomm\u00e9 comme drogue etc etc, qu'il s'agisse m\u00eame de la pilule contraceptive, beaucoup plus tard, tout cela n'est enfin toute la chimie qui sont au scanner de f\u00eate, de mani\u00e8re contemporaine d'une prise de consid\u00e9ration d'un \u00eatre nouveau, \u00eatre qui n'existait pas dans l'histoire que les, les, les philosophes, les les penseurs, m\u00eame les les politiques et les policiers ne ne consid\u00e9rait pas \u00e9tait la masse et ce qui caract\u00e9rise la masse pour les les grands sp\u00e9cialistes de l'\u00e9poque pour Gabriel tardent pour Gustave Le Bon pour c'est pr\u00e9cis\u00e9ment leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre excit\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 sortir des limites normalement attendu d'un individu rationnel, ma\u00eetre de ses pulsions Hamas, c'est ce qui rend vont dire tous ces sp\u00e9cialistes \u00e0 la fois les gens d'\u00eatre agressif dangereuse est capable de choses qui ne pourra \u00e9videmment pas faire chacun pris s\u00e9par\u00e9ment et des choses qui sont des choses dont il faut se prot\u00e9ger et donc de fait, l'excitation avec cette chose dont on doit se prot\u00e9ger, il est \u00e9tonnant, assez singulier que ce soit en m\u00eame temps, le discours des psychiatres de l'\u00e9poque, soit en m\u00eame temps, le discours de toute une s\u00e9rie de, de, de, de, d'individus participant \u00e0 la m\u00e9dicalisation croissante des soci\u00e9t\u00e9s et moi ce qui m'interroge aujourd'hui \u00e9videmment pas ces substances en tant que telle, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ce point, c'est tr\u00e8s important pour moi, les antid\u00e9presseurs, la pilule minist\u00e8re et m\u00eame les drogues r\u00e9cr\u00e9atives, la coca\u00efne, j'ai rien contre je dire il s'agit pas d'\u00e9crire un livre contre toutes ces substances qui sont les substances qui font beaucoup de bien, beaucoup de plaisir ou etc quand m\u00eame pour le 1er de de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [87%] :\r\nDans l'avenir l'anesth\u00e9sie, on fait des choses qu'on n'a pas pu faire auparavant et qui Normandie effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de de pointer cela parce que l'enjeu n'est pas de d\u00e9noncer ces substances, m\u00eame si \u00e9videmment il y a des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la surm\u00e9dicalisation etc, bien entendu, donc il s'agissait de retracer un paysage dans lequel un certain type d'usage de ces substances, d'une certaine mani\u00e8re de les inscrire dans nos vies, d'une certaine mani\u00e8re d'en attendre certains r\u00e9sultats visant \u00e0 nous faire agir dans une certaine direction h\u00e9 bien c'est de cela dont il s'agit de prendre la mesure et de fait, vous avez tout \u00e0 fait raison le constat que moi j'ai tendance \u00e0 faire et qui rejoint cette esp\u00e8ce de d'id\u00e9es du management quotidien de la d\u00e9pression, h\u00e9 bien c'est cela, il s'agit de promouvoir enfin ce que j'observe, si vous laissez un une promotion de l'usage de ces substances non pas en direction de possibilit\u00e9 d'exploration nouvelles de l'existence, etc, mais de son inscription de son nom fermement sur cette petite chose ce petit moi plus ou moins fatigu\u00e9, plus ou moins d\u00e9pressif, mais quand m\u00eame, fonctionnel, qui va au travail le matin tr\u00e8s triste il c'est pas tr\u00e8s bien pourquoi etc mais c'est pas grave parce que, m\u00eame s'il sent qu'il est malheureux, la pilule permet de faire en sorte que cette ce sentiment ne le le le ne le ne la ne l'an\u00e9antisse pas compl\u00e8tement donc c'est usage l\u00e0 en direction d'une simple devenir utilitaire, si vous voulez une certaine r\u00e9duction des corps et des personnes \u00e0 au rang de la simple utilit\u00e9 qui se en fait qui que moi je j'aime j'aimerais souligner que j'aimerais peut-\u00eatre, dans ce cas -l\u00e0, d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [82%] :\r\nDonc en gros c'est excitation social qu'on veut \u00e9viter avec ces pilules ces antid\u00e9presseurs toute cette pharmacop\u00e9e, c'est en gros la r\u00e9volution peu la r\u00e9volution marxiste ou alors la r\u00e9volte peut-\u00eatre au 21\u00e8me si\u00e8cle on pas plus de sa mort, autant dire la je sais pas, une mani\u00e8re de vouloir changer le monde, ou de changer les habitudes capitaliste si je vous comprends bien lors Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [91%] :\r\nOn pourrait le pr\u00e9senter comme \u00e7a, m\u00eame si je crois que les choses sont sont sont beaucoup moins cat\u00e9goriser ou beaucoup moins comment dirais -je directe que \u00e7a, ce dont on a peur de quelque chose de tr\u00e8s diffus, c'est une esp\u00e8ce de, de, de possibilit\u00e9s et la possibilit\u00e9 en effet de la contamination, l'excitation est -ce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me qui excitation si voulez l'excitation, c'est jamais quelque chose qu'on garde pour soi quand excit\u00e9 et \u00e7a passe m\u00eame sexuellement etc, c'est quelque chose qui a tendance \u00e0 passer \u00e0 autrui et \u00e0 \u00e0 \u00e0 effectivement contamin\u00e9 jusqu'\u00e0 obtenir des r\u00e9sultats que l'on peut voir pour l'instant, par exemple en Catalogne donc ph\u00e9nom\u00e8ne grand ph\u00e9nom\u00e8ne excitation bien \u00e9videmment et je crois que la peur, c'est que les choses nous \u00e9chappent ou pas forc\u00e9ment \u00e0 Noum\u00e9a ceux qui aimeraient bien pouvoir tirer de nos existences la continuation de leur rente, voil\u00e0 des choses leur \u00e9chappent, on peut appeler sa r\u00e9volution si vous voulez, mais je pense que c'est m\u00eame bien avant la r\u00e9volution, c'est quelque chose de beaucoup plus profond et beaucoup plus lancinant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [85%] :\r\nMais lors de Sutter, au Palais du capitalisme est -ce que vous pensez pas, peut-\u00eatre m\u00eame certains de ces m\u00e9dicaments et ces pilules sont quand m\u00eame fait, on l'a dit hier pour aider \u00e0 soulager les souffrances, les 2, peut-\u00eatre surtout le capitaliste qu'il aime bien faire, c'est de l'argent est -ce que est -ce que il y a vraiment c'\u00e9tait de grandes mains peu invisible et un peu secr\u00e8te, comme vous semblez le d\u00e9crire qui nous force \u00e0 faire, c'\u00e9tait \u00eatre et c'est apparemment juste la volont\u00e9 de faire de l'argent aussi parce que c'est quand m\u00eame un d\u00e9but du capitalisme et vendre des pilules vendant des m\u00e9dicaments ou vend de la drogue, \u00e7a fait de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [90%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien \u00e9videmment simplement il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire de l'argent, il y a 10 ans, \u00e0 la fois que vous aurez dans le libre fonctionnement du march\u00e9 et puis il y a le moment o\u00f9 vous vous rendez compte que libre fonctionnement du march\u00e9 c'est pas top, et donc c'est encore, c'est un petit peu mieux et plus facile de d'extraire si voulez de l'argent, si vous avez la r\u00e9gulation de votre c\u00f4t\u00e9, vous et la police de l'autre c\u00f4t\u00e9, si vous avez du pouvoir, de votre c\u00f4t\u00e9, donc, la question de du pouvoir n'est jamais \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la question de l'argent, si jamais juste faire de l'argent juste faire de l'argent, \u00e7a n'existe pas, il y a, il faut quelque chose d'autre pour vous aider \u00e0 faire de l'argent, voyez ce que je veux dire c'est pour \u00e7a que cette question de de de l'usage et pour moi tr\u00e8s important mais \u00e0 nouveau, c'est vous qui utilisez le mot capitaliste moi j'utilise le mot narco- capitalistes pour indiquer un certain \u00e9tat du capitalisme qui \u00e9taient compl\u00e8tement satur\u00e9s de ces substances chimiques si j'en ai rien \u00e0 nouveau que le jeu de la m\u00eame mani\u00e8re que je n'ai rien pour les substances en soit, je n'ai rien que le capitalisme en soi, j'ai quelque chose contre une certaine forme autoritaire et narcotiques du capitalisme, avec laquelle nous avons, nous, nous avons nous d\u00e9brouiller aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [90%] :\r\nAlors Sutter, nous parlons de l'\u00e2ge de l'anesth\u00e9sie, c'est le titre de votre ouvrage, ne bougez pas, on vous retrouve dans moins de 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:02) [81%] :\r\nIl avait trouv\u00e9 sa place, assis au jeu tout au fond de la classe assouplir son qui se voyait vivre une autre histoire, il faisait minimum pendant qu'on se cherchait rendu il faut les m\u00eames chaussures et le blouson comme les grandes gueules de la pension, mais si on peut rester \u00e0 la maison d\u00e8s qu'un professeur, le ton, lui, se foutait de l'autorit\u00e9 de leur conseille quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:36) [65%] :\r\nSi tu veux r\u00e9ussir pas \u00e7a, ben il faut, c'est sur contr\u00f4le paru du tout contr\u00f4le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [100%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [74%] :\r\nDe cette pension a gribouill\u00e9 dans ce qui \u00e9tait pass\u00e9 des gens pour le pire et le gars est r\u00e9pandu dans tout le pour, il a un petit chef qui pense que changer le monde, il a donn\u00e9 des ordres situe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:24) [77%] :\r\nTrop \u00e0 \u00e7a, ben il faut toujours aussi contr\u00f4le d'bien s\u00fbr un contr\u00f4le mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [69%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:56) [83%] :\r\nAujourd'hui sous tous 2 1000 bornes du 1er m\u00e9tro un mec qui vit sa vie comme il en a envie, et \u00e7a me fait r\u00eaver et qui regardait les avions que j'avais peur de me faire onduler avait d\u00e9j\u00e0 son prochain en t\u00eate en regardant par la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [70%] :\r\nJ'ai d'autres usines, le patient que lui degr\u00e9s \u00e0 \u00e7a, je vais partir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:28) [77%] :\r\nQue celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:33) [74%] :\r\nContr\u00f4le d'une fa\u00e7on contr\u00f4le parce qu'on trouve l'\u00c9tat sera plac\u00e9 de contr\u00f4le parce qu'on a contr\u00f4le en tout le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [87%] :\r\nContr\u00f4le de Samba c'\u00e9tait Severin, on a r\u00e9duit aussi la voix de Catherine qui chante ce duo avec lui, on vous retrouve Laurent de Sutter, nous parlons de l'\u00e2ge de l'anesth\u00e9sie, c'est le titre de votre ouvrage qui est paru cette ann\u00e9e et qui parle notamment de notre usage accru de ces m\u00e9dicaments de ces drogues il y a crise tr\u00e8s int\u00e9ressante votive vous dites on parle tout le temps de de ce qu'on mange cascade notre assiette cit\u00e9 une personne mange de la viande ou pas, etc, par contre, on prend beaucoup de m\u00e9dicaments, parfois des drogu\u00e9s aussi mais on entend, on en parle beaucoup moins comment est -ce que vous l'expliquez \u00e7a, c'est une forme de 11 c'est c'est trop priv\u00e9 c'est trop intime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [90%] :\r\nEt l'\u00e9coutez, figurez -vous, je m'excuse, je ne, je ne l'explique pas, en effet, c'est quelque chose qui devrait faire l'objet d'un d'un d\u00e9bat public de de de haut niveau et et et je constate simplement que c'est pas le cas, ceci dit, l\u00e0 aussi, dans les d\u00eeners, si j'ose dire les les le, le m\u00e9dicament est quelque chose dont on peut dont on peut parler au sens o\u00f9 on peut voil\u00e0, au sens o\u00f9 on parle aussi de la derni\u00e8re trouvaille qu'on a fait, mais il est vrai que de vraies conversations ou de vraies discussions de vrais d\u00e9bats sur le fond de l'affaire, c'est-\u00e0-dire sur la composition, etc, etc tout cela, tout cela nous est parfaitement \u00e9tranger, la seule chose sur laquelle tout le monde semble d'accord, semble -t-il, c'est sur le fait que le complexe pharmaceutique est une grosse machine d\u00e9gueulasse, etc, etc, etc, qui nous fait bouffer de la saloperie mais c'est comme s'il n'y avait pas d'alternative, disons \u00e0 \u00e0 cette possibilit\u00e9 l\u00e0, si ce n'est de partir du c\u00f4t\u00e9, disons des succ\u00e8s son ciel et que celle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [87%] :\r\nEst une honte, peut-\u00eatre aussi parce que certains m\u00e9dicaments peut-\u00eatre des antid\u00e9presseurs mais aussi sur votre chose pour s'endormir, certaines personnes n'osent pas forc\u00e9ment le dire passer comme si on est qu'malheur de la performance, montrer qu'on est super partout et de dire \u00e7a, c'est aussi une mani\u00e8re de dire qu'on n'est pas forc\u00e9ment parfait qu'on a besoin de ces proth\u00e8ses chimiques comme vous les appelez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:42) [90%] :\r\nOui, en effet, puisque l'injonction qui est quand m\u00eame sous- jacente \u00e0 tout cela et qui synth\u00e9tise, si vous voulez tout ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien c'est vraiment l'injonction phare du d\u00e9veloppement personnel, c'est-\u00e0-dire \u00eatre soi -m\u00eame, c'est bien de cela dont il s'agit dans dans toute cette histoire, vous soyez vous- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire retrouver le chemin vers votre bonheur votre succ\u00e8s, etc, toutes ces choses que vous que vous que vous perdez en vous vous \u00e9garant ailleurs h\u00e9 bien \u00eatre vous- m\u00eame et bien les m\u00e9dicaments sont l\u00e0, du moins c'est ce qu'il ce qu'ils aimeraient le faire croire, pour vous aider \u00e0 \u00eatre vous- m\u00eame et \u00e0 vous retrouver et c'est tr\u00e8s triste, difficile de de se dresser contre cette esp\u00e8ce d'injonction, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de se dire et de comprendre qu'\u00eatre soi -m\u00eame, c'est le pi\u00e8ge, ce qu'il faut c'est justement r\u00e9sister \u00e0 cette injonction \u00e0 nous assigner \u00e0 un \u00eatre particulier avec des limites particuli\u00e8re des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, des attitudes particuli\u00e8res et retrouver, j'ai envie dire le chemin buissonnier, le chemin de cette errance dont parlait cr\u00e9e plein \u00e0 propos des des des maniaco- d\u00e9pressif, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'effectivement c'est avec \u00e7a qu'il s'agit de se r\u00e9concilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [84%] :\r\nLors de Sutter, le titre jeudi, c'est l'\u00e2ge de l'anesth\u00e9sie, vous parlez un grand chapitre \u00e0 la coca\u00efne, on n'a pas vraiment l'impression que la coca\u00efne anesth\u00e9sie c'est cerner que vous voyez ici d'excitation, c'est, c'est clairement un excitant comme certains amph\u00e9tamines, etc comment \u00e7a rentre dans votre droit de syst\u00e8me parce que l\u00e0 on est, on peut \u00eatre plus performatif on travaille, plus on fait plus la f\u00eate, on n'est pas fort : on n'est pas vraiment endormi ou sous- excit\u00e9s disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [86%] :\r\nAh ben justement l'anesth\u00e9sie, il faut se poser la question de savoir que \u00e7a signifie vraiment l'anesth\u00e9sie, c'est au fond anesth\u00e9sie sans grec c'est la des privations de quelque chose, c'est-\u00e0-dire on on une partie de vous- m\u00eame, se trouve comment dirais -je, se trouve coup\u00e9 \u00e9mises mise, aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur et du reste \u00e0 \u00e7a que la coca\u00efne est servi au d\u00e9part, ses premi\u00e8res anesth\u00e9sique local et qui sert encore aujourd'hui d'ailleurs, dans des formes tr\u00e8s d\u00e9riv\u00e9s qui s'est encore aujourd'hui en en en dentisterie ou on 9 en ophtalmologie, donc c'est un anesth\u00e9sique \u00e0 la \u00e0 la base parce que ce que la mani\u00e8re dont ils fonctionnent sur votre cerveau, la mani\u00e8re dont ils fonctionnent sur votre corps, c'est de lui faire oublier toute une s\u00e9rie de choses de lui faire oublier la fatigue de lui faire oublier et de vous concentrer sur vous- m\u00eame sur votre narcissisme si vous connaissez des que des coca\u00efnomanes ou si vous en avez pris vous- m\u00eame, vous savez tr\u00e8s bien \u00e0 quel point \u00e7a vous faire rentrer dans une esp\u00e8ce de version tr\u00e8s concentr\u00e9 de vous- m\u00eame tr\u00e8s referm\u00e9e sur elle- m\u00eame, un petit peu sur bavarde, d'ailleurs, de sorte que, en effet, vous parlez en connaisseur : \u00e9coutez, je pense que \u00e7a fait partie de des exp\u00e9riences, il faut pas se masquer le masquer la face est partir exp\u00e9riences commune aujourd'hui, c'est une roquette absolument omnipr\u00e9sente, sp\u00e9cialement dans les billets urbain dans les milieux artistiques, intellectuelles etc donc je mentirais en disant : je n'ai pas pris m\u00eame que j'ai bien aim\u00e9 \u00e7a, mais, mais, c'est, c'est quelque chose qui effectivement vous vous concentre vous recentrer justement sur cette figure de l'\u00eatre, vous fait \u00eatre vous- m\u00eame, vous voyez ce que vous \u00eates quand vous \u00eates vous- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire connard sur 2 vous qui causent trop dans les soir\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [85%] :\r\nIl y a eu aussi, adressant ses qui est un cheminement, un peu comme un un chemin commun entre coca\u00efne et capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est que je vous ai d\u00e9couvert je, je, je l'ignorais totalement avant de commencer \u00e0 faire des recherches pour ce livre, c'est de voir \u00e0 quel point l'histoire du d\u00e9veloppement de du commerce de la coca\u00efne qui est un commerce l\u00e9gal au d\u00e9part 50 il y a l'alcalo\u00efdes de la coca et et comme dirait extrait la premi\u00e8re fois, Freud s'y int\u00e9ressent, FedEx, c'est bien en exp\u00e9rimentation pardon et il y a en France, il y int\u00e9resser bien s\u00fbr voil\u00e0 pendant plusieurs, pendant plusieurs ann\u00e9es, il fait des exp\u00e9rimentations, il trouve \u00e7a g\u00e9nial, il dit que, clairement, la substance du futur, etc, du coup, les entreprises pharmaceutiques qui le fournissait pour ces exp\u00e9riences d\u00e9cide de d'augmenter la commercialisation de cette affaire dans le m\u00eame temps, toute une s\u00e9rie de de commer\u00e7ant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les vins aromatis\u00e9s, comme les vermouth voyez se rendent compte que l'aromatiser Sion par la coca\u00efne, h\u00e9 bien ma foi, \u00e7a provoque des r\u00e9sultats assez \u00e9tonnant et \u00e7a va \u00eatre les plus grands, c'est l'heure de la boisson de la fin du du du du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a va \u00eatre les vins, les vins tonique comme on les appelle \u00e0 l'\u00e9poque, donc vous imaginez l'effet que les les faits qui pourraient faire 20 tonique, dont un des grands d\u00e9river \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, \u00e9videmment le Coca-Cola puisque le Coca-Cola \u00e0 la base est aromatis\u00e9 \u00e0 la coca\u00efne contient effectivement la coca\u00efne jusque, en tout cas en jusqu'au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc voil\u00e0 donc s'accompagner tout cela et sa compagne, sp\u00e9cialement au en Allemagne, o\u00f9 toutes les grandes compagnies pharmaceutiques, Merck et les autres qui exploitent la coca qui exploite 90 pourcent des des des feuilles, des feuilles de coca andine pour les transformer en en en substance pour en extraire l'alcalo\u00efdes h\u00e9 bien, \u00e7a favorise, c'est pas vrai favori \u00e7a soutient int\u00e9gralement le d\u00e9veloppement industriel de l'Allemagne, jusque dans l'entre- deux-guerres, \u00e7a accompagne ensuite beaucoup plus tard, \u00e0 l'\u00e9poque de Nixon au moment de de la lib\u00e9ration de de la conversion du dollar avec les monnaies, vous savez la fin d\u00e8s la fin de de de l'\u00e9quipe de cr\u00e9tins \u00e0 nouveau 171 c'est aussi le moment o\u00f9 o\u00f9 Nixon lance le, comment dirais -je, lance sa guerre contre la drogue, comme si la liquidation de la finance, devait emporter cet esp\u00e8ce de devenir poudre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la de de du du divertissement etc etc, donc c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, il y a une multiplicit\u00e9 d'indices qui indique que le d\u00e9veloppement du du capitalisme et le d\u00e9veloppement du commerce de la caf\u00e9ine vont main dans la main, enfin le capitalisme telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui ce que j'appelle narco- capitalisme est le meilleur exemple a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans cette cette extraordinaire du Loup de Wall-Street, de Martin Scorsese Kante Matthew \u00e9conomie explique \u00e0 Leonardo DiCaprio, comment fonctionne Wall Street l\u00e0 dans les ann\u00e9es 80 puisque c'est, c'est l\u00e0 que se situe l'intrigue du film dit coca\u00efne et n'a aucune mais freine coca\u00efne que la coca\u00efne et l'\u00e9tude, c'est comme \u00e7a, du, certains maires triple aussi fonctionne, c'est une anecdote mais si voulez qui t\u00e9moigne, comment dirais -je, la conscience tr\u00e8s, tr\u00e8s forte de ce lien puissant substantiel consubstantielle m\u00eame entre coca\u00efne et narco- capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 vous le dites dans votre livre aussi un peut-\u00eatre que l'argent de la coca\u00efne, de la drogue \u00e0 aider \u00e0 renflouer certaines banques lors de la crise de 2007, il y a quelques ce qui est qui et qui, semble -t-il, est absent de de votre vie, c'est l'action de l'alcool vous savez \u00e0 l'alcool c'est pas un probl\u00e8me, c'est quelque chose qui nous anesth\u00e9sie pas selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [88%] :\r\nLes m\u00e9tros donc vous \u00e9pargner c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:50) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est pas, c'est presque une r\u00e9ponse que que je j'aurais aim\u00e9 vous donner mais malheureusement je peux, je peux vous donner une r\u00e9ponse s\u00e9rieuse par rapport \u00e0 \u00e7a, ce que j'ai l'alcool est un truc tellement \u00e0 part \u00e9t\u00e9 mon bizarre dans l'histoire d'humanit\u00e9 que j'aimerais bien y consacrer un livre en soi, donc c'est vrai que j'ai, c'\u00e9tait chez laisser de c\u00f4t\u00e9 pour \u00e7a parce que je crois qu'en effet la question de l'ivresse est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la question de l'anesth\u00e9sie, et j'aimerais bien essayer de comprendre la diff\u00e9rence qui existe entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:13) [85%] :\r\nEffectivement, d'ailleurs, on va faire une \u00e9mission tout prochainement sur la question d'ivresse en quelques quelques mots bient\u00f4t la fin de cette \u00e9mission Laurent de Sutter qu'est -ce qu'il faut faire, alors les gens qui se sentent comme \u00e7a a pris, anesth\u00e9si\u00e9e par tous ces psychotropes ces drogues ces m\u00e9dicaments est -ce qu'il faut simplement arr\u00eater qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9videmment pas de, de, de, de solution miracle, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, je pense que sont les substances qui font quelque chose, simplement je crois que ce que l'on doit faire, c'est apprendre \u00e0 orienter se faire se faire que les choses ne font que les m\u00e9dicaments ne font l'orienter dans des directions qui sont des directions autre et moi, l'exemple que je donne toujours, c'est \u00e9videmment l'exemple des exp\u00e9rimentations, notamment par exemple sur le LSD dans les ann\u00e9es 60 et 70 par rapport \u00e0 l'absence d'exp\u00e9rimentation et \u00e0 l'absence de toute vie dimension exp\u00e9rimentale, il y a la coca\u00efne, je dis peut-\u00eatre que dans les souvenirs de la contre- culture, il y aurait quelque chose \u00e0 l'puiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:03) [88%] :\r\nEh bien c'est l\u00e0 dessus, merci beaucoup Laurent de Sutter est venu nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur de th\u00e9orie du droit bien Philippe de Bruxelles flamande et vous \u00eates l'auteur de ce livre, l'\u00e2ge de l'anesth\u00e9sie, avec comme sous- titre \u00e0 la mise sous contr\u00f4le des affects c'est paru aux \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent, bonne fin de journ\u00e9e, bon week- end merci merci agir Zaman et Alexandra Lamy par les fonds de lumi\u00e8re sur nos coll\u00e8gues de la RTBF, du c\u00f4t\u00e9 de de Bruxelles, merci aussi \u00e0 celle du frais, St\u00e9phanie Coudray l'assistanat de production \u00e0 Nathalie Charles Berg \u00e0 la programmation musicale de lundi, vous retrouverez Catherine \u00c9rard qui nous parlera de tout autre chose, des lunettes, mais tout de suite, vous avez rendez- vous avec Laurence Bisang et s'est dit que l'heure je vous souhaite un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T09:56:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sutter, Laurent de", "role": "professeur de th\u00e9orie du droit \u00e0 la Vrije Universiteit Brussel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C932E3C8-FAF4-4E1B-B73B-1E4916CA9C6A", "internalArchiveId": "C932E3C8-FAF4-4E1B-B73B-1E4916CA9C6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels sont les options de m\u00e9diations dans le conflit entre les Catalans et les Espagnols ? : Interview de Paul Vallet, historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au Geneva Center for Security Policy (GCSP)", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) pourrait notamment mettre en place une plateforme de dialogue entre le gouvernement espagnol et les autorit\u00e9s catalanes.", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958041", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Espagne"], "thematicThemes": ["crise politique", "m\u00e9diateur", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["Paul Vallet, historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au Geneva Center for Security Policy  / LME_2017-10-06T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["Paul Vallet, historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au Geneva Center for Security Policy (GCSP), s'exprime \u00e0 propos des options de m\u00e9diations dans le conflit entre les Catalans et les Espagnols."], "variantIds": ["ece-8958041"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:11Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre qui, pour jouer le r\u00f4le possible de m\u00e9diateur en Espagne qui, pour aider \u00e0 renouer le dialogue entre Catalans et espagnols, on l'a entendu dans le journal de 7 heures \u00e7a pourrait \u00eatre la Suisse Le DFAE est en tout cas en contact avec les 2 parties, mais pas seulement, alors on va parler de ces options de m\u00e9diations avec vous Paul Vallet, bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au Jesse va Center for Security Policy, vous connaissez bien diff\u00e9rents contextes d'ind\u00e9pendance europ\u00e9ens monsieur Vallet en Espagne, tout le monde, campe sur ses positions, on voit pas bien comment \u00e9viter l'\u00e9preuve de force vous diraient que le dialogue est encore possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nAlors, dans les conditions actuelles, c'est effectivement tr\u00e8s difficile et presque tous les observateurs s'asseoir en Espagne ou en dehors, semblent se retrouver sur le fait qu'il faut absolument trouver un moyen et a donc la m\u00e9diation pour refaire partir un dialogue politique ordinaire, qui devrait avoir lieu entre les parties, entre celle de Madrid, celle de Barcelone et \u00e9videmment se pose la question : mais qui est le mieux plac\u00e9 pour organiser ce dialogue et et dans quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [90%] :\r\nEt vous direz que c'est qui \u00e7a peut \u00eatre par exemple, les partis politiques espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est effectivement cette situation d\u00e9coule aussi d'une certaine fragilit\u00e9 politique qui se voient aussi bien au niveau national qu'au niveau r\u00e9gional, on le sait, l'Espagne est pass\u00e9e par 3 \u00e9lections l\u00e9gislatives en moins de 2 ans, il y a eu un gros probl\u00e8me pour former un gouvernement \u00e0 Madrid qui actuellement minoritaires, les 2 grands partis, le Parti populaire et le Parti socialiste ont \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9s aux \u00e9lections, ils sont concurrenc\u00e9s sur leur droite et leur gauche et m\u00eame leur centre par de nouvelles formations tr\u00e8s difficile d'\u00e9tablir d\u00e8s des coalitions dans ces conditions, et c'est pareil \u00e0 Barcelone et il y a un poids effectivement non seulement du parti r\u00e9gionaliste mais de parti sur la gauche, qui forment aussi une coalition minoritaire donc simplement r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nFadela, vous diriez que que viendra la solution on sait peut-\u00eatre moins mais l'\u00e9glise, l'\u00e9glise Saint aussi parfois jouent les entremetteurs dans les conflits, on pense par exemple la communaut\u00e9 Sant\u00e9 d'Egidio qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9dailles d\u00e9lateur dans certains conflits du job du globe, en Afrique notamment, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas, l'\u00c9glise en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors, c'est une position qui notamment la communaut\u00e9, \u00e7a n'est UE comme vous le dites, a une longue exp\u00e9rience de situation, bon il faut dire que, heureusement, on n'est pas encore dans une situation de conflit arm\u00e9, donc l\u00e0 il y aurait \u00e9videmment une possibilit\u00e9, or il peut y avoir aussi un autre, un autre probl\u00e8me pour une implication disons de 2 milieux religieux et autres, surtout dans le contexte actuel, ou dans le conflit qui oppose Madrid \u00e0 Barcelone, on n'on se livre \u00e0 beaucoup de rapprochement historique et d'autres amendes des r\u00e9f\u00e9rences au franquisme qui \u00e9videmment \u00e9tait un r\u00e9gime tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise qui a \u00e9videmment beaucoup oppos\u00e9 la l'extr\u00eame gauche catalane au moment de la guerre de la guerre civile et donc il y a peut-\u00eatre certains acteurs qui pourraient objecter \u00e0 une participation de 2 milieux religieux, donc \u00e7a c'est aussi \u00e9videmment un point sur lequel il faudrait qu'il y a un petit peu plus de tol\u00e9rance et d'acceptation envers les m\u00e9diateur possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [88%] :\r\nPaul Vallet vous le dites, l'\u00e9glise, c'est compliqu\u00e9, les partis politiques espagnole, c'est compliqu\u00e9, on l'entendu dans le journal de 7 heures potentiellement \u00e7a pourrait \u00eatre la Suisse, le DFAE en tout cas, \u00eatre en discussion avec les diff\u00e9rentes parties, la Suisse, elle pourrait faire ce r\u00f4le de bons offices \u00e0 l'a d\u00e9j\u00e0 fait par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nAh oui, alors il y a une exp\u00e9rience consid\u00e9rable l\u00e0 aussi dans les contextes qui sont plut\u00f4t inter parfois intra- \u00e9tatiques, mais \u00e9videmment la la question et qu'il faut absolument un consensus de la part de toutes les parties qui devront \u00eatre entre lesquels il faudrait que la Suisse puisse proposer c'est une bons offices de m\u00e9diations, et il faut s'assurer, \u00e9videmment que les parties vont non seulement sollicit\u00e9 la participation suisse assez moyen mais qu'on va donner \u00e9galement m\u00e9diateur le moyen de faire entendre toutes les voix au parti et en particulier un probl\u00e8me qui semble se poser, c'est comment donner de la voix \u00e0 cette partie de la population catalane qui ne soutient pas l'ind\u00e9pendance, qui n'a pas voulu participer au r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il suivait, disons la la position de Madrid, qui \u00e9tait que ce r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 n'\u00e9tait pas dans la l\u00e9galit\u00e9, donc des gens qui ne se sont pas exprim\u00e9s politiquement, qui ont l'impression effectivement d'\u00eatre pris en otage par cette situation, eux aussi, doivent participer \u00e0 une grande discussion politique pour essayer de rapprocher les positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [91%] :\r\nPaul Vallet rapidement si la Suisse, le faire un devient m\u00e9diateur c'est avoir apparemment il y a, il y a quelque chose qui est en route, mais si elle le fait escale pancarte particuli\u00e8re \u00e0 jouer du fait de notre f\u00e9d\u00e9ralisme justement est -ce qu'on peut apporter quelque chose \u00e0 ce conflit en Catalogne et Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nAlors manifestement, \u00e7a serait un atout pour la Suisse, puisqu'on est dans une situation de conflictualit\u00e9 entre un \u00c9tat central et une r\u00e9gion, il faut savoir \u00e9videmment que l'Espagne a une constitution qui, pour un \u00c9tat non f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire unitaire pr\u00e9voit des gens degr\u00e9 de d\u00e9centralisation qui est maximale, et peut-\u00eatre m\u00eame exemplaire en Europe, en en la mati\u00e8re, donc un m\u00e9diateur suisse peut \u00eatre particuli\u00e8rement compr\u00e9hensif vis-\u00e0-vis des diff\u00e9rentes dites -nous dynamique qui sont en jeu dans ce conflit politique et c'est certainement une carte \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [94%] :\r\nPaul Vallet, je rappelle que vous \u00eates historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au d\u00eener va Center for Security Policy grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallet, Paul", "role": "historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au Geneva Center for Security Policy (GCSP)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B19645-4D5C-4258-8982-D47CC248536F", "internalArchiveId": "05B19645-4D5C-4258-8982-D47CC248536F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule?", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nD\u00e9bat entre Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National.\r\n\r\n* * Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule? 18h March\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 : la Suisse trop ambitieuse ?\r\n\u00abCombien de temps pouvons-nous avancer sans vraiment choisir entre la voie europ\u00e9enne et la voie suisse sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ?\u00bb \r\nQuestion soulev\u00e9e par Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie... C'\u00e9tait mercredi dernier, lors de la Journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais. \r\nEngag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule ?...\r\nOn va voir cela avec vous, Matthias Finger. Bonsoir. Et vous aussi, Yannick Buttet, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PDC valaisan et membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National...\r\nInvit\u00e9s en direct:\r\n? Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL (en management des industries de r\u00e9seau) et membre de l'ElCom (Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9). Enseigne aussi \u00e0 l'European University Institute de Florence. Direct studio de Gen\u00e8ve. T\u00e9l. portable en cas d'urgence: +41 79 **.\r\n? Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National. Par t\u00e9l\u00e9phone: +41 79 ** (dira au technicien s'il est proche d'une ligne fixe).\r\nCe qu'ils en disent:\r\nMatthias Finger:\r\n? En Suisse, on a une strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique ambitieuse. C'est louable. Mais je ne suis pas s\u00fbr qu'on peut la tenir. Elle est trop ambitieuse.\r\n? C'est la gabegie g\u00e9n\u00e9rale. Chacun (communes, cantons, \u00e9lectriciens) bosse dans son coin. L'Europe quant \u00e0 elle, n'a pas le choix. Soit elle avance, soit son projet capote. Et pendant ce temps, nous on s'isole. Parce qu'il y a les lourdeurs administratives; la peur de l'UDC. Parce que tout est fragment\u00e9.\r\n? On n'a pas lib\u00e9ralis\u00e9 donc il n'y a pas d'incitations chez nous. Voyez l'exemple europ\u00e9en qui cr\u00e9e une \u00e9mulation dont nous sommes exclus.\r\n? Il y a un potentiel au niveau de la d\u00e9centralisation suisse, mais pour pousser de l'avant, il faut une pression du march\u00e9.\r\n? Il faut d\u00e9centraliser, \u00eatre plus technologiques. Et cela d\u00e9pendra de l'argent, de la politique locale. Il faut cr\u00e9er l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9era peut-\u00eatre un march\u00e9 l\u00e0 autour.\r\n? La technologie progresse.\r\n? Ce serait bien qu'on parle de tout \u00e7a. Et que le politique commence \u00e0 prendre les choses au s\u00e9rieux. Mais le veut-il?\r\nYannick Buttet:\r\n? Notre strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique est en effet ambitieuse. Mais on peut la tenir. Les mesures prises jusqu'ici le d\u00e9montrent. Chaque ann\u00e9e, les r\u00e9sultats sont meilleurs.\r\n? L'Union europ\u00e9enne a du poids parce qu'elle a de l'argent. Mais on peut sauver notre march\u00e9 en travaillant avec elle. Il faut signer au plus vite un accord sur l'\u00e9nergie avec elle.\r\n? Lib\u00e9ralisation, c'est vrai, on l'a fait \u00e0 moiti\u00e9. Or, soit il faut lib\u00e9raliser compl\u00e8tement, soit il faut un monopole.\r\n? On n'a pas besoin de d\u00e9centraliser. La r\u00e9gulation se fera toute seule.\r\n? Bien s\u00fbr qu'\u00e0 Berne on prend les choses au s\u00e9rieux.\r\nCe que m'a dit Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie en marge de la Journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais\r\n? On doit trouver une voie suisse afin de ne pas subir les dysfonctionnements europ\u00e9ens qui feraient couler notre force hydraulique.\r\n? On doit mettre nos conditions.\r\n? Ailleurs, il y a du protectionnisme. Et nous on veut \u00eatre orthodoxes en termes d'hydraulique au risque de couler notre \u00e9nergie.\r\n? Il faut imposer des quotas d'\u00e9nergie propre.\r\n? A Berne, on ne comprend pas. On n'\u00e9coute pas.\r\nPour m\u00e9moire:\r\n? En mai dernier, la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 58,2% des Suisses. Le texte veut mettre fin au nucl\u00e9aire et encourager les \u00e9nergies vertes. La loi entrera en vigueur le 1er janvier 2018.\r\n? Le Conseil d'Etat valaisan a rejet\u00e9 en bloc mercredi (le 4 octobre) une baisse \"arrosoir\" de la redevance hydraulique. Un non cat\u00e9gorique et sans surprise du Gouvernement valaisan \u00e0 la r\u00e9glementation transitoire propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la redevance hydraulique apr\u00e8s 2019. Un projet qui pr\u00e9voit la diminution de 110 francs \u00e0 80 francs par kilowatt sur le montant per\u00e7u par les collectivit\u00e9s publiques au titre de taxe sur l'utilisation de l'eau pay\u00e9e par les \u00e9lectriciens. \u00abNous n'avons pas \u00e0 payer le manque de vision politique f\u00e9d\u00e9rale et les erreurs \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s hydro\u00e9lectriques\u00bb, selon Roberto Schmidt, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9nergie cit\u00e9 par Le Nouvelliste. \u00abEn revanche, durant ce d\u00e9lai transitoire, il faudra rem\u00e9dier aux distorsions du march\u00e9 actuel de l'\u00e9lectricit\u00e9.\u00bb C'est donc un sec retour \u00e0 l'exp\u00e9diteur. La proc\u00e9dure de consultation de la r\u00e9vision de la loi sur les forces hydrauliques lanc\u00e9e par les services de Doris Leuthard prend fin le vendredi 13 octobre prochain.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule?  / FOR_2017-10-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Matthias Finger, professeur \u00e0 l\u2019EPFL, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), membre de la Commission de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et de l\u2019\u00e9nergie du National."], "variantIds": ["ece-8957973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:29Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n47 on ouvre un autre d\u00e9bat, celui sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, combien de temps pouvons -nous avancer sans vraiment choisir entre la voie europ\u00e9enne et la voie suisse sur le march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 question soulev\u00e9e par Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie, c'\u00e9tait mercredi dernier lors de la journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : la Suisse veut -elle et peut -elle jouer seule, on va voir cela avec vous, Matthias Finger bonsoir, bonsoir, et avec vous aussi Yannick Buttet bonsoir bonsoir, conseiller national PDC valaisan et membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National Matthias une guerre donc vous en Suisse, vous estimez qu'on a une strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique, certes ambitieuse louable mais voulait pas s\u00fbr qu'on puisse la tenir que vous vous dites est -ce n'est pas trop ambitieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nNon, je dis pas vraiment \u00e7a et les laisser, bien qu'elle soit ambitieuse \u00e0 mon avis, elle est pas trop ambitieuse, mais elle implique qu'on soit connect\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, elle n'est pas faisable sans sans importations \u00e0 certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nDonc, nous restons et nous demeurons d\u00e9pendant, donc de l'Union europ\u00e9enne, autant choisir, du coup, vous dites : notre strat\u00e9gie en fonction de de cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nLa strat\u00e9gie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 soit si elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, donc maintenant il s'agit de la mettre en oeuvre, c'est \u00e7a que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [96%] :\r\nLa mise en application de cette strat\u00e9gie Yannick Buttet, vous vous consid\u00e9rez que quoi la Suisse pour la jouer solo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [93%] :\r\nNon, pas du tout, mais d'ailleurs \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue dans dans dans la Commission et puis c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou plut\u00f4t de la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans dans notre pays, alors effectivement que la volont\u00e9, c'est de pouvoir compter au maximum sur nos propres ressources, c'est la raison pour laquelle il faut maintenir les soutiens que que nous donnons, notamment \u00e0 la force hydraulique, voire les d\u00e9velopper si n\u00e9cessaire, mais de mani\u00e8re intelligente, mais nous savons que du moins durant un certain temps, nous devrons compter sur ses importations pour finalement pouvoir boucler annuellement notre notre besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour remplir ses ses attentes des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMatthias Finger, vous consid\u00e9rez que c'est quoi, c'est la gabegie g\u00e9n\u00e9rale en Suisse, chacun, communes, cantons \u00e9lectriciens travaille dans son coin, l'Europe, elle n'a pas le choix, elle avance et pendant ce temps, nous on s'isole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [92%] :\r\nNon je je partageais pas votre avis, si on veut, on peut dire que c'est la gabegie en Suisse, mais c'est aussi la gabegie en Europe ou si on veut la Suisse, elle a une strat\u00e9gie, et puis l'Union europ\u00e9enne, elle veut aussi aller de l'avant et l'essayent aussi d'avoir une strat\u00e9gie donc 10 ans et on est, on est face au m\u00eame type de probl\u00e8me, l'Europe, elle veut aussi faire une ann\u00e9e une transition \u00e9nerg\u00e9tique comme nous le fait est simplement que nous, en tant que pays, on n'est pas totalement autonome, on est le pays le plus interconnect\u00e9 techniquement avec avec l'Union europ\u00e9enne, donc que l'on veuille ou on veut pas on on est li\u00e9 au destin de l'Europe, mais qui le conteste \u00e7a Matthias Finger bah il personne le conteste, intellectuellement, mais le fait est que l'Union europ\u00e9enne, elle met une certaine pression, on est d\u00e9j\u00e0 on est techniquement totalement interconnect\u00e9, la preuve en est que on le, on subit les m\u00eames effets de prix que tout, que tout le reste de l'Europe, mais on ne peut pas avoir les m\u00eames avantages que les autres pays europ\u00e9ens, on a d\u00e9j\u00e0 500 millions \u00e0 150 millions de pertes de de de gains en quelque sorte pour pour la collectivit\u00e9, du fait qu'il y a des obstacles politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [98%] :\r\nYannick Buttet est -ce qu'on peut sauver notre march\u00e9 en travaillant avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nOui, dans tous les cas et \u00e7a ne finit l'a tr\u00e8s bien dit, nous sommes interconnect\u00e9s et c'est pas le cas uniquement dans le domaine de l'\u00e9nergie, je crois que \u00e7a on sait et nous avons la n\u00e9cessit\u00e9 de collaborer avec avec nos voisins et avec, avec toute l'Union europ\u00e9enne, donc oui, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait sauver notre notre march\u00e9 avec, en travaillant avec l'Union europ\u00e9enne, nous savons qu'\u00e0 terme, nous devons passer par un accord sur sur l'\u00e9lectricit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, mais malheureusement aujourd'hui et c'est vrai, il y a beaucoup de freins politiques parce que l'Union europ\u00e9enne n'accepte pas de n\u00e9gocier sectoriel en tant qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes de fond, on pense surtout \u00e0 la libre- circulation, mais aux accords-cadres avec avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [95%] :\r\nMatthias Finger question sur la lib\u00e9ralisation, vous estimez qu'on n'a pas lib\u00e9ralis\u00e9 et qu'il n'y a pas d'incitations chez nous alors que, en Europe, \u00e7a cr\u00e9e une \u00e9mulation dont nous sommes exclus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nBon, il faut bon l\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est que le l'Union europ\u00e9enne, sur le papier la totalement lib\u00e9ralis\u00e9 nous sur le papier, on n'a pas totalement une lib\u00e9ralis\u00e9 maintenant sur le papier, m\u00eame en Union europ\u00e9enne, en r\u00e9alit\u00e9, il y a plein de distorsions de march\u00e9 mais la distorsion de march\u00e9 que nous avons Suisse du fait qu'il reste beaucoup de clients captifs, faire en sorte qu'on disons que que qu'on qu'on cr\u00e9e un des envies, des avantages suppl\u00e9mentaires vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne on a 10 ans, il y a 2 types d'entreprises finalement \u00e9lectrique en Suisse il y a ceux qui ont des clients captifs \u00e0 qui ils peuvent faire payer certaines certaines choses suppl\u00e9mentaires et il y a des entreprises qui n'en ont pas, et \u00e7a c'est pas le c'est pas le fait en Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nOui, Yannick Buttet la lib\u00e9ralisation en Suisse, elle ne s'est fait qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [93%] :\r\nOui, mais effectivement, alors c'est vrai que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re ces distorsions de march\u00e9 je pense que m\u00eame une bonne partie des probl\u00e8mes que nous vivons aujourd'hui sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans notre pays proviennent de cette semi- lib\u00e9ralisation passe finalement certains en profitent les d'autres compatissent au vu de de cette situation, \u00e7a c'est absolument juste, par contre, on voulait r\u00e9soudre \u00e7a par une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te et puis on sent quand m\u00eame qu'aujourd'hui, dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9, bien on trouve de moins en moins de monde pour favoriser une lib\u00e9ralisation totale, il se peut que celle -ci intervienne sous pression de l'Union europ\u00e9enne, si on nous impose, entre guillemets bien s\u00fbr qu'on va garder notre notre libert\u00e9 d\u00e9termination mais si c'est une demande de europ\u00e9enne en contrepartie de cet accord sur sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [94%] :\r\nMatthias Finger, vous \u00eates favorable \u00e0 une lib\u00e9ralisation totale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [92%] :\r\nBen oui, je ne serait -ce que pour enlever les distorsions de march\u00e9 que l'on a actuellement qui vont nous qui sont un des obstacles, vis-\u00e0-vis d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne pour commencer mais qui cr\u00e9e aussi plein de distorsion donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nDans le contexte politique actuel de la Suisse, est ce que vous consid\u00e9rez qu'effectivement une lib\u00e9ralisation totale de ce march\u00e9 est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nPlut\u00f4t irr\u00e9aliste je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [93%] :\r\nAker parce qu'il y a un autre sujet aussi qui, qui vous int\u00e9resser, c'est au niveau de la de la d\u00e9centralisation, vous estimez qu'il y a un potentiel, hein, au niveau de la d\u00e9centralisation suisse mais pour pousser de l'avant, il faut une pression du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [90%] :\r\nOui, bon, faut que j'explique un peu sal\u00e9e, c'est c'est 10 il y a effectivement essentiellement \u00e0 cause des techniques de l'\u00e9volution technologique, une certaine d\u00e9centralisation de la production et c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne Suisse en c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de l'homme, la technologie allait totalement globale, donc il a le potentiel de produire soi m\u00eame de l'\u00e9lectricit\u00e9 des communes est n\u00e9e des communaut\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tique des questions de ce genre de des choses de ce genre -l\u00e0 ce potentiel, il existe en Suisse, il est peut-\u00eatre un peu exacerb\u00e9 par le fait qu'on est un pays hautement fragment\u00e9 en \u00e0 peu pr\u00e8s 700 entreprises \u00e9lectriques, c'est le c'est le m\u00eame nombre qu'en Allemagne, mais nous en France, en France, il y en a une, hein, donc \u00e0 donc mais on est 10 fois plus petit que la donc il y a un certain potentiel de d\u00e9centralisation mais pour il y a dynamique de la technologie d\u00e9ploie vraiment ses effets, il faut une certaine pression du march\u00e9 qui, faute de lib\u00e9ralisation fait en fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nYannick Buttet, vous en revanche vous consid\u00e9rez qu'on n'a pas besoin de d\u00e9centraliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [93%] :\r\nPour la d\u00e9centralisation a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en fait avec la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec des productions qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 maintenant fragment\u00e9 la question ce sera \u00e0 quelle sera l'\u00e9volution du stockage de cette, de cette \u00e9nergie et l\u00e0 c'est vrai qu'aujourd'hui on peut b\u00e9n\u00e9ficier de des bassins d'accumulation nos barrages qui permettent de stocker c'\u00e9tait \u00e9nergie quand elle est pas produite au bon moment et c'est vrai qu'on va un probablement vers une d\u00e9centralisation qui en tout cas, pose des questions, si chacun stocke son \u00e9nergie chez soi, on sent qu'il y a une pression dans ce sens -l\u00e0, quelles seront les r\u00e9percussions sur les ouvrages qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s \u00e0 grands frais pour justement finalement \u00eatre une pile pour l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [94%] :\r\nPour terminer, Matthias Finger on vous a entendu l'autre jour un dire que il faudrait que le politique commence \u00e0 prendre les choses au s\u00e9rieux dans ce domaine du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, vous consid\u00e9rez que c'est que le politique n'a pas envie, nous ne le fait pas pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nBon, c'est la question qui est le politique, hein, il y a Monsieur bus dans la commission aussi a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Rabat, c'est le probl\u00e8me Suisse quelque part parce que c'est un pays politiquement aussi hautement fragment\u00e9, moi je pense que, disons la la direction dont en auraient besoin, \u00e7a se du de la part du politique serait en quelque sorte de savoir quel est le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, que l'on veut, en Suisse, on veut \u00eatre 100 pourcent en en autarcie est -ce qu'on veut, est-ce que 50 pourcent suffit suffit est -ce que j'ai, je pense que de \u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e7a dont on aurait besoin d'un signe politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Finger merci \u00e9galement \u00e0 vous Yannick Buttet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "professeur \u00e0 l'EPFL (en management des industries de r\u00e9seau) et membre de l'ElCom (Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9). Enseigne aussi \u00e0 l'European University Institute de Florence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8AFE0F4-95DD-4053-B61C-B30A38732508", "internalArchiveId": "C8AFE0F4-95DD-4053-B61C-B30A38732508", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONG Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires (ICAN) a re\u00e7u le prix Nobel de la paix 2017 : Interview de Marc Finaud, ancien diplomate, conseiller principal du Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve (GCSP)", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "L'ICAN, qui r\u00e9unit plusieurs centaines d'ONG, souhaite une mise en oeuvre du nouveau trait\u00e9 antinucl\u00e9aire avant fin 2018 et compte faire pression sur les pays qui refusent de signer le trait\u00e9.", "durationSec": 387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957979", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "organisation non gouvernementale", "arme nucl\u00e9aire", "trait\u00e9 politique", "d\u00e9sarmement"], "thematicPersons": ["Prix Nobel"], "alternativeTitle": ["Le Nobel de la paix \u00e0 la Campagne antinucl\u00e9aire: interview de Marc Finaud / FOR_2017-10-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le prix Nobel de la paix 2017 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 vendredi \u00e0 la Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires (ICAN). Interview de Marc Finaud, ancien diplomate, conseiller principal du Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve (GCSP)."], "variantIds": ["ece-8957979"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:30Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe laur\u00e9at du prix Nobel de la paix, souhaite une mise en oeuvre du nouveau trait\u00e9 antinucl\u00e9aire avant fin 2018 la Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires, qui r\u00e9unit plusieurs centaines d'ONG entend faire pression sur les pays qui refusent de signer ce trait\u00e9 Marc finaud est ancien diplomate, conseiller principal du G CSP le le Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, je lui ai demand\u00e9 d'abord sa r\u00e9action \u00e0 l'annonce du laur\u00e9at du prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce sont des, des, des gens qui une campagne que nous avons bien connu puisque c'est cette directrice m\u00eame une ancienne membre du GCSP, nous les avons suivis et nous avons observ\u00e9 leur enthousiasme, leur motivation travail \u00e9norme qu'ils ont accompli depuis toutes ces ann\u00e9es et qui a, qui a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s, mais avant la cette reconnaissance du prix Nobel par l'adoption de du trait\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cette initiative concr\u00e8te et qui vise \u00e0 interdire les Verts une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [96%] :\r\nInterdiction des armes nucl\u00e9aires, dites -vous, mais est -ce que ce n'est pas \u00e7a n'a pas une port\u00e9e symbolique cet accord puisque les principales puissances nucl\u00e9aires comme la France, les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni ont vot\u00e9 contre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est une impression qu'on peut avoir, mais je pense que replacer tout \u00e7a dans contexte donc une \u00e9volution qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, puisqu'il faut pas oublier que, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, entr\u00e9e en vigueur le 1er trait\u00e9 qui interdit les mines antipersonnel, qui \u00e9tait aussi le r\u00e9sultat d'une initiative de la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous souvenez la accompagne soutenu par presque il y en a qui a aussi re\u00e7u le prix Nobel \u00e9tait je promets reconnaissant d'une initiative de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui avait convaincu des \u00c9tats d'interdire une arme \u00e0 cause de ses cons\u00e9quences humanitaires et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 suivie d'une de l'autre trait\u00e9 en 2008, qui a interdit les heures d'armes \u00e0 sous- munitions \u00e9galement le r\u00e9sultat d'une initiative de la soci\u00e9t\u00e9 civile, une coalition d'ONG suivi ensuite en 2014 pas trait\u00e9 sur le commerce des armes, qui \u00e9tait aussi un \u00e9v\u00e9nement, c'est la premi\u00e8re fois que les \u00c9tats acceptent de r\u00e9guler ce commerce des armes conventionnelles, donc tout ceci est un processus qui s'ajoute \u00e0 l'interdiction des 2 autres armes de destruction massive : biologiques dans les ann\u00e9es 70 et chimiques dans les ann\u00e9es 90 toutes ces armes ont commenc\u00e9 des cons\u00e9quences humanitaires mais parce la prise les civils qui sont les premi\u00e8res victimes n'y compris aujourd'hui et on sait aujourd'hui, gr\u00e2ce aux \u00e9tudes sur le changement climatique, par exemple, les armes nucl\u00e9aires, si elle \u00e9tait utilis\u00e9e, aurait des cons\u00e9quences catastrophiques, non seulement pour les \u00c9tats qui seraient directement concern\u00e9s et pour la plan\u00e8te toute enti\u00e8re pour l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re, ce qui a justifi\u00e9 ce qui a motiv\u00e9 cet effort de ce sp\u00e9cimen qui a convaincu plus d'une centaine d'\u00c9tats d'interdire ces armes alors \u00e9videmment comme gaulliste, c'est un peu symbolique mais je dirais que c'est beaucoup plus que \u00e7a parce que, aujourd'hui, il y a une norme juridique d'\u00eatre soutenu par un grand nombre d'\u00c9tats et cette norme, m\u00eame si elle est pas soutenu par les le puissant antinucl\u00e9aire elle- m\u00eame, elle aura une valeur en soi et elle, elle versera une pression et elle rendra beaucoup plus difficile, discours actuel de ces puissances qui consiste \u00e0 dire garder, nous avons sign\u00e9 le trait\u00e9 de non prolif\u00e9ration d'ailleurs la France et la Chine, mais aussi sur le besoin que beaucoup plus tard, en 92 c'est ce trait\u00e9 l\u00e9gitime la possession d'un os dans le genre nucl\u00e9aires alors c'est une interpr\u00e9tation aujourd'hui qui n'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [94%] :\r\nMarc finaud est -ce que ce prix Nobel de la paix n'est pas aussi un encouragement justement pour en faveur d'une d\u00e9sescalade dans le contexte actuel, \u00e9videmment, de tension extr\u00eame entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que ce sera un encouragement \u00e0 la mobilisation de la Suisse civils \u00e9videmment c'est plus facile dans les pays d\u00e9mocratiques en Russie et en Chine, \u00e9videmment en Cor\u00e9e du Nord, qui est \u00e9videmment beaucoup plus difficile, mais, mais c'est Campagne internationale qui est aussi soutenu, il faut le dire, pas seulement par des pacifistes, mais pas aussi des gens qui sont des les anciens ministres des gens sa responsable, comme en France, Paul Quil\u00e8s, m\u00eame les \u00c9tats-Unis int\u00e9r\u00eat Kissinger Shultz priori qui verra donc ce sont des gens qui ont connu ce syst\u00e8me de la de la dissuasion, qui ont compris qu'aujourd'hui il ne fonctionnait plus, qui ne qui ne pouvait que conduire \u00e0 la catastrophe et qu'il \u00e9tait donc temps que les puissances nucl\u00e9aires qui se sont engag\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, il y a pr\u00e8s de d'un fief aujourd'hui respecte promesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps on dit \u00e7a, on dit que la dissuasion ne marche pas, pourtant, lorsqu'on regarde le pass\u00e9 ma, ma foi, il y a des \u00c9tats-Unis qui ont utilis\u00e9 l'arme nucl\u00e9aire contre le Japon depuis il y a eu la dissuasion, on a vu que l'\u00e9quilibre des forces avait permis en quelque sorte de garantir la paix entre les 2 puissances, notamment les \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, l'Union sovi\u00e9tique, pourquoi diriez -vous qu'aujourd'hui c'\u00e9tait \u00e9quilibres des forces ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [91%] :\r\nD'abord, c'est impossible \u00e0 prouver que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire que la la paix a \u00e9t\u00e9 maintenu parce que on peut aussi prouver que c'est par d'autres raisons d'autres raisons, il y a eu malheureusement des incidents auxquels le monde a \u00e9chapp\u00e9 plus par chance que politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et m\u00eame si pendant la guerre, il y avait une certaine forme d'\u00e9quilibre entre puissance disons 2000 \u00e9gal le fait que le trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration, n'a pas emp\u00each\u00e9 la prolif\u00e9ration, la question de la part d'autres pays comme l'Inde, le Pakistan, Isra\u00ebl, la Cor\u00e9e du Nord montre bien que \u00e7a ne suffit pas, il faut aller au-del\u00e0 de ce syst\u00e8me de mener la terreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marc finaud, ancien diplomate et conseiller principal du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finaud, Marc", "role": "ancien diplomate, conseiller principal du Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve (GCSP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AC2B3C3-A50E-421F-8091-6733C8FD1953", "internalArchiveId": "7AC2B3C3-A50E-421F-8091-6733C8FD1953", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Catalogne s'int\u00e9resse \u00e0 la Question jurassienne: interview de Dick Marty", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "La Suisse est pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade entre Madrid et la Catalogne. Cette expertise rappelle celle qui a permis de r\u00e9soudre le conflit entre les cantons de Berne et du Jura. Interview de Dick Marty, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne.\r\n\r\n* * La Catalogne s'int\u00e9resse \u00e0 la Question jurassienne: interview de Dick Marty 18h La Catalogne int\u00e9ress\u00e9e par l'exp\u00e9rience jurassienne\r\n Ga\u00ebl Klein, direct studio Del\u00e9mont + Dick Marty, ** 02 ou ** 39) \r\nNous vous l'annoncions en primeur ce matin... le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9 \u00e0 mettre sur pied une plateforme de dialogue entre le gouvernement espagnol et les autorit\u00e9s catalanes...\r\nBerne confirme l'information... mais n'en dira pas plus pour l'instant, une trop grande transparence povantt compromettre le processus. \r\nMais cette expertise que propose la Conf\u00e9d\u00e9ration en rappelle une autre, toute r\u00e9cente, qui a permis de r\u00e9soudre institutionnellement un autre conflit, celui qui a oppos\u00e9 les cantons de Berne et du Jura. \r\nGa\u00ebl Klein, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura...\r\nVous avez suivi depuis plus de 20 ans les travaux de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne... On recevra dans quelques instants son pr\u00e9sident Dick Marty...\r\nUne assembl\u00e9e qui a re\u00e7u tout au long de son existence de nombreuses d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res... Et notamment, pas plus tard que cette ann\u00e9e, un repr\u00e9sentant catalan.\r\nOui, c'est une rencontre qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque de mani\u00e8re assez discr\u00e8te sans battage m\u00e9diatique. Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Generalitat en Suisse, en quelque sorte l'ambassadeur du gouvernement catalan, a rencontr\u00e9 au printemps, c'\u00e9tait mi-mars, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne, Dick Marty, et son secr\u00e9taire Emanuel Gogniat. Il avait sollicit\u00e9 un entretien, et s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le f\u00e9d\u00e9ralisme de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et par la Question jurassienne en particulier, notamment par le processus mis en ouvre pour r\u00e9gler le conflit entre Berne et le Jura, et le dialogue qui en r\u00e9sultait. Cette visite catalane sera d'ailleurs suivie quelques mois plus tard par celle d'un diplomate de l'ambassade d'Espagne pour un \u00e9change au sujet de la situation dans le Jura et dans son pays. \r\n- Ce type de visite, ce n'est pas un hasard, Ga\u00ebl\u00a0? \r\nLa situation en Catalogne fait r\u00e9guli\u00e8rement la une de l'actualit\u00e9 depuis des ann\u00e9es, rien d'\u00e9tonnant donc dans cette d\u00e9marche. De nombreux Catalans sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la Question jurassienne. Le r\u00e9sultat du vote du 18 juin \u00e0 Moutier a d'ailleurs fait le lendemain la une du quotidien catalan La Vanguardia. Tout au long de son existence qui prendra fin le mois prochain apr\u00e8s 23 ans de fonctionnement, l'AIJ a d'ailleurs re\u00e7u pas moins d'une dizaine de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res. On mentionnera notamment des Irakiens, des Chinois, des Ukrainiens, des Arm\u00e9niens, des Libanais, des Somaliens, je vais arr\u00eater ici la liste. Juste encore pour vous dire que la venue a` Moutier en 2006 d'une cinquantaine de parlementaires irakiens restera probablement la visite la plus marquante. On \u00e9tait alors au lendemain de la guerre de 2003, l'Irak \u00e9tait en pleine reconstruction politique et ces d\u00e9put\u00e9s s'int\u00e9ressaient aux diff\u00e9rents mod\u00e8les institutionnels.\r\n- La Suisse reste donc bel et bien une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine du dialogue...  \r\nOui, plusieurs de ces visites ont \u00e9t\u00e9 mises sur pied sur demande du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res. En g\u00e9n\u00e9ral, ces d\u00e9l\u00e9gations s'int\u00e9ressaient avant tout au f\u00e9d\u00e9ralisme et la Suisse est dans ce domaine assez exemplaire. Tout aussi exemplaire le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne qui avait pour mission de clore une situation qui aurait pu potentiellement d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. Un exemple qui a sans doute vocation \u00e0 inspirer dans le monde, sans pour autant faire simplement du copier-coller face \u00e0 des situations autrement plus d\u00e9licates.", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957985", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Catalogne s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la Question jurassienne: interview de Dick Marty / FOR_2017-10-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse est pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade entre Madrid et la Catalogne. Cette expertise rappelle celle qui a permis de r\u00e9soudre le conflit entre les cantons de Berne et du Jura. Interview de Dick Marty, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne."], "variantIds": ["ece-8957985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:29Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNous vous l'annoncions en primeur ce matin le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9 \u00e0 mettre sur pied une plateforme de dialogue entre le gouvernement espagnol et les autorit\u00e9s catalanes berne confirme l'information mais n'en dira pas plus, pour l'instant une trop grande transparence en la mati\u00e8re, pouvant compromettre le processus mais c'est expertise que propose la Conf\u00e9d\u00e9ration en rappelle une autre toute r\u00e9cente qui a permis de r\u00e9soudre institutionnellement un autre conflit, celui qui a oppos\u00e9 les cantons de Berne et du Jura, il y a, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, vous avez suivi depuis plus de 20 ans, les travaux de l'Assembl\u00e9e interjurassienne On recevra d'ailleurs dans quelques instants, son pr\u00e9sident, Dick Marty, une assembl\u00e9e qui a re\u00e7u tout au long de son existence, de nombreuses d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res et notamment pas plus tard que cette ann\u00e9e, un repr\u00e9sentant catalan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nEh oui, c'est une entrevue qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque de mani\u00e8re assez discr\u00e8te sans battage m\u00e9diatique, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 attend Suisse en quelque sorte l'ambassadeur du gouvernement catalan a rencontr\u00e9 au printemps, c'\u00e9tait mi- mars, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e interjurassienne Dick Marty et son secr\u00e9taire, Emanuel Goni il avait sollicit\u00e9 un entretien et s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le f\u00e9d\u00e9ralisme, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et par la Question jurassienne, en particulier, notamment par le processus mis en oeuvre pour r\u00e9gler le conflit entre Berne et le Jura et le dialogue qui en r\u00e9sultait cette visite catalane sera d'ailleurs suivie quelques mois plus tard par celle d'un diplomate de l'ambassade d'Espagne pour un \u00e9change au sujet de la situation dans le Jura et dans son pays et ce type de visite elle ce n'est pas un hasard, oui la situation Catalogne fait r\u00e9guli\u00e8rement la une de l'actualit\u00e9 depuis des ann\u00e9es, rien d'\u00e9tonnant donc dans cette d\u00e9marche de nombreux Catalans sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la Question jurassienne : le r\u00e9sultat du vote du 18 juin Mountada hier fait le lendemain la une du quotidien catalan La Vanguardia et puis tout au long de son existence qui prendra fin le mois prochain, apr\u00e8s 23 ans de fonctionnement l'Assembl\u00e9e interjurassienne a re\u00e7u pas moins d'une dizaine de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, on mentionnera notamment des Irakiens, des Chinois, des Ukrainiens, des Arm\u00e9niens, des Libanais, des Somaliens, je vais arr\u00eater, si la liste juste encore pour vous dire que la venue \u00e0 Moutier en 2006, d'une cinquantaine de parlementaires irakiens restera probablement la visite la plus marquante, on \u00e9tait alors au lendemain de la guerre de 2003, l'Irak \u00e9tait en pleine reconstruction politique et ces d\u00e9put\u00e9s s'int\u00e9resser aux diff\u00e9rents mod\u00e8les institutionnels, donc la Suisse reste bel et bien une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine du dialogue oui, plusieurs de ces visites ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis sur pied, sur demande du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res en g\u00e9n\u00e9ral ces d\u00e9l\u00e9gations s'int\u00e9resser avant tout au f\u00e9d\u00e9ralisme et la Suisse, et dans ce domaine, assez exemplaire, tout aussi exemplaire le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e interjurassienne qui avait pour mission de clore une situation qui aurait pu potentiellement d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer un exemple qui a sans doute vocation \u00e0 inspirer dans le monde, sans pour autant faire simplement du copier/coller, face \u00e0 des situations autrement plus d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nMerci, Ga\u00ebl Klein Dick Marty bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez l'Assembl\u00e9e interjurassienne est-ce qu'est -ce que vous pouvez nous en dire un peu plus sur cette rencontre que vous avez vu avec ce repr\u00e9sentant du gouvernement catalan en Suisse, comment s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [92%] :\r\nMais il a tout simplement demand\u00e9 \u00e0 nous rencontrer, on a rencontr\u00e9 monsieur tr\u00e8s cultiv\u00e9 et ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, c'est le degr\u00e9 de connaissance qu'il avait de notre pays et de la Question jurassienne, il \u00e9tait parfaitement inform\u00e9, je dirais m\u00eame qu'il \u00e9tait certainement beaucoup plus inform\u00e9s que la moyenne du des citoyens, il perd la Question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [80%] :\r\nEt qu'est ce qui l'int\u00e9ressait au juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait surtout les les m\u00e9canismes qui ce qui fait, ce qui est ce qui est important pour nous qu'est -ce qui qu'est -ce qui avait fait le march\u00e9 de la la la discussion et en fait en lui expliquer que l'Assembl\u00e9e dans un moment de de fortes tensions. \r\nQue l'Assembl\u00e9e a eu le m\u00e9rite au fond de d'exister en au moment d'\u00eatre une plateforme de discussion et de ne pas laisser le Champ libre \u00e0 \u00e0 2 organisations qui n'avait pour but que de s'opposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 la situation \u00e9videmment aujourd'hui, hein, entre la Catalogne et et Madrid et avec le diplomate de l'ambassade d'Espagne Khalilou discuter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [90%] :\r\nAlors, le diplomate avait une attitude tout \u00e0 fait diff\u00e9rente il 7 inform\u00e9 poliment mais il nous a tout de suite fait comprendre que ce syst\u00e8me de consultation, ce n'\u00e9tait pas fait pour l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [94%] :\r\nComment r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui en Catalogne, Dick Marty, apr\u00e8s ces ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e interjurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [89%] :\r\nMais je trouve navrant parce que je, j'estime que l'emploi de la force \u00e9tait une heure re gravissime. \r\nJe pense que le gouvernement de Madrid \u00e9tait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et \u00e0 dire que ce scrutin n'\u00e9tait \u00e9tait contraire \u00e0 la loi mais il aurait d\u00fb le laisser faire et puis simplement dire \u00e7a ne va lancer une consultation mais \u00e7a aucune valeur juridique et il aurait \u00e9t\u00e9 bien inspir\u00e9 de le faire parce que, tr\u00e8s probablement, il y aurait eu une, une majorit\u00e9 de non qui aurait fait ses affaires et je que je crains que la r\u00e9action qui a eu 10 absolument disproportionn\u00e9e \u00e0 mon avis ne fait qu'aggraver la situation et nous sommes dans une situation maintenant de de conflit frontal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [93%] :\r\nD'ailleurs, le gouvernement espagnol qui en appelle \u00e0 une dissolution du Parlement catalan et \u00e0 de nouvelles \u00e9lections dans la r\u00e9gion, vous pensez que \u00e7a, \u00e7a met de l'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [93%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait ah oui tout \u00e0 fait et moi, j'ai esp\u00e9r\u00e9 que le roi puisse jouer r\u00f4le avec un discours d'apaisement et le roi aurait pu cr\u00e9er cette plateforme \u00e9ventuellement avec des experts \u00e9trangers aussi pour voir comment en pour r\u00e9\u00e9quilibrer un peu mieux les pouvoirs, les r\u00e9gions et l'\u00c9tat central, h\u00e9las, le roi a fait un discours tout \u00e0 fait, du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [97%] :\r\nLa Suisse qui offre ses bons offices, vous n'\u00eates pas surpris j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [90%] :\r\nNon, \u00e9videmment, on a un savoir- faire, on a une certaine expertise et puis c'est clair que cela doit se faire dans la discr\u00e9tion, on oublie souvent dans la Question jurassienne que l'Assembl\u00e9e a fait un travail pr\u00e9paratoire, mais \u00e0 la fin, ce sont les 2 gouvernements jurassien et bernois qui se sont rencontr\u00e9s le 7 et 3 conseillers d'\u00c9tat, de chaque c\u00f4t\u00e9, sait rencontr\u00e9, j'ai eu le privil\u00e8ge de participer \u00e0 ces s\u00e9ances, on s'est rencontr\u00e9 en toute discr\u00e9tion \u00e0 leur pendant plusieurs fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un dialogue de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 et absolument rien n'a filtr\u00e9 et je trouve cela absolument Rennes remarquable si on consid\u00e8re l'\u00e9motion que que suscite la Question jurassienne et la Suisse pour intervenir et elle le fera, selon la tradition suisse de fa\u00e7on discr\u00e8te et cette fa\u00e7on discr\u00e8te est toujours la plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [92%] :\r\nOui, parce que si Madrid acceptait officiellement et publiquement cette m\u00e9diation, ce serait une mani\u00e8re de reconna\u00eetre le fait accompli en quelque sorte non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re, oui, j'esp\u00e8re, mais voil\u00e0 les les r\u00e9actions de de Madrid n'ont fait qu'empirer les les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [91%] :\r\nUn f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la Suisse, en Espagne, ce serait une solution selon vous pour r\u00e9pondre aux aspirations des Catalans, enfin d'une partie des Catalans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que oui, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste l'histoire de l'Espagne, sa culture, sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de l'histoire de la de la culture suisse l'Espagne 7, c'\u00e9tait une grande puissance coloniale, il y a un tr\u00e8s fort sens de l'autorit\u00e9 centrale et je doute qu'on puisse passer facilement \u00e0 une forme de f\u00e9d\u00e9ralisme suisse les \u00c9tats la la Suisse et l'Espagne se sont quand m\u00eame form\u00e9 d'une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [82%] :\r\nEt si on vous offrait le r\u00f4le de m\u00e9diateur, la Suisse vous proposer ce r\u00f4le -l\u00e0, soyez int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que de toute fa\u00e7on, il faudrait qu'il ait une une une \u00e9quipe et qui soit accept\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [68%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:59) [96%] :\r\nIl faudra certainement beaucoup de patience parce que passablement de vaisselle a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Dick Marty d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous pr\u00e9sidez encore pour un mois l'Assembl\u00e9e interjurassienne bonne soir\u00e9e, merci, merci le laur\u00e9at du prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ex conseiller aux Etats PLR, ex Procureur g\u00e9n\u00e9ral TI, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative sur les multinationales responsables", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF20A9FA-BE70-4FA9-9B1E-6CAFCFB0F425", "internalArchiveId": "AF20A9FA-BE70-4FA9-9B1E-6CAFCFB0F425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'association suisse des moniteurs de conduite;Nuria Gorrite, Pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, PS;Mich\u00e8le Rivasi, euro-d\u00e9put\u00e9e verte\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/CATALOGNE: MEDIATION SUISSE? PA (7H)) La Suisse pourrait  donc...contribuer \u00e0 apaiser les tensions entre Madrid et Barcelone. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 offrir ses bons offices.\r\nComprenez: faire s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table les responsables de la Catalagne et ceux de l'Etat central espagnol ?\r\nPietro Bugnon, une des solutions \u00e0 cette crise en Espagne se trouve donc peut-\u00eatre \u00e0 Berne...\r\n  59''\r\n((Selon nos informations, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9 \u00e0 mettre sur pied une plateforme pour faciliter le dialogue. Le DFAE nous a confirm\u00e9 que les autorit\u00e9s suisses sont \"en contact avec les deux parties\". Il rappelle aussi qu'il \u00e9tudie toutes les demandes de m\u00e9diation qui lui parviennent et qu'il y r\u00e9pond positivement dans la mesure du possible. Le d\u00e9partement de Didier Burkhalter se refuse \u00e0 tout commentaire suppl\u00e9mentaire. Pas question, pour les autorit\u00e9s suisses, de d\u00e9tailler les discussions en cours. Il faut dire qu'endosser l'habit de l'\u00e9missaire n'est jamais facile. Une trop grande transparence peut compromettre tout le processus. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait aussi \u00eatre accus\u00e9e de partialit\u00e9. Elle risquerait de se mettre \u00e0 dos un des deux camps... avec \u00e0 la cl\u00e9 de possibles repr\u00e9sailles ou sanctions. La Suisse, pays neutre, qui n'est pas membre de l'union europ\u00e9enne... pays reconnu dans la communaut\u00e9 internationale pour ses bons offices, est donc pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade en Catalogne. Son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi servir de mod\u00e8le pour red\u00e9finir l'autonomie de cette r\u00e9gion.))\r\n(TF1/ESPAGNE: LA CRISE S'ACCELERE DI (7H))   DIRECT RNIS PRIVE ((VALERIE CONTACTERA LA REGIE VERS 6H55))\r\n***L'ind\u00e9p\u00e9dane de la Catalogne pourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e unilat\u00e9ralement par le parlement...lundi...\r\nMais  d\u00e9sormais....une dimension prend de l'ampleur en marge de ce d\u00e9bat passionn\u00e9: la question ECONOMIQUE!\r\nL'agence de notation FITCH envisage d'abaisser.la note de la dette catalane..alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 clas\u00e9e en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative...\r\nET  surtout...hier...la cinqui\u00e8me banque espagnole...Sabadell.... a d\u00e9cid\u00e9 en urgence...de d\u00e9placer son si\u00e8ge sociale...de Barcelone...vers Alicante...\r\n Val\u00e9rie Demon, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid :  comment interpr\u00e9tez ce d\u00e9placement ?\r\nVal\u00e9rie : ne cherchez pas la politique, si cette banque est pour ou contre l'ind\u00e9pendance, il faut chercher les raisons \u00e9conomiques, tout simplement. Face \u00e0 la sensation que peu de solutions ou de m\u00e9diations pour l'instant semblent r\u00e9alisables d'ici lundi, lorsque le parlement catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance, les banques commencent \u00e0 agir. Les plans de contention \u00e9taient pr\u00eats depuis longtemps mais jusqu'\u00e0 maintenant, les milieux \u00e9conomiques se sont exprim\u00e9s rarement, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 en retrait. La banque catalane Sabadell est la premi\u00e8re \u00e0 franchir le pas. Tout simplement pour \u00e9viter de graves cons\u00e9quences en terme de supervisions et d'acc\u00e8s au financement. C'est une op\u00e9ration purement juridique puisque les services centraux restent en Catalogne mais c'est un coup port\u00e9 aux ind\u00e9pendantistes. D'autant plus que le mouvement pourrait suivre. La Caixa, la premi\u00e8re banque catalane, pourrait prendre la m\u00eame d\u00e9cision aujourd'hui. Le gouvernement lui faciliterait la t\u00e2che. Il pr\u00e9parerait un d\u00e9cret pour rendre plus rapide le transfert des si\u00e8ges sociaux hors de Catalogne, sans n\u00e9cessit\u00e9 de convoquer une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires. \r\n***Relance : Ce sont donc des d\u00e9cisions \u00e9conomiques...est-ce qu'elles peuvent avoir des cons\u00e9quences politiques ?\r\nVal\u00e9rie : elles pourront influencer. C'est certain. Ce n'est pas une bonne nouvelle pour le gouvernement catalan. Et cela pourrait faire bouger certains ind\u00e9pendantistes moins convaincus par une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance. Car le bloc s\u00e9paratiste n'est pas uniforme sur ce point. La formation politique de Carles Puigdemont voudrait \u00e9viter l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale. Pas Carles Puigdemont. N'oublions pas que cette formation politique est lib\u00e9rale sur le plan \u00e9conomique et qu'il y a encore quelques ann\u00e9es elle se vantait d'\u00eatre business friendly. Ces d\u00e9cisions bancaire plongent d'un seul coup certains ind\u00e9pendantistes face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n(Bref Nate) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlatique....la temp\u00eate tropoicale...Nate...d\u00e9verse des trompes d'eau....sur l'Am\u00e9rique centrale...\r\nOn compte d\u00e9j\u00e0  22 morts...et plus d'une vingtaine de disparus...\r\nDeux pays sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s : le Costa Rica...o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...\r\nEt le Nicaragua...o\u00f9 la vice-pr\u00e9sident \u00e9voque de nombreux d\u00e9plac\u00e9s.\r\nLa temp\u00eate Nate.... devrait atteindre la nuit procahine...la p\u00e9ninsule du Yucatan.\r\nLes plateformes p\u00e9troli\u00e8res du Golfe du Mexique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es...\r\nEt aux Etats-Unis l'Etat d'urgence...est d\u00e9j\u00e0 en vigueur...\u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans...et dans une partie de la Floride.\r\n(17/ USA BUMPSTOCKS) ***Et toujours aux Etats-Unis..., le d\u00e9bat sur la vente et le port d' armes s'ouvre l\u00e9g\u00e8rement...\r\nAu coeur des discussions : une possible interdiction du m\u00e9canisme permettant de transformer une arme semi-automatique en fusil automatique.\r\nUn dispositif qui a permis au tueur de Las Vegas d'augmenter le nombre des victimes.\r\nM\u00eame le puissant lobby souhaite r\u00e9guler la vente de ce m\u00e9canisme, de quoi donner de l'espoir \u00e0 ceux qui souhaitent interdire d\u00e9finitivement l'armement des citoyens, Estelle Braconnier...\r\nLa Maison Blanche et les \u00e9lus R\u00e9publicains se sont dits pr\u00eats \u00e0 discuter...Une d\u00e9claration de bonne intention qui marque une ouverture malgr\u00e9 tout.\r\nLa queston tabou des armes ne le serait plus et apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9sistance, on envisage une r\u00e9glemententation plus restreinte pour les armes individuelles.\r\nC'est l\u00e0 un pas d'autant plus important qu'il se fait dans un contexte particulier : actuellement la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9fend deux textes relatifs aux armes \u00e0 feu.\r\nLe premier vise \u00e0 lib\u00e9raliser l'achat des silencieux...\r\nLe second, doit permettre la circulation avec son arme dans un Etat qui l'interdit !\r\n***Il y a donc bien une ouverture d'esprit, mais encore du chemin avant de l\u00e9gif\u00e9rer...\r\nOn est loin ici d'un d\u00e9bat en profondeur r\u00e9clam\u00e9 par les opposants qui ne cessent de mettre en avant le nombre croissant de victimes.\r\nIl y a eu 11.716 morts par balles aux Etats-Unis en 2017, c'est le dernier chiffre, et l'ann\u00e9e n'est pas finie.\r\nLa tuerie de Las Vegas vient booster les statistiques d'un coup d'un seul...\r\nElle rend aussi urgent la n\u00e9cessit\u00e9 de parler sur la question...\r\nDifficile pour Washington, aujourd'hui d'esquiver le sujet, il va falloir se mettre \u00e0 table donc mais pas tout de suite en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\"il est pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager d\u00e8s maintenant une politique plus restrictive\" a d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but de semaine la porte-parole.\r\nAvoir une arme personnelle est garanti par le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution et surtout, Donald Trump l'a fermement d\u00e9fendu lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nSi la vente d'arme automatique est interdite depuis 1986, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9gulation du port d'armes est du ressort des Etats.\r\n(02/MONITEURS AUTO-ECOLE ITV TOMBEZ) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nLes moniteurs d'auto-\u00e9cole...tirent le frein \u00e0 main : ils s'opposen clairmement \u00e0 la r\u00e9forme du permis de conduire...\r\nPour eux...pas question...de conduire d\u00e8s 17 ans...\r\nEt pas question...non plus...apr\u00e8s l'obtention du permis...de r\u00e9duire la formation continue...\r\nDeux mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 mises en consultation...par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes...\r\nMais elles d\u00e9plaisent fortement...au vice-pr\u00e9sident de l'associations suisses des moniteurs de conduite...Pierre-Andr\u00e9 Tombez...\r\n  47''\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n(03/HORAIRES CFF-VAUD ITV GORRITE) Bonne nouvelle pour une partie des pendulaires vaudois....\r\nLes CFF et le  canton de Vaud  sont parvenus \u00e0 un accord sur un horaire 2018 am\u00e9lior\u00e9. \r\nDes liaisons entre le Plateau, la Riviera et le Chablais seront maintenues 2 fois par heure.aux heures de pointe et le week-end.\r\nLes CFF r\u00e9pondent donc  \u00e0 une la demande des autorit\u00e9s vaudoises, qui avaient tap\u00e9 du poing sur la table en fin d'\u00e9t\u00e9. \r\nSatisaction...donc...pour la pr\u00e9sidente du Gouvernement vaudois, l Nuria Gorrit\u00e9. \r\n  25''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(ECO - FMI -  Reprise \u00e9conomique s'installe) Cette d\u00e9claration dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique....\r\nLa reprise mondiale..s'installe durablement...\r\nAffirmation de la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds Mon\u00e9taire international, Christine Lagarde.\r\nLe FMI anticipaait  3,5% de croissnce mondiale cette ann\u00e9e...et va revoir cette pr\u00e9vision \u00e0 la hausse d\u00e8s la semaine prochaine.\r\nLes trois quarts des pays sont en train de se redresser...mais pour sa directrice une question demeure...\r\nComment cr\u00e9er une \u00e9conomie qui profite au plus grand nombre...\r\n(Trois quart des miels contamin\u00e9s) 75% du miel...produit dans le monde entier...contient des traces de pesticide toxique.\r\nC'est le r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 et du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel...\r\nElles est  publi\u00e9e par la prestigieuse revue Science...\r\nLes concentrations en question ne sont pas jug\u00e9es dangereuses pour l'homme...\r\nPar contre..le trois quarts des relev\u00e9s sont jug\u00e9s suffisants...por affecter les fonctions c\u00e9r\u00e9brales des abeilles...\r\nDe quoi expliquer un peu plus le d\u00e9clins des butineuses...\r\n(TF7/MONSANTO PAPERS PI) ***Et dans l'actualit\u00e9,  on reparle aussi  de...cet herbicide...utilis\u00e9 dasn les parcs et jardins...mais surtout par les agriculteurs... : le glyphosate...\r\nProduit soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne...\r\nOn le trouve notamment dans le fameux \"Round-Up\" de la firme am\u00e9ricaine Monsanto...\r\nEt les nombreuses \u00e9tudes \u00e0 son sujet semble avoir \u00e9t\u00e9 fortement biais\u00e9es.\r\nSelon un nouvel article du Monde, paru hier,  Monsanto manipule les agences de r\u00e9glementations....pour \u00e9viter que le glyphosate ne soit class\u00e9 comme canc\u00e9rog\u00e8ne. \r\nCynthia Racine\r\n  1'40\r\n((La plupart des \u00e9tudes qui blanchissent le glyphosates sont  men\u00e9es par les plus grandes agences am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes charg\u00e9es d'\u00e9valuer la dangerosit\u00e9 des produits. \r\nMais il existe une \u00e9tude contradictoire qui arrive \u00e0 la conculsion que le glyphosate est bien canc\u00e9rog\u00e8ne: celle du Centre international de recherche sur le cancer, datant de 2015. Ce qui explique ces diff\u00e9rences ce sont les donn\u00e9es utilis\u00e9es: fournies par Monsanto dans le premier cas. Alors que le CIRC n'utilise que des informations publiques. Des pratiques que connait bien l'euro-d\u00e9put\u00e9e verte Mich\u00e8le Rivasi.\r\nSON\r\nLa fondation swissaid active \u00e0 l'\u00e9tranger dans l'aide au d\u00e9veloppement a, elle aussi, \u00e0 faire \u00e0 Monsanto. Elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une intervention directe de l'entreprise am\u00e9ricaine pour influencer les d\u00e9put\u00e9s du Parlement bourkinab\u00e9s.\r\nSON\r\nUn texte r\u00e9dig\u00e9 de la main de Monsanto. Mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.  Le renouvellement de la licence pour l'utilisation du glyphosate dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre d\u00e9battue le mois prochain.))\r\n(18/ FOOT ARGENTINE AU BORD DU GOUFFRE) En football....Deux nations majeures..l'Allemagne et l'Angleterre se sont qualifi\u00e9es hier soir pour la prochaine Coupe du Monde!\r\nBilllet pour la Russie...compost\u00e9 facilement...par la Mannschaft allemande...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire...3-1 en Irlande du Nord.\r\nCa a \u00e9t\u00e9 plus cors\u00e9 pour l'Angleterre....vainqueure dans les arr\u00eates de jue...de la Slov\u00e9nie...1-0...\r\nMais un autre grand pays du ballon rond...est lui au bord du gouffre...\r\nJo\u00ebl Robert...L'Argentine.... de Lionel Messi....dans une siutaion tr\u00e8s d\u00e9licate...\r\n-----------\"(...)\r\nJo\u00ebl, Merci. \r\nL'Equipe de Suisse...entame...demain son sprint final...vers la Coupe du Monde...\r\nMatch demain soir \u00e0 20h45...\u00e0 B\u00e2le face \u00e0 la Hongrie...\r\nA suivre \u00e9videmment sur La Premi\u00e8re.....\r\nEt puis...mardi...le match de l'ann\u00e9e : La Suisse jouera sa qualification \u00e0 Lisbonne...face au Portugal...\r\n(METEO) ****(Ca s'annonce tr\u00e8s chaud....matinale sp\u00e9ciale lundi....) Et Julien....avant cela...encore du soleil ce vendredi...\r\nTemps assez  ensoleill\u00e9 ce matin.. mais les nuages gagneront du terrain cet  l'apr\u00e8s-midi, \r\nquelques courtes averses  sont possibles. \r\ntemp\u00e9ratures maximales en plaine: 14 degr\u00e9s...\r\nPOur le week-end, du solei...demain...avant un dimanche le plus souvent nuageux...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bref accord CFF) \r\n(Bref JO Guzman)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8958071", "ece-8958048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T15:09:05Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale cette question qui pour d\u00e9bloquer la situation entre la Catalogne et Madrid quel m\u00e9diateur pour aider \u00e0 renouer le dialogue et surtout \u00e9viter que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re la Suisse sur les ronds, vous l'entendrez, mais d'autres partis politiques, ONG, voire m\u00eame l'\u00e9glise, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu peuvent tenir ce r\u00f4le, impartialit\u00e9, n\u00e9gociations et bons offices, on en parle avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart dans cette matinale \u00e9galement, on va s'int\u00e9resser au glyphosate cet herbicide soup\u00e7onn\u00e9s de provoquer des cancers, selon le journal Le Monde, le fabricant Monsanto a syst\u00e9matiquement payer des scientifiques pour qu'ils signent des papiers favorable au glyphosate falsifi\u00e9 des \u00e9tudes pour emp\u00eacher qu'il soit class\u00e9 comme canc\u00e9rig\u00e8ne et donc potentiellement interdit en fait le point dans le journal avec cimeti\u00e8re Hassine, l'\u00e9quipe de Suisse de football sous pression, elle ne doit absolument pas rater ses 2 prochains matches contre la Hongrie demain mais surtout pour que le Portugal mardi \u00e0 Lisbonne, \u00e0 la cl\u00e9, une qualification pour la Coupe du monde en Russie, alors comment g\u00e8re -t-on ce type de grands rendez- vous, lorsqu'on est sur la pelouse, quel est le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur pour que la mayonnaise prenne et que les joueurs d\u00e9croche le Graal, Johann Lonfat, ancien international sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [89%] :\r\nMais il y a certain Jos\u00e9 bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, le r\u00e8glement de l'ind\u00e9pendance catalane passera donc peut-\u00eatre par la Suisse, Pietro Bugnon a men\u00e9 l'enqu\u00eate nous l'expliquera dans quelques instants, le DFAE est en contact avec les 2 parties, en vue d'une m\u00e9diation, le lobby des armes am\u00e9ricain rel\u00e2che quelque peu la d\u00e9tente, suite \u00e0 la fusillade de Las V\u00e9gas, tout comme Donald Trump la puissante et nairas ouvrent la voie \u00e0 une interdiction des pommes Stoxx ce m\u00e9canisme avait permis au tueur de transformer son arme en fusil automatique et, dans ce journal, \u00e9galement, vous entendrez pourquoi la r\u00e9forme du permis de conduire, d'appeler au moniteurs d'auto- \u00e9cole, alors qu'en football : l'Argentine est en panne s\u00e8che, la superstar du foot mondial, Lionel Messi risque de rater la prochaine Coupe du monde. \r\nLa Suisse pourrait donc contribuer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nApaiser les tensions entre Madrid et Barcelone, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 offrir ses bons offices, comprenez faire s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table les responsables de la Catalogne et ceux de l'\u00c9tat central espagnol Pietro Bugnon, une des solutions \u00e0 cette crise en Espagne se trouve donc peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [94%] :\r\nSelon nos informations, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9e \u00e0 mettre sur pied une plateforme pour faciliter le dialogue, le DFAE nous a confirm\u00e9 que les autorit\u00e9s suisses sont en contact avec les 2 parties, il rappelle aussi qu'il \u00e9tudie toutes les demandes de m\u00e9diation qui lui parviennent et qu'il y r\u00e9pond positivement, dans la mesure du possible, le d\u00e9partement de Didier Burkhalter se refuse \u00e0 tout commentaire suppl\u00e9mentaire, pas question pour les autorit\u00e9s suisses de d\u00e9tailler les discussions en cours, il faut dire qu'endosser l'habit de l'\u00e9missaire n'est jamais facile une trop grande transparence peut compromettre tout le processus, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait aussi \u00eatre accus\u00e9 de partialit\u00e9, elle risquerait de se mettre \u00e0 dos, un des 2 camps, avec \u00e0 la cl\u00e9 de possibles sanctions ou repr\u00e9sailles, la Suisse, pays neutre, qui n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne pays reconnu dans la communaut\u00e9 internationale pour ses bons offices et donc pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade en Catalogne son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi servir de mod\u00e8le pour red\u00e9finir l'autonomie de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [95%] :\r\nL'ind\u00e9pendance de la Catalogne en question, elle pourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e unilat\u00e9ralement par le parlement lundi mais d\u00e9sormais une dimension prend de l'ampleur en marge de ce d\u00e9bat passionn\u00e9 la question \u00e9conomique, l'agence de notation Fitch envisage d'abaisser la note de la dette catalane, alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 class\u00e9 en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative et surtout hier la 5\u00e8me, banque espagnole Sabadell a d\u00e9cid\u00e9 en urgence de d\u00e9placer son si\u00e8ge social de Barcelone vers Alicante Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, alors comment interpr\u00e9ter ce d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors, ne songeait pas \u00e0 la politique si cette banque est pour ou contre l'ind\u00e9pendance, il faut chercher les raisons \u00e9conomiques, tout simplement, face \u00e0 la sensation en fait que peu de solutions ou de m\u00e9diations pour l'instant, semblent r\u00e9alisables d'ici lundi, lorsque le parlement catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance, les banques commencent \u00e0 agir face aux turbulences en Bourse, les plans de contention \u00e9taient pr\u00eats en fait depuis longtemps, mais jusqu'\u00e0 maintenant, les milieux \u00e9conomiques se sont exprim\u00e9s, rarement, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 en retrait, la banque catalane Sabadell et donc la premi\u00e8re \u00e0 franchir le pas, tout simplement pour \u00e9viter de graves cons\u00e9quences en terme de supervision et d'acc\u00e8s aux financements si la Catalogne se d\u00e9clare ind\u00e9pendante et si elle sort de l'Union europ\u00e9enne, c'est une op\u00e9ration fait purement juridique puisque les services centraux restent en Catalogne, mais c'est un coup port\u00e9 aux ind\u00e9pendantistes d'autant plus que le mouvement pourrait suivre la Ka\u00ef-chek la premi\u00e8re banque catalane prendrait la m\u00eame d\u00e9cision aujourd'hui et le gouvernement espagnol lui faciliterait la t\u00e2che, il devrait approuver un d\u00e9cret aujourd'hui en conseil des ministres, pour rendre plus rapide, le transfert des si\u00e8ges sociaux hors de Catalogne sans n\u00e9cessit\u00e9 de convoquer, en fait, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, un d\u00e9cret fait sur mesure pour l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nVal\u00e9rie, 500 donc des d\u00e9cisions \u00e9conomiques, est-ce qu'elles peuvent avoir aussi des cons\u00e9quences politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [92%] :\r\nAlors c'est important effectivement, elles pourront influencer, c'est certain, ce n'est pas une bonne nouvelle pour le gouvernement catalan et cela pourrait faire bouger certains ind\u00e9pendantistes moins convaincus par une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance car il faut le savoir, le bloc s\u00e9paratiste n'est pas uniforme sur ce point, par exemple, la formation politique de Carles Espoo d\u00e9cid\u00e9ment ne voudrait \u00e9viter l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale pas esprit je d\u00e9mens de lui- m\u00eame mais n'oublions pas que cette formation politique est lib\u00e9rale sur le plan \u00e9conomique et qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, elle se vantait d'\u00eatre Business Friendly, donc ces d\u00e9cisions bancaire plongent d'un seul coup, certains ind\u00e9pendantistes face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'Atlantique, la temp\u00eate tropicale n\u00e9e d\u00e9verse des trombes d'eau sur l'Am\u00e9rique centrale, en congr\u00e8s \u00e0 22 morts et plus d'une vingtaine de disparus 2 pays sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, le Costa Rica, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et le Nicaragua o\u00f9 la vice- pr\u00e9sident \u00e9voque de nombreux d\u00e9plac\u00e9s, la temp\u00eate n'devrait attendent la nuit prochaine, la p\u00e9ninsule du Yucatan les plateformes p\u00e9troli\u00e8res du Golfe du Mexique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans et dans une partie de la Floride. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [91%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat sur la vente et le port d'armes s'ouvre l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [96%] :\r\nAu coeur des discussions une possible interdiction du m\u00e9canisme permettant de transformer une arme semi- automatique en fusil automatique, dispositif qui a permis au tueur de Las V\u00e9gas d'augmenter le nombre de victimes, m\u00eame le puissant lobby souhaite r\u00e9guler la vente de ce m\u00e9canisme de quoi donner de l'espoir \u00e0 ceux qui souhaitent interdire d\u00e9finitivement l'armement des citoyens Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [93%] :\r\nLa Maison Blanche et les \u00e9lus r\u00e9publicains se sont dits pr\u00eats \u00e0 discuter Une d\u00e9claration de bonnes intentions qui marque une ouverture malgr\u00e9 tout la question taboue des armes ne le serait plus et apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9sistance, on envisage une r\u00e9glementation plus restreinte pour les armes individuelles, c'est l\u00e0 un pas d'autant plus important qu'il se fait dans un contexte particulier : actuellement, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9fend 2 textes relatifs aux armes \u00e0 feu le 1er vise \u00e0 lib\u00e9raliser l'achat des silencieux, le second doit permettre la circulation avec son arme dans un \u00e9tat qui l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [95%] :\r\nDonc bien une ouverture d'esprit, mais encore du chemin avant de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [95%] :\r\nOn est loin ici d'un d\u00e9bat en profondeur, r\u00e9clam\u00e9 par les opposants qui ne cesse de mettre en avant le nombre croissant des victimes, il y a eu 11716 morts par balle aux \u00c9tats-Unis en 2017, c'est le dernier chiffre et l'ann\u00e9e n'est pas fini la tuerie de Las V\u00e9gas vient bousculer les statistiques d'un coup d'un seul, elle rend aussi urgent, la n\u00e9cessit\u00e9 de parler sur la question difficile pour Washington aujourd'hui d'esquiver le sujet, il va falloir se mettre \u00e0 table, donc, mais pas tout de suite, en r\u00e9alit\u00e9 il est pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager d\u00e8s maintenant une politique plus restrictive, a d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but de semaine, la porte- parole de la Maison Blanche, avoir une arme personnelle est garanti par le 2\u00e8me amendement de la Constitution et surtout Donald Trump l'a fermement d\u00e9fendu lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle si la vente d'armes automatiques est interdite depuis 1986 au niveau f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9gulation du port d'armes est du ressort des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [93%] :\r\nLes explications de st\u00e8les Braconnier dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les moniteurs d'auto- \u00e9cole, tirent le frein \u00e0 main, il s'oppose clairement \u00e0 la r\u00e9forme du permis de conduire pour eux, pas question de conduire d\u00e8s 17 ans, et pas question non plus apr\u00e8s l'obtention du permis de r\u00e9duire la formation continue de mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 mis en consultation par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes mais elles d\u00e9plaisent fortement au vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite Pierre-Andr\u00e9 Tombez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [87%] :\r\nSi vous additionnez les heures de conduite minimum \u00e0 faire que ce soit une pratique ou en th\u00e9orie avant ou apr\u00e8s l'obtention du permis, elle sera moins grande avec la proposition de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes que maintenant, donc nous on a de la peine \u00e0 nous faire croire qu'on sera mieux form\u00e9s avec moins d'ailleurs, c'est, comme je dis, moi je suis mordu l'\u00e9cole quand j'\u00e9tais gamin, j'ai toujours expliqu\u00e9 \u00e0 mes parents que j'ai pas besoin d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, puisqu'avec moi \u00e9cole chass\u00e9 surdou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [93%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, le permis devient de moins en moins attractifs, les jeunes sont de plus en plus urbain, c'est plus comme \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tout le monde doit faire son permis \u00e0 18 ans ce que propose la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas un moyen de de rendre le permis un peu plus attractif qu'il ne l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:20) [86%] :\r\nMais nous, on n'a pas envie d'avoir des permis attractif, on veut que ceux qui ont permis, soit en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [94%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Tremblay qui r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:28) [99%] :\r\nEt cette bonne nouvelle pour une partie des pendulaires Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [94%] :\r\nLes CFF et le canton de Vaud sont parvenus \u00e0 un accord sur un horaire 2018 am\u00e9lior\u00e9 des liaisons entre le Plateau la Riviera et le Chablais seront maintenues 2 fois par heure aux heures de pointe et le week- end, les CFF r\u00e9pondent donc il y a, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s vaudoises qui avaient tap\u00e9 du poing sur la table en fin d'\u00e9t\u00e9, satisfaction donc pour la pr\u00e9sidente du Gouvernement Vaudois Nuria Gorrite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:51) [89%] :\r\nIl y avait une p\u00e9joration tr\u00e8s important pour les visages et du Chablais et la Riviera qui aujourd'hui voil\u00e0 sont annul\u00e9s aux heures de pointe, il y a aussi la volont\u00e9 d'avoir des liaisons aussi intensifier le week- end et puis surtout de pouvoir acc\u00e9der aux stations voudrait c'est important pour l'\u00e9conomie, montagne et donc moi je me r\u00e9jouis de ce dialogue r\u00e9tabli avec CFF compte tenu bien entendu des contraintes \u00e0 des CFF notamment li\u00e9e au chantier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [92%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey se chiffrent maintenant 75 pourcent du du miel produit dans le monde entier, contiennent des traces de pesticide toxique, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, elle est publi\u00e9e par la prestigieuse revue Science les concentrations en question ne sont pas jug\u00e9es dangereuses pour l'homme, par contre, les 3 quarts des relev\u00e9s sont jug\u00e9s suffisants pour affecter les fonctions c\u00e9r\u00e9brales des abeilles de quoi expliquer un peu plus le d\u00e9clins des butineuses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:43) [96%] :\r\nEt on reparle de cet herbicide utilis\u00e9 dans les parcs, dans les jardins, mais surtout par les agriculteurs, le glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [93%] :\r\nC'est un produit soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es, d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne, on le trouve notamment dans le fameux Roundup de la firme am\u00e9ricaine Monsanto et les nombreuses \u00e9tudes \u00e0 son sujet, semble avoir \u00e9t\u00e9 fortement biais\u00e9es selon un nouvel article du Monde paru hier, Monsanto manipule les agences de r\u00e9glementation pour \u00e9viter que le glyphosate ne soit class\u00e9 comme canc\u00e9rig\u00e8ne c'\u00e9tait Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [95%] :\r\nLa plupart des \u00e9tudes qui blanchissent le glyphosate sont men\u00e9es par les plus grandes agences am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes charg\u00e9es d'\u00e9valuer la dangerosit\u00e9 des produits mais il existe une \u00e9tude contradictoire qui arrive \u00e0 la conclusion que le glyphosate est bien canc\u00e9rog\u00e8ne, celle du Centre international de recherche sur le cancer, datant de 2015, ce qui explique ces diff\u00e9rences, ce sont les donn\u00e9es utilis\u00e9es fournies par Monsanto, dans le 1er cas alors que le CIRC n'utilise que des informations publiques des pratiques que conna\u00eet bien l'eurod\u00e9put\u00e9e verte Mich\u00e8le Rivasi. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:39) [91%] :\r\nIl r\u00e9dige des articles et ils font signer par des universitaires moyennant finances perd m\u00eame temps ils font des menaces au niveau des experts qui ont pas dans leur sens, ils ach\u00e8tent aussi des \u00e9tudes qui montrent que le glyphosate n'est pas dangereux et ils ont m\u00eame menac\u00e9 la Commission europ\u00e9enne pour leur dire que si jamais la Commission europ\u00e9enne n'autorisait pas le glyphosate, h\u00e9 bien il leur faudrait un proc\u00e8s, c'est des agissements qu'on a connue au niveau de l'industrie du tabac et qui se retrouve au niveau de Monsanto. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [93%] :\r\nLa fondation Suisse aide active \u00e0 l'\u00e9tranger dans l'aide au d\u00e9veloppement a elle aussi \u00e0 faire \u00e0 Monsanto, elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une intervention directe de l'entreprise am\u00e9ricaine pour influencer les d\u00e9put\u00e9s du Parlement Burkinab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [88%] :\r\nAlors que les d\u00e9put\u00e9s devaient discuter sur la nouvelle loi sur la bios\u00e9curit\u00e9 au Burkina Faso, Monsanto \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 avait suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s les d\u00e9bats et avait transmis \u00e0 certains parlementaires en texte de loi amend\u00e9e, qui tenait compte bien davantage que le texte ne l'\u00e9taient leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nUn texte r\u00e9dig\u00e9 de la main de Monsanto, mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : le renouvellement de la licence pour l'utilisation du glyphosate dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre d\u00e9battu le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEn football de nations majeures, l'Allemagne et l'Angleterre se sont qualifi\u00e9s hier soir pour la prochaine coupe du monde, billet pour la Russie compost\u00e9 facilement pour : la main-d'charte allemande, c'\u00e9tait plus cors\u00e9 pour l'Angleterre vainqueur dans les arr\u00eats de jeu de la Slov\u00e9nie 1 0 mais d'un autre grand pays du ballon rond \u00e0 lui au bord du gouffre Jo\u00ebl Robert L'Argentine de Lionel Messi dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:09) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement difficile pour l'Argentine, qui a fait 0 0 contre P\u00e9rou cette nuit l'Argentine 6\u00e8me des qualifications en Am\u00e9rique du Sud pour l'instant les m\u00eame pas barragiste, elle ne tient plus son destin en main, mardi, c'est le dernier match l'Argentine doivent appeler quoi teur mais aussi compter sur des fonds partisane Mercer Direct, la situation est tr\u00e8s serr\u00e9, il y a 5 \u00e9quipes en 2 points : l'Uruguay, le Chili, la Colombie, le P\u00e9rou et donc l'Argentine 3 de ces \u00e9quipes seront qualifi\u00e9es, la 4\u00e8me sera barragiste et la derni\u00e8re donc \u00e9limin\u00e9 situation vraiment tr\u00e8s inconfortable pour l'Argentine qui ne marque pas malgr\u00e9 Messi malgr\u00e9, dit Maria 16 buts seulement match c'est trop peu pour la Coupe du monde, l'Argentine reste sur 3 nuls de suite la derni\u00e8re victoire remonte au 23 mars pour le Chili 1 \u00e0 0 but de Messi, \u00e9videmment, sur penalty, bref, l'Argentine, finaliste en 2014, n'a pu manquer la Coupe du monde depuis 1970 elle pourrait manquer celle de Russie et pourrait et donc cette Coupe du monde se disputent sont l'un des meilleurs joueurs du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:02) [90%] :\r\nJo\u00ebl Robert, merci, puis on vous retrouve commentaire hein, c'est bien \u00e7a, demain soir, du c\u00f4t\u00e9 du Parc Saint-Jacques, ce sera avec Bernardin Aleman, c'est un grand match pour l'\u00e9quipe de Suisse 20 heures 45 face \u00e0 la Hongrie \u00e0 suivre \u00e9videmment sur la premi\u00e8re et puis mardi, le match de l'ann\u00e9e La Suisse jouera sa qualification \u00e0 Lisbonne face au port. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [90%] :\r\nD'ailleurs, ferait une matinale sp\u00e9ciale non pas sur ce match, mais sur le Portugal, ce sera lundi matin, mais avant cela, peut-\u00eatre, des nouvelles du ciel de ce vendredi encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:28) [96%] :\r\nAvec un temps assez ensoleill\u00e9 ce matin mais les nuages gagneront du terrain cet apr\u00e8s- midi quelques courtes averses sont possibles temp\u00e9ratures maximales en plaine 14 degr\u00e9s pour le week- end du soleil demain avant un dimanche, le plus souvent nuageux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B1C63B-83A7-44EB-8495-9C05C594C9FB", "internalArchiveId": "C7B1C63B-83A7-44EB-8495-9C05C594C9FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales aux Etats-Unis?", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis a montr\u00e9 qu'entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l'autre en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 sociale.\r\n\r\n* * Alter Eco - Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales aux Etats-Unis?  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO  Etats-Unis : Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales ?\r\n7h24 c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nAux Etats-Unis, une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Yale a montr\u00e9 qu'entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l'autre en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 sociale. \r\nLes Blancs am\u00e9ricains de classe ais\u00e9e surestiment largement les progr\u00e8s accomplis par les Noirs dans l'\u00e9galit\u00e9 raciale \u00e9conomique.\r\nPourtant, quand vous regardez le salaire horaire, les revenus annuels ou le patrimoine familial, les \u00e9carts entre Blancs et Noirs restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. \r\nPire, les Noirs sont la seule cat\u00e9gorie sociale dont le niveau de vie ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9 depuis 2000. Quand un famille blanche \u00e9pargne 100 dollars, une famille noire n'accumule que 5 dollars. L'\u00e9cart est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'il y a cinquante ans.\r\n***RELANCE : Les Blancs surestiment donc le progr\u00e8s social et les \u00e9galit\u00e9s.. C'est pas franchement nouveau Fr\u00e9d\u00e9ric.. \r\nC'est l'ampleur de ce d\u00e9calage entre perception et r\u00e9alit\u00e9. qui inqui\u00e8te les chercheurs de Yale. \r\nIls estiment que ces croyances deviennent contreproductives : pendant que les politiques sociales ratent leurs objectifs, les \u00e9lites glorifient le mythe de l'\u00e9galit\u00e9. Plus simplement, comment voulez-vous r\u00e9soudre des probl\u00e8mes que vous ne voyez pas? \r\n***RELANCE : Ce serait  le culte de la m\u00e9ritocratie \u00e0 l'am\u00e9ricaine .. \r\nqui emp\u00eache de voir la r\u00e9alit\u00e9.\r\nOui, et c'est quand m\u00eame surprenant. Car les Etats-Unis ont une longue tradition de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Les Am\u00e9ricains sont les premiers avec les Britanniques \u00e0 introduire les imp\u00f4ts progressifs dans l'entre-deux guerre.  \r\nLe Fran\u00e7ais Thomas Piketty rappelle qu'il y a un si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, en 1919, le pr\u00e9sident des \u00e9conomistes am\u00e9ricains sonnent l'alerte : attention \u00e0 la concentration non-d\u00e9mocratique des richesses... On s'approche de la Vieille Europe. \r\nCette vieille Europe qui r\u00eave aujourd'hui d'avoir une Silicon Valley et des milliardaires du net, ic\u00f4ne d'une \u00e9conomie num\u00e9rique qui a concentr\u00e9 rapidement beaucoup de richesse et d'in\u00e9galit\u00e9s.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8977771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales aux Etats-Unis?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Etats-Unis : Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales ?", "Alter Eco - Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales aux Etats-Unis? / LME_2017-10-06T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales aux Etats-Unis? / LME_2017-10-06T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9cente \u00e9tude de l\u2019Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis a montr\u00e9 qu\u2019entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l\u2019autre en mati\u00e8re d\u2019\u00e9galit\u00e9 sociale.", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Etats-Unis : Pourquoi surestime-t-on les \u00e9galit\u00e9s sociales ?", "Une r\u00e9cente \u00e9tude de l\u2019Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis a montr\u00e9 qu\u2019entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l\u2019autre en mati\u00e8re d\u2019\u00e9galit\u00e9 sociale.", "Une r\u00e9cente \u00e9tude de l\u2019Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis a montr\u00e9 qu\u2019entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l\u2019autre en mati\u00e8re d\u2019\u00e9galit\u00e9 sociale."], "variantIds": ["ece-8958077", "ece-8958051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T09:53:10Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHier c'est Alter \u00e9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs aux \u00c9tats-Unis, une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Universit\u00e9 elle a montr\u00e9 qu'entre Blancs et Noirs, chacun se fait une fausse id\u00e9e des progr\u00e8s accomplis par l'autre, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 sociale, oui les blancs de classe ais\u00e9e surestiment largement les progr\u00e8s accomplis par les Noirs dans l'\u00e9galit\u00e9 raciale, mais aussi \u00e9conomique, alors pourtant quand vous regardez le salaire horaire les revenus annuels ou le Patrimoine familial, les \u00e9carts entre Blancs et Noirs restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, c'est m\u00eame pire que \u00e7a, les afro- Am\u00e9ricains sont la seule cat\u00e9gorie sociale dont le niveau de vie ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis l'an 2000, quand une famille blanche \u00e9pargne 100 dollars, une famille noire n'accumule que 5 petits dollars l'\u00e9cart est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'il y a 50 ans, les Blancs qui surestime le progr\u00e8s social et les \u00e9galit\u00e9s, c'est pas franchement nouveau Fr\u00e9d\u00e9ric non mais c'est l'ampleur de ce d\u00e9calage entre perception et r\u00e9alit\u00e9 qui inqui\u00e8te les chercheurs de l'universit\u00e9 de Yale, ils estiment que ces croyances deviennent en fait contreproductives pendant que les politiques sociales ratent leurs objectifs, les \u00e9lites elle glorifient le mythe de l'\u00e9galit\u00e9 pour lui dire les choses beaucoup plus simplement : comment voulez -vous r\u00e9soudre des probl\u00e8mes que vous ne voyez pas, au fond, ce serait le culte de la m\u00e9ritocratie \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui emp\u00eache de voir la r\u00e9alit\u00e9 exactement et c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame assez surprenant car les \u00c9tats-Unis ont une longue tradition de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, les Am\u00e9ricains sont par exemple les premiers avec les Britanniques \u00e0 introduire les imp\u00f4ts progressifs, c'\u00e9tait pendant l'entre- deux-guerres, le Fran\u00e7ais Thomas Piketty rappelle qu'il y a un si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, en 1919 le pr\u00e9sident des \u00e9conomistes am\u00e9ricains sonnent l'alerte, attention \u00e0 la concentration non- d\u00e9mocratique des richesses, dit -il, car les \u00c9tats-Unis risquent de ressembler \u00e0 la vieille Europe, h\u00e9 bien, un si\u00e8cle plus tard, les r\u00f4les sont invers\u00e9s, cette vieille Europe jalouse la Silicon Valley et ces milliardaires du net, cette \u00e9conomie num\u00e9rique qui a concentr\u00e9 rapidement \u00e9norm\u00e9ment de richesses et d'in\u00e9galit\u00e9s, c'\u00e9tait Alter \u00c9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T06:44:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35D432E6-47B2-4A73-90C0-86D1437BBB35", "internalArchiveId": "35D432E6-47B2-4A73-90C0-86D1437BBB35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie 06.10.2017", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luisoni , Lucas\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie (INVITE 5H45 06.10 L.LUISONI)  INVITE 9 OCTOBRE\r\nLUCAS LUISONI, membre du R\u00e9seau objection de croissance Gen\u00e8ve, charg\u00e9 de cours \u00e0 la haute \u00e9cole de paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture, ing\u00e9nieur agronome, ex-collaborateur de la DDC, direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de consulting \"donner du sens\">>sur l'initiative communale Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub.\r\nDIR ST LSN//** 45\r\nTITRE WEB: ((Lucas Luisoni est l'invit\u00e9 du 5-6h30. Il est ing\u00e9nieur agronome de formation et a fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de conseil \"donner du sens\". Engag\u00e9, Lucas Luisoni est aussi membre du R\u00e9seau objection de croissance et fait partie du comit\u00e9 d'initiative \"Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub\".))\r\nCLIP: cuisine/maison naissance\r\n*******************************************************\r\n***5h45...\r\n\"Choisir avec qui travailler plut\u00f4t que sur quoi travailler\"\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre le slogan de notre invit\u00e9...\r\nenfin...s'il aimait les slogans publicitaires...\r\nparce que la pub...il ne l'aime pas vraiment...\r\nIl r\u00eave m\u00eame de la bannir des rues de Gen\u00e8ve...\r\net pourtant...Lucas Luisoni...vous avez le sens de la formule...\r\nBonjour...\r\n...\r\nJe dis \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 de conseils que vous avez fond\u00e9e s'appelle \"donner du sens\"...\r\n-Quelle est la chose la plus insens\u00e9e, absurde que vous ayez faite? la plus sens\u00e9e? \r\n-Tout ce que vous faites a forc\u00e9ment du sens Lucas Luisoni?\r\n***Lucas Luisoni...\r\nMerci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 6h30...\r\nVous \u00eates membre du R\u00e9seau objection de croissance, le ROC, qui a lanc\u00e9 avec 3 autres associations une initiative pour supprimer les panneaux publicitaires \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nGen\u00e8ve z\u00e9ro pub c'est son nom...\r\nOn va y revenir dans une demi-heure...\r\nMais vous \u00eates plein d'autres choses aussi...\r\nIng\u00e9nieur agronome de formation, charg\u00e9 de cours \u00e0 la haute \u00e9cole de paysage, d'ing\u00e9nieurie et d'architecture de Lulliers\r\nEt dans votre univers, il y a aussi ceci...\r\n   INTRO INVITE VE 6 OCT/BEBE OU CUISINE\r\n...des pleures de b\u00e9b\u00e9s...\r\npourquoi? \r\n(cuisinier pour la maison de naissance de votre femme, qui est sage-femme ind\u00e9pendante...)\r\n-cuisiner c'est donner du sens?\r\n-ing\u00e9nieur, enseignant, cuisinier, cadre dans les RH, travaill\u00e9 pour la DDC, la FAO...c'est quoi le fil rouge de votre carri\u00e8re? \r\n-Votre mission aujourd'hui c'est quoi? redonner du sens au quotidien? au travail?\r\n-qu'est-ce qui vous d\u00e9range?\r\n(libre ciruclation des capitaux mais des humains aussi)\r\n-on s'y prend comment redonner du sens? \r\n-exemple concret: votre soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e par Reiffeisen, Migros, pour faire quoi? \r\n-votre but ultime c'est quoi? sauver le monde?\r\n-il y a chez vous un besoin de prendre soin de vos sembables? un c\u00f4t\u00e9 bon samaritain? \r\n-c'est quoi le facteur d\u00e9clencheur? la pris de conscience? \r\n(fibre \u00e9colo)\r\nRH:\r\n-vous avez \u00e9t\u00e9 chef des RH chez LEM et avant cela Human Capital Manager, g\u00e9rant du capital humain...\u00e7a consiste en quoi?\r\n-on dit que la g\u00e9n\u00e9ration Y et Z est moins attach\u00e9e au travail, davantage au plaisir, respecte moins hierarchie. probl\u00e8me ou opportunit\u00e9?\r\n-vous la hierarchie, le rapport au pouvoir plut\u00f4t probl\u00e9matique?\r\nc\u00f4t\u00e9 anarchiste?\r\n(j'ai pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur, tant mieux pour les \u00e9l\u00e8ves)\r\nETRANGER/DDC\r\n-Vous avez travailler plusieurs ann\u00e9es en Am\u00e9rique Centrale et en Afrique pour la DDC, direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration. Mali, Niger, burkina faso, honduras, nicaragiua, salvador...quels souvenirs? pays pluS marqu\u00e9? pourquoi vivre en Suisse? \r\n-vous y avez trouv\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui ont pluS de sens?\r\nPUB\r\n-Vous faites partie du ROC, mais n'est pas adepte de la d\u00e9croissance, contradictoire? \r\n(mais objecteur de conscience...)\r\n-Vous m'avez dit \u00eatre un objecteur de conscience...vous faites objection contre la publicit\u00e9 aujourd'hui, pourquoi?\r\n(d\u00e9pourvue de sens)\r\n-celle que vous d\u00e9tester le plus? tol\u00e9r\u00e9\r\n-on peut vivre mieux en consommant autant?\r\n-vous \u00eates actif politiquement, \u00e9lu ind\u00e9pendant au l\u00e9gislatif de votre commune Puplinge...grand conseil, national \u00e7a vous tente?\r\n-quel combat vous donne le plus envie de vous engager aujourd'hui? \r\n-de quel accomplissement vous \u00eates le plus fier? \r\nMUSIQUE:\r\nLucas Luisoni...c'est l'heure de jouer les programateurs musicaux...\r\nVotre choix, Susana Baca...Toro Mata. \r\n-qui est-ce? pourquoi?\r\n*********************************************************\r\n***6h15...\r\nImaginez Gen\u00e8ve sans aucune publicit\u00e9...\r\nUne ville vierge de panneaux publicitaires...\r\nC'est l'objectif de notre invit\u00e9...\r\nLucas Luisoni...\r\nVous militez pour l'initiative Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub...\r\ninitiative communale, lanc\u00e9e par 4 associations dont le R\u00e9seau objection de croissance dont vous faites partie...\r\n-Vous avez jusqu'au 7 novembre pour r\u00e9colter 4 mille signatures vous en \u00eates o\u00f9?\r\n-Elle va aboutir?\r\n-Comment les genevois per\u00e7oivent votre action? lorsque vous battez le pav\u00e9, quels sont leurs r\u00e9actions?\r\n***Initiative n\u00e9e d'une campagne men\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, lors du changement de concession pour la gestion des panneaux d'affichage...il y a eu un vide..vous avez investi l'espace...\r\n-sur le site du ROC on lit que la publicit\u00e9 est une agression...en quoi elle est agressive?\r\n-pourtant un panneaux publicitaires c'est moins agressif qu'une pub cibl\u00e9e sur internet? ou \u00e0 la tv? on peut toujours d\u00e9tourner le regard...\r\n-quel avantage \u00e0 lib\u00e9rer les villes de l'affichage publicitaire?\r\n(baisser prix//grossir marge)\r\n-la pub \u00e7a fait vendre, tourner \u00e9conomie, d\u00e9couvrir des produits, des voitures moins polluantes...\r\n-\u00e0 quoi bon interdire la pub \u00e0 gva et pas \u00e0 carouge? ni sur le net? cr\u00e9er un \u00eelot? \r\n-1300 municipalit\u00e9s dans le monde ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. Grenoble, Bergen, S\u00e3o Paulo, des Etats am\u00e9ricains comme Hawa\u00ef...Pupelinge la commune o\u00f9 vous r\u00e9sidez...quel effet? \r\n-la ville de Gen\u00e8ve r\u00e9pond que se priver de pub occasionnera un manque \u00e0 gagner de 3 mio de francs...autant d'argent qui ne sera pas investi pour les genevois...\r\n-la publicit\u00e9 c'est un m\u00e9tier, de la conception \u00e0 l'affichage...des emplois en jeu...combien?\r\n-et les publicit\u00e9s pour les festivals, les ONG, les affiches politiques on en fait quoi? \r\n-on fait quoi des espaces vides? \r\n-votre ville id\u00e9ale? \r\n-GVA z\u00e9ro pub lanc\u00e9e par R\u00e9seau objection croissance Gen\u00e8ve (ROC GE), de Gen\u00e8ve lib\u00e9r\u00e9e de l'invasion publicitaire (GLIP), du Collectif Gen\u00e8ve sans publicit\u00e9 ainsi que de Quartiers collaboratifs\r\n(5.630/VE 6 OCT/MUSIQUE INVITE/ TORO MATA)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957988", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie / LMA_2017-10-06T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.10.2017"], "variantIds": ["ece-8957988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T00:43:20Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\n6 heures 30 l'invit\u00e9 5 heures 45 choisir avec qui travailler plut\u00f4t que sur quoi travailler, \u00e7a pourrait \u00eatre le slogan de notre invit\u00e9, enfin s'il aimait les slogans publicitaires, parce que la pub, il ne l'aime pas vraiment il r\u00eave m\u00eame de la bannir des rues de Gen\u00e8ve et pourtant loquace Luisoni vous avez le sens de la formule, bonjour, bonjour, je dis \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 de conseil que vous avez fond\u00e9e s'appelle donner du sens \u00e0 la 1\u00e8re question : quelle est la chose la plus insens\u00e9e que vous ayez fait dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nJ'ai d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir un moment je je sais pas si je suis quelqu'un de tr\u00e8s insens\u00e9e pas je ai pas quelques sauts p\u00e9rilleux \u00e0 ski ou ou autres, quand j'\u00e9tais jeune, maintenant, mais c'est peut-\u00eatre une une petite histoire quand j'\u00e9tais au Niger, je suis parti au mois de juillet, si je me trompe pas, l\u00e0- bas, c'est l'hivernage saison des pluies et puis j'\u00e9tais avec ma fianc\u00e9e qui est devenue ma femme qui \u00e9tait une une m\u00e9tisse fran\u00e7aise b\u00e9ninoise, n\u00e9e au Niger et puis on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 Dori depuis Niamey, et puis je n'\u00e9tais pas rendu compte, j'ai pass\u00e9, regardez la carte, puis c'\u00e9tait marqu\u00e9 peu praticable en saison des et puis alors on est rest\u00e9 bloqu\u00e9 au milieu de la nuit \u00e0 moiti\u00e9 dans l'eau et puis on a d\u00fb traverser une immense manoir en enlevant le la courroie de ventilateur pour traverser sans risque et puis, au retour, cette m\u00eame \u00e0 la t\u00eate tellement immenses et on pourrait pas la contourner et donc on a d\u00fb traverser en se faisant pousser et puis la voiture au milieu de la mare s'est mis \u00e0 flotter, mais se remplissait d'eau, on a du m\u00e9tier, passeport sur le sur la fen\u00eatre et tout, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 capter avec pub et puis pivoter puisse sortir, marche arri\u00e8re, puis apr\u00e8s on la vid\u00e9o n'ouvrant les portes et le vent, le rentrer sain et sauf moi prenait une panne de pompes \u00e0 essence, donc on a vu plus de Zappa gravit\u00e9 avec un r\u00e9servoir pos\u00e9 sur le toit, rentrer, on a mis une dizaine d'heures pour faire moins de 80 kilom\u00e8tres je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [89%] :\r\nUne l'histoire, on aura l'occasion d'en avoir des doutes puisque vous avez beaucoup voyag\u00e9 beaucoup travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Am\u00e9rique centrale, dans le cadre de la DDC la direction pour le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration nous casse Luisoni vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie, vous \u00eates aussi initions auteur de l'langue de de cette initiative qui veut bannir la publicit\u00e9 commerciale \u00e0 Gen\u00e8ve, elle s'appelle de Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub, on y reviendra dans une petite demi- heure, vous \u00eates plein d'autres choses, vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome de formation, charg\u00e9 de cours \u00e0 la haute \u00e9cole de paysage, d'ing\u00e9nieurs et d'architecture de lisier et puis dans votre univers, il y a aussi ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [69%] :\r\nMaire de b\u00e9b\u00e9s oui. \r\nBen parce que ma femme Nathalie a ouvert la premi\u00e8re maison naissance \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelle et elle s'occupe des d\u00e9coupe des b\u00e9b\u00e9s, des ventres et moi je m'occupe des estomacs dans le sens o\u00f9 je fais la cuisine pour les couples dans la maison, naissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nVous trouvez le temps encore de faire la cuisine avec toutes vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [89%] :\r\nOui, oui, j'ai toujours, j'ai toujours attach\u00e9, pas mal d'importance \u00e0 trouver du temps pour ma famille, je travaille g\u00e9n\u00e9ralement jamais \u00e0 la maison, je pars dans un bureau pour travailler le week- end, c'est tentant, c'est n\u00e9cessaire et c'est g\u00e9n\u00e9ralement moi qui fait \u00e0 manger parce que j'aime bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [84%] :\r\nManger, faire \u00e0 manger, c'est donner du sens c'est une action sens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [90%] :\r\nLe sens du go\u00fbt use c'est c'est le sens du partage depuis ma famille, dit que quand on a des clients \u00e0 la maison naissance en mange \u00e0 la maison parce que c'est un petit peu plus soign\u00e9e, c'\u00e9tait non, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [94%] :\r\nLucas Luisoni, vous avez \u00e9t\u00e9 chef des ressources humaines chez IBM et avant cela, dans cette m\u00eame entreprise vous occupiez le poste de Human Capital Manager alors g\u00e9rant en capital humain si je traduis \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un peu un artifice de langage dans le sens o\u00f9 c'\u00e9tait la fonction de responsable des ressources humaines, puis on part du principe qu'on exploite les ressources et puis qu'on fait fructifier le capital, donc je trouve que le capital et humain \u00e9tait mieux que les ressources humaines mais \u00e7a restait de ce domaine -l\u00e0, sauf que comme j'\u00e9tais au d\u00e9but, j'avais une fonction strat\u00e9gique au niveau de si vous voulez au niveau corporel \u00eatre avant d'\u00eatre aussi responsable des ressources humaines du Centre de production qui se trouve \u00e0 Gen\u00e8ve et dans lequel il y a environ 350 personnes qui travaillent et donc il y avait tout ce qui \u00e9tait li\u00e9e aussi \u00e0 la gestion des talents les plans de carri\u00e8re et puis on avait un gros travail qui se faisait sur les valeurs de l'entreprise, comme on essaye de partager les m\u00eames valeurs, avecD. succursales au Japon, aux \u00c9tats-Unis ou en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [93%] :\r\nLa valeur l'humain, c'est quelque chose de central aujourd'hui dans votre vie, vous cherchez \u00e0 donner du sens \u00e0 de la valeur dans toutes vos actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [89%] :\r\nDans toute j'en sais rien, je j'plein d'action qui sont pas tr\u00e8s sens\u00e9e que comme tout humain, je suis en contradiction entre ce que je fais ce que je dis, ou ce que je pr\u00f4ne parfois mais oui, je pense que donner de la coh\u00e9rence, en tout cas c'est extr\u00eamement important, c'est, c'est une des choses qui manquent, par exemple dans la coop\u00e9ration d\u00e9veloppement ou dans la vision qu'on a de la probl\u00e9matique du d\u00e9veloppement humain, au niveau de la plan\u00e8te, c'est que les coh\u00e9rence des politiques n'existent pas ou, souvent pas et qu'on arrive \u00e0 des \u00e9quilibres qui sont inacceptables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [89%] :\r\nQu'est -ce qui est le plus inacceptable \u00e0 vos yeux aujourd'hui parce qu'il y a chez vous une fibre sociale, vous avez beaucoup voyag\u00e9, vous ait travaill\u00e9 pour la DDC ce qu'il y a quelque chose qui vous r\u00e9volte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nLes choses qui me r\u00e9volte serait que malgr\u00e9 le fait que je pense qu'aujourd'hui la plupart des gens quand m\u00eame une une connaissance assez approfondie de ce qui se passe sur la plan\u00e8te et des guerres ou des probl\u00e8mes ou des familles nous des gens qui vivent dans les situations d'extr\u00eame Promoter et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on vous dit demain, tout le monde aura une voiture \u00e9lectrique et pourra se payer des vacances sur la Lune pour \u00e7a en fait de la pub pour \u00e7a, donc effectivement on vit un peu en d\u00e9calage ou le tout le monde devient juste une proportion une une une partialit\u00e9 spatiale et de, de, de revenus ou de moyens qui vous concerne parce qu'on fait partie \u00e0 un moment de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, alors vous dites oui, je suis comme tout le monde, donc tout le monde sans se rendent compte qu'effectivement il y a des gens qui vivent dans des situations diam\u00e9tralement diff\u00e9rente que les votes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [91%] :\r\nCe qui est une soci\u00e9t\u00e9 un pays alors vous avez travaill\u00e9 au Nicaragua, au Salvador, au Mali, au Niger, au Burkina Faso, parmi ces pays, et ce qui est une soci\u00e9t\u00e9, une exp\u00e9rience qui vous a plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [91%] :\r\nLe Niger peut-\u00eatre 7 parce que c'est un pays qui est, qui est tr\u00e8s attachant et tr\u00e8s important, mais en m\u00eame temps c'est un pays dur, c'est un pays \u00e0 90 pourcent disons disons avec une religion d'\u00e9tat quelle Islam avec des \u00e9volutions qu'on voit qui est un pays quand je l'ai connu dans les ann\u00e9es 80 qui avait peut-\u00eatre un ou 2 millions de plus d'habitants que la Suisse je pense et puis qui maintenant ben \u00e0 18 millions alors que nous sommes \u00e0 8, donc 2 fois et demie plus et qui est, qui est effectivement dans une situation o\u00f9 la pauvret\u00e9 \u00e0 tous les niveaux, vraiment palpable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [90%] :\r\nLucas Suzonni vous a demand\u00e9 de choisir un titre, une chanson qu'est -ce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [88%] :\r\nAlors on \u00e9coute au matin de Suzana Baca, qui est une grande chanteuse p\u00e9ruvienne, qui est une amie qui \u00e9tait une amie de mon p\u00e8re et puis qui a \u00e9t\u00e9 ministre de la culture au P\u00e9rou qui a amen\u00e9 dans un pays o\u00f9 on conna\u00eet la culture commettant aller culture pr\u00e9colombienne, amener la culture actuelle o\u00f9 la culture moderne, c'est une chanteuse noire et c'\u00e9tait la premi\u00e8re ministre noire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [69%] :\r\nC'est de lui. \r\nEt ben. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [82%] :\r\nLe taureau au-dessus de Suzana Baca chanteuse p\u00e9ruvienne, le choix de notre invit\u00e9 le Luisoni on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D3BCE57-A1C3-4585-BDEE-E6EE0FE1D4EF", "internalArchiveId": "3D3BCE57-A1C3-4585-BDEE-E6EE0FE1D4EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un rabbin plaide en Isra\u00ebl pour un processus de paix engag\u00e9 par le dialogue interreligieux", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Ron Kronish est un rabbin \u00e0 la retraite consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. Il publie \"L'autre processus de paix, le dialogue interreligieux, vu de J\u00e9rusalem\", dans lequel il distingue le dialogue interreligieux du processus de paix.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un rabbin plaide en Isra\u00ebl pour un processus de paix engag\u00e9 par le dialogue interreligieux (RTS RELIGION 06.10 RABIN DIALOGUE INTERRELIGIEUX)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((Isra\u00ebl, un autre processus de paix))\r\n***6h21 Michel Kocher nous a rejoint pour RTS Religion...\r\nbonjour... En Isra\u00ebl un rabbin plaide pour un autre processus de paix, celui engag\u00e9 par le dialogue interreligieux.\r\nMK : Ron Kronish est un rabbin \u00e0 la retraite. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. \u00c0 71 ans il vient de publier un nouveau livre intitul\u00e9 : \u00ab L'autre processus de paix, le dialogue interreligieux, vu de J\u00e9rusalem \u00bb. Cet ouvrage est une forme de testament et de regard en arri\u00e8re, tant sur la pratique du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl que sur le processus de paix dans cette r\u00e9gion. D'ailleurs il prend soin de bien distinguer l'un et l'autre. Le processus de paix, c'est une affaire politique, plut\u00f4t en panne. Le dialogue interreligieux c'est aussi un processus de paix, mais pas de m\u00eame nature.\r\n**et qu'est-ce qu'on peut attendre du dialogue interreligieux ?\r\nMK : Ron Kronish l'exprime en une phrase : notre mission dit-il \u00ab  c'est de maintenir vivante l'esp\u00e9rance en un avenir de paix, en cr\u00e9ant des relations humaines v\u00e9ritables \u00bb. Derri\u00e8re ces mots, grands et beaux, le rabbin, de tendance lib\u00e9rale, d\u00e9peint une r\u00e9alit\u00e9 du dialogue qui n'est pas idyllique, tant s'en faut. Contrairement \u00e0 l'image que l'on s'en fait, pour lui le dialogue interreligieux ce n'est pas se dire des choses aimables au coin du feu. C'est un processus douloureux, qui g\u00e9n\u00e8re de l'embarras. mais qui cr\u00e9e une atmosph\u00e8re dans laquelle vous vous sentez libre de dire ce qui vous tracasse, une atmosph\u00e8re port\u00e9e par la compassion et la bienveillance. C'est ainsi que les tensions peuvent \u00eatre d\u00e9samorc\u00e9es, parole d'expert dans le contexte que l'on sait.\r\n***et justement o\u00f9 en est le dialogue interreligieux en Isra\u00ebl ?\r\nMK : Le rabbin souligne le d\u00e9gel des relations avec le catholicisme, depuis la visite du Pape Jean-Paul II en 2000. C'est un point positif, dans un tableau qui ne l'est pas autant. Les dialogues de base, entre communaut\u00e9s, pr\u00eatres, pasteurs, imams et rabbin de terrain, ces dialogues se sont faits plus rares. C'est li\u00e9 \u00e0 la grande d\u00e9sillusion de l'\u00e9chec des accords d'Oslo. De plus Ron Kronish observe une trop grande timidit\u00e9 des leaders religieux mod\u00e9r\u00e9s. Ils ne s'expriment pas assez. ce qui cr\u00e9e un boulevard m\u00e9diatique pour les leaders extr\u00e9mistes.\r\nMichel Kocher \r\n-Lucas Luisoni...quel place pour la religion dans votre vie? \r\n-pub religieuse? affiche \u00e9vang\u00e9listes?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957997", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un rabbin plaide en Isra\u00ebl pour un processus de paix engag\u00e9 par le dialogue interreligieux", "RTSreligion - Un rabbin plaide en Isra\u00ebl pour un processus de paix engag\u00e9 par le dialogue interreligieux / LMA_2017-10-06T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un rabbin plaide en Isra\u00ebl pour un processus de paix engag\u00e9 par le dialogue interreligieux / LMA_2017-10-06T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Ron Kronish est un rabbin \u00e0 la retraite consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. Il publie \"L\u2019autre processus de paix, le dialogue interreligieux, vu de J\u00e9rusalem\", dans lequel il distingue le dialogue interreligieux du processus de paix.", "Ron Kronish est un rabbin \u00e0 la retraite consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. Il publie \"L\u2019autre processus de paix, le dialogue interreligieux, vu de J\u00e9rusalem\", dans lequel il distingue le dialogue interreligieux du processus de paix.", "Ron Kronish est un rabbin \u00e0 la retraite consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. Il publie \"L\u2019autre processus de paix, le dialogue interreligieux, vu de J\u00e9rusalem\", dans lequel il distingue le dialogue interreligieux du processus de paix."], "variantIds": ["ece-8958003", "ece-8957997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T11:39:44Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHeures 22 Michel Kocher nous argent pour RTS Religion bonjour, Michel bonjour en Isra\u00ebl, un rabbin plaide pour une en autre processus de paix celui engag\u00e9 par le dialogue inter- religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui rendent ne Kronish, c'est son nom, est un rabbin \u00e0 la retraite, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl, \u00e0 71 ans, il vient de publier un nouveau livre, intitul\u00e9 L'autre processus de paix le dialogue interreligieux vu de J\u00e9rusalem, cet ouvrage est une forme de testament et de regard en arri\u00e8re tant sur la pratique du dialogue interreligieux en Isra\u00ebl que bien s\u00fbr aussi sur le processus de paix dans cette r\u00e9gion d'ailleurs, il prend bien soin de distinguer l'un et l'autre le processus de paix, h\u00e9 bien c'est une affaire politique plut\u00f4t en panne le dialogue interreligieux, c'est aussi un processus de paix, mais pas de m\u00eame nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut attendre 2 dialogue interreligieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors, Ron Kronish l'exprime en une phrase, ma foi, assez clair : notre mission, dit -il, je le cite, c'est de maintenir vivante l'esp\u00e9rance en un avenir de paix et ce, en cr\u00e9ant des relations humaines, v\u00e9ritables alors derri\u00e8re ces mots, grands et beaux le rabbin de tendance lib\u00e9rale d\u00e9peint une r\u00e9alit\u00e9 du dialogue alors qu'il n'est pas idyllique, tant s'en faut, contrairement \u00e0 l'image que l'on se fait du dialogue interreligieux, ce n'est pas pour lui, se dire des choses aimables et sympathiques au coin du feu, c'est un processus douloureux qui g\u00e9n\u00e8re de l'embarras, dit -il, mais qui cr\u00e9e une atmosph\u00e8re dans laquelle vous vous sentez libre de dire ce qui vous tracasse une atmosph\u00e8re port\u00e9e par la compassion et la bienveillance c'est ainsi, c'est ainsi que les tensions peuvent \u00eatre d\u00e9samorc\u00e9es, parole d'expert dans le contexte que l'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [85%] :\r\nBen justement, o\u00f9 en est le dialogue interreligieux en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors, le rabbin souligne le d\u00e9gel des relations avec le catholicisme depuis la visite du pape Jean-Paul II s'\u00e9tait en 2000, c'est un point positif dans un tableau qui ne l'est pas autant les dialogues de base, comprenez ces dialogue au niveau des communaut\u00e9s un pr\u00eatres pasteurs, imams, rabbins de terrain, h\u00e9 bien ces dialogues se font plus rares, c'est li\u00e9 \u00e0 la grande d\u00e9sillusion de l'\u00e9chec des accords de de plus Ron Kronish observe une trop grande timidit\u00e9 des leaders religieux mod\u00e9r\u00e9s, il ne s'expriment pas assez, ce qui cr\u00e9e et l\u00e0, \u00e7a nous concerne, aux journalistes, ce qui cr\u00e9e un boulevard m\u00e9diatique pour les leaders extr\u00e9mistes une Kocher merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12185E89-383B-4DBA-8224-F0539084ED94", "internalArchiveId": "12185E89-383B-4DBA-8224-F0539084ED94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome et fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 \"donner du sens\"", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luisoni , Lucas\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome et fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 \"donner du sens\" (INVITE 6H15 06.10 L.LUISONI) INVITE 9 OCTOBRE\r\n  LUCAS LUISONI, membre du R\u00e9seau objection de croissance Gen\u00e8ve, charg\u00e9 de cours \u00e0 la haute \u00e9cole de paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture, ing\u00e9nieur agronome, ex-collaborateur de la DDC, direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de consulting \"donner du sens\">>sur l'initiative communale Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub.\r\nDIR ST LSN//** 45\r\n*********************************************************\r\n***6h15...\r\nImaginez Gen\u00e8ve sans aucune publicit\u00e9...\r\nUne ville vierge de panneaux publicitaires...\r\nC'est l'objectif de notre invit\u00e9...\r\nLucas Luisoni...\r\nVous militez pour l'initiative Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub...\r\ninitiative communale, lanc\u00e9e par 4 associations dont le R\u00e9seau objection de croissance dont vous faites partie...\r\n-Vous avez jusqu'au 7 novembre pour r\u00e9colter 4 mille signatures vous en \u00eates o\u00f9?\r\n-Elle va aboutir?\r\n-Comment les genevois per\u00e7oivent votre action? lorsque vous battez le pav\u00e9, quels sont leurs r\u00e9actions?\r\n***Initiative n\u00e9e d'une campagne men\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e, lors du changement de concession pour la gestion des panneaux d'affichage...il y a eu un vide..vous avez investi l'espace...\r\n-sur le site du ROC on lit que la publicit\u00e9 est une agression...en quoi elle est agressive?\r\n-pourtant un panneaux publicitaires c'est moins agressif qu'une pub cibl\u00e9e sur internet? ou \u00e0 la tv? on peut toujours d\u00e9tourner le regard...\r\n-quel avantage \u00e0 lib\u00e9rer les villes de l'affichage publicitaire?\r\n(baisser prix//grossir marge)\r\n-la pub \u00e7a fait vendre, tourner \u00e9conomie, d\u00e9couvrir des produits, des voitures moins polluantes...\r\n-\u00e0 quoi bon interdire la pub \u00e0 gva et pas \u00e0 carouge? ni sur le net? cr\u00e9er un \u00eelot? \r\n-1300 municipalit\u00e9s dans le monde ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. Grenoble, Bergen, S\u00e3o Paulo, des Etats am\u00e9ricains comme Hawa\u00ef...Pupelinge la commune o\u00f9 vous r\u00e9sidez...quel effet? \r\n-la ville de Gen\u00e8ve r\u00e9pond que se priver de pub occasionnera un manque \u00e0 gagner de 3 mio de francs...autant d'argent qui ne sera pas investi pour les genevois...\r\n-la publicit\u00e9 c'est un m\u00e9tier, de la conception \u00e0 l'affichage...des emplois en jeu...combien?\r\n-et les publicit\u00e9s pour les festivals, les ONG, les affiches politiques on en fait quoi? \r\n-on fait quoi des espaces vides? \r\n-votre ville id\u00e9ale? \r\n-GVA z\u00e9ro pub lanc\u00e9e par R\u00e9seau objection croissance Gen\u00e8ve (ROC GE), de Gen\u00e8ve lib\u00e9r\u00e9e de l'invasion publicitaire (GLIP), du Collectif Gen\u00e8ve sans publicit\u00e9 ainsi que de Quartiers collaboratifs", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957993", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome et fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 \"donner du sens\" / LMA_2017-10-06T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.10.2017"], "variantIds": ["ece-8957993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T10:07:46Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRTS vainqueur 16 heures 30 l'invit\u00e9 6 heures et quart, imaginez une ville sans panneaux publicitaires, c'est l'objectif de notre invit\u00e9 son r\u00eave peut-\u00eatre aussi loquace Luisoni vous militez pour l'initiative Gen\u00e8ve z\u00e9ro pub initiative communale lanc\u00e9e par 4 associations dont le r\u00e9seau objection de croissance dont vous faites partie vous avez jusqu'au 7 novembre pour recueillir 4000 signatures, vous en \u00eates o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAlors, un dernier sondage, mais qu'il peut-\u00eatre un certain nombre de signatures qui sont encore chez les personnes qui les r\u00e9coltes, fait \u00e9tat de 3000 signatures r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, donc il faut vraiment qu'on mette les bouch\u00e9es doubles pour arriver aux 1000 derni\u00e8res surtout qu'il faut aussi une certaine marge mais disons que sur les 3000 elles ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es par l'eau apr\u00e8s l'sont contr\u00e9es peu contr\u00f4l\u00e9es par la chancellerie, donc cette initiative municipale, je pense qu'on atteindra notre but et puis peut-\u00eatre pour pr\u00e9ciser que c'est la suppression de la publicit\u00e9 sur l'espace public commercial et sur l'espace public, vous allez pas avoir demain la suppression de la publicit\u00e9 sur les devantures des magasins ou sur les espaces des b\u00e2timents qui, mais c'est vraiment sur dans la rue et c'est la ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nEt et qu'est ce qui vous g\u00eane dans cette publicit\u00e9, on peut dire \u00e7a, site des initiants que quel est agressive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nMais les agressif dans le sens o\u00f9 on peut pas on peut pas lui \u00e9chapper la publicit\u00e9 que vous faites \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous pouvez tr\u00e8s bien fermer la radio o\u00f9 vous pouvez fermer votre journal si vous avez pendant 8 ans derri\u00e8re les yeux, sauf que si vous conduisez le panneau est en face de vous, vous avez terre-\u00e0-terre a pas d\u00e9tourner les yeux m\u00eame si la plupart de temps maintenant, les gens regardent regardent leur iPhone donc et puis apr\u00e8s vous avez pas toute toute la logique paysag\u00e8re qui est derri\u00e8re, dans bien des cas, la publicit\u00e9 nuit au paysage et puis rappelons quand m\u00eame qu'on a saisi l'opportunit\u00e9 de cette, de ce blanchiment ou disons de cet espace publicitaire des panneaux Genevois qui au moment du changement de concessionnaires en janvier a \u00e9t\u00e9 couvert de blanc et a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e ou par les artistes par les citoyens pour des messages et autres et qui a permis la aussi et \u00e7a fait partie de notre initiative de de d\u00e9clarer un espace public disponible pour l'expression citoyenne Erti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [90%] :\r\nJe pense Luisoni vous dites que la publicit\u00e9 est une pollution qu'on ne peut pas, il y a \u00e9chapp\u00e9, mon m\u00eame temps elle rapporte quand m\u00eame, en l'occurrence 3 millions selon les les calculs de la Ville de Gen\u00e8ve, ce sera un manque-\u00e0-gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nBah, ce sera un manque \u00e0 gagner qui est nettement en dessous du pourcent du budget de la Ville de Gen\u00e8ve, on peut y voir aussi des avantages indirects puisque la publicit\u00e9 qui pousse \u00e0 la consommation a un impact non seulement sur l'environnement, mais parfois aussi sur l'endettement des gens et donc vous avez des compensations et qui pourrait apporter des avantages \u00e9conomiques \u00e0 la vie, y compris d'ailleurs celui touristique d'avoir un espace public, plus beau et mieux et plus harmonieux et qui pourraient \u00eatre attractif donc apr\u00e8s j'aimerais juste faire une pr\u00e9cision parce que c'est aussi donner du sang avance, on est tout le temps en train de parler de co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices tout ce qui a un co\u00fbt, rapporte et vice- versa, donc il faut faire quand on parle des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis que le lendemain, on vous dit oui, mais que l'arc l\u00e9manique gr\u00e2ce \u00e0 son potentiel pourrait devenir un domaine commercial extr\u00eamement int\u00e9ressant dans le domaine de la sant\u00e9, o\u00f9 est la coh\u00e9rence, donc d\u00e8s qu'il y a une transaction officielle il y a des gens qui prennent de l'argent et d'autres qui ont paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [88%] :\r\nDidier pr\u00e9servant et vous \u00eates l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nBonjour vraiment le on a quand m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu baisser la pub commerciale au profit d'une pub culturelle en ville de Gen\u00e8ve les concern\u00e9s \u00e9taient les festivals celle -l\u00e0, elle est aussi concern\u00e9e parce qu'au fond c'est une invitation \u00e0 consommer de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors celle -l\u00e0, elle n'est pas concern\u00e9, l'initiative est tr\u00e8s clair \u00e0 ce niveau -l\u00e0, elle dit que la publicit\u00e9, associative, culturelle et \u00e9v\u00e9nementielle et doit \u00eatre maintenue ensuite bah, la question c'est effectivement de donner \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve et assure son autorit\u00e9, la capacit\u00e9 de d\u00e9cision justement de l'installation, ce qu'elle fait d\u00e9j\u00e0 puisque dans bien des cas, les institutions qui affiche sont subventionn\u00e9s par la ville et qui leur paye, soit une partie de la publicit\u00e9, soit des subventions qui leur permet d'annoncer et donc on est de nouveau dans une situation dans lesquelles on pourrait aller au bout de ce principe -l\u00e0 pour rendre la chose plus coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [90%] :\r\nReste qu'il manque quand m\u00eame quelques un millier de signatures les Genevois per\u00e7oivent comment votre action lorsque vous battez le pav\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [87%] :\r\nAlors, alors, je, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9coltant de signature de pas mal d'initiatives au votera \u00e0 diff\u00e9rents plans et je pense que c'est la la l'initiative qui est la mieux accueillie, les gens sont extr\u00eamement bienveillant envers envers l'histoire et comme vous allez les a, je signe tout de suite, j'aime pas la pub, j'en ai marre d'\u00eatre inond\u00e9s publicit\u00e9 alors m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [76%] :\r\nDavantage maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux et celle -l\u00e0, on peut pas \u00e9chapper enfin sur Internet en g\u00e9n\u00e9ral, la pub cibl\u00e9e l'encore plus agressif Cunha. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait malheureux, c'est pas le objet de l'initiative parce qu'elle se situe sur un autre plan, mais je pense qu'on est aussi un momentum ou \u00e0 part sur le principe, les gens sont tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 l\u00e2cher du lest sur cet espace public parce qu'effectivement ce n'est plus la priorit\u00e9 publicitaire, alors je vais pas d\u00e9fendent la publicit\u00e9 omnipr\u00e9sente, y compris sur \u00e9cran dans les toilettes, mais je pense qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, effectivement, on peut tr\u00e8s bien se le permettre et prendre cette d\u00e9cision de principe et donc les gens signent volontiers jusqu'\u00e0 ce que j'invite qui, \u00e9ventuellement, d\u00e9fendre la publicit\u00e9 mais d\u00e9fendrai aussi le principe de dire j'ai envie qu'on en d\u00e9batte je signe pour qu'on puisse aller au vote, il y a 3 motions qui ont \u00e9t\u00e9 faites en ville de Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 cette situation et qui n'ont pas pass\u00e9 la rampe du conseil municipal, tant sa discussion et c'est pour cette raison -l\u00e0 que nous rentrons dans la logique de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [89%] :\r\nLe casse- Luisoni vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9AAD53A-44DF-4F14-84C6-EB932D5CC7EB", "internalArchiveId": "D9AAD53A-44DF-4F14-84C6-EB932D5CC7EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes clubs sportifs doivent passer \u00e0 la caisse pour mieux assurer leurs membres et leurs entraineurs...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls quelques clubs amateurs assuraient leur joueurs et leurs entraineurs contre les accident, alors qu'ils sont pourtant tous suppos\u00e9s le faire. Maintenant, les assureurs veulent rendre l'assurance obligatoire, et \u00e7a va co\u00fbter cher, explique la NZZ. \r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que de nombreux accidents, qui avaient en fait eu lieu durant la pratique du sport, avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s comme s'\u00e9tant produit durant leur autre activit\u00e9. Les sportifs amateurs ayant en g\u00e9n\u00e9ral un emploi principal ailleurs, et c'est sur l'assurance de cet employeur-l\u00e0 que les cas \u00e9taient r\u00e9gl\u00e9s.\r\nDor\u00e9navant, les contr\u00f4les seront beaucoup plus strictes. \r\n*** 20% des jeunes suisses de 17ans subissent des punitions corporelles...\r\nC'est ce que montre une \u00e9tude de la haute \u00e9cole zurichoise des sciences appliqu\u00e9es, d\u00e9taill\u00e9e ce matin dans l'Aargauer zeitung, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans la \"Nordwestschweiz\".\r\nLes parents les frappent avec des objets, ou leurs poings. \r\n42% des sond\u00e9s subissent, eux, des punitions corporelles dites \"l\u00e9g\u00e8res\", comme une gifle.\r\n37% n'en subissent aucune. \r\nL'origine, souligne aussi l'\u00e9tude, a son influence: ce sont les parents originaires des pays des Balkans ou du portugal qui ont la main la plus lourde. \r\n***Les jeunes dont vous allez nous parler maintenant sont, eux, au contraire plut\u00f4t bien trait\u00e9s...\r\nIl s'agit des apprentis, de l'entreprise B\u00fchler, fabricants de Moulins \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales, \u00e0 Uzwil, dans le canton de St-Gall. A lire dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial, le Nouvelliste la C\u00f4te ou le Journal du Jura.\r\nIls profitent d'un programme pionnier en Suisse: si beaucoup d'apprentis vont faire des stages \u00e0 l'\u00e9tranger, ceux de B\u00fchler, qui emploie plus de 10 mille personnes dans 140 pays, vont plusieurs mois sur le sites de l'entreprise, comme Bangalore en Inde ou Minenapolis aux Etats-Unis. Le probl\u00e8me des cours que les apprentis suivaient en Suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par un syst\u00e8me de vi\u00e9do confon\u00e9rence. Le programme est en place depuis 10 ans. \r\n*** Il faut revendiquer le droit \u00e0 la d\u00e9connexion ! L'appel lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nDans notre \u00e9conomie hyper-connect\u00e9e, l'ali\u00e9nation du travailleur n'est pas loi, avertit un article. L'employ\u00e9 doit apprendre \u00e0 lutter. Et ne pas \"vite consulter ses mails, au cas o\u00f9\", durant ses vacances ou un jour de cong\u00e9. \r\nLes conditions de travail se durcissent. La num\u00e9risation n'en est pas la cause, dit l'\u00e9ditorial, mais l'un des moyens. C'est \"Les temps modernes\" version wi-fi. \r\nPour se prot\u00e9ger, les moyens sont plut\u00f4t simple: un effort intellectuel et de volont\u00e9, une pression sur le bouton de veille. Et surtout, revendiquer le droit \u00e0 la d\u00e9connexion. Parcequ'une chose est s\u00fbre, personne d'autre ne le fera \u00e0 notre place. \r\n*** L'imam biennois Abu Ramadan refait les gros titres c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique.\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund: ses propos sur la destruction des non-musulmans n'\u00e9taient pas un cas isol\u00e9. Les journaux expliquent que plusieurs enregistrements le prouvent. Lors de pr\u00eaches \u00e0 Bienne mais aussi \u00e0 Tripoli, en Libye.\r\nDans lesquels il affirme entre autre que les juifs contr\u00f4lent tous les capitaux de la plan\u00e8te. Et si les juifs sont si riches, ils ne le doivent pas \u00e0 eux-m\u00eame, mais \u00e0 Allah, qui a donn\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9 aux juifs pour tester les musulmans. \r\nL'article est accompagn\u00e9 d'une interview du sp\u00e9cialiste de l'islam Reinhard Schulze, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. Il parle d'une rh\u00e9torique r\u00e9pugnante et agressive, qui est parfois camoufl\u00e9e dans des formules de pr\u00e9dication tr\u00e8s conventionnelle. \r\n*** On parle immobilier ce matin aussi... avec une \u00e9trange histoire de suveillances racont\u00e9e par Vigousse...\r\nDans les hauts de Lausanne, lit-on dans le petit satirique romand, une coop\u00e9rative envoie des isnpecteurs contr\u00f4les des logements sociaux, des petites maisons familiales. Et elle offre une prime \u00e0 la maison la mieux tenue. \r\nLes locataires sont inform\u00e9s par lettre qu'ils sont oblig\u00e9s d'ouvrir la porte \u00e0 des inspecteurs envoy\u00e9s par le porpri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative de la maison familiale. \r\nCette ann\u00e9e, fin septembre, 6 inspecteurs sont arriv\u00e9s pour leur tourn\u00e9e. \r\nTourn\u00e9e au terme de laquelle la r\u00e9gie Gerim - qui g\u00e8re pour les propri\u00e9taires - s'engage \u00e0 offrir un mois de loyer \u00e0 la maison la mieux tenue. G\u00e9rance qui n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 Vigousse, pr\u00e9cise le journal. Quant \u00e0 l'Asloca, elle s'est d\u00e9clar\u00e9e incomp\u00e9tente pour intervenir. \r\n*** Pour terminer, en 2018, ce sont les Fribourgeois qui domineront le monde... ou presque.\r\nAlain Berset sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Dominique de Buman, de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Mais, se demande le Temps, protocolairement leuel est sup\u00e9rieur \u00e0 l'autre ? \r\nR\u00e9ponse, dans la plus pure tradition politique suisse: \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\u00e7a d\u00e9pend des circonstances. \r\nA l'int\u00e9rieur du pays, c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale - et donc son pr\u00e9sident - qui a la pr\u00e9s\u00e9ance. \r\nA l'ext\u00e9rieur, c'est le pr\u00e9sident. \r\nPour le canton de Fribourg, la priorit\u00e9 est de ne pas en faire plus pour l'un que pour l'autre. Les festivit\u00e9s auront le m\u00eame budget, 200 mille francs environ.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8958075", "ece-8958050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T23:47:39Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n46, on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, les clubs sportifs doivent passer \u00e0 la caisse pour mieux assurer leurs membres et leurs entraineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls quelques clubs amateurs assuraient leur joueurs et leurs entraineurs contre les accident alors qu'ils sont pourtant tous suppos\u00e9s le faire maintenant, les assureurs veulent rendre l'assurance obligatoire et \u00e7a va co\u00fbter cher, explique la NZZ ce qui s'est pass\u00e9 c'est que de nombreux accidents qui avait en fait eu lieu durant la pratique du sport avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s comme s'\u00e9tant produit durant leur autre activit\u00e9 car les sportifs amateurs ont en g\u00e9n\u00e9ral un emploi principal ailleurs et c'est donc sur l'assurance de cet employeur -l\u00e0 que les cas \u00e9taient r\u00e9gl\u00e9s dor\u00e9navant les contr\u00f4les seront beaucoup plus strictes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nC'est nous, enfin pour les joueurs de foot professionnel, il y a aussi des r\u00e8gles, vous pouvez pas par exemple faire du ski, de la moto, vous devez faire attention. \r\nYoann enfin alors je crois qu'on a perdu Valais je regarde en r\u00e9gie bon continue cette revue de presse avec ces chiffres, Val\u00e9rie Droux 20 pourcent des des jeunes suisses de 17 ans subissent des punitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nCorporelles, c'est ce que montre une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es d\u00e9taill\u00e9e ce matin dans la regarde \u00e7a et tout, mais apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la Nordwestschweiz, les parents, les frappent avec des objets ou avec leurs poings carr\u00e9ment 42 pourcent des des sond\u00e9s subissent des punitions corporelles dites l\u00e9g\u00e8res comme une gifle 37 pourcent n'en subissent aucune l'origine souligne aussi l'\u00e9tude a son influence, ce sont les parents originaires des pays des Balkans ou du Portugal, qui ont la main plus lourde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nEt les jeunes dont vous allez nous parler maintenant Val\u00e9rie sont au contraire plut\u00f4t bien tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [93%] :\r\nIl s'agit des apprentis de l'entreprise B\u00fchler, fabricants de Moulins \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales ou de civils dans le canton de Saint-Gall c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 l'Express et L'Impartial le Nouvelliste la C\u00f4te ou encore le Journal du Jura, ils profitent d'un programme pionnier en Suisse alors si beaucoup d'apprentis, on le sait en faire des stages \u00e0 l'\u00e9tranger, ceux de B\u00fchler qui emploie plus de 10000 personnes dans 100 40 pays, ceux de B\u00fchler vont plusieurs mois sur les sites de l'entreprise comme Bangalore en Inde ou Minneapolis, aux \u00c9tats-Unis et le probl\u00e8me des cours que les apprentis suivaient en Suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par un syst\u00e8me de vid\u00e9oconf\u00e9rence, le programme est en place depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [91%] :\r\n10 Fr\u00e9d\u00e9ric oui, c'est vrai qu'il y a beaucoup de d'apprentis qui vont faire des stages \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aussi des apprentis font des ann\u00e9es sabbatiques, donc ils r\u00e9silient leur contrat puis qui sont dans la province d'\u00eatre engag\u00e9, beaucoup de choses \u00e0 l'entreprise comme Lonza par exemple qui fait \u00e7a depuis pas mal d'ann\u00e9es il y a pas mal de de possibilit\u00e9s qui qui n'existait pas en reste dans les entreprises, il faut revendiquer le droit \u00e0 la d\u00e9connexion L'appel est lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [93%] :\r\nDans notre \u00e9conomie hyper- connect\u00e9e l'ali\u00e9nation du travailleur n'est pas loin, avertit un article, l'employ\u00e9 doit apprendre \u00e0 lutter et ne pas vite consulter ses mails, au cas o\u00f9, durant ses vacances ou un jour de cong\u00e9, les conditions de travail se durcissent la num\u00e9risation dans n'est pas la cause, dit l'\u00e9ditorial, mais l'un des moyens, c'est Les temps modernes version WiFi pour se prot\u00e9ger, les moyens sont plut\u00f4t simple, un effort intellectuel et de volont\u00e9, une pression sur le bouton de veille et surtout revendiquer le droit \u00e0 la d\u00e9connexion parce qu'une chose est s\u00fbre, personne d'autre ne le fera \u00e0 notre place Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [91%] :\r\nBon, le droit \u00e0 la d\u00e9connexion \u00e7a existe dans d'autres pays et notamment en France depuis 2 depuis environ 8 mois si je me trompe pas, mais avec des r\u00e9sultats assez mitig\u00e9s, hein, parce qu'on se rend compte, dans les faits que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 appliquer, pas seulement parce que les gens sont trop accros \u00e0 leur smartphone ou \u00e0 leur tablette, hein, mais aussi parce qu'il y a plein de situations individuelles fait presque une situation diff\u00e9rente par pour pour pour chaque employ\u00e9 par exemple qu'est -ce qu'on fait quand un employ\u00e9 veut quitter le travail plus t\u00f4t peut-\u00eatre \u00e0 16 heures pour les les chercher son enfant \u00e0 la cr\u00e8che, quitte \u00e0 travailler plus tard \u00e0 la maison, ah voil\u00e0 la le droit \u00e0 l'ann\u00e9e conna\u00eet d\u00e9connexion \u00e7a fonctionne pas dans ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [87%] :\r\nMais enfin, j'ai pass\u00e9 \u00e0 grand monde autour de cette table qui savent appuyer sur le le bouton y un climat non feutr\u00e9 pas Swaziland contre je crois que ce qu'sait pas qu'on veut pas qu'on peut pas je vais pas, bref l'imam biennois Abu ramadan refait les gros titres de la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\nOui \u00e7a dans le Tages-Anzeiger et le Bund ses propos sur la destruction des non- musulmans n'\u00e9tait pas un cas isol\u00e9, c'est TF1 ou dans ce m\u00eame journal Tages-Anzeiger les journaux expliquent que plusieurs enregistrements le prouvent lors de pr\u00eaches \u00e0 Bienne, mais aussi \u00e0 Tripoli en Libye, dans lesquels il affirme entre autres que les juifs contr\u00f4lent tous les capitaux de la plan\u00e8te et si les juifs sont si riches, ils ne le doivent pas \u00e0 eux- m\u00eames mais \u00e0 Allah, Allah, qui a donn\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9 aux juifs pour tester les musulmans, l'article est accompagn\u00e9 d'une interview du sp\u00e9cialiste de l'Islam Reinhard Schulz est, il est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, il parle d'une rh\u00e9torique r\u00e9pugnante et agressive qui est parfois camoufl\u00e9e dans des formules de pr\u00e9dication tr\u00e8s conventionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [95%] :\r\nEt on parle immobilier aussi ce matin avec une \u00e9trange histoire de surveillance racont\u00e9e par Vigousse alors \u00e7a se passe dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nAude : Lausanne, lit -on dans le petit satirique Romand, une coop\u00e9rative, envoie des inspecteurs contr\u00f4ler des logements sociaux, il s'agit de petites maisons individuelles donc familiale et puis cette coop\u00e9rative offre une prime \u00e0 la maison la mieux tenue les locataires sont inform\u00e9s par lettre qui sont oblig\u00e9s d'ouvrir la porte \u00e0 des inspecteurs envoy\u00e9s par le propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative de la maison familiale, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait fin septembre 6 inspecteurs sont arriv\u00e9s pour leur tourn\u00e9e ce qui agace passablement quand m\u00eame, on l'imagine, les locataires, c'est ce qu'dit dans l'article, en tout cas, refuse leur serrer la main, ils sont expr\u00e8s impoli, mais \u00e7a ne marche pas vraiment pour les faire partir, alors cette tourn\u00e9e se d\u00e9roule et au terme de celle -ci, h\u00e9 bien l'Alg\u00e9rie Jereem qui g\u00e8re pour les propri\u00e9taires s'engagent \u00e0 offrir quand m\u00eame un mois de loyer \u00e0 la maison la mieux tenue la g\u00e9rance qui n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 Vigousse, pr\u00e9cise le journal, quant \u00e0 l'Asloca, elle s'est d\u00e9clar\u00e9e incomp\u00e9tente pour intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [75%] :\r\nIl a en moins de loyer, \u00e7a vaut la peine de sortir le balai, Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [91%] :\r\nOui, oui, oui, je sais pas pourquoi \u00e7a me rappelle une sc\u00e8ne du film Les faiseurs de Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [89%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, et la couleur de sa poubelle, voil\u00e0 ce qu'on sert \u00e0 manger etc pour terminer 2018 sera l'ann\u00e9e de la Coupe du monde, mais pas que c'est l'ann\u00e9e des Fribourgeois ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [89%] :\r\nIls vont dominer le monde, enfin le monde Le monde Suisse on tout cas puisqu'\u00e0 l'inverse, sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Dominique depuis mon de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais qu'on une question tr\u00e8s importante qui se pose, et c'est le temps qu'il appose protocolaire, lequel est sup\u00e9rieur \u00e0 l'autre entre Dominique de but ment et Alain Berset h\u00e9 bien r\u00e9ponse dans la plus pure tradition politique suisse, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend des circonstances, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, et donc son pr\u00e9sident qui a la pr\u00e9s\u00e9ance Alain Berset lui il vous le Duc d'Edimbourg, le prince consort, et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est l'inverse, c'est le pr\u00e9sident qui est en premi\u00e8re ligne et puis pour le canton de Fribourg la priorit\u00e9 et surtout de ne pas faire en faire plus pour l'enfant que pour l'autre, lors des c\u00e9r\u00e9monies de r\u00e9ception etc alors les festivit\u00e9s auront le m\u00eame budget Liton de 100000 francs environ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nRomain ne manque plus que Gott\u00e9ron champion boucle la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}