{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=950&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=975&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F2FB8B5A-1A0F-4D52-8988-E426B90D5EAB", "internalArchiveId": "F2FB8B5A-1A0F-4D52-8988-E426B90D5EAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente des socialistes du Valais romand;Jean-Claude Vocat, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nApr\u00e8s le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026, la date du vote des Valaisans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au 10 juin prochain. Les partis politiques valaisans sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question.\r\n\r\n* * Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026 12h30 Sion 2026 chances\r\nAu lendemain du soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026 hier, la date du vote des Valaisans a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e: ce sera le 10 juin prochain. Les fronts se mettent en place en vue de cette bataille dans les urnes. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates \u00e0 Sion...est-ce que les partis politiques Valaisans pr\u00e9sentent un front uni derri\u00e8re cette candidature? Les Jeux Olympiques font-ils r\u00eaver en Valais Marie...?\r\nLe vote n'aura lieu que dans 8 mois et la campagne n'a pas encore d\u00e9but\u00e9. Mais les fronts politiques sont d\u00e9j\u00e0 bien marqu\u00e9s et devraient peu \u00e9voluer. Et le moins que l'on puisse dire c'est que les partis sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question. Dans le camp des opposants, on retrouve l'UDC, Les Verts, et le Rassemblement Citoyen Valais. Leur principale inqui\u00e9tude: le financement...\r\nDans les milieux associatifs, le WWF Valais a d\u00e9j\u00e0 fait part de son refus...l'organisation \u00e9cologiste ne croit pas en des Jeux durables...Du c\u00f4t\u00e9 du Centre Gauche PCS et du PS, on attend de pouvoir consulter le dossier de candidature ...rest\u00e9 confidentiel jusqu'ici...avant de se prononcer...pour la pr\u00e9sidente des socialistes du Valais romand...Barbara Lanthemann, trop de questions sont encore en suspens...\r\n.....son 1....\r\nDans le camp du oui, on retrouve le PDC du Valais romand, \u00e0 condition que ces JO soient \u00e0 taille humaine et durable.\r\nLes plus entousiastes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sont \u00e0 chercher chez les lib\u00e9raux radicaux...qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 afficher un soutien tr\u00e8s fort au projet au mois d'ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0. Jean-Claude Vocat, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\nson 2\r\n. \r\nLa campagne promet d'\u00eatre intense Marie..c'\u00e9tait le cas aussi la derni\u00e8re fois, en 1997, lorsque les Valaisans ont vot\u00e9 sur Sion 2006...?\r\nLe front d'opposants \u00e9tait moins large qu'aujourd'hui, les JO faisaient davantage r\u00e9ver et on parlait moins des cas de corruption au CIO...A l'\u00e9poque le comit\u00e9 du \"non\" \u00e9tait emmen\u00e9 par un enseignant et par la secr\u00e9taire du WWF Valais...Mais selon Jean-Loup Chappelet, directeur du comit\u00e9 d'initiative de Sion 2006, cette coalition \"a men\u00e9 une campagne vigoureuse \". Dans les urnes,  le 8 juin 1997 les Valaisans pl\u00e9biscitent la candidature \u00e0 67%. Pour la petite histoire, la commune de Zermatt avait dit non. Le Nouvelliste du 9 juin titrait: \"Oui massif aux JO\"... Selon le quotidien fr l'\u00e9poque, les opposants avaient \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur du score.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026   / 12H30_2017-10-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026, la date du vote des Valaisans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au 10 juin prochain. Les partis politiques valaisans sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question."], "variantIds": ["ece-8992794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:02:06Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu lendemain du soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026 hier la date du vote des Valaisans a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ce sera le 10 juin prochain les fronts se mettent d\u00e9j\u00e0 en place en vue de cette bataille dans les urnes Marie- Joe Van l\u00e0 vous \u00eates en Direct de Sion, Marie est -ce que les partis politiques Valaisans pr\u00e9sentent un front uni derri\u00e8re cette candidature et autres question Marie les Jeux Olympiques font -ils r\u00eaver en Valais, h\u00e9 bien le vote n'aura lieu que dans 8 mois et la campagne n'a pas encore d\u00e9but\u00e9 mais les fronts politiques sont d\u00e9j\u00e0 bien marqu\u00e9s, le moins que l'on puisse dire, c'est que les partis sont tr\u00e8s divis\u00e9s dans le camp des opposants, on retrouve l'UDC, les Verts et le Rassemblement Citoyen Valais leur principale inqui\u00e9tude : le financement dans les milieux associatifs, le VVF Valais a d\u00e9j\u00e0 fait part de son refus, l'organisation \u00e9cologiste ne croit pas en des Jeux durables du c\u00f4t\u00e9 du Centre Gauche PCS et du PS, on attend de pouvoir consulter le dossier de candidature rest\u00e9 confidentiel jusqu'ici avant de se prononcer pour la pr\u00e9sidente des socialistes du Valais Romand Barbara Lanthemann trop de questions sont encore en suspens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [86%] :\r\nOn a pos\u00e9 des questions un peu des exigences bien pr\u00e9cises et on arrive \u00e0 en composer parce que maintenant, donc on aura peut-\u00eatre enfin acc\u00e8s au dossier, on pourra mieux l'examiner ses relev\u00e9s les points importants, la question du d\u00e9ficit qui est dont garanti par la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'est -ce qui se passe si d\u00e9ficit plus haut que ce montant -l\u00e0 et puis un petit encore des questions concernant le village concernant la construction de S\u00e9ville \u00e0 quoi serviront ces lits par la suite, c'est des points importants comme \u00e7a, ce qu'on veut vraiment soulev\u00e9, c'est vraiment important de dire aujourd'hui qu'on est dans le camp du oui de gros non, moi je peux pas donner un garantie comme \u00e7a, sans conna\u00eetre le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nEt dans le camp du oui, on retrouve le PDC du Valais Romand, \u00e0 condition que ces JO soient \u00e0 taille humaine et durable, les plus enthousiastes jusqu'ici sont \u00e0 chercher chez les lib\u00e9raux, radicaux qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 afficher leur soutien, Jean-Claude Vocat, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [87%] :\r\nOn estime que c'est un projet fantastique et pour la Suisse, et pour le canton, le projet est solide, il a convaincu la Conf\u00e9d\u00e9ration donc pour les cantons, je pense que la rectif moi je crois pour le Valais, on parle d'un montant de 100 millions sur une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a n'est pas excessif quand on sait le formidable acc\u00e9l\u00e9rateur constituent les Jeux olympiques pour le d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion, notamment des infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMarie la campagne promet d'\u00eatre intense, on l'aura compris, c'\u00e9tait le cas aussi, hein, la derni\u00e8re fois en 1997 lorsque les Valaisans votaient sur Sion 2006, alors le front d'opposants \u00e9tait moins large, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qu'aujourd'hui les JO faisaient davantage r\u00eaver et on parlait moins des cas de corruption au CIO, \u00e0 l'\u00e9poque, le comit\u00e9 du non \u00e9tait emmen\u00e9 par un enseignant et par la secr\u00e9taire du VVF Valais dans les urnes le 8 juin 1997 les Valaisans pl\u00e9biscitent la candidature \u00e0 67 pourcent le le Nouvelliste du lendemain titrait Oui massif aux JO, Marie- Th\u00e9r\u00e8se sans gras du VVF y voyait le r\u00e9sultat du soutien de tous les partis et des m\u00e9dias alors de l'eau va encore couler sous les ponts, mais le vote du 10 juin 2018 pourrait bien bien \u00eatre beaucoup plus serr\u00e9, en Direct de Sion Marine Giovanola les exports. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AAB0F9C-CC2F-46CC-A077-25DF7052C0D4", "internalArchiveId": "7AAB0F9C-CC2F-46CC-A077-25DF7052C0D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Savary, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/REDEVANCE REAX RADIO PRIVEE- ITV SAVARY) Les m\u00e9nages ne paieront donc plus que Fr. 365.- par an pour la redevance radio-tv....Et ce, d\u00e8s 2019. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire nettement l'actuelle facture qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Fr. 451.-. \r\nCette annonce a \u00e9t\u00e9 faite dans le contexte du combat men\u00e9 par la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard... contre l'initiative populaire \"No Billag\".  Un texte qui souhaite supprimer la redevance radio-TV. \r\nThierry Savary... Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg trouve que Doris Leuthard est tr\u00e8s habile... \r\n 0' 52''\r\nThierry Savary r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\nLes Suisses se prononceront sur l'initiative No Billag le 4 mars prochain.\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Et hier \u00e0 Berne... il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'une autre initiative populaire: celle sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nTrop cher... le cong\u00e9 de 4 semaines en faveur des p\u00e8res... Voil\u00e0 ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSelon le gouvernement, les co\u00fbts de cette initiative mettraient en p\u00e9ril la comp\u00e9tivit\u00e9 de l'\u00e9conomie. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose aucun contre projet.\r\n(TF6/JO COMMENTAIRE) Mais il y a tout de m\u00eame un projet qui s'est attir\u00e9 les faveurs du gouvernement... hier: les Jeux Olympiques d'hiver 2026... \u00e0 Sion.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 un milliard de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour.\r\nUne d\u00e9cision qui irrite l'UDC... qui la juge \" compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible\" aux vu de l'\u00e9tat des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLa gauche aussi s'inqui\u00e8te des risques financiers... et demande \u00e0 ce que le peuple puisse s'exprimer au niveau national.\r\n**** Mais Marielle... pour l'heure... le projet de financement f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9j\u00e0 passer devant le parlement\r\nExactement...Ce sera d'ici la fin de l'ann\u00e9e... \r\nEt ensuite... il y aura le vote valaisan... pr\u00e9vu le 10 juin 2018... mais aussi d'\u00e9ventuels autres scrutins populaires\r\nLa route est donc encore longue pour les partisans de Sion 2026.\r\nLe commentaire de notre journaliste sportif... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'11''\r\n((Convaincre le CIO sera une partie de plaisir pour le comit\u00e9 de candidature. convaincre le peuple par contre, prend des allures de d\u00e9fi.   Il y a tant d'impr\u00e9cisions, de contre v\u00e9rit\u00e9 et d'ignorance dans les arguments de certains opposants que le travail d'explication, de conviction, sera une des t\u00e2ches les plus compliqu\u00e9es d'un comit\u00e9 d'organisation dont la communication est pour l'instant, pratiquement inexistante.  \r\n Les jeux de 2026 seront les premiers qui pourraient vraiment marquer ce changement radical en cours au CIO. Et \u00e0 ceux qui disent : laissons d'autre \u00eatre les cobayes, le comit\u00e9 de candidatures doit r\u00e9pondre :   Soyons innovants, pr\u00e9curseurs, courageux, un peu moins Suisses. \r\nMais le soutien du Conseil F\u00e9d\u00e9ral n'a rien d'un blanc-seing. Le peuple, mais \u00e9galement les politiques -  \u00e0 raison - ne laisseront pas faire.   Chaque centime d\u00e9pens\u00e9 devra \u00eatre justifi\u00e9, les retomb\u00e9es dument chiffr\u00e9es, la transparence totale.  Il n'y a aucune marge de manoeuvre, aucune possibilit\u00e9 de s'\u00e9carter d'une ligne stricte. \r\nLe temps est donc au d\u00e9bat jusqu'\u00e0 une in\u00e9vitable votation populaire, souhait\u00e9e d'ailleurs depuis le d\u00e9but par le comit\u00e9 de candidature. \r\nProchain objectif : trouver les indiscutables figures, hommes et femmes, qui monteront au front pour non pas d\u00e9fendre mais pr\u00e9senter ce projet et se mettre, enfin, \u00e0 communiquer.))\r\n(Catalogne) Plus que quelques heures avant la fin de l'ultimatum de Madrid... \u00e0 Barcelone\r\nLe gouvernement espagnol demande au dirigeant catalan Carles Pougdemont... de renoncer clairement \u00e0 l'ind\u00e9pendance... avant 10 heures ce matin.\r\nPass\u00e9 ce d\u00e9lai, Madrid pourrait suspendre l'autonomie de la r\u00e9gion...\r\nHier soir le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise.... \r\nIl sugg\u00e8re \u00e0 Carles Poudgdemont de convoquer des \u00e9lections pour renouveler le parlement catalan... \r\nCe afin de confirmer ou infirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 des ind\u00e9pendantistes... qui y sont actuellement majoritaires.\r\n**** Mais pour l'instant... le pr\u00e9sident catalan semble camper sur ses positions.\r\nCarles Poudgdemont a en tout cas rencontr\u00e9 hier soir la direction de son parti... qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance si Madrid refuse le dialogue.\r\nDialogue que le dirigeant avait propos\u00e9... lundi... \u00e0 l'issue d'un premier ultimatum fix\u00e9 par le gouvernement central.\r\n(18/COUR SUPREME DONNEES MICROSOFT PA) **** Aux Etats-Unis...La cour supr\u00eame devra statuer sur une question \u00e9pineuse\r\n Cette question... c'est celle de l'accessiblit\u00e9 des donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUne question qui oppose Microsoft au gouvernement am\u00e9ricain.... et qui s'av\u00e8re capitale pour les entreprises du secteur technologiques, Katja Schaer\r\n 0'51''\r\n((C'est un dossier tr\u00e8s chaud qu'a accept\u00e9 la cour supr\u00eame des Etats-Unis ce d\u00e9but de semaine. Et pour bien comprendre l'enjeu, il faut revenir \u00e0 2013. Lorsque les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont sur la piste de narcotrafiquants. Dans le cadre de cette enqu\u00eate, les forces de l'ordre exigent de Microsoft l'acc\u00e8s \u00e0 tous les messages \u00e9lectroniques \u00e9chang\u00e9s par les suspects. Microsoft se plie \u00e0 cette exigence - mais ne fournit que les donn\u00e9es stock\u00e9es aux Etats-Unis. Pas celles stock\u00e9es en Irlande - en pr\u00e9cisant qu'elles \u00e9chappaient \u00e0 la juridiction am\u00e9ricaine. Le groupe, qui d\u00e9tient une centaines de centre de stockage dans une quarantaine de pays, estime que s'il se pliait \u00e0 cette demande am\u00e9ricaine, d'autres ... de l'\u00e9tranger cette fois ... pourraient suivre et menacer ainsi la vie priv\u00e9e des internautes. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, elles, estiment que les groupes comme Microsoft - et Google ou Yahoo notamment, prot\u00e8gent les criminels. Tr\u00e8s attendue, la d\u00e9cision de la cour supr\u00eame, prendra du temps. Elle ne tombera pas avant l'an\u00e9ne prochaine.))\r\n(Manif Lausanne) Retour en Suisse\r\nHier \u00e0 Lausanne... plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es pour dire \"Stop \u00e0 l'islamophobie\"... c'\u00e9tait leur slogan.\r\nLes manifestants ont condamn\u00e9 la vandalisation du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de Bois-de-Vaux... la semaine derni\u00e8re.\r\nLe cort\u00e8ge a r\u00e9uni des personnes de diff\u00e9rentes confessions.\r\n(07/GE/VOTATION ANNULEE ENQUETE CE PA (22H30)) **** Une proc\u00e9dure disicplinaire \u00e0 l'encontre du maire de Gen\u00e8ve... : L'annonce du Conseil d'Etat n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir hier\r\nLe Gouvernement genevois estime que R\u00e9my Pagani est \"susceptible d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction\" dans l'\u00e9tablissement de la brochure, qui a entra\u00een\u00e9 l'annulation du vote du 24 septembre. \r\nL'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche va devoir s'expliquer, alors que les autres membres du coll\u00e8ge ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s. \r\nD\u00e9cision qui interpelle certains partis... Guillaume Rey.\r\n   0'54''\r\n((Les 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville avaient d\u00fb donner leur version de l'affaire... au final, seul R\u00e9my Pagani est vis\u00e9 par une proc\u00e9dure. C'est son r\u00f4le dans l'\u00e9laboration de la brochure qui pose question. Selon le Conseil d'Etat, il aurait agi \"contre l'avis, ou \u00e0 l'insu de l'avis de ses coll\u00e8gues\". \r\nR\u00e9my Pagani risque des sanctions qui vont du bl\u00e2me \u00e0 la r\u00e9vocation, en passant par l'amende ou la suspension. Il sera entendu par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'Etat. \r\nA ce stade, l'\u00e9lu d'ensemble \u00e0 gauche ne fait aucun commentaire. Pas pluss de r\u00e9action chez ses coll\u00e8gues du coll\u00e8ge, qui \"prennent acte\" de cette proc\u00e9dure. L'ex\u00e9cutif de la ville, uni dans le silence... mais cette affaire a montr\u00e9 ses divisions. R\u00e9my Pagani semble isol\u00e9. Et m\u00eame s'il est le seul \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, c'est l'image de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui est \u00e9corn\u00e9e. Ensemble \u00e0 gauche estime que la \"responsabilit\u00e9 est collective\". Et m\u00eame le PLR de la ville se demande \"pourquoi les autres membres du coll\u00e8ge qui l'ont laiss\u00e9 faire, s'en tirent aussi bien\".))\r\n(Buchs) Des nouvelles de la jeune Turque qui s'\u00e9tait vue refuser la naturalisation... dans la commune argovienne de Buchs.\r\nLe parlement communal lui a finalement accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse.\r\nNationalit\u00e9 dont elle avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e... dans un premier temps... \u00e0 cause de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des questions surprenantes.\r\nLorsqu'on lui avait demand\u00e9 de citer un sport typiquement suissenotamment ... elle avait r\u00e9pondu le ski. Mais la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle cite la lutte \u00e0 la culotte ou le hornuss.\r\n(16/FOOT FC BALE IV WICKY) *** Football. Hier le FC B\u00e2le a sign\u00e9 un tr\u00e8s belle victoire en Ligue des Champions... \r\nIl s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e, en Russie, face au CSKA Moscou. \r\nLes Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s. \r\nEcoutez la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky. \r\n 0'51'' \r\nRapha\u00ebl Wicky avec C\u00e9dric Moret. \r\nEt dans l'autre rencontre du groupe A ...\r\nManchester United s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne face au Sporting. \r\nLes Anglais sont leaders et invaincus avec 9 points ...et donc 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le... \r\nLes Rh\u00e9nans accueilleront le CSKA Moscou au Stade St-Jacques dans 15 jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/SYNTHESE PROCES DANIEL M. PA) Accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne pour le compte de la Suisse, l'espion Daniel M. pourrait \u00e9viter la prison ferme. A l'ouverture de son proc\u00e8s hier ((me)) \u00e0 Francfort, ses avocats se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eat \u00e0 un accord avec la d\u00e9fense et le tribunal. Blandine Milcent.\r\n  0'59''\r\n((Les onze journ\u00e9e d'audience pr\u00e9vues pour ce proc\u00e8s devaient courir jusqu'au mois de d\u00e9cembre mais cela pourrait en fait se terminer assez rapidement. Car au cours de cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'audience, un accord s'est en effet dessin\u00e9. L'espion suisse doit consentir \u00e0 des aveux cr\u00e9dibles et complets, fournir des explications pr\u00e9cises sur la somme d'argent qu'il a re\u00e7ue - environ 100 mille euros au total. Pr\u00e9ciser quels services il devait effectuer pour cette somme. Et dire Avec qui il a \u00e9t\u00e9 en contact lors de ses activit\u00e9s d'espionnage. La justice allemande estime \u00e9galement que Daniel M. doit livrer l'identit\u00e9 de la \u00ab taupe \u00bb qu'il aurait cherch\u00e9 \u00e0 infiltrer au sein de l'administration fiscale de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie: s'il r\u00e9pond correctement \u00e0 toutes ses exigences, il pourrait n'\u00eatre condamn\u00e9 au pire qu'\u00e0 deux ans de prison avec sursis. L'ancien policier de Zurich a suivi les d\u00e9bats avec attention, il a sembl\u00e9 pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer. Ses avocats se sont dit confiant en un d\u00e9nouement rapide.\r\nBlandine Milcemt, RTS info, Francfort.))\r\n(Malte) Le premier ministre maltais promet une r\u00e9compense... en cas d'informations permettant d'\u00e9lucider l'assassinat d'une journaliste d'investigation...\r\nLe montant n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9... mais la r\u00e9compense est qualifi\u00e9e \"d'importante\".\r\nDaphn\u00e9 Caruana Galizia est morte apr\u00e8s l'explosion d'une bombe install\u00e9e sous sa voiture.\r\nElle \u00e9tait connue pour ses nombreuses r\u00e9v\u00e9lations sur des affaires de corruption impliquant des responsables politiques de Malte.\r\n(Buchs) Des nouvelles de la jeune Turque qui s'\u00e9tait vue refuser la naturalisation... dans la commune argovienne de Buchs.\r\nLe parlement communal lui a finalement accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse.\r\nNationalit\u00e9 dont elle avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e... dans un premier temps... \u00e0 cause de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des questions surprenantes.\r\nLorsqu'on lui avait demand\u00e9 de citer un sport typiquement suissenotamment ... elle avait r\u00e9pondu le ski. Mais la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle cite la lutte \u00e0 la culotte ou le hornuss.", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-19T06:00:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-19T06:00:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8992824", "ece-8992814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:53Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, 365 francs, soit 1 francs par jour, voil\u00e0 ce que paieront les m\u00e9nages suisses pour la redevance radio- TV, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire la facture de 20 pourcent d\u00e8s d\u00e8s 2019, une annonce qui lance la campagne contre initiative populaire No Vilac et qui la lance de mani\u00e8re tr\u00e8s habile aux yeux de ceux qui s'opposent \u00e0 ce texte et si d\u00e9favorable \u00e0 la suppression de la redevance, le gouvernement se montre en revanche enthousiastes sur l'organisation des Jeux olympiques 2026 stations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte- monnaie \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs, mais la t\u00e2che la plus difficile sera de convaincre le peuple, c'est en tout cas l'avis de notre journaliste Patrick D\u00e9l\u00e9troz la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions a port\u00e9 chance au FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 en Russie face au CSKA Moscou et 8\u00e8me de finale semble donc de plus en plus envisageable pour le FC B\u00e2le, la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [98%] :\r\nLes m\u00e9nages ne paieront donc plus que 365 francs par an pour la redevance radio- TV et ce d\u00e8s 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire nettement l'actuelle facture qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 451 francs pour l'instant, cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite dans le contexte du combat men\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard contre initiative populaire No Billag un texte qui souhaite supprimer la redevance radio- TV Thierry Savary, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg trouve que Doris Leuthard tr\u00e8s habile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nJe trouve \u00e7a assez sympa, finalement c'est symbolique comme \u00e7a un franc par jour 365 francs, \u00e7a fait une diminution quand m\u00eame assez cons\u00e9quente de la somme qu'aujourd'hui, les consommateurs se doivent de payer, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 450 francs, donc \u00e7a fait quand m\u00eame une belle diminution et puis y a ce c\u00f4t\u00e9 effectivement symbolique li\u00e9e au au jour de l'ann\u00e9e, je pense que c'est assez bien manoeuvr\u00e9, de la part de Doris, c'est un argument qui pourrait, selon vous, faire que nous Billag soit rejet\u00e9, c'\u00e9tait un des arguments bien \u00e9videmment, je crois qu'un des autres arguments qu'il faut \u00e0 tout prix mettre en avant, c'est de savoir que cette votation a un impact sur l'ensemble des acteurs qui touche une quote-part de la redevance, c'est-\u00e0-dire la SSR, bien \u00e9videmment, mais aussi tous les acteurs priv\u00e9s radio- t\u00e9l\u00e9vision qui vivent en partie gr\u00e2ce \u00e0 cette redevance, donc c'est un un des impacts importants, c'est bien s\u00fbr le le prix que le consommateur a pay\u00e9 mais c'est aussi la compr\u00e9hension qu'il se doit d'avoir 2 c'\u00e9tait initiative qui met \u00e0 mal \u00e0 peu pr\u00e8s tout le paysage m\u00e9diatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [95%] :\r\nThierry Savary r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas et les Suisses se prononceront sur l'initiative No bilingue, le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [96%] :\r\nEt puis il y a aussi, \u00e0 Berne, il \u00e9tait question d'une autre initiative populaire, celle sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [95%] :\r\nTrop cher, le cong\u00e9 de 4 semaines en faveur des p\u00e8res, voil\u00e0 ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon le gouvernement, les co\u00fbts de cette initiative mettrait en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose aucun contre projet mais il y a tout de m\u00eame un projet qui s'est attir\u00e9 les faveurs du gouvernement hier les Jeux olympiques d'hiver 2000 26 \u00e0 Sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 1 1000000000 de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour, une d\u00e9cision qui irrite l'UDC qui la juge compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible au vu de l'\u00e9tat des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration la gauche aussi s'inqui\u00e8tent des risques financiers et demande \u00e0 ce que le peuple suisse puisse s'exprimer au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [96%] :\r\nPour l'heure, le projet Marielle de financement f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9j\u00e0 passer devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [96%] :\r\nExactement ce sera d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et ensuite il y aura le vote valaisan pr\u00e9vu le 10 juin 2018, mais aussi d'\u00e9ventuels z'autres scrutins populaires, la route est donc encore longue pour les partisans de Sion 2000 26 le commentaire de notre journaliste sportif Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [94%] :\r\nConvaincre le CIO sera une partie de plaisir pour le comit\u00e9 de candidature convaincre le peuple, par contre, prend des allures de d\u00e9fi, il y a tant d'impr\u00e9cisions de contre v\u00e9rit\u00e9s et d'ignorance dans les arguments de certains opposants que le travail d'explication sera une des t\u00e2ches les plus compliqu\u00e9es, d'un comit\u00e9 dont la communication est pour l'instant, pratiquement inexistante, les Jeux de 2026 seront les premiers qui pourraient vraiment marquer un changement radical en cours au CIO, il y a ceux qui disent : laissons d'autre \u00eatre les cobayes, le comit\u00e9 de candidature de r\u00e9pondre : Soyons innovants pr\u00e9curseurs courageux un peu moins Suisses mais le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien d'un blanc- seing le peuple les politiques \u00e9galement \u00e0 raison ne laisseront pas faire, chaque centime d\u00e9pens\u00e9 devra \u00eatre justifi\u00e9 les retomb\u00e9es dument chiffr\u00e9es, la transparence totale, il n'y a aucune marge de manoeuvre, aucune possibilit\u00e9 de s'\u00e9carter d'une ligne stricte, le temps est donc au d\u00e9bat jusqu'\u00e0 une in\u00e9vitable votation populaire souhait\u00e9e d'ailleurs depuis le d\u00e9but par le comit\u00e9 de candidature, prochain objectif : trouver les indiscutables figures, hommes et femmes qui monteront au front pour, non pas d\u00e9fendre mais pr\u00e9senter ce projet et se mettre enfin \u00e0 communiquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nPlus que quelques heures avant la fin de l'ultimatum de Madrid \u00e0 Barcelone, le gouvernement espagnol demande au dirigeant catalan car esprit du Damon de renoncer clairement \u00e0 l'ind\u00e9pendance avant 10 heures ce matin, pass\u00e9 ce d\u00e9lai, Madrid pourrait suspendre l'autonomie de la r\u00e9gion, hier soir, le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise, il sugg\u00e8re \u00e0 Carles esprit du d\u00e9menti de convoquer des \u00e9lections pour renouveler le parlement catalan, ce afin de confirmer ou infirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 des ind\u00e9pendantistes qui sont actuellement majoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [98%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la Cour supr\u00eame va devoir statuer sur une question \u00e9pineuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [93%] :\r\nCette question, c'est celle de l'accessibilit\u00e9 des donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, une question qui oppose Microsoft au gouvernement am\u00e9ricain et qui s'av\u00e8re capitale pour les entreprises du secteur technologiques Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [92%] :\r\nC'est un dossier tr\u00e8s chaud qu'car accepter la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, ce d\u00e9but de semaine pour bien comprendre l'enjeu, il faut revenir \u00e0 2013 lorsque les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont sur la piste de narcotrafiquants dans le cadre de cette enqu\u00eate, les forces de l'ordre exige de Microsoft, l'acc\u00e8s \u00e0 tous les messages \u00e9lectroniques \u00e9chang\u00e9s par les suspects, Microsoft se plier \u00e0 cette exigence, mais ne fournit que les donn\u00e9es stock\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pas stock\u00e9es en Irlande, en pr\u00e9cisant qu'elles \u00e9chappait \u00e0 la juridiction am\u00e9ricaine, le groupe qui d\u00e9tient une centaine de centres de stockage dans une quarantaine de pays estime que s'il se plier \u00e0 cette demande am\u00e9ricaine d'autres de l'\u00e9tranger, cette fois pour les suivre et menac\u00e9e ainsi la vie priv\u00e9e des internautes, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines estiment que les groupes comme Microsoft et Google il y a ou notamment prot\u00e8ge les criminels, tr\u00e8s attendue, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame prendra du temps, il ne tombera pas avant l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [93%] :\r\nRetour en Suisse hier \u00e0 Lausanne, plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es pour dire Stop \u00e0 l'islamophobie c'\u00e9tait leur slogan, les manifestants ont condamn\u00e9 la vandalis\u00e9 \u00e0 Sion du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de bois vaut la semaine derni\u00e8re, le cort\u00e8ge a r\u00e9uni des personnes de diff\u00e9rentes confessions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [97%] :\r\nUne proc\u00e9dure disciplinaire ouverte \u00e0 l'encontre du maire de Gen\u00e8ve L'annonce du Conseil d'\u00c9tat n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [95%] :\r\nLe gouvernement, je ne vois estime que R\u00e9my Pagani est susceptible d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction dans l'\u00e9tablissement de la brochure qui a entra\u00een\u00e9 l'annulation du vote du 24 septembre l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche va devoir s'expliquer alors que les autres membres du coll\u00e8ge ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s, d\u00e9cision qui interpelle certains partis Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [95%] :\r\nLes 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville avaient d\u00fb donner leur version de l'affaire, au final, seul R\u00e9my Pagani est vis\u00e9 par une proc\u00e9dure, c'est son r\u00f4le dans l'\u00e9laboration de la brochure qui pose question, selon le gouvernement, il aurait agi contre l'avis ou \u00e0 l'insu de l'avis de ses coll\u00e8gues R\u00e9my Pagani risque des sanctions qui vont du bl\u00e2me \u00e0 la r\u00e9vocation en passant par l'amende ou la suspension, il sera entendu par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 ce stade, l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche ne fait aucun commentaire, pas plus de r\u00e9actions chez ses coll\u00e8gues du coll\u00e8ge qui prennent acte de cette proc\u00e9dure, l'ex\u00e9cutif de la ville, uni dans le silence, mais cette affaire a montr\u00e9 ses divisions R\u00e9my Pagani semble isol\u00e9 et m\u00eame s'il est le seul \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, c'est l'image de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui est \u00e9corn\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche, estime que la responsabilit\u00e9 est collective et m\u00eame le PLR de la ville se demande pourquoi les autres membres du coll\u00e8ge qui l'ont laiss\u00e9 faire sentir aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [97%] :\r\nFootball : le FC B\u00e2le a sign\u00e9 hier soir une tr\u00e8s belle victoire en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [98%] :\r\nIl s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e en Russie face au CSKA Moscou les Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit pas dire par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [88%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier de de ce que le groupe, en fait, en fait, aujourd'hui, on savait que \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s difficile, on savait qu'on command\u00e9 souffrir beaucoup aujourd'hui et l'\u00e9quipe a vraiment fait un super travail je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier, votre plan a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille, on peut le dire oui, bon, il y a toujours un plan apr\u00e8s c'est les joueurs qui le font et puis les jours ils ont vraiment fait un grand match sur le plan d\u00e9fensif, il y avait vraiment rien \u00e0 reprocher dans le bon moment, premi\u00e8re mi- temps, on arrive \u00e0 marquer un joli but et puis et puis c'est clair, je pense qu'on doit d\u00e9cider le match plut\u00f4t \u00e7a, c'est un petit peu la seul reproche qu'on qu'on qu'on doit se faire na\u00eetre le 2, \u00e9ventuellement le 3 0 avant quoi, il faut regarder quelques sc\u00e8nes, je pense que si on part 3 4 fois seul au but par de contraintes 3 comte de il faut il faut il faut que je regarde la s\u00e9quence si c'est de l'\u00e9go\u00efsme aussi, c'est vraiment \u00e9tait bien jou\u00e9 parce que Fofana froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Wicky avec C\u00e9dric Moret et dans l'autre rencontre du groupe A, Manchester United s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne face au Sporting, les Anglais sont leaders et invaincus avec 9 points et donc 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans accueilleront le CSA, le CSKA Moscou au Stade Saint-Jacques dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [82%] :\r\n15 jours merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F02669-F519-4851-ACC7-ECC1EC14CA0F", "internalArchiveId": "E1F02669-F519-4851-ACC7-ECC1EC14CA0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Richard Corbett, eurod\u00e9put\u00e9 britannique, qui \u00e9voque le Brexit et la confusion qui r\u00e8gne du c\u00f4t\u00e9 britannique", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "L'eurod\u00e9put\u00e9 britannique Richard Corbett \u00e9voque le Brexit, entre surplace et d\u00e9blocage.", "durationSec": 654, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9012530", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["politique ext\u00e9rieure", "d\u00e9put\u00e9"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Richard Corbett, eurod\u00e9put\u00e9 britannique", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Richard Corbett, eurod\u00e9put\u00e9 britannique", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Richard Corbett, eurod\u00e9put\u00e9 britannique / LME_2017-10-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Richard Corbett, eurod\u00e9put\u00e9 britannique / LME_2017-10-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["C\u2019est jour de sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles ce jeudi et vendredi. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 britannique Richard Corbett, \u00e9voque le Brexit, entre surplace et d\u00e9blocage.", "C\u2019est jour de sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles ce jeudi et vendredi. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 britannique Richard Corbett, \u00e9voque le Brexit, entre surplace et d\u00e9blocage.", "C\u2019est jour de sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles ce jeudi et vendredi. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 britannique Richard Corbett, \u00e9voque le Brexit, entre surplace et d\u00e9blocage."], "variantIds": ["ece-8992853", "ece-8992833"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:43Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\n3 sets \u00e0 vous Romain Cl\u00e9rin Richard Corbett bonjour. \r\nBonjour Richard Corbett eurod\u00e9put\u00e9 depuis 1996 apr\u00e8s un petit passage par le Conseil d'\u00eatre au Parlement, grand connaisseur de la question britannique en Europe \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'Union Richard Corbett aujourd'hui quand vous voyez ce sommet qui arrive, le diagnostic est assez partag\u00e9e, on a l'impression qu'apr\u00e8s 16 mois apr\u00e8s le vote, il y a quelque chose qui ne qui ne fonctionne pas, qu'est-ce qui ne fonctionne pas dans cette n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nLa confusion et le chaos sont faites, mais surtout du c\u00f4t\u00e9 britannique, le parti conservateur au pouvoir, qui est, qui est maintenant un gouvernement minoritaire d'ailleurs par du sein il perdu sans majorit\u00e9 an des \u00e9lections anticip\u00e9es surprise et tr\u00e8s divis\u00e9e dans son enceinte et ils parviennent \u00e0 mettre sur le sable sur la table des n\u00e9gociations, des compromis, des propositions qui qui pourrait amener \u00e0 des compromis et l'Europe, le restera tout \u00e0 fait perplexe devant cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nMais les chats Corbett est que par exemple un gouvernement travailliste pourrait faire mieux parce qu'on sent les partis britannique tous tr\u00e8s divis\u00e9e en leur sein sur la question europ\u00e9enne est -ce que c'est la question du Parti conservateur ou c'est de toute fa\u00e7on, la soci\u00e9t\u00e9 britannique qui est tr\u00e8s divis\u00e9e sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est un probl\u00e8me le pays entier et dans un dans un un peu dans le parce que bon, il y a eu une r\u00e9f\u00e9rendum qui majorit\u00e9 pour le Brexit, mais sans sans plan d'action et il faut choisir son Brexit est -ce que le Royaume-Uni qui \u00e9tait enti\u00e8rement non seulement l'Union europ\u00e9enne mais l'union douani\u00e8re et le march\u00e9 en qui aura des cons\u00e9quences \u00e9conomiques tout \u00e0 fait n\u00e9faste pour le Royaume-Uni ou est -ce qu'on veut rester dans le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'union douani\u00e8re et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut suivre tous les r\u00e8glements communs pour ce march\u00e9 commun sans avoir son mot \u00e0 dire, parce qu'on n'est plus un \u00c9tat membre, c'est un choix assez d\u00e9ficits c'est ni l'un et l'autre, en fait, c'est un bon choix, alors si c'est pour cette raison qu'il y a un d\u00e9bat qui d\u00e9chire un peu le pays parce que on est devant une situation impr\u00e9vue parce que personne ne s'attendait \u00e0 ce r\u00e9sultat de personnes dans les milieux politiques s'attendait \u00e0 ce r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum et coiffe arr\u00eate \u00e7a, c'est le raconte question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nC'est le c'est tout de m\u00eame surprenant Richard Corbett parce que la, la Grande-Bretagne et des institutions tr\u00e8s solides qui permettent d'agir vite, d'agir de mani\u00e8re aussi \u00e9nergique et l\u00e0 tout d'un coup, le pays est en panne face \u00e0 ce qui \u00e9tait une certaine mani\u00e8re sa position la plus ambigu, c'est le rapport, qu'est-ce qu'est ce qui explique cela parce que l'\u00e9lite britannique n'est plus capable de d'anticiper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [86%] :\r\nAlors ce printemps au printemps de cette ann\u00e9e, le gouvernement de demain, Am\u00e9rique et qui est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du r\u00e9f\u00e9rendum, a propos\u00e9 ce qu'on appelle un Brexit dur, donc c'\u00e9tait tout \u00e0 fait, tous les institutions le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'union douani\u00e8re et elle a fait des \u00e9lections anticip\u00e9es sur ce programme parce que les sondages lui donnaient comme nouveau 1er ministre en p\u00e9riode de lune de miel, la possibilit\u00e9 de de gagner ces \u00e9lections de fa\u00e7on assez facile, ben en fait \u00e0 la Part-Dieu sa la majorit\u00e9 du parti conservateur, il reste le 1er parti, ils ont pu faire un accord avec un petit parti de l'Irlande du Nord, pour avoir tout juste une leur soutien \u00e0 la Chambre des communes, sans faire une coalition pour rester au pouvoir mais alors du tout, toutes choses qui sont rest\u00e9s et \u00e7a a pas eu l'accord des 1 pourcent vision vision du Brexit mais si cette vision l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 qu'est -ce qu'on a accept\u00e9 c'est pas clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nRichard Corbett, on comprend bien, c\u00f4t\u00e9 britannique, mais aussi d'un point de vue communautaire viennent ces 3 fameuses conditions qui sont toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 depuis depuis plus d'une ann\u00e9e, on a l'impression que, du c\u00f4t\u00e9 de Michel Barnier ne veut pas bouger d'un millim\u00e8tre, ce qui rend si la position britannique impossible parce que on exige que sur la migration les droits soient conserv\u00e9es, on fixe une facture on donne pas chiffre fait fuiter des chiffres qui sont probablement inacceptables pour n'importe quel gouvernement c'est aussi Bruxelles qui joue un joueur un peu dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [85%] :\r\nEh bien le le principe de r\u00e9gler d'abord la question disons de divorce avant de de regarder les questions de de la version future entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, \u00e7a c'est le Royaume-Uni a accept\u00e9 ce la la premi\u00e8re r\u00e9union des n\u00e9gociations budg\u00e9taires les comp\u00e9tences cette s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [83%] :\r\nIl y a 4 r\u00e9unions avant tant il y a eu 4 r\u00e9unions entre temps, on aurait pu entendre un peu de souplesse du courrier Bruxelles aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [87%] :\r\nOr, oui, mais il n'oubliez pas que le l'accord, je disais qu'il faut faire un progr\u00e8s suffisant, il faut il faut pas r\u00e9gler tous les d\u00e9tails, par exemple, sur cette question de de d\u00e9sengagement financier a britannique, il savait de l'Union, l'Union europ\u00e9enne Sarksian \u00e0 une reconnaissance de la part du Royaume-Uni que pour le budget de 700 de l'Union europ\u00e9enne sur lequel le Royaume-Uni a marqu\u00e9 son accord il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, quand on respecte des 2 c\u00f4t\u00e9s de et des recettes et que, en plus, le Royaume-Uni accepte que pour les projets \u00e0 long terme par exemple disons les satellites Galil\u00e9o, qui sont importants pour le GPS dans tous nos pays, on ne s'imagine pas que le Royaume-Uni veut se retirer de cela mais il faut continuer de payer sa part pendant pendant des ann\u00e9es, ils vont rester l\u00e0, mais cette aide l'Union s'intense moment \u00e0 des engagements que oui, en principe, on va n\u00e9gocier les d\u00e9tails, mais on est un accord en principe on doit payer notre part de ces choses, mais le gouvernement de Madame un r\u00eave \u00e0 ce matin, d'accord sur \u00e7a parce que la droite 13 encore de son parti des non, non, on va partir sans payer, on va m\u00eame, essayez de faire un accord donc il n'y parvient pas pouvoir faire un accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [90%] :\r\nRichard Corbett sur ce sommet, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, alors qu'est -ce que vous attendez, on voit bien, votre diagnostic \u00e9tait assez s\u00e9v\u00e8re surtout pour pour Londres, mais vous l'eurod\u00e9put\u00e9 travailliste qui est depuis longtemps dans dans ces dans ses arcanes europ\u00e9ennes qu'est -ce que vous attendez d'un sommet comme celui d'aujourd'hui, on attend encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [87%] :\r\nOui, j'ai, j'imagine, un repas, une grande surprise, Yvon d'apporter, bon, les n\u00e9gociations n'ont pas progress\u00e9 suffisamment pour pouvoir aller \u00e0 la 2\u00e8me phase mais n\u00e9anmoins, ils feront un geste vis-\u00e0-vis des des Britanniques en disant n\u00e9anmoins nous les 27, on va d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 pr\u00e9parer cette 2\u00e8me phase 120 corps, ce qui l'opposition \u00e0 27, oui bien s\u00fbr parce que ils doivent et d\u00e9finir leur position, tout comme le Royaume-Uni doit d\u00e9finir sa position et c'est de la la grande difficult\u00e9, je pense que les 27 ils vont quand m\u00eame pouvoir d\u00e9finir une position c'est pas tout \u00e0 fait facile non plus n'est -ce pas 27 pays n'ont pas tous le m\u00eame point de vue, mais j'imagine qu'ils vont pouvoir le faire, mais en tout cas qui vont d\u00e9cider d'de commencer \u00e0 y travailler tout de suite pour pr\u00e9parer, mais \u00e7a, c'est aussi un geste vis-\u00e0-vis des Britanniques pour de bon, vous \u00eates pas encore pr\u00eat pour commencer mais on va faire les pr\u00e9parations comme \u00e7a, en d\u00e9cembre, s'il y a des progr\u00e8s suffisants, on peut il y a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [92%] :\r\nRichard Corbett, ce qu'il faudrait voter tout simplement pour clarifier les choses en Grande-Bretagne, vous posez la question du riz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [90%] :\r\nS'il y a de plus en plus oui, il y a de plus en plus de gens qui ne demandent des repas, il faut quand il y aura un accord de divorce \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudra faire r\u00e9f\u00e9rendum o\u00f9 les gens peuvent voter en connaissance de cause parce que on peut bel et bien vot\u00e9 pour le prix excite comme th\u00e9orie comme principe, \u00e7a serait tr\u00e8s beau de partir, quitter mais maintenant en ann\u00e9e prochaine on saura pr\u00e9cis\u00e9ment noir sur blanc les cons\u00e9quences, on peut voir quelles sont les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, juridiques, politiques, etc, de partir \u00e0 ce moment -l\u00e0 le lac Sharpe choisir en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [90%] :\r\nEt s'il dit non, on reste dans l'Union, o\u00f9 on recommence le, les n\u00e9gociations sur le mod\u00e8le actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [84%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 le Parlement ou avec un nouveau coiffeur homme le peuple dit non au Brexit, le gouvernement doit retirer lettres \u00e9crites en fonction de l'article 50 du trait\u00e9 qui notifient l'intention du Royaume-Uni Tikrit soulignant europ\u00e9enne et Biedert voil\u00e0 nous n'avons plus cette intention nous sommes de CD de rester bon \u00e7a c'est c'est vrai que pour l'instant mais Cepsum hypoth\u00e8se o\u00f9 de plus en plus de gens au Royaume-Uni comment pensait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [82%] :\r\nDonc la plus Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [94%] :\r\nDans cette hypoth\u00e8se -l\u00e0, je dis pas que c'est probable mais c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [88%] :\r\nRichard Corbett, une petite derni\u00e8re question vous \u00eates depuis longtemps eurod\u00e9put\u00e9 1996, mais vous avez v\u00e9cu ensuite, vous connaissez la Suisse est -ce que le mod\u00e8le de relations Suisse- Union europ\u00e9enne, \u00e7a vous fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [89%] :\r\nPas vraiment, parce que c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 avec de multiples accords qui ont des Liens entre continue une chose ne marche pas ici, \u00e7a a des cons\u00e9quences, l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de de r\u00e9unions et de bureaucratie aussi pour pour pour g\u00e9rer ses mains d'accord ce ne c'est pas tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [82%] :\r\nDenis, un petit \u00e9l\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 Corbett lu sur Wikip\u00e9dia, vous avez \u00e9t\u00e9 Capitaine d'une \u00e9quipe de football en Suisse \u00e9tait quel club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [85%] :\r\nAh bah j'\u00e9tais Capitaine de mort, l'\u00e9quipe de mon \u00e9cole, l'\u00e9cole internationale de Gen\u00e8ve, mais j'ai jou\u00e9 pour iranien je 9 sports pour l'\u00e9quipe junior \u00e0 quel poste. \r\nAh j'\u00e9tais d\u00e9fenseur central. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [98%] :\r\nMerci Richard Corbett. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T08:00:33Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corbett, Richard", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 britannique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64A2B6F-417C-496B-9A88-A8A9DB29AD1B", "internalArchiveId": "A64A2B6F-417C-496B-9A88-A8A9DB29AD1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dirigeants europ\u00e9ens expriment leur soutien \u00e0 Madrid: interview de Mireia Domenech", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mireia Domenech,ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale Catalane;Domenech, Mireia\r\nLe bras de fer entre Madrid et la Catalogne a marqu\u00e9 le sommet des dirigeants de l'UE \u00e0 Bruxelles. Les responsables europ\u00e9ens ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Mariano Rajoy. Interview de Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'Assembl\u00e9e nationale catalane.\r\n\r\n* * Les dirigeants europ\u00e9ens expriment leur soutien \u00e0 Madrid: interview de Mireia Domenech  Mireia Domenech\r\nancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale Catalane\r\nSa pens\u00e9e: \r\nL'escalade continue. Pas de dialogue ni de solution possible. On a suspendue notree d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour parler avec Madrid. Refus de Rajoy qui reste intransigeant. \r\nMadrid nous demande d'organiser d'organiser de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales mais seul le plt catalan a le pouvoir de faire cela. Puigdemont n'a pas ce pouvoir. \r\nLa suspension de l'autonomie de la r\u00e9gion, c'est une premi\u00e8re depuis Franco. \r\nLa strat\u00e9gie sera celle de la Lituanie qui dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 d\u00e9claraer son ind\u00e9pendance. Elle n'a \u00e9t\u00e9 reconneu par personne mais six mois plus tard, la siuation \u00e9tait tellement pourrie que tout le monde a reconnu la Lituanie. \r\nNous allons manifester mais sans violence. Les catalans sont des pacifiques. Mis il faut aussi cesser les provocations. Les 10'000 policers envoy\u00e9s d'Espagne pour surveiller le r\u00e9f\u00e9rendum sont toujours l\u00e0. C'est inaceptable\r\nQuestions\r\n- ce matin \u00e0 l'issue du d\u00e9lai une nouvelle fois fix\u00e9 par Madrid, les fronts n'ont pas boug\u00e9... le pouvoir central annonce convoquer un conseil des ministres pour appliquer l'art. 155 de la Constitution espagnole qui lui permet de suspendre l'autonomie d'une r\u00e9gion... du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne, on affirme que le Parlement pourrait proc\u00e9der au vote de la d\u00e9claration formelle d'ind\u00e9pendance s'il n'y a pas de dialogue...\r\nMireia Domenech, bonsoir...\r\nvous \u00eates l'ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale catalane...\r\nEst-ce qu'on a atteint le point de non retour?\r\n- l'art. 155 qui permet \u00e0 Madrid de prendre le contr\u00f4le des organes politiques et admihistratifs de la communaut\u00e9 autonome rebelle n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9, la fin de l'autonomie... on va en arriver l\u00e0?\r\nM\u00eame si les catalans d\u00e9clarent leur ind\u00e9pendance ils ne contr\u00f4leront rien. Tous les pouvoirs vont revenir \u00e0 Madrid avec la suspension de l'autonomie catalane.  (art. 155 permet \u00e0 Madrid  deprendre le contr\u00f4le des organes politiques et administratifs de la Communaut\u00e9 autonome rebelle\u00bb, ...)\r\nest-ce qu'il pourrait y avoir d'autres mesures... d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence par exemple?\r\nEmmanuel Macron, Angela Merkel, les grands d'Europe ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur soutien \u00e0 Rajoy et ne soutiennent pas l'ind\u00e9pendance catalane.\r\nD\u00e9cue du peu de soutien des europ\u00e9ens qui sont r\u00e9unis en sommet aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles?\r\nSi Madrid fait ce qui est pr\u00e9vu et suspend l'autonomie de la Catalogne il y aura de nouvelles manifestations. Risques de violences? Est-ce que \u00e7a pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer?\r\nVous n'avez pas l'impression que les catalans sont en train de saturer? Risque de d\u00e9sillusion, de perte de motivation dans la population pro ind\u00e9pendance. Des reporters parlent de la tristesse qui serait en train de gagner la population qui est inqui\u00e8te pour l'avenir?", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les dirigeants europ\u00e9ens expriment leur soutien \u00e0 Madrid: interview de Mireia Domenech / FOR_2017-10-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le bras de fer entre Madrid et la Catalogne a marqu\u00e9 le sommet des dirigeants de l'UE \u00e0 Bruxelles. Les responsables europ\u00e9ens ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Mariano Rajoy. Interview de Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'Assembl\u00e9e nationale catalane."], "variantIds": ["ece-8992789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [89%] :\r\n18 heures 33 ans, se rend en Espagne et entre Madrid et la Catalogne, c'est toujours le bras de fer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\n\u00e0 l'issue du d\u00e9lai ce matin pas de d\u00e9nouement, on s'achemine donc du c\u00f4t\u00e9 de Madrid a actionn\u00e9 le fameux article 155 de la Constitution, du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne, on pourrait proc\u00e9der au vote de la d\u00e9claration formelle d'ind\u00e9pendance, une situation qui a marqu\u00e9 le sommet des dirigeants de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui \u00e0 Bruxelles les responsables politiques ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Mariano rare, le 1er ministre espagnol, il peut compter notamment sur l'appui de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, selon ce dernier, les dirigeants europ\u00e9ens vont envoyer un message d'unit\u00e9 autour de l'Espagne Guillaume hier, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles les d\u00e9clarations entendues cet apr\u00e8s- midi, souligne une fois encore que dans la crise catalane, les dirigeants europ\u00e9ens sont derri\u00e8re Mariano Ravaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nOui, la crise catalane, c'est un peu la patate chaude \u00e0 Bruxelles cette crise s'est invit\u00e9 au sommet des chefs d'\u00c9tat comme l'\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce le sujet incontournable mais que personne n'a envie d'aborder frontalement et l\u00e0 cette crise s'est encore envenim\u00e9e aujourd'hui puisque Mariano rare il y a fait un pas suppl\u00e9mentaire vers une suspension de l'autonomie de la Catalogne, alors pourquoi les Europ\u00e9ens ne bouge pas, h\u00e9 bien les raisons sont multiples, certains dirigeants ont besoin de l'appui de Mariano aura Roy dans d'autres dossiers, et puis bien s\u00fbr, il y a aussi la crainte d'une contagion puisque tendre la main aux ind\u00e9pendantistes catalans pour un dirigeant europ\u00e9en, c'est prendre le risque de donner des ailes \u00e0 d'autres mouvements s\u00e9paratistes par exemple en Corse ou en Italie du Nord, tout comme le r\u00e9sume un diplomate ici \u00e0 Bruxelles, la Catalogne, c'est un sujet important pour l'Europe mais pas autant, mais pas pour autant un sujet que l'Europe doit traiter, c'est donc \u00e0 Mariano rare de r\u00e9gler cette crise en interne, et si possible par le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [92%] :\r\nGuillaume hier, merci beaucoup, vous nous parlerez tout \u00e0 l'heure du sommet et du Brexit mais avant cela, on accueille Mireia Domenech bonsoir Madame, vous \u00eates l'ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale catalane, on a entendu s'inqui\u00e8te les dirigeants europ\u00e9ens en m\u00eame temps sur place il y a rien qui bouge, visiblement on s'achemine quand m\u00eame vers l'application de cet article 155 il suspendrait l'autonomie de la Catalogne est -ce qu'aujourd'hui on a atteint le point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:09) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez oui \u00e0 mon avis oui en tout cas j'entendais votre correspondant, il y a quelques minutes, la r\u00e9action europ\u00e9enne ne ne nous \u00e9tonne pas dans le dans le cas de la Lituanie, par exemple, dans les ann\u00e9es 90 l'int\u00e9rieur lorsque j'entends les gens car je pense \u00e0 Jacques Delors, c'\u00e9tait pour la que jamais, jamais, jamais, la Lituanie, la Croatie, etc, Nature et serait accept\u00e9e en tant qu'\u00c9tat ind\u00e9pendant dans l'Union europ\u00e9enne, donc voil\u00e0 un peu dans la note \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne se sont pass\u00e9s donc apr\u00e8s, donc il y a eu vraiment une acceptation lorsque la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, qui avait \u00e9t\u00e9 suspendu aussi dans le cas de la Lituanie, elle a \u00e9t\u00e9 donc adopt\u00e9 et voil\u00e0, je crois, je crois en effet qu'on est dans un dans un cadre non retour surtout parce qu'on voit que d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, donc bien les messages sont tr\u00e8s claires, les proposent donc le le que le pr\u00e9sident catalan a suspendu la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement, donc elle n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au Parlement, justement pour entendre dans les lorsque Kofi Annan ou Monsieur Tosca ou donc les leaders europ\u00e9ens demandaient un dialogue dans les catalans ont d\u00e9cid\u00e9 bon \u00e9coutez, on va suspendre la d\u00e9claration pour qu'il puisse avoir un dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [83%] :\r\nQui existe pas aujourd'hui hein. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:29) [87%] :\r\nOui, donc, si ce n'est pas possible de l'autre c\u00f4t\u00e9, et qu'il y a toujours, il y a la menace de de donc de l'annulation de l'autonomie de la Catalogne, je ne vois pas d'autre solution disons donc que d\u00e9clarer lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [94%] :\r\nMais m\u00eame, m\u00eame si vous d\u00e9clarez votre ind\u00e9pendance vous n'contr\u00f4leraient pas grand- chose, puisque tous les pouvoirs, vont dans un 1er temps revenir avec Madrid \u00e0 Madrid avec cette suspension de l'autonomie non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:53) [84%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, pour l'instant, on sait qu'il y a eu une intervention des, des, des comptes bancaires de l'agenda \u00e9tabli, \u00e7a s'est pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a quelques jours et mais en tout cas ce qu'il faut, comme c'est qu'\u00e0 ce moment il y a 10 la politique espagnol qui se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Barcelone pour pour donc contr\u00f4ler les le, pour le 1er le 1er octobre donc, ce sont les personnes qui qui ont exerc\u00e9 cette violence contre la population qui allez voter et puis personne r\u00e9pond toujours l\u00e0, il n'y a pas, c'est-\u00e0-dire d'un autre c\u00f4t\u00e9, dans la Catalogne, il y a, il y a aussi la police catalane, mais il n'y a pas de structure et c'est \u00e0 dire l'Espagne n'a pas de structure r\u00e9elle en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [90%] :\r\nOn Espagne peut envoyer pour envoyer d'autres d'autres forces d'autres forces arm\u00e9es d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence et c'est possible aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:44) [87%] :\r\nOui, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a qu'est -ce qu'on aurait comme r\u00e9sultat si, c'est-\u00e0-dire d'accord et et on imaginait que que vraiment le le le gouvernement de la Catalogne a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 partir de samedi, donc c'est c'est quand il y aura le c\u00f4t\u00e9 du ministre espagnol qui vendent est de cet article, l'application de cet article 157 qui va se passer comment comment est -ce qu'on peut convaincre le 80 pourcent de de la population qui voulaient voter ce r\u00e9f\u00e9rendum de de rester en Espagne, donc ce n'est pas l'exil jusqu'\u00e0 quand est -ce que \u00e7a ne pourra exercer de la force pour essayer de convaincre une population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [92%] :\r\nDonc en fait vous esp\u00e9rez que que l'Espagne renonce \u00e0 aller jusqu'au bout du du processus, en fait, on a l'impression que, du c\u00f4t\u00e9 de Madrid et de Barcelone, c'est un peu le m\u00eame raisonnement, nous ont dit les, les cons\u00e9quences sont tellement comme inimaginable qu'on esp\u00e8re tous les 2 qui va, qui va l\u00e2cher du lest, un moment ou un autre, or pour l'instant c'est pas clair. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:40) [88%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, il y a je pens\u00e9 aussi maintenant le le gouvernement espagnol propose par exemple de faire des \u00e9lections serait une opportunit\u00e9 mais en Catalogne, il y a eu une \u00e9lection pl\u00e9biscitaire en 2015 avec une majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste, cet homme de Monsieur 135 d\u00e9put\u00e9s du parlement catalan Stoner par alors s'il y a eu des lectures et on a un nouveau r\u00e9sultat elle est Bonaldi qui sera encore plus large dans on on est, on est toujours l\u00e0, vous voyez ce que je veux dire il n'y a pas de solution, il n'y aura pas de, de, de, de, de, de, de soutien au niveau de la population. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:20) [78%] :\r\nLe gouvernement de l'Espagne, mais qui nous manque. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:24) [93%] :\r\nLes mouvements sociaux sont tr\u00e8s fort en ce moment il y a des manifestations dans la rue et depuis 2 jours, il y a des prisonniers politiques, en Espagne et \u00e7a se \u00e7a ne se passait pas depuis le franquisme, donc je, je, je doute fort que que les catalans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [78%] :\r\nVoil\u00e0 catalane et tr\u00e8s diviser quand m\u00eame en hausse c'est c'est pas, c'est pas 90 pourcent de de la Catalogne, qui veut devenir ind\u00e9pendante, c'est plut\u00f4t la r\u00e9ponse : certaines important quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:45) [86%] :\r\nOui le le le 80 pourcent voulez voulez voter un r\u00e9f\u00e9rendum, il y avait une partie qui voulaient voter oui une parti qui voulaient voter non, donc voil\u00e0 c'est, c'est convainquons bannir ce 80 pourcent que que qu'il n'y aura pas qu'il n'y aura jamais de r\u00e9f\u00e9rendum officiels et en tout cas, l\u00e0, il faudrait voir il n'y a pas eu d'enqu\u00eate depuis depuis des mois mais a envie de de ce qui s'est pass\u00e9 de la violence exerc\u00e9e depuis quelques jours, etc, je doute fort que cette directive rester dans un \u00e9tat qui exercent la violence. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:15) [84%] :\r\nLa version. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [93%] :\r\nMireille a Domenech vous parliez aussi de de cette mobilisation des des forces polici\u00e8res, ce qui fait quand m\u00eame craindre un peu le pire si r\u00e9ellement Madrid suspend l'autonomie de l'Aquitaine, \u00e7a veut dire qu'il y aura de nouvelles manifestations est -ce qu'on va aller vers des violences accrues. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:32) [87%] :\r\nJ'ai Jean-Luc de fortes parce qu'en fait le on compare \u00e7a parfois avec le cas du du Pays basque au Pays basque, il y a eu de la violence dans la rues pendant les ann\u00e9es il y avait, il y avait donc le terrorisme de l'aider \u00e0 c'\u00e9tait un cas tr\u00e8s diff\u00e9rent et en Catalogne, il y a jamais de violence, alors il y a eu des manifestations de 2 millions de personnes en panne d'dans 7 ans d'affil\u00e9e et il y a jamais eu une inqui\u00e9tude plate, donc ce n'est pas je crois pas qu'il est qu'il y a de l'adh\u00e9sion de la violence, m\u00eame les les 2 personnes, les 2 leaders des mouvements ind\u00e9pendantistes qui sont absolument prison, ils ont bien demand\u00e9 Vivendi \u00e9coutez -nous continuer de de se manifester mais toujours pacifiquement je crois pas qu'il y a de la violence en tout cas pas dans ce qui est la la population catalane, je sais pas, au niveau de. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:26) [81%] :\r\nLes agents de la Pagnol a d\u00e9j\u00e0 avec je suis parti il y a eu rapport. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:31) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 justement hier d'Amnesty International et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est un rapport justement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:37) [98%] :\r\nSur la violence. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:38) [92%] :\r\nEt sur ces ces prisonniers politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [92%] :\r\nEn tout cas on va suivre ce qui va se passer samedi merci beaucoup Mireia Domenech ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale Catalane catalane, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:50) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [93%] :\r\nBonsoir Franklin de hausse, bonsoir, vous \u00eates professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, vous avez particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens on va \u00e9voquer avec vous, les n\u00e9gociations sur le Brexit hein, puisque c'est au menu du sommet europ\u00e9en qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles mais tout de m\u00eame une question sur la Catalogne, un dossier qui qui met les Europ\u00e9ens clairement sur sur la d\u00e9fensive, quel r\u00f4le peut ou quel r\u00f4le doit jouer l'Union europ\u00e9enne dans dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [89%] :\r\n\u00e7a sera tr\u00e8s difficile de jouer un r\u00f4le officiel parce que bon, comme l'a expliqu\u00e9 votre correspondant, il y a une s\u00e9rie de r\u00e9ticence et \u00e0 cela, vous pouvez ajouter que, pr\u00e9cis\u00e9ment, un sommet qui est est cens\u00e9e s'occuper du Brexit l'id\u00e9e d'ajouter \u00e0 terme 4 Alexis tu et tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment populaire je dois vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:41) [94%] :\r\n\u00e7a ferait beaucoup d\u00e9part quand m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne n'a pas envie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [90%] :\r\nSurtout que celui -ci serait bon plus compliqu\u00e9 que le Brexit hein, parce que le Brexit, un saut p\u00e9rilleux mais le 4 existe, \u00e7a sera un triple saut p\u00e9rilleux, il faut sortir \u00e0 la fois de l'Espagne, de l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, dite transitoire et de l'Euro, ce qui pour un pays qui est en train maintenant de r\u00e9cup\u00e9rer d'une crise \u00e9conomique qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement brutale et qui explique d'ailleurs en partie l'\u00e9tat de l'opinion publique, c'est une \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [90%] :\r\nNotre interlocutrice pr\u00e9c\u00e9dente voyez une issue un peu \u00e0 la Lituanienne, vous y croyez d'abord en on refuse cette ind\u00e9pendance et finalement tout le monde l'admet et le pays int\u00e9rieure \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [91%] :\r\n\u00e9coutez je je l'entendais qui avais le privil\u00e8ge de travailler pour Jacques Delors, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on discutait de la Lituanie, je dois vous avouer que c'est une logique qui me laissent relativement froid, la situation n'est pas du tout la m\u00eame, il faut bien se rendre compte que la Lituanie venait d'une p\u00e9riode de glaciation plusieurs d\u00e9cennies sovi\u00e9tiques, que c'\u00e9tait un \u00c9tat qui avait conquis son ind\u00e9pendance, on n'a jamais contest\u00e9 la capacit\u00e9 de la Lituanie de conqu\u00e9rir son ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 l'URSS, et plus tard \u00e0 la Russie, donc le le probl\u00e8me n'est pas du tout le m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-539544E1-4BEA-4866-9465-C9503FE5BEC1", "internalArchiveId": "539544E1-4BEA-4866-9465-C9503FE5BEC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient presque fait les m\u00eames choix qu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, selon le barom\u00e8tre de la SSR. Les Verts, les Vert'lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles.\r\n\r\n* * Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015  \r\nLa stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature. Les Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. Le PS, l'UDC et le PDC sont en recul. Mais les variations sont faibles. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Si les Suisses avaient \u00e9lus leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a deux ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015:\r\nOui, la Suisse se distingue des autres pays europ\u00e9ens par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat. Les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage. \r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur. A mi-l\u00e9gislature, certains partis sont dans une position plus confortable que d'autres.\r\nTrois partis progressent: les Verts et les Verts Lib\u00e9raux, qui avaient perdu des plumes en 2015. Et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015: il obtient aujourd'hui 17,1% des intentions de vote. \r\nAu point de r\u00eaver d'une deuxi\u00e8me place, Alexandra?\r\nIl s'en approche encore, oui. Et il menace de la voler au PS. Le parti socialiste, lui, a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais, avec 17,6% des intentions de vote, il devance tout juste le PLR.\r\nL'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le premier parti de Suisse. Quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin. Le PDC n'arrive pas \u00e0 se relever: il est presque tomb\u00e9 \u00e0 10% d'intentions de vote. Et le PBD n'obtient plus que 3,4%.\r\nEt quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui?\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses. Mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans et la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui explique en grande partie l'\u00e9volution de l'UDC: comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement. \r\nApr\u00e8s la migration, la population se soucie aussi de la sant\u00e9 et de la politique sociale, et ensuite du climat et de l'environnement.\r\nLa sant\u00e9 et la politique sociale, c'est \u00e9tonnant non? C'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars...\r\nOui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nDes th\u00e8mes chers au PS. Pourtant, il a perdu des voix...\r\nL\u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs. A voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes. Il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple. La difficult\u00e9, c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9. Le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces questions-l\u00e0..\r\nEXTRO\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992786", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 / FOR_2017-10-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient presque fait les m\u00eames choix qu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, selon le barom\u00e8tre de la SSR. Les Verts, les Vert'lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles."], "variantIds": ["ece-8992786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa stabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles, Alexandra Richard vous \u00eates avec nous en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a 2 ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui 80 pourcent ferait ferait tous pareil dans l'Europe actuelle, la Suisse se distingue par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat, les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur \u00e0 mi- l\u00e9gislature certains partis sont quand m\u00eame dans une situation plus confortable que d'autres trois partis progressent, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui avaient perdu des plumes en 2015 et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015, il obtient aujourd'hui 17 pourcent17,1 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [95%] :\r\nAu point de r\u00eaver d'une 2\u00e8me place Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nEt s'en approche, oui, une menace de la voler auPS. le parti socialiste lui a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais avec17,6 pourcent des des intentions de vote, il devance tout juste le PLR l'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le 1er parti de Suisse quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin le PDC se maintient \u00e0 peine au-dessus des 10 pourcent d'intentions de vote, et le PBD n'obtient plus que3,4 pourcent alors alors \u00e7a ce sont pour les les r\u00e9sultats quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui, Alexandra, la migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses, mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans, la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui explique en grande partie d'\u00e9volution de l'UDC comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement apr\u00e8s la migration la population soucie aussi de la sant\u00e9 de la politique sociale et ensuite du climat et de l'environnement : alors la sant\u00e9 et la politique sociale, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant parce que c'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars, c'est vrai, c'est vrai, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es m\u00eame, mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours seulement apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites, on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nC'est un des th\u00e8mes chers au Parti socialiste, pourtant, il a perdu des voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nL \u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs \u00e0 voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes, il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple, la difficult\u00e9 c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9, le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [98%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de Berne merci et \u00e0 noter que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le 2 octobre la marge d'erreur est de2,2 pourcent et et 3 ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04FB9B7-7CE9-4261-B205-045E03A15B81", "internalArchiveId": "C04FB9B7-7CE9-4261-B205-045E03A15B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi-mandat, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo, montre un claire stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\n* * Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth  \r\nLa stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature. Les Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. Le PS, l'UDC et le PDC sont en recul. Mais les variations sont faibles. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Si les Suisses avaient \u00e9lus leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a deux ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015:\r\nOui, la Suisse se distingue des autres pays europ\u00e9ens par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat. Les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage. \r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur. A mi-l\u00e9gislature, certains partis sont dans une position plus confortable que d'autres.\r\nTrois partis progressent: les Verts et les Verts Lib\u00e9raux, qui avaient perdu des plumes en 2015. Et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015: il obtient aujourd'hui 17,1% des intentions de vote. \r\nAu point de r\u00eaver d'une deuxi\u00e8me place, Alexandra?\r\nIl s'en approche encore, oui. Et il menace de la voler au PS. Le parti socialiste, lui, a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais, avec 17,6% des intentions de vote, il devance tout juste le PLR.\r\nL'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le premier parti de Suisse. Quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin. Le PDC n'arrive pas \u00e0 se relever: il est presque tomb\u00e9 \u00e0 10% d'intentions de vote. Et le PBD n'obtient plus que 3,4%.\r\nEt quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui?\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses. Mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans et la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui explique en grande partie l'\u00e9volution de l'UDC: comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement. \r\nApr\u00e8s la migration, la population se soucie aussi de la sant\u00e9 et de la politique sociale, et ensuite du climat et de l'environnement.\r\nLa sant\u00e9 et la politique sociale, c'est \u00e9tonnant non? C'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars...\r\nOui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nDes th\u00e8mes chers au PS. Pourtant, il a perdu des voix...\r\nL\u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs. A voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes. Il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple. La difficult\u00e9, c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9. Le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces questions-l\u00e0..\r\nEXTRO\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth / FOR_2017-10-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi-mandat, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo, montre un claire stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-8992780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour pour discuter des enseignements de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral exactement \u00e0 mi- l\u00e9gislature par ordre alphab\u00e9tique, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC consigne national bernois et C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du parti socialiste et conseiller national argovien, bonsoir messieurs, bonsoir, alors on le voit l'enseignement principal de de ce barom\u00e8tre, c'est, c'est une sorte de film stabilit\u00e9 politique, on a beaucoup comment\u00e9 ces ces derniers mois des \u00e9lections, que ce soit en France, en Allemagne, en Autriche, on voit beaucoup de mouvements des des qui r\u00e9apparaissent apparaissent comme l'a \u00e9t\u00e9 en Allemagne Philippe Nantermod il y a 11 ans par false suisse chez nous c'est stable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a aussi qu'on a l'occasion de voter plus d'une reprise tous les 4 ans avec notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi- directe mais on peut quand m\u00eame se r\u00e9jouir de voir que les gens qui ont vot\u00e9 il y a 2 ans pour les partis bien 80 pourcent d'entre eux sont encore contents de leur choix, \u00e7a \u00e7a montre une, c'est-\u00e0-dire une certaine stabilit\u00e9 de notre syst\u00e8me et on sait quelle est la valeur de la stabilit\u00e9 dans un dans un monde comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nUn r\u00e9sultat qui vous r\u00e9jouissant note particuli\u00e8rement Philippe Nantermod parce que le PLR continue sur sa lanc\u00e9e, toujours, toujours en en pleine pour progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on qu'on travaille \u00e0 refonder le parti hein, mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient malheureusement pas autant qu'on a l'occasion de de commenter des des barom\u00e8tre favorable mais on est devenu la la vraie force lib\u00e9rale du pays on convint de plus en plus de gens et d'ailleurs les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, h\u00e9 bien quasiment tout le temps, la population a suivi le PLR lors des votations populaires, je crois qu'on est dans un bon tr\u00e8s bon comprend ou veulent aller les gens o\u00f9 sont les les pr\u00e9occupations des gens et on gagne des \u00e9lecteurs gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ce qui est extr\u00eamement positif pour le travail fait par l'\u00e9quipe en place aujourd'hui, mais aussi par ceux qui \u00e9taient l\u00e0 avant, qui endure refonder un nouveau PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Wermuth du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste peut-\u00eatre moins dr\u00f4le \u00e0 commenter aujourd'hui parce que le le PS \u00e9tant \u00e9tant reculant de 1 pourcent d'barom\u00e8tre \u00e9lectoral aussi sur cette stabilit\u00e9 en fait parce que finalement \u00e7a se compense peut-\u00eatre avec avec les Verts, c'est-\u00e0-dire que le rapport gauche- droite ne change pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [86%] :\r\nBon labours, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 tout au d\u00e9but, la marge de manoeuvre \u00e0 2 pourcent m\u00eame m\u00eame voire plus de 2 pourcent nous nous reculons d'1 pourcent alors alors \u00e7a serait tout \u00e0 fait possible qu'on am\u00e8ne dans l'air l\u00e9g\u00e8re progression, je pense qu'il ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que les gens ont tr\u00e8s bien compris la situation politique dans laquelle on se retrouve Millet l\u00e9gislature on am\u00e9nage \u00e9chec plus ou moins la majorit\u00e9, la nouvelle majorit\u00e9 droite- les premi\u00e8res des ann\u00e9es maintenant apr\u00e8s maire victoire le 24 septembre et c'est justement le moment o\u00f9 la future politique va s'ouvrir, on verra tr\u00e8s bien combler les partis vont vont se positionner dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es qui viennent, pour moi, \u00e7a me sent plut\u00f4t \u00eatre le signal, tout est ouvert, et \u00e7a nous de faire la preuve qu'on arrive \u00e0 faire la politique constructif que les gens attendent de des partis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti et on se tourne vers vous, pr\u00e9sident de l'UDC, l'UDC affiche un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il y a l'UDC reste le 1er parti vos clients peu de la m\u00eame mani\u00e8re que votre th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la la migration, \u00e7a veut dire que vous allez changer de probl\u00e9matique ces prochains temps l'\u00e9tude de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [90%] :\r\nNon je pense pas du tout \u00e0 l'si si, on a pu garder dans ce sondage, presque 30, presque les 30 pourcent et et 07 heures \u00e0 la fin c'est c'est tout simple, c'est rien, non, c'est, c'est un r\u00e9sultat qui qui nous preuve que que que notre direction de de th\u00e9matiser la migration, elle est juste, c'est toujours le th\u00e8me primordial qui pr\u00e9occupent les gens la migration et la situation ne d'asile alors c'est clair, on va se battre, on n'a pas entendu le sondage on va d\u00e9poser une nouvelle initiative pour aussi r\u00e9silier le contrat pour libre- circulation des personnes, le 27 octobre alors on on continue sur cette ligne et tout droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nOn revient sur la sur les questions d'Europe, mais parce que, sur l'asile pur Albert Rust, si on a des chiffres aujourd'hui pour le mois de septembre, on voit que que le que les demande asile en septembre, \u00e9t\u00e9, soit un tiers de moins qu'une ann\u00e9e auparavant et puis de CV, m\u00eame depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e la valeur la plus fait depuis 2010, c'est vrai que ce th\u00e8me pur de de l'immigration des requ\u00e9rants d'asile c'est compliqu\u00e9 th\u00e9matiser l\u00e0- dessus en ce moment il y a plus grand monde qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [84%] :\r\nNon, c'est pas du tout compliqu\u00e9 parce que les probl\u00e8mes, elles sont l\u00e0, on a des des dizaines et des milliers des personnes qui sont en Suisse qui qui qui doivent \u00eatre soutenus en on a de 2 grandes l'augmentation des co\u00fbts dans ce dans ce domaine alors je dirais gr\u00e2ce \u00e0 notre conseil f\u00e9d\u00e9ral ou \u00e0 Lima, o\u00f9 l'on a peut-\u00eatre fait une aussi une r\u00e9duction gr\u00e2ce \u00e0 une bonne travail des gardes- fronti\u00e8res incontest\u00e9es au d\u00e9partement des DPS \u00e0 la d\u00e9fense, oui, non, non, il se les garde- fronti\u00e8res sont les finances, alors je pense le le th\u00e8me il y a, il reste primordial, si, si on regarde les la grandeur dans la masse des des gens malheureusement qui qui qui cherche nouveau nouvelle meilleure vie dans l'Europe en Suisse alors ce ce th\u00e9matique n'est malheureusement pas r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [92%] :\r\nCes nouvelles dissensions sur sur l'Europe, Albert R\u00f6sti vient de le dire, il y a cette nouvelle initiative de l'UDC Philippe Nantermod c'est \u00e7a qui va, qui va un tout petit peu peser sur la stabilit\u00e9, ses proches attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [92%] :\r\nNon, je crois qu'il y a aussi d'autres sujets, vous parlez en introduction des questions de ce sociale et d'assurance- maladie, je crois que c'est des sujets qui pr\u00e9occupent \u00e9norm\u00e9ment la population aussi, mais on peut \u00e9videmment pas remettre la question europ\u00e9enne et l\u00e0 la l'avenir des bilat\u00e9rales, je pense que si le le PLR se porte assez bien ces, \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est aussi qu'il a une ligne tr\u00e8s claire on est favorable \u00e0 une \u00e9conomie lib\u00e9rale \u00e0 une une \u00e9conomie ouverte \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, mais aussi au maintien de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne et si un parti vient aujourd'hui en posant clairement la question sur la table, voulez -vous d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux, nous nous battrons \u00e9videmment contre, et je crois que c'est aussi la dans ce genre de d\u00e9bat l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 montrer qu'on trouve des solutions, et depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Wermuth, il n'y a pas eu que la pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 il y a eu d'autres objets, et le plus important de ceux -ci, je crois, c'est la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse qui a \u00e9t\u00e9 faite par le parlement, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou en appliquant l'initiative tout en \u00e9vitant de d\u00e9noncer l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, je crois que \u00e7a fait partie aussi des \u00e9l\u00e9ments qui font que la population nous fait de plus en plus confiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth ces dissensions europ\u00e9ennes, on va s'\u00e9charper au Parlement, nous voyons va perd du temps l\u00e0 dessus plut\u00f4t que d'avancer sur certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nBon, ceci tout \u00e0 fait d'accord avec monsieur enterrement ce cette question c'\u00e9tait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a bloqu\u00e9 cette th\u00e9matique, elle est peut-\u00eatre une europ\u00e9enne, l'autre c\u00f4t\u00e9 le Parlement justement trouver une solution pour relancer la question europ\u00e9enne d'ailleurs personnellement je salue m\u00eame de la nouvelle initiative de l'UDC, c'est le moment o\u00f9 il faut poser la question d'une mani\u00e8re assez on honn\u00eate, j'entends d'ailleurs que le texte soit pour une fois, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du parti honn\u00eate sur la question europ\u00e9enne qui pose la question directement est -ce que vous les sortez la musculation parle volontiers sur le plan politique, je trouve que c'est super important que la population prenne position des prochains mois les prochaines ann\u00e9es une fin pour sur la la direction dans le futur de la Suisse, de l'int\u00e9gration de la Suisse dans l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0, on va essayer de l'Spa trouve absolument d'accord avec le PLR et toutes les forces progressistes pour une ouverture de la Suisse, je rappelle quand m\u00eame que la stabilit\u00e9 \u00e9conomique dans ce pays est fortement li\u00e9 directement \u00e0 la situation europ\u00e9enne \u00e0 une relation stable avec nos partenaires, l\u00e0, je pense aussi que la querelle \u00e0 la population tout \u00e0 fait compris l'enjeu, c'est la preuve aussi que le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en oeuvre n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [88%] :\r\nAlbert et c'est c'est int\u00e9ressant ce que ce que vient de dire Philippe Nantermod et C\u00e9dric Wermuth parce que il y a, il y a pile 2 ans, le 19 octobre 2015 on a on commentait ce qu'on appelait le reste, route, c'est-\u00e0-dire cette majorit\u00e9 absolue du conseil national avec l'UDC elle PLR or on voit que l'UDC reste quand m\u00eame tr\u00e8s souvent seules et notamment sur cette question europ\u00e9enne ce partenaire PLR il est si fiable que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [87%] :\r\nMalheureusement, il n'est pas fiable dans le dans les aider, sujet de l'enrobe \u00e7a juste mais je je crois \u00e0 l'avenir, qu'il y a de plus en plus des gens qui, qui reconnaissent qu'on aura un probl\u00e8me si et environ 60000 ou entre 60000 et 8 heures 20000 personnes qui viennent en Suisse de l'Europe dont la moiti\u00e9 notre Ravaille pas n'est pas dans le poste de travail reconnaissent que \u00e7a donne des des grands probl\u00e8mes mais c'est quand m\u00eame bizarre que que mon coll\u00e8gue dans le conseil national Wermuth n'aient pas conscience des des ch\u00f4meurs qui ont qui ont plus de 50 ans qui ne trouvent pas de poste de travail qu'on a une ch\u00f4mage qui est presque \u00e0 la la m\u00eame \u00e0 la m\u00eame hauteur de l'Allemagne, qu'on a plus de croissance depuis par personne, le produit int\u00e9rieur brut n'a, n'a pas pu cro\u00eetre depuis 2006 de pique envers libre- circulation alors ce sont les arguments et et l\u00e0 j'en suis persuad\u00e9 qu'\u00e0 la fin, le peuple comprend la situation si l'immigration continue, c'est aussi la raison pour laquelle on aura tent\u00e9 plus passera sur ces questions, le plus grand parc d'EDF, de les personnes pensent que l'immigration c'est th\u00e8me : priorit\u00e9 \u00e0 l'primordial et \u00e7a reste primordial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [87%] :\r\nFilm internement, j'ai quand m\u00eame envie de devenir sur sur le fonctionnement du du Parlement apr\u00e8s apr\u00e8s 2 ans on a mi- l\u00e9gislature, c'est vrai que on on commentait beaucoup ce ce virage \u00e0 droite du conseil national, or dans les f\u00eates ce qu'on remarque surtout c'est, c'est ce qui a dingue entre le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats, les 2 qui sont, qui n'arrive pas \u00e0 travailler ensemble, de 2 r\u00e9formes majeures qui ont \u00e9chou\u00e9 devant les urnes, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises III et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 est -ce que ce Parlement peut encore fonctionner aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [90%] :\r\nD'abord en ce qui concerne ce virage \u00e0 droite, \u00e7a reste une expression assez journalistique ou les jeunes expression d'observateurs de la vie politique, mais en pratique, chaque partie restant ind\u00e9pendant, nous avons la r\u00e9alit\u00e9 s'en r\u00e9jouissait le non que je ne les 2 parties avaient gagn\u00e9, donc on n'allait quand m\u00eame pas faire une mauvaise mine, alors que nous venions d'obtenir des nouveaux si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies par contre sur de nombreux dossiers monsieur rustique qui \u00e0 mon avis n'est pas fiable sur la question europ\u00e9enne, contrairement \u00e0 ce qu'il affirme puisque l'UDC un coup veut se battre compte l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne mais d\u00e9truit aussi toute la les possibilit\u00e9s que l'on a de faire une une voix particuli\u00e8re pour la Suisse, qui fait des envieux aussi sur le continent, h\u00e9 bien le le PLR a toujours une ligne tr\u00e8s claire l\u00e0- dessus et et \u00e7a s'est vu aux chambres en ce qui concerne ensuite les rapports entre les les 2 chambres, c'est aussi les institutions qui le veulent, si nous avons 2 chambres, comme beaucoup d'autres pays, mais cette id\u00e9e d'avoir 2 chambres n'est pas forc\u00e9ment dans le but que la m\u00eame chose, sorte de chacune d'entre elles, elles doivent permettre d'avoir d\u00e9fendu une sensibilit\u00e9 un petit peu diff\u00e9rente, alors \u00e7a peut faire \u00e9chouer certaines r\u00e9formes, c'est parce que ce sont aussi des mauvaises r\u00e9formes, je crois, mais \u00e7a peut aussi permettre de d'entendre plus 2 milieux n'entendent mieux les cantons d'entente certains partis qui sont moins repr\u00e9sent\u00e9s dans une chambre, que d'autres pour finalement cr\u00e9er des des majorit\u00e9s plus forte et le PLR dans ce dans ce jeu- l\u00e0, jouent un r\u00f4le de charni\u00e8re puisque nous pouvons faire, les alliances, soit avec l'UDC soit avec la gauche et c'est ce qui s'est fait une fois pour le 9 f\u00e9vrier une autre fois sur la RIE III malheureusement Deschamps dans le peuple est encore sous la pr\u00e9voyance vieillesse droite nous avons presque r\u00e9ussi \u00e0 faire passer notre effort, mais ce sera la prochaine \u00e9tape, notre prochain grande bataille \u00e0 Berne c'est de r\u00e9former ses institutions sociales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [90%] :\r\nOui, on l'entend le le PLR assez actif sur ces th\u00e8mes de politique sociale, C\u00e9dric Wermuth le et le Parti socialiste est un peu en perte de vitesse, vous faites un peu dam\u00e9 le pion sur des des th\u00e8mes qui vous sont chers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [86%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que je serai Monsieur russe qui vient dire avant tout \u00e0 fait correct, il faut prendre les probl\u00e8mes des gens dans ce pays au s\u00e9rieux, notamment dans le domaine du du march\u00e9 travaillent du social exactement ce que le Parlement a fait dans la mise en oeuvre par exemple de Sony sera -t-il de l'initiative de son parti, nous avons cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me qui va privil\u00e9gier exactement les ch\u00f4meurs composition ferme sur le march\u00e9 du travail, notamment les ch\u00f4meurs qui sont plus \u00e2g\u00e9s, c'\u00e9tait l'UDC qui s'est battu contre toute mesure apparemment il faut le dire claire c'est clair, toute mesure qui aurait facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour les seconds, maire, sage et \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec la ce que l\u00e0, c'est en plus, c'est justement son parti, le parti de Monsieur de monsieur R\u00f6sti malheureusement aussi le PLR qui combattent la mise en oeuvre des mesures d'accompagnement de la protection des salaires dans ce qui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:34) [92%] :\r\nSi on sur la question des retraites o\u00f9 vous n'avez plus forc\u00e9ment le le monopole vont voir tr\u00e8s sage actif l\u00e0- dessus, vous avez perdu cette cette votation sur la pr\u00e9voyance 2020 la va falloir vous repositionner ce que vous \u00eates concurrenc\u00e9s de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [84%] :\r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a s'de c'est le cas depuis toujours, je veux dire l'ABS, l'introduction de l'AVS, c'est un projet de la majorit\u00e9 du Parlement, c'est toujours le syst\u00e8me suisse, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir des des majorit\u00e9s, on a essay\u00e9 de faire le un compromis, il a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, il faut reconna\u00eetre \u00e7a, mais maintenant c'est au vainqueur de cette, de cette, de cette bataille de se positionner de pr\u00e9senter un nouveau projet, on nous a lanc\u00e9 le plan Jupp\u00e9 le jour apr\u00e8s la votation, ce qu'on a remarqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait compl\u00e8tement incapable de trouver un nouvelle compromis que \u00e7a chute bon complet d'avoir un nouvelle projet Le Jour d'apr\u00e8s, on attend avec impatience et on en est tout \u00e0 fait convaincu que la 2\u00e8me moiti\u00e9 de la jet Arthur bah de montrer qu'il manque concept constructive la majorit\u00e9 bourgeoise ce pas dans ce pays, malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [85%] :\r\nUn concept constructif de la majorit\u00e9 bourgeoise enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [93%] :\r\nMoi j'ai aucun doute que nous puissions le le mettre en oeuvre, d'ailleurs, plusieurs propositions ont \u00e9t\u00e9 faites, il y avait d'ailleurs une proposition au conseil national qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, simplement nous refusons et le peuple, avec nous, de faire l'arrosoir de prendre 70 francs dans la poche des uns pour les distribuer \u00e0 d'autres qui n'ont pas n\u00e9cessairement besoin, nous voulons des mesures cibl\u00e9es, simplement Monsieur Wermuth, c'est tr\u00e8s bien comme tout le monde ici que vous ne faites pas en quelques jours une une r\u00e9forme des retraites qui a pris celle -ci des ann\u00e9es \u00eatre mise sous toit : nous allons faire un projet, nous allons revenir avec des propositions concr\u00e8tes et qui je l'esp\u00e8re pour rencontrer une majorit\u00e9 au parlement et ensuite devant le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [91%] :\r\nAlbert moi, j'aimerais quand m\u00eame contredire Monsieur Wermuth cette situation avec les mesures d'accompagnement alors avec les grandes mesures d'accompagnement 1100 c'est une bureaucratie \u00e9norme et on d\u00e9truit des valeurs les plus forts en Suisse c'est c'est le libre march\u00e9 du travail qu'on peut installer mais aussi r\u00e9silier, faire des contrats de travail mais aussi r\u00e9silier ses contrats c'est c'est un des valeurs qui nous qui nous m\u00e8ne \u00e0 une ch\u00f4mage assez petite et il faut pas le d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [88%] :\r\nOn a compris, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 l'UDC, ce sera le grand combat de de cette fin d'ann\u00e9e et, d\u00e9j\u00e0, vous avez jusqu'au 3 nous \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir \u00e9chang\u00e9 sur ce 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral, 2 ans apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:36:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72EE1447-9F3E-45EB-91E0-AC430B23FDDB", "internalArchiveId": "72EE1447-9F3E-45EB-91E0-AC430B23FDDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE met la pression sur Londres autour du Brexit: interview de Franklin Dehousse", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dehousse, Franklin\r\nL'Union europ\u00e9enne, qui estime que les n\u00e9gociations sur le Brexit n'ont pas assez progress\u00e9, va exiger de Londres des engagements fermes, notamment budg\u00e9taires, d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Interview de Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\r\n\r\n* * L'UE met la pression sur Londres autour du Brexit: interview de Franklin Dehousse Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, en direct du studio de Bruxelles\r\n*** Bonsoir Franklin Dehousse.\r\nVous \u00eates professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, vous avez particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens.\r\nOn va \u00e9voquer avec vous les n\u00e9gociations sur le Brexit, au menu du sommet europ\u00e9en qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles... \r\nMais tout de m\u00eame une question sur la Catalogne. Un dossier qui met les europ\u00e9ens sur la d\u00e9fensive. \r\nQuel r\u00f4le peut jouer, doit jouer l'Union?\r\n((C'est une situation difficile pour l'Union: quoi que fassent ses repr\u00e9sentants, ils seront critiqu\u00e9s. Mais il faut \u00eatre clair: si l'Union faisait l'inverse de ce qu'elle fait, elle s'exposerait \u00e0 beaucoup plus de critiques. et pour de meilleures raisons, parce qu'elle n'a pas de comp\u00e9tence pour s'immiscer dans une affaire interne de ce type, et parce que \u00e7a cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent susceptible d'\u00eatre invoqu\u00e9 par la suite dans d'autres contextes.))\r\nQuelle est la signification de la crise catalane pour l'Europe, la construction europ\u00e9enne?\r\n((D'abord, une nouvelle fois, on voit clairement l'\u00e9mergence d'une pulsion nationaliste. Ensuite, on en est loin, mais s'il y a vraiment une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance et qu'elle d\u00e9bouche sur un statut \u00e9tatique de la Catalogne, l'Europe devra se positionner par rapport \u00e0 ce nouvel acteur \u00e9tatique qui appara\u00eet sur la carte. Et l\u00e0, nous aurons tous les probl\u00e8mes du Brexit au cube. Le Catalexit, c'est le Brexit au cube, parce que la Catalogne sort de l'Espagne, de l'Union et de l'euro: c'est beaucoup plus violent que le Brexit.))\r\n*** Un pays qui a choisi de sortir de l'Union, c'est le Royaume-Uni. \r\nLe Brexit au menu du sommet europ\u00e9en qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles. \r\nGuillaume Meyer, les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne sont arriv\u00e9s... Et les d\u00e9clarations d'avant-sommet confirment que les 27 vont demander des engagements fermes dans plusieurs domaines... \r\n dir \r\nFranklin Dehousse... \r\nQu'est-ce que les Britanniques peuvent esp\u00e9rer, demain, des 27 chefs d'Etat?\r\n((Les Britanniques peuvent attendre peu de choses de ce sommet. L'UE est une machine tr\u00e8s lourde, qui se meut avec grande difficult\u00e9.))\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens veulent r\u00e9gler le divorce proprement dit (phase 1) avant de discuter d'un \u00e9ventuel accord commercial avec les Britanniques (phase 2). Les Britanniques, eux, voudraient discuter de cet accord aujourd'hui d\u00e9j\u00e0. Quelle est l'option la plus sage pour les Europ\u00e9ens? Rester inflexibles ou assouplir leur position, pour d\u00e9bloquer la situation?\r\n((Le probl\u00e8me, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de n\u00e9gociation sont partag\u00e9s entre la 1\u00e8re et la 2e phase. On discutera de la Cour de justice, des finances et de la libre circulation des personnes dans les 2 phases. L'UE est trop rigide dans son approche, ce n'est pas bon. Elle pense que son interlocuteur est en \u00e9tat de faiblesse et veut en extraire le maximum. \u00c7a me semble un mauvais calcul et une mauvaise application de l'article 50. L'article 50 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour qu'on permette aux Etats de sortir s'il veulent sortir. L\u00e0, l'UE se comporte d'une mani\u00e8re qui remet en cause l'objectif de la r\u00e8gle. En insistant exclusivement sur ce qui l'int\u00e9resse, et rien d'autre, l'UE n'a pas la bonne strat\u00e9gie.))\r\nEst-ce qu'il y a de la Schadenfreude du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en? On se r\u00e9jouit du malheur des Britanniques, qui ont eu l'outrecuidance de vouloir quitter l'Union?\r\n((Il y a un peu de \u00e7a, \u00e7a parasite la n\u00e9gociation. Il ne faut pas sous-estimer non plus que le d\u00e9bat sur les r\u00e9sidents au Royaume-Uni a aussi des connotations \u00e9lectorales dans les autres Etats membres. Quand vous \u00eates la Pologne et que vous avez des centaines de milliers de personnes au Royaume-Uni, d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, c'est plut\u00f4t bien vu \u00e9lectoralement. En plus, certains int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques voient aussi d'un bon oil une certaine d\u00e9stabilisation \u00e9conomique du Royaume-Uni.))\r\nIl y a aussi l'id\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, que \u00abde toute fa\u00e7on, le Royaume-Uni va souffrir beaucoup plus que nous\u00bb. c'est vraiment le cas?\r\n((Si j'\u00e9tais dans un crash ferroviaire, l'id\u00e9e que les autres vont souffrir plus que moi ne me rassurerait pas beaucoup. Il y aura des dommages pour tout le monde dans cette histoire, sur le plan \u00e9conomique, mais aussi sur le plan g\u00e9opolitique: l'Europe s'affaiblit dans un monde qui devient beaucoup plus agressif.))\r\nVous critiquez l'attitude des Europ\u00e9ens, mais on n'a pas l'impression non plus que les Britanniques ont une attitude particuli\u00e8rement constructive.\r\n((En effet. Je ne comprends pas pourquoi ils n'ont pas fait une offre conditionnelle, en disant: si l'on va vers un accord commercial, nous sommes pr\u00eats \u00e0 donner quelque chose. \u00c7a aurait mis de l'huile dans les rouages. Sur une s\u00e9rie de points cl\u00e9s, nous sommes maintenant 16 mois apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, et nous ne savons toujours pas exactement ce que veut le gouvernement britannique.))\r\nLe n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier, a parl\u00e9 d'une \u00abimpasse\u00bb la semaine derni\u00e8re. Est-ce qu'on finira par trouver un terrain d'entente?\r\n((\u00c0 un moment donn\u00e9, il devrait y avoir une perc\u00e9e, parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. Mais il ne faut pas m\u00e9conna\u00eetre l'impact de l'irrationnel dans la politique.))\r\n Les n\u00e9gociations du Brexit n'ont pas suffisamment progress\u00e9. C'est ce que les Britanniques vont s'entendre dire, demain \u00e0 Bruxelles, \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en qui se tient en ce moment m\u00eame. Les 27 chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne vont exiger de Londres des engagements fermes dans plusieurs domaines, notamment budg\u00e9taire, d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Sans cela, pas question pour l'instant de discuter avec les Britanniques des dossiers qui les int\u00e9ressent, \u00e0 commencer par le volet commercial.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992787", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UE met la pression sur Londres autour du Brexit: interview de Franklin Dehousse / FOR_2017-10-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Union europ\u00e9enne, qui estime que les n\u00e9gociations sur le Brexit n'ont pas assez progress\u00e9, va exiger de Londres des engagements fermes, notamment budg\u00e9taires, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Interview de Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Li\u00e8ge."], "variantIds": ["ece-8992787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:55Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFranklin Dehousse, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous \u00e9videmment qu'on va parler du Royaume-Uni \u00e0 ce saut p\u00e9rilleux du Royaume-Uni, qui veut sortir l'Union europ\u00e9enne, le prix qui est au menu du sommet europ\u00e9en qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union sont arriv\u00e9s et les d\u00e9clarations d'avant- sommet confirment que les 27 vont demander des engagements fermes dans plusieurs domaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAbsolument, le 1er ministre n\u00e9erlandais Mark Rutte a donn\u00e9 le ton, cet apr\u00e8s- midi, il a appel\u00e9 Theresa May \u00e0 sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9 concernant les engagements budg\u00e9taires du Royaume-Uni vis-\u00e0-vis de l'Union, \u00e7a c'est un sujet explosif, les Britanniques estiment qu'ils doivent 20 milliards d'euros \u00e0 l'Union alors que le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Antonio Taviani \u00e9voque un montant presque 3 fois sup\u00e9rieure, donc, les discussions sont dans une dans une impasse et s'il n'y a pas d'avanc\u00e9e sur ce point et sur d'autres, les Europ\u00e9ens sont formels : ils ne discuteront pas avec les Britanniques, des dossiers qui int\u00e9ressent Londres \u00e0 commencer par le volet commercial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [89%] :\r\nMerci Guillaume Meyer Franklin Dehousse qu'est -ce que les Britanniques peuvent esp\u00e9rer vraiment demain des 27 chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens une ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [90%] :\r\nIls peuvent esp\u00e9rer un sourire Poli et des encouragements pour le reste, je ne pense pas qu'ils vont obtenir davantage quand m\u00eame ailleurs l\u00e0 les d\u00e9clarations lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nEt est -ce que c'est le bon moyen de, de, d'entreprendre de commencer fin de poursuive ces ces n\u00e9gociations pour ce divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [94%] :\r\n\u00e0 mon humble avis, non, mais dans un que le le probl\u00e8me de cette n\u00e9gociation, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez un Royaume-Uni qui est compl\u00e8tement divis\u00e9 \u00e0 tous les niveaux, g\u00e9ographiquement, politiquement \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque parti, \u00e7a il y a pas que la Catalogne, qui est \u00e0 l'\u00e9tat de 50 50 plus ou moins, c'est un grand probl\u00e8me et donc ils ont perdu \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 discuter entre eux plut\u00f4t qu'\u00e0 discuter avec l'Union europ\u00e9enne, de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'Union europ\u00e9enne qui elle veut r\u00e9gler essentiellement ces probl\u00e8mes et d'une certaine mani\u00e8re, elle voudrait bien que les cons\u00e9quences n\u00e9gatives du Brexit soit report\u00e9 le plus tard possible, \u00e7a vaut pour les finances et \u00e7a vaut aussi pour ses ressortissants et donc il y a un certain d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, de part et d'autre qui vous explique la relative cacophonie actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble un peu \u00e0 la situation entre Madrid et Barcelone, quelque part, on a 2 positions tr\u00e8s fermes, peut-\u00eatre aussi des d\u00e9ni des r\u00e9alit\u00e9s pas envie forc\u00e9ment de l\u00e2cher du lest, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nSuite \u00e0 ce jeu, \u00e9videmment c'\u00e9tait d'un d'ado logique a ses limites, mais globalement, il y a un certain d\u00e9mis de r\u00e9alit\u00e9, de part et d'autres, \u00e9tant entendu qu'il est quand m\u00eame un peu plus grand du c\u00f4t\u00e9 du pays qui veut s'en aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [90%] :\r\nEst ce qu'a une forme de de satisfaction un peu morbide du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, finalement, on se r\u00e9jouit un peu du malheur des Britanniques qui ont voulu quitter cette Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [89%] :\r\nOr, c'est all\u00e9 tr\u00e8s loin, vous savez, d'abord parce que l'Union europ\u00e9enne n'est pas d'accord sur beaucoup d'chose en g\u00e9n\u00e9ral il y a pas d'accord sur cette chose -l\u00e0 aussi, en particulier, il y a effectivement des \u00e7a individu ou certains certains certaines diplomaties qui trouvent que la situation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 plaisant parce que hier j'\u00e9tais \u00e0 une conf\u00e9rence, il y a 2 Britanniques qui se sont m\u00eame r\u00e9jouis du Brexit, per\u00e7u comme \u00e7a, \u00e7a allait r\u00e9duire les freinages du Royaume-Uni sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, donc c'est pour vous dire qu'il y a des opinions tr\u00e8s vari\u00e9es partout, mais globalement, ce que l'Union europ\u00e9enne veut avec sa classe politique baisser r\u00e9seau les probl\u00e8mes imm\u00e9diats de la classe politique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'argent 2 les migrants qui sont aussi des \u00e9lecteurs, directe ou indirecte et ce sont \u00e7a les probl\u00e8mes qui viennent \u00e0 l'avant- plan de leurs pr\u00e9occupations et 3 le commerce quand on aura r\u00e9gl\u00e9 les 2 premiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on a quand m\u00eame l'impression qu'on se dit que le Royaume-Uni va souffrir davantage que l'Europe dans ce processus est -ce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [92%] :\r\nBruxelles cas mais c'est une satisfaction qui est quand m\u00eame dans le nord de limiter, je veux dire, si moi je vais dans un crash ferroviaire et je m'imagine que des gens vont souffrir 3 fois plus que moi, \u00e7a me rend pas n\u00e9cessairement le crash ferroviaire sympathique et les Europ\u00e9ens ont un peu tendance \u00e0 oublier que, dans cette histoire, il y aura d'autres impacts il y aura des impacts \u00e9conomiques \u00e0 court terme, dont certains vont souffrir, mais moins que les Britanniques, c'est clair, et puis il y aura des impacts politique aussi, et l'Europe dans un environnement international qui est beaucoup plus troubl\u00e9, il y a les migrations, il y a la M\u00e9diterran\u00e9e il y a la Syrie il y a la Turquie il y a la Russie, il y a les n\u00e9gociations avec la Chine, il y a un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui est particuli\u00e8rement ceux pour Mountain et si vous mettez tout \u00e7a dans un cocktail \u00e7a mais pas n\u00e9cessairement le contexte id\u00e9al pour se bagarrer encore davantage au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\nFranklin Dehousse il y a 9 ans dans des n\u00e9gociations, vous avez particip\u00e9 vous n\u00e9gociations plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens dans les n\u00e9gociations, il y a ce qu'on dit sur la place publique et puis ce qui se passe en amont, ce qui se passe derri\u00e8re des des portes closes, Michel Barnier, n\u00e9gociateur europ\u00e9en dit parle d'emploi d'impasse est -ce que c'est est -ce que c'est du du Poker monteur ou est -ce que c'est encore pire que \u00e7a, comme Hambourg comme comment, comment interpr\u00e9ter ces ces d\u00e9clarations quand on parle d'impasse des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [92%] :\r\nPour le moment, il y a une phase de de dramatisation des 2 c\u00f4t\u00e9s qui probablement pourra \u00eatre exploit\u00e9 par les gens qui sont dans la n\u00e9gociation pour essayer d'obtenir de certains assouplissements de part et d'autre, madame, mais n'est pas la plus rigide du c\u00f4t\u00e9 britannique et Michel Barnier n'est pas le plus rigide du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, ils ont d'ailleurs tous les 2 et avancer prudemment certaines pistes d'assouplissement, mais il faut reconna\u00eetre que des 2 c\u00f4t\u00e9s, leur Sponsor eux sont beaucoup plus R\u00e9gine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [73%] :\r\nAlors Sponsor c'est-\u00e0-dire leur leur public et politique l'heure lorsque comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [89%] :\r\nDans un cas Madame May et pour le meilleur et pour le pire, 1er ministre conservateur, donc le parti conservateur lui tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur et de l'autre c\u00f4t\u00e9, beh, Michel Barnier a dans son dos, les 27 \u00c9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [83%] :\r\nEt vous le disiez, les 2 sont pas ferm\u00e9s \u00e0 un changement \u00e0 trouver une solution, qu'est ce qui pourrait d\u00e9clencher justement ce c'est ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [91%] :\r\nCe qui pourrait d\u00e9clencher, c'est d'une part des mots peut-\u00eatre un peu plus ouvert \u00e0 certains \u00e9gards, il me semble que les Britanniques pourraient faire mieux, il pourrait, par exemple, mais toute une s\u00e9rie de choses sur la table, domaines Air conditionnelle attitude personnelle je comprends pas pourquoi ils ne font pas offrir quelque chose quand m\u00eame, oui, quelque chose mais en disant nous subordonne non cela \u00e0 l'obtention d'un accord commercial, comme \u00e7a il Geoffrey quelque chose et de l'autre c\u00f4t\u00e9, au niveau de des Europ\u00e9ens, on pourrait essayer d'ouvrir un peu la porte des n\u00e9gociations sur d'autres th\u00e8mes qui int\u00e9ressent plus les Britanniques et surtout qui en multipliant les sujets permettrait plus facilement de faire un deal avec des concessions r\u00e9ciproques, le probl\u00e8me de la strat\u00e9gie de l'Europe, c'est qu'elle a invent\u00e9 cette s\u00e9quence et que, dans cette s\u00e9quence, il y a que des choses qui l'int\u00e9resse et qui heurte le gouvernement d'en face, ce qui est une technique de n\u00e9gociation extr\u00eamement dur et qui fait courir le risque d'une d\u00e9stabilisation des autorit\u00e9s en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [92%] :\r\nAlors esp\u00e9rons que Theresa May et Michel Barnier, vous \u00e9coutez, vous \u00e9coutez ce soir, merci beaucoup, Franklin de hausse quelques instants parler de Catalogne et du Brexit rappelle que vous \u00eates professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C85B21-C3EA-43B5-894A-F30DA4B26B94", "internalArchiveId": "07C85B21-C3EA-43B5-894A-F30DA4B26B94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi son soutien \u00e0 la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 jusqu'\u00e0 hauteur d'un milliard de franc. Mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites, comme ceux de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons.\r\n\r\n* * Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s On a appris hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait la candidature de Sion pour les Jeux Olympiques de 2026 \u00e0 hauteur d'un milliard de franc. On sait \u00e9galement que les Valaisans se prononceront le 10 juin 2018 sur ce projet. Mais, d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multi-sites, notamment les cantons de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons... comment ces Jeux sont-ils accueillis? c'est ce que nous allons voir avec vous Maurice Doucas. On commence avec le canton de Berne o\u00f9 les citoyens devront voter... \r\nCe scrutin aura lien entre la fin de l'ann\u00e9e prochaine et le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019. Les Bernois se prononceront sur un budget de 305 million qui financera uniquement la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation. Cet argent ne servira donc pas aux infrastructures et \u00e0 l'organisaiton des Jeux... C'est ce que m'a expliqu\u00e9 le conseiller aux Etats socialiste Hans St\u00f6ckli. L'ancien maire de Bienne... est d'ailleurs le vice pr\u00e9sident de la candidature. Je l'ai eu tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone... Plein d'enthousiasme, il m'expliquait en rigolant que l'opposition vient de toute part...de l'UDC aux Verts...  Mais, il rajoute que les soutiens... aussi...  \r\nAutre figure embl\u00e9matique, dans le canton de Vaud, avec Philippe Leuba...\r\nOui, le ministre vaudois des sports fait d'ailleur parti du comit\u00e9 et il porte le projet.. Pour ce canton, la facture li\u00e9e aux infrastructures ne sera que de 4,6 millions de francs d'investissements... Un montant qui sera absorb\u00e9 dans les budgets. Le Conseil d'Etat ^n'envisage pas \u00e0 ce stade de faire voter les Vaudois... \u00e7a ne plait pas aux Verts... qui estiment qu'on cherche ainsi \u00e0 \u00e9viter la confrontation avec le peuple.. Mais Philippe Leuba r\u00e9torque... C'est la Constitution vaudoise qui fait foi... On ne sort pas du cadre ! Donc, pas besoin de vote... Philippe Leuba pr\u00e9cise \u00e9galement que de toute fa\u00e7on, on ne fait pas voter le peuple quand on organise la f\u00eate des vignerons...  \r\nPendant ce temps dans le canton de Fribourg... la r\u00e9flexion \u00e0 propos de ces jeux est tr\u00e8s en amont... \r\nOn attendait la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant  de retrousser les manches... \r\nOn sait en revanche qu'unepartie des matches de hockey sur glace se d\u00e9roulera dans la toute nouvelle patinoire de Saint-L\u00e9onard...\r\net que le Conseil d'Etat fribourgeois s'est engag\u00e9 \u00e0 hauteur de 500'000 dans ce projet... de JO 2026... \r\nIl ne devrait - en principe - pas avoir de vote populaire (dans le canton de Fribourg) vu le montant relativement modeste de la somme engag\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales... M\u00eame.. si un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif n'est jamais totalement impossible...  \r\nIl n'y a - pour l'heure - pas de leader charismatique qui endosse le maillot de Monsieur JO dans le canton de Fribourg. Si les Fribourgeois se sont lanc\u00e9s dans cette aventure...c'est plus par pragmatisme que par enthousiame.. Le monde politique estime que si ces jeux devaient voir le jour, ce serait simplement dommage - en terme d'image -  de ne pas avoir des retomb\u00e9es de cette manifestation...  \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de St-Moritz, dans les Grison, va-t-on se battre pour ces jeux de Sion 2026 . \r\nMais, alors pas du tout. contact\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la commune explique que peu importe la candidature retenue, elle met simplement \u00e0 disposition les infrastructures de Skeleton et de Bobsleighm qui co\u00fbtent extr\u00eament cher \u00e0 construire... Pour la commune, c'est simplement une magnifique op\u00e9ration de marketing si ces jeux voient le jour...", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992785", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s / FOR_2017-10-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi son soutien \u00e0 la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 jusqu'\u00e0 hauteur d'un milliard de franc. Mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites, comme ceux de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons."], "variantIds": ["ece-8992785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn revient sur la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 on a appris hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait cette candidature \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs c'est \u00e9galement que les Valaisans se prononceront le 10 juin 2018 sur ce projet, mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites notamment les cantons de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de Saint-Moritz, dans les Grisons comment ces jeux sont -ils accueillis dans ces cantons, c'est ce que nous allons voir avec vous Maurice Doucas et on commence avec le canton de Berne, o\u00f9 les citoyens devront voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, ce scrutin aura lieu entre la fin de l'ann\u00e9e prochaine et le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 les Bernois se prononceront sur les frais de s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation, cet argent ne servira donc pas aux infrastructures et \u00e0 l'organisation des Jeux, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 le conseiller aux \u00c9tats socialistes ranch de cris, l'ancien maire de Bienne et d'ailleurs, le vice pr\u00e9sident de la candidature, plein d'enthousiasme, il m'expliquait en rigolant que l'opposition vient de toute part de l'UDC aux Verts mais il rajoute aussit\u00f4t que les soutiens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [98%] :\r\nEt puis, autre figure embl\u00e9matique dans le canton de Vaud avec Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nOui, le ministre Vaudois des sports fait d'ailleurs partie du comit\u00e9, il porte le projet pour ce canton la facture li\u00e9e aux infrastructures ne sera que de4,6 millions de francs d'investissements, un montant qui sera absorb\u00e9 dans les Budgets, selon Philippe Leuba, il ne faudra donc pas faire voter les Vaudois et \u00e7a ne fait pas plaisir aux Verts qui estiment qu'on cherche ainsi \u00e0 \u00e9viter la confrontation avec le peuple, mais Philippe Leuba r\u00e9torque : c'est la Constitution vaudoise qui fait foi, on ne sort pas du cadre, donc pas besoin de voter et Philippe Leuba pr\u00e9cise \u00e9galement que, de toute fa\u00e7on, on ne fait pas voter le peuple quand on organise la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, Maurice dans le canton de Fribourg et bien la r\u00e9flexion \u00e0 propos de ces Jeux, et on va dire, tr\u00e8s en amont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [96%] :\r\nOn attendait la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant de retrousser les manches, on sait en revanche qu'une partie des matches de hockey-sur-glace se d\u00e9rouleront dans toute la toute nouvelle patinoire de Saint-L\u00e9onard et que le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois s'est engag\u00e9e \u00e0 la hauteur de 500000 francs dans ce projet des JO 2026 il ne devrait en principe pas avoir de vote populaire dans le canton de Fribourg, vu le montant relativement modeste de la somme engag\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales, m\u00eame si un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif n'est jamais totalement exclu, il n'y a pour l'heure, pas de leader charismatiques qui endosse le maillot de Monsieur JO dans le canton de Fribourg et si les Fribourgeois se sont lanc\u00e9s dans cette aventure, c'est plus par pragmatisme que par enthousiasme, le monde politique, estime que si ces jeux devaient voir le jour, ce serait simplement dommage en terme d'image, de ne pas avoir des retomb\u00e9es de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [89%] :\r\nEt Maurice, du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Moritz, dans les Grisons va -t-on se battre pour ces Jeux de de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [92%] :\r\nPas du tout, mais alors pas du tout contact\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la commune explique que peu importe la candidature retenue, elle met simplement \u00e0 disposition les infrastructures de ce qu'elle est ton et de bobsleigh qui co\u00fbte extr\u00eamement cher \u00e0 construire pour la commune, c'est simplement une magnifique op\u00e9ration de marketing si ces jeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [83%] :\r\nVoit le jour, Maurice Doucas merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19024A06-5813-4582-9A0F-462DC0CCA279", "internalArchiveId": "19024A06-5813-4582-9A0F-462DC0CCA279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve pr\u00e9sente son programme de soutien aux proches aidants: interview de Mauro Poggia.", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, conseille d'Etat genevois en charge des affaires sociales et de la sant\u00e9\r\nLe canton de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 son programme de soutien aux proches aidants. Pour Mauro Poggia, ministre en charge des affaires sociales, le soutien aux proches aidants doit permettre le maintien des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve pr\u00e9sente son programme de soutien aux proches aidants: interview de Mauro Poggia. 12h30 Proche aidants \r\nLe canton de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son programme de soutien aux proches aidants. Ces personnes qui s'occupent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et sans r\u00e9mun\u00e9ration de proches malades, ag\u00e9s ou en situation de handicap. Parmis les 11 mesures pr\u00e9sent\u00e9es on retrouve l'information, une am\u00e9lioration de l'offre de r\u00e9pit ou encore l'\u00e9valuation d'une potentielle aide financi\u00e8re. Pour Mauro Poggia, le ministre en charge des affaires sociales et de la sant\u00e9, le soutien aux proches aidants est \u00e0 mettre en lien avec la politique de maintien \u00e0 domicile des personnes ag\u00e9es, Mauro Poggia... \r\nDIGAS \r\npropos recueillis par Camille Degott.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve pr\u00e9sente son programme de soutien aux proches aidants : interview de Mauro Poggia. / 12H30_2017-10-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 son programme de soutien aux proches aidants. Pour Mauro Poggia, ministre en charge des affaires sociales, le soutien aux proches aidants doit permettre le maintien des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile."], "variantIds": ["ece-8992793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T00:08:00Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNi qui, ni le canton de Gen\u00e8ve, maintenant il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son programme de soutien jusqu'en 2020 aux proches aidants, ces personnes qui s'occupent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et sans r\u00e9mun\u00e9ration de proches malades, \u00e2g\u00e9es ou en situation de handicap parmi les 11 mesures pr\u00e9sent\u00e9es, on retrouve l'information, une am\u00e9lioration de l'offre de r\u00e9pit, ou encore l'\u00e9valuation d'une potentielle aide financi\u00e8re pour Mauro podium, ministre en charge des affaires sociales et de la sant\u00e9, le soutien aux proches aidants est \u00e0 mettre en lien avec la politique de maintien domicile des personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e9coutez moi dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOn consid\u00e8re qu'il y a Gen\u00e8ve 50000 proches aidants de 15 ans et plus, qui s'occupent d'un proche, un minimum d'une fois par semaine vous imaginez s'il fallait engager du personnel professionnel aupr\u00e8s de nos institutions d'aide \u00e0 domicile pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin, les Budgets exploseraient, effectivement, ce serait d'autres politiques publiques qui sont importantes, qui en p\u00e2tiraient vous n'avez pas d'chiffres concrets sur le prix que \u00e7a va co\u00fbter ces mesures que vous souhaitez mettre en place alors aujourd'hui non parce que les co\u00fbts en tant que tels sont moindres, vous avez vu que les questions de formation sont prises en charge par les associations qui sont d\u00e9j\u00e0 subventionn\u00e9es, donc les associations vont avoir des missions dans ce sens, elles vont les prendre en charge l'impact pour la collectivit\u00e9 reste moindre, le co\u00fbt sera tout particuli\u00e8rement important au niveau de l'ouverture de nouveaux foyers de jour ou d'unit\u00e9s d'accueil temporaire de r\u00e9pit, l\u00e0 il y a un co\u00fbt qui est \u00e0 charge directe du canton, mais est -ce que c'est pas finalement une sorte d'aveu dit d'un \u00e9chec que l'\u00c9tat se d\u00e9charge sur les individus, les proches aidants, je crois qu'au contraire aujourd'hui, c'est un constat de r\u00e9ussite, le fait que nous ayons encore une population aussi nombreuse qu'il soit conscient de son devoir de solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, je pense que c'est une r\u00e9ussite de notre soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e9videmment il faut pas s'appuyer sur cette prise de conscience et cette responsabilit\u00e9 individuelle comme sur des lauriers de paresse, je crois qu'aujourd'hui il faut v\u00e9ritablement que le canton puisse prendre parfois le relais pour permettre que cette alternative priv\u00e9 puisse continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nRepos \u00e9tait interrog\u00e9 par Camille Degoat au lendemain de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32992D54-3AF9-440F-8193-913EF0658B86", "internalArchiveId": "32992D54-3AF9-440F-8193-913EF0658B86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma et politique, d'Ouest en Est - Eventail de propagande (4/5) : Entretien avec Bernard Lecomte, journaliste", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Nous serons en compagnie de Bernard Lecomte, journaliste et \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste de l'Europe de l'Est. Bernard Lecomte est l'auteur d'une biographie de Mikha\u00efl Gorbatchev parue chez Perrin en 2014 et qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e en poche dans la collection Tempus.", "durationSec": 2034, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "URSS"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "guerre froide", "ann\u00e9es 1980"], "thematicPersons": ["Gorbatchev, Mikha\u00efl", "Reagan, Ronald"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-07T10:16:39Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecomte, Bernard", "role": "journaliste et \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste de l'Europe de l'Est", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E61643A-A6F9-481C-B1AE-54EBC30F2E14", "internalArchiveId": "2E61643A-A6F9-481C-B1AE-54EBC30F2E14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vague d'indignation \u00e0 Malte et dans le monde entier apr\u00e8s la mort de Daphne Caruana Galizia", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "La mort d'une journaliste et blogueuse \u00e0 Malte dans une attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e lundi, a provoqu\u00e9 une vague d'\u00e9motion et d'indignation. Daphne Caruana Galizia \u00e9tait une journaliste intr\u00e9pide qui d\u00e9non\u00e7ait des scandales de corruption, touchant de nombreux responsables politiques.\r\n\r\n* * La mort d'une journaliste et blogueuse \u00e0 Malte dans une attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e lundi, a provoqu\u00e9 une vague d'\u00e9motion et d'indignation. Daphne Caruana Galizia \u00e9tait une journaliste intr\u00e9pide qui d\u00e9non\u00e7ait des scandales de corruption, touchant de nombreux responsables politiques.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Vague d'indignation \u00e0 Malte et dans le monde entier apr\u00e8s la mort de Daphne Caruana Galizia / TUM_2017-10-19T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["La mort d'une journaliste et blogueuse \u00e0 Malte dans une attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e lundi, a provoqu\u00e9 une vague d'\u00e9motion et d'indignation. Daphne Caruana Galizia \u00e9tait une journaliste intr\u00e9pide qui d\u00e9non\u00e7ait des scandales de corruption, touchant de nombreux responsables politiques."], "variantIds": ["ece-8992773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T14:40:07Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate dira qui a pi\u00e9g\u00e9 la voiture de la journaliste Daphn\u00e9 Caruana Galizia tu\u00e9e lundi \u00e0 Malte, enfin si l'enqu\u00eate aboutit selon certains coll\u00e8gues et amis la journaliste douteux, vu le niveau de corruption atteint dans ce pays de l'Union europ\u00e9enne, une corruption que d\u00e9non\u00e7ait sans rel\u00e2che daphn\u00e9 Caruana Galicia, des dizaines de personnes se sont rassembl\u00e9es devant le tribunal de La Valette, capitale de Malte hier pour r\u00e9clamer que justice soit faite, la Commission europ\u00e9enne s'est dite horrifi\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat a condamn\u00e9 une attaque l\u00e2che Blandine L\u00e9vite cette journaliste Daphn\u00e9 Caruana Galizia avait d\u00e9couvert avait expos\u00e9 plusieurs scandales de corruption et les responsables politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [89%] :\r\nOui, intr\u00e9pide courageuse menac\u00e9es aussi 15 jours avant son d\u00e9c\u00e8s, elle avait d\u00e9pos\u00e9 plainte apr\u00e8s avoir re\u00e7u des menaces de mort, selon des m\u00e9dias maltais, cit\u00e9 par le quotidien britannique le Guardian, le blog de daphn\u00e9 car hasard Caruana Galicia \u00e9tait une institution, sur l'\u00eele un bloc tr\u00e8s suivi 400000 personnes quasiment autant que le nombre d'habitants, il comptait m\u00eame parfois davantage de Lecteurs que l'ensemble des tirages des journaux maltais, la journaliste de 53 ans \u00e9tait d\u00e9crite comme un WikiLeaks \u00e0 elle toute seule, c'est ainsi que l'avait surnomm\u00e9 le site Politico, qui l'avait class\u00e9 parmi les 28 personnalit\u00e9s qui font bouger l'Europe trafic illicite avantages fiscaux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res elle enqu\u00eatait sur des faits de corruption dans ce paradis fiscal de M\u00e9diterran\u00e9e qui abrite aussi les si\u00e8ges des plus grands groupes de jeux de hasard, elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des scandales cit\u00e9 notamment dans l'affaire des Panama Papers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [98%] :\r\nDes scandales qui ont \u00e9clabouss\u00e9 jusqu'au sommet de l'\u00c9tat Malte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [94%] :\r\nAu printemps, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'accusations de corruption qui ont impliqu\u00e9 plusieurs proches du 1er ministre notamment son \u00e9pouse scandale qui a conduit \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, le chef du gouvernement travailliste a reconnu que la journaliste \u00e9tait sa plus grande adversaire mais c'\u00e9tait son travail, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, tout en promettant de retrouver et de traduire en justice et meurtriers, l'un des fils de Daphn\u00e9 Caruana Galizia accuse, lui, notamment le chef du gouvernement, d'\u00eatre responsable et complice de l'attentat qui a tu\u00e9 sa m\u00e8re dans un long Post sur son compte Facebook, il d\u00e9nonce un \u00e9tat mafieux et une culture de l'impunit\u00e9, quelle r\u00e9ponse du chef du gouvernement dans un article du journal italien La Reppublica, il accuse l'opposition, sur laquelle, dit -il, portait les derni\u00e8res enqu\u00eates de la journaliste et dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Reuters hier il offre m\u00eame une forte r\u00e9compense \u00e0 quiconque apporterait des informations sur l'attentat, le chef du gouvernement maltais qui a fait appel au FBI, \u00e0 des services de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en 2 enqu\u00eateurs n\u00e9erlandais sont \u00e9galement arriv\u00e9s mardi pour aider les enqu\u00eateurs sur place, m\u00eame si ils n'ont fait \u00e9tat pour l'instant d'aucune piste tangible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nMerci Blandine, la mort de Daphn\u00e9 Caruana Galicia brutalement replac\u00e9 Malte sur la carte de la corruption, pour ceux qui l'avait rel\u00e9gu\u00e9 dans les sympathiques destinations de vacances ou de cours d'anglais dans son dernier billet de blog, la journaliste avait \u00e9crit les escrocs sont partout, la situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, alors qu'en 2017 en Europe on puisse mourir parce qu'on enqu\u00eate sur la corruption qu'est -ce que \u00e7a dit de la situation est -ce que \u00e7a surprend quelqu'un comme Karl Dolan, directeur de l'organisation Transparency International pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [70%] :\r\nEt, au besoin de chacun, plut\u00f4t mal, c'est au grand car c'\u00e9tait votre n'abritait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [91%] :\r\nC'est un meurtre choquant et brutale, m\u00eame pour une organisation comme la n\u00f4tre, qui traite de corruption au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [70%] :\r\nNe soit pourra seulement leM.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [93%] :\r\nBien s\u00fbr dans le monde, on voit beaucoup de gens, y compris nos morts qui sont menac\u00e9s, harcel\u00e9s ou assassin\u00e9s dans des endroits comme le Rwanda, la Russie et le Qatar, mais de voir que \u00e7a se passe, m\u00eame dans l'Union europ\u00e9enne est un choc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [76%] :\r\nCe matin, \u00e0 peine disent de la droite pour monte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [94%] :\r\nCe qui n'est pas une surprise, en revanche, c'est le niveau de corruption \u00e0 Malte en 2016 Malte a r\u00e9alis\u00e9 son plus mauvais score de notre classement sur la corruption internationale en tombant au 47\u00e8me rang, c'est en partie d\u00fb \u00e0 plusieurs scandales ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [65%] :\r\nPlaindre quand de pour une porte d'Auteuil nous remonte la stable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nLa journaliste qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e disait que la situation \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Malte que la corruption \u00e9tait partout, comment est -ce qu'on peut arriver dans l'Union europ\u00e9enne en 2017, \u00e0 une situation pareille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [66%] :\r\nIl y a pour une fois, le Stade 2 \u00eatre qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nIl faut comprendre que quand un pays veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ils subissent une tr\u00e8s forte pression pour am\u00e9liorer son \u00e9tat de droit pour prouver l'ind\u00e9pendance de sa justice et am\u00e9liorer ses capacit\u00e9s anti- corruption Malte est pass\u00e9e par l\u00e0, il y a plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [68%] :\r\n\u00e0 peine l'de for\u00eats qui ont une version di\u00e9sel, on a un peu moins de les \u00e7a disait et puis malgr\u00e9 une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [97%] :\r\nMais une fois que le pays a \u00e9t\u00e9 admis au sein de l'Union, on manque d'instruments pour l'obliger \u00e0 appliquer ces normes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [72%] :\r\nDes corps de modifier la demande am\u00e9ricaine de Mantes sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [93%] :\r\nC'est un gros probl\u00e8me qu'on voit aussi avec des pays comme la Hongrie et la Pologne au lieu de s'am\u00e9liorer, il r\u00e9gresse, voil\u00e0 pourquoi il faut que l'Union europ\u00e9enne soit plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de ces pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [63%] :\r\nCe jour- l\u00e0, de ce point de de opinion l'image moi beaucoup abattre Biscan crise un tour du monde, l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [92%] :\r\nOui, vous travaillez \u00e0 Bruxelles, donc vous voyez les choses de pr\u00e8s, de l'Int\u00e9rieur, c'est pas une priorit\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [71%] :\r\nC'est Pharma pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment de voyous Ford apr\u00e8s que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [89%] :\r\nLoin de l\u00e0, on l'a vu, cette ann\u00e9e, compte la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler l'un des rares o\u00f9 tu \u00e0 sa disposition le rapport corruption. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [68%] :\r\nLe po\u00e8te ont une part de la cha\u00eene qu'a une bonne Fortin le clignote progresse m\u00eame trait\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [92%] :\r\nUne \u00e9dition avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2014, mais la commission a renonc\u00e9 \u00e0 continuer, du coup, elle a encore moins d'instruments, l'un des seuls qui lui reste, c'est la mise sur pied d'un procureur europ\u00e9en qui est au-dessus des procureurs des tribunaux nationaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [54%] :\r\n\u00e9t\u00e9 la paye europ\u00e9enne pas de parce ce qu'il ce ce pass\u00e9 qu'\u00e9tait vous ah bave Machenaud qu'il raisonne nationaux, on a une pratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [96%] :\r\n20 pays ont \u00e9t\u00e9 d'accord d'\u00e9tablir ce syst\u00e8me ce mois -ci, mais h\u00e9las sur une base volontaire donc parmi les pays qui n'ont pas sign\u00e9 entrouvre la Pologne, la Hongrie, Malte et quelques autres, or ce sont justement eux qui en auraient le plus besoin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [63%] :\r\nVoir des ann\u00e9es, le mercantilisme pratiquement aussi par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [91%] :\r\nLa rente Corporacion disait, par exemple, dans un rapport de 2016 publi\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en, que la corruption en Europe pouvait co\u00fbter jusqu'\u00e0 c'\u00e9tait une estimation, il y avait une fourchette entre 170 mais jusqu'\u00e0 990 milliards d'euros chaque ann\u00e9e, c'est un chiffre qui vous para\u00eet raisonnable plausible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:23) [75%] :\r\nVoil\u00e0, manque de exprime Madrid \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est l'estimation la plus pessimiste, mais quelles que soient les chiffres que vous utilisez, \u00e7a fait beaucoup d'argent, l\u00e0 c'est l'\u00e9quivalent du budget entier de l'Union europ\u00e9enne, on pourrait utiliser cet argent pour am\u00e9liorer les perspectives d'emploi des jeunes ch\u00f4meurs, pour les \u00e9coles ou les h\u00f4pitaux, rien que pour \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne devrait faire de la lutte anti- corruption, une plus grande priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [67%] :\r\nJ'ai pour arranger la je imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a des r\u00e9gions plus \u00e0 risque, on est toujours dans ce clich\u00e9 du sud de l'Europe qui est tr\u00e8s corrompu ou potentiellement plus corrompu et puis le nord de l'Europe qui est plut\u00f4t un bon \u00e9l\u00e8ve, \u00e7a c'est toujours valable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [73%] :\r\nLes clich\u00e9s d'\u00eatre son excellente ce qu'une femme de pas lit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [92%] :\r\nC'est un clich\u00e9, mais qui est partiellement confirm\u00e9e par notre indice International sur la perception de la corruption, vous y voyez de grandes diff\u00e9rences entre le sud et l'Est de l'Europe et le nord de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [69%] :\r\nPourquoi pas une magie et de vos il faut se poser crimes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [85%] :\r\nMais ce que cet indice n'\u00e9value pas, c'est le r\u00f4le des entreprises de pays pr\u00e9tendument en propre qui exportent leurs corruption par exemple, les fabricants d'armes su\u00e9dois, les entreprises de d\u00e9fense finlandaise o\u00f9 les constructeurs allemands de voitures, ils viennent des pays dans lesquels les secteurs publics sont propres, mais il ne devrait pas \u00eatre fiers de leur r\u00f4le dans l'encouragement de la corruption de pays, les \u00c9tats sont faibles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:48) [64%] :\r\nQuand j'ai soi m\u00eame, ceci ne oui que et et centaines d'\u00eatre p\u00each\u00e9s dans plus pas. \r\nLe temps est de 2 mois complexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [93%] :\r\nLa corruption est un ph\u00e9nom\u00e8ne transnational complexe, c'est justement pour \u00e7a que l'Union europ\u00e9enne devrait s'en occuper. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [81%] :\r\nQuand il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [90%] :\r\nUn autre tr\u00e8s bon exemple, ce sont les syst\u00e8mes d'investissement vendus par des pays comme Malte \u00e0 des clients russes, chinois ou Moyen-Orientaux, \u00e7a leur permet d'acheter des visas \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, qui leur donne ensuite acc\u00e8s \u00e0 l'espace Schengen, voil\u00e0 comment la corruption dans un pays facilite la corruption dans le reste de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [67%] :\r\nCe \u00e0 la veille de l'examen pour accro\u00eetre, je me serais moins grande chez 15, c'est sur le texte chez morsure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [95%] :\r\nKarl Dolan directeur de Transparency International pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T07:09:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-8B979A5A-30C1-4FB9-83AC-66BB75263F15", "internalArchiveId": "8B979A5A-30C1-4FB9-83AC-66BB75263F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Erica Hennequin, enseignante,  membre de ce groupement Stop Roundup;Marie-Claire Comment, infirmi\u00e8re \u00e0 la retraite, membre du groupement \u00ab Stop Roundup \u00bb;J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic et UDC zurichois;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(19/Catalogne) Le second et dernier d\u00e9lai octroyer \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont sera termin\u00e9 dans moins de 2 heures...\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement r\u00e9gional catalan, \u00e0 jusqu'\u00e0 10h  pour affirmer clairement s'il renonce ou pas \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion de 7,5 millions d'habitants. \r\nAnouk Henry, dans ce bras de fer politique, on a l'impression d'avancer au ralenti..\r\n-----------\r\nau ralentis, tellement les deux parties campent sur leur positions. Hier soir, le pr\u00e9sident espagnol Mariano Rajoy, qui a toujours refus\u00e9 de n\u00e9goci\u00e9 avec les s\u00e9paratistes, a tout de m\u00eame fait un mouvement: il a lanc\u00e9 une proposition pour surmonter la crise et surtout, pour \u00e9viter \u00e0 Barcelonne de perdre totalement son autonomie. Il a laiss\u00e9 entendre qu'il renoncerait \u00e0 sa menace d'activer l'article consitutionnel 155 qui placeraitde facto Barcelone sous tutuelle, comme il menace de le faire depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination... mais seulement \u00e0 condition que des \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es.\r\nA quelques heures de l'ultime d\u00e9lai, aujourd'hui \u00e0 10h, les \u00e9tats major des partis \u00e9taient en \u00e9tat d'alterte. Carles Puigdemont a rencontr\u00e9 la direction de son parti, qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance en cas de refus de dialogue de Madrid. Car il est peu probable que la perspective de convoquer des \u00e9lections conviennent aux s\u00e9paratistes catalans. Si d'ici deux heures, les deux parties campent toujours leur positions, la grave crise politique que traverse l'Espagne prendra alors une tournure exceptionnelle: car jamais, dans l'espagne d\u00e9mocratique, le pouvoir central n'a pris la main sur une de ses r\u00e9gion.\r\n(Bve abus sexuels Gym) En plein scandale Weinstein, les langues se d\u00e9lient dans tous les milieux. \r\nHier, c'est notamment l'ancienne championne am\u00e9ricaine de gymnastique McKayla Maroney qui a affirm\u00e9, sur Twitter, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement par un m\u00e9decin de sa s\u00e9lection, d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 par de nombreux gymnastes.\r\n(10/FRANCE/LOI HARCELEMENT DE RUE PA) *** La France a elle lanc\u00e9, un groupe de travail sur la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement sexuel dans la rue. \r\nO\u00f9 se situe la limite de ce type de harc\u00e8lement et comment l\u00e9gif\u00e9rer et potentiellement le verbaliser ? \r\nLa ministre en charge de l'\u00e9galit\u00e9 a annonc\u00e9 une loi sur les violences sexuelles pour 2018. \r\nMais les premiers d\u00e9bats \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale sur ce th\u00e8me prouvent que son \u00e9laboration s'annonce compliqu\u00e9e. \r\nA Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'00''\r\n(Bve Macron Police) Une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien cr\u00e9\u00e9e, les cam\u00e9ras-pi\u00e9tons \u00e9tendues, la proc\u00e9dure judiciaire modernis\u00e9e... \r\nCe sont les mesures annonc\u00e9es hier par en France par Emmanuel Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nMesure phare de cette feuille de route, la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien (PSQ), quatorze ans apr\u00e8s la suppression par Nicolas Sarkozy de la \"police de proximit\u00e9\" mise en place par Lionel Jospin en 1998.\r\n(TF3/ JU \"STOP ROUND UP\") Ils sont \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants dans le Jura. Et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate. Une dizaine de personnes ont cr\u00e9\u00e9 le groupement \u00ab Stop Roundup \u00bb afin de demander l'application du principe de pr\u00e9caution dans le domaine des pesticides \u00e0 base de glyphosate. Objectif, obtenir aupr\u00e8s de la classe politique leur interdiction en Suisse. \r\nGa\u00ebl Klein \r\n  1'38''\r\nPlac\u00e9 sous le feu roulant des critiques pour son lobbying forcen\u00e9 en faveur du Round-Up, ce d\u00e9sherbant contenant du glyphosate, Monsanto cherche la faille chez ses adversaires. Les conseils de la firme ont ainsi d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments pour tenter de d\u00e9stabiliser le professeur Christopher Portier. \r\nLe scientifique am\u00e9ricain, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Maastricht aux Pays-Bas et suractif dans la bataille contre le glyphosate, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par des avocats qui attaquent Monsanto.\r\n(TF4/ STATISTIQUES VIE HOMMES/FEMMES EU) SYLVIE LAMBELET, DIRECT STUDIO GENEVE / natel\r\n*** Grandir, veillir, manger, sortir, surfer sur internet... Une \u00e9tude d'Eurostat  publi\u00e9e hier (mercredi) offre un tableau souvent contrast\u00e9 de la vie quoditidienne des Europ\u00e9ennes et les Europ\u00e9ens. \r\nQuelles diff\u00e9rences entre femmes et hommes... et entre les ressortisssants des pays europ\u00e9ens...  Sylvie Lambelet vous avez \u00e9pluch\u00e9 ces chiffres pour nous ... et vous en avez tir\u00e9 un palmar\u00e8s des sp\u00e9cialit\u00e9s par pays:\r\n----\r\nCommen\u00e7ons par internet... les plus branch\u00e9s sont les Luxembourgeoises, la quasi totalit\u00e9 d'entre elles surfe au moins une fois par semaine sur la toile. Les plus acheteurs en ligne sont des acheteuses : les femmes Britanniques. \r\nEt qui sont les plus festifs?\r\nLes Islandais, 36% voient leurs copains plusieurs fois par mois (c'est 3 fois plus que les Portugais). Les Danois sont champions des sorties culturelles et sportives\r\nMaintenant Julien..  devinez qui mange le plus de fruits et l\u00e9gumes..?\r\n??? . .en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t les femmes?\r\noui, partout sauf en Grande Bretagne! ... Mais les vrais championnes sont les Belges... presque 3/4 d'entre elles mangent tous les jours au moins un fruits et l\u00e9gumes... contre \u00e0 peine plus d'un quart pour leurs voisins n\u00e9erlandais, les cancres du classemment\r\nVous nous parlez de l\u00e9gumes... qui fait le plus la cuisine?\r\nSans surprise... on retrouve les femmes, dans tous les pays europ\u00e9ens...  Chez les hommes, les Croates d\u00e9sertent les fournaux (seuls 12% font la cuisine et le m\u00e9nage quotidiennement).. et la palme des p\u00e8res qui s'occupent le moins de leurs enfants revient aux Grecs.\r\nEncore un palmar\u00e8s.. celui des Tanguy: on retrouve les hommes croates.. ils restent chez leurs parents jusqu'\u00e0 pass\u00e9 33 ans.. c'est 13 ans plus tard que les jeunes Su\u00e9dois, qui eux, quittent le nid \u00e0 20 ans.\r\nEt la Suisse?\r\n1\u00e8re dans l'esp\u00e9rance de vie des femmes... \r\nExtro: La vie des femmes et des hommes en Europe. Portrait statistique 2017, c'est publi\u00e9 par Eurostat avec la collaboration d'offices nationaux de statistiques.\r\n(((\u00e0 retrouver sur http://ec.europa.eu/eurostat/cache/infographs/womenmen/index.html?lang=en et en fran\u00e7ais https://www.bfs.admin.ch/asset/fr/digi-f-ESS-2017))\r\n(05/JO REAX ITV STAHL) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit p\u00eate \u00e0 engager pr\u00e9s de 1 millard de francs pour soutenir la candidature de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026...\r\nUne enveloppe de 995 millions de francs qui sera soumise au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nVerts et UDC ont fait part de leur scepticisme. \r\nLe pr\u00e9sident du conseil national, l'UDC zurichois J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic aura du pain sur la planche pour convaincre son parti.\r\n  47''\r\nPropos recueilis par Pietro Bugnon.\r\nEt la gauche elle veut donner au peuple le droit de s'exprimer.\r\nLes Valaisans qui se prononceront justement le 10 juin prochain sur le projet Sion 2026 pour les JO.\r\n(Bve Beinsport) Le pr\u00e9sident du PSG et du groupe BeIN Media qui sera entendu par la justice suisse le 25 octobre. \r\nNasser Al-Khela\u00effi soup\u00e7onn\u00e9 de corruption concernant l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 pour le Moyen-Orient et l'Afrique du nord des Coupes du monde 2026 et 2030.\r\nLa justice qui enqu\u00eate aussi depuis plusieurs mois sur J\u00e9r\u00f4me Valcke.\r\nLes magistrats helv\u00e8tes soup\u00e7onnent l'ancien num\u00e9ro deux d\u00e9chu de la Fifa d'avoir re\u00e7u de la part de Nasser Al-Khela\u00effi \"des avantages indus en lien avec l'octroi de droits m\u00e9dia dans certains pays\", selon les termes des enqu\u00eateurs...\r\n(16/FOOT FC BALE IV WICKY) *** En football, il y a le FC B\u00e2le version championnat et le FC B\u00e2le de gala...\r\nC'est ce dernier qui s'est illustr\u00e9 hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de league des champions...\r\nVictoire 2 \u00e0 0  en Russie contre le CSKA Moscou. \r\nLes Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s. \r\nPas de quoi faire la fine bouche pour leur entra\u00eeneur, Rapha\u00ebl Wicky. \r\nRapha\u00ebl Wicky r\u00e9pondait \u00e0 C\u00e9dric Moret. \r\nEt dans l'autre match du groupe, Manchester United s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Lisbonne sans briller 1-0 contre le Benfica.\r\nLes Anglais leaders et invaincus avec 9 points et 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le... \r\nLes Rh\u00e9nans accueilleront dans 15 jours le CSKA Moscou au Stade St-Jacques. \r\nAutre r\u00e9sultats, matche nul 3-3 entre Chelsea et l'AS Rome.\r\nle FC Barcelone a battu l'Olympiakos (3-1)\r\nLe Bayern Munich a logiquement domin\u00e9 le Celtic Glasgow (3-0).\r\nEt le succ\u00e9s du PSG 4-0 contre Anderlecht...\r\n(Bve cannabis Vin) Alors qu'en Suisse le cannbis dit l\u00e9alg, le CBD, connait une progression fulgurante, notamment dans l'agriculture... \r\nAu Liban c'est l'inverse, ou quand la vigne remplace le cannabis... \r\nUne petite coop\u00e9rative a r\u00e9ussi un pari fou: convaincre les cultivateurs de remplacer le haschisch par des vignes certifi\u00e9es bio en profitant de la popularit\u00e9 croissante du vin libanais sur le march\u00e9 international.\r\n220 cultivateurs de la coop\u00e9rative des Coteaux d'H\u00e9liopolis font d\u00e9sormais pousser du raisin destin\u00e9 \u00e0 la vinification, dans le nord de la plaine de la Bekaa.\r\nR\u00e9gion d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e de l'est du Liban c\u00e9l\u00e8bre jusqu'ici pour la culture ill\u00e9gale du cannbis.\r\nCa rapporte plus et tu as la conscience tranquille explique notamment un ancien producteur de chanvre...\r\n(Bve ON EN PARLE) Et puis tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, le guichet d'ON EN PARLE s'ouvrira aux probl\u00e8mes de consommation d'alcool chez les jeunes. Toutes vos questions ou t\u00e9moignage sur le sujet sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenus au num\u00e9ro gratuit ** ou via le site rts.ch/guichet et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-19T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-19T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8992850", "ece-8992831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:28:26Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nFouad Boukari reculer ou aller au choc frontal, le pr\u00e9sident de la Catalogne de r\u00e9pondre ce matin avant 10 heures \u00e0 l'ultimatum du gouvernement espagnol, mais une proposition de derni\u00e8re minute, formul\u00e9e hier soir par Madrid pourrait d\u00e9bloquer la situation, nous expliquera dans quelques secondes, Anouk Henry, \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, dans le Jura, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate pour obtenir aupr\u00e8s de la classe politique, son interdiction en Suisse du football et le FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Moscou 2 buts \u00e0 0 contre le CSKA lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour le champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe second et dernier d\u00e9lai octroyer \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste Carles et speed, je monte sera termin\u00e9, dans moins de 2 heures, le pr\u00e9sident du gouvernement r\u00e9gional catalan jusqu'\u00e0 10 heures pour affirmer affirmer clairement s'il renonce ou pas d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion de 7 millions et demi d'habitants Anouk Henry dans ce bras de fer politique, on a l'impression d'avancer au ralenti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nOui au ralentis, tellement les 2 parties campent sur le position hier soir le pr\u00e9sident espagnol Mariano rare aussi, qui a toujours refus\u00e9 de n\u00e9gocier avec les s\u00e9paratistes, a tout de m\u00eame fait un mouvement, il a lanc\u00e9 une proposition pour surmonter la crise et surtout pour \u00e9viter \u00e0 Barcelone de perdre totalement son autonomie, il a laiss\u00e9 entendre qu'il renoncerait \u00e0 sa menace d'activer l'article constitutionnel 155 qui placerait des facto Barcelone sous tutelle, comme il menace de le faire depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'auto- dernier d\u00e9termination mais seulement \u00e0 condition que les \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es alors \u00e0 quelques heures de l'ultime d\u00e9lai aujourd'hui \u00e0 10 heures les \u00c9tats-Majors des partis \u00e9taient en \u00e9tat d'alerte car l'esprit diamantaires rencontr\u00e9 hier la direction de son parti qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance en cas de refus de dialogue de Madrid, car il est peu probable que la perspective de convoquer des \u00e9lections conviennent aux s\u00e9paratistes catalans, si d'ici 2 heures, les parties campent toujours sur leurs positions et bien la grave crise politique que traverse l'Espagne prendra une tournure exceptionnelle car jamais l'Espagne dans l'Espagne d\u00e9mocratique le pouvoir central n'a pris la main sur une de ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions un ou qu'Henri en plein scandale Weinstein, les langues se d\u00e9lient dans tous les milieux, hier, c'est notamment l'ancienne championne am\u00e9ricaine de gymnastique Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 Maroney qui affirmait sur tuteur, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement par un m\u00e9decin de sa s\u00e9lection, d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 par de nombreux gymnastes et la France, elle a lanc\u00e9 un groupe de travail sur la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement sexuel dans la rue o\u00f9 se situe la limite de ce type de harc\u00e8lement et comment l\u00e9gif\u00e9rer et potentiellement le verbaliser la ministre en charge de l'\u00e9galit\u00e9, annonc\u00e9 une loi sur les violences sexuelles pour 2018, mais les premiers d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur ce th\u00e8me, prouvent que son \u00e9laboration s'annonce compliqu\u00e9e \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [90%] :\r\nD\u00e9finir et verbaliser le harc\u00e8lement de rue, voil\u00e0 ce que devrait notamment permettre la loi promise pour 2018 mais entre cet objectif et sa r\u00e9alisation la ministre Marl\u00e8ne Schiappa va affronter de nombreuses questions dont elle a pu avoir un avant- go\u00fbt, mardi soir \u00e0 l'Assembl\u00e9e, o\u00f9 commence le harc\u00e8lement de rue demandant d\u00e9put\u00e9 r\u00e9publicain comment verbaliser un acte souvent rapides et furtives, parfois sans t\u00e9moins demande une d\u00e9put\u00e9e socialiste, quel est le juste montant d'une amende, dans ce cas, s'interroge un autre d\u00e9put\u00e9, impossible de mettre un policier derri\u00e8re chaque harc\u00e8le r\u00e9agissent ce membre des R\u00e9publicains qui propose lui d'ax\u00e9e sur la pr\u00e9vention et l'\u00e9ducation, en attendant que les contours du harc\u00e8lement et la question de sa verbalisation soient mieux d\u00e9finies, notamment via une vaste consultation des milieux policiers judiciaires, le gouvernement a expliqu\u00e9 qu'en fait il vise surtout un effet p\u00e9dagogique avec ce texte, une fois inscrit dans une loi, plus personne ne pourra ignorer que ce comportement est r\u00e9pr\u00e9hensible Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [96%] :\r\nUne police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien cr\u00e9\u00e9e les Camilla pi\u00e9tons \u00e9tendu la proc\u00e9dure judiciaire modernis\u00e9e, ce sont les mesures annonc\u00e9es hier par Emmanuel Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, mesure phare de cette feuille de route, la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien en France, 14 ans apr\u00e8s la suppression par Nicolas Sarkozy de la police de proximit\u00e9 mise en place par Lionel Jospin en 1998 ils sont \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, dans le Jura et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate, une dizaine de personnes ont cr\u00e9\u00e9 le groupe Stop Roundup afin de demander l'application du principe de pr\u00e9caution dans le domaine des pesticides \u00e0 base de glyphosate objectif donc obtenir aupr\u00e8s de la classe politique, leur interdiction en Suisse Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [94%] :\r\nLe glyphosate est l'herbicide le plus utilis\u00e9 au monde, mais il ne cesse de diviser depuis des ann\u00e9es son emploi en Europe et d'ailleurs en cours de r\u00e9\u00e9valuation la Suisse refuse pour l'instant de l'interdire, mais dans le Jura, la mobilisation s'organise le parlement cantonal devra bient\u00f4t d\u00e9battre d'une motion interne demandant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales son interdiction il y a un groupement citoyen vient \u00e9galement de se cr\u00e9er, \u00c9ric Hennequin enseignante et membre de ce groupement Stop Roundup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [94%] :\r\nLe citoyen la citoyenne qui est inquiet qui se fait du souci qui voit des \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qui s'informent et qui se rend compte qu'il y a des produits qui sont extr\u00eamement toxiques qui ne sont pas interdits et qui se demande pourquoi ces gens -l\u00e0 doivent aussi avoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer quelque part, donc l\u00e0 c'est un espace qui leur est offert \u00e0 tous pour s'exprimer chacun peut signer et dire voil\u00e0 moi citoyen responsable je d\u00e9clare que je ne veux plus ce genre de produit dans ma r\u00e9gion, dans mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [96%] :\r\nLe groupement exige des responsables politiques qu'ils appliquent le principe de pr\u00e9caution pour Marie- Claire comment infirmi\u00e8re \u00e0 la retraite, il en va aussi de l'avenir des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [92%] :\r\nIl y a vraiment urgence parce que plein de droits fondamentaux sont pas respecter le droit \u00e0 l'alimentation saine, le droit \u00e0 la sant\u00e9 et comme nos politiques en tout cas, certains partis ont de la peine \u00e0 se positionner, je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile, les gens qui doivent r\u00e9agir en disant : nous, on veut une alimentation saine, nous on veut rester en bonne sant\u00e9 pour nos petits-enfants et pour la population g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [90%] :\r\nLe groupement va d'ailleurs distribuer \u00e0 la population une lettre type a sign\u00e9 et envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lloyd Arte afin d'interdire le Roundup et de soutenir une transition vers une agriculture plus \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [93%] :\r\nEt Monsanto, qui cherche \u00e0 pr\u00e9sent la faille chez ses adversaires, les conseillers de la firme ont ainsi d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments pour tenter de d\u00e9stabiliser le professeur Christopher Portier le scientifique am\u00e9ricain, professeur, l'universit\u00e9 de Maastricht, aux Pays-Bas, c'est sur l'actif dans la bataille contre le glyphosate auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des avocats qui attaquent Monsanto. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [90%] :\r\nGrandir, vieillir manger sortir surfer sur Internet, une \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9e hier, offre \u00e0 tableau souvent contrast\u00e9 de la vie quotidienne des europ\u00e9ennes et des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [90%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence entre femmes et hommes et entre les ressortissants des pays europ\u00e9ens si les l', vous avez \u00e9pluch\u00e9 ces chiffres pour nous et vous en avez tir\u00e9 un palmar\u00e8s des sp\u00e9cialit\u00e9s par pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [92%] :\r\nMais commen\u00e7ons par internet les plus branch\u00e9s sont les luxembourgeoise, la quasi- totalit\u00e9 d'entre elles surfe au moins une fois par semaine sur la toile les plus acheteurs en ligne sont des acheteuses les femmes britanniques qui sont les plus festifs, les Islandais 36 pourcent voient voient leur voix, leurs copains, plusieurs fois par mois, c'est 3 fois plus, 3 fois plus que les Portugais, les Danois sont champions des sorties culturelles et sportives maintenant Foued, devinez qui mangent le plus de fruits et l\u00e9gumes en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t les femmes oui partout sauf en Grande-Bretagne, mais les vrais championnes sont les belges presque 3 quarts d'entre elles mangent tous les jours au moins un, fruits et l\u00e9gumes, contre \u00e0 peine plus d'un quart pour leurs voisins n\u00e9erlandais les cancres du classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [97%] :\r\nVous nous parlez de l\u00e9gumes qui fait le plus la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [92%] :\r\nAlors, sans surprise, on retrouve les femmes dans tous les pays europ\u00e9ens chez les hommes, les Croates d\u00e9sertent les fournaux, seuls 12 pourcent pour pour la cuisine et le m\u00e9nage quotidiennement et la palme des p\u00e8res qui s'occupe le moins de leurs enfants revient aux Grecs encore un palmar\u00e8s, celui des Tanguy, on y retrouve, on retrouve les hommes Croates, ils restent chez leurs parents jusqu'\u00e0 pass\u00e9 33 ans, c'est 13 ans plus tard, que les jeunes Su\u00e9dois qui, eux, quittent le nid \u00e0 20 ans et le Suisse 2\u00e8me pour le temps partiel et premi\u00e8re dans l'esp\u00e9rance de vie des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [90%] :\r\nMerci Sylvie Langlet, la vie des femmes et des hommes en Europe portrait statistique 2017 c'est donc publi\u00e9 par Eurostat, avec la collaboration d'offices nationaux de statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [89%] :\r\nC'est une mine d'or, dans laquelle on peut se faire pendant des heures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 engager pr\u00e8s de 1 1000000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [95%] :\r\nPour soutenir la candidature de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 une enveloppe de 995 millions de francs qui sera soumise au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e, verts et UDC ont fait part de leur scepticisme, le pr\u00e9sident du Conseil national, l'UDC zurichois J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic aura du pain sur la planche pour convaincre son parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [89%] :\r\nC'est aussi un mon \u00e9quipe donner les arguments de discuter avec tous les partis tous les concern\u00e9s, et d'expliquer que c'est plus qu'un \u00e9v\u00e9nement, on va 2026 c'est une investissement pour la future g\u00e9n\u00e9ration et pas seulement pauvre et sportif pour toute la Suisse pour tous les partis en Suisse, votre parti, l'UDC dit que c'est une d\u00e9pense incompr\u00e9hensible : comment vous allez convaincre votre parti de soutenir ce projet Serrano \u00e0 mon \u00e9quipe de dans les sc\u00e8nes d'\u00e9motion aussi vers tous les partis, c'est pas seulement mon parti, qui a des critiques, mais \u00e0 la fin, on a des arguments qui sont vraiment sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon \u00e9l\u00e8ves valaisans qui se prononceront justement le 10 juin prochain sur le projet Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [95%] :\r\nSport toujours football et en football, il y a le FC B\u00e2le version championnat et puis a le FC B\u00e2le de gala. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [97%] :\r\nEt c'est cette derni\u00e8re version qui s'est illustr\u00e9 hier soir lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, victoire 2 \u00e0 0 en Russie contre le CSKA Moscou les Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s, pas de quoi faire la fine bouche pour leur entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [87%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier de de ce que le groupe, en fait, en fait, aujourd'hui, c'est : on savait que \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s difficile, on savait qu'on command\u00e9 vont souffrir beaucoup aujourd'hui et l'\u00e9quipe a vraiment fait un super travail et puis je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier, votre plan a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille, on peut le dire oui, bon, il y a toujours un plan apr\u00e8s c'est les joueurs qui le font et puis les horizons vraiment fait un grand match sur le plan d\u00e9fensif, il y avait vraiment rien \u00e0 reprocher dans le bon moment, premi\u00e8res mi- temps, on arrive \u00e0 marquer un joli but et puis et puis c'est clair, je pense qu'on doit d\u00e9cider le match plut\u00f4t \u00e7a, c'est un petit peu la seul reproche qu'on qu'on qu'on doit se faire na\u00eetre le 2, \u00e9ventuellement le 3 0 avant quoi, il faut regarder quelques sc\u00e8nes, je pense que si on part 3 4 fois seul au but, a fait part de contraintes roi, comte de il faut il faut il faut que je regarde la s\u00e9quence si c'est de l'\u00e9go\u00efsme aussi, c'est vraiment \u00e9tait bien jou\u00e9 parce que il faut formaliser efforts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [94%] :\r\nDans les autres matchs du groupe Manchester une \u00e9tude s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Lisbonne sans briller 1 0 contre le Benfica les Anglais leaders et invaincus avec 9 points \u00e0 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans accueilleront dans 15 jours, le CSKA Moscou au Stade Saint-Jacques et puis \u00c9ric, vous savez qu'en Suisse, le cannabis dit l\u00e9gal le CBD conna\u00eet une progression fulgurante dans l'agriculture, h\u00e9 bien, au Liban, c'est l'inverse au quand la vigne remplace le cannabis, une petite coop\u00e9rative a r\u00e9ussi un pari fou : convaincre les cultivateurs de remplacer le haschisch par des vignes certifi\u00e9es bio en profitant de la popularit\u00e9 croissante du vin libanais sur le march\u00e9 international 220 cultivateurs de cette coop\u00e9rative ont fait le choix, donc de faire pousser du raisin destin\u00e9 \u00e0 la vinification, r\u00e9gion de la plaine de la B\u00e9kaa dans l'est du Liban c\u00e9l\u00e8bre jusqu'ici pour la culture ill\u00e9gale du cannabis et \u00e7a rapporte plus et tu as la conscience tranquille, explique notamment un ancien producteur de chanvre et puis transition presque toute faite tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 36 le guichet d'on en parle ouvrira aux probl\u00e8mes de consommation d'alcool chez les jeunes, toutes vos questions ou t\u00e9moignage sur le sujet sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenus au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou bien le site RTS Point CH Slash guichet et les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [81%] :\r\nFaut vous ma\u00eetrisez l'art de la transition \u00e0 merveille m\u00e9tier bravo, merci, vous \u00e9coutez la 1er \u00e0 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DD849F5-D380-4249-BD0D-7F66B101599C", "internalArchiveId": "6DD849F5-D380-4249-BD0D-7F66B101599C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise politique continue au Portugal apr\u00e8s la mauvaise gestion des feux de for\u00eats", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francisco Castro Rego est professeur d'agronomie \u00e0 Lisbonne, il a fait partie de la commission d'enqu\u00eate\r\nAu Portugal, les critiques fusent contre le gouvernement, jug\u00e9 incapable de lutter efficacement contre les feux de for\u00eats et d'avoir tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. Le gouvernement socialiste est menac\u00e9 par une motion de censure et un nouvel appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour ce week-end.\r\n\r\n* * La crise politique continue au Portugal apr\u00e8s la mauvaise gestion des feux de for\u00eats 12h30 Portugal \r\nLes incendies au Portugal provoquent une crise politique. Depuis plusieurs jours, les critiques fusent contre le gouvernement, jug\u00e9 incapable de lutter efficacement contre les feux de foret et d'avoir tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. C\u00e9dant \u00e0 la pression, la ministre de l'int\u00e9rieur a d\u00e9missionn\u00e9 hier. Malgr\u00e9 cela, le gouvernement socialiste reste menac\u00e9 par une motion de censure et un nouvel appel \u00e0 manifester \u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour ce week-end. Anouk Henry, pourquoi assiste-t-on \u00e0 une telle col\u00e8re?\r\nD'abord parce que le nombre de victimes est tr\u00e8s important. On a atteint la barre de cent morts depuis le mois de juin, ou 60 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri. Et puis le fait que le d\u00e9sastre se r\u00e9p\u00e8te, moins de 4 mois apr\u00e8s le premier, ajoute \u00e0 la fureur des Portugais. La ministre de l'int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e incapable d'\u00e9viter une deuxi\u00e8me catastrophe.\r\nAnouk, quelles sont les critiques adress\u00e9es au gouvernement?\r\nL'opposition estime que la protection civile, charg\u00e9e de coordonner la lutte contre les incendies, a tard\u00e9 \u00e0 engager sur le terrain les moyens n\u00e9cessaires d\u00e8s le d\u00e9part des feux. D'ailleurs, une commission d'expert nomm\u00e9e au mois de juin avait notamment d\u00e9nonc\u00e9 des lacunes au sein de la protections civile, des copinages et un \u00e9quipement v\u00e9tuste. Francisco Castro Rego est professeur d'agronomie \u00e0 Lisbonne, il a fait partie de la commission d'enqu\u00eate et estime que la protection civile n'est pas adapt\u00e9e.\r\nson 1 castro 18''\r\nDes lacunes flagrantes, coupl\u00e9e \u00e0 un mau vais entretien des for\u00eats et des cultures intensives d'eucalyptus... ceci alors que la ministre avait surtout d\u00e9nonc\u00e9 la n\u00e9gligence de la population.\r\nOn comprend donc facilement qu'elle n'ai pas pu tenir \u00e0 son poste...\r\noui, mais \u00e0 en croire les experts, le gouvernement n'est pas seul responsable. D'abord, parce que les r\u00e9formes sont trop profondes pour avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en seulement 4 mois. Mais aussi \u00e0 cause de la violence de ces nouveaux incendies. Ecoutez Francisco Castro Rego...\r\nson 2 castro \r\nLe portugal reste cette ann\u00e9e le pays de l'UE largement le plus touch\u00e9 par les incendies... devant l'Italie. Et une coop\u00e9ration \r\nLa motion de d\u00e9fiance n'a aucune chance d'\u00eatre adopt\u00e9e maisdans les milieux politiques on n'exclut pas un remaniement du gouvernement, m\u00eame si celui-ci jouit d'une certaine popularit\u00e9\r\ngr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats sur le plan \u00e9conomique.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise politique continue au Portugal apr\u00e8s la mauvaise gestion des feux de for\u00eats  / 12H30_2017-10-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Au Portugal, les critiques fusent contre le gouvernement, jug\u00e9 incapable de lutter efficacement contre les feux de for\u00eats et d'avoir tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. Le gouvernement socialiste est menac\u00e9 par une motion de censure et un nouvel appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour ce week-end."], "variantIds": ["ece-8992796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T14:52:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa les incendies au Portugal provoquent une crise politique depuis plusieurs jours, les critiques fusent contre le gouvernement, jug\u00e9 incapable de lutter efficacement contre les feux de for\u00eat d'avoir tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, c'est dans la pression la ministre de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9missionn\u00e9 hier, malgr\u00e9 cela, le gouvernement socialiste reste menac\u00e9 par une motion de censure et un nouvel appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour ce week- end, Anouk Henry pourquoi assiste -t-on \u00e0 une telle col\u00e8re, d'abord parce que le nombre de victimes est tr\u00e8s important, on a atteint la barre de cent morts depuis le mois de juin lorsque 60 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri et puis la r\u00e9p\u00e9tition, ajoute \u00e0 la fois fureur des Portugais, la ministre de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait jug\u00e9 incapable d'\u00e9viter une 2\u00e8me catastrophe : 4 mois apr\u00e8s la premi\u00e8re Anouk, quelles sont les critiques pr\u00e9cis\u00e9ment adress\u00e9es \u00e0 ce gouvernement portugais, h\u00e9 bien l'opposition estime que la protection civile, charg\u00e9 de coordonner la lutte contre les incendies, a tard\u00e9 \u00e0 engager des moyens d'ailleurs une commission d'experts nomm\u00e9e en juin avait notamment d\u00e9nonc\u00e9 des lacunes au sein de la protection civile, des copinages et un \u00e9quipement v\u00e9tuste Francisco Castro Rego est professeur d'agronomie \u00e0 Lisbonne et il faisait partie de la commission d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est vraiment l'existence des \u00e9quipes qui pourrissent en m\u00eame temps faire le combat aux enfants des de for\u00eats, il y a d\u00e9j\u00e0 des des \u00e9quipes, mais il faut disons une dimension et une pr\u00e9paration diff\u00e9rente, c'est aussi un manque de formation oui y un manque d'effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nDes lacunes flagrantes coupl\u00e9e \u00e0 un mauvais entretien des for\u00eats et des cultures intensives de Cali plus et pourtant la ministre avait surtout point\u00e9 du doigt la n\u00e9gligence de la population, mais on comprend facilement qu'elle n'ait pas pu tenir \u00e0 son poste de 1er ministre oui et \u00e0 en croire les experts, le gouvernement n'est pourtant pas le seul responsable, d'abord parce que les r\u00e9formes sont trop profondes pour pouvoir \u00eatre men\u00e9e en seulement 4 mois, mais aussi \u00e0 cause de la violence particuli\u00e8re de ces incendies \u00e9coutez frontiste Oko Castro Rego. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [87%] :\r\nOn a l'habitude des f\u00eates foraines, mais les grands ensembles il y avait \u00e9t\u00e9 conditions extr\u00eames cette leur chose de vraiment nouveau, c'est tr\u00e8s difficile pour un agent de protection civile de combat de cette for\u00eat qu'il y l'exp\u00e9rience et la coop\u00e9ration est un droit et \u00eatre vraiment fait au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nLe Portugal reste cette ann\u00e9e le pays d'Europe a largement le plus touch\u00e9 par les incendies, devant l'Italie, alors en attendant une hypoth\u00e9tique r\u00e9ponse europ\u00e9enne, h\u00e9 bien elle devra g\u00e9rer seuls la crise politique et les feux de for\u00eat vos explications Anouk Henry notre rubrique internationale, on passe au sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B39BD3C-3F86-45B8-921F-3A52D6F37FE0", "internalArchiveId": "1B39BD3C-3F86-45B8-921F-3A52D6F37FE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dano Steiner, porte-parole de la SSR;Pierre Vanek, chef de groupe au Parlement Genevois;Zhang Lifen, historien, opposant de la premi\u00e8re heure du pr\u00e9sident Xi Jinping\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ SOMMET EUROPEEN BREXIT 7H) ((GUILLAUME MEYER, Direct ligne RNIS STUDIO BRUXELLES +32 ** / natel +32 ** 73))\r\nLes n\u00e9gociations du Brexit vont-elles enfin sortir de l'orni\u00e8re? \r\n\u00c9l\u00e9ments de r\u00e9ponse aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles. \r\nLes dirigeants des 28 pays membres de l'Union europ\u00e9enne sont r\u00e9unis pour un sommet.\r\n Ils feront notamment le point sur la proc\u00e9dure de divorce douloureuse avec le Royaume-Uni.\r\n***Guillaume Meyer, vous \u00eatres notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\nD'abord, rappelez-nous ce qui coince dans ces n\u00e9gociations du Brexit, qui font du surplace.\r\nAlors, il y a 3 questions qui f\u00e2chent. La plus sensible, c'est la question financi\u00e8re. Le Royaume-Uni contribue au budget de l'Union, donc il faut solder les comptes. Et l\u00e0, les discussions sont dans l'impasse. Les Britanniques estiment qu'ils doivent 20 milliards d'euros \u00e0 l'Union, alors que les Europ\u00e9ens, eux, \u00e9voquent un montant presque trois fois sup\u00e9rieur. Autre point non r\u00e9solu: les droits des citoyens europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni, comment prot\u00e9ger ces droits, quels tribunaux sont comp\u00e9tents. Enfin, troisi\u00e8me question en suspens: est-ce que le Brexit signifie le retour d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande et l'Irlande du Nord. Tant que les dirigeants europ\u00e9ens n'auront pas d'engagement ferme des Britanniques sur ces 3 points, eh bien, les n\u00e9gociations n'iront pas plus loin.\r\n***Guillaume, du c\u00f4t\u00e9 de Londres, justement...Qu'est-ce que les Britanniques attendent de ce sommet?\r\nLes Britanniques aimeraient une impulsion politique des chefs d'Etat, pour que l'Union assouplisse sa position. Et qu'on puisse aborder, pr\u00e9cis\u00e9ment, d'autres questions. Il y en a une qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement Londres, c'est celle des relations futures avec l'Union, des relations qui pourraient \u00eatre encadr\u00e9es par un accord commercial. La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, voudrait aussi une p\u00e9riode de transition de 2 ans, pour adoucir la sortie du march\u00e9 unique. Donc, depuis quelques jours, elle fait les yeux doux aux dirigeants de l'Union. Elle vient m\u00eame de publier une lettre ouverte, pour encourager les Europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni \u00e0 y rester.\r\n***Est-ce que \u00e7a permettra d'amadouer ou de convaincre les dirigeants europ\u00e9ens?\r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr. En tout cas, on n'a pas l'impression que les lignes ont boug\u00e9 ces derniers jours. Les Allemands et les Fran\u00e7ais sont les plus fermes, ils jugent que les n\u00e9gociations n'ont pas suffisamment progress\u00e9. Et donc, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Bruxelles ne parlera que des questions qui l'int\u00e9resse avec Londres. La nouveaut\u00e9, c'est que l'accord commercial voulu par les Britanniques, les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 en discuter. Mais seulement entre eux, pour le moment.\r\nGuillaume Meyer, en direct de Bruxelles. \r\n****Nous reviendrons sur le Brexit \u00e0 7h32 avec notre invit\u00e9, le Britannique Richard Corbett, d\u00e9put\u00e9 travailliste au Parlement europ\u00e9en.\r\n(Catalogne - Ultimatum) Les regards de l'Union europ\u00e9enne et d'une bonne partie du monde seront aussi...tourn\u00e9s aujourd'hui...vers la Catalogne...\r\nReculer ou risquer le choc frontal en confirmant la voie de l'ind\u00e9pendance :  le pr\u00e9sident catalan Carles Pouj-demont  doit r\u00e9pondre d'ici 10 heures...ce matin.... \u00e0 l'ultimatum de Madrid.\r\nS'il ne renocne pas...le gouvernement central espagnol promet de suspendre au moins partiellement l'autonomie de la r\u00e9gion.\r\nMais pour \u00e9viter ce s\u00e9nario ...Madrid a fait...hier soir... une proposition de derni\u00e8re minute :  elle demande la tenue de nouvelle \u00e9lections en Catalogne.\r\nCe serait un retour \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9...selon l'ex\u00e9cutif espagnol.\r\nLa balle est dans le camp de Carles Poujdemont. Il a consult\u00e9 hier soir encore son parti...\r\nR\u00e9ponse attendue...dans maintenant...moins de 3 heures.\r\n(TF5/ PF ANALYSE JO 7H) ***Et dans l'actualit\u00e9 en Suisse..La flamme olympique ne br\u00fble pas encore sur Sion...mais les d\u00e9bats sur le JO d'hiver 2026....promettent d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tincelles...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a apport\u00e9 hier....son soutien \u00e0 la candidature de Sion\r\nIl s'est dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 1 milliard de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour. \r\nMais avant m\u00eame la d\u00e9cision finale du CIO...il reste encore bien du chemin, en Suisse.\r\nLe projet de financement f\u00e9d\u00e9ral sera soumis au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\nPuis il y aura le vote des Valaisans...et peut-\u00eatre m\u00eame d'autres citoyens suisses. \r\nL'analyse de Pietro Bugnon\r\n  1'01''\r\n((L'enveloppe d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement doit obtenir l'aval des deux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Deux questions animeront la discussion: la Conf\u00e9d\u00e9ration a-t-elle les moyens de soutenir ces jeux d'hiver \u00e0 hauteur d'un milliar de francs? Et surtout: la population suisse dans son ensemble pourra-t-elle se prononcer sur ce projet? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin pr\u00e9conise une simple d\u00e9cision des chambres, sans passer par la case votation f\u00e9d\u00e9rale. Le Parlement pourrait en d\u00e9cider autrement. Un \"oui\" du peuple augmenterait la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces jeux, qui seraient alors port\u00e9s par une majorit\u00e9 de Suisses.\r\nParall\u00e8lement \u00e0 ce processus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, certains cantons seront aussi amen\u00e9s valider ou non leur soutien \u00e0 Sion 2026. Le Valais a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9: sa population sera consult\u00e9e le 10 juin. Dans les 3 autres cantons h\u00f4tes... Vaud, Fribourg et Berne... les choses ne sont pas encore claires.\r\nCe qui est s\u00fbr c'est que ces nombreux processus d\u00e9mocratiques interf\u00e9reront les uns avec les autres... Avec potentiellement des situations d\u00e9licates... une des deux chambres \u00e0 Berne pourrait par exemple se prononcer avant le vote, pourtant crucial, du canton du Valais.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Toujours dans l'actualit\u00e9 politique...la gauche et le PDC d\u00e9noncent \"un manque de courage\" du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe gouvernement a refus\u00e9 hier...l'initiaitive pour....un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\"NON\". \u00e0 ce  texte....du syndicat Travail Suisse et de l'association Pro-Familia...qui demandait 4 semaines de cong\u00e9.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette \u00e9galement....l'id\u00e9e d'un contre-projet.\r\nIl met en avant l'argument \u00e9conomique...et dit vouloir mettre l'accent sur l'accueil extra-familial.\r\nLa Suisse...est \u00e0 ce jour...l'unique pays d'Europe...sans cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n(01/REDEVANCE REAX SSR IV STEINER) ***Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9m\u00e9nt v\u00e9cu un mercredi intense...Doris Leuthard a anonc\u00e9...hier...une baisse du montant de la redevance Radio-TV...\r\nUne baisse de 85 francs ....pour un nouveau tarif de 365 francs par ann\u00e9e...\r\nLes co\u00fbts vont donc baisser pour les consommateurs....tout comme le budget \u00e0 disposition de la SSR.\r\nElle va d'ailleurs prendre un nouveau train de  mesures d'\u00e9conomies  \"pour ajuster\" ses d\u00e9penses\".\r\nEcoutez Daniel Steiner, porte-parole de la SSR.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le syndicat des m\u00e9idas SSM dit craindre des effets n\u00e9gatifs pour les employ\u00e9s.\r\nOn sait par ailleur d\u00e9sormais...quand...le peuple se prononcer sur l'initiative \"No Billag\"...ce texte qui demande la suprresionn de toute redevance radio/TV.\r\nLe scrutin est fix\u00e9 au 4 mars.\r\n(08/GE/VOTATION ANNULEE ENQUETE ITV VANEK) ***A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat ouvre uen proc\u00e9dure dispcilinaire contr le maire de la ville : R\u00e9my Pagani.\r\nC'est l'une des suites du vote du 24 septembre, annul\u00e9 par la justice pour une brochure jug\u00e9e partiale. \r\nSelon le Gouvernement, R\u00e9my Pagani est \"susceptible d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction\" dans l'\u00e9tablissement de cette brochure.\r\nIl sera entendu et risque des sanctions. \r\nHier, le maire, \u00e9lus d'ensemble \u00e0 gauche s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire. \r\nMais \u00e9coutez :  son coll\u00e8gue de parti, Pierre Vanek, chef de groupe au Parlement, est franchement m\u00e9content. \r\n   0'34''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Buchs) *** De Gen\u00e8ve...direction le canton d'Argovie...et la petite commune de Buchs...\r\nSon parlement a accord\u00e9...hier soir...la nationalit\u00e9 suisse...\u00e0 une jeune ing\u00e9nieure civile de 25 ans...\r\nJusqu'ici rien de particulier..\r\nSauf que cette m\u00eame jeune femme avait v\u00e9cu en juin...un refus de naturalisation...qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique...\r\nLa comission avait notamment mis en cause...le fait qu'elle pr\u00e9f\u00e8re faire ses achats...dans des grandes surfaces...plut\u00f4t que dans des petits commerces locaux...\r\nEt elle avait aussi dit que le \"ski\" \u00e9tait le sport national...alors que les \u00e9lus auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre \"la lutte \u00e0 la culotte\" ou le \"hornus\".\r\nR\u00e9action hier....de cette jeune ing\u00e9nieure civile : \"J'avais un peu de doute...mais \u00e7a a enfin march\u00e9\".\r\n(13/CHINE CONTRADICTIONS IV LIFEN (22H30)) Et de cette petit commune de Buchs...direction le pays le plus peupl\u00e9 du Monde...\r\nDirection la Chine!e 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste CHINOIS s'est ouvert hier ... \r\nIl doit consacrer Xi Jinping en lui confiant un deuxi\u00e8me mandat et en confirmant son influence d'homme le plus fort du pays depuis des d\u00e9cennies. \r\nDans son discours inaugural, le pr\u00e9sident chinois s'est voulu clair.\r\nPas quesiton de de l\u00e2cher du lest sur le contr\u00f4le et la censure. \r\nLe parti doit rester l'autorit\u00e9 absolue. \r\nZhang Lifen, historien est un opposant de la premi\u00e8re heure du pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\n Il d\u00e9nonce  une politiqu qu'il juge \"incoh\u00e9rente\"\r\n  0'54''\r\n((Xi Jinping veut incarner la dictature ferme de Mao Zedong, mais aussi l'ouverture \u00e9conomique de Deng Xiaoping. Il reste une fois de plus dans cette \u00e9ternel pi\u00e8ge de la contradiction du syst\u00e8me et entretien toutes ses imperfections. Sans libert\u00e9 de pens\u00e9e et de parole, comment stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9 ? Tout \u00e7a nuit au final \u00e0 l'\u00e9conomie. Cette politique va - \u00e0 termes - vers un \u00e9chec. S'il maintient cette direction, Xi Jinping signe l'arr\u00eat de mort du parti. Bien s\u00fbr pas pour demain, mais \u00e7a arrivera. La politique qu'il m\u00e8ne n'est pas durable. Et il a une bien trop haute estime de lui-m\u00eame. ))\r\nPropos recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(TF7/ FC BALE 7H)  JOEL ROBERT, DIRECT UMAC 6 / natel ** 51\r\n***En football...les fans du FC B\u00e2le ont le sourire ce matin...\r\nEt il y a de quoi...les  Champions de SUisse...brillent en Ligue des Champions\r\nIls se sont impos\u00e9s...2-0 hier soir \u00e0 Moscou...face au CSKA.\r\nJo\u00ebl RObert, vous avez \u00eates en direct de la capitale russe....o\u00f9 vou avez suivi ce match...\r\nLe FC B\u00e2le a sign\u00e9 une tr\u00e8s grosse performance...\r\n--------------------\r\n-\tGros match\r\n-\tM\u00e9rit\u00e9\r\n-\tDjaka et Oberlin\r\n-\tGrosse ma\u00eetrise tactique\r\n-\tB\u00e2le a jou\u00e9 juste\r\n-\tPress\u00e9 Moscou\r\n-\tPas laiss\u00e9 le ballon\r\n-\tAucun tir cadr\u00e9\r\n-\tSucc\u00e8s logique\r\n-\tAvec la mani\u00e8re\r\n-\t2-0 : Minimum\r\n-\t3 ou 4  \u00e0 0. Occases il y a eu, mais d\u00e9chet\r\n-\tRegret que l'on peut avoir, mais minime vu le r\u00e9sultat\r\n*** Jo\u00ebl, le FC B\u00e2le semble monter en puissance. En ligue des Champions en tout cas, il se montre vraiment solide..\r\n-\tOui\r\n-\t5-0 contre Benfica\r\n-\t2-0 \u00e0 Moscou o\u00f9 jamais facile de gagner\r\n-\tLe FCB de Wiky prend forme\r\n-\tJoue en \u00e9quipe\r\n-\tPas grosses stars, mais une jeu en \u00e9quipe\r\n-\tRessemble \u00e0 Wicky joueur, pas une star, mais grattait pour l'\u00e9quipe\r\n-\tBon pour B\u00e2le\r\n-\tBon pour le foot suisse\r\n-\tB\u00e2le 2 \u00e8me en LDC\r\n-\tPeut et m\u00eame doit maintenant garder cette 2 \u00e8me place\r\n-\tPas de gauffrer contre CSKA et Benfica\r\n**** Jo\u00ebl Robert en direct de Moscou\r\nHier soir.. dans el groupe du FC B\u00e2le, .Manchester United a donc battu Benfica 1-0\r\nEt dans le choc de la soir\u00e9e : 3 partout entre Chelsea et l'A Rome.\r\n(METEO) Coralie vous conaisez les couleurs du FC B\u00e2le?\r\n(....)\r\nBleu...ce sera la couleur du ciel...ce matin...\r\nM\u00eame si quelques passages nuageux occuperont le ciel en cours de journ\u00e9e...\r\nLes temp\u00e9ratures atteindront 18 \u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nLe soleil qui fera encore de belles apparitions demain...\r\nAlors que quelques gouttes seront possibles sur le Jura avant l'arriv\u00e9e samedi d'une d\u00e9gradation.\r\nAvec un temps plus frais dimanche \u00e0 partir de dimanche\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bleu) Coralie vous conaisez les couleurs du FC B\u00e2le?\r\n(....)\r\nBleu...ce sera la couleur du ciel...ce matin...\r\n(Imposition des rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger) Imposer \u00e0 la source les rentes AVS dans certains pays \u00e9trangers...\r\nC'est une possiblit\u00e9 qu'il faut examiner, selon un audit publi\u00e9 ce matin par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nLa mesure ne concernerait que les rentiers r\u00e9sidants dans  des  pays avec lesquels la Suisse n'a pas d'accord de double imposition.\r\nElle pourrait rapporter \u00e0 termes...entre 25 et 30 millions au fisc, dont 10% pour la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nL'audit souligne qu'au niveau international, la tendance \u00e0 des imp\u00f4ts \u00e0 la source se renforce.", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992836", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-19T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-19T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8992858", "ece-8992836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:57:05Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nUne ce matin, un 1000000000 de francs pour des Jeux olympiques \u00e0 Sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi son camp : hier, il est d'accord, de se porter garant \u00e0 concurrence d'un certain montant les Valaisans voteront le 10 juin l'important ce n'est pas seulement de participer \u00e0 ces jeux, il va falloir prouver leur utilit\u00e9, c'est le credo du g\u00e9ographe Antoine Bailly, est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi le Brexit ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es entre surplace d\u00e9blocage Romain qui va re\u00e7oit l'eurod\u00e9put\u00e9 travailliste Richard Corbett, le sujet est \u00e0 l'agenda du sommet europ\u00e9en et tout de suite dans le journal de Julien, pond\u00e8re terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nBonjour, Julien bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, le divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne va -t-il avancer quelque peu pas sur les motifs de discorde autour du Brexit restent nombreuses \u00e0 quelques heures de ce sommet tr\u00e8s attendu Guillaume Meyer nous de sera les enjeux depuis Bruxelles, le maire de Gen\u00e8ve sur la sellette le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois demande l'ouverture d'une proc\u00e9dure disciplinaire contreM. Pagani jug\u00e9s responsables de la votation annul\u00e9 du 24 septembre dernier vous entendrez la r\u00e9action de son coll\u00e8gue de parti, Pierre Vanek et puis en football : le FC B\u00e2le peut r\u00eaver de huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les r\u00e9sidents sont impos\u00e9s 2 0 hier face au CSKA Moscou, une nouvelle tr\u00e8s belle performance que nous analysera Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [95%] :\r\nLes n\u00e9gociations du Brexit vont -elles enfin sortir de l'orni\u00e8re, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles, les dirigeants des 28 pays membres de l'Union europ\u00e9enne sont r\u00e9unis pour un sommet, ils feront notamment le point sur la proc\u00e9dure de divorce douloureuse avec le Royaume-Uni Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, d'abord rappelez -nous ce qui coince dans ces n\u00e9gociations du Brexit qui font vraiment du sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [94%] :\r\nAlors il y a 3 questions qui f\u00e2chent et la plus sensible, c'est la question financi\u00e8re : le Royaume-Uni contribue au budget de l'Union, donc il faut solder les comptes et l\u00e0, les discussions sont dans l'impasse, les Britanniques estiment qu'ils doivent 20 milliards d'euros \u00e0 l'Union, alors que les Europ\u00e9ens \u00e9voquent un montant presque 3 fois sup\u00e9rieure, autre point non r\u00e9solu les droits des citoyens europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni, comment prot\u00e9ger ses droits quels tribunaux sont comp\u00e9tents, enfin 3\u00e8me question en suspens : est-ce que le Brexit signifie le retour d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, h\u00e9 bien tant que les dirigeants europ\u00e9ens n'auront pas d'engagement ferme des Britanniques sur ces 3 points, h\u00e9 bien les discussions n'iront pas plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nGuillaume, du c\u00f4t\u00e9 de Londres justement qu'est -ce que les Britanniques attendent de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [96%] :\r\nLes Britanniques aimeraient une impulsion politique des chefs d'\u00c9tat pour que l'Union assouplisse sa position et qu'on puisse aborder pr\u00e9cis\u00e9ment d'autres questions, alors il y en a une qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement, Londres, c'est celle des relations futures avec l'Union des relations qui pourraient \u00eatre encadr\u00e9es par un accord commercial, la chef du gouvernement britannique Theresa May voudrait aussi une p\u00e9riode de transition de 2 ans pour adoucir la sortie du march\u00e9 unique, donc depuis quelques jours, elle fait un peu les yeux doux aux dirigeants de l'Union, elle vient m\u00eame de publier une lettre ouverte pour encourager les Europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni \u00e0 y rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [97%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a permettra d'amadouer ou de convaincre les dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [95%] :\r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr, en tout cas on n'a pas l'impression que les lignes ont boug\u00e9 ces derniers jours, les Allemands et les Fran\u00e7ais sont les plus fermes, juge que les n\u00e9gociations n'ont pas suffisamment progress\u00e9 et donc d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Bruxelles ne parlera que des questions qui l'int\u00e9resse avec Londres, la nouveaut\u00e9, c'est que l'accord commercial, voulu par les Britanniques, maintenant les Europ\u00e9ens veulent bien en discuter mais seulement entre pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [89%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [78%] :\r\nMais Britannique Richard Corbett eurod\u00e9put\u00e9 travailliste est l'invit\u00e9 de romans qui va \u00e0 7 heures 32. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [91%] :\r\nLes regards de l'Union europ\u00e9enne et d'une bonne partie du monde seront aussi tourn\u00e9s aujourd'hui vers la Catalogne reculer au risque le choc frontal, en confirmant la voie de l'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident catalan Carles, ce que je demande, doit r\u00e9pondre d'ici 10 heures ce matin \u00e0 l'ultimatum demain rides s'il ne renonce pas, le gouvernement central espagnol promet de suspendre au moins partiellement l'autonomie de la r\u00e9gion, mais pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, Madrid a fait hier soir une proposition de derni\u00e8re minute, elle demande la tenue de nouvelles \u00e9lections en Catalogne, ce serait un retour \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, selon l'ex\u00e9cutif espagnol, la balle est dans le camp de Carles spots d\u00e9menti a consult\u00e9 hier soir encore, son parti, r\u00e9ponse attendue dans maintenant moins de 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse La flamme olympique ne br\u00fble pas encore sur Sion, mais les d\u00e9bats sur les JO d'hiver 2026 promettent d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tincelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [95%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a apport\u00e9 hier son soutien \u00e0 la candidature de Sion, il se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 1 1000000000 de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour, mais avant m\u00eame la d\u00e9cision finale du CIO, il reste encore bien du chemin en Suisse, le projet de financement f\u00e9d\u00e9ral sera soumis au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e et puis il y aura le vote des Valaisans et peut-\u00eatre m\u00eame d'autres citoyens suisses l'analyse de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [94%] :\r\nL'enveloppe d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement doit obtenir l'aval des 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales 2 questions animeront la discussion, la Conf\u00e9d\u00e9ration a -t-elle les moyens de soutenir ces jeux d'hiver \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs et surtout la population suisse dans son ensemble pourra -t-elle se prononcer sur ce projet, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin pr\u00e9conise une simple d\u00e9cision des chambres sans passer par la case votation f\u00e9d\u00e9rale, le Parlement pourrait en d\u00e9cider autrement un oui du peuple augmenterait la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces jeux qui seraient alors port\u00e9s par une majorit\u00e9 des Suisses, parall\u00e8lement \u00e0 ce processus au niveau f\u00e9d\u00e9ral, certains cantons seront aussi amen\u00e9s \u00e0 valider, ou non, leur soutien \u00e0 Sion 2000 26 le Valais a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 sa population sera consult\u00e9e le 10 juin dans les 3 autres cantons h\u00f4tes, Vaud, Fribourg et Berne, les choses ne sont pas encore clairs, ce qui est s\u00fbr, c'est que ces nombreux processus d\u00e9mocratique interf\u00e9rerons les uns avec les autres, avec potentiellement des situations d\u00e9licates, une des 2 chambres \u00e0 Berne pourrait par exemple se prononcer avant le vote, pourtant crucial du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [95%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 politique, la gauche et le PDC d\u00e9noncent un manque de courage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement a refus\u00e9 hier l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 non \u00e0 ce texte du syndicat Travail Suisse de l'association Pro- Familia qui demandait 4 semaines de cong\u00e9s et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette \u00e9galement l'id\u00e9e d'un contre- projet, il met en avant l'argument \u00e9conomique et dit vouloir mettre l'accent sur l'accueil extra- familial, la Suisse est \u00e0 ce jour l'unique pays d'Europe sans cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [89%] :\r\nAh, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9ment v\u00e9cu un mercredi intense un Doris Leuthard d'annonc\u00e9 hier une baisse du montant de la redevance radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [97%] :\r\nUne baisse de 8 ans de 5 francs pour un nouveau tarif de 365 francs par ann\u00e9e : les co\u00fbts vont donc baisser pour les consommateurs, tout comme le budget \u00e0 disposition de la SSR, elle va d'ailleurs prendre un nouveau train de mesures d'\u00e9conomies pour ajuster ses d\u00e9penses \u00e9coutez Daniel Steiner, porte- parole de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:48) [91%] :\r\nPour les m\u00e9nages, c'est une bonne information, pr\u00e8s de 20 pourcent de de la redevance de mois, il faut payer mais pour la SSR, \u00e7a repr\u00e9sente une diminution d'environ 50 millions de francs par rapport \u00e0 la situation actuelle, cette r\u00e9duction associ\u00e9e \u00e0 la baisse des recettes publicitaires auraient des cons\u00e9quences si Knie captif sur le budget de la SSR d\u00e8s 2019. \r\nLa SSR va donc pr\u00e9par\u00e9 un train de mesures pour ajuster ses d\u00e9penses \u00e0 ce nouveau cadre. \r\nTr\u00e8s important, la priorit\u00e9 sera Piens entendu donner au maintien des meilleures prestations des programmes possibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [90%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le syndicat des m\u00e9dias SSM dit craindre des effets n\u00e9gatifs pour les employ\u00e9es, on sait par ailleurs d\u00e9sormais quand le peuple se prononcera sur l'initiative No bilingue, ce texte, qui demande la suppression de toute redevance radio- TV, le scrutin est fix\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:41) [97%] :\r\nApr\u00e8s 7 heures 7 \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat ouvre une proc\u00e9dure disciplinaire contre le maire R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [93%] :\r\nC'est l'une des suites du vote du 24 septembre annul\u00e9 par la justice pour une brochure jug\u00e9e partiale selon le Gouvernement R\u00e9my Pagani insusceptibles d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction dans l'\u00e9tablissement de cette brochure, il sera entendu et risque des sanctions, hier, le maire \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire mais \u00e9coutez, son coll\u00e8gue de parti, Pierre Vanek, chef de groupe au Parlement et franchement m\u00e9content. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [91%] :\r\nPour moi, c'est une manoeuvre politique, il y a clairement par rapport \u00e0 cette brochure une responsabilit\u00e9 collective du conseil administratif et il y a une responsabilit\u00e9 aussi, ne l'oublions pas, du Conseil d'\u00c9tat, dont les services ont ont eu en main cette brochure avant qu'elle ne soit imprim\u00e9 qui aurait pu signaler des probl\u00e8mes qu'elle comporte donc pour ces motifs, je pense que la volont\u00e9 de de cyber- R\u00e9my Pagani plus une volont\u00e9 politique de nuire \u00e0 cette personnalit\u00e9 politique plut\u00f4t qu'une volont\u00e9 de permettre le bon fonctionnement des processus d\u00e9mocratique dans cette r\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [96%] :\r\nEt de Gen\u00e8ve, direction le canton d'Argovie et la petite commune de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [92%] :\r\nParlement accord\u00e9 hier soir la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 une jeune ing\u00e9nieure civile de 25 ans jusqu'ici rien de particulier, sauf que cette m\u00eame jeune femme avait v\u00e9cu en juin, un refus de naturalisation qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, la Commission avait notamment mis en cause le fait qu'elle pr\u00e9f\u00e8re faire ses achats dans des grandes surfaces, plut\u00f4t que dans des petits commerces locaux, elle avait aussi dit que le ski \u00e9tait le sport national alors que les \u00e9lus auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entendre la lutte \u00e0 la culotte ou le Crous r\u00e9action hier de cette jeune ing\u00e9nieure civile j'avais un peu douteux, mais \u00e7a a enfin march\u00e9 direction maintenant la Chine, le pays le plus peupl\u00e9 du monde, direction la Chine ou le 19\u00e8me Parti du congr\u00e8s du Parti communiste, c'est tout maire hier, il doit consacrer Xi Jinping en lui confiant un 2\u00e8me mandat et en confirmant son influence d'homme le plus fort du pays depuis des d\u00e9cennies dans son discours inaugural, le pr\u00e9sident chinois s'est voulu clair, pas question de l\u00e2cher du lest sur le contr\u00f4le et la censure, le parti doit rester le tort IT absolue s'Lifen, historien, est un opposant de la premi\u00e8re heure du pr\u00e9sident Xi Jinping, il d\u00e9nonce une politique qu'il juge incoh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:01) [81%] :\r\nMais maintenant ici, il y a eu un connard allait Anglade aux inqui\u00e9tudes Jinping veut incarner la dictature ferme de la haute c'est aussi \u00e0 mais aussi l'ouverture \u00e9conomique de Tunisie, pays clients \u00e7a Sylvianne lyc\u00e9ennes mois se c'est un Maradona il y a -t-il eu le reste une fois de plus dans ces termes et de la contradiction du syst\u00e8me et entretient toutes ses imperfections, ont pour qu'on a, sans libert\u00e9 de parole et de penser comment stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9 tout \u00e7a nuit au final \u00e0 l'\u00e9conomie, cette politique va \u00e0 terme vers un \u00e9chec qui notamment s'il maintient cette direction c'est Jinping signe l'arr\u00eat de mort du parti \u00e0 Londres a -t-il assure pas pour demain, noter dans mais \u00e7a arrivera ailleurs la politique qu'il m\u00e8ne n'est pas durable et l\u00e0 une bien trop haute estime de lui- m\u00eame pas et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [83%] :\r\nPropos recueillis par Micha\u00ebl polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:58) [88%] :\r\nEt, en football, les fans du FC B\u00e2le sourire ce matin dans le 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [94%] :\r\nQuoi, les champions de Suisse Brigitte en Ligue des champions, ils sont impos\u00e9s 2 0 hier soir \u00e0 Moscou face au CSKA Jo\u00ebl Robert, vous avez suivi ce match en Direct de la capitale russe, le FC B\u00e2le a sign\u00e9 une tr\u00e8s grosse performance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:17) [89%] :\r\nOui, en effet, Julien, gros match du FC B\u00e2le une victoire m\u00e9rit\u00e9e, but de Jack ados Berlin une grosse ma\u00eetrise tactique du champion suisse B\u00e2le a jou\u00e9 juste apr\u00e8s si Moscou n'a pas laiss\u00e9 le ballon moscovite aucun Tir cadr\u00e9 les CSKA c'est dire vraiment le succ\u00e8s est logique et avec la mani\u00e8re de la 0 c'est vraiment le minimum, il y aurait pu avoir 3 ou 4 \u00e0 0 occasion il y a eu pour B\u00e2le en fin de match notamment mais l\u00e0 par contre quelques d\u00e9chets, c'est le seul petit regret que l'on peut avoir, mais minime, vraiment, au vu du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [85%] :\r\nJo\u00ebl c'est B\u00e2le semble monter en puissance en Ligue des champions, en tout cas, il semble vraiment solide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est cela en 5 \u00e0 0 comme Benfica il y a 2 semaines \u00e0 B\u00e2le 2 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Moscou o\u00f9 il n'est jamais facile de gagner le FC B\u00e2le de Rapha\u00ebl Wicky prend forme, il faut vraiment en \u00e9quipe, il y a pas de grosses Stars dans cette formation, mais vraiment un jeu collectif et hier soir c'est ce collectif qui est \u00e0 la base du succ\u00e8s, ce jeu ressemble \u00e0 celui de l'entra\u00eeneur, quand il \u00e9tait lui- m\u00eame joueur qui n'\u00e9tait pas Movistar mais qui se battaient pour l'ensemble de l'\u00e9quipe, ce succ\u00e8s, bien s\u00fbr, c'est bon pour B\u00e2le, c'est bon pour tout le foot suisse B\u00e2le ce matin et 2\u00e8me de Ligue des champions, derri\u00e8re la touche \u00e0 Manchester, il peut, il doit m\u00eame maintenant garder cette 2\u00e8me place et se qualifier pour le 8\u00e8me de finale \u00e0 condition \u00e9videmment de ne pas se manquer lors du match retour \u00e0 domicile contre CSKA et puis surtout \u00e0 Lisbonne votre Benfica. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [88%] :\r\nAlors on va \u00e9videmment suivre \u00e0 la suite de ses aventures merci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou, Coralie ben \u00e0 propos du du FC B\u00e2le justement si je vous demande, ses couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [79%] :\r\nJe dirais, blanc et noir, alors vous \u00eates philosophe important ce que j'ai vu sur une faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [91%] :\r\nC'est \u00e0 hier soir, avec qui jouent \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais les couleurs historique, c'est le rouge et le bleu, h\u00e9 bien ce sera la couleur du ciel, la romance, ce matin, m\u00eame si quelques passages nuageux occuperont le ciel en cours de journ\u00e9e les temp\u00e9ratures atteindront 18 \u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, le soleil qui fera encore de belles apparitions demain alors que quelques gouttes seront possibles sur le Jura avant l'arriv\u00e9e samedi d'une d\u00e9gradation avec un temps plus frais, dimanche, \u00e0 partir donc de dimanche, donc, pour, \u00e0 la suite du 8. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:24) [86%] :\r\nMerci Julien bancaire terre je retiens rouge, les couleurs du FC B\u00e2le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4A5464C-CC4A-4AB6-B019-42FC1165C406", "internalArchiveId": "A4A5464C-CC4A-4AB6-B019-42FC1165C406", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Abu Sa'da, Caroline\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse (6h15 INVITE 19.10 CAROLINE ABU SA'DA) 6h15\r\nC'est un drame, qui fait moins la Une de l'actualit\u00e9.\r\net pourtant, 2800 personnes sont mortes noy\u00e9es en Mediterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.selon l'ONU\r\ndes migrants, qui tentaient de rejoindre l'Europe. a bord de canots de fortunes.\r\npour leur venir en aide, plusieurs ONG humanitaires ont d\u00e9ploy\u00e9s des bateaux pour secourir ces migrants...\r\nc'est le cas depuis 2 ans de SOS MEDITERRANEE. avec son navire. L'AQUARIUS.. \r\nune filiale suisse vient de voir le jour \r\net sa directrice g\u00e9n\u00e9rale  CAROLINE ABU SADA est notre invit\u00e9e.\r\napr\u00e8s 10 ans chez MEDECINS SANS FRONTIERES. vous venez tout juste de prendre vos nouvelles fonctions. \r\nqu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 a accepter cette nouvelle mission ?\r\n- a quoi va servir cette antenne Suisse? (Lobby social, sensibiliser les opinions \u00e0 la probl\u00e9matique, \"mobilisation citoyenne\" et aussi lev\u00e9e de fonds\r\n- Le but: attirer des b\u00e9n\u00e9voles, trouver du financement ?uniquement priv\u00e9..\r\n- Quel est le bilan de SOS MEDITERRANEE depuis son lancement ? (23 000 migrants sauv\u00e9s)\r\n.\r\n- quelle est la situation en ce moment ? toujours autant de tentatives de rejoindre l'Europe ? \r\n150 000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e ? D'ou viennent ces migrants ? (Libye, Syrie ERYTHREE SOUDAN?)\r\nLa semaine derni\u00e8re l'Aquarius, bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS MEDITERRANEE et op\u00e9r\u00e9 en partenariat avec M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res, a secouru 606 personnes en mer, dont 241 mineurs, 50 d'entre eux avaient moins de 13 ans. 35% des naufrag\u00e9s secourus par l'Aquarius cette ann\u00e9e \u00e9taient mineurs.\r\n-situation plus critique aujourd'hui qu'il y a 2 ans en pleine crise ? travail des humanitaires plus compliqu\u00e9 ?\r\n-L'\u00e9t\u00e9 dernier, pol\u00e9mique sur ces ONG qui secourent les migrants en mer, accus\u00e9es de faire le jeu des passeurs, de provoquer un appel d'air et indirectement d'avoir un spart de responsabilit\u00e9 dans la mort de ces migrants. Certains bateaux se sont retir\u00e9s . le PRUDENCE de MSF. Comment vous avez r\u00e9agit ?\r\n-d'autres ont renonc\u00e9, pas vous ? pas d\u00e9courag\u00e9 ? \r\n- Plusieurs voix, en Europe, en Suisse. plaident pour la dissuasion. les dissuader de tenter cette travers\u00e9e de tous les dangers. Renforcer la coop\u00e9ration humanitaire sur place . Vous pensez que c'est possible de les convaincre de rester sur le continent africain? (Non)\r\n- L'Europe a abandonn\u00e9 ses responsabilit\u00e9s ? \u00e9chec moral  de l'UE ? Pas de solution politique envisageable ?  D\u00e9faitiste ?\r\n-  Quel regard portez-vous sur la politique d'accueil en Suisse? (plut\u00f4t bon. Peut mieux faire en mati\u00e8re d'accueil)\r\nPourquoi est-ce si important d'am\u00e9liorer les conditions d'accueil (Ces migrants sont le tissus social de demain. Il en va de notre lien social futur)\r\n- Vous allez embarquer d'ici quelques jours sur l'Aquarius pour de nouvelles missions en Mediterran\u00e9e. Un bateau que vous connaissez d\u00e9j\u00e0 bien (Oui a tourn\u00e9 un doc l\u00e0-dessus) Comment \u00e7a se passe \u00e0 bord ? Qu'est-ce qu'on ressent dans ces moments de secours ?\r\nCaroline Abu-Sada\r\ndirectrice de l'antenne suisse de SOS MEDITERANNEE\r\ncrise des r\u00e9fugi\u00e9s aux porzes de l'Europe\r\n\u00e9chec de l'UE ...\u00e9chec moral ?\r\n(((\r\nvec SOS MEDITERRANEE Suisse le r\u00e9seau europ\u00e9en SOS MEDITERRANEE s'\u00e9largit pour sauver toujours plus de vies en mer\r\n#TogetherForRescue\r\nDepuis le 1er janvier 2017, pr\u00e8s de 150.000 personnes ont embarqu\u00e9 sur des canots de fortune et tent\u00e9 de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e devenue ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es la route migratoire la plus p\u00e9rilleuse au monde. Ces hommes, femmes et enfants ont risqu\u00e9 leur vie pour tenter d'atteindre l'Europe dans l'espoir d'y trouver refuge et protection.\r\nFaute d'un dispositif de sauvetage institutionnel ad\u00e9quat, 2665 personnes n'ont cependant pas pu \u00eatre sauv\u00e9s \u00e0 temps et se sont noy\u00e9s sous nos yeux, aux portes de l'Europe. Ces morts auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9es. Ce sont 2665 morts de trop.\r\n\u00ab Nous ne pouvons accepter que des milliers de personnes meurent en mer sous nos yeux, aux portes de l'Europe, sans rien faire. Notre action de sauvetage en mer r\u00e9pond \u00e0 un imp\u00e9ratif moral et l\u00e9gal, alors qu'il est possible de sauver des vies. Il faut r\u00e9unir des moyens et agir pour mettre fin \u00e0 cette trag\u00e9die \u00bb, d\u00e9clarent les co-fondateurs Klaus Vogel et Sophie Beau , le 9 mai 2015 lors de la cr\u00e9ation du mouvement europ\u00e9en SOS MEDITERRANEE \u00e0 Berlin.\r\nA son tour, SOS MEDITERRANEE Suisse r\u00e9pond \u00e0 cet appel \u00e0 la mobilisation citoyenne et rejoint le r\u00e9seau europ\u00e9en SOS MEDITERRANEE, qui avec son bateau l'Aquarius, a permis de sauver 23.000 personnes en mer depuis le d\u00e9but des op\u00e9rations en f\u00e9vrier 2016. \r\nPour soutenir ces efforts, des citoyens de la soci\u00e9t\u00e9 civile, convaincus que la situation des migrants demeure extr\u00eamement critique, ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser pour sensibiliser la population suisse \u00e0 leur sort et ont cr\u00e9\u00e9 SOS MEDITERRANEE Suisse. L'association est pr\u00e9sid\u00e9e par Thomas Bischoff, m\u00e9decin de famille et ancien directeur de l'Institut universitaire de M\u00e9decine de famille \u00e0 Lausanne et dirig\u00e9e par Caroline Abu Sa'da, qui jouit d'une exp\u00e9rience de 15 ans dans le domaine humanitaire, et a \u00e9t\u00e9 derni\u00e8rement  directrice de recherche chez MSF et cheffe de mission tel que r\u00e9cemment en Irak et en Syrie.\r\nL'Aquarius s'appr\u00eate \u00e0 affronter un nouvel hiver en M\u00e9diterran\u00e9e et SOS MEDITERRANEE poursuit sa mission, plus que jamais essentielle : sauver des vies en p\u00e9ril en mer, prot\u00e9ger ces naufrag\u00e9s et t\u00e9moigner d'une trag\u00e9die humanitaire inacceptable se d\u00e9roulant aux portes de l'Europe. Elle est aid\u00e9e par MSF qui soigne ces rescap\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9quipe m\u00e9dicale \u00e0 bord.\r\nMoins de bateaux sont pr\u00e9sents sur les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e mais des personnes en d\u00e9tresse continuent de traverser la mer et d'y mourir. Il est d\u00e8s lors d'une importance vitale de pr\u00e9server cette capacit\u00e9 civile de sauvetage en mer, et que la Suisse y ait sa place. Il y a donc une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse \u00e0 ce que les citoyens suisses se mobilisent autour de ce projet, en tant que membres, volontaires et donateurs. En effet, SOS MEDITERRANEE n'est financ\u00e9e que gr\u00e2ce \u00e0 des dons priv\u00e9s et ne re\u00e7oit aucune subvention institutionnelle. Aidez nous \u00e0 sauver des vies !)))", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992816", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse / LMA_2017-10-19T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.10.2017"], "variantIds": ["ece-8992816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T16:20:05Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un drame qui fait moins la une de l'actualit\u00e9 pourtant 2800 personnes sont mortes noy\u00e9es en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon les chiffres de l'ONU, des migrants qui tentaient de rejoindre l'Europe, \u00e0 bord de canots de fortune pour leur venir en aide, plusieurs ONG ont d\u00e9ploy\u00e9 des bateaux pour secourir ces migrants, c'est le cas depuis 2 ans de SOS M\u00e9diterran\u00e9e avec son navire l'Aquarius il y a une filiale suisse vient de voir le jour, sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Caroline Abu Sa'da est notre invit\u00e9, Caroline Abu Sa'da \u00e0 quoi va servir cette antenne suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\n\u00e0 plusieurs choses que le l'id\u00e9e de SOS M\u00e9diterran\u00e9e c'est vraiment de travailler sur principalement sur la mobilisation citoyenne, donc c'est l'id\u00e9e, c'est vraiment de quel que les gens soient inform\u00e9s, puissent en d\u00e9battre puissent discuter de toutes ces questions, et \u00e7a c'est un, c'est d'ailleurs \u00e0 l'origine de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse parce qu'en fait, c'est vraiment un groupe de citoyens suisses qui a pris contact avec SOS M\u00e9diterran\u00e9e France en disant : voil\u00e0, nous, on voudrait faire quelque chose, on voudrait pouvoir s'engager dans comment on fait et donc c'est c'est vraiment, c'est vraiment cette mobilisation qui \u00e0 l'origine de de de cette je ne m'filiale mais et ensuite \u00e9videmment c'est valable de pouvoir aussi travailler sur tout ce qui est information passage d'informations et \u00e7a c'est aussi extr\u00eamement important pour moi et, \u00e9videmment, \u00e7a va \u00eatre de pouvoir participer aux op\u00e9rations et \u00e0 la mission sociale avec une recherche de fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [87%] :\r\nAlors on le disait SOS M\u00e9diterran\u00e9e est actif depuis 2 ans avec ce ce bateau l'Aquarius, quel est son son bilan depuis sa sa sa cr\u00e9ation, combien de vies sauv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nOn est \u00e0 plus de 23000 maintenant, juste pour vous donner un exemple, la semaine derni\u00e8re, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 606 personnes il y avait 241 mineurs il y avait pas mal de Syriens, donc on n'est pas du tout, contrairement \u00e0 ce que le le le l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'heure actuelle donne \u00e0 croire, on n'est pas du tout, dans un arr\u00eat de ce qui se passe en M\u00e9diterran\u00e9e, bien au contraire, le probl\u00e8me je pense que la seule diff\u00e9rence entre le moment o\u00f9 l'Aquarius s'est lanc\u00e9 d\u00e9but 2016 et maintenant, c'est que la situation en Libye s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dramatiquement sauf que maintenant on sait exactement ce qui se passe en Libye non qu'on voit des gens en gros dans un univers concentrationnaire, c'est-\u00e0-dire qu'on viole, on torture, on met en esclavage des centaines d'hommes de 2000 personnes, ce qui est quand m\u00eame un probl\u00e8me cons\u00e9quent \u00e0 l'heure actuelle, qui est un peu valid\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne, puisque, on est quand m\u00eame ok avec l'id\u00e9e d'envoyer les gens en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\n\u00e7a vous en voulez \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle a une une part de responsabilit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un \u00e9chec moral de l'Union europ\u00e9enne dans cette gestion de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nSujet tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, enfin je pense que, aujourd'hui, on a, on est dans une situation o\u00f9 on est quand on a quand m\u00eame l'Union europ\u00e9enne qui, qui a pass\u00e9 des accords avec \u00e0 la fois la Turquie maintenant la Libye sans en plus faire attention \u00e0 l'effet domino que \u00e7a peut avoir sur d'autres pays, parce que il y a quand m\u00eame quelques mois, le Kenya, qui accueille un demi-1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens, a dit : bon, ben, si l'Union europ\u00e9enne, finalement, on veut pas non, on voit pas pourquoi nous on garderait des gens et en fait, c'est tout, c'est tout \u00e7a, pour moi c'est vraiment la base de, de, de ce qu'on veut comme l'humanit\u00e9 qui est, qui est en question, \u00e0 l'heure actuelle, c'est dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier le le travail de ces ONG qui secourent en mer des migrants a fait pol\u00e9mique, certains vous ont accus\u00e9 de faire le jeu des des passeurs de provoquer un appel d'air et d'\u00eatre indirectement responsable aussi de de la mort de ces r\u00e9fugi\u00e9s, comment vous avez r\u00e9agi, on sait que certains m\u00e9decins sans fronti\u00e8res n'est plus actif avec son bateau le prudence, ils sont des proches et son passera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nL'espace m\u00e9diterran\u00e9en mais moi j'ai 2 choses \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a la 1\u00e8re c'est que les les ONG ne font que 20 \u00e0 30 pourcent des des sauvetage c'est-\u00e0-dire que plus le reste des sauvetage sont assur\u00e9s par les garde- c\u00f4tes italiens par des navires marchands par d'autres navires de Frontex et compagnie, donc on n'est pas du tout dans le comme si les ONG faisait 100 pourcent des des sauvetage et la 2\u00e8me chose c'est que on a vu ce qu'il y a eu des p\u00e9riodes o\u00f9 il y avait absolument aucun bateaux d'ONG pr\u00e9sents en mer, que les gens continuent \u00e0 traverser, donc il y a, il y a pas de lien entre le la pr\u00e9sence d'ONG, le passage en M\u00e9diterran\u00e9e si voil\u00e0, c'est juste que les gens sont totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, ils passeront quoi si dans la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [83%] :\r\nVous -m\u00eame, vous allez \u00eatre \u00e0 bord de l'Aquarius ces prochains jours, ces prochaines semaines, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e \u00e0 Arles pour un documentaire, vous \u00eates quoi, alors c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [91%] :\r\nEnfin, encore \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un autre bateau, mais oui, c'est quelque chose que je suis depuis un an, depuis un moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [93%] :\r\nEt comment on comme qu'est -ce qu'on ressent quand on est sur place sur sur ce type de bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [88%] :\r\nMais alors, pourquoi une une anecdote, la semaine derni\u00e8re, j'ai parl\u00e9 d'une infirmi\u00e8re qui \u00e9tait avec moi \u00e0 Mossoul, cette ann\u00e9e, qui sortait de rotation sur l'Aquarius qui m'a dit : \u00e9coute, moi j'ai arr\u00eat\u00e9, je devais faire une 3\u00e8me j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'arr\u00eater parce que j'ai jamais v\u00e9cu quelque chose comme \u00e7a, dit tu passes 3 semaines sur le bateau tu entends les horreurs que les gens racontent \u00e0 longueur de journ\u00e9e, alors apr\u00e8s nous, il y a un truc tr\u00e8s positif, c'est que tu les vois monter sur le bateau dans un int\u00e9r\u00eat catastrophique, 3 jours apr\u00e8s on arrive d\u00e9barquer en Sicile, ils sont voil\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 puisse reposer un petit peu, ils sont, ils sont dans un meilleur \u00e9tat mais dire mais moi j'avais, et sa fille, \u00e7a faisait 15 ans qu'elle faisait humanitaire, j'ai jamais v\u00e9cu quelque chose comme \u00e7a, donc c'est c'est dramatique la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [95%] :\r\nCaroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB497F38-77BF-4446-BCCE-C5E2DFF3CF22", "internalArchiveId": "FB497F38-77BF-4446-BCCE-C5E2DFF3CF22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Leuba, conseiller d'Etat Vaudois, en charge de l'Economie et des Sports;Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC;Andrew Varga, patron de Seetru;Dimitri Oberlin, joueur du FC B\u00e2le, ancien junior du FC Moudon\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(04/JO VOTATIONS VAUD ITV LEUBA) Le 10 juin 2018...Voil\u00e0 la date \u00e0 laquelle les Valaisans se prononceront sur les Jeux Olympiques Sion 2026. \r\nLe Conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l'a annonc\u00e9 hier... juste apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral de soutenir l'organisation de ces JO \u00e0 hauteur d'un milliard de francs. \r\nLe Valais votera donc...mais pas forc\u00e9ment les autres cantons associ\u00e9s \u00e0 la manifestation: Vaud, Fribourg et Berne. En terres vaudoises en tout cas, un scrutin n'est pas garanti. \r\nPhilippe Leuba, conseiller d'Etat en charge de l'Economie et des Sports...\r\n 48''\r\nPhilippe Leuba qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\nLes deux autres cantons organisateurs, Fribourg et Berne pourraient \u00e9galement se prononcer. Mais si la population refuse, d'autres alternatives existent a expliqu\u00e9 hier le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport Matthias Remund. Un exemple: l'organisation de certaines comp\u00e9titions \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton d'Obwald. En revanche, si le non l'emporte en Valais, les Jeux seront abandonn\u00e9s. \r\nLe projet est d\u00e9sormais sur la table des chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\n(03/REDEVANCE REAX UDC ITV RIME) Un franc par jour...donc 365 francs par ann\u00e9e. \r\nC'est ce que les m\u00e9nages suisses devraient payer pour la redevance d\u00e8s 2019. Annonce faite hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui propose donc de diminuer la facture pour les citoyens....mais pas pour les entreprises. \r\nDans ce domaine, pas de nouveaut\u00e9: celles dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 500 milles francs, soit trois quarts des entreprises suisses, seront exon\u00e9r\u00e9es. Puis le montant per\u00e7u ira croissant en fonction des ventes annuelles. Incompr\u00e9hensible selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC. \r\n  0'32''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refuse par contre l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Raison invoqu\u00e9e: les co\u00fbts d'une telle d\u00e9marche mettraient en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie. Il recommande donc au Parlement de rejeter le texte et ne lui oppose aucun contre-projet.\r\n(TF2/ POST BREXIT ANTICIPATION DES ENTREPRISES) Le sommet europ\u00e9en qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles n'augure rien de bon dans les n\u00e9gociations sur le Brexit. Les chances d'une perc\u00e9e diplomatique sont faibles a estim\u00e9 hier Donald Tousk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en...\r\nEn cause: les propositions peu concr\u00e8tes du Royaume Uni. Londres refuse par exemple toujours de dire combien elle pense verser pour solder les comptes du divorce. \r\nReste que dans le quotidien des Britanniques, les effets n\u00e9gatifs du Brexit commencent \u00e0 se faire sentir: chute de la Livre, incertudes des march\u00e9s, signes d'essoufflement de la croissance...Les entrepreneurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\u00c0 Londres, Catherine ILITCH\r\n  1'47''\r\n((Si le  vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne a eu des effets \u00e9conomiques beaucoup plus diffus et lents qu'escompt\u00e9, les cons\u00e9quences sont d\u00e9sormais visibles outre Manche. Le recul de la livre a rench\u00e9ri le prix des importations et pouss\u00e9 l'inflation \u00e0 la hausse. Certes la d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie a eu un effet positif sur les exportations, mais l'am\u00e9lioration n'est pas spectaculaire. Certains fabricants ont m\u00eame constat\u00e9 une baisse des commandes en provenance de l'Union europ\u00e9enne. C'est le cas de l'usine Seetru, bas\u00e9e \u00e0 Bristol, qui produit des soupapes de s\u00fbret\u00e9. Andrew Varga, le patron de Seetru\r\nExtrait 1\r\n\u00ab Nous avons constat\u00e9 une diminution de plus en plus marqu\u00e9e des commandes en provenance de l'UE. c'est vraiment frappant, en particulier ce dernier trimestre. Je pense que c'est d\u00fb \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un Brexit dur, voire m\u00eame d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations. Les entreprises en Europe craignent des complications au niveau de l'approvisionnement et pr\u00e9f\u00e8rent passer commandes ailleurs. \u00bb \r\nAndrew Varga ne d\u00e9plore pas seulement ce tarissement des commandes, il est aussi tr\u00e8s inquiet pour l'avenir.\r\nExtrait 2\r\n\u00ab Le climat politique actuel au Royaume-Uni est terrifiant. Il semble y avoir tr\u00e8s peu de volont\u00e9 d'obtenir autre chose qu'un Brexit dur. Mais penser que le brexit dur va nous fournir des avantages commerciaux est totalement illusoire ! \u00bb\r\nLes craintes de cet entrepreneur sont partag\u00e9es par l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, qui vient de publier un rapport sur le Royaume-Uni. L'organisation est sortie de sa prudence habituelle pour tirer la sonnette d'alarme sur l'impact n\u00e9gatif d'un Brexit dur sur l'\u00e9conomie britannique, allant jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer qu'une annulation de la sortie de l'UE pourrait \u00e9viter un d\u00e9sastre. CI, RTS-info, Londres))\r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May tentera d'apporter des garanties \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Notamment sur le dossier des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume Uni. \r\nUne tentative de d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles alors que le chef du parti d'opposition britannique travailliste a \u00e9galement annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence. Jeremy Corbyn qui souhaite sortir de l'impasse du Brexit cr\u00e9\u00e9, selon lui, par les cafouillages du gouvernement britannique.\r\n(MADRID ET BARCELONE) Espagne - Catalogne...la journ\u00e9e s'annonce cruciale. L'ultimatum de Madrid laiss\u00e9 \u00e0 Barcelone pour renoncer \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance prend fin aujourd'hui \u00e0 10h00. Et le temps presse...\r\nHier le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise. Organiser des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es. L'occasion de renouveler le l\u00e9gislatif catalan et de rebattre les cartes sans exposer le pr\u00e9sident catalan Carles PUIDGUEMONT...Si cela est accept\u00e9, l'autonomie de la r\u00e9gion, que Madrid menace de suspendre si l'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e, serait annul\u00e9e. \r\nC\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste, le pr\u00e9sident catalan a assur\u00e9 hier soir \u00e0 des membres du parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan qu'il ne reculerait pas.\r\n(VAUD ET MUSULMANS) La vandalisation du carr\u00e9 musulman lausannois la semaine derni\u00e8re suscite l'indignation. Hier, plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es Place de L'Europe pour condamner cet acte. Une mobilisation organis\u00e9e \u00e0 l'appel des partis de gauche et de diverses associations. L'ex\u00e9cutif de la ville va \u00e9valuer diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour mieux proteger cet espace d\u00e9di\u00e9 aux musulmans.\r\n(17/FOOT FC BALE IV OBERLIN) En football, le FC B\u00e2le flirte avec la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions...\r\nL'\u00e9quipe de Rapha\u00ebl Wicky s'est impos\u00e9e hier 2-0 en Russie, face au CSKA Moscou. \r\nUn succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour les B\u00e2lois m\u00eame s'ils auraient d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri plus t\u00f4t...\r\nDimitri Oberlin a scell\u00e9 le score \u00e0 la 90 \u00e8me minutes...tr\u00e8s tard selon l'ancien junior du FC Moudon...\r\nOn l'\u00e9coute. \r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou C\u00e9dric Moret. \r\nAutre bonne nouvelle pour les B\u00e2lois: la d\u00e9faite du Benfica face \u00e0 Manchester United \u00e0 Lisbonne, dans le m\u00eame groupe donc.... Ce qui fait que Manchester est leader avec 9 points devant le FC B\u00e2le 2\u00e8me avec 6 points. Les Rh\u00e9nans joueront  leur qualification dans deux semaines au Parc St-Jacques lors du match retour face au CSKA Moscou.\r\n(ALPHAZERO) Enfin...c'est une d\u00e9confiture pour AlphaGo, le super-ordinateur num\u00e9ro 1 au jeu de Go. Il a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par plus fort que lui: AlphaGo Zero...version am\u00e9lior\u00e9e du programme. Particularit\u00e9 du logiciel : la capacit\u00e9 d'apprendre par lui-m\u00eame...sans la connaissance humaine et la compilation de miliers de parties jou\u00e9es par le commun des mortels...", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992834", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-19T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-19T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8992855", "ece-8992834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T16:46:36Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Coraline Pauchard bonjour, bonjour \u00e0 tous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit oui aux jeux Olympiques Sion 2000 26 et propose de d\u00e9bourser 1 1000000000 de francs, mais pour que JO, il les principaux concern\u00e9s devront se prononcer les Valaisans iront aux urnes le 10 juin 2018, les autres cantons impliqu\u00e9s ne sont pas tenus d'organiser par scrutin brouillards tenaces sur les n\u00e9gociations du Brexit chefs d'\u00c9tats et de gouvernements se r\u00e9unissent aujourd'hui et demain pour un Conseil europ\u00e9en mais Bruxelles reste insatisfaite des propositions britanniques, tandis que sur le terrain, les inqui\u00e9tudes grandissent et enfin un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour le FC B\u00e2le lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, les B\u00e2lois se sont impos\u00e9s 2 0 chez le CSKA Moscou les qualification pour les huiti\u00e8mes de finale s'approche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLe 18 juin 2018, voil\u00e0 la date \u00e0 laquelle les Valaisans se prononceront sur les Jeux Olympiques Sion 2000 26 le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l'a annonc\u00e9 hier, juste apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de soutenir l'organisation de ces JO \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs le Valais votera donc mais pas forc\u00e9ment les autres cantons associ\u00e9s \u00e0 la manifestation, Vaud, Fribourg et Berne en terre vaudoise en tout cas un scrutin n'est pas garanti, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie et des sports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nIl est pr\u00e9vu pour le canton de Vaud un montant de4,6 millions de d\u00e9sinvestissement qui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 long terme aux skieurs ces investissements seront discut\u00e9s avec les communes et les remont\u00e9es m\u00e9caniques concern\u00e9s et puis la mise \u00e0 disposition des forces de l'ordre comme \u00e7a c'est fait pour l'Euro 2008, il y a aucune contribution financi\u00e8re du canton de Vaud ni pour le budget du comit\u00e9 d'organisation ni pour tout autre d\u00e9pense que celle que j'ai signal\u00e9 ici si une d\u00e9cision rel\u00e8ve du Parlement, celle -ci sera soumise au Parlement, et par voie de cons\u00e9quence, le la voie d'un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif est ouverte, s'il n'y a pas de d\u00e9cisions de nature parlementaire ou la non violent lors juridique Vaudois pour organiser de mani\u00e8re compl\u00e8tement arbitraire une votation le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [93%] :\r\nPhilippe Leuba, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon les 2 autres cantons organisateurs Fribourg et Berne pourraient \u00e9galement se prononcer mais si la population refuse d'autres alternatives existent, a expliqu\u00e9 hier le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport Matthias Remund un exemple, l'organisation de certaines comp\u00e9titions \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Val-d, en revanche, si le non l'emporte en Valais, les Jeux seront abandonn\u00e9s, le projet est d\u00e9sormais sur la table des chambres f\u00e9d\u00e9rales, le calcul de la semaine, un franc par jour, donc 365 francs par ann\u00e9e, oui, c'est ce que les m\u00e9nages suisses devraient payer pour la redevance d\u00e8s 2019, annonce faite hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose donc de diminuer la facture pour les particuliers mais pas pour les entreprises dans ce domaine, pas de nouveaut\u00e9, celles dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 500000 francs soit tr\u00e8s 3 quarts des entreprises suisses seront exon\u00e9r\u00e9es, puis le montant per\u00e7u ira croissant en fonction des ventes annuelles incompr\u00e9hensible, selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas tellement la redevance pour les particuliers, environ, par jour, bon, c'est un pas dans la bonne direction, le probl\u00e8me, c'est le paiement par les entreprises, parce que sur le fond, il y a aucune raison qu'une entreprise paye une redevance et tous ces employ\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 la redevance \u00e0 la maison, premi\u00e8rement, ils ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s donc si par hasard ils \u00e9coutent la radio, regardent la t\u00e9l\u00e9vision pour, et bien il y a pas de raison de payer 2 fois, et dans la nous eurent ou principe dans les entreprises, les gens sont pas pay\u00e9s pour regarder la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9couter la radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui refuse par contre l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines, raison invoqu\u00e9e : les co\u00fbts d'une telle d\u00e9marche mettraient en p\u00e9ril la compl\u00e9ter, qui vit et de l'\u00e9conomie, il recommande donc au Parlement de rejeter le texte et ne lui oppose aucun contre- projet le sommet europ\u00e9en qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles n'augure rien de bon dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, les chances d'une perc\u00e9e diplomatique sont faibles, a estim\u00e9 hier Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en en cause les propositions peu concr\u00e8tes du Royaume-Uni Londres refuse par exemple toujours de dire combien elle pense verser pour solder les comptes du divorce reste que dans le quotidien des Britanniques, les effets n\u00e9gatifs du Brexit commencent \u00e0 se faire sentir, chute de la livre incertitudes des march\u00e9s signes d'essoufflement de la croissance, les entrepreneurs s'inqui\u00e8tent \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [94%] :\r\nSi le vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne a eu des effets \u00e9conomiques beaucoup plus diffus et lents qu'escompt\u00e9, les cons\u00e9quences sont d\u00e9sormais visibles outre Manche le recul de la livre, a rench\u00e9ri le prix des importations et pouss\u00e9 l'inflation \u00e0 la hausse, certes, la d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie, a eu un effet positif sur les exportations, mais l'am\u00e9lioration n'est pas spectaculaire, certains fabricants ont m\u00eame constat\u00e9 une baisse des commandes en provenance de l'Union europ\u00e9enne, c'est le cas de l'usine si Roubaix \u00e0 Bristol, qui produit des soupapes de s\u00fbret\u00e9 andrew Varga, le patron de 6 trous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:08) [91%] :\r\nEt nous avons constat\u00e9 une diminution de plus en plus marqu\u00e9e des commandes, on trouve de l'Union europ\u00e9enne, c'est vraiment frappant en particulier ce dernier trimestre, je pense que c'est lui, a la possibilit\u00e9 d'un Brexit dur, voire m\u00eame d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations, les entreprises en Europe craignent des complications au niveau de l'approvisionnement et pr\u00e9f\u00e8rent passer commandes ailleurs et ce que c'est, c'est pas \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [98%] :\r\nAndrew Varga ne d\u00e9plore pas seulement ce tarissement des commandes, il est aussi tr\u00e8s inquiet pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:35) [89%] :\r\nLe mieux, quel niveau le climat politique actuel au Royaume-Uni est terrifiant, il semble y avoir tr\u00e8s peu de volont\u00e9 d'obtenir autre chose qu'un Brexit dur mais penser que le Brexit dur va nous fournir des avantages commerciaux est totalement illusoire et de qui se complique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [95%] :\r\nLes craintes de cet entrepreneur sont partag\u00e9es par l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques qui vient de publier un rapport sur le Royaume-Uni, l'organisation est sortie de sa prudence habituelle pour tirer la sonnette d'alarme sur l'impact n\u00e9gatif d'un Brexit dur sur l'\u00e9conomie britannique, allant jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer qu'une annulation de la sortie de l'UE pourrait \u00e9viter un d\u00e9sastre Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [94%] :\r\nLaurent et de son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May tentera aujourd'hui d'apporter des garanties \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, notamment sur le dossier des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume-Uni, une tentative de d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles, alors que le chef du parti d'opposition britannique travailliste a \u00e9galement annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui souhaite sortir de l'impasse du Brexit cr\u00e9\u00e9 selon lui par les cafouillages du gouvernement britannique Espagne-Catalogne, la journ\u00e9e s'annonce cruciale l'ultimatum de Madrid laiss\u00e9 \u00e0 Barcelone pour renoncer \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance prend fin aujourd'hui 10 heures et le temps presse, hier, le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise, organiser des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es, l'occasion de renouveler le l\u00e9gislatif catalan et de rebattre les cartes, si cela est accept\u00e9 l'autonomie de la r\u00e9gion que Madrid menace de suspendre si l'ind\u00e9pendance reproche est proclam\u00e9e serait annul\u00e9e C\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste le pr\u00e9sident catalan Carles mandats a assur\u00e9 hier soir \u00e0 des membres du Parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan qu'il ne reculerait pas la vandalis\u00e9 \u00e0 Sion du carr\u00e9 musulman lausannois la semaine derni\u00e8re, suscite l'indignation hier plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es place de l'Europe pour condamner cet acte une mobilisation organis\u00e9e \u00e0 l'appel des partis de gauche et de diverses associations, l'ex\u00e9cutif de la ville va \u00e9valuer diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour mieux prot\u00e9ger cet espace d\u00e9di\u00e9 aux musulmans en football : le FC B\u00e2le flirte avec la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, l'\u00e9quipe de Rapha\u00ebl Wicky s'est impos\u00e9 hier 2 0 en Russie face au CSKA Moscou, un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9, hein, pour les B\u00e2lois, m\u00eame s'ils auraient d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri plut\u00f4t Dimitri Oberlin a scell\u00e9 le score \u00e0 la 90\u00e8me minute tr\u00e8s tard, selon l'ancien junior du FC Moudon, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [89%] :\r\nOui, aujourd'hui j'ai j'ai pas trop rude, chaussures, mais 2 premi\u00e8res occasions, je pense que je peux faire mieux, mais l'histoire comme \u00e7a o\u00f9 il faut pers\u00e9v\u00e9rer pour r\u00e9ussir est -ce que vous avez un peu dout\u00e9 apr\u00e8s les premiers rat\u00e9s non j'ai pas dout\u00e9 neige est un peu d\u00e9\u00e7u, bien s\u00fbr, parce que je pensais pas que j'allais encore avoir lieu des des occasions, mais j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire mes courses \u00e0 esp\u00e9rer de, de, de pouvoir faire du mal \u00e0 cette d\u00e9fense en profondeur et je suis content d'avoir marqu\u00e9 \u00e0 la fin du FC B\u00e2le gagne 2 0 victoire vraiment v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a aurait pu \u00eatre plus m\u00eame, oui, je pense qu'on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 le lieu o\u00f9 on a, on a domin\u00e9 la 1\u00e8re mi- temps, on l'a fait la 2\u00e8me mi- temps malgr\u00e9 les longs ballons l'adversaire, on a essay\u00e9 de jouer sur les contrats, a fait vers la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou, C\u00e9dric Moret, autre bonne nouvelle pour les B\u00e2lois la d\u00e9faite du Benfica face \u00e0 manifester \u00e0 United \u00e0 Lisbonne dans le m\u00eame groupe, donc ce qui fait que Manchester est leader avec 9 points devant le FC B\u00e2le 2\u00e8me avec 6 points, les Rh\u00e9nans joueront leur qualification dans 2 semaines au Parc Saint-Jacques lors du match retour face au CSKA Moscou, enfin c'est une d\u00e9confiture pour AlphaGo le super- ordinateur num\u00e9ro au jeu de Go, il a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par plus fort que lui, AlphaGo z\u00e9ro, version am\u00e9lior\u00e9e du programme particularit\u00e9 du logiciel, la capacit\u00e9 d'apprendre par lui- m\u00eame sans la connaissance humaine et la compilation de miliers de parties jou\u00e9es par le commun des mortels merci Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F099F6D-EBB0-494D-B2A6-3287B310B45A", "internalArchiveId": "9F099F6D-EBB0-494D-B2A6-3287B310B45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Julien Perrot, directeur du journal La Salamandre", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Von Reding, Jost;Julien Perrot, directeur de LA SALAMANDRE\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Julien Perrot, directeur du journal La Salamandre (INVITE 18.10 6.15 JULIEN PERROT) 6h15\r\nJulien Perrot\r\ndirecteur de \"La SALAMANDRE\"\r\nest notre invit\u00e9 ce matin....\r\nj'ai une petite devinette pour vous... un blindtest animalier... \r\nouvrez bien vos oreilles ...  \r\nvous l'avez reconnu ???\r\nxxxx\r\nUn coq de Bruy\u00e8res en p\u00e9riode de parade nuptiale. \r\nun exemple de cette NATURE AMOUREUSE... qui sera a l'honneur ce weekend au FESTIVAL SALAMANDRE, 15\u00e8me du nom...  que vous organisez a MORGES ...pourquoi ce th\u00e8me ? \r\n- Le FESTIVAL SALAMANDRE qui nous promet aussi du voyeurisme v\u00e9g\u00e9tal...une   grande expo sur les arbres amoureux.  10 arbres exposent leur intimit\u00e9 magnifique...??? c'est tr\u00e8s aguicheur... c'est pour un public averti ?\r\n- Festival a pris de l'ampleur.  15\u00e8me \u00e9dition on le dosaot  ? pour filer  la m\u00e9taphore amoureuse...histoire de fid\u00e9lit\u00e9 avec le public ? pas de risque d'usure ?\r\n-public familial ? renouveau g\u00e9n\u00e9rationnel ?\r\n- la salamandre ... aujourd'hui...c'est ce une v\u00e9titbale PME 18 salari\u00e9s: ce festival annuel, les magazines, les revues, youtube aussi avec  une chaine youtube ; \"la minute nature\". un  bon business la nature en CH ? (11 000 abonn\u00e9s, chaque vid\u00e9\u00e0 20 000 vues, le million totalis\u00e9. )))\r\n-le coeur du m\u00e9tier... ca reste l0\u00e9dition de magazine28 000 abonn\u00e9s (moiti\u00e9 SUISSE moiti\u00e9 FRnace)\r\nexemple d'une presse qui vit sans publicit\u00e9.et r\u00e9sistance de la presse papier.long\u00e9vit\u00e9 exemplaire...\r\n-difficult\u00e9s \u00e9conomiques en 2013. licenciements, ca va mieux ?\r\n- A travers La SALAMANDRE, message politique aussi ? assez critique... sur l'action du CF... en mati\u00e8re de p\u00e8r\u00e9sevration de l'environnement... \r\n Quand il s'agit de prot\u00e9ger des papillons ou des fleurs, on passe pour des po\u00e8tes, c'est pourtant l'avenir de nos enfants! l\r\n- critique sur l'action de nos politiques: se \u00e9tait alors \u00e0 la pointe des questions environnementales. Aujourd'hui, elle est \u00e0 la tra\u00eene, si on la compare aux r\u00e8glementations europ\u00e9ennes.\r\nITV AU TEMPS en 2008: Qu'attendez-vous de la Suisse de 2018? - Qu'elle redevienne un mod\u00e8le dans le domaine de la protection de la nature, comme elle l'a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80.. Et cela ne doit pas se limiter aux technologies vertes. Il ne s'agit pas seulement de cr\u00e9er des emplois! 10 ans plus tard ??? \r\n- ce weekend... autre \u00e9v\u00e9nement... nature... l'ouverture d'AQUATIS.... Le plus grand aquarium/vivarium d'eau douce d'Europe. qui provoque des remous...\r\ndes anti-specistes oint pr\u00e9vu de manifester... pour d\u00e9noncer l'exploitation animale...  la captivit\u00e9 de ces poissons venus d'AMAZONIE... \r\n- l'historien Gr\u00e9goire Gonin...DENONCAIT LUI une  attitude schizophrenique... hier dans le 19H30...ecoutez...\r\nEXTRAIT GONIN\r\n- On d\u00e9trut des mers... pour le plaisir des yeux...vous en pensez quoi  Julien Perrot ?\r\nVous qui aviez des terrariums et des aquariums dans votre chambre, coeur de cible ?\r\nJulien Perrot\r\n20-22 0CT FESTIVAL SALAMANDRE A BEAUSOBRE A MORGES\r\nLA NATURE AMOUREUSE\r\n-Une \u00e9quipe de dix-huit personnes qui cr\u00e9ent trois magazines nature, des livres, des documentaires, un festival, et depuis peu des vid\u00e9os sur Youtube. C'est surtout l'envie de partager la beaut\u00e9 de la nature\r\n- nature th\u00e9rapeutique, ca nous nettoie les yeux dans un monde d'\u00e9crans?\r\nEst-ce qu'il y a des difficult\u00e9s particuli\u00e8res pour les aquariums de poissons d'eau douce?\r\nVous qui connaissez bien les esp\u00e8ces de reptiles et de batraciens de nos contr\u00e9es, qu'est ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 leur bien-\u00eatre dans un espace d'exposition?\r\nVos specimen, vous aviez toujours demand\u00e9 l'autorisation pour les pr\u00e9lever dans la nature. Vous les relachiez aussi?\r\nUne installation comme Aquatis, c'est un outil ad\u00e9quat pour sensibiliser les gens \u00e0 l'environnement?", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Julien Perrot, directeur du journal La Salamandre / LMA_2017-10-18T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.10.2017"], "variantIds": ["ece-8990206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T15:54:58Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'est notre invit\u00e9 ce matin depuis une demi- heure si Julien Perrot, directeur de la salamandre, je vous propose une petite devinette : un Blind Test animalier ouvrez bien vos oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [60%] :\r\nJe voulais dire connus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nOui, c'est un oiseau, c'est un gros oiseau je sais pas si \u00e7a fait le lien avec votre chronique culinaire de tout \u00e0 l'heure sur les poulets, on pourrait presque l'air pas, c'est un grand coq de bruy\u00e8re en pleine parade amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [92%] :\r\nBravo, un exemple de cette Nature Amoureuse, qui sera \u00e0 l'honneur ce week- end au Festival Salamandre 15\u00e8me du nom d\u00e9j\u00e0 festival que vous organisez a Morges pourquoi ce th\u00e8me -l\u00e0 Nature Amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nMais parce que c'est le le th\u00e8me de la s\u00e9duction de la reproduction, c'est peut-\u00eatre le sujet sur lequel la nature fait preuve de la l'imagination la plus d\u00e9brid\u00e9e, la plus extraordinaire, voil\u00e0, on s'est dit que c'\u00e9tait un beau sujet que finalement le ce th\u00e8me de la s\u00e9duction de la reproduction, mais c'est la vie, c'est, c'est comme \u00e7a que la vie se perp\u00e9tue continuent de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration et du coup il y a des tas d'histoires extraordinaires raconter sur les strat\u00e9gies avait qu'elles se reproduisent les plantes, les animaux tout autour de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nOui, alors justement au au sujet des des plantes, vous nous promettez du voyeurisme v\u00e9g\u00e9tal, une grande Expo sur les arbres amoureux 10 qui vont nous exposer leur intimit\u00e9 magnifique, c'est tr\u00e8s aguicheur : tout \u00e7a c'est pour un public averti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nNon, alors le le le principal public du Festival Salamandre les familles, c'est pour \u00e7a qu'il a d'ailleurs \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s d'animation qui sont destin\u00e9s aux enfants, donc il y aura rien de choquant, tirant les 3 jours du festival de vendredi matin, dimanche soir, a beau sobre, par contre, effectivement on a collabor\u00e9 avec un photographe St\u00e9phane \u00eatre qui a fait un travail juste d'une beaut\u00e9 inou\u00efe, sur le th\u00e8me des fleurs, des arbres et ce travail est l'objet d'un d'un tr\u00e8s beau livre, les arbres qui sort en ce moment en librairie et c'est aussi \u00e9galement le th\u00e8me de l'Exposition \u00e0 la grande Exposition du festival, qui est une Expo sur 350 m2 avec toute une mus\u00e9ographie qui va nous emmener dans l'intimit\u00e9 de nos grands fr\u00e8res arbre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nAlors ce festival annuel, c'est la 15\u00e8me \u00e9dition le disait pour filer la la m\u00e9taphore amoureuse est -ce que l'histoire de de fid\u00e9lit\u00e9, elle est toujours l\u00e0, avec le le public il y a pas de de risque d'usure au bout de, de 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nMoi je crois pas, il y a toujours chaque ann\u00e9e entre 8 et 10000 personnes qui viennent f\u00eater la nature avec nous et je compte sur vous pour nous rejoindra vendredi, samedi, dimanche, il y a des des tas de films beaucoup d'avant- premi\u00e8res, beaucoup de r\u00e9alisateurs qui pr\u00e9sentent leurs films cette grande Expo sur les arbres amoureux une tr\u00e8s tr\u00e8s belle Exposition libellules 35, peintre, photographe, sculpteur animalier qui exposent leurs Oeuvres, et puis surtout beaucoup beaucoup justement d'animation, de jeux de d\u00e9couverte pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, le festival de La Salamandre, c'est l'une des activit\u00e9s de La Salamandre f\u00eate cette petite PME on en parlait tout \u00e0 l'heure 18 salari\u00e9s le festival, les magazines, les revues une cha\u00eene YouTube aussi lanc\u00e9 depuis 2 ans maintenant, je crois, la la minute nature oui est -ce que c'est un bon Business la nature en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors moi je vous pose pas la question dans ces termes : pour moi, l'objectif, c'est que, c'est qu'on arrive le d\u00e9fi c'est toujours qu'on arrive \u00e0 continuer, par exemple, de r\u00e9unir le budget pour ce festival, yeux chaque ann\u00e9e, c'est chaque fois un gros d\u00e9fi, c'est chaque fois une une aventure difficile jusqu'ici on y arriver, donc pour nous, l'objectif c'est pas faire du Business, l'objectif c'est vraiment de transmettre, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure le le le respect de la nature parce que je pense que c'est extr\u00eamement important aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nEt est -ce que la Salamandre, elle est aussi politique et ce qui a un message politique dans dans vos activit\u00e9s en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de l'environnement, je sais que vous \u00eates assez critique, hein dans certains entretiens sur l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de l'environnement, on est aujourd'hui un peu \u00e0 la tra\u00eene, vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nMoi je constate qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, la Suisse \u00e9tait plut\u00f4t un mod\u00e8le au niveau de l'Europe en termes de protection de l'environnement et la biodiversit\u00e9 et qui avait un consensus politique je pense autour du fait que c'\u00e9tait des th\u00e9matiques importantes qu'on soit de droite ou de gauche, et aujourd'hui, voil\u00e0 le le paysage politique suisse s'est durci et alors le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a c'est un sujet qui interpelle beaucoup parce qu'on a un peu peur pour notre confort pour nos montagnes pour nos glaciers mais la protection de la nature de la biodiversit\u00e9, de toutes ces esp\u00e8ces qui font partie de de l'h\u00e9ritage que nous empruntons \u00e0 nos enfants, comme on le dit bien, bah \u00e7a finalement, \u00e7a, \u00e7a touche peu, je crois, le monde politique et le r\u00e9sultat c'est qu'on constate aujourd'hui que l'\u00e9tat de la nature, dans notre pays, contrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer, il est tr\u00e8s mauvais, et que il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s peu de volont\u00e9 politique pour changer les choses et \u00e7a que c'est consternant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nAlors ce week- end aura aussi un autre \u00e9v\u00e9nement nature dont on parle beaucoup, \u00e7a fait la une de pas mal de journaux ce matin, c'est l'ouverture d'Aquatis le plus grand aquarium vivarium d'eau douce, en Europe et \u00e7a provoque quelques remous, des antisp\u00e9ciste ont pr\u00e9vu de manifester pour d\u00e9noncer l'exploitation animale la captivit\u00e9 de ces poissons venus d'Amazonie, l'historien Gr\u00e9goire Gonin d\u00e9nonc\u00e9 lui une attitude schizophr\u00e9nique, c'\u00e9tait hier soir dans le 19 30 \u00e9coutez m\u00eame d'\u00eatre les meilleurs amis pendant 30 ans et on tient \u00e0 sauvegarder quelques esp\u00e8ces encore couleur on d\u00e9truit des maires pour plaisir des yeux, vous en pensez quoi, Julien Clerc ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nMais qui y a effectivement un paradoxe effarant, je vous parle d'\u00e9tat de la nature en Suisse, l'\u00e9tat de nos rivi\u00e8res en particulier catastrophique, on y trouve presque plus de poissons, alors peut-\u00eatre que bient\u00f4t il y aura plus qu'\u00e0 Aquatis qu'on pourra en voir, \u00e7a me fait un peu bizarre \u00e0 la fois je trouve que c'est un magnifique projet je, moi je suis impressionn\u00e9 par le dynamisme de ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9unir les fonds et \u00e0 monter ce projet et je pense que c'est un beau lieu pour sensibiliser plein plein plein de gens \u00e0 la nature et puis en m\u00eame temps, ben c'est un 0 et c'est vrai que les eaux \u00e7a veut dire captivit\u00e9, \u00e7a veut dire donc voil\u00e0, moi c'est pas tout \u00e0 fait ma tasse de th\u00e9 mais je leur souhaite plein succ\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T04:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA1B35B-EF73-4F18-9F9B-305B10319840", "internalArchiveId": "0DA1B35B-EF73-4F18-9F9B-305B10319840", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la redevance radio-TV abaiss\u00e9e \u00e0 365 francs d\u00e8s le 1er janvier 2019 : interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "La redevance radio-TV baissera de 20% \u00e0 partir de 2019. C'est le r\u00e9sultat de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de perception accept\u00e9 de justesse par les Suisses en juin 2015.  C'est un clair signal politique en faveur des m\u00e9nages qu'a voulu donner le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les citoyens voterons le 4 mars 2018 sur l'intitiative NO Billag qui vise la suppression de la redevance. ", "durationSec": 205, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990182", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "redevance radio-TV", "radio"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["La redevance radio-TV abaiss\u00e9e \u00e0 365 francs d\u00e8s 2019 / FOR_2017-10-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["La redevance radio-TV baissera de 20% \u00e0 partir de 2019. Il en co\u00fbtera 365 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e. C'est le r\u00e9sultat de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de perception accept\u00e9 de justesse par les Suisses en juin 2015. Tous les m\u00e9nages seront d\u00e9sormais astreints au paiement de la redevance."], "variantIds": ["ece-8990182"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:52Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce matin la redevance radio- TV baissera de 20 pourcent \u00e0 \u00e0 partir de 2019 Christelle et donc co\u00fbtera 365 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e, c'est le r\u00e9sultat de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de perception accept\u00e9 de justesse par les Suisses s'\u00e9taient en juin 2015, tous les m\u00e9nages seront d\u00e9sormais astreints au paiement de la redevance sur la base de perception c'est \u00e9largie mais St\u00e9phane Deleury, il faut aussi voir dans cette r\u00e9duction cons\u00e9quente de la redevance, une d\u00e9cision politique ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nUn clair signal politique en faveur des m\u00e9nages qu'a voulu donner aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les citoyens voterons le 4 mars sur l'initiative No bilingue, initiative qui vise la suppression de la redevance et cette date a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui donc cette baisse de 451 \u00e0 365 francs par an pourrait calmer un peu ceux qui estiment que la redevance est trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\n365 francs par ann\u00e9e, c'est en francs par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nC'est juste en tout cas les ann\u00e9es non bissextiles un franc par jour, \u00e7a sonne comme un slogan, et j'ai demand\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la conf\u00e9d\u00e9ration, comment elle est atteint, arriver \u00e0 ce chiffre disons magique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [86%] :\r\nOui, c'est presque miraculeux, non, je pense, c'est vraiment par hasard, on a calcul\u00e9 les soit pour le service public, m\u00e9diatique nationale et r\u00e9gionales et avec les calculs des m\u00e9nages qui venaient des communes et le calcul des entreprises qui venait de des d\u00e9partements de financer, c'\u00e9tait vraiment ce chiffre et qui nous a aussi \u00e9tonn\u00e9, mais c'est comme \u00e7a et c'est bon un franc par jour, je pense \u00eatre une bombe sage pour les m\u00e9nages ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\nEn clair, selon Doris Leuthard s'il n'y avait pas l'initiative No bilingue en votation dans 4 mois et demi, h\u00e9 bien la redevance aurait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 \u00e0 365 francs par an mais qu'on ne s'y trompe pas, c'est bel et bien au lancement de la compagne contre l'initiative No Billag auquel on assiste au jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [99%] :\r\nD'autant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris d'autres d\u00e9cisions financi\u00e8res qui touchent directement la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nExactement, le gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 de plafonner \u00e0 1 1000000000 200 millions de francs, la part de la redevance vers\u00e9e \u00e0 la SSR, l'entreprise va donc devoir se passer de 40 \u00e0 50 millions de francs par an, les diffuseurs radio- TV r\u00e9gionaux priv\u00e9s comme Air JB, par exemple, ou la t\u00e9l\u00e9 monts bleu obtiennent une augmentation de leur part de 13 millions de francs par an, l\u00e0 encore, Doris Leuthard, passer un signal, elle a entendu les critiques des \u00e9diteurs qui conteste la puissance du service public audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [90%] :\r\nPierrick virgule 2 milliards \u00e7a veut dire il faut \u00e9conomiser plus ou moins 40 \u00e0 50 millions de francs par an, nous pensons, c'est possible, nous pensons qu'il faut pas faire plus, je pense qu'il faut aussi \u00eatre un peu modeste \u00e0 la part de la SSR et d'autre part, la SSR, quand l'entreprise va aussi comme d'autres entreprises dans ce domaine, \u00e9conomie, c'est pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [94%] :\r\nLa SSR, de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 prendre acte de la d\u00e9cision du jour, elle dit vouloir prendre des mesures pour, je cite, ajuster ses d\u00e9penses \u00e0 noter que le montant de la redevance va d\u00e9sormais \u00eatre \u00e0 et tous les 2 ans et Doris Leuthard n'exclut pas que les moyens allou\u00e9s aux services publics diminue encore \u00e0 l'avenir la discussion autour d'une nouvelle d\u00e9finition du service public, ce qu'on appelle son son p\u00e9rim\u00e8tre, ces discussions sont actuellement en cours, Doris Leuthard pr\u00e9sentera une premi\u00e8re mouture au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera avant la fin de cette ann\u00e9e encore un St\u00e9phane Deleury en Direct de Berne et 2 invit\u00e9s nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E41C11F-0633-43FC-A445-51597F54B19C", "internalArchiveId": "1E41C11F-0633-43FC-A445-51597F54B19C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag \u00bb. L'annonce d'une baisse de la redevance radio-TV est un signal politique qui marque le d\u00e9but de la campagne  : interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Non Billag\" et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR ", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "L'initiative \"No Billag\" veut emp\u00eacher tout subventionnement de cha\u00eenes radio ou t\u00e9l\u00e9, priv\u00e9es ou publiques, par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 l'exception des communiqu\u00e9s officiels urgents. ", "durationSec": 810, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Redevance radio-TV et campagne No Billag: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien et Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2017-10-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'annonce d'une baisse de la redevance radio-TV est un signal politique qui marque le d\u00e9but de la campagne sur l'initiative No Billag, qui sera soumise au peuple suisse le 4 mars 2018. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, porte-parole romand de No Billag et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8990185"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:53Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn, et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien bonsoir JLR et membre du comit\u00e9 d'initiative porte- parole Romand de No, on peut dire oui exactement et Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical Vaudois bonsoir alors Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, vous l'avez entendu aux entendu des explications de la pr\u00e9sidente de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas Gaza mais on va dire que \u00e7a, \u00e7a tombe plut\u00f4t bien, \u00e0 l'entendre 365 francs par ann\u00e9e, c'est une baisse de 20 pourcent du du du montant de la redevance est -ce que du c\u00f4t\u00e9 des des initiants de No Billag on peut vivre avec \u00e7a, c'est un geste, c'est ce que vous entendez ce geste qui est qui est fait par par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est totalement d\u00e9plorable, et \u00e7a me \u00e7a m'attriste \u00e9norm\u00e9ment de voir des telle manoeuvre politique, ce qu'on est dans une situation en pleine discussion avec l'arriv\u00e9e d'Internet, on va se poser des questions fondamentales sur sur la redevance, et nous, nous avons une r\u00e9ponse \u00e0 cela, c'est qu'on arr\u00eate de faire des manoeuvres politiques qu'on arr\u00eate la politique prennent des d\u00e9cisions pour nous de savoir qu'est -ce qu'on doit visionner et donn\u00e9 90 pourcent de de d'argent qui est pr\u00e9lev\u00e9 par la force, \u00e7a \u00e7a doit suffire Saadat suffire et l\u00e0 on ne fait exactement la m\u00eame chose que la derni\u00e8re fois en 2015, c'est-\u00e0-dire on on jette de la poudre aux yeux aux gens, on leur dit que c'est une baisse de baisse de redevance pour les m\u00e9nages, alors qu'on a fait simplement retranscrire, et l'art cet argent et cette ce montant sur les entreprises \u00e7a c'est, c'est c'est l'entreprise, elles font forc\u00e9ment elles vont le retransmettre sur les salaires, sur les sur les rentes sur les cong\u00e9s pay\u00e9s sur le dos des priv\u00e9s qui sont, qui font partie des m\u00e9nages, donc c'est de la poudre aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nPr\u00e9cisait que les entreprises dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 500000 francs sont exon\u00e9r\u00e9s en de de de la redevance donc beaucoup, c'est clairement une manoeuvre politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr ils ont exactement fait la m\u00eame chose aussi qu'on a lanc\u00e9 la campagne en 2013, on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures et directe les, les journalistes ont d\u00fb payer Billag alors on savait que c'\u00e9tait quelque chose qui aurait pu \u00eatre un \u00e9galement pour nous pour montrer que c'\u00e9tait pas normal que les journalistes, c'est exempt\u00e9s de cette taxe et l'ont tout \u00e0 coup rajout\u00e9 donc \u00e7a fait depuis un moment qu'ils essayent de, de, de contourner et d'\u00e9viter le sujet fondamental sur cette injustice qui elle actuellement sur la avec s'\u00eatre devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais et aujourd'hui, c'est on a fix\u00e9 de mani\u00e8re politique, le montant de la future redevance. \r\nOlivier Fran\u00e7ais on vous entend bien voil\u00e0 Olivier Fran\u00e7ais est -ce que c'est ce que c'est une une d\u00e9cision politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nTout est politique, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le Parlement en particulier et la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le peuple, le peuple tranchera tranchera, donc c'est quelque chose qu'on attendait depuis, depuis longtemps, on avait un chiffre plut\u00f4t de de 300 8 ans d'francs par m\u00e9nage et non pas 365 francs, donc on est assez satisfait d'\u00eatre en dessous mais c'est s\u00fbr que \u00e7a fait des r\u00e9sultats tout simplement des redevance tant des m\u00e9nages que que des entreprises, mais l\u00e0 o\u00f9 je conteste l'argumentation montre finalement c'est que il y a comme une diminution assez sensible, m\u00eame plus que sensible tout simplement des moyens allou\u00e9s \u00e0 la SSR et ces moyens sont redistribu\u00e9s \u00e0 d'autres m\u00e9dias qui sont indispensables dans nos r\u00e9gions, qu'elle soit radio soit t\u00e9l\u00e9visions voire m\u00eame qui soit pour la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nLes moyens pour la SSR diminue Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien il y a d'autres moyens pour les les priv\u00e9es finalement votre initiative est -ce qu'elle a pas d\u00e9j\u00e0 produit un certain effet \u00e9coutez les effets bien s\u00fbr dans c'est des effets politiques maintenant le la SSR, n'a pas touch\u00e9 moins le le le budget plafonn\u00e9, donc \u00e7a c'est, c'est une chose est -ce que c'est bien ou pas bien, non, \u00e0 mon avis \u00e7a r\u00e9pond : absolument pas, on le notre message ne passe pas, toute la question sur le les changements de de d'environnement m\u00e9diatique qui a, qui a lieu maintenant et puis la libert\u00e9 d'choix etc tout \u00e7a est pass\u00e9 au sous le tapis, on on contourne le sujet, on essaie de de jeu simplement convaincre la population par des petites mains ne politicienne et c'est, c'est c'est ridicule, c'est ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [88%] :\r\nMoi je, moi je suis choqu\u00e9 par les propos de monsieur parce que vous, vous vous devez traiter qu'un seul point, aujourd'hui, c'est l'initiative et le texte que vous proposez vos textes, il est tr\u00e8s clair, c'est la suppression de la subvention de la radio et t\u00e9l\u00e9vision, c'est clair, c'est une suppression totale d'une activit\u00e9 aujourd'hui est qui est n\u00e9cessaire et qui a un besoin vital pour nous, pour notre soci\u00e9t\u00e9, pour vous c'est une suppression compl\u00e8te et apr\u00e8s vous dites qu'il y a pas de libert\u00e9 choix mais vous \u00eates fou, c'est un mensonge, les yeux ouverts vous exprimerez la ici vous avez le choix de faire couler sous les pas l'\u00e9couter, vous l'\u00e9coutez pas, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il a bien les m\u00e9dias priv\u00e9s, en l'occurrence, qui reprend de l'information qui vient de la cha\u00eene publique, donc c'est important qu'un partage entre l'activit\u00e9 publique et l'activit\u00e9 \u00e9conomique priv\u00e9 et l\u00e0 il y a une une modification m\u00eame des moyens relativement importants qui sont donn\u00e9s \u00e0 la qui permettent justement cet \u00e9change voil\u00e0 donc ne dites pas qu'il y a pas de libert\u00e9 de choix, ne dites pas qu'il y a, il y a, il y a, on va garder le le le paysage comme il est, c'est, c'est compl\u00e8tement faux, il y a une \u00e9coute qui a fait et les modifications structurelles qui sont apport\u00e9es, les unes apr\u00e8s les autres, le projet un d\u00e9bat que nous aurons au sein du Parlement, c'est l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique et de et d'Internet, et \u00e7a, \u00e7a sera un d\u00e9bat passionnant parce que il y a aussi un traitement du des, des besoins et des besoins aujourd'hui qui sont \u00e9vidents et essentiels pour l'la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, qu'elles soient publiques, elle soit Les priv\u00e9s donc les 12 t\u00e9l\u00e9s r\u00e9gionales et 21 radios r\u00e9gionales qui sont, qui ont la chance d'avoir la la manne de la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent adapter tout simplement les moyens de diffusion pour aller des des moyens de qualit\u00e9s, voil\u00e0, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair aussi sur le message est rest\u00e9 sur le d\u00e9bat, le d\u00e9bat c'est l'article constitutionnel qui est demand\u00e9 par No Billag l'Artic constitutionnelle par l'article 1 entre 3 et particules mal A4 qui supprime compl\u00e8tement la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Jollien c'est vrai que l'initiative, le texte est clair, dit c'est emp\u00eacher tout subventionnement de cha\u00eenes de radio ou t\u00e9l\u00e9, qu'elles soient priv\u00e9es ou publiques par la Conf\u00e9d\u00e9ration alors quelle alternative o\u00f9 vous voyez -vous si y a plus d'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours les Luzon, de dire que si la Conf\u00e9d\u00e9ration ne payent pas \u00e7a dispara\u00eet, on nous l'a dit, la SSR va dispara\u00eetre les les radios priv\u00e9es vont dispara\u00eetre, c'est tellement facile, je dire quand la quand le le r\u00e9gime communiste, arr\u00eatez de de faire des chaussures, les gens continuent \u00e0 avoir des chaussures aux pieds, c'est pas parce que l'\u00c9tat fournit un service que le et vous imaginez pas marquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [95%] :\r\nQuelle quelle quelle alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [90%] :\r\nLa terre Nativel sera faite par les entrepreneurs, il y a des milliers de gens qui produisent tous les jours de l'information, il y a des milliers d'entreprises sur Internet sur sur les t\u00e9l\u00e9s, etc, qui peut faire des abonnements qui peuvent prouver aux gens leur qualit\u00e9 et leur int\u00e9r\u00eat et c'est tout et c'est cette cette dynamique -l\u00e0 qui doit fournir l'information et les gens doivent s'int\u00e9resser et ce qui les int\u00e9resse et et on a d\u00e9fait des des sondages, les gens aiment les t\u00e9l\u00e9s locales, ils aiment les journaux locaux, il s'abonne aux journaux actuellement il y a les abonnements journaux ont augment\u00e9, il y a eu des restructurations, parce que bien s\u00fbr il doit voir avant, mais \u00e7a ne dispara\u00eet pas, ont pourtant il y a pas de financement pour les journaux, et pourtant ils vivent, je veux dire \u00e7a dispara\u00eet pas cesser cette des mensonges de penser que que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [88%] :\r\nIl faudrait peut-\u00eatre qu'on arr\u00eate avec la notion du mensonge, parce que si vous me traitez de menteur, actes, donc on est dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et dans lequel on d\u00e9fend nos arguments et soyez respectueux par rapport au moteur que je suis puisque c'est ce que vous dites actuellement ce constat quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s correct de de votre part maintenant mettant la raison, il faut une taille critique pour avoir une garantie d'un d'un programme pendant un certain nombre d'heures d'activit\u00e9 TeleZ\u00fcri qui c'est environ un 1000000 de personnes qui ont la possibilit\u00e9 de s'abonner et ils peuvent produire seulement une heure de programme, donc faut juste \u00eatre r\u00e9aliste par rapport aux moyens qu'il faut maintenant, il faut aussi tr\u00e8s clair ce que recherchent une grande partie peut-\u00eatre pas mon mon contradicteur \u00e7a j'ai je je ferai pas en tous cas l'accusation mais c'est en tout cas de r\u00e9cup\u00e9rer le pouvoir de la publicit\u00e9 et et l\u00e0 vous interdisez un subventionnement par justement la la taxe que vous contestez et puis de la publicit\u00e9 donc, c'est la disparition compl\u00e8te de la SSR RTS et on ira o\u00f9 sur les cha\u00eenes italiennes ce cha\u00eenes allemandes ce cha\u00eene autrichienne o\u00f9 les cha\u00eenes fran\u00e7aises, voil\u00e0 et les autres, les cha\u00eenes que vous voulez regarder parce qu'il y a un probl\u00e8me que vous int\u00e9resse, vous payez, si vous faites le bilan financier d'une famille justement de ces abonnements priv\u00e9es, il d\u00e9passe tr\u00e8s tr\u00e8s nettement l'abonnement de de de la cha\u00eene de la de la SSR voil\u00e0 donc c'est \u00e7a le l'effet du sous- sol portefeuille mais \u00e9videmment les faits aussi sur la qualit\u00e9 qu'on doit \u00e0 nos concitoyens, je rappelle, c'est l'information de qualit\u00e9, c'est la formation, et c'est le divertissement, alors on peut contester les programmes, il y a certains programmes sur les cha\u00eenes publiques qui sont pas extraordinaires, il y en a d'autres aussi sur les cha\u00eenes priv\u00e9es qui sont pas actionnaires, il faut arriver vers la libert\u00e9 j'appel\u00e9 ce qu'on peut faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Jollien si on \u00e9coute Olivier en fran\u00e7ais, il nous dit : voil\u00e0, si on supprime la redevance, la SSR premi\u00e8rement les prix auront pas la taille critique pour le faire et deuxi\u00e8mement \u00e7a co\u00fbtera plus cher qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela, bon j'ai pas compris par rapport \u00e0 la publicit\u00e9 parce que dans le texte ne mentionne pas qu'on interdit dans la loi actuellement moche monsieur oui mais la \u00e9tait autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [84%] :\r\nNon, non, vous \u00eates limit\u00e9s dans la loi, ses recettes publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [71%] :\r\nAh oui, bon ben forc\u00e9ment changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [99%] :\r\nEn particulier la presse papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [89%] :\r\nLa loi est forc\u00e9ment en fonction des des redevance donc \u00e7a \u00e7a sera toute fa\u00e7on quelque chose qui sera chang\u00e9e c'est de \u00e7a qu'il gagne, bref on va passer la question la question, oui, oui, on est plus cher, finalement est -ce que les m\u00e9nages paieront plus cher, c'\u00e9tait des priv\u00e9es qui fournissent les m\u00eames services, \u00e9coutez, on est face \u00e0 quelque chose qui est un un buffet, donc forc\u00e9ment, si tout le monde est contraint \u00e0 quelque chose, il y a une une taille critique, il y a une taille imposante qui vient, et du coup \u00e7a r\u00e9duit pour chaque personne, le probl\u00e8me c'est que c'est un buffet et nous ce qu'on voudrait, c'est que les gens puissent choisir, pourquoi, parce que moi personnellement qu'on qu'on envoie des millions et des millions \u00e0 l'organisation de la Coupe du monde, qui d\u00e9place des gens qui, qui cr\u00e9e des des stades au milieu de la jungle avec des avec des, des, des pauvres gens qui sont d\u00e9plac\u00e9s, moi \u00e7a me \u00e7a me fend le coeur de d'\u00eatre contraint \u00e0 le payer, il y a pas une chose : il y a plein de raisons pour lesquelles les gens on ne refuserait de payer et je pense qu'on a le droit dans une d\u00e9mocratie, de faire de ses choix, on a le droit, dans plein de domaines, mais par compte dans les m\u00e9dias, on n'ose plus faire parce qu'on a un syst\u00e8me du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui \u00e9tait l\u00e0 pour des raisons de guerre qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, mais voil\u00e0, les journaux fonctionne, c'est pas toujours facile, parce qu'il a beaucoup de changements actuellement avec la technologie, mais en 2, prendre en compte et puis on doit on doit changer cette loi est supprim\u00e9 cette revue devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais est -ce que c'est vraiment la fin des des radios et t\u00e9l\u00e9visions en Suisse finalement ce on a d\u00e9j\u00e0 vu le Parlement s'accomoder peu avec un article de la Constitution, je vais pas vous rappeler le le 9 f\u00e9vrier 2014 mais le le Parlement peut \u00eatre cr\u00e9atif parfois. \r\nOlivier Fran\u00e7ais on a perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [87%] :\r\nQui est l\u00e0, \u00e0 l'unanimit\u00e9 la Chambre du Conseil d'\u00c9tat a refus\u00e9 la l'initiative Mobile acte comme le nom, le contre- projet Conseil national a presque la m\u00eame chose \u00e9tait \u00e0 plus de 75 pourcent qui qui \u00e9taient compte cette initiative donc les repr\u00e9sentants du peuple sont tr\u00e8s clairs par rapport \u00e0 la position de cette initiative et la rejeter tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e8chement par condamne mettent quelles mutations de la soci\u00e9t\u00e9, une mutation si les moyens, \u00e7a c'est indispensable, mais quelque chose qui est fondamentale, qui est fondamental, c'est la libert\u00e9 d'expression et la la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publique, c'est la garantie d'une libert\u00e9 d'expression et qui n'est pas soumis \u00e0 la ligne, un \u00e9diteur et ce qui me fait tr\u00e8s tr\u00e8s peur aujourd'hui, c'est le regroupement tout simplement des \u00e9diteurs, on retrouve \u00e7a aussi dans certaines radios et demain justement de de la perte tout simplement de la ligne directrice de la ligne \u00e9ditoriale, on a le droit de la contester, dans le cas de la SSR, on a droit, faire la marque mettent les sanctions par rapport \u00e0 la cha\u00eene publique ce qu'on peut absolument pas faire et journ\u00e9e v\u00e9cu l'exp\u00e9rience pendant cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'ann\u00e9es d'acteurs priv\u00e9s voil\u00e0 et cette libert\u00e9 le exister : la presse \u00e9conomique ind\u00e9pendante est indispensable au sein de nos soci\u00e9t\u00e9s olympique que la presse publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Jollien, ce serait un peu une sorte de de pens\u00e9e unique, finalement, tous les m\u00e9dias suisses aux mains de 200 d'un certain nombre de, de, de personnes qui ont de l'argent des entrepreneurs se seront, on s'acheminerait vers vers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [87%] :\r\nOui, on a, il y a cette argument a \u00e9t\u00e9 souvent dit la prise au pouvoir de Blocher la poche irisations m\u00e9dias c'est la seule que la \u00e9coutez la l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9 des m\u00e9dias, elle ne se garantit pas par une loi, elle se fait par un processus de confrontation des points de vue la diff\u00e9rence quand on a des des groupes peut-\u00eatre des grands groupes men\u00e9es par Blocher si\u00e8ge la diff\u00e9rence, c'est qu'on est pas oblig\u00e9 de s'abonner et actuellement avec les m\u00e9dias avec les r\u00e9seaux sociaux, avec tout ce qui se fait, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens, l\u00e0 on a bon \u00e0 la t\u00eate qui a, qui a commenc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui fait un extrait dans boulot, on a des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents et les gens ils sont attir\u00e9s par \u00e7a, ils sont attir\u00e9s par le le les positions contradictoires et voir et se faire des id\u00e9e quand on on part du principe que, voil\u00e0, on a un m\u00e9dia neutre, c'est marqu\u00e9 dans la loi, c'est \u00e9crit l\u00e0, h\u00e9 ben non, \u00e7a fonctionne pas \u00e7a, je veux dire c'est c'est pas neutre, on doit se faire un avion doit utiliser notre avis critiques et prend la population pour des moutons pour le dire : voil\u00e0, si vous voulez bien voter, suivez la RTS non \u00e7a fonctionne pas comme \u00e7a, c'est injuste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [89%] :\r\nVous savez, on n'a peut-\u00eatre pas le m\u00eame \u00e2ge, vous \u00eates a pas la m\u00eame exp\u00e9rience, mais si vous prenez 2 3 trucs de l'\u00e9t\u00e9 qui me concerne, dans lequel des mensonges, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par une presse \u00e9crite et malgr\u00e9 le message que j'ai envoy\u00e9e \u00e0 la direction d'un grand d\u00e9cideur, le titre n'a pas chang\u00e9 et les agglom\u00e9rations qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es, qui \u00e9taient fausses, qui m'ont donn\u00e9 l'expression de dire : pas de commentaire voil\u00e0 existe et sur la radio publique j'en tout cas un droit de r\u00e9ponse et je peux dire en Live, comme je fais maintenant, comme vous pouvez le faire maintenant, tout simplement, sans risque de censure et \u00e7a c'est une plus Value extraordinaire pour la notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [89%] :\r\nEh bien le on va, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, vous avez juste une conclusion Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [88%] :\r\nNon, je veux dire que les retours justement qu'il y avait quand m\u00eame des choses, des faits que nous, on va dire, qui arrivent sur la les m\u00e9dias bah, \u00e7a d\u00e9pend des, des lignes d'\u00e9dition, c'est vrai qu'il y a des, des gens qui sont extr\u00eamement ferm\u00e9, je pense que l'\u00e9diteur nous parler et typiquement dans ce genre de choses \u00e0 la SSR aussi, moi j'ai fait des des critiques par rapport aux m\u00e9dias, adh\u00e9rer \u00e0 des articles qui ont \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et j'ai vu aussi des faits que nous, on va dire et j'ai pas eu non plus de r\u00e9ponse et de modification, mais je veux dire c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des m\u00e9dias, et et voil\u00e0, il faut construire \u00e7a satisfera c'\u00e9tait l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [87%] :\r\nEt l'\u00e0 peu pr\u00e8s assur\u00e9 pour le peuple suisse pourra se prononcer le 4 mars prochain donc, sur cette initiative, No Billag, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien des jeunes lib\u00e9raux- radicaux et membre du comit\u00e9 d'initiative No Billag et Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "membre du comit\u00e9 d'initiative \"Non Billag\" ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27088DF8-653A-4A60-9C8D-2E9CB83FEB92", "internalArchiveId": "27088DF8-653A-4A60-9C8D-2E9CB83FEB92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons romands s'inqui\u00e8tent-ils d'un retour des exil\u00e9s \u00e9conomiques fran\u00e7ais? Interview de Pascal Broulis", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "La France tente de se faire plus attirante pour pousser ses exil\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 rentrer au pays. De plus en plus de Fran\u00e7ais font le chemin retour sur fond de nouvelle politique d'Emmanuel Macron. Interview du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis.\r\n\r\n* * Les cantons romands s'inqui\u00e8tent-ils d'un retour des exil\u00e9s \u00e9conomiques fran\u00e7ais? Interview de Pascal Broulis  \r\nPascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois en charge des finances et des relations ext\u00e9rieures.\r\nLa France tente de faire revenir ses exil\u00e9s \u00e9conomiques au pays. Par le biais d'incitations fiscales et de communication parfois un peu aggressive. On l'entendait ce matin sur nos ondes. C'est le programme politique d'Emmanuel Macron:  r\u00e9forme du code du travail ou r\u00e9formes fiscales; notamment la suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune qui touche les Fran\u00e7ais les plus riches.\r\nEn Suisse aussi, les expatri\u00e9s fran\u00e7ais prennent de plus en plus conseil aupr\u00e8s des fiscalistes, m\u00eame si le retour au pays des plus fortun\u00e9s reste pour l'heure marginal. On va voir si ce changement \u00e0 la t\u00eate de l'Etat fran\u00e7ais inqui\u00e8te  les cantons romands...et en particulier le canton de Vaud, qui est une terre d'accueil pour ces exil\u00e9s fiscaux.\r\nPascal Broulis, bonsoir...\r\nConseiller d'Etat vaudois en charge des finances et des relations ext\u00e9rieures.\r\n- On entendait ce matin l'avocat fiscaliste Philippe Kenel qui disait n'avoir jamais vu un tel mouvement en 25 ans de m\u00e9tier. Ca a de quoi vous inqui\u00e9ter non?\r\n- Vous observez aussi cette tendance?\r\n- Les fran\u00e7ais expatri\u00e9s dans le canton de Vaud, globalement c'est une manne non n\u00e9gligable?\r\n- Est-ce que vous partagez ce message de la chambre de commerce et d'industrie suisse-france qui organise le  31 octobre prochain une conf\u00e9rence intitul\u00e9e \"La France: une destination attractive pour vos affaires!\". C'est le cas aujourd'hui? Emmanuel Macron est r\u00e9ellement en train de cr\u00e9er terre plus attirante?\r\n- il y a un changement de culture aujourd'hui sous l'\u00e8re Macron comme en t\u00e9moignait un chef d'entreprise ce matin?\r\n- Est-ce que le canton de Vaud qui accueille une importante diaspora fran\u00e7aise \u00e0 de quoi s'inqui\u00e9ter avec la nouvelle politique fiscale d'Emmanuel Macron....beacoup pourraient \u00eatre tent\u00e9s de rentrer au pays?\r\n- Est-ce qu'\u00e0 votre sens, la France est assez attirante en terme de fiscalit\u00e9 pour les exil\u00e9s fran\u00e7ais...ou est-ce qu'ils pourraient \u00eatre tent\u00e9 de \"rentrer\" ailleurs qu'en France?\r\n- Le Gouvernement Macron veut aussi une baisse progressive de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui passerait de 33% \u00e0 25% d'ici la fin du quinqu\u00e9nat. Est-ce que les entreprises vaudoises pourraient \u00eatre tent\u00e9es de partir?\r\n- On entendait aussi ce matin un chef d'entreprise qui a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Californie pour rentrer en France. Il parle d'un nouveau climat qui a redonn\u00e9 confiance aux entrepreneurs. Vaud, terre d'innovation pourrait entr\u00e9e toujours plus en concurrence avec la France?", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990183", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cantons romands s'inqui\u00e8tent-ils d'un retour des exil\u00e9s \u00e9conomiques fran\u00e7ais? Interview de Pascal Broulis / FOR_2017-10-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["La France tente de se faire plus attirante pour pousser ses exil\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 rentrer au pays. De plus en plus de Fran\u00e7ais font le chemin retour sur fond de nouvelle politique d'Emmanuel Macron. Interview du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis."], "variantIds": ["ece-8990183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:53Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la France, la France tente de faire revenir ses exil\u00e9s \u00e9conomiques au pays par le biais d'incitations fiscales et de communication, parfois un peu aggressive on l'entendait ce matin sur nos ondes, c'est le programme politique d'Emmanuel Macron r\u00e9forme, r\u00e9forme du code du travail ou r\u00e9formes fiscales, notamment la suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune qui touche les Fran\u00e7ais les plus riches en Suisse aussi les expatri\u00e9s fran\u00e7ais prennent de plus en plus souvent conseil aupr\u00e8s des fiscalistes, m\u00eame si le retour au pays des plus fortun\u00e9s reste pour l'instant encore marginal, on va voir si ce changement \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat fran\u00e7ais inqui\u00e8te les cantons romands et en particulier le canton de Vaud qui \u00e9tait une des terre d'accueil pour ses exil\u00e9s fiscaux Pascal Broulis bonsoir, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances et des relations ext\u00e9rieures, on entendait ce matin l'avocat fiscaliste Philippe Kenel qui disait n'avoir jamais vu untel mouvement en 25 ans de m\u00e9tier, \u00e7a vous inqui\u00e8te un petit peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [84%] :\r\nParce qu'est non parce que si les Fran\u00e7ais peuvent rester en France, ben c'est tant mieux, \u00e7a veut dire que la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [84%] :\r\nIl est venu, pour l'heure, c'est vrai que, par contre, on n'a pas vu de 2 grandes implantations de, de, de, de France et c'est c'est territoire suisse, il faudra en particulier, il parle plut\u00f4t maintenant de que pr\u00e9disant sur la la Hollande sur la Belgique, Luxembourg sur simulant le Portugal qui a invent\u00e9 aussi un mod\u00e8le fiscalisation mod\u00e9r\u00e9e peu similaires \u00e0 la Suisse, donc ils viennent plus tellement Suisse par contre au niveau suisse et fran\u00e7ais install\u00e9 se naturalise \u00e7a veut dire qu'ils veulent couper un peu les ponts avec le avec leur pays d'origine, pour les questions souvent d'imp\u00f4t de succession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que les les les fran\u00e7ais expatri\u00e9s dans dans le canton de Vaud, bon, c'est quand m\u00eame une grosse manne fiscale, vous dites : vous \u00eates pas tr\u00e8s inquiets, mais c'est quand m\u00eame une grande manne fiscale mais cela il reste qui sont venus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, ce qui sont l\u00e0, il y a pas de v\u00e9rit\u00e9 doit repartir 600 plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s et puis il faut se souvenir qu'en France ils encore un imp\u00f4t de succession \u00e0 45 pourcent.. \r\nDonc c'est clair que, aujourd'hui, il y a des annonces, c'est vrai que le pr\u00e9sident Macron fait des annonces sur la l'imp\u00f4t sur la fortune en France, je peux ailleurs un peu surpris parce que, dit : il veut beaucoup tax\u00e9 le l'immobilier et puis quelque sorte laiss\u00e9 une tr\u00e8s grande libert\u00e9 au capital, c'est, c'est un peu contradictoire pouvait travailler subvention de la de la soci\u00e9t\u00e9, non pas uniquement une partie, \u00e7a veut dire vous priver une partie au au d\u00e9triment au profit du du n\u00f4tre mais bon \u00e7a c'est leur probl\u00e8me, c'est pas mal de d'apporter un \u00e9clairage sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nOuais, il change, il y a quand m\u00eame un changement de culture en France avec l'arriv\u00e9e de d'Emmanuel Macron pouvoir on l'entendait ce matin de dans la bouche d'un chef d'entreprise aujourd'hui, c'est, c'est plus une tare, faire de l'argent, visiblement, c'est ce qui disait ce matin, est-ce que la France quand m\u00eame devient pas une destination aujourd'hui un peu plus attractif pour faire des affaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [86%] :\r\nSachant, c'est un grand pays qui perd \u00e0 la Suisse, mais \u00e7a change, c'est vrai qu'il y a un changement principalement non pas dans dans la Periphore et s\u00e9ries fran\u00e7aises l'appel apr\u00e8s la province mais mais sur sur les, les, les grands centres urbains, il y a un changement, maintenant il faut il faut le voir sur la dur\u00e9e des effets d'annonces, mais apr\u00e8s il y a la eu la la la la vraie vie, avec les territoires qui se marque avec l'arriv\u00e9e de personnes ceux qui investissent, mais c'est aussi positif pour nous, ainsi, la France va bien, c'est aussi bon pour pour la Suisse et \u00e7a \u00e9vitera quand les des et du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [94%] :\r\nVous parlez des entreprises tout \u00e0 l'heure le Gouvernement Macron peut aussi induire une baisse progressive de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui passerait de 33 \u00e0 25 pourcent d'ici la fin du quinquennat l\u00e0 on est quand m\u00eame de nouveau dans une mesure d'incitation fiscale est -ce que l\u00e0 \u00e7a \u00e7a pourrait pousser les entreprises peut-\u00eatre quand m\u00eame \u00e0 revenir en France plut\u00f4t que de partir ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [80%] :\r\nAlors pas encore \u00e0 25 pourcent cercle cercle encore un chemin \u00e0 25 pourcent,, je vous laisse imaginer \u00e7a veut dire p\u00e9naliser le b\u00e9n\u00e9fice fortement Suisse et au canton qui qui se situe \u00e0 plus de 25. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [100%] :\r\nDonc c'est clair que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [86%] :\r\nLe 1er pas et est important pour la France, pour que les entrepreneurs puissent continuer \u00e0 investir, nous en Suisse, on a une r\u00e9forme qui, qui est actuellement d\u00e9battue avec \u00c9cossais f\u00e9d\u00e9ral qui content c'est la la la post\u00e9rit\u00e9 3 projets fiscal 2017 canton nouveau nous c'est une moto et apr\u00e8s 79 qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et on va on communiquera je pensais au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine sur ce qu'on va faire cette feuille de route vaudoises je pense ce courant du 1er trimestre 2000 2018, mais c'est vrai que, que la France va aussi dans une volont\u00e9 de moins taxer le capital qui a investi, qui cr\u00e9e des postes de travail, \u00e7a je pense que, intellectuellement, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [91%] :\r\nPascal Broulis on vous entend assez serein sur le le sort de ses exil\u00e9s fiscaux qui pourraient rentrer chez eux ou pas, finalement, quand on repense \u00e0 tout le d\u00e9bat sur la fin du du secret bancaire est -ce que \u00e7a valait la peine de, de, d'\u00eatre aussi \u00e0 l'arm\u00e9e, de la fin du secret bancaire puisque, finalement, c'est l'art d'aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [87%] :\r\nTout d'abord, le secret bancaire, c'est le secret de la de la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e7a c'est un point qui est important et prot\u00e9ger les gens et les cadres au terme de 133 pour prot\u00e9ger prot\u00e9ger les populations qui \u00e9taient qui \u00e9taient fragilis\u00e9es malmen\u00e9 donc secret bancaire, il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e9ger c'est pas secret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [86%] :\r\nQui est qui qui qui prot\u00e8ge du du probl\u00e8me p\u00e9nal pour \u00e7a, il faut juste revenir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [86%] :\r\nLa question, elle se pose pas en ces termes -l\u00e0, les r\u00e9formes que d'amener un pays, c'est principalement sur certains profils d'imp\u00f4t \u00e0 45 pourcent de de l'imp\u00f4t de succession, c'est clair que la Suisse va rester un territoire d'accueil et on peut s'en r\u00e9jouir parce que 45 pourcent vous vous p\u00e9naliser fortement l'outil de production familiale ou bien la transmission dans le en ligne descendante d'autant d'un Patrimoine \u00e0 45 pourcent,, ceux de l'exc\u00e8s, les Fran\u00e7ais invent\u00e9 la cotisation \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait 20 pourcent ils ils ont commenc\u00e9 \u00e0 le mettre en place, \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [88%] :\r\n45 canton de Vaud l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e0 3 et demi et qui ne pose aucun probl\u00e8me, j'attends toujours difficult\u00e9 je connais que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [88%] :\r\nAucun et \u00e7a permet justement de soulager nos imp\u00f4ts parce qu'\u00e0 3 et demi, \u00e7a vous donne une assiette qui permet de de faire que d'imp\u00f4ts sont plus petits, comme la presse plus petits, comme d'autres profils d'imp\u00f4ts, c'est toute une d\u00e9marche intellectuelle, la fiscalit\u00e9, c'est pour \u00e7a que ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 voir en France il y a pas que la France \u00c9tats-Unis sont en train de travailler sa fiscalit\u00e9, d'autres pays aussi sont en train de, de, de le faire, donc il faut qu'on soit attentif, c'est pour \u00e7a que notre canton, content de rester concurrentiel attractif pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper, \u00e0 cr\u00e9er la richesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [94%] :\r\nDans le fond, Pascal Broulis, Emmanuel Macron a beau faire tous les efforts qui veut effectivement il y a un changement de mentalit\u00e9, il y a une baisse de la fiscalit\u00e9, mais les autres pays ont pris beaucoup d'avance sur la France et c'est ce retard, il est difficile \u00e0 combler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:25) [83%] :\r\nAlors c'est clair que ce qu'elle peut-\u00eatre le plus inqui\u00e9tant au niveau europ\u00e9en et on particulier, la France, je pense que la France est plus grave que la Gr\u00e8ce 2000 2300 milliards de dettes, c'est mots c'est \u00e9norme si les taux d'int\u00e9r\u00eat commence \u00e0 repartir, on voit qu'en Angleterre ils en inflation qui annonc\u00e9 au 3\u00e8me trimestre du lac o\u00f9 les taux d'int\u00e9r\u00eat partir \u00e0 2300 milliards de ext\u00e9rieures, parce que la dette fran\u00e7aise et les quasi \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre inqui\u00e9tant et c'est vrai que c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s simple, plus prononc\u00e9, la France va mal, il y a aussi un effet de r\u00e9percussions pour le reste des rebelles, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [91%] :\r\nPascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat ou charge des finances merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour commenter cette, cette volont\u00e9 de la France de faire rentrer ces exigences \u00e9conomiques merci bonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "Pr\u00e9sident, CE PLR VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F2AA571-4FC3-4FB6-A353-7C6AD0554086", "internalArchiveId": "2F2AA571-4FC3-4FB6-A353-7C6AD0554086", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9but des n\u00e9gociations pour une coalition gouvernementale en Allemagne", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Les premi\u00e8res n\u00e9gociations pour tenter de former un gouvernement viennent de d\u00e9buter en Allemagne. Ce mercredi, les conservateurs ont rencontr\u00e9 leurs possibles partenaires, les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes. Le but affich\u00e9 est de former une coalition \"jama\u00efcaine\", noire-jaune-verte.\r\n\r\n* * D\u00e9but des n\u00e9gociations pour une coalition gouvernementale en Allemagne *** En Allemagne, les premi\u00e8res n\u00e9gociations pour tenter de former un gouvernement viennent de d\u00e9buter, plus de trois semaines apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nCe mercredi, les conservateurs ont rencontr\u00e9 leurs possibles partenaires, les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes. Le but affich\u00e9 est de former une coalition dite Jamaicaine. Noir, jaune, vert... ce sont les couleurs de ces trois formations politiques... \r\nDelphine Nerbollier, vous \u00eates \u00e0 Berlin. Comment se d\u00e9roulent ces n\u00e9gociations? \r\nElles s'annoncent longues et difficiles... vous l'avez dit, ce mercredi, ce sont les toutes premi\u00e8res rencontres qui ont eu lieu... des rencontres bilat\u00e9rales... les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates ont rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants du FDP, le parti lib\u00e9ral... puis ils ont rencontr\u00e9 ceux du parti \u00e9cologiste... Vendredi, les trois formations politiques se retrouveront \u00e0 nouveau, mais cette fois, toutes ensemble. \r\nDans un premier temps, il s'agit de savoir s'il y a suffisamment de points communs entre eux pour former un gouvernement. Si c'est le cas, alors les vrais n\u00e9gociations pourront d\u00e9buter.... des groupes de travail seront cr\u00e9\u00e9s par th\u00e8mes .. les partis se pencheront sur le fond... avec comme objectif de r\u00e9diger un contrat de coalition... c'est un document qui trace les grandes lignes de la politique des 4 prochaines ann\u00e9es. \r\nLes \u00e9cologistes et les lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils soumettront ce texte \u00e0 leurs membres pour qu'ils l'approuvent ou le rejettent.\r\nAlors, ces n\u00e9gociations s'annoncent ardues.... elles pourraient durer au moins jusqu'en d\u00e9cembre. Angela Merkel aimerait que le futur gouvernement commence \u00e0 travailler avant Noel... mais certains sont plus pessimistes... les n\u00e9gociations pourraient durer plus longtemps, voire m\u00eame \u00e9chouer... rien n'est jou\u00e9 d'avance. \r\nQuestion : quels sont les points les plus probl\u00e9matiques? \r\nPrincipal point de divergence: le dossier migratoire... les conservateurs souhaitent limiter le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 200 000 par an.... les \u00e9cologistes refusent toute limitation... les verts souhaiteraient aussi assouplir les conditions de regroupement familial... \r\nautre dossier tr\u00e9s semsible: celui de l'environnement: les verts souhaitent la fin des moteurs diesels... les conservateurs et les lib\u00e9raux refusent une telle mesure. \r\nAutre chantier tr\u00e8s \u00e9pineux, les questions europ\u00e9ennes: les bavarois et les lib\u00e9raux ne sont pas emball\u00e9s par les propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au sujet de la zone euro... les verts en revanche soutiennent Emmanuel Macron en ce sens... \r\nEt puis il y a des sujets symboliques... comme la r\u00e9partition des minist\u00e8res... tous lorgnent d\u00e9j\u00e0 sur le minist\u00e8re des finances.\r\nAngela Merkel, elle, a rappel\u00e9 hier soir un principe de base dans ces n\u00e9gociations... tout le monde devra faire des compromis pour s'en sortir. A commencer par elle... puisque sa formation est certes arriv\u00e9e en t\u00eate dans les \u00e9lections l\u00e9gislatives mais tr\u00e8s affaiblie.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990195", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9but des n\u00e9gociations pour une coalition gouvernementale en Allemagne / FOR_2017-10-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res n\u00e9gociations pour tenter de former un gouvernement viennent de d\u00e9buter en Allemagne. Ce mercredi, les conservateurs ont rencontr\u00e9 leurs possibles partenaires, les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes. Le but affich\u00e9 est de former une coalition \"jama\u00efcaine\", noire-jaune-verte."], "variantIds": ["ece-8990195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:53Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEnsuite, on se rend en Allemagne, les premi\u00e8res n\u00e9gociations pour tenter de former un gouvernement viennent de d\u00e9buter, plus de 3 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, ce mercredi, les conservateurs ont rencontr\u00e9 leurs possibles partenaires les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes, le but affich\u00e9 est de former une coalition dite Jama\u00efque c'\u00e9tait noir, jaune, Vert, les couleurs de ces trois formations politiques qui forme \u00e9galement le drapeau Jama\u00efcain, Delphine, vous \u00eates \u00e0 Berlin, comment se d\u00e9roulent ces n\u00e9gociations est -ce qu'on a des premi\u00e8res tendances. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [94%] :\r\nAlors, les participants se sont dits satisfaits de leurs premi\u00e8res journ\u00e9es, mais ces n\u00e9gociations s'annoncent longues et difficiles, alors vous l'avez dit, ce mercredi, ce sont les toutes premi\u00e8res rencontres qui ont eu lieu, ce sont des rencontre bilat\u00e9rale, les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates ont rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants du FDP, le Parti lib\u00e9ral et puis ils ont rencontr\u00e9 ceux du parti \u00e9cologiste vendredi les les 3 formations politiques se retrouveront \u00e0 nouveau mais cette fois, toutes ensemble alors dans un 1er temps, il s'agit de savoir s'il y a suffisamment de points communs entre ces formations pour former un gouvernement, si c'est le cas, alors les vrais n\u00e9gociations pourront d\u00e9buter avec des groupes de travail qui seront cr\u00e9\u00e9s par th\u00e8mes pour parler du fond, l'objectif \u00e0 Berlin et de r\u00e9diger un contrat de coalition c'est un document qui trace les grandes lignes de la politique gouvernementale, alors ces n\u00e9gociations pourraient durer au moins jusqu'en d\u00e9cembre, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re aimerait que le futur gouvernement commence \u00e0 travailler avant No\u00ebl, mais certains sont plus pessimistes et les n\u00e9gociations pourraient durer plus longtemps, voire m\u00eame \u00e9chouer en tout cas, rien n'est jou\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [78%] :\r\nOn entend, c'est pas simple, sur les points les plus probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [94%] :\r\nAlors, ils sont nombreux, il y a d'abord bien s\u00fbr le dossier migratoire, les conservateurs souhaitent limiter le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 200000 par an, les \u00e9cologistes refusent toute limitation autre dossier \u00e9pineux, celui de l'environnement, les Verts souhaitent la fin des moteurs di\u00e9sel, les conservateurs et les lib\u00e9raux refusent une telle mesure, grosse divergence aussi sur les questions europ\u00e9ennes les bavarois et les lib\u00e9raux ne sont pas emball\u00e9s du tout par les propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au sujet de la zone Euro et contrairement aux \u00e9cologistes et puis il y a des sujets plus symboliques, comme la r\u00e9partition des minist\u00e8res, tous lorgnent d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur le minist\u00e8re des Finances alors la chanceli\u00e8re Angela Merkel a rappel\u00e9 hier soir, un principe de base dans toute n\u00e9gociation, tombeur devra faire des compromis, \u00e0 commencer par elle, puisque sa formation chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et bien arriv\u00e9 en t\u00eate lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre mais sa formation est aujourd'hui tr\u00e8s affaiblie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [97%] :\r\nDelphine Mervelier en Direct de Berlin merci et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-820ED6C5-B220-4E44-9A0F-03C5D5951810", "internalArchiveId": "820ED6C5-B220-4E44-9A0F-03C5D5951810", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles perspectives pour la Chine de demain? Interview d'Elodie Le Gal", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LeGal, Elodie\r\nLe 19e congr\u00e8s du parti communiste chinois s'est ouvert ce mercredi \u00e0 P\u00e9kin. Pr\u00e8s de 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont r\u00e9unis pour renouveler leurs dirigeants et mettre en place la future strat\u00e9gie politique et \u00e9conomique du pays. Interview d'Elodie Le Gal, consultante chez Spin Partners.\r\n\r\n* * Quelles perspectives pour la Chine de demain? Interview d'Elodie Le Gal *** Le 19\u00e8me congr\u00e8s du parti communiste s'est ouvert ce matin \u00e0 P\u00e9kin. \r\nPr\u00e8s de 2 mille 300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont r\u00e9unis pour renouveler leurs dirigeants et mettre en place la future strat\u00e9gie politique et \u00e9conomique du pays\r\nXi Jinping devrait confirmer son statut de leader le plus influent depuis des d\u00e9cennies. Un leader qui fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, \u00e9conomiques notamment. \r\nNombre d'observateurs s'interrogent quant \u00e0 de possibles r\u00e9formes \u00e0 venir. \r\nOn en parle ce soir avec vous, Elodie LeGal, bonsoir...\r\nVous \u00eates consultante chez Spin Partners, experte de la Chine. \r\n - Aujourd'hui Xi Jinping, dans son long discours fleuve de plus de trois heures a \u00e9voqu\u00e9 des r\u00e9formes \u00e9conomiques, plus d'ouverture, une certaine lib\u00e9ralisation ces prochaines ann\u00e9es... Vous y croyez?\r\n- On l'a souvent dit, Xi Jinping s'est impos\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Etat, a \u00e9limin\u00e9 ses adversaires politiques. Il a les mains libres pour agir, pour s'imposer comme un grand r\u00e9formateur du pays. On peut s'attendre \u00e0 ce qu'il concr\u00e9tise ces espoirs ? Vous croyez \u00e0 des r\u00e9formes ?\r\n- Le FMI ou encore plus r\u00e9cemment l'ancien pr\u00e9sident de la Banque centrale de Chine sur le d\u00e9part (Zhou Xiaochuan) ont appel\u00e9 \u00e0 une vraie lib\u00e9ralisation du syst\u00e8me. En quoi le rel\u00e2chement du contr\u00f4le \u00e9tatique favoriserait l'\u00e9conomie du pays ?\r\n- Il y a des inqui\u00e9tudes \u00e0 avoir pour la stabilit\u00e9 de l'\u00e9conomie mondiale si la Chine ne r\u00e9forme pas son mod\u00e8le \u00e9conomique ?\r\n - Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu quelques signaux en faveur de plus de march\u00e9. le prix des biens et services (le charbon ou l'immobilier, voire m\u00eame le Yuan) d\u00e9pendent des lois du march\u00e9. Ouverture il y a eu ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n- Les efforts de rationalisation au sein des entreprises d'Etat ou encore la privatisation partielle de nombre d'entre-elles ont \u00e9t\u00e9 inefficaces ?\r\n- La Chine redoute le ralentissement de son \u00e9conomie. Si l'ouverture est aussi b\u00e9n\u00e9fique au maintien de la croissance (et donc la stabilit\u00e9 sociale et la survie du parti), Xi Jinping rechignerait \u00e0 r\u00e9duire l'emprise de l'Etat ?\r\n- Trump - Chine?? \r\n- Pour l'heure, la Chine semble assurer une croissance stable, voire l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure aux attentes. L'\u00e9conomie du pays va bien?\r\n-Cette croissance est viable sur le long terme ?", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990190", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelles perspectives pour la Chine de demain? Interview d'Elodie Le Gal / FOR_2017-10-18T18:16:00_developpement-9", "Forum du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le 19e congr\u00e8s du parti communiste chinois s\u2019est ouvert ce mercredi \u00e0 P\u00e9kin. Pr\u00e8s de 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont r\u00e9unis pour renouveler leurs dirigeants et mettre en place la future strat\u00e9gie politique et \u00e9conomique du pays. Interview d'Elodie Le Gal, consultante chez Spin Partners."], "variantIds": ["ece-8990190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:54Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va terminer Chrystel ce forum avec le 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste, qui s'est ouvert ce matin \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nEh oui, pr\u00e8s de 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont r\u00e9unis pour renouveler leurs dirigeants et mettre en place la future strat\u00e9gie politique et \u00e9conomique du pays, Xi Jinping devrait confirmer son statut de leader le plus influent depuis des d\u00e9cennies, un leader qui fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, notamment \u00e9conomiques, nombre d'observateurs s'interrogent quant \u00e0 de possibles r\u00e9formes \u00e0 venir, on en parle ce soir avec vous, \u00c9lodie Legal bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultante chez Spin Partners experte de la Chine, alors aujourd'hui, Xi Jinping a fait un discours fleuve, en plus de 3 heures, il a \u00e9voqu\u00e9 des r\u00e9formes \u00e9conomiques plus d'ouverture pour son pays une certaine lib\u00e9ralisation ces prochaines ann\u00e9es, c'est cr\u00e9dible, on peut y croire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [87%] :\r\nAlors c'est que sont quand m\u00eame 3 choses qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e pour les durant les derniers congr\u00e8s, m\u00eame sous haute Interview, il me semble c\u00e9der des r\u00e9formes qu'on attend que toutes les entreprises \u00e9trang\u00e8res attendent que m\u00eame certains observateurs en Chine attendent, vu ce qui s'est pass\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, je suis certaine qu'on puisse s'attendre \u00e0 de grandes r\u00e9formes en fait parce que c'est thinking quand m\u00eame garder un contr\u00f4le tr\u00e8s accrue sur l'\u00e9conomie, les entreprises qu'elles soient priv\u00e9es ou publiques \u00e9trang\u00e8res chinoises, \u00e0 mon avis, il y a pas de raison de trop esp\u00e9rer \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nC'est toujours cette tension entre une volont\u00e9 d'ouverture, notamment avec les \u00c9tats-Unis de Donald Trump, qui affiche plut\u00f4t une volont\u00e9 de de fermeture de retour des droits douanes par, par exemple, donc l'envie de briller sur la sc\u00e8ne internationale et puis la r\u00e9alit\u00e9 aussi interne, c'est, c'est \u00e7a qui le qui le divise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 il veut contr\u00f4ler toutes les entreprises, je pense que sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour la Chine de s'internationaliser comme elles l'entendent de de vaincre la puissance des \u00c9tats-Unis parce que il y a \u00e7a correspond pas \u00e0 ce qui se passe sur la sc\u00e8ne mondiale, en fait, on peut pas la Chine, enfin au niveau \u00e9conomique, politique, l\u00e0 je ne peux pas rester \u00e0 contr\u00f4ler et il y a \u00e0 subvenir aux besoins d'entreprises ce qui peut-\u00eatre serait beaucoup moins comp\u00e9titif, il avait pas toutes ces subventions tous ces tous ces coups de pouce de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [96%] :\r\nMoi justement le le FMI ou encore plus r\u00e9cemment, l'ancien pr\u00e9sident de la Banque centrale de Chine ont appel\u00e9 \u00e0 une vraie lib\u00e9ralisation du syst\u00e8me, vous dites voil\u00e0, on pourrait pas \u00eatre aussi comp\u00e9titif en Chine si on ne subventionnait pas autant en quoi le le rel\u00e2chement du contr\u00f4le finalement favoriserait l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [86%] :\r\nIl favoriserait l'\u00e9conomie dans le sens o\u00f9 il rendrait justement des entreprises qui ne sont peut-\u00eatre pas assez mis en avant beaucoup plus comp\u00e9titive et \u00e7a enl\u00e8verait certains certains monopoles en fait de, de grands groupes d'\u00c9tat qui au final sont constitu\u00e9s que de petites entreprises zombies et qui qui sont pas du tout rentable, en fait, mais on continue \u00e0 subvenir \u00e0 on continue \u00e0 subvenir \u00e0 leurs besoins, a donn\u00e9 des d\u00e9bats, des cr\u00e9dits tout \u00e7a encore pour garder une certaine stabilit\u00e9 \u00e9conomique mais aussi sociale parce que comme \u00e7a on licencie pas en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [84%] :\r\nSocialement, donc oui, il y avait un vrai rel\u00e2chement se contr\u00f4ler, et une vraie lib\u00e9ralisation est -ce que l\u00e0, \u00e7a pourrait devenir explosive du coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [87%] :\r\nOui, clairement, si, si jamais il y a des r\u00e9formes allant dans ce sens, \u00e7a sera tr\u00e8s lentement par par petites touches, \u00e7a peut pas c'est pour 150 patients quand qui s'attendent \u00e0 de grandes r\u00e9formes en fait \u00e7a c'est trop brutal pour la soci\u00e9t\u00e9, pour les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nBon, la Chine a quand m\u00eame parcouru d\u00e9j\u00e0 un grand chemin depuis, depuis ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'ouverture sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, je ne remets pas en cause, mais au prix quand m\u00eame de grosses in\u00e9galit\u00e9s, il faut bien quelqu'un, un endettement assez important des collectivit\u00e9s, des entreprises, certes, les chiffres de la croissance font toujours r\u00eaver, m\u00eame s'ils sont beaucoup moindres qu'avant 2008, mais l\u00e0 en ce moment, je pense qu'on arrive \u00e0 un point o\u00f9 toutes, tout se joue maintenant, en fait, tout, tout va se jouer pendant le congr\u00e8s, ce qui va se passer pour les 5 prochaines ann\u00e9es voir appr\u00e9cier si ce qui n'est toujours, toujours au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [85%] :\r\nTout se joue maintenant \u00e7a, qu'est ce qui se joue maintenant justement si important ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [87%] :\r\nParce qu'on voit aussi Jinping quelqu'un qui a quand m\u00eame beaucoup de pouvoirs beaucoup plus que les les les plus routine de de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, quelqu'un qui veut, qui promet beaucoup ce soit son international et aussi au niveau national en terme de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, de, de, d'innovation, d'ouverture de de ses \u00e0 d'ouverture des des portes aux investisseurs \u00e9trangers et c'est vrai que tout pour un observateur ext\u00e9rieur tout assez flou, il y a rien de pr\u00e9cis, il y a plein de choses qui se disent : il y a on voit pas forc\u00e9ment les r\u00e9sultats et c'est jamais tr\u00e8s pr\u00e9cis, que ce soit dans les mains dans les papiers politique ils sortent ou dans les dans les interviews, c'est on ne sait pas ce qui se passe dans exactement atteint d'autisme qui en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\n\u00c9lodie Legal pour l'heure, la Chine semble plut\u00f4t \u00e0 assurer une croissance stable, voire m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur aux attentes, l'\u00e9conomie du pays va plut\u00f4t bien, est -ce que \u00e7a c'est pas de nature \u00e0 enlever toute pression pour les r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [83%] :\r\nMais je suis pas certain, encore une fois, il y a quand m\u00eame beaucoup de dettes et ce, ce qui fait peur, m\u00eame sur les march\u00e9s, assurer march\u00e9 financiers je j'ai pas certain que l'\u00e9conomie aille si bien, si bien que \u00e7a quand on va les in\u00e9galit\u00e9s, m\u00eame, il faut savoir, ni l'\u00e9conomie, la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas moi, \u00e7a ne pas \u00e7a ne semblait pas tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [97%] :\r\nLes efforts de de rationalisation au sein des entreprises d'\u00e9tat ou encore peut-\u00eatre la privatisation partielle de certaines d'entre elles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 efficace ou plut\u00f4t pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors c'est une bonne initiative, mais pour le moment, les r\u00e9sultats sont plut\u00f4t mitig\u00e9es et on parle quand m\u00eame de de de privatisation, mais au sein des entreprises priv\u00e9es, on veut garder on veut introduire des comit\u00e9s du parti, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le le contr\u00f4le sera toujours pr\u00e9sent en fait il y a la fronti\u00e8re entre le gouvernement et l'\u00c9tat et de de plus en plus floue en plus entre par dans le parti et le gouvernement et il y aura toujours beaucoup de contr\u00f4le en m\u00eame que soit dans les entreprises \u00e9trang\u00e8res, o\u00f9 l\u00e0 aussi on demande \u00e0 ce qui est des des comit\u00e9s du parti, bon c'est pas, c'est une privatisation mais en apparence quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [94%] :\r\nEt le lit \u00c9lodie Legal \u00e7a semble un peu paradoxal parce que d'un autre c\u00f4t\u00e9, on parle beaucoup de d'investissement de la Chine \u00e0 l'\u00e9tranger de rachat de grandes entreprises en aux \u00c9tats-Unis, en Europe par des entreprises chinoises, on a l'impression qu'ils sont en pleine expansion, or vous dites c'est un moment crucial pour l'avenir de leur \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [91%] :\r\nAlors oui, il y a toute cette expansion \u00e0 l'international, donc \u00e7a va forc\u00e9ment b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie du pays mais appartement les richesses de se concentrer que dans une dans les mains d'une d'une infime partie de la population, l'\u00e9conomie peut-\u00eatre pas tenir longtemps comme \u00e7a, elle essaye de de dogme d'am\u00e9liorer ses services la consommation int\u00e9rieure, pour le moment, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'on attend vraiment de de voir \u00e9merger une vraie soci\u00e9t\u00e9 la consommation avec aussi, d\u00e8s que l'innovation \u00e9videmment pour pour ma pour relancer l'\u00e9conomie comme comme on l'entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDonc vous allez suivre avec avec beaucoup d'attention ce 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste \u00e0 P\u00e9kin, c'est tous les 5 ans, c'est un \u00e9v\u00e9nement rare, donc j'imagine que vous avez pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 le regarder, merci beaucoup \u00c9lodie Legal je rappelle que vous \u00eates consultante chez Spin Partners experte de la Chine pour c'\u00e9tait clair sur les sur les r\u00e9formes \u00e9conomiques de ce pays \u00e0 venir une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T17:04:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32AFC747-B28A-4797-A992-96B661A9AE7E", "internalArchiveId": "32AFC747-B28A-4797-A992-96B661A9AE7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-conseiller national et cofondateur du Nomes Marc Suter est mort", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "L'ancien conseiller national Marc Suter est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11 octobre des suites d'une maladie, \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans, a indiqu\u00e9 mardi l'un de ses anciens collaborateurs. Le lib\u00e9ral-radical biennois s'\u00e9tait engag\u00e9 pour l'Europe.\r\n\r\n* * L'ex-conseiller national et cofondateur du Nomes Marc Suter est mort 12h30: D\u00e9c\u00e8s de Marc Sutter Portrait GUIGNARD\r\nIl fut.... le premier parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... en chaise roulante.... et une figure marquante de la politique suisse..... le PLR biennois..... Marc Suter.... est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans. \r\nDevenu.... parapl\u00e9gique... tr\u00e8s jeune..... apr\u00e8s un accident de voiture.... cet avocat et notaire.... \u00e9tait anim\u00e9 par une volont\u00e9 de fer... Roger Guignard.\r\n\"Personne ne fait confiance \u00e0 un handicap\u00e9, vous n'aurez pas un client\", lui avait dit l'orienteur professionnel, lui d\u00e9conseillant de devenir avocat. Clou\u00e9 dans une chaise roulante, Marc Suter a fait taire tous les pr\u00e9jug\u00e9s : il ouvre son \u00e9tude, et vit une ascension fulgurante. Il pr\u00e9side le Grand Conseil bernois, cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en politique. Il entre au Conseil national en 1991, et six semaines apr\u00e8s son entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral, \u00f4 miracle, le b\u00e2timent devient accessible aux chaises roulantes. Marc Suter s'est \u00e9videmment battu pour l'\u00e9limination des in\u00e9galit\u00e9s frappant les handicap\u00e9s, leur donner par exemple un droit d'acc\u00e8s \u00e0 tous les b\u00e2timents aux prestations destin\u00e9es au public. Il imaginait m\u00eame un quota de 1% de handicap\u00e9s dans une entreprise d\u00e8s lors que son effectif atteint 25 collaborateurs. \r\n***Marc Suter.... c'est aussi l'homme de nombreux autres combats ?\r\nContre son camp, le camp bourgeois, il osera s'opposer \u00e0 l'achat des FA-18. Il est aussi l'un des fondateurs du Nomes, le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, dont il sera pr\u00e9sident d'honneur. Ce lib\u00e9ral se disait persuad\u00e9 que le Suisse devait participer \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. On le retrouvera encore co-pr\u00e9sident de l'Agence solaire suisse ou \u00e0 la t\u00eate du Fonds suisse pour le paysage.   A Berne, je garde le souvenir d'un homme \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s charismatique , toujours tr\u00e8s entour\u00e9. Fonceur aussi au volant de sa Saab turbo, ce qui lui jouera des tours, un soir d'avril 2003, o\u00f9 son permis de conduire lui sera retir\u00e9 !    \r\nRoger Guignard merci.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ex-conseiller national et cofondateur du Nomes Marc Suter est mort / 12H30_2017-10-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller national Marc Suter est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11 octobre des suites d'une maladie, \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans, a indiqu\u00e9 mardi l'un de ses anciens collaborateurs. Le lib\u00e9ral-radical biennois s'\u00e9tait engag\u00e9 pour l'Europe."], "variantIds": ["ece-8990172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:52:17Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl fut le 1er parlementaire f\u00e9d\u00e9ral en chaise roulante et une figure marquante de la politique suisse, le PLR biennois Marc Suter est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans devenu parapl\u00e9gique, tr\u00e8s jeune, apr\u00e8s un accident de voiture, cet avocat et notaire \u00e9tait anim\u00e9 par une volont\u00e9 de faire n'y a personne ne fait confiance \u00e0 un handicap\u00e9, vous n'aurez pas un client lui avait dit l'orienteur professionnel lui d\u00e9conseillant de devenir avocat clou\u00e9 dans une chaise roulante, Marc Suter fera taire tous les pr\u00e9jug\u00e9s, il ouvre son \u00e9tude et vit une ascension fulgurante, il pr\u00e9side le Grand Conseil Bernois, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en politique, il entre au Conseil national en 1991 et 6 semaines apr\u00e8s son entr\u00e9e, son entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral, \u00f4 miracle, le b\u00e2timent devient accessible aux chaises roulantes Marc Suter s'est \u00e9videmment battu pour l'\u00e9limination des in\u00e9galit\u00e9s frappant les handicap\u00e9s, leur donner par exemple un droit d'acc\u00e8s \u00e0 tous les b\u00e2timents et aux prestations destin\u00e9es au public, il imaginait m\u00eame un quota de 1 pourcent de de handicap\u00e9s dans une entreprise d\u00e8s lors que son effectif atteint 25 au laboratoire Roger Marc Suter, c'est aussi l'homme de nombreux autres combats oui contre son camp, le camp bourgeois, il s'oppose \u00e0 l'achat DFA 18, il est aussi l'un des fondateurs du Nomes le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse dont il sera pr\u00e9sident d'honneur, ce lib\u00e9ral se disait persuad\u00e9 que la Suisse devait participer \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, on le retrouvera encore, co- pr\u00e9sident de l'Agence solaire suisse ou \u00e0 la t\u00eate du Fonds suisse pour le paysage \u00e0 Berne je garde le souvenir d'un homme \u00e9l\u00e9gant tr\u00e8s charismatiques, toujours tr\u00e8s entour\u00e9 fonceur aussi au volant de sa Saab turbo, ce qui lui jouera des tours certains soirs d'avril 2003, o\u00f9 son permis de conduire, lui sera retir\u00e9 rejet Quignard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70129B0B-5E09-4129-BDDF-4F5F500C2344", "internalArchiveId": "70129B0B-5E09-4129-BDDF-4F5F500C2344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Kenel, avocat fiscaliste;Michael Amar, chef d'entreprise;Jean Fran\u00e7ois Stazak, professeur de g\u00e9orgaphie culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Eigenmann, Julie;Bruno M\u00e9gevand, Pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la Musique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/RETOUR EXILES FISCAUX PI (7H))  \r\nLa politique fiscale du pr\u00e9sident Emmanuel Macron se fait donc d\u00e9j\u00e0 sentir jusqu'en Suisse...\r\nDe plus en plus de citoyens fran\u00e7ais qui avaient quitter le pays  pour des raisons \u00e9conomiques envisagent de retourner vivre en France.\r\nIls se rendent dans les bureaux des fiscalistes...pour obtenir des informations.\r\nLa tendance se confirme chaque mois...(alors que l'assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise entame cette semaine l'examen du projet de loi de finances).\r\nElle pr\u00e9voit la fin de l'imp\u00f4t sur la fortune pour les plus riches au profit de l'imp\u00f4t sur la succession est un argument de plus pour inviter ces exil\u00e9s fiscaux \u00e0 rentrer au pays.\r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'59\r\n((Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9ploie tous les moyens possibles pour encourager ce retour...jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 une conf\u00e9rence est organis\u00e9e le 31 octobre prochain par la chambre de commerce et d'industrie France-Suisse avec comme titre : \"La France : une destination attractive pour vos affaires !\". Philippe Kenel est avocat fiscaliste il n'avait jamais vu \u00e7a....\r\nSON\r\nL'\u00e9lection d'Emmanuel macron est un d\u00e9clic pour les rappatri\u00e9s \u00e9conomiques.Michael Amar est chef d'entreprise il arrive de Californie o\u00f9 il \u00e9tait parti s'installer.Il vient d'emm\u00e9nager dans le Sud de la France apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exil. Michael Amar\r\nSON\r\nEn Suisse la tendance reste marginale.Le retour des plus fortun\u00e9s dans l'hexagone ne repr\u00e9sentent pas ou pas encore une perte \u00e9conomique.))\r\n(02/NEGOCIATIONS BIRMANIE PA (7H)) *** En pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas...des hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e birmane sont en visite...en Suisse...depuis lundi.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous a confirm\u00e9 hier soir...cette information, relay\u00e9e par Amnesty International.\r\nL'ONG a publi\u00e9 cette nuit un rapport accablant sur la situation en Birmanie. \r\nD\u00e9sormais, 580  mille membres de la minorit\u00e9 Rohingya auraient fui le pays...pour se r\u00e9fugier au Bangladesh.\r\nAmnesty accuse les militaires birmans de  \"crimes contre l'humanit\u00e9 syst\u00e9matiques\" \r\nPietro Bugnon, cette visite \u00e0 Berne intervient au plus mauvais moment pour les autorit\u00e9s suisses.\r\n  1'06\r\n((Recevoir des hauts grad\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 Amnesty International r\u00e9clame des sanctions cibl\u00e9es contre les responsables des exactions commises en Birmanie... c'est politiquement explosif. D'autant que les militaires de ce pays sont la cible d'une condamnation presque unanime de la communaut\u00e9 internationale. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron par exemple a qualifi\u00e9 de \"g\u00e9nocide\" et de \"purification ethnique\" les pers\u00e9cutions dont sont victimes les Rohingyas. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette rencontre avec les cadres de l'arm\u00e9e birmane reste discr\u00e8te. En Birmanie, c'est tout le contraire. Le voyage du num\u00e9ro deux de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9. L'agence de presse officielle du pays ne s'est pas priv\u00e9e de relater en d\u00e9tail le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation birmane. Une r\u00e9cup\u00e9ration politique qui met la Suisse dans une position inconfortable sur la sc\u00e8ne internationale. Comme toujours, dans ce genre de cas, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques se d\u00e9fendent en expliquant qu'il n'est pas dans leur habitude de pratiquer la politique de la chaise vide. Que la solution passe par le dialogue, avec toutes les parties. Pas s\u00fbr que cette explication tr\u00e8s diplomatique \u00e9vite la pol\u00e9mique.))\r\n(CHN - Ouverture congr\u00e8s) ***Une promesse....ce matin...dans l'actualit\u00e9 internationale : \"L'\u00e9conomie chinoise ne fermera pas ses portes au monde\"...\r\nD\u00e9claration ce matin...\u00e0 P\u00e9kin...du dirigeant chinois. Si Jinping...en ouverture du congr\u00e8s du parti communiste...\r\nOmniprps\u00e9sent dans les m\u00e9dias...il va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu...\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti.\r\nEt  il s'est donc effeorc\u00e9 cette nuit...d'adresser  un message d'ouverture au reste de la plan\u00e8te. \r\nSi Jinping...promet de prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats des investisseurs \u00e9trangers...\r\nComme une r\u00e9ponse...aux nombreuses critiques...qui accusent P\u00e9kin...de protectionnisme...et de discrimation...face aux firmes \u00e9trang\u00e8res...\r\n(21/ USA / DECRET MIGRATOIRE) ***Et d'une puissance \u00e9conomique \u00e0 l'autre...Aux Etats-Unis...un juge f\u00e9d\u00e9ral a supendu hier soir...la derni\u00e8re version du fameux d\u00e9cret anti-immigartion de Donald Trump...\r\nTroisi\u00e8me tentative du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...et troisi\u00e8me blocage par la justice.\r\nCette fois...c'est un juge f\u00e9d\u00e9ral de Hawa\u00ef...qui suspend l'application de texte...quelques heures seulement...avant sa mise en oeuvre...\r\nLes explications \u00e0 Wahington...de Rapha\u00ebl Grand.\r\n(((Donald Trump se heurte une nouvelle fois \u00e0 la justice dans sa volont\u00e9 de r\u00e9guler l'mmigraiton aux Etats-Unis. Sa troisi\u00e8me tentative de d\u00e9cret est suspendu. Le texte ciblait 8 pays.   le Y\u00e9men, la Syrie, la Libye, l'Iran, la Somalie, mais aussi la Cor\u00e9e du Nord, le Tchad et le  V\u00e9n\u00e9zuela. Cette troisi\u00e8me tentative avait la particularit\u00e9 d'inclure auss ides pays non-musulmans. Insuffisant pour le juge f\u00e9d\u00e9ra lde Hawa\u00ef  pour qui, cette troisi\u00e8me version \"souffre des m\u00eames maux que les d\u00e9crets pr\u00e9c\u00e9dants.. \u00bb A savoir uen approche discriminatoire bas\u00e9e sur la nationalit\u00e9 ou la religion d'une personne.\r\nLe d\u00e9cret migratoire de Trump reste n\u00e9anmoins en vigueur pour deux pays.  La Cor\u00e9e du Nord et le Venezuela car l'Etat de Hawa\u00ef n'a pas explicitement  demand\u00e9 leur retrait. \r\nCe nouvel \u00e9chec de Donald Trump face \u00e0 la jusitce est d\u00e9nonc\u00e9 par la Maison Blanche, qui qualifie la d\u00e9cision du juge de \u00ab dangereuses \u00bb car elle court-circuite les efforts du pr\u00e9sident pour garder les Am\u00e9ricains en s\u00e9curit\u00e9. Le d\u00e9partement de la Justice fera appel dans ce bras de fer institutionnel. RG rtsinfo WH)))\r\n(Portugal) Au Portugal...3 mille  pompiers restent mobilis\u00e9s...mais les incendies...qui ont ravag\u00e9 le pays ces derniers jours...sont d\u00e9sormais ma\u00eetris\u00e9s...\r\nLe bilan humain est lourd - 41 morts...et la col\u00e8re prend une tournure politique.\r\nLe pr\u00e9sident conservateur Marcelo R\u00e9b\u00e9lo de Sousa...a appel\u00e9 hier soir le gouvernement socialsite...\u00e0 \"tirer toutes les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die\"\r\nIl r\u00e9clame un remaniement minist\u00e9riel...et le d\u00e9part de la ministre de l'Int\u00e9rieur...\r\nDemande aussi formul\u00e9e sur le net par des centaines de Portugais...\r\nDes manifestations hostiles au gouvernement son pr\u00e9vues dans les prochains jours.\r\n(Catalogne) ***Et en Catalogne...ils \u00e9taient des dizaines des  milliers hier soir encore ..dans les rues de Barcelone...\r\nNouvelle mobiilsation des ind\u00e9pendantistes...qui ont r\u00e9uni...selon la police...200 mille citoyens...\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9...pour proster...contre l'incarc\u00e9ration...pour s\u00e9dition..de leaders du mouvement pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\"Une minute de silence\" leur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e...suivie par des milliers d'employ\u00e9s.\r\nC\u00f4t\u00e9 agenda : l'ultimatum de Madrid...est fix\u00e9 \u00e0 10 heures...demain matin.\r\nLe dirigeant catalan Carles Pudjemont doit annoncer s'il renonce ou non...\u00e0 ses intentions s\u00e9paratistes...\r\n(TF6/AQUATIS EXOTISME PI (7H)) ***Retour en Suisse...L'ouverture ...\u00e0 Lausanne...du plus grand aquarium d'eau douce d'Europe ne fait pas que des heureux...\r\nAquatis sera accessible au public d\u00e8s samedi...\r\nA l'int\u00e9rieure... une sc\u00e9nographie qui se veut \u00e9ducative, pour sensibiliser le monde \u00e0 la pr\u00e9servation de l'eau douce... t puis des dizaines et des dizaines d'aquariums qui abritent au total pr\u00e8s de 10 mille poissons. \r\nEt c'est la que pour certains, \u00e7a pose probl\u00e9em....notamment dans les milieux anti sp\u00e9cistes. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9...Agathe Birden.\r\n  1'36\r\n((Aquatis, comme d'autres parcs animaliers, c'est un peu un concentr\u00e9 de nos contradictions... c'est ce que nous explique le professeur de g\u00e9orgaphie culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Jean Fran\u00e7ois Stazak...\r\n---son 1\r\nOui il y a des poissons dans des aquariums, mais ceux ci sont surtout les ambassadeurs de leur esp\u00e8ce et de leur sauvegarde....Ca c'est le message que mart\u00e8le l'\u00e9quipe d'Aquatis... pour Jean Fran\u00e7ois Stazak, le message n'est pas nouveau et est un peu \u00e9cul\u00e9...\r\n----son 2\r\nAquatis attend 450 mille visiteurs pour sa premi\u00e8re ann\u00e9es d'exploitation. ))\r\n(FR - Taxe d'\u00e9tudes) A Fribourg, c'est une projet qui fait d\u00e9j\u00e0 bondir certains \u00e9tudiants...\r\nLes taxes universitaires sont aujourd'hui fix\u00e9es \u00e0 655 francs....elles pourraient augmenter...d\u00e8s l'an procahin...de 35%.\r\nLe rectorat invoque la nouvelle planification de l'institution. Il va  d\u00e9poser une demande  au Conseil d'Etat.\r\nL'AGEF...l'association g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9tudiants.. a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. Elle lance une p\u00e9tition contre cette possible hausse des taxes.\r\n(20/GE CITE DE LA MUSIQUE ITV MEGEVAND) A Gen\u00e8ve, on  sait d\u00e9sormais \u00e0 quoi ressemblera la Cit\u00e9 de la musique \r\nLe projet qui regroupera L'Orchestre de la Suisse romande, la Haute Ecole de Musique et 4 salles de concert dans le quartier des Nations a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier\r\nLes architectes laur\u00e9ats sont le genevois Pierre-Alain Dupraz et le lisbo\u00e8te Goncalvo Byrne\r\nLeur proposition: deux b\u00e2timents encastr\u00e9s qui montent en pointe vers le ciel. \r\nMais pourquoi ce projet a-t-il \u00e9t\u00e9 choisi?\r\n Explications de Bruno M\u00e9ge-vand, Pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la Musique. \r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Julie Eigenmann\r\n(15/HOCKEY: GOTTERON-BIENNE PA) ***Et on pase au sport...en hockey sur glace......c'\u00e9tait  \"surprise party\"...hier...sur les patinoires helv\u00e9tiques...\r\nSoir\u00e9e d\u00e9bordante de surprise....o\u00f9 les mal class\u00e9s se sont rebell\u00e9s...\r\nR\u00e9sultat : 3 victoires romandes...\r\nDont celle de Fribourg.-Gott\u00e9ron...face \u00e0 Bienne.\r\nLe r\u00e9cit de  Laurent Bastardoz\r\n   ''\r\n((On joue la 35\u00e8me minute hier soir \u00e0 la patinoire de St-L\u00e9onard. Genou a terre, Jonas Hiller vient d'encaisser 4 buts en moins de 10 minutes. C'en est trop pour l'ex-gardien de NHL. Ecoeur\u00e9 il quitte la glace remplac\u00e9 par Paupe. Hier soir le gardien biennois n'a pas pu faire de miracle face \u00e0 l'indiscipline crasse de ses co\u00e9quipiers. Dans un 2\u00e8me tiers ou ils menaient pourtant 2 \u00e0 1, les S\u00e9elandais ont encaiss\u00e9 4 buts en 10 minutes dont 3  en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. En face Fribourg Gott\u00e9ron, retrouv\u00e9e dans cet exercice s'est ainsi envoler pour mettre fin \u00e0 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives. Une victoire 6 \u00e0 2 qui ne souffre d'aucune discussion ! Les deux clubs romands ont \u00e9galement fait le plein de points.  Gen\u00e8ve Servette a battu Davos 3 \u00e0 0 alors que Lausanne s'est impos\u00e9 contre Zoug 1 \u00e0 0 ! Une 14\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e surtout par les d\u00e9faites surprises de Zurich \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2 et de Lugano \u00e0 Kloten 3 \u00e0 1 ! Dans cette soir\u00e9e des mal-lotis, seul Ambri n'a pas tir\u00e9 les marrons du feu. Les L\u00e9ventins se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 contre Berne qui d\u00e9sormais tr\u00f4ne seul en haut du classement.))\r\n(Foot - CL et B\u00e2le ce soir) Et toujours au chapitre sportif...\r\nDeux r\u00e9sultats marquants hier soir en Ligue des Champions de football...\r\nManchester City a battu Naples 2-1...alors que Tottenham....a obtenu le nul 1 partout sur la pelouse du tenant du titre : le Real Madrid.\r\nDortmund et Monaco...qui n'ont  \u00e0 nouvaeu pas gagn\u00e9...sont d\u00e9j\u00e0 tout proches de l'\u00e9limination...\r\nCe soir \u00e0 20h45,  le FC B\u00e2le sera en lice...sur la pelouse du CSKA Moscou...\r\n(METEO) C'est une nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e qui s'annonce. \r\nComptez encore 19 \u00e0 22 degr\u00e9s en plaine\r\nDemain, le temps restera globalement ensoleill\u00e9 et toujours doux, m\u00eame si les nuages pourront se montrer parfois denses \u00e0 proximit\u00e9 du Jura.\r\nAlors que vendredi, la r\u00e9gion genevoise pourrait recevoir quelques gouttes de pluie...  \r\nAvant l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9gradation durant le week-end.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(09/RUSSIE/USINE A TROLLS PA) Une enqu\u00eate d'un m\u00e9dia russe r\u00e9v\u00e8le que c'est bien depuis l' Usine \u00e0 troll de Saint-P\u00e9tersbourg que le Kremlin aurait tent\u00e9 d'influencer les \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\nUn d\u00e9partement entier de cyber-soldats, \u00e0 partir de 2015, aurait abreuv\u00e9 la toile de contenus sur des th\u00e8mes sensibles aux Etats-Unis, dans le but de diviser l'opinion am\u00e9ricaine. \r\nLa Russie aurait aussi organis\u00e9 des meetings \u00e0 distance.\r\n A Moscou, Isabelle Cornaz.\r\n  1'00\r\n((Le journal RBK affirme qu'un d\u00e9partement entier de l'usine \u00e0 troll de Saint-P\u00e9tersbourg, avait pour mission de r\u00e9diger des contenus sur internet pour influencer l'opinion am\u00e9ricaine \u00e0 la veille des \u00e9lections. Mais leur action n'\u00e9tait pas que digitale. Depuis Saint-P\u00e9tersbourg, ces employ\u00e9s auraient r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser des militants notamment de la cause noire aux Etats-Unis, pour qu'ils se rendent \u00e0 des meetings, sans soup\u00e7onner que des Russes se cachaient derri\u00e8re l'organisation de ces \u00e9v\u00e9nements. Au total, en deux ans, la Russie aurait d\u00e9pens\u00e9 2 millions de dollars pour l'ensemble de ces op\u00e9rations. Pour acheter de la publicit\u00e9 sur Facebook, mais surtout pour payer les salaires des presque 100 personnes qui travaillaient dans ce d\u00e9partement. Une cinquantaine de personne d'ailleurs y travailleraient toujours. Ce qui laisse croire que le but de l'op\u00e9ration n'\u00e9tait pas le soutien sp\u00e9cifique d'un candidat, mais bien de semer la division aux Etats-Unis. Aujourd'hui, cette arm\u00e9e de troll russes pars\u00e8ment toujours la toile mais cette fois-ci aussi avec de propos anti-Trump. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8990239", "ece-8990219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:16:38Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, l'arm\u00e9e birmane, en visite en Suisse, mais pourquoi faire prendre une le\u00e7on de f\u00e9d\u00e9ralisme visite agend\u00e9e avant la crise des Rohingyas avant que l'arm\u00e9e ne soit accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, la Suisse aurait -elle d\u00fb l'annuler ou au contraire est -ce l'occasion d'aborder un sujet qui f\u00e2che : Alain Bovard, porte- parole d'Amnesty International en Direct \u00e0 7 heures 18 le harc\u00e8lement sexuel au travail, on en parle ce matin aussi, le droit suisse prot\u00e8ge -t-il suffisamment ses employ\u00e9es Romain qui va re\u00e7oit une sp\u00e9cialiste du droit du travail, la professeure, Karine Lempen, rendez- vous \u00e0 7 heures 32 et puis des r\u00e9v\u00e9lations fiscales aussi Julien vous en dit plus, puisque c'est l'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nBonjour, Julien, bonjour \u00e0 tous, Emmanuel Macron est -il en passe de r\u00e9ussir leur retour au pays des exil\u00e9s fiscaux, les premiers effets de sa politique se font en tout cas, sentir jusqu'en Suisse o\u00f9 les r\u00e9sidents consulte les fiscaliste locaux Estelle Braconnier nous l'expliquera pour r\u00e9ussir ce retour la France d\u00e9ploie les grands moyens 3\u00e8me version 3\u00e8me \u00e9chec pour Donald Trump, un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawa\u00ef, a bloqu\u00e9 cette nuit sa nouvelle mouture du d\u00e9cret anti- immigration, il estime que l'inclusion dans l'interdiction de pays non musulman reste discriminatoire et puis dans ce journal \u00e9galement plong\u00e9 critique dans le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe Aquatis ouvre ses portes samedi \u00e0 Lausanne, des aquariums des ambitions et des milliers de poissons, mais le projet reste d\u00e9cri\u00e9e par les milieux antisp\u00e9ciste interroges par son caract\u00e8re exotique. \r\nLa politique fiscale du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [96%] :\r\nPr\u00e9sident Emmanuel Macron se fait donc d\u00e9j\u00e0 sentir jusqu'en Suisse de plus en plus de citoyens fran\u00e7ais qui avait quitt\u00e9 le pays pour des raisons \u00e9conomiques, envisagent de retourner vivre en France, ils se rendent dans les bureaux des fiscalistes pour obtenir des informations, la tendance se confirme chaque mois, alors que l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise entame cette semaine l'examen du projet de loi des finances, elle pr\u00e9voit la fin de l'imp\u00f4t sur la fortune pour les plus riches au profit de l'imp\u00f4t sur la succession est un argument, c'est un argument de plus pour inviter ces exil\u00e9s fiscaux \u00e0 rentrer au pays, les pr\u00e9cisions d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [96%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9ploie tous les moyens possibles pour encourager ce retour jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence est organis\u00e9e le 31 octobre prochain par la chambre de commerce et d'industrie France- Suisse avec comme titre : la France, une destination attractive pour vos affaires Philippe Kenel est avocat fiscaliste, il n'avait jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [89%] :\r\n\u00e7a fait plus de 25 ans, parce que ce m\u00e9tier durant toutes ces ann\u00e9es, la question se posait pas, aujourd'hui, la question du retour se pose parce que le pr\u00e9sident Macron donne confiance, les gens qui avaient quitt\u00e9 la France l'avait quitt\u00e9, parce qu'ils aiment et plus la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et sa fiscalit\u00e9 sa fiscalit\u00e9 redevient plus attractives vers l'exemple concret d'une personne qui me dit : voil\u00e0, moi, mes enfants sont feront donc comme de toute mani\u00e8re je payerai l'imp\u00f4t sur les successions entre h\u00e9 bien je me dis pourquoi pas retourner puisque il n'y a plus d'imp\u00f4t sur la fortune, donc c'est la premi\u00e8re fois de depuis que je fais ce m\u00e9tier et que la question se pose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nL'\u00e9lection d'Emmanuel Macron et donc un d\u00e9clic pour les rapatriez \u00e9conomique Michael Amar et chef de l'entreprise, I feel Good, il arrive de Californie o\u00f9 il \u00e9tait parti s'installer, il vient d'emm\u00e9nager dans le sud de la France, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exil Michael Amar. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [86%] :\r\nOn a pris la d\u00e9cision de rentrer dans m\u00eame sexe pour le plus important, c'est la motivation et les gens, moi j'ai retrouv\u00e9 dans l'environnement, encore une fois l'\u00e9conomie digitale des gens qui sont beaucoup plus agressif, il y a encore quelques mois, leur donner confiance aux entrepreneurs on a quelqu'un au gouvernement, qui comprend non probl\u00e9matique le Business qui encourage les gens qui que vouloir \u00eatre riche, c'est pas une tare, en fait, \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment par rapport au discours les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [97%] :\r\nVous \u00eates par inquiet finalement d'avoir fait le mauvais choix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:53) [89%] :\r\nNon, au contraire, je suis encore plus optimiste qu'avant d'avoir pris la d\u00e9cision, les gens investissent plus dans la p\u00eache dans il y a un vrai \u00e9lan mais lames de fond, je dirais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [92%] :\r\nEn Suisse, les d\u00e9m\u00e9nagements reste malgr\u00e9 tout marginaux, le retour des plus fortun\u00e9s dans l'Hexagone ne repr\u00e9sentent pas ou pas encore une perte \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 c'est aussi cette visite des hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e birmane, ils sont en Suisse depuis lundi, en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [95%] :\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous a confirm\u00e9 hier soir cette information relay\u00e9e par Amnesty International, l'ONG a publi\u00e9 cette nuit, un rapport accablant sur la situation en Birmanie d\u00e9sormais 500000 tentes 1000 membres de la minorit\u00e9 Rohingya auraient fui le pays pour se r\u00e9fugier au Bangladesh Amnesty accuse les militaires birmans de crimes conte l'humanit\u00e9 syst\u00e9matiques Pietro Bugnon cette visite \u00e0 Berne intervient donc au plus mauvais moment pour les autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [94%] :\r\nRecevoir d\u00e8s haut grad\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 Amnesty International r\u00e9clame des sanctions cibl\u00e9es contre les responsables des exactions commises en Birmanie, c'est politiquement explosif d'autant que les militaires de ce pays, font l'objet d'une condamnation presque unanime de la communaut\u00e9 internationale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, par exemple, a qualifi\u00e9 de g\u00e9nocide et de purification ethnique, les pers\u00e9cutions dont sont victimes les Rohingyas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette rencontre avec les cadres de l'arm\u00e9e birmane, reste discr\u00e8te en Birmanie, c'est tout le contraire : le voyage du num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'agence de presse officielle du pays ne s'est pas priv\u00e9 de relater en d\u00e9tail le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation birmane, une r\u00e9cup\u00e9ration politique qui met la Suisse dans une position inconfortable sur la sc\u00e8ne internationale, comme toujours dans ce genre de cas, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques se d\u00e9fendent en expliquant qu'il n'est pas dans leur habitude de pratiquer la politique de la chaise vide que la solution passe par le dialogue avec toutes les parties, pas s\u00fbr que cette explication tr\u00e8s diplomatique \u00e9vite la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nUne promesse ce matin dans l'actualit\u00e9 internationale, l'\u00e9conomie chinoise ne fermera pas ses portes au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [95%] :\r\nLa ration \u00e0 P\u00e9kin du dirigeant chinois, Xi Jinping en ouverture du congr\u00e8s du Parti communiste, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, il va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti et il s'est donc efforc\u00e9 cette nuit d'adresser un message d'ouverture au reste de la plan\u00e8te si Jinping promet de prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats des investisseurs \u00e9trangers, comme une r\u00e9ponse aux nombreuses critiques qui accusent P\u00e9kin de protectionnisme et de discrimination face aux firmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [94%] :\r\n\u00e9trange et d'une puissance \u00e9conomique \u00e0 l'autre, aux \u00c9tats-Unis, un juge f\u00e9d\u00e9ral a suspendu hier soir la derni\u00e8re version du fameux d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [94%] :\r\nLui troisi\u00e8me tentative du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et troisi\u00e8me blocage par la justice, cette fois c'est un juge f\u00e9d\u00e9ral de Hawa\u00ef qui suspend l'application du texte quelques heures seulement avant sa mise en oeuvre, les explications \u00e0 Washington de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [95%] :\r\nDonald Trump se heurte une nouvelle fois la justice dans sa volont\u00e9 de r\u00e9guler l'immigration aux \u00c9tats-Unis sa troisi\u00e8me tentative de d\u00e9cret est suspendu le texte ciblait 8 pays le Y\u00e9men, la Syrie, la Libye, l'Iran, la Somalie, mais aussi la Cor\u00e9e du Nord, le Tchad et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, cette troisi\u00e8me tentative avait la particularit\u00e9 d'inclure aussi des pays non musulman insuffisant pour le juge f\u00e9d\u00e9ral de Hawa\u00ef, pour qui cette troisi\u00e8me version souffre des m\u00eames maux que les d\u00e9crets pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e0 savoir une approche discriminatoire, bas\u00e9e sur la nationalit\u00e9 ou la religion d'une personne, le d\u00e9cret migratoire de Trump reste n\u00e9anmoins en vigueur pour 2 pays, la Cor\u00e9e du Nord et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, car l'\u00e9tat de Hawa\u00ef n'a pas explicitement demand\u00e9 leur retrait ce nouvel \u00e9chec de Donald Trump face \u00e0 la justice et d\u00e9nonc\u00e9 par la Maison Blanche, qui qualifie la d\u00e9cision du juge de dangereuses car elle court- circuite les efforts du pr\u00e9sident pour garder les Am\u00e9ricains en s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9partement de la Justice fera appel dans ce bras de fer institutionnel Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [93%] :\r\nAu Portugal, 3000 pompiers sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s cette nuit mais les incendies qui ont ravag\u00e9 le pays ces derniers jours sont d\u00e9sormais ma\u00eetris\u00e9s, le bilan humain est lourd : 41 morts et la col\u00e8re prend une tournure politique, le pr\u00e9sident conservateur Marcelo Rebelo de Sousa a appel\u00e9 hier soir, le gouvernement socialiste a tir\u00e9 toutes les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die, il r\u00e9clame un remaniement minist\u00e9riel et le d\u00e9part de la ministre de l'Int\u00e9rieur demande aussi formul\u00e9e sur le Net par des centaines de Portugais des manifestations hostiles au gouvernement sont pr\u00e9vues dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [96%] :\r\nEt en Catalogne, ils \u00e9taient des dizaines de milliers hier soir encore, dans les rues de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [93%] :\r\nLa nouvelle mobilisation des ind\u00e9pendantistes qui ont r\u00e9uni selon la police, 200000 citoyens, ils ont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre l'incarc\u00e9ration pour s\u00e9dition de leaders du mouvement pour l'ind\u00e9pendance, une minute de silence leur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e hier \u00e0 la mi- journ\u00e9e suivie par des milliers d'employer C\u00f4t\u00e9 agenda l'ultimatum de Madrid est fix\u00e9 \u00e0 10 heures demain matin le dirigeant catalan Carles esprit je demande qui doit annoncer s'il renonce ou non \u00e0 ses intentions c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [94%] :\r\n7 heures 9 retour en Suisse, l'ouverture \u00e0 Lausanne du plus grand aquarium d'eau douce d'Europe ne fait pas que des heureux, Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [95%] :\r\nAquatis, c'est son nom, sera accessible au public d\u00e8s samedi \u00e0 l'int\u00e9rieur, une sc\u00e9nographie qui se veut \u00e9ducative pour sensibiliser le monde \u00e0 la pr\u00e9servation de l'eau douce et puis des dizaines et des dizaines d'aquariums qui abritent au total pr\u00e8s de 10000 poissons et c'est l\u00e0 que pour certains, \u00e7a pose probl\u00e8me, notamment dans le milieu antisp\u00e9ciste. D\u00e9cryptage sign\u00e9 Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [97%] :\r\nAquatis comme d'autres parcs animaliers, c'est un peu un concentr\u00e9 de nos contradictions, c'est ce que nous explique le professeur de g\u00e9ographie culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Jean-Fran\u00e7ois Stazak. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:30) [87%] :\r\nIl y a toujours un malaise quand on te fait des enqu\u00eates \u00e0 la sortie des jardins zoologiques il y a plein de gens qui disent assez atroce des animaux en prison mais \u00e7a n'emp\u00eache pas quelques 600, 800 millions de personnes qui, tous les gens vont dans les autres parce que je crois que c'est vraiment besoin, le besoin de tout un apprentissage de qui on est les eaux ils traduisent comme les aquariums je pense un besoin chez chacun d'entre nous de nous qu'on \u00e0 une part de nous-m\u00eames en m\u00eame temps quelque chose d'autre et enfonc\u00e9 sur un certain point de vue qu'on est un animal dans l'autre c\u00f4t\u00e9, on sait qu'on est tout \u00e0 fait autre chose, c'est un peu nous-m\u00eames qu'on regarde mais ce miroir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:02) [92%] :\r\nOui, il y a des poissons dans des aquariums, mais ceux -ci sont surtout les ambassadeurs de leur esp\u00e8ce et de leur sauvegarde c'est ce que l'\u00e9quipe d'Aquatis mart\u00e8le pour Jean Fran\u00e7ois Stazak, le message n'est pas nouveau et est un peu \u00e9cul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:15) [88%] :\r\nCe discours de conservation de la nature tenus par d'abord le jardin zoologique, il y a paru dans les ann\u00e9es 70 80 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 critiquer les eaux, il fallait qu'il trouve un discours de rechange, on appelait \u00e7a le mod\u00e8le de l'Arche de No\u00e9, hein, c'est quand les eaux ont pr\u00e9tendu qu'il \u00e9tait pas l\u00e0 pour dessiner les esp\u00e8ces, mais au contraire pour le sauver, comme l'Arche de No\u00e9, on va mettre les esp\u00e8ces menac\u00e9es en attente que les \u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s des animaux soit reconstruit pour qu'on puisse les remettre en nature et c'est vrai que les ont sauv\u00e9 quelques esp\u00e8ces mais c'est relativement anecdotique, c'est surtout un discours qu'on a tenu pour qu'on culpabilise moins et qu'on a l'impression que plut\u00f4t que d'\u00eatre l\u00e0 en envoyeur on est l\u00e0 en sauveur des animaux qu'on a vu contempler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [95%] :\r\nAquatis attend 450000 visiteurs pour sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [92%] :\r\n\u00e0 Fribourg, c'est un projet qui fait d\u00e9j\u00e0 bondir certains \u00e9tudiants les taxes universitaires sont aujourd'hui fix\u00e9es \u00e0 655 francs, h\u00e9 bien elle pourrait augmenter d\u00e8s l'an prochain de 35 pourcent le le rectorat invoque la nouvelle planification de l'institution, il va d\u00e9poser une demande au Conseil d'\u00c9tat, la AGF l'Association g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, elle lance une p\u00e9tition contre cette possible hausse des taxes \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on sait d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 quoi ressemblera la Cit\u00e9 de la musique, le projet qui regroupera l'orchestre de la Suisse romande la Haute \u00e9cole de musique et 4 salles de concert dans le quartier des nations a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier les architectes laur\u00e9ats sont le Genevois Pierre-Alain Dupraz et le lisbo\u00e8te Gon\u00e7alves O'Byrne leur proposition de b\u00e2timents encastr\u00e9s qui montent en pointe vers le ciel, mais pourquoi ce projet a -t-il \u00e9t\u00e9 choisi, explications de Bruno M\u00e8ge vends, pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [92%] :\r\nCe projet, je le qualifie de classique et d'\u00e9l\u00e9gants et en m\u00eame temps d'audacieux, moi je trouve qu'il a une puret\u00e9 de lignes magnifique si on s'en tient \u00e0 l'enveloppe ext\u00e9rieure, donc pour moi ce projet, il r\u00e9pond exactement \u00e0 mon r\u00eave parce que ce r\u00eave, c'est toujours ce qui m'a motiv\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, c'est d'ouvrir la musique sur un nouveau public et, par cons\u00e9quent, il y avait par exemple des projets magnifiques mais que, pour ma part, je trouvais trop imposant qui ressemblait trop \u00e0 une salle de musique un peu \u00e0 l'ancienne, m\u00eame avec un traitement contemporain et et qui pouvait donner \u00e0 penser que des nouveaux publics n'oseraient pas s'aventuraient dans ce type de b\u00e2timent et ce qui me pla\u00eet infiniment dans celui -ci, outre sa liaison avec le Parquet, c'est cette modernit\u00e9 classique et \u00e9l\u00e9gante, qui fait que pour moi j'ensuite persuad\u00e9, ce sera un lieu d'ouverture qui est exactement le pourquoi de toute cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [86%] :\r\nEt on passe au sport hockey-sur-glace surprise Party hier sur les patinoires helv\u00e9tiques soir\u00e9e d\u00e9bordante d'\u00e9motions, de surprises ou les mal class\u00e9s se sont rebell\u00e9s, r\u00e9sultat 3 victoires romandes, dont celle de FribourgGott\u00e9ron face \u00e0 Bienne, le r\u00e9cit de Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [88%] :\r\nOn joue la 35 minutes hier soir \u00e0 la patinoire de Saint-L\u00e9onard genou \u00e0 terre, il y en a, si l'air vient d'encaisser 4 buts en moins de 10 minutes, c'en est trop pour l'ex- gardien de NHL \u00e9coeur\u00e9, il quitte la glace remplac\u00e9 par Pau, hier soir, le gardien biennois n'a pas pu faire de miracle face \u00e0 l'indiscipline crasse de ses co\u00e9quipiers dans un 2\u00e8me tiers o\u00f9 ils menaient pourtant 2 \u00e0 1, les Seelandais ont encaiss\u00e9 4 buts en 10 minutes, dont 3 en a fait aurit\u00e9 num\u00e9rique en face FribourgGott\u00e9ron dans cet exercice s'est ainsi envol\u00e9 pour mettre fin \u00e0 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, une victoire 6 \u00e0 2 qui ne souffre d'aucune discussion, les 2 autres clubs romands ont \u00e9galement fait le plein de points Gen\u00e8veServette abattu Davos 3 0 alors que Lausanne s'est impos\u00e9 contre eux, ou 1 \u00e0 0, une 14\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e surtout par les d\u00e9faites surprises de Z\u00fcrich \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2 et de Lugano \u00e0 Kloten 3 ans dans cette soir\u00e9e des mal lotis, seul Ambri n'a pas tir\u00e9 les marrons du feu, les L\u00e9ventins se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 contre Berne qui d\u00e9sormais trop tout seul en haut du classement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [94%] :\r\nToujours au chapitre sportif de r\u00e9sultats marquants hier soir en Ligue des champions de football, Manchester City a battu Naples 2 1 alors que Tottenham a obtenu le nul 1 partout sur la pelouse du tenant du titre, le Real Madrid, Dortmund et Monaco, qui n'ont \u00e0 nouveau pas gagn\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 tout proche de l'\u00e9limination, ce soir \u00e0 20 heures 45 le FC B\u00e2le sera en lice sur la pelouse du CSKA Moscou, dans le froid, donc de la Russie et c\u00f4t\u00e9 romans bien, c'est une nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e qui s'annonce compter encore 19 \u00e0 22 degr\u00e9s aujourd'hui en pleine demain, le temps restera globalement ensoleill\u00e9 et toujours doux, m\u00eame si les nuages pourront se montrer parfois denses \u00e0 proximit\u00e9 du Jura alors que vendredi la r\u00e9gion genevoise pourrait recevoir quelques gouttes de pluie avant l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9gradation durant 8. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:37) [89%] :\r\nEn effet, moins froid qu'en Russie, merci Julien Bangalter pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAD57659-91B1-4742-ADF8-51B2209167B1", "internalArchiveId": "DAD57659-91B1-4742-ADF8-51B2209167B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s du Suisse soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage en Allemagne est interrompu", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s du Suisse de 54 ans mis en accusation par le Parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand pour soup\u00e7ons d'activit\u00e9s d'espionnage et jug\u00e9 depuis mercredi \u00e0 Francfort a \u00e9t\u00e9 interrompu 30 minutes apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s du Suisse soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage en Allemagne est interrompu 12h30: D\u00e9c\u00e8s de Marc Sutter Portrait GUIGNARD\r\nIl fut.... le premier parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... en chaise roulante.... et une figure marquante de la politique suisse..... le PLR biennois..... Marc Suter.... est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans. \r\nDevenu.... parapl\u00e9gique... tr\u00e8s jeune..... apr\u00e8s un accident de voiture.... cet avocat et notaire.... \u00e9tait anim\u00e9 par une volont\u00e9 de fer... Roger Guignard.\r\n\"Personne ne fait confiance \u00e0 un handicap\u00e9, vous n'aurez pas un client\", lui avait dit l'orienteur professionnel, lui d\u00e9conseillant de devenir avocat. Clou\u00e9 dans une chaise roulante, Marc Suter a fait taire tous les pr\u00e9jug\u00e9s : il ouvre son \u00e9tude, et vit une ascension fulgurante. Il pr\u00e9side le Grand Conseil bernois, cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en politique. Il entre au Conseil national en 1991, et six semaines apr\u00e8s son entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral, \u00f4 miracle, le b\u00e2timent devient accessible aux chaises roulantes. Marc Suter s'est \u00e9videmment battu pour l'\u00e9limination des in\u00e9galit\u00e9s frappant les handicap\u00e9s, leur donner par exemple un droit d'acc\u00e8s \u00e0 tous les b\u00e2timents aux prestations destin\u00e9es au public. Il imaginait m\u00eame un quota de 1% de handicap\u00e9s dans une entreprise d\u00e8s lors que son effectif atteint 25 collaborateurs. \r\n***Marc Suter.... c'est aussi l'homme de nombreux autres combats ?\r\nContre son camp, le camp bourgeois, il osera s'opposer \u00e0 l'achat des FA-18. Il est aussi l'un des fondateurs du Nomes, le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, dont il sera pr\u00e9sident d'honneur. Ce lib\u00e9ral se disait persuad\u00e9 que le Suisse devait participer \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. On le retrouvera encore co-pr\u00e9sident de l'Agence solaire suisse ou \u00e0 la t\u00eate du Fonds suisse pour le paysage.   A Berne, je garde le souvenir d'un homme \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s charismatique , toujours tr\u00e8s entour\u00e9. Fonceur aussi au volant de sa Saab turbo, ce qui lui jouera des tours, un soir d'avril 2003, o\u00f9 son permis de conduire lui sera retir\u00e9 !    \r\nRoger Guignard merci.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s du Suisse soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage en Allemagne est interrompu / 12H30_2017-10-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s du Suisse de 54 ans mis en accusation par le Parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand pour soup\u00e7ons d'activit\u00e9s d'espionnage et jug\u00e9 depuis mercredi \u00e0 Francfort a \u00e9t\u00e9 interrompu 30 minutes apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9."], "variantIds": ["ece-8990166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:46:59Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe proc\u00e8s de Daniel M s'est ouvert ce matin \u00e0 Francfort en Allemagne ce suisse est accus\u00e9 d'avoir espionn\u00e9 sur mandat des services secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'administration fiscale de l'de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, cela n'est celui qui a achet\u00e9 le plus grand nombre de CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es qui donn\u00e9, qui concerte qui concernait surtout les clients allemands de banques suisses Blandine Milsan, vous \u00eates \u00e0 Francfort, vous avez suivi la premi\u00e8re audience, elle vient tout juste de se terminer, comment s'est -elle pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez Daniel M est arriv\u00e9 dans la salle \u00e0 9 heures 30 pr\u00e9cises, barbe blanche, cheveux blancs coup\u00e9s courts, chemise rouge carmin, il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 cacher son visage s'est install\u00e9, il a pos\u00e9 minutieusement ses dossiers sur la table apr\u00e8s les avoir sorti d'un sac en plastique, silence dans la salle, nous sommes dans une petite salle du tribunal de Frankfort, une cinquantaine de journalistes sont pr\u00e9sents, beaucoup sont venus de Suisse et DanielM. commence \u00e0 \u00e0 d\u00e9cliner son identit\u00e9, ensuite il met ses lunettes, poursuivre la lecture d'accusation le sang attentif, un peu nerveux tr\u00e8s coop\u00e9ratif et son avocat indique assez rapidement que il est pr\u00eat \u00e0 trouver un accord d\u00e8s aujourd'hui avec la justice allemande, donc le tribunal, le pr\u00e9sident du tribunal ordonne une pause \u00e0 l'issue de cette pause, on va commencer \u00e0 n\u00e9gocier ce qu'on appelle un deal Daniel M qu'il fait des aveux complets cr\u00e9dible, il donne des indications pr\u00e9cises sur ce qui devait \u00eatre fait avec 60000 euros d'argent qu'il a re\u00e7u pour ses activit\u00e9s d'espionnage, h\u00e9 bien, en \u00e9change de quoi il pourrait n'\u00eatre condamn\u00e9 qu'\u00e0 un an et demi \u00e0 2 ans de prison avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nBlandine, on comprend bien, on \u00e9voque donc la possibilit\u00e9 d'un accord, maire, quelles sont les principales accusations \u00e0 son encontre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [87%] :\r\nAlors, la justice allemande lui reproche heures reproche donc, vous avez dit des activit\u00e9s d'espionnage sur commande des services secrets suisses entre 2011 et 2015 dans le d\u00e9tail, il est accus\u00e9 de 2 choses : d'abord d'avoir compl\u00e9t\u00e9 une liste \u00e9tablie par les services de renseignements suisse concernant 3 inspecteurs du Fisc dans le Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie en pointe dans la lutte contre la fraude fiscale donc Daniel MM. aurait fourni des renseignements personnels sur ces 3 un inspecteur et 2\u00e8me accusation il recherche \u00e0 placer une taupe au sein de l'administration fiscale du Land pour cerner les m\u00e9thodes de travail de ses inspecteurs du monde concernant l'achat de ces donn\u00e9es vol\u00e9es cet homme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ses avocats nickel est existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [90%] :\r\nBlandine en un mot, en vous avez parl\u00e9 un d'un \u00e9ventuel deal un \u00e9ventuel accord alors du coup, combien de temps doit durer ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:19) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez 11 journ\u00e9es d'audience \u00e9tait pr\u00e9vue, mais il semble ce matin que ce deal pourrait se mettre en place tr\u00e8s rapidement, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e8s la prochaine audience, jeudi prochain donc, tout le monde semble d'accord aujourd'hui, en tout cas ce proc\u00e8s ne devrait pas durer aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Francfort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}