{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1025&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1050&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1000&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1625973", "internalArchiveId": "AA1709626194", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce 2/2", "publicationDate": "2017-10-16T00:00:00Z", "durationSec": 1646, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9004495", "imageURL": "http://www.rts.ch/9004500.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Aquatis / Bernard Russi / Les entrepreneurs", "Aqutis: plong\u00e9e en eau douce", "Notre invit\u00e9: Bernard Russi, PDG du groupe BOAS", "Les entrepreneurs", "S\u00e9quence didactique: les billets de banque", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce"], "alternativeSummary": ["Aquatis: plong\u00e9e en eau douce\n- Billets de banque\n- Aqutis: plong\u00e9e en eau douce\n- Notre invit\u00e9: Bernard Russi, PDG du groupe BOAS\n- Les entrepreneurs\n- C'\u00e9tait mieux demain", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce\n- Billets de banque\n- Aqutis: plong\u00e9e en eau douce\n- Notre invit\u00e9: Bernard Russi, PDG du groupe BOAS\n- Les entrepreneurs\n- C'\u00e9tait mieux demain", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce\n- Billets de banque\n- Aqutis: plong\u00e9e en eau douce\n- Notre invit\u00e9: Bernard Russi, PDG du groupe BOAS\n- Les entrepreneurs\n- C'\u00e9tait mieux demain", "Aquatis: plong\u00e9e en eau douce\n- Billets de banque\n- Aqutis: plong\u00e9e en eau douce\n- Notre invit\u00e9: Bernard Russi, PDG du groupe BOAS\n- Les entrepreneurs\n- C'\u00e9tait mieux demain", "Comment on achemine des poissons spatule du Mississipi \u00e0 Lausanne? Comment on transporte un crocodile? TTC en plong\u00e9e dans le mega chantier d'Aquatis.", "Vous aimez le doute, le risque, la semaine de 80 heures... devenez entrepreneur. Deux portraits de passionn\u00e9s en fin d'\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-8895594", "ece-8895881", "ece-8895567", "ece-8894769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T05:30:12Z", "subTitles": ["00:13:05:09  00:13:15:09\r\n...\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:19:14\r\n-Comment on achemine des poissons\r\n   du Mississipi \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n00:13:19:16  00:13:23:12\r\n         TTC en plong\u00e9e\r\n   dans le chantier d'Aquatis.\r\n\r\n00:13:24:19  00:13:29:08\r\nBernard Russi, le patron d'Aquatis \r\net du groupe Boas est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:32:22\r\nComment on passe des bains thermaux\r\n    aux poissons d'eau douce ?\r\n\r\n00:13:33:05  00:13:36:07\r\n Vous aimez le doute, le risque,\r\n      la semaine de 80 h ?\r\n\r\n00:13:36:09  00:13:37:21\r\n     Devenez entrepreneur !\r\n\r\n00:13:37:23  00:13:39:23\r\nDeux portraits en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:56:22\r\n   -Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:57:00  00:13:58:18\r\n  Vous l'aurez en main mercredi,\r\n\r\n00:13:58:20  00:14:01:22\r\n    le nouveau billet de 10 frs\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:06:17\r\n   Il repr\u00e9sente, selon la BNS,\r\n    une Suisse bien organis\u00e9e,\r\n\r\n00:14:06:19  00:14:09:01\r\n    on en attendait pas moins.\r\n\r\n00:14:09:03  00:14:11:15\r\nRetour sur cet \u00e9v\u00e9nement mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:14:12:22  00:14:16:02\r\n-La pr\u00e9sentation d'un nouveau billet\r\n         se passe comme \u00e7a:\r\n\r\n00:14:16:04  00:14:19:11\r\n     un dirigeant de la BNS\r\n        monte sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:14:19:13  00:14:22:23\r\n      Il dit bonjour dans\r\n toutes les langues nationales.\r\n\r\n00:14:23:01  00:14:25:11\r\n...\r\n\r\n00:14:32:13  00:14:36:01\r\n   -Voil\u00e0, leneue Zhener-Note.\r\n\r\n00:14:36:03  00:14:39:08\r\n -Dans ce rituel de suissitude,\r\n il explique en quoi ce billet\r\n\r\n00:14:39:10  00:14:41:17\r\n      repr\u00e9sente justement\r\n       cette suissitude.\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:46:01\r\n    C'est facile, une montre\r\n et un tunnel cher \u00e0 Adolf Ogi.\r\n\r\n00:14:46:03  00:14:50:03\r\n   -Je suis devant l'entr\u00e9e nord\r\n     du tunnel du Loetschberg.\r\n\r\n00:14:50:05  00:14:51:22\r\n        Au bout du tunnel,\r\n\r\n00:14:52:00  00:14:54:20\r\n il y a de l'espoir et l'amiti\u00e9 !\r\n\r\n00:14:54:22  00:14:59:19\r\n -Le tunnel montre l'organisation,\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:03:04\r\n   cette capacit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:15:03:06  00:15:06:11\r\n     -Ailleurs c'est plut\u00f4t\r\nles cath\u00e9drales, ici les tunnels,\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:08:21\r\net les vaches sont bien gard\u00e9es.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:12:05\r\n  -Catherine Kammermann, bonsoir.\r\n\r\n00:15:12:07  00:15:14:08\r\nUn billet jaune, un rouge, un vert.\r\n\r\n00:15:14:10  00:15:17:03\r\n       Pourquoi nos billets\r\n    sont de toutes les couleurs\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:21:01\r\n alors que les dollars am\u00e9ricains\r\n  sont tous de la m\u00eame couleur ?\r\n\r\n00:15:21:03  00:15:23:09\r\n        -C'est utilitaire.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:26:01\r\nLes couleurs vives, \u00e7a se m\u00e9morise.\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:29:06\r\n  Et les experts en numismatique\r\n\r\n00:15:29:08  00:15:34:10\r\n     estiment que des couleurs\r\n         c'est dynamique.\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:41:17\r\nLes Am\u00e9ricains n'en ont pas besoin\r\n      avec leur billet vert.\r\n\r\n00:15:41:19  00:15:45:22\r\n  -Les billets en Suisse, \u00e7a fait\r\n combien d'argent en circulation ?\r\n\r\n00:15:46:00  00:15:50:02\r\n  -L'an dernier, 72 mias de frs.\r\n\r\n00:15:50:04  00:15:53:07\r\nLa circulation des billets augmente.\r\n\r\n00:15:53:09  00:15:59:20\r\nIl y 2 raisons: le rench\u00e9rissement \r\net l'augmentation des transactions.\r\n\r\n00:15:59:22  00:16:05:13\r\n Depuis un si\u00e8cle, la circulation\r\n des billet a beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:15  00:16:08:19\r\n      -On dit que les billets\r\n         vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:16:08:21  00:16:11:12\r\nOn tend vers une soci\u00e9t\u00e9 sans cash.\r\n\r\n00:16:11:14  00:16:14:06\r\nEn Suisse, on en est encore loin ?\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:19:12\r\n  -On utilise de plus en plus le \r\n  portable ou la carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n00:16:19:14  00:16:23:12\r\n      Mais les Suisses sont\r\n  tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leurs billets.\r\n\r\n00:16:23:14  00:16:26:02\r\n     C'est le patron de la BNS\r\n          qui le disait.\r\n\r\n00:16:26:04  00:16:29:18\r\n  Et le prix des cartes de cr\u00e9dit\r\n             augmente.\r\n\r\n00:16:29:20  00:16:33:18\r\n    Donc \u00e0 terme, on utilisera\r\n     les 2 modes de paiement.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:39:16\r\n Mais il faut remarquer que la part\r\ndu cash par rapport au PIB a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:45:01\r\n  En 1947, elle repr\u00e9sentait 25 %\r\n     du PIB, aujourd'hui 10 %.\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:46:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:16:47:12  00:16:50:16\r\n      Plus de 60 mios de frs,\r\n        on parle d'Aquatis,\r\n\r\n00:16:50:18  00:16:53:13\r\n      le plus grand aquarium\r\n       d'eau douce d'Europe\r\n\r\n00:16:53:15  00:16:57:01\r\n   qui ouvrira ses portes samedi\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:16:57:03  00:17:00:10\r\n     Plus de 10'000 poissons, \r\n     une centaine de reptiles.\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:06:08\r\n  Pendant 18 mois, TTC a suivi les\r\ncoulisses de ce chantier hors normes.\r\n\r\n00:17:06:11  00:17:10:17\r\n      C'est le 2\u00e8me \u00e9pisode.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:16:15\r\n    -A la fin du 1er \u00e9pisode,\r\n\r\n00:17:16:17  00:17:19:19\r\n       nous avions laiss\u00e9\r\n     la directrice d'Aquatis\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:26:05\r\ndans l'attente d'une livraison de \r\npoissons spatules en octobre 2016.\r\n\r\n00:17:26:22  00:17:29:08\r\n      Enfin, ils arrivent.\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:33:13\r\nLes poissons ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s\r\n   par la route dans ces f\u00fbts\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:36:16\r\n depuis un \u00e9levage en Allemagne.\r\n\r\n00:17:36:18  00:17:40:03\r\n  Dans la zone de quarantaine,\r\n   les gardiens sont tendus.\r\n\r\n00:17:40:05  00:17:43:00\r\n    Un transfert de poissons\r\n     est toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:46:17\r\nEt aujourd'hui, l'eau des bassins\r\n        est trop chaude.\r\n\r\n00:17:48:05  00:17:53:07\r\n-Celle des poissons qui sont arriv\u00e9s\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:54:19\r\n         est \u00e0 18 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:17:54:21  00:17:56:14\r\n         Ici, 23,3 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:17:56:16  00:17:58:15\r\n      L'\u00e9cart est trop grand.\r\n\r\n00:17:58:17  00:18:02:12\r\n      On refroidit le bassin\r\n      pour att\u00e9nuer le choc.\r\n\r\n00:18:06:23  00:18:09:22\r\n   -Ces poissons spatules sont\r\n   originaires du Mississipi.\r\n\r\n00:18:10:00  00:18:12:08\r\n   Ils ne mesurent que 50 cm.\r\n\r\n00:18:12:10  00:18:15:12\r\n            Adultes,\r\nils atteindront 2,20 m et 90 kg.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:19:11\r\n       Ils sont fragiles,\r\n le transfert doit \u00eatre rapide.\r\n\r\n00:18:19:13  00:18:22:21\r\n      -Cette esp\u00e8ce a besoin\r\n      de beaucoup d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:27:13\r\n    La concentration d'oxyg\u00e8ne\r\n  dans l'eau doit \u00eatre maintenue.\r\n\r\n00:18:27:15  00:18:29:15\r\n Pendant le transport, mais aussi\r\n\r\n00:18:29:17  00:18:32:16\r\n durant la maintenance en bassin.\r\n\r\n00:18:32:18  00:18:35:22\r\n      -Plus probl\u00e9matique,\r\n     ils l'ignorent encore,\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:39:15\r\n  quelques-uns de ces poissons\r\n  sont arriv\u00e9s avec un virus.\r\n\r\n00:18:39:17  00:18:42:00\r\n   Certains ne survivront pas.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:48:18\r\n   Mai 2017, une serre g\u00e9ante\r\n        a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e\r\n\r\n00:18:48:20  00:18:52:12\r\n         pour accueillir\r\n     500 plantes tropicales.\r\n\r\n00:18:52:14  00:18:54:18\r\n        Co\u00fbt: 40'000 frs.\r\n\r\n00:18:55:18  00:18:58:11\r\n   -Avant P\u00e2ques, on s'est battu\r\n\r\n00:18:58:12  00:19:01:08\r\n    contre le froid et la bise.\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:04:06\r\n    On a eu des sueurs froides.\r\n\r\n00:19:04:08  00:19:06:13\r\n  On a d\u00fb installer du chauffage.\r\n\r\n00:19:06:15  00:19:10:12\r\nMaintenant, on lutte contre le chaud.\r\n\r\n00:19:10:14  00:19:16:08\r\n  On peint le plastique pour que\r\nle soleil ne br\u00fble pas les plantes.\r\n\r\n00:19:16:10  00:19:21:04\r\n-Pas simple lorsqu'on est ing\u00e9nieur\r\n      sanitaire en aquarium.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:24:02\r\n      Dans un tel chantier,\r\n     tous doivent s'adapter.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:25:17\r\n       Plantes y compris.\r\n\r\n00:19:25:19  00:19:27:21\r\n         -Ca pousse vite.\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:30:08\r\n       Je me demande comment\r\n        on va les rentrer.\r\n\r\n00:19:30:10  00:19:34:08\r\n  J'ignore si j'ai la main verte\r\n   mais je leur parle beaucoup.\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:45:23\r\n  -Les arriv\u00e9es se succ\u00e8dent,\r\nmais aujourd'hui c'est original.\r\n\r\n00:19:46:01  00:19:50:09\r\n   Un dinosaure, un spinosaure\r\n    de 500 kg en 14 morceaux.\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:54:07\r\n   L'un des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor.\r\n\r\n00:19:54:09  00:19:58:11\r\nUn tel animal a un co\u00fbt: 230'00 frs.\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:07:01\r\n Le spinosaure vivait sur terre\r\n      et dans l'eau douce\r\n\r\n00:20:07:03  00:20:08:12\r\n    il y a 60 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:14  00:20:11:11\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 choisi pour cela\r\n       par le sc\u00e9nariste.\r\n\r\n00:20:11:12  00:20:14:14\r\nNous le retrouvons plus tard, mont\u00e9.\r\n\r\n00:20:14:16  00:20:17:18\r\n      Sc\u00e9nariste, un m\u00e9tier\r\n      \u00e0 multiples facettes.\r\n\r\n00:20:17:20  00:20:19:14\r\n    -On sait travailler en 3D.\r\n\r\n00:20:19:16  00:20:21:12\r\n      Faire de l'automation.\r\n\r\n00:20:21:14  00:20:24:12\r\nPiloter un dinosaure comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n00:20:24:14  00:20:27:08\r\n         Car il va bouger.\r\n\r\n00:20:27:10  00:20:29:16\r\n   On sait faire de l'\u00e9clairage,\r\n\r\n00:20:29:18  00:20:33:07\r\nde la superposition de projections\r\n         sur des reliefs.\r\n\r\n00:20:33:09  00:20:35:01\r\n       On en a beaucoup ici.\r\n\r\n00:20:35:03  00:20:38:00\r\n  De mani\u00e8re \u00e0 ce que les d\u00e9cors\r\n         soient vivants.\r\n\r\n00:20:38:02  00:20:44:01\r\n    Vous devenez un personnage\r\n          de ces sc\u00e8nes.\r\n\r\n00:20:44:03  00:20:49:11\r\n  -Un comit\u00e9 de scientifiques aide\r\nle sc\u00e9nariste \u00e0 coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:20:49:12  00:20:53:10\r\n Ici un professeur, sp\u00e9cialiste\r\n  en r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:57:01\r\n       charg\u00e9 de la salle\r\n      du glacier du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:20:57:03  00:21:00:11\r\n          -On va montrer\r\n      l'\u00e9volution du glacier,\r\n\r\n00:21:00:12  00:21:02:11\r\n        o\u00f9 le recul risque\r\n\r\n00:21:02:12  00:21:04:13\r\n       d'\u00eatre spectaculaire.\r\n\r\n00:21:04:15  00:21:09:02\r\n    Les cons\u00e9quences au niveau\r\n    des d\u00e9bits du Rh\u00f4ne alpin.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:16:07\r\nEt au-del\u00e0, les cons\u00e9quences pour des\r\n secteurs comme l'hydro-\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:18:08\r\n    -Nous sommes fin juillet.\r\n\r\n00:21:18:10  00:21:23:04\r\n      La date d'ouverture \r\n      a d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e.\r\n\r\n00:21:23:07  00:21:25:13\r\n     Un coup dur financier.\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:27:10\r\n     -Pour nous, c'est clair.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:19\r\nLe 28 septembre, on a les r\u00e9ceptions\r\n\r\n00:21:29:21  00:21:31:18\r\nfinales pour remise \u00e0 l'exploitant.\r\n\r\n00:21:31:20  00:21:35:21\r\n         On est d'accord ?\r\n\r\n00:21:37:09  00:21:41:02\r\n      -Les moindres d\u00e9tails\r\n      sont pass\u00e9s en revue.\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:47:11\r\nM.Ansermet dirigeait le vivarium\r\nde Lausanne, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n00:21:47:13  00:21:52:18\r\n       -Il y aura quoi ici ?\r\n      -Les vip\u00e8res des Alpes.\r\n\r\n00:21:52:20  00:21:55:05\r\n     Et les tritons alpestres.\r\n\r\n00:21:55:07  00:22:01:11\r\n   Vu que c'est de l'acrylique,\r\n ils pourraient coller et sortir.\r\n\r\n00:22:01:13  00:22:04:19\r\n     -Attention, je veux pas \r\n    de vip\u00e8re sur le parcours.\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:11:13\r\n   -Un filet sera donc ajout\u00e9.\r\n\r\n00:22:11:15  00:22:14:00\r\n  Les prix d'entr\u00e9e sont fix\u00e9s:\r\n\r\n00:22:14:02  00:22:16:17\r\n29 frs par adulte, 19 par enfant.\r\n\r\n00:22:16:19  00:22:20:18\r\n Avec 450'000 visiteurs attendus\r\n       la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n00:22:20:20  00:22:24:00\r\n    le business plan pr\u00e9voit\r\n     10 mios de billetterie\r\n\r\n00:22:24:02  00:22:27:11\r\n  et 1,5 mio avec la boutique.\r\n\r\n00:22:27:13  00:22:31:12\r\n         C\u00f4t\u00e9 marketing,\r\n      on a d\u00e9sign\u00e9 3 stars:\r\n\r\n00:22:31:14  00:22:36:20\r\n un dragon de Komodo, un piranha\r\n    et un poisson alligator.\r\n\r\n00:22:40:07  00:22:46:04\r\nC'est un grand jour pour M.Ansermet\r\n      et ses deux crocodiles.\r\n\r\n00:22:46:06  00:22:49:05\r\n      Apr\u00e8s 47 ans pass\u00e9s\r\n    au vivarium de Lausanne,\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:52:11\r\n ils sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n00:22:52:13  00:22:56:11\r\n    Mais tout ne se passe pas\r\n          comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:22:59:14  00:23:01:11\r\n             -OK, bon.\r\n\r\n00:23:01:13  00:23:03:14\r\n              Plan B.\r\n\r\n00:23:03:16  00:23:06:10\r\n       -M\u00eame s'il conna\u00eet\r\n     ces animaux par coeur,\r\n\r\n00:23:06:11  00:23:10:00\r\nqu'il les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 ce transfert\r\n        depuis des semaines,\r\n\r\n00:23:10:02  00:23:14:03\r\n         les crocodiles\r\n    n'ont pas envie d'ob\u00e9ir.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:18:02\r\n          -Vas-y avance.\r\n\r\n00:23:18:04  00:23:20:11\r\n   Ces animaux sont arriv\u00e9s l\u00e0,\r\n\r\n00:23:20:13  00:23:22:13\r\n       ils faisaient 1,20 m.\r\n\r\n00:23:22:15  00:23:25:03\r\n        Ils avaient 6 ans.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:28:16\r\nIls ont grandi, sont devenus lourds.\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:34:13\r\n     Pour eux, ce qui se passe\r\n       est hyper perturbant.\r\n\r\n00:23:34:15  00:23:42:04\r\n -Apr\u00e8s 2h d'efforts, la femelle \r\nentre dans sa caisse de transport.\r\n\r\n00:23:42:06  00:23:44:20\r\n     Le m\u00e2le r\u00e9siste encore.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:51:22\r\n   Mais finalement obtemp\u00e8re.\r\n\r\n00:23:52:00  00:23:55:21\r\n  Les crocodiles sont d\u00e9sormais\r\n     calmes et en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:55:23  00:23:58:09\r\n       Les gardiens aussi.\r\n\r\n00:24:04:11  00:24:09:02\r\n     Dans leur futur enclos,\r\n         c'est le rush.\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:24:00\r\n...\r\n\r\n00:24:24:02  00:24:27:10\r\nTous les employ\u00e9s et les ouvriers\r\n    assistent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:30:00\r\n   M\u00eame Bernard Russi est l\u00e0.\r\n\r\n00:24:30:02  00:24:35:21\r\nAquatis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 responsable\r\n    mondial de la sauvegarde\r\n\r\n00:24:35:23  00:24:39:22\r\n         de ce crocodile\r\n      d'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:49:21\r\n     Une autre future star \r\n     fait aussi son entr\u00e9e.\r\n\r\n00:24:49:23  00:24:53:01\r\n   -J'\u00e9tais \u00e9mu dans la voiture.\r\n\r\n00:24:53:03  00:24:55:03\r\n        Il aura cet enclos.\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:57:03\r\n         Je suis heureux.\r\n\r\n00:24:57:05  00:25:01:03\r\n   -T'as pas une autre planche ?\r\n\r\n00:25:01:05  00:25:06:01\r\n         -Il est o\u00f9 Naga ?\r\n\r\n00:25:06:03  00:25:10:00\r\n   -Naga, le dragon de Komodo\r\n   ne se fait pas trop prier.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:12:17\r\n     Il d\u00e9couvre son enclos.\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:23:03\r\n  Le transfert s'est bien pass\u00e9\r\n   pour lui et les crocodiles.\r\n\r\n00:25:23:05  00:25:26:08\r\n M.Ansermet est soulag\u00e9 et \u00e9mu.\r\n\r\n00:25:32:03  00:25:34:11\r\n        L'enclos de Naga\r\n      a co\u00fbt\u00e9 200'000 frs.\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:39:09\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en interne,\r\nce qui a divis\u00e9 la facture par 4.\r\n\r\n00:25:44:03  00:25:46:04\r\nA quelques jours de l'ouverture,\r\n\r\n00:25:46:06  00:25:49:02\r\n      les travaux semblent\r\n      encore pharaoniques.\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:52:14\r\n  Il faut terminer les d\u00e9cors.\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:55:00\r\n     Il faut aussi v\u00e9rifier\r\n       les 40 aquariums,\r\n\r\n00:25:55:02  00:25:59:07\r\n   et ajuster la composition \r\n   de 2 mios de litres d'eau.\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:04:22\r\n         -C'est un voyage.\r\n\r\n00:26:05:00  00:26:09:04\r\n      -Premi\u00e8re visite test\r\n        avec des enfants.\r\n\r\n00:26:09:06  00:26:13:06\r\n       Cela fait 4 jours\r\n  que les crocodiles sont ici.\r\n\r\n00:26:13:08  00:26:18:04\r\n  Ils sont encore d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n00:26:18:06  00:26:20:20\r\n         -Il y a 4 jours,\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:23:22\r\n j'ai d\u00fb \u00eatre un peu dur avec eux\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:26:00\r\n        pour les attraper.\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:28:15\r\n Ils sont un peu f\u00e2ch\u00e9s avec moi.\r\n\r\n00:26:28:17  00:26:31:21\r\n        Mais, normalement,\r\n     on a une jolie relation.\r\n\r\n00:26:31:23  00:26:34:22\r\nQuand je les appelle, ils viennent.\r\n\r\n00:26:35:00  00:26:40:18\r\n -J'en ai jamais vu un de si pr\u00e8s.\r\n\r\n00:26:40:20  00:26:44:11\r\n      -Le premier aquarium\r\n       est aussi termin\u00e9,\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:47:03\r\n  celui des poissons du Malawi.\r\n\r\n00:26:47:05  00:26:51:17\r\n    -Ils sont en arc-en-ciel !\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:58:20\r\n-Mais derri\u00e8re cela, encore beaucoup\r\n   de travail pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:26:58:22  00:27:01:14\r\n-Sur tous les chantiers qu'on a fait,\r\n\r\n00:27:01:16  00:27:03:04\r\n       que ce soit un h\u00f4tel\r\n\r\n00:27:03:06  00:27:04:16\r\n       ou un centre thermal,\r\n\r\n00:27:04:18  00:27:06:10\r\n      on finit avec un rush.\r\n\r\n00:27:06:11  00:27:08:23\r\n     Celui-ci est probablement\r\n        le plus grand rush\r\n\r\n00:27:09:01  00:27:12:17\r\nque j'ai connu professionnellement.\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:15:04\r\n   -Il y a des gens qui ont mis\r\n\r\n00:27:15:06  00:27:18:03\r\n       leur familles de cot\u00e9\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:23:11\r\n  pendant des mois pour terminer\r\n      ce chantier compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:27:23:13  00:27:26:22\r\n    Je me r\u00e9jouis d'inaugurer.\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:22\r\n     -Bernard Russi, bonsoir.\r\n\r\n00:27:41:00  00:27:43:13\r\n    \u00c7a sera pr\u00eat pour samedi ?\r\n\r\n00:27:45:23  00:27:49:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:27:49:16  00:27:55:08\r\n  Il y a une \u00e9quipe qui travaille\r\n             beaucoup.\r\n\r\n00:27:55:11  00:27:58:08\r\n  -J'imagine que de porter un tel\r\n       projet c'est un r\u00eave.\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:00:21\r\nEst-ce que ce n'\u00e9tait pas aussi un\r\n           cauchemar ?\r\n\r\n00:28:01:01  00:28:04:16\r\n         -C'est difficile.\r\n\r\n00:28:04:20  00:28:10:01\r\n    Il faut pers\u00e9v\u00e9rer et faire\r\n            confiance.\r\n\r\n00:28:10:05  00:28:15:00\r\n      Il faut tenir la ligne.\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:20:05\r\n -Vous avez les bains de Saillon.\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:23:08\r\n   L\u00e0 ce sont d'autres poissons.\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:26:10\r\n   Qu'est-ce qui est compliqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:28:26:13  00:28:32:07\r\n    -De r\u00e9unir les comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:37:12\r\n   L\u00e0, on a diff\u00e9rents m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:28:37:16  00:28:39:23\r\n  Il y a beaucoup de comp\u00e9tences\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:42:14\r\nEt des gens qui viennent de milieux\r\n            diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:44:21\r\n   Avec des formations oppos\u00e9es.\r\n\r\n00:28:45:01  00:28:50:21\r\n   Il faut r\u00e9ussir \u00e0 les mettre\r\n            ensemble.\r\n\r\n00:28:51:10  00:28:56:00\r\n-Il y a eu une pol\u00e9mique par rapport\r\n            aux tarifs.\r\n\r\n00:28:56:04  00:28:58:20\r\n Ils sont fix\u00e9s \u00e0 29 frs pour les\r\n             adultes.\r\n\r\n00:28:59:00  00:29:03:16\r\n   C'est cher pour les familles.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:07:16\r\n -On a peut-\u00eatre communiqu\u00e9 un peu\r\n               t\u00f4t.\r\n\r\n00:29:07:20  00:29:11:01\r\nLorsque l'on voit votre reportage,\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:15:16\r\nlorsque le public d'avoir le projet,\r\n\r\n00:29:15:20  00:29:20:05\r\nil va se rendre compte que ce n'est\r\n    pas seulement un aquarium.\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:26:07\r\n   C'est une v\u00e9ritable sc\u00e8ne de\r\n             th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:29:18\r\nDurant le parcours, on peut voir le\r\n     Rh\u00f4ne et l'eau qui coule.\r\n\r\n00:29:29:22  00:29:34:08\r\n    C'est un v\u00e9ritable voyage.\r\n\r\n00:29:34:11  00:29:38:22\r\nCe n'est pas seulement un aquarium.\r\n\r\n00:29:39:02  00:29:45:00\r\n -Mais c'est un projet qui part de\r\n               rien.\r\n\r\n00:29:46:04  00:29:49:15\r\nOn se base sur quoi pour fixer les\r\n              prix ?\r\n\r\n00:29:49:19  00:29:53:21\r\n         -On a un budget.\r\n\r\n00:29:54:01  00:29:58:10\r\n   -Mais sur les prix d'entr\u00e9e ?\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:03:02\r\n -Par rapport \u00e0 l'amortissement et\r\n           aux charges.\r\n\r\n00:30:03:06  00:30:09:04\r\n Et on a regard\u00e9 ce que les autres\r\n               font.\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:15:09\r\n Le prix est calqu\u00e9 par rapport au\r\n          mus\u00e9e Chaplin.\r\n\r\n00:30:18:14  00:30:22:22\r\nSimplement que la fameuse taxe de 14\r\n        % augmente le billet\r\n\r\n00:30:23:02  00:30:28:15\r\nde 25 \u00e0 29 frs avec la TVA en plus.\r\n\r\n00:30:28:19  00:30:31:21\r\n-M\u00eame question pour les pr\u00e9visions\r\n     du nombre de visiteurs.\r\n\r\n00:30:32:01  00:30:37:11\r\n         Plus de 400'000.\r\n\r\n00:30:37:15  00:30:43:13\r\n    Sur quoi vous vous basez ?\r\n\r\n00:30:44:09  00:30:50:07\r\n      -On a travaill\u00e9 avec 15\r\n           r\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:54:22\r\nOn a travaill\u00e9 avec le Portugal et\r\n      la France et l'Italie.\r\n\r\n00:30:55:02  00:30:59:20\r\nC'est avec \u00e7a que l'on a fait notre\r\n            pronostic.\r\n\r\n00:31:00:00  00:31:04:02\r\n   On a fait une moyenne haute \u00e0\r\n             600'000.\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:10:04\r\n La moyenne basse \u00e9tait \u00e0 380'000.\r\n\r\n00:31:11:13  00:31:16:11\r\n   450'000 nous parait justifi\u00e9.\r\n\r\n00:31:16:15  00:31:19:13\r\nOn prend la population \u00e0 150 km de\r\n            diam\u00e8tre.\r\n\r\n00:31:19:17  00:31:24:20\r\n Ensuite on regarde les touristes.\r\n\r\n00:31:25:00  00:31:27:17\r\n-Comment on finance un tel projet ?\r\n\r\n00:31:27:21  00:31:32:12\r\n     On va chez son banquier ?\r\n\r\n00:31:32:16  00:31:38:14\r\n         -C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:31:40:03  00:31:43:19\r\nPour ce qui est du b\u00e9ton, il y a les\r\n              banques.\r\n\r\n00:31:43:23  00:31:47:09\r\n  Ce sont les banques cantonales.\r\n\r\n00:31:47:12  00:31:50:04\r\n          -Quel canton ?\r\n\r\n00:31:50:08  00:31:52:22\r\n       -Je tairai le canton.\r\n\r\n00:31:53:02  00:31:59:00\r\n    Mais pas le canton de Vaud.\r\n\r\n00:31:59:05  00:32:05:05\r\nPour l'\u00e9quipement, on a le canton de\r\n  Vaud et la commune de Lausanne.\r\n\r\n00:32:06:01  00:32:12:01\r\nIls nous ont aid\u00e9 avec un cr\u00e9dit de\r\n             10 mios.\r\n\r\n00:32:12:19  00:32:18:19\r\nPlus la fondation Aquatis qui nous a\r\n           pr\u00eat\u00e9 3 mios.\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:23:12\r\n   -Vous avez vendu 15 EMS pour\r\n         financer cela ?\r\n\r\n00:32:23:16  00:32:29:06\r\n -Oui, mais ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:32:29:10  00:32:34:19\r\n       On a investi 30 mios.\r\n\r\n00:32:34:23  00:32:39:21\r\nOn a vendu pour assurer cet ouvrage.\r\n\r\n00:32:40:01  00:32:45:07\r\n -Aujourd'hui, le groupe Boas dont\r\n        vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n00:32:45:11  00:32:49:21\r\n dispose de 10 h\u00f4tels et des bins\r\n            thermaux.\r\n\r\n00:32:50:01  00:32:53:11\r\n Quelle sera la place d'Aquatis ?\r\n\r\n00:32:53:14  00:32:57:15\r\n     -Une place pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n00:32:57:19  00:33:02:11\r\n   \u00c7a repr\u00e9sente 15 % du chiffre\r\n            d'affaires.\r\n\r\n00:33:02:14  00:33:08:12\r\n En faisant ce projet, on a appris\r\n             beaucoup.\r\n\r\n00:33:09:00  00:33:11:05\r\nDe faire un centre aussi important,\r\n\r\n00:33:11:09  00:33:15:11\r\n nos \u00e9quipes ont beaucoup appris.\r\n\r\n00:33:15:15  00:33:18:11\r\nOn a beaucoup appris par rapport \u00e0\r\n        ce nouveau m\u00e9tier.\r\n\r\n00:33:18:14  00:33:23:01\r\n      C'est un peu du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:33:23:05  00:33:28:05\r\nQuand que j'en visite, ils doivent\r\n           se r\u00e9jouir.\r\n\r\n00:33:28:09  00:33:34:07\r\n-Vous pourriez construire d'autres\r\n           aquariums ?\r\n\r\n00:33:34:11  00:33:37:16\r\n  -On va certainement essayer de \r\n  d\u00e9velopper de nouveaux projets.\r\n\r\n00:33:37:20  00:33:40:02\r\n         On en a d\u00e9j\u00e0 un.\r\n\r\n00:33:40:06  00:33:43:12\r\n    On va publier d'ici 3 mois.\r\n\r\n00:33:43:15  00:33:49:10\r\n Mais ce n'est pas le m\u00eame mod\u00e8le.\r\n\r\n00:33:49:13  00:33:52:21\r\n    \u00c7a restera dans le ludique.\r\n\r\n00:33:53:01  00:33:56:01\r\n        -Autour d'Yverdon ?\r\n\r\n00:33:56:05  00:33:58:23\r\n  -C'est un autre projet encore.\r\n\r\n00:33:59:03  00:34:01:11\r\n     -Vous voulez en parler ?\r\n\r\n00:34:01:15  00:34:04:00\r\n         -C'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:34:04:09  00:34:07:04\r\n      -Bernard Russi, merci.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:09:12\r\n  On va parler des entrepreneurs.\r\n\r\n00:34:09:13  00:34:13:19\r\n  On a parfois l'image des patrons\r\npleins aux as avec leur gros cigare.\r\n\r\n00:34:13:21  00:34:16:16\r\n   La r\u00e9alit\u00e9 n'est pas toujours\r\n        aussi caricaturale.\r\n\r\n00:34:16:18  00:34:22:02\r\n  Les entrepreneurs qu'on va voir\r\n   sont plut\u00f4t des aventuriers.\r\n\r\n00:34:22:04  00:34:24:21\r\n            Portraits.\r\n\r\n00:34:28:03  00:34:34:05\r\n    -A gauche, Alexis 24 ans,\r\nPDG de tomplay, 17 collaborateurs.\r\n\r\n00:34:34:07  00:34:40:06\r\n    A droite, Xavier 48 ans,\r\n   PDG de Czapek, 4 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:34:40:08  00:34:44:16\r\n     Point commun: ils ont\r\n l'entreprenariat dans la peau.\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:46:11\r\n     -A 14 ans, je fabriquais\r\n\r\n00:34:46:12  00:34:48:19\r\n  des snowboards dans mon garage.\r\n\r\n00:34:48:21  00:34:50:15\r\n    J'avais envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:34:50:17  00:34:52:07\r\n         C'\u00e9tait un r\u00eave.\r\n\r\n00:34:52:09  00:34:56:04\r\nEn sortant de l'\u00e9cole, j'ai toujours\r\n     eu des jobs int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:34:56:06  00:34:58:04\r\n    Je me suis dit, j'y vais !\r\n\r\n00:34:58:06  00:35:00:17\r\nEt un jour, j'ai perdu mon boulot.\r\n\r\n00:35:00:19  00:35:02:17\r\n     Et j'en ai pas retrouv\u00e9.\r\n\r\n00:35:03:20  00:35:06:08\r\n  -C'est le d\u00e9but de l'aventure\r\n            pour lui.\r\n\r\n00:35:06:10  00:35:08:11\r\n Nouvelle vie, nouveaux projets.\r\n\r\n00:35:08:12  00:35:10:20\r\nIl fait revivre les montres Czapek.\r\n\r\n00:35:10:22  00:35:14:08\r\n   Pour y arriver, il recourt \r\n   au financement participatif\r\n\r\n00:35:14:10  00:35:17:07\r\n     et compte sur plusieurs\r\n         investisseurs.\r\n\r\n00:35:17:09  00:35:23:05\r\nMais le d\u00e9vouement doit \u00eatre total.\r\n\r\n00:35:23:07  00:35:26:12\r\n  -C'est 80 h certaines semaines.\r\n\r\n00:35:26:14  00:35:29:21\r\n          C'est beaucoup.\r\n\r\n00:35:29:23  00:35:35:03\r\n   Il faut un \u00e9quilibre familial\r\n         qui le permette.\r\n\r\n00:35:35:05  00:35:39:15\r\n      J'ai la chance d'avoir \r\n     une femme extraordinaire.\r\n\r\n00:35:39:17  00:35:45:19\r\n    Qui s'occupe de la maison,\r\n   des 5 enfants et qui m'aide.\r\n\r\n00:35:45:20  00:35:50:04\r\n        S'il n'y a pas \u00e7a,\r\n    \u00e7a ne peut pas fonctionner.\r\n\r\n00:35:50:06  00:35:55:03\r\n -Xavier s'appuie sur sa femme,\r\n      Alexis sur son p\u00e8re.\r\n\r\n00:35:55:05  00:35:59:19\r\n  Avec lui, il lance en 2016 les\r\npartitions musicales interactives:\r\n\r\n00:35:59:21  00:36:01:20\r\n            tomplay.\r\n\r\n00:36:01:22  00:36:07:01\r\n     Un ovni technologique\r\ndans un monde attach\u00e9 au papier.\r\n\r\n00:36:07:03  00:36:09:09\r\n  -Quand on a pr\u00e9sent\u00e9 le projet,\r\n\r\n00:36:09:11  00:36:11:06\r\n          on nous prenait\r\n\r\n00:36:11:08  00:36:12:21\r\n    pour des extra-terrestres.\r\n\r\n00:36:12:23  00:36:14:23\r\nOn nous demandait ce qu'on faisait.\r\n\r\n00:36:15:01  00:36:19:11\r\n  -Une p\u00e9riode durant laquelle\r\n   le doute est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n00:36:19:12  00:36:21:22\r\n   -Il y a des hauts et des bas.\r\n\r\n00:36:22:00  00:36:24:06\r\n  Il y a des travers\u00e9es du d\u00e9sert\r\n\r\n00:36:24:08  00:36:26:05\r\n          de la cr\u00e9ation\r\n\r\n00:36:26:07  00:36:28:17\r\n   jusqu'\u00e0 la commercialisation.\r\n\r\n00:36:28:19  00:36:32:06\r\n Chaque entrepreneur est conscient\r\n          de ses \u00e9checs.\r\n\r\n00:36:32:08  00:36:34:07\r\n        Il faut l'accepter.\r\n\r\n00:36:34:09  00:36:38:07\r\n  Ca fait partie du d\u00e9veloppement\r\n          d'une start-up.\r\n\r\n00:36:38:09  00:36:40:20\r\n-Et le succ\u00e8s finit par arriver.\r\n\r\n00:36:40:22  00:36:44:04\r\nEn septembre dernier, il remporte\r\n   le concours des intr\u00e9pides,\r\n\r\n00:36:44:06  00:36:46:04\r\n      organis\u00e9 par la RTS.\r\n\r\n00:36:46:06  00:36:49:15\r\n    -On peut applaudir Alexis.\r\n\r\n00:36:49:17  00:36:53:03\r\n       -Une cons\u00e9cration\r\n    qu'a aussi connu Xavier.\r\n\r\n00:36:53:05  00:36:56:19\r\n En 2016, il gagne le grand prix\r\n        de l'horlogerie.\r\n\r\n00:36:56:21  00:37:00:15\r\n    Unboostpour son projet.\r\n\r\n00:37:00:17  00:37:02:23\r\n  -On est pass\u00e9s de transparents\r\n\r\n00:37:03:01  00:37:04:11\r\n            \u00e0 visibles.\r\n\r\n00:37:04:13  00:37:06:17\r\nQuand on me demande ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n00:37:06:19  00:37:09:23\r\n       maintenant les gens\r\n     r\u00e9pondent \u00e0 mes e-mails.\r\n\r\n00:37:10:01  00:37:13:06\r\n   -Pers\u00e9v\u00e9rance, implication\r\n      et confiance en soi\r\n\r\n00:37:13:08  00:37:17:07\r\n sont les vertus indispensables.\r\n\r\n00:37:17:09  00:37:23:11\r\n       Mais il faut aussi\r\n  \u00eatre capable de relativiser.\r\n\r\n00:37:23:13  00:37:26:07\r\n      -Il faut rester serein.\r\n\r\n00:37:26:09  00:37:29:01\r\n      Il y a plein de choses\r\n      qu'on ne contr\u00f4le pas.\r\n\r\n00:37:29:03  00:37:32:02\r\nIl faut apprendre \u00e0 laisser faire.\r\n\r\n00:37:32:04  00:37:37:03\r\n   Sur plein de choses on pense\r\nqu'on pourrait y arriver, mais non.\r\n\r\n00:37:37:05  00:37:39:11\r\n         Et se concentrer\r\n     sur ce qu'on peut faire.\r\n\r\n00:37:39:13  00:37:41:14\r\n      Et le faire tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:37:41:16  00:37:45:06\r\n     -Au moment, du lancement\r\n      j'\u00e9tais tellement pris\r\n\r\n00:37:45:08  00:37:47:14\r\n que je ne pensais plus au reste.\r\n\r\n00:37:47:16  00:37:53:11\r\n  Les entrepreneurs doivent faire\r\n  attention \u00e0 m\u00e9nager des pauses.\r\n\r\n00:37:53:13  00:37:58:15\r\n    Et ne pas faire que \u00e7a car\r\n\u00e7a m\u00e8ne \u00e0 la perte de la start-up.\r\n\r\n00:37:58:17  00:38:04:19\r\n-Dans cet univers concurrentiel,\r\nla bonne volont\u00e9 ne suffit pas.\r\n\r\n00:38:04:21  00:38:10:02\r\n   Il faut pouvoir se lancer\r\nau bon moment et au bon endroit.\r\n\r\n00:38:10:04  00:38:14:17\r\n  -Le danger, c'est de s'enfermer\r\n         dans une vision.\r\n\r\n00:38:14:19  00:38:17:05\r\n Et d'ignorer ce qu'il y a autour.\r\n\r\n00:38:17:07  00:38:19:11\r\n Etre entrepreneur, c'est \u00e9couter.\r\n\r\n00:38:19:13  00:38:22:03\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e9couter le besoin d'un march\u00e9.\r\n\r\n00:38:22:05  00:38:25:02\r\n           Sans march\u00e9,\r\n     aucune chance de r\u00e9ussir.\r\n\r\n00:38:25:04  00:38:30:17\r\n      -Reste une condition:\r\n            l'argent.\r\n\r\n00:38:30:19  00:38:32:23\r\nAlexis et Xavier en ont conscience.\r\n\r\n00:38:33:01  00:38:38:04\r\n  Une bonne partie du temps est\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 la recherche de fonds.\r\n\r\n00:38:38:06  00:38:42:02\r\n    L'an dernier en Suisse,\r\n 40'000 soci\u00e9t\u00e9s on \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n00:38:42:04  00:38:43:22\r\n     Et selon les chiffres,\r\n\r\n00:38:44:00  00:38:48:19\r\n   seule une entreprise sur 4\r\n  existera encore d'ici 3 ans.\r\n\r\n00:38:58:19  00:39:02:05\r\n     -On passe au classement\r\n de notre grand concours boursier\r\n\r\n00:39:02:07  00:39:03:22\r\n        apr\u00e8s une semaine.\r\n\r\n00:39:07:11  00:39:11:18\r\n   Je vous signale qu'un joueur\r\nqui a \u00e9t\u00e9 premier pendant 24 heures\r\n\r\n00:39:11:20  00:39:14:14\r\n  est retomb\u00e9 \u00e0 la 538\u00e8me place.\r\n\r\n00:39:14:16  00:39:18:02\r\n       Comme quoi la bourse\r\n  est parfois un sacr\u00e9 carrousel.\r\n\r\n00:39:18:04  00:39:20:16\r\n    Au classement des \u00e9coles...\r\n\r\n00:39:28:17  00:39:33:07\r\n      -La semaine prochaine,\r\n  \u00e0 l'occasion des 10 ans de TTC,\r\n\r\n00:39:33:09  00:39:37:11\r\n   on revient sur cette d\u00e9cennie\r\n    qui a chamboul\u00e9 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:39:37:13  00:39:41:14\r\n       Le smartphone, Uber,\r\n        \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n00:39:41:16  00:39:47:21\r\n        Le secret bancaire\r\n    paraissait ind\u00e9boulonnable.\r\n\r\n00:39:47:23  00:39:50:17\r\n  Lundi prochain, on rembobine !\r\n\r\n00:39:50:19  00:39:54:00\r\n Et le lundi suivant, 30 octobre,\r\n\r\n00:39:54:02  00:39:59:06\r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'immortalit\u00e9\r\n      en direct et en public.\r\n\r\n00:39:59:08  00:40:05:12\r\n   Vous pouvez gagner des places\r\n      sur le site de la RTS.\r\n\r\n00:40:05:14  00:40:10:05\r\n  En attendant, passez une bonne\r\nsemaine, une belle nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:40:12:02  00:40:16:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033871\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [93%] : \r\nG\u00e9ant de Lausanne Aquatis nous y reviendrons d'ailleurs demain au 19 heures 30 avec les r\u00e9actions des d\u00e9fenseurs des animaux, les antisp\u00e9cistes, qui conteste ce genre d'animation merci leur suivi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:21 > 0:00:24) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:31) [72%] : \r\nCalder une cirrhose et un complexe, c'est pas des cons\u00e9quences importantes nappes partage, c'est par la tour \u00e7a certitude \u00e7a c'est notre aquarium et donc il va la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:59 > 0:08:01) [95%] : \r\nSur cet \u00e9v\u00e9nement mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:23) [87%] : \r\nCe qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:09:23 > 0:09:24) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:13) [98%] : \r\nComme le Titanic avant de couler l'\u00e9conomie mondiale acc\u00e9l\u00e8re la derni\u00e8re mise en garde du FMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:16 > 0:13:39) [86%] : \r\nComment on achemine des poissons spatules du Mississippi \u00e0 Lausanne comment transportant crocodile TTC en plong\u00e9e dans le m\u00e9ga- chantier d'Aquatis, Bernard Russi, le patron d'Aquatis et du Groupe Boas c'est notre invit\u00e9, comment on passe des Panthers aux poissons d'eau douce, vous aimez le doute : le risque, la semaine de 96 heures, devenez entrepreneurs de portraits de passionn\u00e9s en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:55 > 0:14:11) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, vous l'aurez en main mercredi le nouveau billet de 10 francs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e la semaine pass\u00e9e par la Banque nationale, ils repr\u00e9sentent, selon l'institut d'\u00e9mission une Suisse bien organis\u00e9e, on n'en attendait pas moins retour sur cet \u00e9v\u00e9nement mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:12 > 0:14:13) [85%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:22) [96%] : \r\nPr\u00e9sentation d'un nouveau billet, \u00e7a se passe comme \u00e7a, un dirigeant de la BNS monte sur sc\u00e8ne, en l'occurrence son vice- pr\u00e9sident Fritz Zurbruegg il dit bonjour dans toutes les langues nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:35) [72%] : \r\nC'est \u00e9galit\u00e9 d'armes longtemps mesdames et messieurs, Signoret et Signol il pleut tient \u00e0 Las Damas, il peut y a cinoche, voil\u00e0 qui n'a rien une non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:36 > 0:14:46) [89%] : \r\nEt dans ce rituel de suissitude il explique en quoi le nouveau billet repr\u00e9sente justement cette suissitude l\u00e0 c'est facile, il y a une montre et un tunnel du L\u00f6tschberg cher \u00e0 Adolphe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:46 > 0:15:02) [90%] : \r\nJe suis d'hommes en l'entra\u00eenant du tunnel du L\u00f6tschberg au bout du tunnel, il y a de l'espoir et l'amiti\u00e9 et le tunnel, c'est important parce que \u00e7a montre quand m\u00eame cette facette de organisations la capacit\u00e9, organisatrice de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:07) [93%] : \r\nD'autres nations montre plut\u00f4t leur cath\u00e9drale en Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re les tunnels et les vaches sont bien gard\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:10 > 0:15:20) [86%] : \r\nCatherine Camara un bonsoir alors un billet jaune, en rouge, en Vert, pourquoi en Suisse, les billets sont toutes les couleurs, alors que le dollar am\u00e9ricain, ben ils sont tous de la m\u00eame couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:20 > 0:15:41) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait utilitaire parce que la couleur, \u00e7a se m\u00e9morise facilement et puis alors, les \u00e9conomistes n'y croient pas beaucoup, mais les expert en numismatique disque la couleur repr\u00e9sente le dynamisme et la diversit\u00e9 et donc voil\u00e0 il le billet Vert, il est plut\u00f4t pas l'eau, donc faut croire que les besoins, les Am\u00e9ricains n'ont pas besoin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:41 > 0:15:44) [87%] : \r\nAlors c'est les billets en Suisse, \u00e7a repr\u00e9sente combien d'argent circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:44 > 0:16:04) [94%] : \r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s 72 milliards de francs en tout cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la circulation des billets ne fait qu'augmenter, il y a de plus en plus de transactions raison \u00e0 cela aussi le rench\u00e9rissement et d'ailleurs, vous voyez le graphique, on va le voir en un si\u00e8cle \u00e7a exact, \u00e7a a beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:13) [91%] : \r\nEt justement, on dit souvent que les billets sont condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, on vers une soci\u00e9t\u00e9 sans cash comme comme en Su\u00e8de, \u00e7a veut dire qu'en Suisse, on en est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:13 > 0:16:44) [92%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on utilise de plus en plus le portable et puis aussi qu'on utilise la carte de cr\u00e9dit pour payer, mais les Suisses sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur billet, d'ailleurs c'est le patron de la BNS qu'il disait r\u00e9cemment et les cartes de les prix des cartes de cr\u00e9dit ne font qu'augmenter donc probablement compte continuera \u00e0 utiliser les 2 modes de paiement, et puis il faut le constater la part du cash par rapport au PIB a passablement diminu\u00e9 au sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale en 47, elles repr\u00e9sentaient 25 pourcent et la plus que 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:45 > 0:17:11) [90%] : \r\nMerci Catherine et plus de 60 millions de francs, cette fois, on parle d'Aquatis, le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe qui ouvrira ses portes et ses bassin samedi sur L\u00e9o de Lausanne, plus de 10000 poissons, une centaine de reptiles pendant 18 mois TTC a suivi les pr\u00e9paratifs et les coulisses de ce chantier hors normes, c'est aujourd'hui le 2\u00e8me \u00e9pisode reportage Val\u00e9rie Demi\u00e8re et Ty Bio cach\u00e9 au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:15 > 0:17:25) [94%] : \r\n\u00e0 la fin du 1er \u00e9pisode, nous avions laiss\u00e9 Ang\u00e9lique, la directrice d'Aquatis, dans l'attente d'une livraison de poissons spatules, nous sommes en octobre 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:27 > 0:17:28) [98%] : \r\nEnfin, ils arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:29 > 0:17:35) [89%] : \r\nLes poissons ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par la route, dans ces f\u00fbts blanc directement depuis un \u00e9levage en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:36 > 0:17:46) [90%] : \r\nDans la zone de quarantaine, les gardiens d'animaux sont tendues, transfert de poissons, c'est toujours une op\u00e9ration d\u00e9licate et aujourd'hui probl\u00e8me l'eau des bassins est trop chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:48 > 0:18:00) [78%] : \r\nAlors celle-l\u00e0 de des boissons sans r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 18 degr\u00e9s ici et l\u00e0, \u00e0 23 3 les Cars et descendre en veut pas les directement comme \u00e7a on refroidit un peu le bassin pour que ce soit un choc moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:05 > 0:18:18) [89%] : \r\nPoissons spatules sont originaires du Mississippi, ceci ne mesure que 50 centim\u00e8tres mais adultes ils atteindront 2 m\u00e8tres 20 et 90 kilos ils sont fragiles, le transfert de se faire rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:19 > 0:18:31) [89%] : \r\nCet espace beaucoup d'oxyg\u00e8ne, donc on a bien une certaine concentration d'oxyg\u00e8ne dans l'eau, qui doit \u00eatre mince maintenue constamment et pendant le transport, mais aussi apr\u00e8s durant durant la maintenance en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:33 > 0:18:40) [92%] : \r\nPlus probl\u00e9matique, personne ne le sait encore quelques-uns de ces poissons sont arriv\u00e9s avec un virus, certains ne survivront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:45 > 0:18:54) [89%] : \r\nMais 2017 une serre g\u00e9ante a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e contre le b\u00e2timent pour accueillir 500 plantes tropicales rachet\u00e9 \u00e0 la ville de Lausanne, co\u00fbt total : 40000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:55 > 0:19:15) [89%] : \r\nAvant, pas qu'on s'est battu contre le froid compte la bise, on a eu beaucoup de de sueurs froides, on a d\u00fb installer donc du chauffage et maintenant on commence gentiment \u00e0 lutter contre le le show, donc on doit repeindre le plastique pour pas que les plantes soient br\u00fbl\u00e9s par par le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:16 > 0:19:25) [86%] : \r\nPas simple, surtout lorsqu'on n'est pas horticulteur mais ing\u00e9nieur sanitaire on aquarium dans un telle chantier tout le monde doit s'adapter, plantes y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:25 > 0:19:33) [89%] : \r\n\u00e7a pousse \u00e0 une vitesse incroyable, je me demande m\u00eame comment va aller rentrer pour finir \u00e0 chaque pas, si j'ai la main verte, mais en tout cas je leur parle beaucoup et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:33 > 0:19:34) [92%] : \r\n\u00e7a pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:37 > 0:19:43) [91%] : \r\nPour moi, les arriv\u00e9es d'animaux se succ\u00e8dent, mais aujourd'hui c'est une livraison plut\u00f4t originale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:46 > 0:20:01) [77%] : \r\nUn dinosaure, un spinosaure de 500 kilos en 14 morceaux l'un des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor, je vous passe l'abdomen, m\u00eame les filles untel animal, \u00e7a a un co\u00fbt tout compris 230000 francs, mon cher dernier morceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:03 > 0:20:17) [92%] : \r\nLe spinosaure vivait \u00e0 la fois sur terre et dans l'eau douce, il y a 60 millions d'ann\u00e9es, c'est pour cela que le sc\u00e9nariste d'Aquatis l'a choisi, nous le retrouvons quelques semaines plus tard, sc\u00e9nariste, un m\u00e9tier \u00e0 multiples facettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:17 > 0:20:45) [85%] : \r\nOn sait travailler en 3D, on sait faire de l'automation on sait piloter dinosaure tels que celui-l\u00e0, parce qu'il va \u00eatre anim\u00e9, hein, donc il va bouger les motoris\u00e9s, on sait faire, bien s\u00fbr, de l'\u00e9clairage, on sait faire de la superposition de projections sur les reliefs, donc \u00e7a on en a beaucoup ici, dans Aquatis de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que les d\u00e9cors deviennent vivant et vous devenez bien s\u00fbr vous m\u00eame un des personnages de c'est \u00e7a, on \u00e9tait en inspection oui Windows or alors ce qu'on a ici en fait- il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:45 > 0:20:55) [83%] : \r\nUn comit\u00e9 constitu\u00e9 de scientifiques, le sc\u00e9nariste \u00e0 coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ici, le professeur b\u00e9nisse tombe, sp\u00e9cialiste en r\u00e9chauffement climatique est charg\u00e9 de la salle du glacier du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:55 > 0:21:14) [89%] : \r\nDans la galerie de l'\u00e9volution, ce qui va \u00eatre montr\u00e9 c'est l'\u00e9volution \u00e0 la fois du glacier du Rh\u00f4ne o\u00f9 le recul risque d'\u00eatre assez spectaculaire, ces prochaines d\u00e9cennies les cons\u00e9quences au niveau des d\u00e9bit du Rh\u00f4ne Alpins et puis au-del\u00e0 de cinq \u00e9galement les cons\u00e9quences par exemple pour des secteurs comme l'hydro\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:16 > 0:21:25) [93%] : \r\nNous sommes d\u00e9sormais fin juillet, la date d'ouverture d'Aquatis a d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e des semaines suppl\u00e9mentaires 100 visiteurs un coup dur financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:25 > 0:21:37) [88%] : \r\nPour nous, les entreprises, c'est clair, le 28 septembre on a les r\u00e9ceptions finale remise \u00e0 l'exploitant, on est d'accord l\u00e0- dessus, mais pour tous, un terrarium parcourent le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:37 > 0:21:46) [87%] : \r\nLes moindres d\u00e9tails du chantier sont pass\u00e9s en revue, Michel Ansermet dirigeait l'ancien vivarium de Lausanne bient\u00f4t int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:47 > 0:22:04) [80%] : \r\nQuel sera ici comme il y a les Viper de des des Alpes, les vip\u00e8res aspic plus les tritons alpestres et vu que c'\u00e9tait acrylique pourrait m\u00eame monter pas sauter mais mais mais coll\u00e9, il est sorti des voies qu'exactement, tu fais attention, je ne veux pas avoir une vip\u00e8re sur le parquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:05 > 0:22:08) [93%] : \r\nUn filet avec des mailles serr\u00e9es sera donc ajout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:12 > 0:22:34) [89%] : \r\nLes prix d'entr\u00e9e sont d\u00e9sormais fix\u00e9s 29 francs par adulte, 19 par enfant, avec 450000 visiteurs attendus la premi\u00e8re ann\u00e9e, le Business plan pr\u00e9voit 10 millions de recettes billetterie plus un virgule 5 millions avec la boutique souvenirs c\u00f4t\u00e9 marketing on a d\u00e9sign\u00e9 3 Stars pour app\u00e2ter les visiteurs dragon de Komodo Anna et un poisson alligators.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:40 > 0:22:40) [69%] : \r\nMa plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:42 > 0:22:54) [91%] : \r\nC'est un grand jour pour Michel Ansermet, c'est de crocodile apr\u00e8s 47 ans pass\u00e9s ici au vivarium de Lausanne, ils vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Aquatis, mais tout ne se passe pas comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:59 > 0:23:02) [93%] : \r\nQuel plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:03 > 0:23:11) [90%] : \r\nM\u00eame s'il conna\u00eet par coeur ces 2 animaux sauvages qui les a entra\u00een\u00e9s \u00e0 ce transfert depuis des semaines, Cl\u00e9o et farouche, n'ont pas envie d'ob\u00e9ir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:12 > 0:23:14) [74%] : \r\nPourraient devenir mena\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:14 > 0:23:17) [69%] : \r\nBoris moi je, moi je s'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:17 > 0:23:32) [89%] : \r\nAvant ces animaux, ils sont arriv\u00e9s l\u00e0, ils \u00e9taient pas trop grand, il faisait environ un m\u00e8tre 20, ils avaient 5 6 ans et voil\u00e0, ils ont grandi et sont devenus lourds et pour eux c'est hyper perturbant le tout ce qui se passe l\u00e0, \u00e7a part mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:34 > 0:23:38) [91%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures d'efforts, la femelle entrent enfin dans sa caisse de 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:38 > 0:23:39) [75%] : \r\nPar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:42 > 0:23:44) [87%] : \r\nLe mal lui r\u00e9siste encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:48 > 0:23:51) [80%] : \r\nMais finalement obtemp\u00e8re \u00e7a de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:52 > 0:23:57) [85%] : \r\nLes crocodiles sont calmes, d\u00e9sormais et en s\u00e9curit\u00e9, les gardiens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:04 > 0:24:07) [79%] : \r\nDans leur futur enclos, c'est encore le rush.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:24 > 0:24:30) [90%] : \r\nTous les employer les ouvriers sont venus assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame Bernard Russi qui finance le projet est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:39) [94%] : \r\nAquatis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 responsable mondial de la sauvegarde de cette esp\u00e8ce de crocodile de l'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:45 > 0:24:47) [93%] : \r\nUne autre future Star fait aussi son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:49 > 0:24:56) [76%] : \r\nVous \u00eates un peu \u00e9mu dans la voiture avant de le voir, le reste 5 enclos sera pour moi l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:06 > 0:25:11) [92%] : \r\nNagu\u00e8re le dragon de Komodo ne se fait pas trop prier et d\u00e9couvre son nouvel enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:18 > 0:25:26) [87%] : \r\nLe transfert s'est bien pass\u00e9 pour lui et pour les crocodiles, \u00e0 part quelques \u00e9gratignures, Michel Ansermet, soulag\u00e9 et tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:32 > 0:25:38) [92%] : \r\nL'enclos de Nagara co\u00fbt\u00e9 200000 francs il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'interne, ce qui a permis de diviser la facture par 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:44 > 0:25:48) [96%] : \r\n\u00e0 quelques jours de l'ouverture, les travaux semblent encore pharaonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:49 > 0:25:50) [99%] : \r\nIl faut terminer les d\u00e9cors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:52 > 0:25:58) [94%] : \r\nIl faut aussi v\u00e9rifier les 40 aquarium et ajuster la composition des 2 millions de litres d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:00 > 0:26:04) [87%] : \r\nDans le cas, c'est vraiment un voyage \u00e0 travers 5 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:05 > 0:26:07) [96%] : \r\nPremi\u00e8re visite test avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:07 > 0:26:08) [84%] : \r\nHein, donc nous l'un saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:08 > 0:26:10) [84%] : \r\nEt \u00e0 pieds joints \u00e0 l'Europe, maintenant on va du c\u00f4t\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:10 > 0:26:15) [90%] : \r\nCela fait maintenant 4 jours que les crocodiles sont ici et ils sont encore d\u00e9boussol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:15 > 0:26:17) [79%] : \r\nBordeleau tout au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:18 > 0:26:30) [85%] : \r\nLe Wafd, il y a 4 jours j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai d\u00fb \u00eatre un peu un peu dur avec eux pour les attraper, pour les mettre en caisses, alors depuis l'apparition un peu f\u00e2ch\u00e9 avec moi mais, normalement, on a une tr\u00e8s jolie relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:31 > 0:26:33) [78%] : \r\nAssez proche, m\u00eame, et puis quand je les appelle, ils viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:42 > 0:26:46) [87%] : \r\nLe 1er aquarium est aussi termin\u00e9e, celui des poissons du Malawi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:47 > 0:26:48) [84%] : \r\nJe \u00e9lever certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:51 > 0:26:57) [95%] : \r\nMais derri\u00e8re ces belles couleurs encore beaucoup de travail pour les employ\u00e9es du Groupe Boas pour pouvoir ouvrir Aquatis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:57 > 0:27:12) [90%] : \r\nTant sur tous les chantiers qu'on a pu faire que ce soit un h\u00f4tel, un centre thermal en finit vraiment avec un rush impressionnant : celui-ci est probablement le plus grand rush qu'on ait connu chez nous et que j'ai connu d'un point de vue professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:12 > 0:27:22) [89%] : \r\nIl y a des gens qui ont quasiment mis en parenth\u00e8se de famille maintenant pendant plusieurs plusieurs mois pour arriver \u00e0 terminer ce chantier compliqu\u00e9 tr\u00e8s complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:37 > 0:27:43) [94%] : \r\nBernard Russi bonsoir, vous vous r\u00e9jouissez d'inaugurer, on comprend ce que tout sera pr\u00eat pour samedi pour l'ouverture au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:43 > 0:27:49) [95%] : \r\nTout sera pr\u00eat, pas de probl\u00e8me, il y a une \u00e9quipe qui travaille beaucoup pour qu'on r\u00e9ussisse exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:49 > 0:27:55) [85%] : \r\nAlors, j'imagine, porter un projet comme celui-ci, c'est un r\u00eave, est ce que par moment \u00e7a pas tourner au cauchemar aussi un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:55 > 0:28:07) [91%] : \r\nJe dois dire que c'est difficile de mener un projet aussi important et il faut surtout pers\u00e9v\u00e9rer fort confiance, il faut une ligne, il faut la tenir, c'est voil\u00e0 mais je suis content d'arriver au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:07 > 0:28:17) [74%] : \r\nFranck imagine vous avez les Bains de Saillon, vous avez les Bains d'Yverdon l\u00e0 dans ces bassins, c'est d'autres poissons \u00e0 qui vont en nager, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9 dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:19 > 0:28:44) [90%] : \r\nDe r\u00e9unir les comp\u00e9tences, je dirais, lorsque vous faites des Bains thermaux o\u00f9 vous avez des gens qui s'occupent d'hydraulique, tandis que l\u00e0 on a diff\u00e9rents m\u00e9tiers, on a beaucoup de de comp\u00e9tences diff\u00e9rentes et des gens qui viennent de milieux diff\u00e9rents, des formations compl\u00e8tement a oppos\u00e9 et d'arriver \u00e0 les mettre ensemble pour r\u00e9ussir un projet de cette envergure, je pense, c'\u00e9tait \u00e7a le plus compliqu\u00e9 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:44 > 0:28:57) [94%] : \r\nIl y a eu une pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux par rapport au tarif au prix des billets d'entr\u00e9e sont fix\u00e9s \u00e0 29 francs pour les adultes, 19 francs pour les enfants \u00e7a fait relativement cher pour une famille ce que vous pensez que vous avez eu la main lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:57 > 0:29:33) [91%] : \r\nNon, pas du tout, je pense qu'on a peut-\u00eatre un tout petit peu t\u00f4t lorsqu'on voit votre reportage aujourd'hui lorsque le public va avoir ce ce ce projet, ils vont se rendent compte que c'est pas du tout ce qu'on a dit au d\u00e9part, c'est pas du tout seulement un aquarium son aquarium un vivarium et c'est une v\u00e9ritable sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre ou durant le parcours, on peut se r\u00e9jouir, on peut voir l'Euro une voir les, l'eau qui coule sous nos pieds, voyage et en fait un v\u00e9ritable voyage dans nos 5 continents et je dois dire que c'est c'est pas du tout en aquarium, c'est beaucoup plus, c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment venir voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:33 > 0:29:39) [89%] : \r\nMais c'est un projet qui part de rien, donc en fait on fixe les prix, on se base sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:30:21) [89%] : \r\nConcr\u00e8tement, alors on a quand m\u00eame enfin \u00e9norme travail par rapport au prix des gens ben on a un budget dont les prix d'entr\u00e9e : par exemple, ce 29 francs par Joseba sur quoi mais d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 vos charges par rapport \u00e0 vos loyers par rapport \u00e0 vos amortissement et puis apr\u00e8s, on a quand m\u00eame fait des benchmark command\u00e9 par rapport \u00e0 ce que les autres font pour convoyer o\u00f9 on arrivait et le prix, pour nous il est calqu\u00e9 par rapport au mus\u00e9e Chaplin qui sont au m\u00eame prix que nous simplement que la fameuse taxe dont on a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises, de 14 pourcent et qu'on regrette, mais \u00e7a ne veut augmente le billet de 25 \u00e0 29, mais il faut, il a ajout\u00e9 qu'il ait encore la TVA en plus voil\u00e0 mais avec les 29 rencontre priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:21 > 0:30:31) [91%] : \r\nPas mais m\u00eame question pour les les pr\u00e9visions de, de, de, du nombre de visiteurs, vous \u00eates \u00e0 plus de 400000 c'est beaucoup plus que le ch\u00e2teau de Fillon, l\u00e0 aussi, sur quoi vous basez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:31 > 0:31:08) [87%] : \r\nAh mais c'est pas un mus\u00e9e, je j'aimerais juste dire le ch\u00e2teau non plus de clients, mais malgr\u00e9 tout, c'est beaucoup plus alors on a travaill\u00e9 avec environ 15 r\u00e9f\u00e9rentiel, on a travaill\u00e9 avec le Portugal, on a v\u00e9rifi\u00e9 les prix au c'est-\u00e0-dire il y a eu les chiffres au niveau de la France et l'Italie, et c'est avec \u00e7a qu'on a en fin de compte fait notre pronostic, apr\u00e8s on a fait une moyenne, la moyenne haute, qui \u00e9taient environ 600000 entr\u00e9es la moyenne basse ce qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 380000 et les les 450000 nous para\u00eet tout \u00e0 fait justifi\u00e9e du fait qu'on prend la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:09 > 0:31:20) [93%] : \r\nDe la r\u00e9gion, environ 150 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre et ensuite apr\u00e8s vous regardez les touristes qui viennent \u00e0 Lausanne et dans la r\u00e9gion, avais comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 ce r\u00e9sultat de 450.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:20 > 0:31:25) [88%] : \r\nComment on finance un projet comme celui-ci, donc plus de 60, mieux je crois que c'est 64 millions \u00e0 peu pr\u00e8s, on va chez son banquier, on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:25 > 0:32:10) [86%] : \r\nJ'aimerais en faire un emprunt pour construire un aquarium on Aquatis compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, je dois vous dire que l\u00e0, c'\u00e9tait le alors il y a bien s\u00fbr pour ce qui est du b\u00e9ton, il y a les banques, l\u00e0 on a trouv\u00e9 une banque cantonale pas du canton de Vaud 1000 banque cantonale qui nous a suivi de pr\u00e8s, je me tairai le canton, mais c'est une banque cantonale importante qui nous a soutenus par pas vaudoise ensuite pour ce qui est de l'\u00e9quipement, on a le canton et la commune de Lausanne, le canton de Vaud, cette fois, la commune de Lausanne, qui nous ont aid\u00e9s, avec un cr\u00e9dit la de de 10 millions l\u00e0, on a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 plus encore la Fondation Aquatis, qui \u00e0 ce jour, nous a pr\u00eat\u00e9 3 millions pour le reste, c'est vous qui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:10 > 0:32:15) [94%] : \r\nOui, le reste c'est vous qui vous avez vendu une quinzaine DMS, il y a 2 ans, c'\u00e9tait pour financer ce projet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:15 > 0:32:33) [89%] : \r\nOui, mais ce n'est pas pr\u00e9vu au programme au d\u00e9part, on devait investir entre 1 et 2 millions et aujourd'hui on est \u00e0 bient\u00f4t 30 millions et \u00e7a fait beaucoup d'argent, donc vous avez d\u00fb vendre plus, on a donc Jean que pr\u00e9vu, on a vendu nos SMS pour effectivement assumer cet cet ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:33 > 0:32:47) [87%] : \r\nAlors aujourd'hui, le groupe Boas sonne dont vous \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 la t\u00eate duquel vous \u00eates dispose d'une dizaine d'H\u00f4tel des Bains thermaux, on a dit de de d'Yverdon et de et de Saillon, quelle sera la place de de Aquatis dans la strat\u00e9gie du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:48 > 0:33:20) [90%] : \r\nQuand une prennent une place pr\u00e9pond\u00e9rante, je dirais une place essentielle, parce que \u00e7a repr\u00e9sente en gros le 15 pourcent du chiffre d'affaires et je dois dire qu'en qu'en faisant ce ce projet on a pris beaucoup de de faire des h\u00f4tels de faire des MS comme avant, maintenant, de faire un centre aussi important, je dois dire que nos \u00e9quipes de construction ont beaucoup appris dans les comp\u00e9tences et je dois dire qu'on a beaucoup appris, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce nouveau m\u00e9tier en fin de compte un peu du cin\u00e9ma, on n'est pas attribu\u00e9 son cin\u00e9ma \u00e9carte les gens visite, ils vont, ils vont vraiment se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:20 > 0:33:26) [85%] : \r\nMais vous pouvez construire d'autres aquarium alors c'est des comp\u00e9tences, vous pourriez mettre \u00e0 disposition, obtenir des mandats dans ce dans cette direction-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:26 > 0:33:48) [88%] : \r\nAlors, en tout cas on va certainement essayer de d\u00e9velopper des nouveaux projets, nous on a un projet d\u00e9j\u00e0 qu'on va commencer \u00e0 publier d'ici environ 3 semaines, 3 mois, mais c'est pas du tout dans le m\u00eame mod\u00e8le, hein, c'est clair qu'un aquarium ce type en Suisse, c'est bien, mais en tout cas dans du ludique d'un Aquatis que \u00e7a va se d\u00e9velopper l\u00e0- dedans envoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:48 > 0:34:25) [86%] : \r\nPour des des bandes divers divers longs ben Yverdon aussi mais c'est un autre projet, dont je pense aujourd'hui pourrait dire 2 mots sur ce projet, donc c'est vrai, le no3 c'est trop t\u00f4t, non, il faut 3 mois 33 encore 3 mois, bon on sera patient Bernard Russi merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans TTC \u00e0 quelques jours avant l'inauguration de d'Aquatis puis, restez avec nous, on va parler des entrepreneurs, on a parfois l'image des patrons plein aux as, avec leurs gros cigares, h\u00e9 bien, la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas toujours aussi caricatural, les entrepreneurs qu'on va voir maintenant sont plut\u00f4t des aventuriers et des passionn\u00e9s comme vous, visiblement, portraits crois\u00e9s avec Julien intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:25 > 0:34:43) [87%] : \r\nAvec gastro- baignoire de cannabis \u00e0 gauche Alexis Steinmann 24 ans, PDG de Tom Fly 17 collaborateurs \u00e0 droite, Xavier de Roquemaurel 48 ans, PDG de chats 4 employ\u00e9es point commun, ils ont l'entreprenariat dans la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:44 > 0:35:01) [81%] : \r\nQuand j'avais 14 ans j'aurais et de snowboard dans mon garage et puis il y a m\u00eame des gens qui m'en ont achet\u00e9, donc \u00e7a va, j'avais envie de faire \u00e7a, ok, d'un r\u00eave d'enfant et puis on s'entende l'\u00e9cole tout rue et des job vachement int\u00e9ressant dans des bo\u00eetes vachement int\u00e9ressant si bon ok, j'y vais quoi et avec M. ce r\u00eave et puis un jour, c'est pas du bon boulot et puis j'ai pas retrouv\u00e9 de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:02 > 0:35:03) [70%] : \r\nIrak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:03 > 0:35:22) [90%] : \r\nC'est le d\u00e9but de l'aventure pour lui, nouvelle vie nouveau projet, il va faire revivre les montres chapelle pour y arriver, il recourt au financement participatif et compte sur le soutien de plusieurs investisseurs mais l'argent ne suffit pas, le d\u00e9vouement doit \u00eatre totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:23 > 0:35:50) [88%] : \r\nCes 70 heures par semaine, ces 80 heures certaines semaines c'est c'est vrai c'est vraiment beaucoup beaucoup quoi c'est et il faut un \u00e9quilibre du coup familiale qui permettent de faire fonctionner, j'ai la chance d'\u00eatre mari\u00e9 \u00e0 une femme extraordinaire qui Drive, la maison s'occupe des 5 enfants et mais non plus dans le boulot, donc voil\u00e0, si il y a pas \u00e7a, h\u00e9 ben \u00e7a pourra fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:50 > 0:35:54) [97%] : \r\nXavier s'appuie sur sa femme Alexis sur son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:55 > 0:36:05) [89%] : \r\nAvec lui, il lance en 2016, des partitions musicales interactive baptis\u00e9e Tom un OVNI technologique dans un monde encore tr\u00e8s attach\u00e9s au papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:07 > 0:36:14) [85%] : \r\nQuand on a pr\u00e9sent\u00e9 projet au d\u00e9but, on nous prenait un peu pour des pour, des extraterrestres, on avait qui vous que de musique qui ne demandait qu'est-ce qu'est-ce qu'on \u00e9tait en train de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:14 > 0:36:18) [99%] : \r\nUne p\u00e9riode difficile durant laquelle le doute est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:19 > 0:36:37) [86%] : \r\nC'est, au final, il y a, il y a des et des bas, c'est-\u00e0-dire que vous aurez des travers\u00e9es du d\u00e9sert \u00e0 n'importe quelle \u00e9tape la cr\u00e9er de la cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 la commercialisation jusqu'au d\u00e9veloppement international donc simplement, chaque entrepreneur \u00e0 mon avis, conscient de ses \u00e9checs et il faut juste accepter et puis, \u00e7a fait partie, au sud du d\u00e9veloppement d'une certaine harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:38 > 0:36:45) [94%] : \r\nEt le succ\u00e8s finit par arriver en septembre dernier, il remporte le concours des intr\u00e9pides, organis\u00e9 par la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:50 > 0:36:58) [95%] : \r\nUne cons\u00e9cration qui a aussi connu Xavier en 2016 \u00e0 Gen\u00e8ve, il gagne le Grand Prix de l'horlogerie un immense booste pour son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:00 > 0:37:08) [82%] : \r\nTout d'un coup, on est pass\u00e9 d'\u00eatre un peu transparent sur la photo, invisible, comme jeudi, quand les gens me disent c'est qu'est-ce que \u00e7a a chang\u00e9, c'est g\u00e9nial, maintenant les gens r\u00e9pondent \u00e0 mes e-mails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:10 > 0:37:22) [95%] : \r\nPers\u00e9v\u00e9rance implication et confiance en soi, sont des vertus indispensables pour lancer sa Start-Up, mais pour y arriver, il faut aussi \u00eatre capable de prendre un peu de hauteur et de relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:24 > 0:37:41) [91%] : \r\nIl faut essayer de rester le plus serein possible il y a plein d'chose qu'on ne contr\u00f4le pas dans notre vie, reste qu'il faut penser \u00e0 laisser laisser faire l\u00e2cher prise sur plainte chose on pense qu'on pourrait y arriver, puis en fait on ne peut pas et se concentrer sur celle, on peut faire et faire tr\u00e8s, tr\u00e8s bien celle qu'on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:41 > 0:37:58) [86%] : \r\nMoi, je suis pass\u00e9 par l\u00e0 aussi au moment du lancement de l'application, on est tellement pris parce qu'on fait, qu'on pense plus \u00e0 au reste, je pensais \u00e0 quelque chose, Caire, les entrepreneurs de faire plus attention se m\u00e9nager des pauses, penser \u00e0 autre chose vraiment pas faire que \u00e7a, parce que \u00e7a m\u00e8ne aussi \u00e0 mon avis, \u00e0 perte de de l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:59 > 0:38:10) [97%] : \r\nDans l'univers tr\u00e8s concurrentiel de l'entreprenariat la bonne volont\u00e9 ne suffit pas pour que l'entreprise survive, il faut pouvoir se lancer au bon moment et au bon endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:10 > 0:38:25) [86%] : \r\nOui, danger je pense peut-\u00eatre \u00eatre entrepreneur, c'est de s'enfermer dans une vision et de d'ignorer tout ce qu'il y a autour et \u00e0 pour moi \u00eatre entrepreneur C. \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9, besoin d'un march\u00e9 parce qu'au final, vous pouvez faire la plus belle innovation du monde Sousa, pas de march\u00e9 vous avez aucune chance de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:25 > 0:38:46) [92%] : \r\nMerci de faire le comme \u00e7a, rebonjour reste une condition l'argent Alexis et Xavier en ont conscience, une bonne partie de leur temps est consacr\u00e9 \u00e0 la recherche de fonds l'an dernier en Suisse, plus de 40000 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es et, selon les chiffres, seule une entreprise sur 4 existera encore d'ici 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:58 > 0:40:10) [90%] : \r\nEt on passe au classement de notre grand concours boursier apr\u00e8s une semaine en t\u00eate C\u00e9sar Olonne devant Lucas et Jean-Bernard colo, \u00e7a a pas mal Valls et je vous signale qu'un joueur qui a \u00e9t\u00e9 pendant 24 heures 1er \u00e0 la 1\u00e8re place est retomb\u00e9 \u00e0 la 500 38\u00e8me place comme quoi la Bourse est parfois un sacr\u00e9 carrousel et puis au classement des \u00e9coles, on trouve le gymnase de Nyon devant l'Universit\u00e9 de Lausanne et la HEG de Fribourg 1er prix, je vous le rappelle, un voyage \u00e0 Moscou la semaine prochaine, local, \u00e0 l'occasion des 10 ans de TTC, on revient sur cette d\u00e9cennie et qui a chamboul\u00e9 toute l'\u00e9conomie, imaginez le smartphone uber tout \u00e7a n'existait pas il y a 10 ans, le secret bancaire, lui au contraire paraissait ind\u00e9boulonnable, \u00e7a en dit long sur le chemin parcouru et puis lundi prochain, alors on rembobine et le lundi suivant, le 30 octobre d\u00e9j\u00e0 la date, \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'immortalit\u00e9 en Direct et en public, vous pouvez m\u00eame gagner des places sur le site de la RTS et sur notre page Facebook pour venir nous voir en Direct, en attendant, c'est aussi une bonne semaine, une tr\u00e8s belle nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T01:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710631480", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Aquatis : TTC plonge en eau douce (2/2)", "excerpt": "Le vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (BNS), Fritz Zurbruegg, a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau billet de banque de 10 francs suisses lors d'une conf\u00e9rence de presse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631548", "durationSec": 59, "title": "TTC PRE PROD BILLETS PAD 1610_RTS000001287428", "excerpt": "Rencontre avec deux entrepreneurs suisses, Xavier de Roquemaurel, chef d'entreprise de la marque horlog\u00e8re Czapek, et Alexis Steinmann, chef d'entreprise de TomPlay. Tous deux expliquent que pour r\u00e9ussir il faut avoir un produit qui correspond au march\u00e9 et \u00e9norm\u00e9ment d'implication.", "remarks": "Utilisation libre en usage interne SSR SRG DRO641\nImages TTC et SRF.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631549", "durationSec": 274, "title": "TTC ENTREPRENEURS PAD 1610_RTS000001287440", "excerpt": "Le chantier de construction d'Aquatis a n\u00e9cessit\u00e9 d'importantes ressources pour construire ce complexe regroupant un vivarium, le plus grand aquarium d'eau douce d'Europe, un h\u00f4tel et des commerces. Les derniers pr\u00e9paratifs avant l'ouverture sont intenses avec notamment les arriv\u00e9es dans leurs bassins et enclos des poissons, amphibiens et reptiles.", "remarks": "Utilisation libre en usage interne SSR SRG DRO641", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631550", "durationSec": 626, "title": "TTC AQUATIS 2 PAD 1610_RTS000001287427", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "VIVARIUM"], "sequenceIds": ["1638852"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633718", "durationSec": 682, "title": "Aquarium et vivarium Aquatis \u00e0 Lausanne"}, {"internalArchiveId": "AA1710633952", "title": "Aquarium vivarium Aquatis de Lausanne : transfert du varan et des crocodiles, premiers visiteurs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639113", "summary": "01.10.2016 : ext b\u00e2timent Aquatis, arriv\u00e9e de camion transportant poissons spatules. Itw Katalin Magnenat, gardienne d'animaux. Gardiens d'animaux refroidissant eau de bassin de quarantaine puis transportant poissons spatules et les transf\u00e9rant dans bassin.\n01.05.2017 : vue a\u00e9rienne b\u00e2timent Aquatis avec serre \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Itw R\u00e9my Schumacher, responsable for\u00eat tropicale. R\u00e9my Schumacher marchant parmi plantes tropicales dans serre.\n01.06.2017 : camion transportant statue de dinosaure spinosaure arrivant. Employ\u00e9s d\u00e9chargeant statue de dinosaure et l'amenant dans b\u00e2timent. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Ravatin, sc\u00e9nariste. Itw professeur Martin Beniston, climatologue. \n30.07.2017 : gros plans tracts publicitaires pr\u00e9sentant des reptiles et poissons d'Aquatis. \n01.10.2017 : Michel Ansermet, responsable animaux Aquatis, tentant de faire rentrer crocodiles dans bo\u00eetes de transport. Itw Michel Ansermet. Michel Ansermet faisant entrer crocodile dans son nouvel enclos sous les regards des employ\u00e9s et de Bernard Russi. Michel Ansermet discutant avec Bernard Russi. Varan dragon de Komodo transport\u00e9 dans bo\u00eete puis rel\u00e2ch\u00e9 dans son enclos. \nOuvriers terminant d\u00e9cors. Plongeur v\u00e9rifiant vitre d'aquarium. \nPremi\u00e8re visite test d'Aquatis avec des enfants. Enfants regardant \u00e9merveill\u00e9 vitre d'aquarium. \nItw Felipe Gonzalez, responsable de chantier Boas Construction. \nItw Bernard Russi, chef d'entreprise du Groupe Boas.", "id": "1638852", "visualThemes": ["AQUARIUM", "VIVARIUM", "POISSON (ZOOLOGIE)", "CROCODILE", "VARAN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639214", "summary": "Plateau : itw Bernard Russi, chef d'entreprise Groupe Boas.", "id": "1638953", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "KAMMERMANN, Catherine", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712733", "comment": "bruits parasites \u00e0 00:28:18:04", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033871", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1607994", "internalArchiveId": "AA1706608175", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Europe, derni\u00e8re chance", "publicationDate": "2017-10-15T12:19:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation politique historique que conna\u00eet l'Union europ\u00e9enne (UE). Avec son invit\u00e9 Enrico Letta, ex-pr\u00e9sident du Conseil des ministres italiens, aujourd'hui directeur de l'Ecole des affaires internationales de Sciences politiques de Paris, ils \u00e9voquent l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, le Brexit, l'\u00e9lection du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, l'Allemagne et la crise internationale des r\u00e9fugi\u00e9s.", "durationSec": 965, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8994795", "imageURL": "http://www.rts.ch/8973275.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "EUROPE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance", "Europe, derni\u00e8re chance", "Enrico Letta: \"Une Europe forte et unie, face aux g\u00e9ants d\u00e9mographiques\"", "Enrico Letta: \"L\u2019Europe n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 faite\"", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Enrico Letta, l\u2019anti-Silvio Berlusconi", "Geopolitis", "Europe, derni\u00e8re chance"], "alternativeSummary": ["Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir.", "Europe, derni\u00e8re chance", "Min\u00e9e par ses divisions internes, contest\u00e9e par une vague d'opinions populistes, d\u00e9fi\u00e9e par l'Am\u00e9rique de Trump et la Russie de Poutine, l'Union europ\u00e9enne se trouve \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: se relancer ou mourir."], "variantIds": ["ece-9253081", "ece-8895548", "ece-9253389", "ece-8895600", "ece-8895674", "ece-9253638", "ece-8894870", "ece-9253683"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-05-09T18:26:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032193\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:01:05) [91%] : \r\nBonjour, bienvenue dans g\u00e9opolitique, le break c'est a r\u00e9sonn\u00e9 comme un coup de tonnerre dans une Europe chahut\u00e9 par les vents mauvais, la d\u00e9cision des britanniques d'en sortir en juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous a confront\u00e9s \u00e0 cette \u00e9vidence que la construction europ\u00e9enne entam\u00e9e il y a plus de 60 ans pouvait s'\u00e9crouler min\u00e9e par ses divisions, contest\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur par une vague d'opinion populiste, l'Europe doit aussi affronter \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le m\u00e9pris de tram, la d\u00e9fiance de Poutine et les provocations d'Erdogan, elle se trouve donc \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire se relancer ou mourir g\u00e9opolitique re\u00e7oit aujourd'hui Enrico Letta, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien pour lui le moment avenue de faire l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:02:25) [90%] : \r\nIl joue pas toujours parce qu'on ne parle que par Oussama Enrico Letta incarne l'anti- Silvio Berlusconi, pas de bling-bling chez cet homme- l\u00e0, \u00e0 l'image de ses entr\u00e9es au palais pr\u00e9sidentiel sans escorte ni chauffeur en avril 2013, c'est pourtant avec le Cavaliere et qu'Enrico Letta, doit composer pour former son gouvernement de grande coalition et r\u00e9unir gauche sociale- d\u00e9mocrate et droite berlusconienne en f\u00e9vrier 2014, fin de partie, le gouvernement, l'\u00c9tat doit s'effacer devant un autre fanfaron de la sc\u00e8ne politique italienne, l'imp\u00e9tueux maire de Florence, Matteo Renzi prend les commandes entre les 2 hommes, la passation et glacial, l'aventure gouvernementale d'Enrico Letta n'aura dur\u00e9 que 10 mois de secours mandat, on retiendra le lancement de l'op\u00e9ration Marino se trouve au lendemain d'un naufrage de migrants au large de l'on paie tout \u00e7a, qui avait fait plus de 360 morts en un an, les militaires italiens ont secouru plus de 100000 personnes depuis septembre 2015, Enrico Letta, dirige l'\u00c9cole des affaires internationales de Sciences Po \u00e0 Paris, il vient de publier, faire l'Europe, dans un monde de brutes, un plaidoyer pour une Europe forte et unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:43) [89%] : \r\nBonjour monsieur le 1er ministre bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir sur le plateau de g\u00e9opolitique, ce moment au sort tout juste en librairie, votre livre \u00e0 faire l'Europe, dans un monde de brutes, alors on va parler de l'Europe mais on va parler d'abord des brutes, le 9 novembre \u00e0 l'aube, vous vous r\u00e9veillez cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:03:24) [89%] : \r\nBen oui, parce que l'\u00e9lection de Trump a compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne : \u00e9lection de trains passer \u00e7a veut dire et \u00e7a a voulu dire les \u00c9tats fini avec le multilat\u00e9ral lyrisme l'id\u00e9e des \u00c9tats-Unis de dire bon l'Europe nous int\u00e9resse beaucoup plus, moins que dans le pass\u00e9, en m\u00eame temps le c'\u00e9tait l'aube d'une autre journ\u00e9e le cauchemar au mois de juin, et donc celle l'Europe qui commence \u00e0 se d\u00e9tricoter et on s'est dit, et je me suis dit il faut transformer break c'\u00e9tait Trump en quelque chose de positif parce que \u00e7a peut \u00eatre la pouss\u00e9e pour les Europ\u00e9ens de dire on peut pas rester comme \u00e7a, il faut se r\u00e9veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:30) [93%] : \r\nDonc paradoxalement \u00e0 la fois l'\u00e9lection d'Trump, c'est une chance pour l'Europe, \u00e7a peut \u00eatre une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:04:20) [92%] : \r\nPeut devenir une chance si on est conscient du fait que ce que Trump est en train de faire, je pense, l'environnement, le choix de sortir des accords de Paris un choix terrible parce que si on pense \u00e0 nos enfants, on voudrait qu'ils vivent dans un environnement qui soit celui dont nous, on a, on a pu jouir dans le pass\u00e9, mais je ne voudrais pas que mes enfants vivent dans un environnement dans lequel les r\u00e8gles sont fix\u00e9es par les Chinois, je voudrais les Europ\u00e9ens la \u00e0 la table o\u00f9 on doit discuter et la seule fa\u00e7on pour y \u00eatre \u00eatre punis parce qu'on va \u00eatre de plus en plus petit dans ce monde g\u00eanant des grands grande puissance d\u00e9mographique et donc nous, nous les Europ\u00e9ens, ou bien on est ensemble, alors nos valeurs, on peut les rendre encore important dans le monde de demain, ou bien on risque d'\u00eatre un peu marginalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:31) [92%] : \r\nAlors avant de parler d'Europe encore quelques mots sur les brutes parce que vous mettez aussi dans le camp des brutes, le pr\u00e9sident turc, monsieur Erdogan et le pr\u00e9sident russe monsieur Poutine en quoi sont-ils dangereux pour l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:05:07) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 sont dangereuses, premi\u00e8rement parce que ils sont tr\u00e8s attrayant pour les Europ\u00e9ens, j'entends beaucoup de gens qui disent \u00e0 la fin ce Poutine se Erdogan oui, un peu moins de d\u00e9mocratie mais il fait les choses franchement, je pense que nous, les Europ\u00e9ens, on a un but tr\u00e8s important de d\u00e9montrer qu'on peut faire les choses avec un total de d\u00e9mocratie possible et que la d\u00e9mocratie, le d\u00e9bat la libert\u00e9 totale libert\u00e9 de presse discussion n'est pas antith\u00e9tiques \u00e0 faire les choses r\u00e9alis\u00e9 les choses, faire en sorte que nos pays soient comp\u00e9titifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:07 > 0:05:12) [91%] : \r\nAlors, dans ce paysage, des hommes politiques, il y en a qui vous pla\u00eet beaucoup, c'est Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:58) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous attendez de lui, bon, \u00e9coutez, il a battu Marine Le Pen, premi\u00e8rement, il a battu avec l'Europe sur la table, donc on peut pas dire qu'ils ne l'ont pas discut\u00e9 d'Europe, c'\u00e9tait l'Europe et le mandat qu'il a re\u00e7u un mandat sur l'Europe et la France avec le drapeau Andr\u00e9a dans la joie, tout \u00e7a, c'est le 1er qui a fait \u00e7a de temps dans toute l'Europe, donc je pense, moi, moi personnellement j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup frapp\u00e9 par \u00e7a, naturellement, maintenant il s'agit de \u00eatre cons\u00e9quent avec tout \u00e7a et de faire en sorte, l\u00e0 je vois un r\u00f4le important pour la France de r\u00e9\u00e9quilibrer le r\u00f4le pr\u00e9dominant de l'Allemagne parce que on les aime, les Allemands, je les aime beaucoup, mais \u00e7a fait un peu d'ann\u00e9es qu'ils sont pr\u00e9dominants en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:58 > 0:06:07) [91%] : \r\nVous \u00eates s\u00e9v\u00e8re avec l'Allemagne de Madame Merkel \u00e0 c'est \u00e0 cause de la cure d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'elle a impos\u00e9 aux pays du Sud, la Gr\u00e8ce, l'Italie, le Portugal, l'Espagne, vous \u00eates s\u00e9v\u00e8re donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:07 > 0:07:09) [92%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 la fin il y a eu une 1\u00e8re phase de la crise dans laquelle il y a eu trop d'aust\u00e9rit\u00e9 il y a une 2\u00e8me phase de 14, 15, 16, dans laquelle il y a eu une intelligente flexibilit\u00e9 et tous ont appuy\u00e9 le choix tr\u00e8s t\u00e9l\u00e9phone d'intelligent de Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne de ce de cette politique mon\u00e9taire expansionniste qui a chang\u00e9 compl\u00e8tement la donne, mais dans la 1\u00e8re phase oui je pense qu'il y a eu trop de l'aust\u00e9rit\u00e9, donc il faut absolument comprendre que l'Europe, on est en Europe, seulement si on respecte c'\u00e9tait d\u00e8s qu'on a une union de minorit\u00e9, un peu comme la Suisse, personne n'est majoritaire, on vit ensemble, d'une fa\u00e7on qui ne si on est respectueux des minorit\u00e9s, on est tous des minorit\u00e9s, c'est pour \u00e7a que la France peut jouer un r\u00f4le important peut r\u00e9\u00e9quilibrer l'Allemagne avec ce couple franco- allemand, on s'attend des initiatives naturellement doivent hein inclure l'Italie et l'Espagne c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:09 > 0:07:27) [90%] : \r\nOui, parce que vous pourrez en vouloir, en fait, vous qui \u00eates ex- 1er ministre italien \u00e0 la France parce qu'elle \u00e9tait assez peu solidaires dans la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s dans un 1er temps ou pas r\u00e9cemment dans l'affaire libyenne monsieur Macron ses proches dans les affaires libyennes en grillant la politesse un peu \u00e0 la diplomatie italienne et les \u00e9migre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:27 > 0:08:12) [91%] : \r\nC'est le grand sujet, on s'attend qu'il y avait vraiment une solidarit\u00e9 de tous les pays europ\u00e9ens, parce que \u00e7a va \u00eatre le grand sujet, non pas seulement de c'est moi ou de la prochaine \u00e9taient des prochaines 20 ann\u00e9es avec l'Afrique, qui va doubler ses habitants, ils vont \u00eatre de plus en plus jeunes, ils n'ont pas d'opportunit\u00e9s de travail chez eux alors c'est naturel qu'qui cherche chez nous, donc il faut trouver une fa\u00e7on de r\u00e9gler cette situation en s\u00e9parant clairement les r\u00e9fugi\u00e9s pour raisons politiques auxquels nous devons protection et les migrants, pour des raisons \u00e9conomiques pour lesquelles elle est absolument l\u00e9gitime d'\u00eatre s\u00e9lectif et en m\u00eame temps, il faut une politique europ\u00e9enne qui soit en condition de g\u00e9rer tout \u00e7a, et non pas avec le chaos, ce qu'on a vu derri\u00e8re non, l\u00e0, on s'attend \u00e0 la France, plus de solidarit\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:08:24) [91%] : \r\nAlors il y a la crise des r\u00e9fugi\u00e9s autour de 15 autres grands projets europ\u00e9ens vous aimeriez faire l'Europe d'ailleurs, vous dites : faire pas refaire l'Europe c'est c'est une nuance Alban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:24 > 0:08:57) [89%] : \r\nQuand je dis faire parce que, en v\u00e9rit\u00e9, on l'a pas encore fait cette Europe et la grande dans la maison, quand m\u00eame, on a jou\u00e9, on a fait l'Euro, mais l'Europe, l'identit\u00e9 et la d\u00e9mocratie, le fait que, vraiment, on le fait que, en 2000 saisonniers, c'est 2 grandes crises, objectif : d'un c\u00f4t\u00e9 et puis Trump qui attaquent l'Europe de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 nous disent que, il faut la faire cette Europe alors par exemple, moi je dis : on a une grande opportunit\u00e9 aujourd'hui la grande opportunit\u00e9 c'est la sortie du Royaume-Uni, je ne voulais pas qu'ils sortent, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:57 > 0:09:00) [91%] : \r\nIls vont d\u00e9couvrir et c'est peut-\u00eatre mieux au fond que les Anglais soient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:00 > 0:09:28) [85%] : \r\nNon, je pense qu'\u00e0 la fin c'\u00e9tait mieux s\u00fbr rester mais ils sont sortis alors par exemple on a 73 d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens britannique qui ne seront plus la marque proposition, c'est celle de dire : on transforme ses 73 ans, 73 d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens \u00e9lus dans un coll\u00e8ge paneurop\u00e9en, on met ensemble toute l'Europe et on vote tous ensemble, c'est 73 avec des listes transnationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:34) [82%] : \r\nSur l'id\u00e9e d'Europe avec des Grecs, des Portugais, \u00e7a changerait comme c'est le manque d'or, le soir du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:34 > 0:09:55) [87%] : \r\nOn pourrait dire les Europ\u00e9ens vol vers une Europe plus solidaire, plus d'aust\u00e9rit\u00e9 plus de f\u00e9d\u00e9ralisme plus de souverainisme on aurait l\u00e0 ce que pensent les Europ\u00e9ens et je ajoute : chacun d'entre nous, citoyens italiens, autrichiens, pourrait dire j'ai voter dans une \u00e9lection \u00e0 laquelle mon vote compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:10:03) [88%] : \r\nQuelle instance pour refaire cette Europe pour faire cette Europe qui va la refaire, et autour de quel projet finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:11:45) [92%] : \r\nBon, il y a 3 grands projets prosp\u00e9rit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens, s\u00e9curit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens et la d\u00e9mocratie, jeudi, sur le 3\u00e8me, la d\u00e9mocratie, j'ai parl\u00e9 de 2\u00e8me, la s\u00e9curit\u00e9, il faut qu'il y a un FBI europ\u00e9en, on peut pas accepter que le service de renseignement travaillent chacun pour soi et il n'y a pas une une capacit\u00e9 de r\u00e9action \u00e0 ce d\u00e9fi du terrorisme international, il faut le faire ensemble et, naturellement, sur la question migratoire, la question des du corps de garde- c\u00f4tes de fronti\u00e8re commune qui est absolument n\u00e9cessaire, il faut le faire, il faut l'appliquer mais la 1\u00e8re question la prosp\u00e9rit\u00e9 des Europ\u00e9ens, je pense que le moment est venu de faire le grand pas en avant, il faut faire un fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en il y a un prochain un fonds mon\u00e9taire pour le sauvetage d'un pays en crise aujourd'hui, on a le ISM, mais il faut le transformer en un v\u00e9ritable fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en qui sont en condition d'\u00e9viter qu'un pays devienne comme la Gr\u00e8ce est devenu avant d'intervenir, donc \u00e9viter tout \u00e7a pour \u00e9viter que les march\u00e9s mettent sous attaque l'Europe comme et le l'autre grand chantier que je propose, la fiscalit\u00e9, imaginez-vous ce que serait en termes de comp\u00e9titivit\u00e9, l'Europe, ces entreprises si on mettait une fiscalit\u00e9 unique pour les entreprises dans tous les pays europ\u00e9ens maintenant que le Royaume-Uni est sorti, ce serait absolument naturel, c'est le Royaume-Uni qui a toujours mis le v\u00e9to dans tout \u00e7a et je pense que ce serait fantastique pour les entreprises de pouvoir travailler dans tous les pays dans lesquels ils veulent en ayant la m\u00eame fiscalit\u00e9 sans avoir toujours le casse- t\u00eate de changer de logiciel fiscale, pays par pays, je pense que ce serait vraiment quelque chose de tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:45 > 0:11:54) [85%] : \r\nVous dites aussi : Fod\u00e9 Bruxelles ils l'Europe mais \u00e7a veut dire qu'il y en a marre de de cette r\u00e9glementation tous azimut jusqu'\u00e0 la courbure des bananes, etc, qu'est ce que voulait dire par d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:54 > 0:12:48) [89%] : \r\nCe qu'on disait jeudi un un signal tr\u00e8s clair : l'Europe va marcher, si elle est comme un peu la Suisse, la f\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tats-Nations \u00e7a c'\u00e9tait les d\u00e9s \u00e9taient de Jacques Delors qui, que j'aime beaucoup, c'est-\u00e0-dire on ne peut pas faire l'Europe, en effa\u00e7ant les identit\u00e9s nationales, je suis italien, je reste italiens mais mon identit\u00e9 multiple, je suis aussi europ\u00e9en et je viens de Toscane, les 2 choses doivent s'ajouter \u00e0 \u00eatre italien, c'est pour \u00e7a que je dis, parce qu'on ne doit pas avoir une capitale Moloch, un peu comme la capitale d'un \u00c9tat membre, moi je suis pour laisser le plus rit capitalisme des ann\u00e9es centralis\u00e9e pour Strasbourg, je suis pour Francfort, je suis pour Luxembourg, pourquoi, pourquoi pas, ma ville natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:02) [90%] : \r\nIl faudra bien redonner la parole au peuple parce que l'\u00e9poque sont devenus eurosceptiques, il critique l'Europe, alors vous \u00eates un grand amoureux mais comment on va on va redonner la parole au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:02 > 0:13:35) [91%] : \r\nJe suis un grand amoureux mais je dis aussi tr\u00e8s clairement que si on ne fait pas ces choses maintenant dans les prochains mois, on a une grande occasion Macron Merkel fort l\u00e9gitime et la possibilit\u00e9 d'avoir avec l'Italie et l'Espagne un vraiment un corps : un noyau dur qui peut pousser d'une fa\u00e7on alors on a, \u00e0 cette occasion, il faut qu'il y avait l\u00e0 cantabile \u00e9tait de l'Euro, donc il faut-il qu'il y a aussi la possibilit\u00e9 que la Banque centrale europ\u00e9enne, un rapport avec les parlementaires pour faire en sorte que l'Euro devienne vraiment d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:35 > 0:13:42) [91%] : \r\nMais avec \u00e7a est-ce que vous allez r\u00e9concilier les peuples d'Europe avec l'Europe, avec l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il y a un probl\u00e8me l\u00e0 quand m\u00eame, vous savez on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:42 > 0:14:47) [91%] : \r\nPeut les r\u00e9concilier, seulement si on met sur la table des id\u00e9es claires, simples et pour tous une id\u00e9e que je mets sur la table l'Erasmus, on parle beaucoup d'Erasmus, grand succ\u00e8s mais l'Erasmus et seulement pour les \u00e9tudiants universitaires en quelque sorte une \u00e9lite, alors l'Europe ne peut pas \u00eatre pour les \u00e9lites seulement, elle doit \u00eatre pour tous, parce que sinon, les autres disent : vous voyez, vous avez fait l'Europe pour vous mondialis\u00e9 mais nous alors par exemple, je dis le grand projet du futur devrait \u00eatre l'Erasmus pour les \u00e9tudiants d'\u00e9coles, c'est-\u00e0-dire un Erasmus pour faire en sorte que tous ceux qui ont 16 ans puisse faire 4 mois dans un autre pays europ\u00e9en, pay\u00e9s par l'Europe et ce serait une chose non pas pour les fils des \u00e9lites, mais ce serait pour tous, pour beaucoup d'entre, ce serait la seule possibilit\u00e9 de le faire, je pense que \u00e7a changerait la donne, \u00e7a donnerait \u00e0 beaucoup de familles, beaucoup de jeunes, la poursuite et de voir que je vis \u00e0 Pise, je vis \u00e0 Stuttgart je vis \u00e0 Amiens, c'est la m\u00eame chose, ils ne sont pas des brutes ne sont pas des m\u00e9chants qui sont comme moi et \u00e7a, c'est l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:14:55) [88%] : \r\nMerci Enrico Letta, d'\u00eatre venu apporter \u00e0 g\u00e9opolitique vos convictions europ\u00e9ennes, c'est un plaisir de recevoir, merci \u00e0 vous de cette invitation merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:56 > 0:15:46) [94%] : \r\nDans le sillage de cette \u00e9mission, je vous invite \u00e0 refaire l'Europe dans un monde de brutes, c'est le titre du livre d'Enrico Letta, notre invit\u00e9 du jour, et \u00e7a vient tout juste de sortir chez Fayard, Hubert V\u00e9drine, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sous la pr\u00e9sidence de Jacques Chirac, lui aussi, \u00e0 son plan pour sauver l'Europe, son livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Liana Levi \u00e0 l'Automne 2016 enfin, pour les \u00e9tudiants ont amen\u00e9 \u00e0 potasser la question europ\u00e9enne, un livre de r\u00e9f\u00e9rence, la construction europ\u00e9enne est-elle irr\u00e9versible de Philippe Huberdeau avec une contribution d'Enrico Letta, cet ouvrage-l\u00e0 est sorti \u00e0 la Documentation fran\u00e7aise au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 de quoi lire jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9dition de g\u00e9opolitique dans une semaine, d'ici l\u00e0 une excellente semaine sur la RTS salut \u00e0 vous qui nous suivez sur TV5 \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 Dakar ou Beyrouth \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T14:30:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710630657", "title": "GeoP_33_Enrico Letta_MASTER CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives portrait de Enrico Letta, ex-pr\u00e9sident du Conseil des ministres italiens.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["LETTA, ENRICO"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703225", "comment": "Son du g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but faible -30db", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032193", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6C5C27EF-169F-4FC4-B8F5-081BCC4472DF", "internalArchiveId": "6C5C27EF-169F-4FC4-B8F5-081BCC4472DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche pourrait \u00e9lire le plus jeune dirigeant d'Europe", "publicationDate": "2017-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\nLes Autrichiens sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche pour renouveler leur Parlement, \u00e0 l'issue d'une campagne domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'immigration et de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Le grand favori de cette \u00e9lection reste le chef de file des conservateurs, Sebastian Kurz, \u00e2g\u00e9 de 31 ans.\r\n\r\n* * L'Autriche pourrait \u00e9lire le plus jeune dirigeant d'Europe 12h30 Autriche vote\r\nOuverture des bureaux de vote en Autriche ce matin\u00a0: 6 millions 400 mille \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leur parlement, \u00e0 l'issue d'une campagne domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'immigration et de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Le grand favori de cette \u00e9lection reste le chef de file des conservateurs, Sebastian Kurz, \u00e2g\u00e9 de 31 ans. Il a toutes les chances de devenir le futur chancelier autrichien. Reportage \u00e0 Vienne de Blandine Milcent.\r\n  2'01''\r\n((Un soleil radieux et un grand beau ciel bleu r\u00e8gnent sur Vienne ce matin. Devant le bureau de vote de la place Beethoven, o\u00f9 les journalistes n'ont pas le droit d'entrer, Margreth n'a aucune h\u00e9sitation. Son choix s'appelle Sebastian Kurz..\r\nBOB + TRADUCTION\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Pour moi, c'est le seul vrai candidat possible. D'abord il est jeune et veut changer beaucoup de choses dans le parti, il veut relever les manches et j'esp\u00e8re qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 s'imposer. Moi j'ai toujours vot\u00e9 pour les conservateurs, par tradition, et je continuerai \u00e0 le faire, je ne changerai pas d'opinion. Mais, je suis contente de voir qu'un jeune va amener un nouveau souffle\u00a0\u00bb\r\nCr\u00e9dit\u00e9 de 33% des intentions de vote dans les sondages, l'enfant prodige de la politique autrichienne, \u00ab\u00a0Wunder Wuzzi\u00a0\u00bb comme on l'appelle a men\u00e9 une campagne tr\u00e8s \u00e0 droite, promettant des baisses d'imp\u00f4ts et des mesures plus s\u00e9v\u00e8res contre les immigr\u00e9s. Du coup, Sebastian Kurz attire aussi les \u00e9lecteurs du parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6.. comme Sabine.. rencontr\u00e9e avant qu'elle n'aille voter.\r\nBOB + TRADUCTION.\r\n\u00ab\u00a0je le trouve tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique et je ne sais pas encore si je vais voter pour lelui ou pour le pr\u00e9sident du FP\u00d6, monsieur Strache (prononcer Strarre). Ce sera une d\u00e9cision spontan\u00e9e\u00a0: Monsieur Strache dit ce qu'on pense, avec les tripes, et de fa\u00e7on brutale. Et monsieur Kurz est plus diplomatique. Il est jeune, dynamique, il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer, et \u00e7a j'appr\u00e9cie beaucoup..\u00a0\u00bb\r\n\u00ab\u00a0c'est maintenant ou jamais\u00a0\u00bb disent les affiches du candidat conservateur qui a chang\u00e9 les couleurs de son parti, passant du triste noir au bleu turquoise, beaucoup plus avenant. Ce qui fait sourire l'ancienne r\u00e9dactrice en chef du quotidien Der Standard, Alexandra F\u00f6derl Schmid, \r\nBOB + TRADUCTION\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0il n'a pas touch\u00e9 au parti conservateur, il a juste construit un emballage turquoise autour et le vend maintenant comme neuf. Et il fait comme s'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 au gouvernement, il se vend comme \u00ab\u00a0la nouvelle force\u00a0!!\u00a0\u00bb\r\n17 heures ce soir, premi\u00e8res estimations. Le prochain chancelier autrichien a toutes les chqnces de s'appeler Sebastian Kurz, mais on ne saura pas forc\u00e9ment avec quel autre parti il gouvernera son pays.\r\nBlandine Milcent RTS Info, Vienne))", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8981453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche pourrait \u00e9lire le plus jeune dirigeant d'Europe / 12H30_2017-10-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les Autrichiens sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche pour renouveler leur Parlement, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une campagne domin\u00e9e par le th\u00e8me de l\u2019immigration et de l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Le grand favori de cette \u00e9lection reste le chef de file des conservateurs, Sebastian Kurz, \u00e2g\u00e9 de 31 ans."], "variantIds": ["ece-8981453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-21T10:38:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-15T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-142E7991-E5FC-4C4A-851F-3D30774A1D6F", "internalArchiveId": "142E7991-E5FC-4C4A-851F-3D30774A1D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-10-15T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: le premier bilan de la mise en oeuvre de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, la p\u00e9nurie de vaccins et d'antibiotiques en Suisse et la nouvelle loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 Revue de presse Ambrus\r\nLa  presse dominicale al\u00e9manique du jour avec S\u00e9verine Ambrus en direct de Zurich. S\u00e9verine, la presse s'int\u00e9resse au bilan, un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, accept\u00e9e par les Suisses en 2010. C'est en Une de la Sonntagszeitung.\r\nAvec un bilan plus que mitig\u00e9.\r\nTandis que l'annulation du renvoi d'un jeune Allemand condamn\u00e9 pour violence a fait grand \r\nbruit ces derniers jours en Suisse al\u00e9manique, la Sonntagszeitung  a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s \r\nde diff\u00e9rents et selon les chiffres qu'elle a pu recueillir, on arrive tout et pour tout  \u00e0 une\r\n estimation entre 500 et 800 renvois, ce qui correspond grosso modo \u00e0 la moyenne \r\nannuelle avant l'entr\u00e9e en vigueur de l'initiative. \r\nEt ce Status quo dans les chiffres se voit confirm\u00e9 par plusieurs cantons.\r\nMais il y a des zones de flou dans cette enqu\u00eate, reconna\u00eet la Sonntagszeitung, notamment \r\nle fait qu'il est difficile de faire le tri entre les renvois li\u00e9s \u00e0 la nouvelle loi et ceux qui sont \r\nprononc\u00e9s sur la base de la loi seule loi sur les \u00e9trangers.\r\nDans tous les cas, conclut le journal, on est tr\u00e8s loin des 4000 renvois, ce qui \u00e9tait \r\nl'estimation fr\u00e9quemment cit\u00e9e \u00e0 \u00e9poque de la campagne sur l'initiative.\r\nAutre enqu\u00eate, avec la p\u00e9nurie de vaccins et d'antibiotiques qui touche les h\u00f4pitaux suisses... c'est la NZZ am Sonntag qui s'en fait l'\u00e9cho.\r\nPas moins de 10 vaccins et 17 antibiotiques ne sont plus diponibles en Suisse actuellement.\r\nUne p\u00e9nurie qui touche tous les h\u00f4pitaux  et r\u00e9v\u00e8le des difficult\u00e9s d'approvisionement \r\nchroniques qui toucnet notamment \r\nplusieurs vaccins destin\u00e9s aux enfants.\r\nC'est que le march\u00e9 mondial est tr\u00e8s tendu, surtout depuis que les entreprises \r\npharmaceutiques occidentales l'ont d\u00e9laiss\u00e9, le jugeant trop peu rentable.\r\nAvec cet effet en Suisse: le pays d\u00e9pend aujourd'hui beaucoup de la Chine pour son \r\napprovisionnement en antibiotiques.\r\nCe qui pourrait un jour avoir des cons\u00e9quence politiques, et \u00eatre utilis\u00e9 comme moyen de \r\npression sur notre pays, c'est le sc\u00e9nario du pire \u00e9voqu\u00e9 par un pharmacien hospitalier \r\nb\u00e2lois, interrog\u00e9 par le journal dominical.\r\nDans la NzzamSonntag, toujours, le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 tout r\u00e9cemment par les sections jeunes de diff\u00e9rents partis contre le nouvelle loi sur les jeux d'argent....On parle ici plus pr\u00e9cis\u00e9ment de son financement...\r\nContre cette loi qui pr\u00e9voit de bloquer les acteurs \u00e9trangers du march\u00e9 des jeux en ligne, loi \r\njug\u00e9e liberticide, \r\nle r\u00e9f\u00e9rendum  des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux, UDC, Verts lib\u00e9raux et Verts est financ\u00e9e  en \r\ngrande partie par...et bien par ces m\u00eames acteurs internationaux du jeu d'argent sur \r\ninternet dont les logos figurent d'ailleurs sur le site du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nSi les jeunes PLR n'y voient aucun inconv\u00e9nient, que les jeunes UDC s'y r\u00e9solvent,  les \r\njeunes Verts, eux, d\u00e9noncent le financement par un lobby dont \"les int\u00e9r\u00eat sont \r\ndiam\u00e9tralement oppos\u00e9s aux leurs\" et choisissent d\u00e9s lors de faire  cavalier seul.\r\nLa revue de presse al\u00e9manique sign\u00e9 S\u00e9verine Ambrus ce dimanche. \r\nDans la presse al\u00e9manique toujours, les Ecoles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales devront se passer de 50 millions de francs en 2018 nous dit le SonntagsBlick. C'est ce qui ressort du projet de budget du ministre des Finances Ueli Maurer, rapporte le journal. Le pr\u00e9sident du conseil des EPF Fritz Schie-sser ne comprend pas cette coupe alors que Berne avait promis davantage de moyens en 2016 d\u00e9j\u00e0.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8981445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-10-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.10.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: le premier bilan de la mise en \u0153uvre de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, la p\u00e9nurie de vaccins et d'antibiotiques en Suisse et la nouvelle loi sur les jeux d'argent."], "variantIds": ["ece-8981445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:08Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt en titre la presse dominicale al\u00e9manique du jour avec S\u00e9verine : S\u00e9verine Ambrus sous, vous \u00eates en Direct de Z\u00fcrich, S\u00e9verine, la presse int\u00e9resse au bilan un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels accept\u00e9e par les Suisses en 2010 et 7 ans une S\u00e9verine de la SonntagsZeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, avec un un 1er bilan plus que mitig\u00e9, tandis que l'annulation du renvoi d'un jeune Allemand condamn\u00e9 pour violence a fait tr\u00e8s grand bruit ces derniers jours en Suisse al\u00e9manique la SonntagsZeitung a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de diff\u00e9rents cantons et, selon les chiffres qu'elle a pu recueillir, on arrive en tout et pour tout \u00e0 une estimation entre 500 et 800 renvois, ce qui correspond grosso modo \u00e0 la moyenne annuelle avant l'entr\u00e9e en vigueur de l'initiative et ce statu quo dans les chiffres, se voit confirm\u00e9 par plusieurs cantons mais mais il y a des zones de flou dans cette enqu\u00eate, reconna\u00eet la SonntagsZeitung, notamment le fait qu'il est difficile de faire le tri entre les renvois li\u00e9s \u00e0 la nouvelle loi et ceux qui sont prononc\u00e9s sur la base de la seule loi sur les \u00e9trangers dans tous les cas, conclut le journal, on est tr\u00e8s loin des 4000 renvois annuel, ce qui \u00e9tait l'estimation fr\u00e9quemment cit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la campagne sur l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nAutre enqu\u00eate ce dimanche, S\u00e9verine avec la p\u00e9nurie de vaccins et d'antibiotiques qui touche les h\u00f4pitaux suisses c'est la NZZ AM Sonntag, qui sont fait l'\u00e9cho aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [96%] :\r\nPas moins de 10 vaccins et 17 antibiotiques ne sont plus disponibles en Suisse actuellement une p\u00e9nurie qui touche tous les h\u00f4pitaux et r\u00e9v\u00e8le des difficult\u00e9s d'approvisionnement chronique qui touche notamment plusieurs vaccins destin\u00e9s aux enfants, c'est que le march\u00e9 mondial est tr\u00e8s tendu, surtout depuis que les entreprises pharmaceutiques occidentales ont d\u00e9laiss\u00e9 le jugeant trop peu rentable avec cet effet en Suisse le pays d\u00e9pend aujourd'hui beaucoup de la Chine pour son approvisionnement en antibiotiques, ce qui pourrait un jour avoir des cons\u00e9quences politiques et \u00eatre utilis\u00e9 comme moyen de pression sur notre pays, \u00e7a c'est le sc\u00e9nario du pire \u00e9voqu\u00e9 par un pharmacien hospitalier b\u00e2lois, interrog\u00e9 par le journal Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [97%] :\r\nDans la NZZ AM Sonntag, toujours le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 tout r\u00e9cemment par les sections jeunes de diff\u00e9rents partis contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent, on parle ici plus pr\u00e9cis\u00e9ment de son financement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nOui contre ces lois, cette loi qui pr\u00e9voit de bloquer un les acteurs \u00e9trangers du march\u00e9 des jeux en ligne loi jug\u00e9e liberticide par les r\u00e9f\u00e9rendaires et le r\u00e9f\u00e9rendum soutenue donc par les jeunes lib\u00e9raux- radicaux UDC Verts, lib\u00e9raux et Verts est financ\u00e9e en grande partie par h\u00e9 bien h\u00e9 bien par ces m\u00eames acteurs internationaux du jeu d'argent sur Internet dont les logos figurent d'ailleurs sur le site du r\u00e9f\u00e9rendum, si les jeunes PLR n'y voit aucun inconv\u00e9nient que les jeunes UDC s'y r\u00e9solvent les jeunes Verts eux d\u00e9noncent le financement par un lobby dont je cite les int\u00e9r\u00eats sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9 au leur et choisissent d\u00e9s lors de faire Cadel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [91%] :\r\nCavalier seul, la revue de presse al\u00e9manique dominicale sign\u00e9 ce dimanche, S\u00e9verine Ambrus, son directeur de Z\u00fcrich et puis dans la presse al\u00e9manique toujours, sachez que les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales devront se passer de 50 millions de francs en 2018, nous dit le SonntagsBlick, c'est ce qui ressort du projet de budget du ministre des Finances o\u00f9 les Maurer c'est ce que rapporte le journal aujourd'hui, le pr\u00e9sident du conseil des et P-F Fritz Schiesser ne comprend pas cette coupe alors que Berne avait promis davantage de moyens en 2016 d\u00e9j\u00e0, je vous le 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-15T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CE5DFCE-1960-4624-98B4-B677AB2358DD", "internalArchiveId": "9CE5DFCE-1960-4624-98B4-B677AB2358DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thierry de Peretti, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Une Vie Violente\"", "publicationDate": "2017-10-15T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le tr\u00e8s puissant Les Apaches, Thierry De Peretti revisite le pass\u00e9 ou tout du moins, l'image qui lui en reste, une image un peu flou. Par contre, le discours, lui, est tr\u00e8s net et entend d\u00e9noncer la radicalisation politique qui m\u00e8ne \u00e0 la lutte arm\u00e9e, puis \u00e0 la clandestinit\u00e9, en passant par le banditisme. Une Vie Violente se d\u00e9roule entre 1997 et 2001 sur l'iles de beaut\u00e9, mais aussi un peu en m\u00e9tropole. Le cin\u00e9aste nous plonge dans la vie d'un jeune gars, St\u00e9phane, intelligent, qui appartient \u00e0 la bourgeoisie corse. En dissimulant des armes chez lui pour rendre service \u00e0 un ami, St\u00e9phane va conna\u00eetre la prison et se laisser embobiner par un leader ind\u00e9pendantiste charismatique. Bien s\u00fbr, quand on accepte d'entrer dans ce milieu, on sait que l'on mettra sa vie en jeux. Ce que l'on ignore, c'est que le risque d'\u00eatre manipul\u00e9 est encore plus grand quand on est jeune et un peu na\u00eff. Retrouvez Thierry de Peretti dans ce brazil, joint par Fifi par t\u00e9l\u00e9phone avant sa venue au City Pully ce dimanche 15 octobre \u00e0 16h30. Une Vie Violente est \u00e0 voir au City Pully tout au long du mois d'octobre.", "durationSec": 1852, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8981620", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Une Vie Violente / BRA_2017-10-15T11:09:00_une-vie-violente", "Brazil du 15.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le tr\u00e8s puissant Les Apaches, Thierry De Peretti revisite le pass\u00e9 ou tout du moins, l\u02b9image qui lui en reste, une image un peu flou. Par contre, le discours, lui, est tr\u00e8s net et entend d\u00e9noncer la radicalisation politique qui m\u00e8ne \u00e0 la lutte arm\u00e9e, puis \u00e0 la clandestinit\u00e9, en passant par le banditisme. Une Vie Violente se d\u00e9roule entre 1997 et 2001 sur l\u02b9iles de beaut\u00e9, mais aussi un peu en m\u00e9tropole. Le cin\u00e9aste nous plonge dans la vie d'un jeune gars, St\u00e9phane, intelligent, qui appartient \u00e0 la bourgeoisie corse. En dissimulant des armes chez lui pour rendre service \u00e0 un ami, St\u00e9phane va conna\u00eetre la prison et se laisser embobiner par un leader ind\u00e9pendantiste charismatique. Bien s\u00fbr, quand on accepte d'entrer dans ce milieu, on sait que l'on mettra sa vie en jeux. Ce que l\u02b9on ignore, c\u02b9est que le risque d\u02b9\u00eatre manipul\u00e9 est encore plus grand quand on est jeune et un peu na\u00eff. Retrouvez Thierry de Peretti dans ce brazil, joint par Fifi par t\u00e9l\u00e9phone avant se venue au City Pully ce dimanche 15 octobre \u00e0 16h30. Une Vie Violente est \u00e0 voir au City Pully tout au long du mois d\u02b9octobre."], "variantIds": ["ece-8981620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T11:06:10Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [64%] :\r\nParce que qu'pr\u00eat \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [86%] :\r\n\u00e0 l'urgence de la situation, nous annon\u00e7ons la. \r\nJe viens de bonne famille et on peut dire une tr\u00e8s bonjour et chez nous pouvons dire aujourd'hui que je peux faire 2000 2 mois qu'on aime. \r\nDonc on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [87%] :\r\nDans ce Brazil de Couleur3 on va d\u00e9sormais se passionner pour le second long m\u00e9trage de Thierry d'op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [93%] :\r\nUne Vie Violente sous l'\u00c9tat voir tout au long de ce mois au City Pully de Lausanne, Thierry de Peretti sera aussi pr\u00e9sent \u00e0 16 heures 30 tout \u00e0 l'heure dans la salle du City Pully pour pr\u00e9senter son nouveau long m\u00e9trage et d\u00e9battre avec le public \u00e0 l'issue de la projection mais aux fesses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:51) [87%] :\r\nVal de Cannes en 2013 avec les Apaches ce 1er film coup-de-poing inviter le spectateur \u00e0 mater l'envers de la carte postale Corse dans les Apaches apr\u00e8s un vol et le saccage d'une maison de Parisiens les Corses eux- m\u00eames, loin de la police allait remonter la trace des vandales et puis surtout un adolescent du coin laisse faire ex\u00e9cuter froidement \u00e0 cause d'une langue un peu trop bien pendue, l'accord s'est \u00e9videmment encore au coeur une Vie Violente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:15) [79%] :\r\nTout est c'est temp\u00eate brise \u00e9trang\u00e8re tu comprends \u00e7a ou pas, franchement, je m'en fiche, pr\u00e9vient c'est pas nouveau regarde on fille que de Corse alors que prendre des gants, ce parti, moi je prendrais Cordoba que bah c'est pas grave, je veux comprendre, c'est pas grave, tous les mois, qui va payer \u00e0 la fin du mois, une enveloppe, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ici, comme \u00e7a, l'aura de l'argent, je ne comprends pas, c'est pas s\u00e9rieux franchement je ne suis ont pu prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nDes cons\u00e9quences sur la vie cette fois Thierry de Peretti revisite le pass\u00e9 ou tout du moins l'image qu'il lui en reste une image un peu floue, par contre, le discours lui est tr\u00e8s nette et entend d\u00e9noncer la radicalisation politique qui m\u00e8ne \u00e0 la lutte arm\u00e9e, puis \u00e0 la Clandestinit\u00e9, autant dire une spirale pour mieux ruin\u00e9 sa vie, celle de ses proches et celles des victimes des actes barbares aveugle que l'on conna\u00eet une Vie Violente se d\u00e9roule sur l'\u00eele de beaut\u00e9, mais aussi un peu en m\u00e9tropole, le cin\u00e9aste nous plonge dans la vie d'un jeune gars St\u00e9phane intelligent qui appartient \u00e0 la bourgeoisie Corse en dissimulant des armes chimiques pour rendre service \u00e0 un ami St\u00e9phane va conna\u00eetre la prison, c'est l\u00e0 qu'un ind\u00e9pendantiste charismatiques qui va lui bourrer le cr\u00e2ne \u00e0 sa sortie tout St\u00e9phane radicalis\u00e9e, pr\u00eate \u00e0 tout pour faire avancer la cause, en l'occurrence l'ind\u00e9pendance de la Corse vis-\u00e0-vis de la France va embringu\u00e9 ses potes d'abord dans le banditisme puis dans la lutte arm\u00e9e, bien s\u00fbr, quand on accepte d'entrer dans ce milieu, on sait que l'on mettra sa vie en jeu devenu un petit pion sur un \u00e9chiquier bien trop vaste pour lui il r\u00e9agira trop tard qu'avec ses amis, ils ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s en fait diff\u00e9rents mouvements d'ind\u00e9pendantistes corses se tirent la bourre et les luttes intestines, conduit \u00e0 une escalade dans les r\u00e8glements de comptes oblig\u00e9 pour rester en vie de fuir Paris avec sa m\u00e8re, il ne trouve rien de mieux que de retourner en Corse pour y enterrer un camarade ex\u00e9cut\u00e9 froidement ce retour le sait, marquera la fin de son passage sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [83%] :\r\nNous avons ouvert un front contre toutes les autres structures dans l'\u00eele en contre le temps maintenant le milieu mais va jamais tenir bien attention, intitul\u00e9 le temps essayer de faire passer un message de leur on s'\u00e9loigne m\u00e9thodiquement et s\u00fbrement de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [90%] :\r\nAvec une Vie Violente Thierry de Peretti nous invite \u00e0 revivre cette p\u00e9riode o\u00f9 la Corse connaissait des vagues d'attentats sans pr\u00e9c\u00e9dent entre 1996 et 2001, attention, ici le spectaculaire n'a pas droit de cit\u00e9, on est dans un film d'auteur et l'artifice principal qui explose \u00e0 la gueule du spectateur bel et bien la r\u00e9flexion qui accompagne ce long m\u00e9trage, la Corse, parfois tr\u00e8s pauvres car abandonner des pouvoirs publics a pu se relever, \u00e0 force de combattre les institutions fran\u00e7aises ce colonialisme doit s'arr\u00eater et les taxes pr\u00e9lev\u00e9es par l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans les poches des Corses, elle \u00e9tait et est encore le discours des ind\u00e9pendantistes, pas celui de Thierry de Peretti dans lui, il se contente de se souvenir de cette histoire qu'il a marqu\u00e9 lui et les autres Corse pas forc\u00e9ment port\u00e9 sur l'ind\u00e9pendance, en fait, avec ce film, Thierry de Peretti ne fait que s'inscrire dans une tradition malheureusement abandonn\u00e9 par les cin\u00e9astes fran\u00e7ais, celle du film politique dans la droite lign\u00e9e Darif Boisset pour le citer que lui, habitu\u00e9 \u00e0 ce genre il ne d\u00e9nonce pas une situation mais la remet simplement sc\u00e8ne pour mieux favoriser ensuite le d\u00e9bat s'appuyant sur les souvenirs m\u00eame diffus qui lui reste de ces ann\u00e9es de plomb qui a travers\u00e9 son \u00eele sans sombrer dans la reconstitution \u00e0 tout prix, Thierry de Peretti esp\u00e8rent susciter l'interrogation du spectateur pas tant sur l'ind\u00e9pendance de la Corse n'est plus sur la notion de changement par la violence et les armes, cette semaine, j'ai pu m'entretenir quelques minutes au t\u00e9l\u00e9phone avec Thierry de Peretti, je vous propose d'\u00e9couter ce bonheur Br\u00e9sil entrevue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:41) [85%] :\r\nCherchais depuis les premiers courts-m\u00e9trages qui se d\u00e9roule aussi en Corse, une histoire qui puisse me faire, comment dire, entr\u00e9e de a r\u00e9ussi un parcours d'un personnage qui cimeti\u00e8re entre de plain-pied avec moi ce que j'appelle le ce qui est le plus myst\u00e9rieux de plus contemporain en Corse et je trouve que la question d'histoire, et la question de la m\u00e9moire n'importe autant que la question de l'imaginaire Candide imaginaire, c'est parler d'un endroit et et le r\u00e9armer et de r\u00e9armer voil\u00e0 esth\u00e9tiquement et en terme de cette histoire- l\u00e0, ce parcours de ce jeune homme, Nicolas Montigny, qui avaient mon \u00e2ge qui ne g\u00e9n\u00e9ration \u00e9quipe qui est pass\u00e9 par le nationalisme par la lutte arm\u00e9e dans la petite d\u00e9linquance tout en venant d'un d'une d'un d'un milieu social plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s favoris\u00e9s, on est un jeune homme et aimant, et m\u00eame je trouve que d'un parcours \u00e0 la fois compl\u00e8tement atypique et capable de d'embrasser toutes les contradictions qui sont propres \u00e0 la voil\u00e0 \u00e0 l'accord sur l'apr\u00e8s, le film est une \u00e9vocation ainsi un biopic c'est pas il y a des choses qui sont tr\u00e8s document\u00e9, tr\u00e8s libre, vous, dans la fa\u00e7on de de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:43) [87%] :\r\nD'aborder les personnages, les relations, y compris l'histoire histoire politique contemporaine de la France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:49) [91%] :\r\nLe film d\u00e9bute \u00e0 Paris en 2001, vous l'ouvrez en filmant le personnage principal de dos est -ce que c'est pour dire que le pr\u00e9sent de tout \u00eatre humain est d\u00e9termin\u00e9 par ce qui est derri\u00e8re lui, par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:58) [89%] :\r\nC'est sais pas je vais peut-\u00eatre je ne sais pas, je sais pas vous et la question comme \u00e7a, mais, mais peut-\u00eatre en tout cas, il y a quelque chose qui arrive vers lui, on est de dos, on on y voil\u00e0, c'est aussi la promesse qu'on va d\u00e9couvrir petit \u00e0 petit papa, un personnage qui n'est pas donn\u00e9 d'embl\u00e9e tout de suite dans sa globalit\u00e9, c'est un personnage \u00e0 la fois complexe et contradictoire que jamais tout \u00e0 fait le m\u00eame d'un moment \u00e0 un autre, comme on est dans la vie, d'ailleurs, on n'est pas une seule et m\u00eame chose, on n'est pas, voil\u00e0 ce qui nous d\u00e9finit n'est pas uniquement l'endroit o\u00f9 on vient, voil\u00e0 le la nature, la culture, m\u00eame chose plus myst\u00e9rieuses et donc ce personnage l\u00e0 on le prend, dos et petit \u00e0 petit on. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:35) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on va, on va, on va se rapprocher, on va faire un gros plan voil\u00e0 de plus en plus cher et sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [93%] :\r\nBrian Johnston Massacre sur la BO du film Une vie violente de Thierry de Peretti qui est \u00e0 voir au City Pully tout au long de ce mois d'octobre, \u00e0 noter la pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur de Peretti \u00e0 la s\u00e9ance de 16 heures 30 aujourd'hui c'\u00e9tait \u00e9crit au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:44) [72%] :\r\nAlors c'est pas ton avis d\u00e9riv\u00e9 avec expliquait tr\u00e8s bien ne parce qu'il amalgame, tu vas faire des choses comme \u00e7a, vous apprenez de cela, alors je crois une d\u00e9coration. \r\nOn laisse courir ses fran\u00e7ais comprenez en plus il passe pas et je crois que quelques jours au directeur de laboratoire d'un article savoir alors que je sais que je en ai je me suis aussi je travaille un peu plus de de faire le le le l'homme de main qui voit du mois \u00e9coul\u00e9 entre responsabilit\u00e9 a promis de faire demain tr\u00e8s bien le fait par les jeunes, \u00e0 plus de la respecter, parce que moi, si j'arrive \u00e0 comprendre certaines choses, je suis pas d'accord avec tout, mais je comprends ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [89%] :\r\nPermettez que l'on reprenne justement notre faveur avec l'interview en tournant un film sur cette p\u00e9riode, donc on nous montrons peut-\u00eatre l'origine de la violence est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 nous donner des cl\u00e9s pour mieux comprendre la situation actuelle de la Corse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:32) [89%] :\r\nOui, entre autres, je sais pas c'est pas, c'est pas un film de 2 journalistes qui sont fait p\u00e9dagogique, encore une fois, moi ce qui m'importe c'est les questions esth\u00e9tiques et les questions de l'imaginaire voil\u00e0 et de c'est peut-\u00eatre un peu pr\u00e9somptueux, mais le projet n'\u00e9tait donc de cr\u00e9er ou de recr\u00e9er quelqu'un esp\u00e8ce de un r\u00e9cit fondateur, on va dire peut-\u00eatre sur un mal, c'est pas Voyage au bout de l'enfer dans ce r\u00e9cit fondateur il y a un h\u00e9ros ou un petit roquet, ce personnage principal de St\u00e9phane, qui est ce jeune homme \u00e0 la fois de son temps et qui navigue dans des milieux extr\u00eamement voil\u00e0, \u00e0 la fois un peu archa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:06) [86%] :\r\nConservateur mais aussi tr\u00e8s excitant pour le, pour le jeune homme qui ait voil\u00e0 tr\u00e8s engag\u00e9 en tout cas c'est plus encore une fois des questions \u00e9thiques plus que de que les questions journalistiques qui on va vous moi je vais vous montrer exactement ce qui s'est pass\u00e9, m\u00eame si \u00e9videmment je, je, je suis content si tout dans le coup, on apprend des choses que le spectateur ne disent ah j'avais pas vu que la chose \u00e9tait aussi complexe, aussi belle, aussi, aussi contemporaine quel quel autant avec des probl\u00e9matiques aujourd'hui \u00e9videmment que je \u00e7a me \u00e7a me je suis content parce que le film, il essaie d'\u00eatre le plus pr\u00e9cis possible d'\u00eatre tr\u00e8s juste, mais pas forc\u00e9ment juste avec des \u00e9v\u00e9nements que moins dont je me m\u00e9fie \u00e9norm\u00e9ment parce que les \u00e9v\u00e9nements qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 la moulinette de, de, de la dette des mais, des m\u00e9dias, de, de, voil\u00e0 des partis politiques, etc, par contre je suis content qu'on dit oui, il y a quelque chose que je reconnais de l'esprit les choses \u00e9videmment \u00e7a me \u00e7a c'est important, c'est plus important pour moi de montrer comment on parler comme on s\u00e8me, comment le r\u00e9el c\u00f4toie le les choses beaucoup plus, on va dire hors norme parce que c'est quand m\u00eame des personnages qui sont vraiment ancr\u00e9 dans le r\u00e9el quoi les personnages de de l'\u00e9quipe de jeunes gens qu'on voit dans le film qu'ils ont une famille, ils ont des petites amies vont se marier, ils ont des probl\u00e8mes d'argent etc, mais en m\u00eame temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, ils sont assez vite pris dans des situations dans lesquelles y a des enjeux de vie et de mort, \u00e7a, c'est de cette contradiction, c'est cette tension entre le le r\u00e9el et le normal et le extraordinaire qui m'apportent de de raconter \u00e7a m'apporte cette relation entre ces 2 mondes, on va dire qu'il soit juste, qu'elle soit sensible pour le spectateur, donc c'est pas tellement la situation politique de la Corse, je cherche \u00e0 faire passer aux spectateurs, mais plut\u00f4t les contradictions qu'il y a, voil\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur du site de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:49) [94%] :\r\nC'est aussi une mani\u00e8re de rendre hommage, votre film aux gens de votre g\u00e9n\u00e9ration qui ont qui ont v\u00e9cu \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, la violence, les meurtres, les r\u00e8glements de compte quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:56) [86%] :\r\nOui, oui, c'est s\u00fbr, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, que fais des films pour moi, je fais des films pour pour quelqu'un pour une communaut\u00e9 juste parce que \u00e7a veut dire, mais disons une communaut\u00e9 dans le sens o\u00f9 la commune se constitue pas exp\u00e9rience non pas pour l'\u00c9tat, non pas la communaut\u00e9 pour moi c'est pas les valeurs par l'identit\u00e9 qui la constituent aussi une exp\u00e9rience partag\u00e9e des fois cette exp\u00e9rience et les douloureuses et elle a \u00e9t\u00e9 commune pour les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration encore Corse m\u00eame si on n'a pas tout ce v\u00e9cu les choses de fa\u00e7on aussi directe, moi je ne suis pas avec des choses, les \u00e9v\u00e9nements de fa\u00e7on aussi frontale, directe, les personnages de mon film, mais en tout cas, o\u00f9 il y a un hommage tout quelque chose qui a \u00e0 voir avec la m\u00e9moire, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 on s'en souvient, en tout cas je, moi je me souviens, et je me pose la question de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:45) [85%] :\r\n2 justement que le film se tourne, 15 ans apr\u00e8s les faits, je me pose la question de voil\u00e0, qu'est ce qui nous est arriv\u00e9, et de quoi je me rappelle j'en \u00e9tais moi ce moment -l\u00e0, je crois, je crois, je me rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [83%] :\r\nD'un mot peut-\u00eatre sur le casting, Jean Michelangelo qui incarne St\u00e9phane je trouve incroyable com\u00e9dien celui qui Christophe Henri No\u00ebl Tabary vous oui vous les avez trouv\u00e9s o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:06) [83%] :\r\nRory No\u00ebl Tabary, il est l'acteur depuis maintenant, ils y vont, on s'est rencontr\u00e9 sur les parce que mon 1er long m\u00e9trage jouait d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le, un r\u00f4le secondaire et \u00e7a fait longtemps qu'on en discute \u00e0 travailler ensemble, donc un acteur avec une \u00e9nergie moderne qui est que j'aime beaucoup et pareil pour C\u00e9drika pied qui le 2\u00e8me, meilleur ami de St\u00e9phane Jean le le r\u00f4le principal, qui jouait aussi dans mon 1er Court-m\u00e9trage Jean-Michael on dit c'est vrai que son 1er r\u00f4le on a geste ce qu'on a un casting je il y directive ce qui un casting sauvage qui a dur\u00e9 quasiment qui une fille qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en tout cas sur un an, c'est vrai que long, l'enjeu principal, c'est de trouver le le personnage de de de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:42) [85%] :\r\nSt\u00e9phane, il a envoy\u00e9 une demande d'envoyer une petite qui vid\u00e9o \u00e0 l'iPhone aux gens qui Yvon vite because postule au casting pour se pr\u00e9senter en \u00e9taient tr\u00e8s voil\u00e0 ainsi imm\u00e9diatement intrigu\u00e9, m\u00eame s'il \u00e9tait \u00e9loign\u00e9 du personnage, parce qu'il \u00e9tait, et donc on a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 se voir \u00e0 travailler avec les autres, certains des autres acteurs, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 choisi pour le film, on a travaill\u00e9 \u00e0 l'improvisation, on a pass\u00e9 du temps, on a parl\u00e9, on a eu, on a voil\u00e0, on a fait, chacun peut un chemin lui vers le r\u00f4le et nous, moi en l'occurrence vers lui avant de, voil\u00e0 que, et le film, c'est un peu aussi r\u00e9\u00e9crit en fonction de, donc il y a les Verts le r\u00f4le il y a quelque chose d'aussi de de subir sur mesure qui qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:23) [91%] :\r\nThierry de Peretti, joint par t\u00e9l\u00e9phone, cette semaine, si jamais vous souhaitez \u00e9couter la fin de cet entretien, c'est possible, via la page Brasil du jour sur RTS Point CH, il vous suffit de podcaster le sujet en version longue, Thierry de Peretti qui je vous le rappelle, sera pr\u00e9sent au City Pully de Lausanne pour pr\u00e9senter une Vie Violente s\u00e9ance pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 16 heures 30 quant au film, il restera \u00e0 l'affiche tout au long du mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:44) [77%] :\r\nJ'a vu les militants qu'on a est -ce que tu crois qu'il s'int\u00e9resse au monde \u00e0 le penser Lemosof ne parle pas de \u00e7a, je te dis, demain il y a des jeunes qui iront faire leurs affaires, ils diront : c'est pour moi, je vois les jur\u00e9s comment \u00e7a veut dire qu'il y avait rien vu du tout, les jeunes pas encore, il \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:01) [83%] :\r\nUn bonus in\u00e9dits un bonus in\u00e9dits mais est -ce que pour vous, il est plus essentiel de restituer une atmosph\u00e8re la la la plus proche possible de votre souvenir hein de cette \u00e9poque assez tumultueuses que se perd dans une reconstitution historique vraiment comme \u00e7a, qui pourrait m\u00eame para\u00eetre froide. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:16:14) [88%] :\r\nAlors il y a des choses qui sont reconstitu\u00e9s, il y a des cancers ainsi, moi j'ai facilement qui se qui se qui se j'ai tourn\u00e9 en 2016, donc je fais un film en 2016, qui \u00e9voque une \u00e9poque, la fin de l'ann\u00e9e 90 et d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais avant tout c'est un signe d'aujourd'hui j'ai envie de faire un film de temps de mon \u00e9poque, m\u00eame si, dit -il, le film Dialogue et par l'\u00e9criture et avec des acteurs et avec dialogue avec une \u00e9poque pass\u00e9e il y a, il y a, il y a un dialogue un peu presque presque occulte qui fait d'une \u00e9poque \u00e0 une d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, mais c'est vrai que la reconstitution pass\u00e9 toute mon \u00e9nergie \u00e0 se dire : tiens voil\u00e0, on va, on va tourner dans la rue, donc il faut qu'il y a exactement les bonnes voitures, tout \u00e7a, c'est pas ce qui me passionne le plus au cin\u00e9ma, m\u00eame s'il y a eu un travail \u00e9norme qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e d'un point de vue, je veux dire extatique sur voil\u00e0 quel quel sur les les voil\u00e0, les couleurs, les v\u00eatements de l'\u00e9poque, voil\u00e0, mais apr\u00e8s c'est des choix qui sont faits les choix voil\u00e0 parce que \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9poque en l'occurrence 90, la fin des ann\u00e9es 2000 il y aurait 1000 fa\u00e7ons de la faire la la question, la question du du Style des questions esth\u00e9tiques et \u00e7a, c'est le choix, mon choix et et les choix des des artistes, des collaborateurs avec lesquels j'ai travaill\u00e9, qui est l'id\u00e9e de cr\u00e9er une esth\u00e9tique propre au film qui va percuter les choses qui qui se sont, voil\u00e0 le le le le r\u00e9el, la Corse \u00e0 la jeunesse, chose n'y aurait une fa\u00e7on de le faire, donc je je ne sais pas je, je, je, je, pas int\u00e9ress\u00e9 par le je suis tr\u00e8s, j'essaie d'\u00eatre le plus pr\u00e9cis possible mais l'exactitude, la v\u00e9racit\u00e9 m'int\u00e9resse assez peu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:49) [77%] :\r\nDonc serait bon. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:17:50) [85%] :\r\n\u00e7a que je suis pas obs\u00e9d\u00e9 par ce qui peut avoir de Vintage dans la reconstitution, les voitures, les phrases voil\u00e0 par contre, ce dont je me souviens, ou ce qui, puisque que moi je trouve romanesque et et et beau et puissant et qui, et qui me qui me voient et qui me parle, j'ai fait que que \u00e7a peut faire que ce soit inject\u00e9 dans le ciel pour que le spectateur rentre qui soit Corse ou pas Corse qui connaissent la r\u00e9alit\u00e9 historique de la Corse ou pas, il le voit aujourd'hui ou qui le voient donc disons qu'ils puissent rentrer dans quelque chose qui puisse p\u00e9n\u00e9trer dans un dans un dans un monde qui est \u00e0 la fois coh\u00e9rent pour situer et et 9 et qui rentre comme comme comme comme quoi on peut rentrer dans un voil\u00e0, si on regarde certains films qui sont, qui sont beaucoup plus qui sont beaucoup plus, on va dire dans sur un terrain de l'imaginaire, il y a des signes qui qui nous font rentrer dans un dans un dans un monde, et c'est \u00e7a que j'ai fait, moi, j'essaie de, de, de faire. \r\n2000, de montrer un milieu et de montrer, voil\u00e0 aussi comment, comment \u00e7a se passe de ce dans ce dans ce milieu l\u00e0 dans cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, il y a, c'\u00e9tait pas l\u00e0 comme on parle donc elles ont droit on va comment s'adresse les uns aux autres, de quoi, de quoi et de quoi il \u00e9tait question c'est plus c'est presque, c'est presque plus \u00e7a presque plus \u00e0 voir avec la sociologie, l'anthropologie m\u00eame m\u00eame suffisante pour sociologue mais je ne sais ne tient assez \u00e0 coeur qui \u00e9taient, qui \u00e9taient des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e0 voir la r\u00e9ponse j'ai la sociologie, la culture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:22) [90%] :\r\nMais \u00e7a pose aussi sur la table la question de la radicalisation finalement quand on se radicalisent, qu'on est un jeune comme \u00e7a, on s'il n'y forc\u00e9ment par se faire manipuler, c'est ce que raconte le film. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:32) [87%] :\r\nOui, parce que le film raconte \u00e7a, c'est une version du film mais c'est vrai que le film pose la question de l'engagement, la question de de la recherche de l'engagement plus grand que nous et et est -ce qu'on se trompe pas, effectivement, il pose la question de est -ce que son on se trompe pas dans une recherche de parce qu'il y a, il y a des endroits o\u00f9 peut-\u00eatre la la le, la, la r\u00e9volution est n\u00e9cessaire, et donc la la la lutte arm\u00e9e aussi y des ce moment de l'histoire de situation, voil\u00e0, on l'entend, quand le personnel de St\u00e9phane convoque Franz Hanane voil\u00e0 je sais pas s\u00fbr que, que ce soit, on peut faire, on peut faire les comparaisons que le personnage fait et que la lecture de France, un homme du permet d'\u00e9clairer une situation mais je suis pas s\u00fbr que ce soit les m\u00eames dans les m\u00eame situation en Corse qu'ailleurs mais en tout cas \u00e7a pose la question de oui, comment, comment, comment vrai comment s'engager, comment s'engager sur est -ce que c'est un engagement absolu, total et et et le et le et de voil\u00e0, est ce qui. \r\nD'autres, d'autres voies que l'argent n'a pas simplement la violence n'y a pas, presque pas d'autre au moins quelque chose qui serait la transcendance quoi parce que c'est \u00e7a qui cherche \u00e0 mon avis, le personnage principal cherche \u00e0, d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre un h\u00e9ros, m\u00eame si, et renoncer \u00e0 y renoncer \u00e0 l'id\u00e9e, je pense \u00e0 un moment un peu trop tard certains diront non il renonce mais effectivement \u00e7a pose la question de nos engagements de, de, de, de, de, de l'engagement, il est aussi qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on voil\u00e0 de quelle quelque part, on prend \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la politique qui le, quel regard on a sur la vie politique de notre notre notre notre entourage, en tout cas, notre pays, notre ville voil\u00e0 quel quel quel, quel regard on par- dessus quoi est -ce qu'on s'endorme, on se console ce qu'on participe un peu ou est -ce que voil\u00e0 ce qu'est -ce qu'on s'en est -ce qu'on est on est on est indiff\u00e9rent \u00e0 \u00e7a et on est on est on est pris par nos propres voil\u00e0 nos probl\u00e9matiques existentielles, voil\u00e0 c'est \u00e7a pose la question, apr\u00e8s lui, il se retrouve \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque pr\u00e9cise c'est elle est pas symptomatique quoi je, je, je sais pas le le le film est absolument pas all\u00e9gorique ou m\u00e9taphorique pour moi m\u00eame si j'esp\u00e8re qui r\u00e9sonne avec eux, ils raisonnent avec le aujourd'hui r\u00e9sonne avec toutes les luttes possibles et r\u00e9sonne la question de l'engagement qu'elle soit encore Swire, j'esp\u00e8re que \u00e7a r\u00e9sonne le est pas all\u00e9gorique pas dit pas l'engagement m\u00e8ne \u00e0 la mort ou l'engagement m\u00e8ne \u00e0 la manipulation, c'est parce, passant, on sait qu'on peut y voir \u00e7a mais c'est pas, c'est pas le d\u00e9bat le projet principal en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:25) [87%] :\r\nIl y a une phrase prononc\u00e9e par Fran\u00e7ois le le leader ind\u00e9pendantiste qui a dit que l'essence m\u00eame de la lutte et je ne la connaissent m\u00eame pas, parce qu'ils n'ont connu que la guerre d'\u00e9go en fait et qui ne veulent que du pognon aujourd'hui bon cette phrase, prononc\u00e9e en 2001, enfin elle r\u00e9sonne encore aujourd'hui l'impression effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:22:42) [88%] :\r\nOui, elle r\u00e9sonne apr\u00e8s \u00e7a n'engage que lui, moi je crois au personnage je crois pas probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que les personnages parlent avec leurs mots et ils disent qu'ils ont \u00e0 dire sur le moment, il faut qu'ils aient une pens\u00e9e claire mais ce que vous dites, le personnage qui le dit, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse r\u00e9sumer la jeunesse \u00e0 \u00e7a, je sais pas si on peut dire, avec tous les jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s que par l'argent et voil\u00e0, il parle de \u00e7a, il y a une phrase un peu lapidaire et c'est une fa\u00e7on de se de se d\u00e9gager de se d\u00e9gager, lui en tant que p\u00e8re, vous en tant que grand fr\u00e8re entend qui est de sa responsabilit\u00e9 mais je pense qu'il devrait se poser la question de lui- m\u00eame, quoi, si les g\u00e9n\u00e9rations, la g\u00e9n\u00e9ration voil\u00e0 la jeunesse dont il parle ne s'int\u00e9resse qu'\u00e0 l'argent ai peut-\u00eatre que c'est peut-\u00eatre qu'elle, elle la elle n'a pas confiance ou qu'elle a vu le le d\u00e9voiement de Serbes de sa de sa lutte et qu'elle ne croit pas lui \u00e0 ses engagements et son aigreur \u00e0 lui, je dis pas que, il y a pas en raison d'un certain contenu et son c'est son c'est son, c'est son probl\u00e8me de dire \u00e7a, c'est parce que, dit le film, c'est le personnage qui dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:39) [91%] :\r\nEst -ce que c'est compliqu\u00e9 pour vous, quand on veut montrer un autre facette de la Corse, un conseil \u00e9loignerait allemande, la carte postale et qu'on montre l'envers du d\u00e9cor, parce que c'est dur de trouver du pognon pour financer des films. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:49) [88%] :\r\nNon je pense pas que se pose de cette fa\u00e7on -l\u00e0 non je, je, je, je, bah l\u00e0 en l'occurrence qui assez de fa\u00e7on assez c'est jamais facile, mais de fa\u00e7on assez fluide parce que je crois que le projet et qui \u00e9tait coh\u00e9rent, donc qu'il \u00e9tait un homme Boualem n\u00e9cessaires, en tout cas, il y a, il y avait, je pense, mais y a que consentez au sc\u00e9nario et que les le, les personnes qui ont financ\u00e9, voil\u00e0 qui sont rentr\u00e9es dans le dans le dans le dans le dans le film avait avait il y a, il y a eu un, un vrai, un engouement quoi une envie de voir de voir quelque chose s'incarne donc \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 c'est compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour que ce soit un peu pr\u00e9cis que le r\u00e9cit, une certaine \u00e9paisseur une certaine profondeur mais c'est pas et c'est long et c'est tr\u00e8s long \u00e0 \u00e9crire mais je je crois pas qu'il est de de difficult\u00e9s \u00e0 financer ce type de projet pour des raisons qui seraient des raisons politiques ou je je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [84%] :\r\nUne question sur la forme, on change de de format, de temps en temps, on passe \u00e0 33 des des sc\u00e8nes de gu\u00e9rilla nocturne, \u00e7a peut-\u00eatre plus intimes -ce que c'\u00e9tait justement, votre m\u00e9moire en fait qui s'exprime par ces sc\u00e8nes, mani\u00e8re de mat\u00e9rialiser vos souvenirs, \u00e0 vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:59) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre pas que c'\u00e9tait, il y avait une envie effectivement de, de, de m\u00e9langer les formats de S\u00e9raphine qui soit \u00e0 la fois simple mais en m\u00eame temps un peu baroque de, de, de, de d\u00e9bit avec beaucoup plus de forme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e 17 millim\u00e8tres, il en reste encore un peu monsieur le plan et il y avait l'id\u00e9e du du disait de la DV qui est le format je beaucoup qui le format de la fin des ann\u00e9es 90 et voil\u00e0 notamment une cam\u00e9ra que j'aime beaucoup, qui est une cam\u00e9ra c'est la adh\u00e9sif avec laquelle beaucoup de ce qui n'est pas mal, \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, c'\u00e9tait une id\u00e9e de m\u00e9langer un format d'aujourd'hui des formats et quelque chose de de base h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes mais de d'un peu barre la m\u00eame chose pour la musique, d'ailleurs, la le\u00e7on de la certains certains titres qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s contemporain se m\u00e9lange avec d\u00e9finition de l'\u00e9poque et c'est toujours int\u00e9ressant de cr\u00e9er des tensions entre ce qu'on voit \u00e0 l'image et la fa\u00e7on d'enseigner dans ce film que tout n'aille pas dans le m\u00eame sens que \u00e7a r\u00e9siste, quoi, donc effectivement il y a, il y a, il y a, il y a des images qui viennent de vraiment qui sont des images d'archives qui viennent vraiment la fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9cid\u00e9, image d'une meute de, de, de, de, de, de r\u00e9volte \u00e9tudiante \u00e0 Cort\u00e9, des images, des fausses images d'archives qu'on a tourn\u00e9 pour les m\u00e9langer et des formats comme Madame d\u00e9sesp\u00e8re 16 millim\u00e8tres de, de, de, de, donc d'avoir quelque chose d'un peu pur. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:26:22) [84%] :\r\nEt d'un peu un peu sale en en textures d'image et d'un peu un pur dans le traitement de la fa\u00e7on que le film m\u00e9lange plusieurs fa\u00e7ons de raconter, il y a les les sc\u00e8nes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e7a ne sont assez il y a des sc\u00e8nes tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres quoi dans le dans le voil\u00e0 une cha\u00eene qui sont qui qui qui se sont tourn\u00e9s avec des tactiques documentaire, m\u00eame si on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin du documentaire, mais elle est un peu longue, c'est un peu ces Cr\u00e9teil tactique l\u00e0 et des films qui sont beaucoup plus \u00e9crite sont plus lors de la com\u00e9die des films qui sont beaucoup plus, beaucoup plus inventer sur le moment et et c'est, c'est \u00e7a qui fait peut-\u00eatre l'attention du film, vous savez o\u00f9 sa singularit\u00e9, c'est le c'est le m\u00e9lange des des fa\u00e7ons de faire et des des formats. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:04) [87%] :\r\nLe le film est d\u00e9j\u00e0 sorti en France, sauf erreur, oui, oui, et encore \u00e7a aussi j'imagine comment est -ce qu'il a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u en Corse. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:12) [86%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t tr\u00e8s je sais pas, il faudrait, je r\u00eave de me poser la question, il y a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de, de, d'une fa\u00e7on il a il voil\u00e0 on a pas mal, n'y a pas pens\u00e9 la main penser la m\u00eame chose en tout cas, il y avait une Audrey je crois une il y a eu une vraie, une vraie adh\u00e9sion aussi un vrai d\u00e9sir de le de le voir beaucoup de beaucoup de jeunes gens sont all\u00e9s le voir \u00e9norm\u00e9ment et voil\u00e0, je crois que les \u00e9lus, le film a touch\u00e9 au coeur, \u00e0 poser des questions, intrigu\u00e9 suscit\u00e9 beaucoup d'adh\u00e9sion de ou 2 obus au de la part du rejet mais d'interrogations \u00e0 des moments et je pense que \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s satisfaisant pour un pour, voil\u00e0, pour moi, pour un metteur en sc\u00e8ne de voir que, on peut s'emparer d'incivisme et en parler pour les questions \u00e9thiques qu'il soul\u00e8ve, mais aussi pour des questions voil\u00e0 de de r\u00e9cits de, de, de, de, comment raconter des choses, les gens avaient tr\u00e8s envie d'en parler, donc c'est un vu le film, il a, il est, il est, il propose un dialogue, donc il a \u00e9t\u00e9 pris, \u00e7a continue \u00e0 travailler, quoi, voil\u00e0 les on en parle, on en parle souvent, stable, \u00e7a suffit, \u00e7a suscite des discussions et c'est pas simplement des discussions pour ou contre : j'aime, j'aime pas, mais les discussions sur que le ce que le film monde secr\u00e9taire aux classes urbaines, ce dont on se rappelle, donc c'est tr\u00e8s fort \u00e9videmment c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort quand le quand le cin\u00e9ma arriva pas \u00e0 \u00e0 produire, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s gratifiant, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:42) [95%] :\r\nComment \u00e7a se passe justement sur cette question l\u00e0, d'ind\u00e9pendance au jour d'aujourd'hui en Corse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:28:46) [87%] :\r\nLa question de l'ind\u00e9pendance, je sais pas si elle est absolument d'actualit\u00e9, je pense que les les nationalistes mod\u00e9r\u00e9s sont sont pour la premi\u00e8re fois l\u00e0 depuis depuis 2 ans \u00e0 la t\u00eate de la collectivit\u00e9 territoriale de Corse, donc, et c'est une, on va dire mandature, assez, assez, assez jeune et assez nouvelle, donc, les questions qui sont li\u00e9es au au parti nationaliste encore et Besson, elles sont saillantes. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:11) [84%] :\r\nPour les questions de la de la de la course \u00e9lite de la langue, du statut de r\u00e9sident les prisonniers politiques, mais aussi de voil\u00e0 du d'une d'une envie de ne plus grande, je pense, d'une plus grande ind\u00e9pendance en terme de, de, voil\u00e0 de de statut, je suis pas s\u00fbr que l'ind\u00e9pendance, la question de l'ind\u00e9pendance de la Corse comme les polluants sous aujourd'hui en Catalogne, elle est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame nature mais mais il y a \u00e9videmment des DD il y a des questions, il y a des pi\u00e9tons qui sont comme une question sur la Corse, la Catalogne dos et d'autres r\u00e9gions d'or, d'autres r\u00e9gions d'autres pays, peut-\u00eatre, mais qui est, c'est, c'est c'est se rejoint donc la pose la question de qu'est -ce qu'est un peuple qu'est ce qui est, voil\u00e0 qui, avec quel et quelle quelle quelle part de taux d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:29:55) [85%] :\r\nSi on a quand on se constitue au se consid\u00e8re comme un peuple voil\u00e0 est -ce qu'aujourd'hui en 2017 et 2018, l'ind\u00e9pendance et et et c'est ce qui pour pour pour des des territoires d\u00e9finis \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire plus grand escalier est vraiment de mise, qu'elle est vraiment n\u00e9cessaire, \u00e7a pose des questions en tout cas, voil\u00e0, il y a pas de il y a pas de de de r\u00e9ponses toutes faites, c'est pas une volont\u00e9 on que son corps non catalogues dans le droit de dire combien la situation elle est celle -ci : voil\u00e0 et maintenant on veut, on veut une s\u00e9cession, en tout cas, il y a l\u00e0 aussi une grande m\u00e9fiance et une grande d\u00e9fiance qui vis-\u00e0-vis des pouvoirs centraux, donc c'est aussi voil\u00e0 des des endroits du monde, la Catalogne, la, la, que la Corse qui qui pousse les pouvoirs centraux qui devraient pousser les pouvoirs en 3 sets face \u00e0 s'interroger et pas simplement r\u00e9prime ni r\u00e9pondre aux questions de fa\u00e7on binaire : oui, on est d'accord, non n'est pas d'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peretti, Thierry de", "role": "Cin\u00e9aste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1629652", "internalArchiveId": "AA1710629873", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 3190, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9001533", "imageURL": "http://www.rts.ch/9001536.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Entretien avec Christian Constantin / Sion 2006 mort, vive 2026? / Le burn out des m\u00e9decins en formation / Chanvre-moi", "Mise au point", "Chanvre-moi", "Sion 2006 mort, vive 2026?", "Entretien avec Christian Constantin", "Le burn out des m\u00e9decins en formation"], "alternativeSummary": ["- Sion 2006 mort, vive 2026 ?\n- Le burn out des m\u00e9decins en formation\n- Chanvre-moi", "- Sion 2006 mort, vive 2026 ?\n- Le burn out des m\u00e9decins en formation\n- Chanvre-moi", "- Sion 2006 mort, vive 2026 ?\n- Le burn out des m\u00e9decins en formation\n- Chanvre-moi", "- Sion 2006 mort, vive 2026 ?\n- Le burn out des m\u00e9decins en formation\n- Chanvre-moi", "On le trouve depuis plusieurs mois dans les kiosques et m\u00eame dans les grandes surfaces : le chanvre l\u00e9gal cartonne actuellement en Suisse. Un march\u00e9 pour 2017 qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 100 millions de francs selon des estimations de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "La Suisse r\u00eave \u00e0 nouveau de JO pour les jeux d'hiver de 2026. Le projet helv\u00e9tique s'\u00e9tend sur 4 cantons, Valais, Vaud, Fribourg et Berne. Mais apr\u00e8s l'\u00e9chec de Sion 2006, la population est-elle pr\u00eate \u00e0 se relancer dans l'aventure ? Avons-nous vraiment besoin de Jeux olympiques alors que les stations de ski doivent se r\u00e9inventer?", "Ils se sont lanc\u00e9s dans la m\u00e9decine par id\u00e9al mais ils se retrouvent \u00e0 remplir des dossiers et \u00e9crire des lettres de sortie. De nombreux m\u00e9decins en formation craquent en raison d'un travail administratif toujours plus important et d'heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition malgr\u00e9 les mesures prises durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8895486", "ece-8895672", "ece-8895546", "ece-8894844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T01:00:12Z", "subTitles": ["20:16:35:06  20:16:43:14\r\n                ...\r\n\r\n20:16:43:19  20:16:46:03\r\n      -\"Ces parlementaires\r\n\r\n20:16:46:08  20:16:47:09\r\n        qui s'acoquinent\r\n\r\n20:16:47:13  20:16:51:11\r\navec les assurances, \u00e7a m'\u00e9nerve.\"\r\n\r\n20:16:51:15  20:16:55:03\r\n     -\"C'est pas compliqu\u00e9:\r\n     cessez de les \u00e9lire.\"\r\n\r\n20:16:55:08  20:16:58:12\r\n         -\"Pourquoi dire\r\n    \"majorit\u00e9 silencieuse\" ?\"\r\n\r\n20:16:58:17  20:17:02:17\r\n   \"2 mios de Catalans se sont\r\n prononc\u00e9s pour l'ind\u00e9pendance.\"\r\n\r\n20:17:02:22  20:17:04:17\r\n    \"Merci de ne plus appuyer\r\n\r\n20:17:04:22  20:17:09:06\r\n   la propagande de l'Espagne,\r\n      un Etat totalitaire.\"\r\n\r\n20:17:09:11  20:17:14:07\r\n     -\"Nous, mamans du commun\r\ndes mortelles, avons plut\u00f4t besoin\r\n\r\n20:17:14:11  20:17:18:12\r\n        d'\u00eatre rejointes\r\ndans notre v\u00e9cu: enfants t\u00e2ch\u00e9s,\r\n\r\n20:17:18:17  20:17:23:13\r\n     int\u00e9rieurs d\u00e9sordonn\u00e9s,\r\n        maris mal ras\u00e9s.\"\r\n\r\n20:17:23:18  20:17:27:13\r\n     *-Je trouve scandaleux \r\n    qu'on utilise ses enfants\r\n\r\n20:17:27:18  20:17:29:20\r\n pour arrondir ses fins de mois.\r\n\r\n20:17:30:01  20:17:35:11\r\n   -\"Une maman qui s'occupe de\r\nses enfants au lieu de les placer,\r\n\r\n20:17:35:15  20:17:39:02\r\n         je dis bravo !\"\r\n\r\n20:17:39:07  20:17:44:06\r\n  \"Si elle peut gagner des sous\r\n  \u00e0 travers cela, tant mieux.\"\r\n\r\n20:17:47:18  20:17:50:11\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n20:17:50:16  20:17:54:15\r\n        100'000 frs d'amende\r\net 14 mois d'interdiction de terrain\r\n\r\n20:17:54:20  20:17:57:22\r\n       pour avoir agress\u00e9\r\n    le consultant R.Fringer.\r\n\r\n20:17:58:03  20:18:02:16\r\n     C.Constantin s'exprime\r\n  en direct sur notre plateau.\r\n\r\n20:18:04:15  20:18:08:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutiendra-t-il\r\n      les JO de Sion 2026 ?\r\n\r\n20:18:08:22  20:18:17:13\r\nOn est tr\u00e8s loin de l'enthousiasme\r\n   des tentatives pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n20:18:19:01  20:18:23:02\r\n     M\u00e9decins en formation:\r\n  un sur trois n'en peut plus.\r\n\r\n20:18:23:07  20:18:25:23\r\nTrop d'heures, trop de paperasses,\r\n\r\n20:18:26:04  20:18:31:00\r\n      qui conduisent certains\r\njusqu'au burn-out ou \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n20:18:32:12  20:18:37:00\r\n         Avec un march\u00e9\r\nestim\u00e9 \u00e0 quelque 100 mios de frs,\r\n\r\n20:18:37:05  20:18:40:21\r\n       le cannabis l\u00e9gal\r\n  attire bien des convoitises.\r\n\r\n20:18:41:02  20:18:44:21\r\n      Paysans, businessmen\r\n       et m\u00eame B.Rappaz.\r\n\r\n20:18:51:11  20:18:53:09\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:18:53:13  20:18:59:10\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion C.Constantin\r\n         va-t-il respecter\r\n\r\n20:18:59:14  20:19:04:20\r\n       la sanction impos\u00e9e\r\n apr\u00e8s son agression de R.Fringer\r\n\r\n20:19:05:01  20:19:09:19\r\n   ou se pr\u00e9pare-t-il au combat\r\n contre la Swiss Football League ?\r\n\r\n20:19:10:00  20:19:12:10\r\n     Il est sur notre plateau.\r\n\r\n20:19:12:14  20:19:16:08\r\n           Mais d'abord,\r\nretour sur un pr\u00e9sident controvers\u00e9.\r\n\r\n20:19:16:20  20:19:22:23\r\n-En 1992, C.Constantin prend la t\u00eate\r\n du FC Sion pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n20:19:24:11  20:19:28:05\r\n -On s'est attel\u00e9 \u00e0 une mission...\r\n\r\n20:19:28:23  20:19:32:09\r\n         -A ses d\u00e9buts,\r\n     on le prendrait presque\r\n\r\n20:19:32:13  20:19:35:02\r\npour un homme r\u00e9serv\u00e9 et timide.\r\n\r\n20:19:35:19  20:19:39:02\r\nEt voici le m\u00eame, 20 ans plus tard.\r\n\r\n20:19:39:07  20:19:43:09\r\n           Il ose tout\r\n  et ne craint pas le ridicule.\r\n\r\n20:19:45:01  20:19:49:07\r\n   -Y a que dans le Loetschental\r\nque tu peux avoir un masque pareil !\r\n\r\n20:19:49:11  20:19:51:13\r\n Fais pas la gonzesse, en garde !\r\n\r\n20:19:52:03  20:19:56:06\r\n -Mais le 21 septembre, il est \r\n au coeur d'un autre spectacle.\r\n\r\n20:19:56:11  20:19:59:05\r\n      Une image qui restera\r\n       dans les archives.\r\n\r\n20:19:59:10  20:20:05:04\r\nC.Constantin cogne un homme \u00e0 terre,\r\n  R.Fringer, ancien s\u00e9lectionneur\r\n\r\n20:20:05:09  20:20:10:11\r\n     de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n  et consultant pour Teleclub.\r\n\r\n20:20:13:04  20:20:16:09\r\n          -Je lui ai mis\r\n   un coup de pied dans le cul.\r\n\r\n20:20:16:22  20:20:19:12\r\n -La sanction est tomb\u00e9e jeudi.\r\n\r\n20:20:19:17  20:20:24:07\r\n   Lui qui aime tout diriger,\r\n  jusqu'\u00e0 coacher ses joueurs,\r\n\r\n20:20:24:11  20:20:27:17\r\n      est interdit de stade\r\n        pendant 14 mois.\r\n\r\n20:20:27:22  20:20:31:23\r\n      Il devra s'acquitter\r\n  d'une amende de 100'000 frs.\r\n\r\n20:20:32:04  20:20:36:13\r\nMais la sanction n'est pas jug\u00e9e\r\n   assez s\u00e9v\u00e8re outre-Sarine.\r\n\r\n20:20:37:01  20:20:38:14\r\n        -On aurait souhait\u00e9\r\n\r\n20:20:38:19  20:20:41:10\r\n une interdiction de stade \u00e0 vie.\r\n\r\n20:20:41:14  20:20:45:03\r\nCes agissements sont inacceptables.\r\n\r\n20:20:45:08  20:20:47:19\r\n           La violence\r\n    n'a pas de place au stade.\r\n\r\n20:20:48:08  20:20:51:02\r\n      -Christian Constantin\r\n       se contentera-t-il\r\n\r\n20:20:51:07  20:20:53:23\r\n     de regarder les matchs\r\n       dans son canap\u00e9 ?\r\n\r\n20:20:54:04  20:20:57:21\r\nIl ne lui reste que peu de jours\r\n     pour faire opposition.\r\n\r\n20:20:58:08  20:21:01:07\r\n       Commentaire sportif\r\n    -Il a pu faire la passe !\r\n\r\n20:21:01:11  20:21:02:18\r\n       Et c'est termin\u00e9 !\r\n\r\n20:21:02:23  20:21:05:03\r\n          C'est fini !\r\n\r\n20:21:09:10  20:21:12:11\r\n      -Christian Constantin,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:21:12:15  20:21:15:00\r\n  Vous avez respect\u00e9 la sanction.\r\n\r\n20:21:15:04  20:21:20:18\r\n  Vous n'\u00eates pas all\u00e9 au stade.\r\n\r\n20:21:20:22  20:21:26:16\r\n-J'avais vendu ma place \u00e0 mon ami,\r\n   l'ancien maire de Del\u00e9mont.\r\n\r\n20:21:26:20  20:21:29:18\r\n\u00c7a permettait d'offrir un chalet...\r\n\r\n20:21:29:22  20:21:33:11\r\n        C'est 2'000 francs,\r\n  \u00e7a permet \u00e0 des enfants d'avoir\r\n\r\n20:21:33:14  20:21:37:15\r\n des vacances d'automne \u00e0 Evol\u00e8ne.\r\n\r\n20:21:37:19  20:21:39:15\r\n     -Mais \u00e7a ne veut pas dire\r\n\r\n20:21:39:20  20:21:44:19\r\n   que vous acceptez la sanction\r\n   de la Swiss Football League ?\r\n\r\n20:21:44:23  20:21:47:17\r\n -On acceptera quand ce sera fini.\r\n\r\n20:21:47:21  20:21:53:20\r\n       On va faire recours\r\n     au tribunal de la ligue.\r\n\r\n20:21:56:08  20:22:00:07\r\n    En fonction de la sanction \r\n   du tribunal, on va continuer.\r\n\r\n20:22:00:11  20:22:03:15\r\n  -Donc vous allez faire recours.\r\n\r\n20:22:03:19  20:22:06:02\r\n               -Oui,\r\n entre lundi matin et mardi matin.\r\n\r\n20:22:06:06  20:22:09:18\r\n -Comment vous allez le motiver ?\r\n\r\n20:22:09:22  20:22:15:08\r\n     -Ce n'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:22:15:11  20:22:18:17\r\n        Quand vous recevez\r\n       3 articles du Blick,\r\n\r\n20:22:18:21  20:22:22:22\r\net le r\u00e9dacteur en chef qu'on a vu\r\n   qui est un ami de Fringer...\r\n\r\n20:22:23:02  20:22:26:12\r\n      Fringer est le parrain\r\n         de ses enfants.\r\n\r\n20:22:26:16  20:22:30:22\r\n  -Vous dites que c'est le Blick\r\n     qui a motiv\u00e9 la d\u00e9cision\r\n\r\n20:22:31:02  20:22:34:01\r\n        de la commission ?\r\n\r\n20:22:34:05  20:22:39:04\r\n   -Le Blick a fait des articles\r\n             tronqu\u00e9s.\r\n\r\n20:22:39:08  20:22:45:03\r\n       On donne des phrases\r\n       qu'on n'a pas dites.\r\n\r\n20:22:45:07  20:22:49:09\r\n      Il y a eu une d\u00e9cision\r\n  de la commission de discipline\r\n\r\n20:22:49:13  20:22:50:22\r\n        sans \u00eatre entendu.\r\n\r\n20:22:51:02  20:22:53:05\r\n    -Vous allez faire recours.\r\n\r\n20:22:53:09  20:22:55:12\r\nMais qu'est-ce qui fait le plus mal,\r\n\r\n20:22:55:16  20:22:58:11\r\n        c'est les 14 mois\r\n ou les 100'000 francs d'amende ?\r\n\r\n20:22:58:14  20:23:00:16\r\n  -Il n'y a rien qui me fait mal,\r\n\r\n20:23:00:20  20:23:03:00\r\n      ce n'est pas d\u00e9finitif.\r\n\r\n20:23:03:04  20:23:06:00\r\n           Aujourd'hui,\r\n      \u00e7a me fait plut\u00f4t rire.\r\n\r\n20:23:06:04  20:23:11:10\r\n         -100'000 francs,\r\n  \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous ?\r\n\r\n20:23:11:13  20:23:17:05\r\n      On sait que vous prenez\r\n  l'h\u00e9lico comme d'autres le bus.\r\n\r\n20:23:17:09  20:23:21:01\r\n     Vous avez un patrimoine\r\n estim\u00e9 \u00e0 270 millions de francs.\r\n\r\n20:23:21:05  20:23:22:08\r\n           -\u00c7a veut dire\r\n\r\n20:23:22:12  20:23:25:04\r\n    que je travaille beaucoup.\r\n\r\n20:23:25:08  20:23:27:11\r\n  Quand tu pars avec peu d'argent\r\n\r\n20:23:27:15  20:23:30:11\r\n           et tu arrives\r\n    \u00e0 constituer quelque chose,\r\n\r\n20:23:30:15  20:23:32:14\r\n  \u00e7a veut dire que tu travailles.\r\n\r\n20:23:32:19  20:23:35:13\r\n         100'000 francs,\r\n     c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n20:23:35:17  20:23:38:12\r\n       Si c'est pour faire \r\n      quelque chose de bien,\r\n\r\n20:23:38:17  20:23:41:14\r\n     comme aider les enfants,\r\n        faisons un effort.\r\n\r\n20:23:41:18  20:23:45:18\r\n   Mais si c'est pour alimenter\r\n     les caisses de la ligue,\r\n\r\n20:23:45:22  20:23:50:22\r\n et pour des gens qui prennent des\r\nd\u00e9cisions, qui ne sont pas capables\r\n\r\n20:23:51:02  20:23:55:09\r\n       de faire un effort,\r\n     je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n20:23:55:12  20:23:58:20\r\n        -Critiquer la ligue,\r\nc'est souvent votre mode de d\u00e9fense.\r\n\r\n20:23:59:00  20:24:02:07\r\n     -Non, il y a une d\u00e9cision\r\n         de la commission\r\n\r\n20:24:02:11  20:24:04:22\r\n     o\u00f9 on n'est pas entendu.\r\n\r\n20:24:05:02  20:24:07:06\r\n    -Vous refusez la sanction.\r\n\r\n20:24:07:10  20:24:10:02\r\n     Vous allez faire recours.\r\n\r\n20:24:10:06  20:24:12:10\r\n   Mais revenons sur les faits.\r\n\r\n20:24:12:13  20:24:18:11\r\n  Un moment donn\u00e9, vous vous \u00eates\r\n      dit que c'\u00e9tait grave ?\r\n\r\n20:24:18:15  20:24:20:17\r\n    Vous avez donn\u00e9 des gifles.\r\n\r\n20:24:20:21  20:24:22:22\r\n        Des coups de pied.\r\n\r\n20:24:23:02  20:24:25:09\r\n-Quelqu'un me critique depuis 2009.\r\n\r\n20:24:25:12  20:24:29:11\r\n     -Est-ce que \u00e7a justifie\r\n  un tel recours \u00e0 la violence ?\r\n\r\n20:24:29:14  20:24:32:09\r\n    R\u00e9pondez \u00e0 cette question.\r\n\r\n20:24:32:12  20:24:36:21\r\n Vous ne vous \u00eates jamais excus\u00e9.\r\n\r\n20:24:37:01  20:24:40:05\r\n     -Je vous dis la situation\r\n   comment elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n20:24:40:09  20:24:42:05\r\n      Quelqu'un me critique.\r\n\r\n20:24:42:10  20:24:43:19\r\n        Laissez-moi finir.\r\n\r\n20:24:43:23  20:24:49:05\r\n         -Si je vous dis\r\n   que vous \u00eates narcissique...\r\n\r\n20:24:49:09  20:24:53:03\r\n   -Si vous me le dites en face,\r\n         pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:24:53:07  20:24:56:07\r\n    Mais je me trouve \u00e0 Lugano,\r\n\r\n20:24:56:11  20:24:59:07\r\n   il s'accroche avec mon fils.\r\n\r\n20:24:59:11  20:25:03:07\r\n         Je vais vers lui\r\n   et je lui dis que \u00e7a suffit.\r\n\r\n20:25:03:11  20:25:09:09\r\n   Il me dit qu'il n'a rien dit,\r\n            rien fait.\r\n\r\n20:25:10:13  20:25:14:02\r\n        Je lui dis je vais\r\n     te rafra\u00eechir la m\u00e9moire.\r\n\r\n20:25:14:06  20:25:17:14\r\n           Je lui ai mis\r\n    un coup de pied aux fesses.\r\n\r\n20:25:17:18  20:25:20:22\r\n  -Est-ce que vous le regrettez ?\r\n\r\n20:25:21:02  20:25:23:12\r\n     -Je ne vais pas le dire,\r\n\r\n20:25:23:17  20:25:29:07\r\nmais je sais que ce n'est pas bien\r\n         de l'avoir fait.\r\n\r\n20:25:29:11  20:25:32:06\r\n  Je l'ai fait parce que j'ai eu\r\n      un coup de sang chaud.\r\n\r\n20:25:32:10  20:25:34:12\r\n          Il m'a insult\u00e9.\r\n\r\n20:25:34:16  20:25:38:23\r\n        J'ai pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n20:25:39:03  20:25:42:13\r\n      Soit je dis \u00e0 mon fils:\r\n       \"Laisse toi bafouer\".\r\n\r\n20:25:42:17  20:25:45:22\r\n   Mais j'ai choisi la variante \r\n  qui disait que c'est pas juste.\r\n\r\n20:25:46:02  20:25:50:00\r\n         -Mais est-ce que\r\n   vous arrivez \u00e0 vous excuser ?\r\n\r\n20:25:50:04  20:25:52:07\r\n             -A qui ?\r\n\r\n20:25:52:11  20:25:55:16\r\n         -\u00c0 Rolf Fringer.\r\n\r\n20:25:55:20  20:26:01:17\r\n     -Il dit qu'\u00e0 Tourbillon, \r\n     c'est la cage aux folles.\r\n\r\n20:26:01:21  20:26:04:00\r\n Il dit qu'on est \u00e0 moiti\u00e9 parano.\r\n\r\n20:26:04:04  20:26:06:20\r\n    Je ne vais pas dire merci.\r\n\r\n20:26:07:00  20:26:10:09\r\n-Vous avez un fort capital sympathie.\r\n\r\n20:26:10:12  20:26:16:11\r\n Est-ce que vous n'avez pas perdu\r\n   un fort soutien du public ?\r\n\r\n20:26:20:20  20:26:22:13\r\n     Vous avez dit avoir fait\r\n\r\n20:26:22:18  20:26:27:07\r\n  un petit coup \u00e0 la valaisanne,\r\n et vous avez vex\u00e9 les Valaisans.\r\n\r\n20:26:27:11  20:26:31:23\r\n       -Non, j'ai juste vex\u00e9\r\nle r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste.\r\n\r\n20:26:32:03  20:26:36:14\r\n               -Non,\r\n        je suis valaisanne.\r\n\r\n20:26:36:18  20:26:42:15\r\n  -J'ai \u00e9t\u00e9 dire en face \u00e0 un mec\r\n       que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n20:26:43:04  20:26:45:09\r\n      On m'a demand\u00e9 pourquoi\r\n\r\n20:26:45:12  20:26:49:11\r\nje n'attendais pas d'aller le faire\r\n          sur un parking.\r\n\r\n20:26:49:16  20:26:51:14\r\n   Moi je ne fais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n20:26:51:19  20:26:53:11\r\n     Je vais lui dire en face.\r\n\r\n20:26:53:15  20:26:56:11\r\n   Ce que il nous a fait \u00e0 nous\r\n     \u00e7a ne nous convient pas.\r\n\r\n20:26:56:14  20:26:58:16\r\n      Je n'ai pas \u00e0 me faire\r\n        justice moi-m\u00eame.\r\n\r\n20:26:58:21  20:27:00:17\r\nJe ne vais pas me laisser humilier.\r\n\r\n20:27:00:22  20:27:02:11\r\n  Le gar\u00e7on n'a pas \u00e9t\u00e9 tabass\u00e9.\r\n\r\n20:27:02:15  20:27:05:11\r\n    On le voit dans les images.\r\n\r\n20:27:05:14  20:27:08:23\r\n    -Par rapport aux critiques\r\n          \u00e0 votre \u00e9gard.\r\n\r\n20:27:09:03  20:27:12:13\r\n On sait que vous aimez \u00eatre aim\u00e9.\r\n\r\n20:27:12:17  20:27:14:21\r\n      Votre capital sympathie\r\n          a bien diminu\u00e9.\r\n\r\n20:27:15:01  20:27:20:05\r\n     -C'est vous qui le dites.\r\n\r\n20:27:20:09  20:27:25:11\r\n -Vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9.\r\n\r\n20:27:25:14  20:27:29:02\r\n  -Les gens qui s'appellent J\u00e9sus\r\n     derri\u00e8re leurs tablettes\r\n\r\n20:27:29:07  20:27:31:16\r\n      et les r\u00e9seaux sociaux,\r\n        il y en a beaucoup.\r\n\r\n20:27:31:21  20:27:34:00\r\n  Mais tous ne sont pas comme \u00e7a.\r\n\r\n20:27:34:04  20:27:37:18\r\nBeaucoup de gens nous disent qu'il\r\ny a des choses qu'on aimerait bien\r\n\r\n20:27:37:22  20:27:39:18\r\n faire mais on n'ose pas le faire.\r\n\r\n20:27:39:23  20:27:41:08\r\n    Je dis pas que c'est bien.\r\n\r\n20:27:41:11  20:27:45:08\r\nMais que c'est une r\u00e9action humaine\r\n\r\n20:27:45:12  20:27:50:11\r\n        dans une situation\r\n    qui m'a cass\u00e9 les couilles.\r\n\r\n20:27:50:14  20:27:52:15\r\n   -On a de la peine \u00e0 concevoir\r\n\r\n20:27:52:20  20:27:58:01\r\nque vous puissiez trouver un accord\r\n  avec la Swiss Football League.\r\n\r\n20:27:58:05  20:28:01:03\r\n           Vous esp\u00e9rez\r\n que la justice civile va prendre\r\n\r\n20:28:01:07  20:28:06:12\r\n           le dossiers ?\r\n\r\n20:28:06:16  20:28:12:14\r\n   -On est au tribunal \u00e0 Lugano\r\n        avec Rolf Fringer.\r\n\r\n20:28:16:18  20:28:21:18\r\nLe tribunal va dire que Rolf Fringer\r\nn'a pas \u00e0 faire du mal \u00e0 Constantin\r\n\r\n20:28:21:22  20:28:24:08\r\n        et que je n'ai pas\r\n   \u00e0 me rendre justice moi-m\u00eame.\r\n\r\n20:28:24:11  20:28:25:03\r\n          Et c'est vrai.\r\n\r\n20:28:25:08  20:28:27:15\r\n     Sur le moment je trouvais\r\n        qu'il le m\u00e9ritait.\r\n\r\n20:28:27:19  20:28:29:09\r\n      Je n'ai pas bien fait.\r\n\r\n20:28:29:13  20:28:30:20\r\n        Mais je l'ai fait.\r\n\r\n20:28:31:00  20:28:34:01\r\n  -Pour conclure sur ce dossier,\r\n    une interdiction de stade,\r\n\r\n20:28:34:05  20:28:37:23\r\n     \u00e7a repr\u00e9senterait quoi ?\r\n\r\n20:28:38:03  20:28:40:09\r\n Vous aimez \u00eatre dans les stades,\r\n            contr\u00f4ler.\r\n\r\n20:28:40:12  20:28:46:11\r\n     \u00c7a repr\u00e9senterait quoi ?\r\n\r\n20:28:47:10  20:28:53:11\r\n  -Je vais me plier \u00e0 la derni\u00e8re\r\n       d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n20:28:53:15  20:28:56:10\r\n      Quand elle sera connue,\r\n       je me plierai \u00e0 cela.\r\n\r\n20:28:56:13  20:29:04:23\r\nJusque-l\u00e0, je me battrai pour avoir\r\n   le moins possible de choses.\r\n\r\n20:29:07:12  20:29:10:08\r\n        Platini et Blatter,\r\n  ils ont 110'000 francs en ayant\r\n\r\n20:29:10:11  20:29:15:03\r\n     pioch\u00e9 dans les caisses.\r\n\r\n20:29:15:07  20:29:17:11\r\n     Moi, avec un coup de pied\r\n         dans les fesses,\r\n\r\n20:29:17:15  20:29:19:18\r\non me donne 100'000 francs d'amende.\r\n\r\n20:29:19:22  20:29:21:23\r\n-C'est le tribunal qui va statuer.\r\n\r\n20:29:21:23  20:29:24:13\r\nC.Constantin, vous restez avec nous.\r\n\r\n20:29:24:18  20:29:26:20\r\n On va parler des Jeux olympiques.\r\n\r\n20:29:27:01  20:29:30:21\r\n       Vous \u00eates \u00e0 l'origine\r\n  de la candidature de Sion 2026.\r\n\r\n20:29:31:02  20:29:34:13\r\n    Le retour des JO en Suisse,\r\n       est-ce souhaitable ?\r\n\r\n20:29:34:18  20:29:48:01\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:29:50:06  20:29:52:11\r\n      -Berne, ce mercredi.\r\n\r\n20:29:52:15  20:29:57:17\r\nLe comit\u00e9 de candidature des JO 2026\r\n    doit accueillir les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:29:57:22  20:30:02:17\r\n   Il esp\u00e8re annoncer, enfin,\r\n le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:30:02:22  20:30:07:04\r\n Deux heures avant la conf\u00e9rence\r\n de presse, la confusion r\u00e8gne.\r\n\r\n20:30:07:09  20:30:09:04\r\n    -On sait pas, on sait pas.\r\n\r\n20:30:09:09  20:30:13:09\r\n-J-P.Rochat pr\u00e9side la candidature;\r\n       il vient d'apprendre\r\n\r\n20:30:13:13  20:30:17:17\r\n     que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\navait d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider.\r\n\r\n20:30:18:05  20:30:21:23\r\n-Sans le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:30:22:04  20:30:25:11\r\n les JO 2026 en Suisse sont morts.\r\n\r\n20:30:25:22  20:30:30:02\r\n    -La banderole officielle\r\n     restera dans son sac.\r\n\r\n20:30:37:09  20:30:41:19\r\n      Si tout s'\u00e9tait pass\u00e9\r\n      comme pr\u00e9vu mercredi,\r\n\r\n20:30:42:00  20:30:45:10\r\n      Guy Parmelin aurait \r\n     emprunt\u00e9 cet ascenseur\r\n\r\n20:30:45:14  20:30:50:09\r\nen d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi pour annoncer\r\n   la position du gouvernement.\r\n\r\n20:30:50:13  20:30:52:18\r\n Mais la salle est rest\u00e9e vide.\r\n\r\n20:30:52:23  20:30:54:11\r\n      Il n'est jamais venu.\r\n\r\n20:30:54:15  20:30:57:14\r\n          Explications\r\n   d'un confr\u00e8re de la radio.\r\n\r\n20:30:59:11  20:31:01:14\r\n  -On attendait cette conf\u00e9rence\r\n\r\n20:31:01:19  20:31:04:09\r\n     pour annoncer le soutien\r\n\r\n20:31:04:13  20:31:08:02\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration aux JO de Sion.\r\n\r\n20:31:08:07  20:31:10:05\r\n    R\u00e9sultat: il n'y en a pas.\r\n\r\n20:31:10:10  20:31:14:23\r\n      C'est que la discussion\r\n\u00e9tait compliqu\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:31:15:04  20:31:19:23\r\n  Avant une s\u00e9ance, un conseiller\r\n   f\u00e9d\u00e9ral vient avec un projet,\r\n\r\n20:31:20:04  20:31:22:20\r\n ses coll\u00e8gues font des critiques.\r\n\r\n20:31:23:01  20:31:27:10\r\n    Apparemment, il y a eu trop\r\n     de critiques aujourd'hui.\r\n\r\n20:31:27:14  20:31:30:07\r\nLa d\u00e9cision n'a pas pu \u00eatre prise.\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:33:07\r\n-L'enjeu majeur, c'est le montant:\r\n\r\n20:31:33:11  20:31:38:19\r\n  1 milliard, que demandent les\r\norganisateurs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:31:39:00  20:31:42:11\r\n     Du coup, ils admettent\r\n que cela peut prendre du temps.\r\n\r\n20:31:42:21  20:31:44:10\r\n     -On ne d\u00e9pense pas 1 mia\r\n\r\n20:31:44:14  20:31:46:18\r\n sans que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n20:31:46:23  20:31:49:00\r\n  aient pu apprivoiser le projet.\r\n\r\n20:31:49:05  20:31:50:16\r\n      Je n'en ai vu que deux.\r\n\r\n20:31:50:21  20:31:53:04\r\nLes autres ne m'ont jamais entendu.\r\n\r\n20:31:53:09  20:31:57:14\r\n          A leur place,\r\n je poserais des questions aussi.\r\n\r\n20:31:57:19  20:32:01:04\r\n   -Vous n'avez pas le blues ?\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n20:32:01:09  20:32:04:03\r\n         C'est une \u00e9tape.\r\n\r\n20:32:04:08  20:32:14:07\r\n  Si c'est une d\u00e9cision n\u00e9gative,\r\n      ce sera une d\u00e9ception.\r\n\r\n20:32:15:21  20:32:20:09\r\n  -Un projet qui vise \u00e0 ramener\r\n   les Jeux d'hiver en Suisse\r\n\r\n20:32:20:13  20:32:24:19\r\n78 ans apr\u00e8s leur derni\u00e8re \u00e9dition\r\n           \u00e0 St Moritz.\r\n\r\n20:32:28:21  20:32:28:21\r\nA l'origine de cette candidature,\r\non retrouve le promoteur valaisan\r\n\r\n20:32:29:02  20:32:33:13\r\n          C.Constantin,\r\net quelques entrepreneurs vaudois.\r\n\r\n20:32:33:18  20:32:37:23\r\n        Mais leur projet\r\n       n'est pas le seul.\r\n\r\n20:32:38:04  20:32:40:14\r\n   Et aupr\u00e8s de Swiss Olympic\r\n\r\n20:32:40:19  20:32:45:01\r\n     la candidature grisonne\r\n    a les faveurs de la cote.\r\n\r\n20:32:46:08  20:32:49:13\r\n    -Le tourisme de la montagne\r\n      est en train de partir.\r\n\r\n20:32:49:18  20:32:53:11\r\n  Pour faire savoir qu'on existe,\r\n     il faut de la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:32:53:15  20:32:56:20\r\n    Les Jeux sont les meilleurs\r\n       porteurs de l'image.\r\n\r\n20:32:57:06  20:33:00:16\r\n    -Coup de pouce du destin\r\n        en f\u00e9vrier 2017:\r\n\r\n20:33:00:21  20:33:05:11\r\n  les citoyens grisons balaient\r\nle r\u00eave olympique de Saint Moritz.\r\n\r\n20:33:05:16  20:33:09:08\r\nLes Romands sont donc seuls en lice\r\n\r\n20:33:09:12  20:33:13:09\r\n      et Sion 2026 devient\r\n    LA candidature nationale.\r\n\r\n20:33:13:13  20:33:18:10\r\nLe projet propose une r\u00e9partition\r\n multi-site sur quatre cantons.\r\n\r\n20:33:18:14  20:33:21:13\r\nMais Sion sera la ville olympique\r\n\r\n20:33:21:18  20:33:25:12\r\n   et l'essentiel des d\u00e9penses\r\n       concerne le Valais.\r\n\r\n20:33:25:17  20:33:29:18\r\n          Les Valaisans\r\n    devront sans doute voter.\r\n\r\n20:33:29:23  20:33:32:12\r\n     Et selon Daniel Br\u00e9laz,\r\n         fin connaisseur\r\n\r\n20:33:32:17  20:33:35:13\r\n  des m\u00e9caniques parlementaires\r\n         et olympiques,\r\n\r\n20:33:35:18  20:33:37:22\r\nle timing est loin d'\u00eatre id\u00e9al.\r\n\r\n20:33:38:09  20:33:40:10\r\n    -Le probl\u00e8me de ce projet,\r\n\r\n20:33:40:14  20:33:43:20\r\n c'est que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n20:33:44:01  20:33:47:16\r\n   ne termineront pas son examen\r\n       avant d\u00e9cembre 2018.\r\n\r\n20:33:47:21  20:33:50:15\r\n Si le peuple valaisan vote avant,\r\n\r\n20:33:50:20  20:33:54:19\r\n    pour d\u00e9poser la candidature\r\n         dans les d\u00e9lais,\r\n\r\n20:33:55:00  20:34:00:00\r\n      il le fera sans savoir\r\n si le soutien f\u00e9d\u00e9ral est acquis.\r\n\r\n20:34:00:13  20:34:03:22\r\n  -Pas \u00e9vident de se prononcer\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n20:34:04:03  20:34:06:23\r\n       Et pour l'instant,\r\n    l'enthousiasme olympique\r\n\r\n20:34:07:04  20:34:09:08\r\n est loin de ce qu'il a pu \u00eatre.\r\n\r\n20:34:09:12  20:34:13:14\r\n         Il y a 20 ans,\r\n    la candidature Sion 2006,\r\n\r\n20:34:13:19  20:34:17:01\r\n        \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9e\r\n     par 67 % des Valaisans.\r\n\r\n20:34:17:06  20:34:23:15\r\nTout un canton s'\u00e9tait mis \u00e0 r\u00eaver,\r\n  jusqu'\u00e0 ce samedi 19 juin 1999.\r\n\r\n20:34:28:15  20:34:32:12\r\n-Olympic game 2006 is... Torino.\r\n\r\n20:34:32:17  20:34:37:14\r\n         La foule siffle\r\n\r\n20:34:38:05  20:34:41:14\r\n-L'unanimit\u00e9 n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n20:34:41:19  20:34:47:06\r\n     Le spectre des opposants\r\ns'est \u00e9largi, avec notamment l'UDC.\r\n\r\n20:34:48:07  20:34:49:19\r\n          -Ca ne part pas\r\n\r\n20:34:50:00  20:34:52:11\r\n      d'une volont\u00e9 populaire\r\n\r\n20:34:52:16  20:34:56:11\r\n   mais des milieux d'affaires \r\n   et des milieux touristiques.\r\n\r\n20:34:56:15  20:34:59:07\r\n           Il y a aussi\r\n   de l'opportunisme politique.\r\n\r\n20:34:59:11  20:35:03:22\r\n   Une tactique se met en place\r\npour \u00e9viter de consulter le peuple.\r\n\r\n20:35:04:03  20:35:08:12\r\n         Donc nous forcer\r\n \u00e0 aller chercher des signatures.\r\n\r\n20:35:08:17  20:35:15:17\r\n      Le peuple doit pouvoir\r\n  se prononcer sur un tel enjeu.\r\n\r\n20:35:17:00  20:35:21:07\r\n    -Du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement,\r\n    on avance \u00e0 pas feutr\u00e9s.\r\n\r\n20:35:21:11  20:35:23:01\r\n       On esp\u00e8re toujours\r\n\r\n20:35:23:06  20:35:28:06\r\n que la Conf\u00e9d\u00e9ration prendra en\r\ncharge l'essentiel de la facture.\r\n\r\n20:35:28:17  20:35:31:11\r\n-Lorsqu'on conna\u00eetra les montants,\r\n\r\n20:35:31:16  20:35:34:23\r\n on pourra dire quel canton vote.\r\n\r\n20:35:35:04  20:35:39:02\r\n   En Valais, il y a une volont\u00e9\r\n   de faire voter les citoyens.\r\n\r\n20:35:39:07  20:35:40:23\r\n     On ne veut pas organiser\r\n\r\n20:35:41:04  20:35:45:03\r\n         un tel \u00e9v\u00e9nement\r\n si le peuple n'est pas derri\u00e8re.\r\n\r\n20:35:45:08  20:35:47:23\r\n  Mais chaque chose en son temps.\r\n\r\n20:35:48:04  20:35:52:03\r\n      Il faut bien expliquer,\r\n     voir les montants exacts,\r\n\r\n20:35:52:08  20:35:56:10\r\n       et ensuite d\u00e9marrer\r\n    un processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:35:57:06  20:35:59:12\r\n     -Il s'agira d'expliquer\r\n\r\n20:35:59:17  20:36:01:21\r\n      en d\u00e9tail ce projet.\r\n\r\n20:36:02:02  20:36:04:17\r\n Pour l'instant cela reste flou.\r\n\r\n20:36:04:22  20:36:07:04\r\nLe village olympique par exemple.\r\n\r\n20:36:07:09  20:36:12:07\r\nSon implantation \u00e9tait pr\u00e9vue sur le\r\nsite de la raffinerie de Collombey.\r\n\r\n20:36:12:11  20:36:13:15\r\n       Ce n'est plus cas.\r\n\r\n20:36:13:20  20:36:15:21\r\nIl est d\u00e9sormais envisag\u00e9 \u00e0 Sion,\r\n\r\n20:36:16:02  20:36:18:07\r\n       derri\u00e8re ce garage\r\n       au nom pr\u00e9destin\u00e9.\r\n\r\n20:36:18:11  20:36:23:03\r\n1'400 lits pourraient voir le jour\r\nsur cette parcelle, ou plus loin.\r\n\r\n20:36:23:08  20:36:25:04\r\n   L\u00e0 encore, rien n'est s\u00fbr.\r\n\r\n20:36:25:09  20:36:29:06\r\nLa vice-pr\u00e9sidente du Rassemblement\r\n      des citoyens valaisans\r\n\r\n20:36:29:11  20:36:31:22\r\n   aimerait y voir plus clair.\r\n\r\n20:36:34:00  20:36:37:09\r\n-Pour un projet de cette envergure,\r\n\r\n20:36:37:13  20:36:40:06\r\n   nous voulons \u00eatre au courant\r\n\r\n20:36:40:11  20:36:43:01\r\net pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir sur les options.\r\n\r\n20:36:43:06  20:36:45:13\r\n On nous refuse l'acc\u00e8s au dossier\r\n\r\n20:36:45:18  20:36:48:11\r\n          en pr\u00e9textant\r\n    que c'est un projet priv\u00e9,\r\n\r\n20:36:48:15  20:36:51:17\r\n         mais qui impacte\r\n    les citoyens \u00e0 long terme.\r\n\r\n20:36:51:22  20:36:57:01\r\n     Ce n'est pas une r\u00e9ponse\r\n        qui nous convient.\r\n\r\n20:36:57:20  20:37:02:03\r\n-Il n'y a aucune volont\u00e9 de cacher\r\n\r\n20:37:02:08  20:37:04:18\r\n         quoi que ce soit.\r\n\r\n20:37:04:23  20:37:09:14\r\nMais on est neuf ans avant les Jeux.\r\n\r\n20:37:09:19  20:37:14:03\r\n    Mais il faut \u00eatre honn\u00eate,\r\n   il faut pr\u00e9parer un dossier,\r\n\r\n20:37:14:08  20:37:18:23\r\n    c'est le r\u00f4le des ex\u00e9cutifs\r\nde pr\u00e9parer quelque chose de solide.\r\n\r\n20:37:19:04  20:37:22:21\r\n       Quand ce sera pr\u00eat,\r\n   on ira devant la population.\r\n\r\n20:37:23:09  20:37:27:21\r\n  -Aller devant la population et\r\naffronter des oppositions de fond.\r\n\r\n20:37:28:02  20:37:30:20\r\n     Notamment sur l'avenir\r\n     du tourisme en Valais\r\n\r\n20:37:31:01  20:37:34:08\r\n      alors que les hivers\r\n sont de moins en moins blancs.\r\n\r\n20:37:34:12  20:37:37:07\r\n         Nous retrouvons\r\n      Anne Sophie Fioretto.\r\n\r\n20:37:37:11  20:37:41:12\r\n   Sp\u00e9cialiste en am\u00e9nagement\r\n  du territoire, elle consulte\r\n\r\n20:37:41:17  20:37:46:01\r\n         plusieurs communes\r\ndans leur d\u00e9veloppement touristique.\r\n\r\n20:37:47:10  20:37:48:18\r\n        -Avec un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n20:37:48:23  20:37:51:03\r\n      comme les Jeux d'hiver,\r\n\r\n20:37:51:08  20:37:55:05\r\n  on va se concentrer sur l'hiver\r\n     pendant plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n20:37:55:10  20:38:00:04\r\n au d\u00e9triment des autres saisons, \r\net sans avoir une vision 4 saisons.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:07:18\r\nMais \u00e0 long terme, on a besoin d'une\r\nactivit\u00e9 touristique toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:38:08:19  20:38:12:17\r\n     -Enfin, dans un canton\r\n \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re fragile,\r\n\r\n20:38:12:22  20:38:16:12\r\n    les opposants craignent \r\n   un endettement trop lourd.\r\n\r\n20:38:17:08  20:38:20:16\r\n -Aujourd'hui, le budget du canton\r\n\r\n20:38:20:21  20:38:23:02\r\n      se discute en centaines\r\n\r\n20:38:23:07  20:38:24:20\r\n      de milliers de francs.\r\n\r\n20:38:25:01  20:38:26:20\r\n   C'est la marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:38:27:01  20:38:29:23\r\n   Le Valais n'a pas les moyens\r\n         de se payer \u00e7a.\r\n\r\n20:38:30:04  20:38:34:07\r\n S'il faut couper les subventions\r\n       d'assurance maladie\r\n\r\n20:38:34:11  20:38:41:07\r\n   ou se payer les JO, c'est une\r\nd\u00e9cision qu'on ne peut pas prendre.\r\n\r\n20:38:42:04  20:38:47:08\r\n -Mais les promoteurs du projet\r\n  annoncent des Jeux \u00e9conomes.\r\n\r\n20:38:47:12  20:38:49:01\r\n     1,8 milliard de budget.\r\n\r\n20:38:49:06  20:38:52:14\r\n        Loin des fastes\r\n  et de la d\u00e9mesure de Sotchi.\r\n\r\n20:38:54:00  20:38:56:10\r\n-La nouvelle philosophie des Jeux,\r\n\r\n20:38:56:14  20:38:59:14\r\n   c'est de laisser un h\u00e9ritage.\r\n\r\n20:38:59:19  20:39:06:10\r\n  Si on avait eu les Jeux de 2006,\r\non aurait eu 4 patinoires en Valais,\r\n\r\n20:39:06:14  20:39:10:11\r\n   un tremplin \u00e0 Crans-Montana;\r\n     on ne parle plus de \u00e7a.\r\n\r\n20:39:10:16  20:39:14:14\r\n      On parle de r\u00e9investir\r\n  dans des \u00e9quipements existants\r\n\r\n20:39:14:19  20:39:19:05\r\n     ou en mettre de nouveaux\r\n      utiles pour le futur.\r\n\r\n20:39:19:17  20:39:24:01\r\n   -Pour convaincre, il faudra\r\nincarner politiquement ce projet.\r\n\r\n20:39:24:06  20:39:28:15\r\n     A la fin des ann\u00e9es 90,\r\nA.Ogi s'\u00e9tait mu\u00e9 en monsieur JO.\r\n\r\n20:39:29:22  20:39:37:04\r\n-En Suisse, l'attente est immense,\r\n      l'espoir est immense.\r\n\r\n20:39:37:17  20:39:42:13\r\n    -Or pour l'heure, personne\r\nne semble vouloir endosser ce r\u00f4le.\r\n\r\n20:39:44:04  20:39:46:18\r\n    -Le Conseil d'Etat valaisan\r\n\r\n20:39:46:23  20:39:49:09\r\n       marche sur des oeufs.\r\n\r\n20:39:49:13  20:39:54:16\r\n         Les d\u00e9clarations\r\n  montrent une telle prudence...\r\n\r\n20:39:54:21  20:40:00:13\r\n \"Il faut y aller, mais on aurait\r\n     pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas y aller.\"\r\n\r\n20:40:00:18  20:40:03:19\r\n C'est l'impression que \u00e7a donne.\r\n\r\n20:40:04:00  20:40:08:19\r\n      Il y a un enthousiasme\r\n des promoteurs, c'est un minimum.\r\n\r\n20:40:09:00  20:40:18:17\r\n    Mais le parcours est moins \r\n   garanti que la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n20:40:19:17  20:40:24:18\r\n    -Cette semaine, les regards\r\nseront \u00e0 nouveau tourn\u00e9s vers Berne.\r\n\r\n20:40:24:23  20:40:27:14\r\nS'il parvient \u00e0 se mettre d'accord,\r\n\r\n20:40:27:19  20:40:31:12\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n lancera la campagne politique.\r\n\r\n20:40:31:17  20:40:34:14\r\n  Elle promet d'\u00eatre acharn\u00e9e.\r\n\r\n20:40:51:07  20:40:55:08\r\n      -Christian Constantin,\r\n  aujourd'hui le Tyrol a dit non\r\n\r\n20:40:55:11  20:40:59:07\r\n   \u00e0 la candidature d'Innsbruck\r\n         \u00e0 plus de 53 %.\r\n\r\n20:40:59:11  20:41:02:09\r\n   On a de plus en plus de peine\r\n     \u00e0 trouver un enthousiasme\r\n\r\n20:41:02:12  20:41:04:15\r\n         pour ces projets.\r\n\r\n20:41:04:19  20:41:10:17\r\n-Ce sera le grand travail \u00e0 faire.\r\n\r\n20:41:10:23  20:41:14:17\r\n  Une fois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\naura d\u00e9cid\u00e9 de ce qu'il veut faire,\r\n\r\n20:41:14:21  20:41:20:06\r\n       si il veut continuer\r\n       \u00e0 aider la montagne,\r\n\r\n20:41:20:10  20:41:26:01\r\n     il faudra aller chercher\r\n  ce soutien chez les Valaisans.\r\n\r\n20:41:26:05  20:41:32:03\r\n         Est-ce que c'est\r\n  ce dont on a besoin en Valais ?\r\n\r\n20:41:33:00  20:41:36:14\r\n    -Si l'hiver est une p\u00e9riode\r\n   importante dans notre canton,\r\n\r\n20:41:36:18  20:41:39:07\r\n       et dans les Grisons,\r\n\r\n20:41:39:11  20:41:42:11\r\n\u00e9videmment qu'il ne faut pas oublier\r\n        les autres saisons.\r\n\r\n20:41:42:14  20:41:46:09\r\nMais il ne faut pas oublier l'hiver.\r\n\r\n20:41:46:12  20:41:51:13\r\n   Pour vendre l'hiver, les Jeux\r\nolympiques sont un tr\u00e8s bon projet.\r\n\r\n20:41:51:18  20:41:53:22\r\n   -Merci Christian Constantin.\r\n\r\n20:41:54:02  20:41:58:02\r\n On va encore beaucoup parler des\r\nJeux olympiques et de vos recours.\r\n\r\n20:41:58:06  20:42:01:10\r\n      Merci d'avoir accept\u00e9\r\n   de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n20:42:01:10  20:42:06:16\r\n  Plus d'un tiers des m\u00e9decins en\r\nformation disent ne plus en pouvoir.\r\n\r\n20:42:06:21  20:42:11:19\r\n  Il y a les horaires, mais aussi\r\n    les t\u00e2ches administratives.\r\n\r\n20:42:12:00  20:42:15:05\r\n    Certains changent de voie.\r\n\r\n20:42:15:10  20:42:18:20\r\n     Doit-on s'en inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n20:42:19:01  20:42:22:02\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:42:23:09  20:42:27:08\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   j'ai un horaire 08h00-18h00.\r\n\r\n20:42:27:12  20:42:32:03\r\n    C'est une semaine normale,\r\n      du lundi au vendredi.\r\n\r\n20:42:32:09  20:42:35:23\r\n        Une semaine calme,\r\n      avec un horaire \u00e0 50 h.\r\n\r\n20:42:36:04  20:42:39:23\r\n   Pendant la p\u00e9riode hivernale,\r\n       c'est plus difficile.\r\n\r\n20:42:40:04  20:42:43:15\r\n         On a plus souvent\r\n    des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:42:44:14  20:42:47:13\r\n      -Christelle travaille\r\n     au service de p\u00e9diatrie\r\n\r\n20:42:47:17  20:42:50:06\r\n    de l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel\r\n          depuis un an.\r\n\r\n20:42:50:11  20:42:51:21\r\n     Apr\u00e8s six ans d'\u00e9tudes,\r\n\r\n20:42:52:02  20:42:55:16\r\n    elle doit se sp\u00e9cialiser\r\n  pour obtenir son dipl\u00f4me FMH.\r\n\r\n20:42:55:21  20:42:57:06\r\n    Une formation difficile:\r\n\r\n20:42:57:11  20:43:01:08\r\n un m\u00e9decin assistant sur trois\r\n  estime qu'il n'en peut plus.\r\n\r\n20:43:07:04  20:43:10:15\r\nLa journ\u00e9e commence par le colloque.\r\n\r\n20:43:10:20  20:43:15:10\r\n -Elle \u00e9tait sur la table \u00e0 langer\r\n        et elle est tomb\u00e9e.\r\n\r\n20:43:15:14  20:43:18:18\r\n   Elle a pleur\u00e9 tout de suite,\r\n\r\n20:43:18:23  20:43:22:21\r\n   pas de perte de connaissance,\r\n       pas de vomissements.\r\n\r\n20:43:24:03  20:43:28:11\r\n-Je viens d'avoir les transmissions\r\n      de ma coll\u00e8gue de nuit.\r\n\r\n20:43:28:16  20:43:31:05\r\n Il y a eu deux entr\u00e9es hier soir.\r\n\r\n20:43:31:10  20:43:34:18\r\n       Je lis les dossiers \r\n       de ces deux patients\r\n\r\n20:43:34:23  20:43:37:05\r\n     avant de faire la visite.\r\n\r\n20:43:38:08  20:43:40:02\r\n      On va faire la visite ?\r\n\r\n20:43:40:07  20:43:41:19\r\n            -J'arrive.\r\n\r\n20:43:42:08  20:43:44:20\r\n  -C'est pas des cas tr\u00e8s graves.\r\n\r\n20:43:45:01  20:43:50:15\r\n   Une chute d'un lit en hauteur\r\n  avec fracture du massif facial.\r\n\r\n20:43:51:06  20:43:55:09\r\n    -Dans un premier temps,\r\nChristelle ausculte les patients\r\n\r\n20:43:55:13  20:43:58:10\r\n     et prend les d\u00e9cisions\r\n        sans sup\u00e9rieur.\r\n\r\n20:43:58:19  20:44:01:16\r\n         -Bonjour, je suis\r\n    un des m\u00e9decins du service.\r\n\r\n20:44:01:21  20:44:04:02\r\n   Comment t'as pass\u00e9 la nuit ?\r\n              -Bien.\r\n\r\n20:44:04:07  20:44:06:04\r\n         -T'as pu dormir ?\r\n               -Hmm.\r\n\r\n20:44:06:09  20:44:10:05\r\n   -Et au niveau des douleurs ?\r\n             -Ca va.\r\n\r\n20:44:10:18  20:44:14:20\r\n  -Si Christelle est satisfaite\r\n    de sa charge de travail,\r\n\r\n20:44:15:01  20:44:17:11\r\n \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n20:44:18:04  20:44:20:23\r\n-Pour moi, les p\u00e9riodes difficiles,\r\n\r\n20:44:21:04  20:44:24:12\r\n c'est quand j'\u00e9tais en chirurgie,\r\n\r\n20:44:24:17  20:44:27:14\r\n   de garde le soir \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:44:27:19  20:44:31:12\r\n     On travaille la journ\u00e9e,\r\n   et le soir on est de piquet.\r\n\r\n20:44:31:17  20:44:36:03\r\n  Ca m'est arriv\u00e9 plusieurs fois \r\n d'\u00eatre appel\u00e9e \u00e0 minuit ou 01h00.\r\n\r\n20:44:36:08  20:44:40:19\r\nOn doit vite aller au bloc op\u00e9ratoire\r\n    avec le chirurgien de garde.\r\n\r\n20:44:41:00  20:44:43:02\r\n  On ressort \u00e0 04h00, et \u00e0 07h15\r\n\r\n20:44:43:07  20:44:47:08\r\n il faut \u00eatre pr\u00eat pour la visite\r\n     et encha\u00eener la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:44:47:12  20:44:52:15\r\n      Ca, c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n20:44:53:11  20:44:56:20\r\n      -Des rythmes pesants\r\n   que les m\u00e9decins assistants\r\n\r\n20:44:57:01  20:44:59:02\r\nont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n20:44:59:07  20:45:02:05\r\n      En 2002, ils ont men\u00e9\r\n      une gr\u00e8ve des stylos.\r\n\r\n20:45:02:10  20:45:06:10\r\n  A l'\u00e9poque, ils travaillaient\r\n   jusqu'\u00e0 100 h par semaine.\r\n\r\n20:45:06:20  20:45:09:01\r\n -Nous sommes r\u00e9unis dans le froid\r\n\r\n20:45:09:06  20:45:13:05\r\n   car on n'avait pas le droit \r\n   d'\u00eatre dans le hall central.\r\n\r\n20:45:13:10  20:45:16:18\r\n         La manifestation\r\n   risquait d'\u00eatre trop visible.\r\n\r\n20:45:17:21  20:45:19:09\r\n          -Depuis 2005,\r\n\r\n20:45:19:13  20:45:23:11\r\n      les m\u00e9decins assistants\r\nsont soumis \u00e0 la loi sur le travail\r\n\r\n20:45:23:16  20:45:26:12\r\n      et ne peuvent exercer\r\n      que 50 h par semaine.\r\n\r\n20:45:26:17  20:45:29:12\r\n         Mais cela reste\r\n    du domaine de la th\u00e9orie.\r\n\r\n20:45:29:17  20:45:31:20\r\nCe m\u00e9decin en formation a accept\u00e9\r\n\r\n20:45:32:01  20:45:35:16\r\n    de t\u00e9moigner anonymement\r\n  de ses conditions de travail.\r\n\r\n20:45:35:21  20:45:38:03\r\nComme tous les m\u00e9decins assistants\r\n\r\n20:45:38:08  20:45:41:08\r\n    que nous avons approch\u00e9s\r\n     pour notre reportage,\r\n\r\n20:45:41:12  20:45:44:01\r\n      il craint la r\u00e9action\r\n       de ses sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n20:45:44:06  20:45:47:04\r\n      La charge de travail\r\n    est une question taboue.\r\n\r\n20:45:48:05  20:45:52:01\r\n-Le travail comme m\u00e9decin assistant\r\n       ou chef de clinique,\r\n\r\n20:45:52:06  20:45:54:10\r\n c'est des horaires assez lourds.\r\n\r\n20:45:54:14  20:45:57:13\r\n       Le contrat de travail\r\n      est bas\u00e9 sur 50 heures.\r\n\r\n20:45:57:18  20:46:01:10\r\n     On fait syst\u00e9matiquement \r\n    des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:46:01:14  20:46:05:06\r\n       A l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais\r\n        m\u00e9decin assistant,\r\n\r\n20:46:05:11  20:46:08:05\r\n   \u00e0 la fin de cette formation,\r\n\r\n20:46:08:10  20:46:14:19\r\n  j'avais entre 150 et 200 heures\r\n     sur un peu plus d'un an.\r\n\r\n20:46:16:11  20:46:19:01\r\n   -Ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n20:46:19:06  20:46:24:06\r\nL'Association suisse des m\u00e9decins\r\n assistants et chefs de clinique\r\n\r\n20:46:24:11  20:46:27:05\r\n         r\u00e9v\u00e8le que 52 %\r\n    des m\u00e9decins en formation\r\n\r\n20:46:27:10  20:46:29:22\r\n    travaillent plus de 50 h\r\n          par semaine.\r\n\r\n20:46:30:03  20:46:33:05\r\n    Une situation qui stagne.\r\n\r\n20:46:34:04  20:46:38:06\r\n    -C'est des besoins normaux.\r\n\r\n20:46:38:21  20:46:43:07\r\n   -La sup\u00e9rieure de Christelle\r\na particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve des stylos.\r\n\r\n20:46:43:11  20:46:47:01\r\n    Elle a \u00e0 coeur de m\u00e9nager\r\n    ses m\u00e9decins assistants.\r\n\r\n20:46:47:06  20:46:50:23\r\n       Mais elle se heurte\r\n\u00e0 une pression externe croissante.\r\n\r\n20:46:52:11  20:46:57:03\r\n -On essaie d'\u00eatre au plus proche\r\n    de la loi sur le travail.\r\n\r\n20:46:57:08  20:46:59:12\r\n  C'est difficile aussi parce que\r\n\r\n20:46:59:17  20:47:01:23\r\n      l'activit\u00e9 des h\u00f4pitaux\r\n\r\n20:47:02:04  20:47:05:02\r\n    augmente beaucoup le soir,\r\n\r\n20:47:05:07  20:47:07:09\r\n      la nuit et le week-end.\r\n\r\n20:47:07:13  20:47:13:11\r\nDu coup, les horaires d\u00e9volus \u00e0 ces \r\ntranches horaires doivent augmenter.\r\n\r\n20:47:13:16  20:47:19:01\r\n     La proportion d'horaires\r\n     \u00e0 plus grande contrainte\r\n\r\n20:47:19:06  20:47:24:16\r\n       devient plus importante\r\npar rapport \u00e0 l'ensemble des tournus.\r\n\r\n20:47:26:04  20:47:31:14\r\n     -Au CHUV, le directeur\r\n des ressources humaines assure\r\n\r\n20:47:31:19  20:47:36:01\r\n   que le probl\u00e8me des heures\r\n suppl\u00e9mentaires va \u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:47:36:11  20:47:38:12\r\n    -Les heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n20:47:38:17  20:47:41:05\r\n     doivent \u00eatre l'exception\r\n\r\n20:47:41:10  20:47:42:13\r\n         et pas la r\u00e8gle.\r\n\r\n20:47:42:18  20:47:47:21\r\n On vient d'une p\u00e9riode o\u00f9 on avait\r\ntendance \u00e0 les voir comme une r\u00e8gle.\r\n\r\n20:47:48:02  20:47:50:04\r\n      L'inversion est faite.\r\n\r\n20:47:50:09  20:47:56:00\r\n On va insister l\u00e0-dessus pour que \r\n\u00e7a se g\u00e9n\u00e9ralise dans l'institution.\r\n\r\n20:47:56:15  20:48:00:02\r\n       -La limite de 50 h\r\n   est en place depuis 12 ans.\r\n\r\n20:48:00:07  20:48:03:02\r\n       Mais elle entra\u00eene \r\n       des effets pervers.\r\n\r\n20:48:03:07  20:48:07:13\r\n  La pression pour ne pas faire\r\nd'heures suppl\u00e9mentaires est telle\r\n\r\n20:48:07:18  20:48:10:20\r\n   que les m\u00e9decins assistants\r\n      sont parfois pouss\u00e9s\r\n\r\n20:48:11:01  20:48:13:11\r\n\u00e0 mentir sur les heures effectu\u00e9es.\r\n\r\n20:48:13:20  20:48:16:17\r\n         -Il nous arrivait\r\n     de noter une fausse heure\r\n\r\n20:48:16:22  20:48:21:04\r\n  ou de badger puis de retourner\r\n au bureau pour finir son travail\r\n\r\n20:48:21:09  20:48:24:09\r\n        pour ne pas \u00eatre vu\r\n     comme un mauvais \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n20:48:24:13  20:48:27:12\r\n        La direction tenait\r\n     le couteau par le manche.\r\n\r\n20:48:27:17  20:48:32:09\r\n   On est bien vu: on obtient les\r\nrotations dans les bonnes sp\u00e9cialit\u00e9s\r\n\r\n20:48:32:13  20:48:35:08\r\n           par exemple\r\n  pour devenir chef de clinique;\r\n\r\n20:48:35:12  20:48:41:14\r\n  on est mal vu: on n'obtient pas\r\n    les tournus qu'on souhaite.\r\n\r\n20:48:42:04  20:48:46:17\r\n    -Les heures suppl\u00e9mentaires\r\nne sont pas le seul grand changement\r\n\r\n20:48:46:22  20:48:48:17\r\n   qui affecte la profession.\r\n\r\n20:48:48:22  20:48:53:03\r\nApr\u00e8s une courte pause d\u00e9jeuner,\r\n Christelle reprend sa journ\u00e9e.\r\n\r\n20:48:53:08  20:48:55:17\r\n-A la ligne, ant\u00e9c\u00e9dents personnels.\r\n\r\n20:48:55:22  20:48:57:16\r\n       -Que faites-vous ?\r\n\r\n20:48:57:21  20:49:00:20\r\n   -Je dicte la lettre de sortie\r\n\r\n20:49:01:00  20:49:03:19\r\n      d'une de mes patientes.\r\n\r\n20:49:04:00  20:49:07:12\r\nOn fait \u00e7a pour tous les patients.\r\n\r\n20:49:07:17  20:49:12:08\r\n    On r\u00e9sume l'hospitalisation\r\n     pour le m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n20:49:12:12  20:49:17:05\r\nIl faut expliquer ce qui s'est pass\u00e9,\r\n     prescrire les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:49:17:10  20:49:19:20\r\n C'est du travail de secr\u00e9tariat.\r\n\r\n20:49:20:01  20:49:23:16\r\n   On est devant un ordinateur,\r\n      pas devant un patient.\r\n\r\n20:49:28:13  20:49:29:17\r\n       -Lettres de sortie,\r\n\r\n20:49:29:22  20:49:33:17\r\n  rapports pour les assurances,\r\n   courriers pour le m\u00e9decin,\r\n\r\n20:49:33:22  20:49:37:15\r\n     facturation: au total,\r\nChristelle aura pass\u00e9 six heures\r\n\r\n20:49:37:20  20:49:39:10\r\n    \u00e0 remplir des documents.\r\n\r\n20:49:39:14  20:49:44:06\r\nLa charge administrative n'a cess\u00e9\r\nd'augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\n\r\n20:49:44:11  20:49:48:07\r\n      elle correspond \u00e0 50 %\r\ndu travail des m\u00e9decins assistants.\r\n\r\n20:49:48:11  20:49:51:02\r\n          Cela entra\u00eene\r\n     une grande frustration.\r\n\r\n20:49:51:12  20:49:55:13\r\n  -C'est Christelle en p\u00e9diatrie,\r\n    je voudrais la garde d'ORL.\r\n\r\n20:49:56:20  20:50:00:14\r\n   -Valentine est en formation\r\n  dans un \u00e9tablissement romand.\r\n\r\n20:50:00:19  20:50:03:12\r\n      Elle n'ose t\u00e9moigner \r\n      que de fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n20:50:03:22  20:50:05:20\r\n   -Quand vous \u00eates pas en train\r\n\r\n20:50:06:01  20:50:07:23\r\n        d'aider le patient\r\n\r\n20:50:08:04  20:50:10:15\r\n     dans sa d\u00e9marche de soin,\r\n\r\n20:50:10:20  20:50:14:15\r\n     mais que vous remplissez\r\n  des papiers pour des assurances\r\n\r\n20:50:14:20  20:50:16:23\r\n ou que vous dictez des lettres...\r\n\r\n20:50:17:04  20:50:18:04\r\n         C'est important,\r\n\r\n20:50:18:09  20:50:23:19\r\n mais quand vous faites des \u00e9tudes \r\nde m\u00e9decine, vous n'apprenez pas \u00e7a.\r\n\r\n20:50:24:00  20:50:28:16\r\n  Quand, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e,\r\n  vous avez pass\u00e9 plus de temps\r\n\r\n20:50:28:21  20:50:33:07\r\n       devant un ordinateur\r\n      que devant un patient,\r\n\r\n20:50:33:11  20:50:35:03\r\n        vous vous dites...\r\n\r\n20:50:35:08  20:50:38:04\r\n     Qu'est-ce que j'ai fait,\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n20:50:38:09  20:50:40:11\r\n    Est-ce que c'\u00e9tait utile ?\r\n\r\n20:50:40:15  20:50:43:10\r\n         Il y a des jours\r\n      o\u00f9 vous \u00eates d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:50:43:14  20:50:45:07\r\n        Il y a des jours...\r\n\r\n20:50:45:11  20:50:49:16\r\n       Vous avez juste envie\r\n        de laisser tomber.\r\n\r\n20:50:51:03  20:50:55:21\r\n   -Des m\u00e9decins d\u00e9courag\u00e9s, \r\n   il y en a de plus en plus.\r\n\r\n20:50:56:02  20:51:01:14\r\nA la t\u00eate d'un r\u00e9seau de soutien\r\npsychologique pour les m\u00e9decins,\r\n\r\n20:51:01:19  20:51:06:11\r\n   ce psychiatre voit d\u00e9filer\r\n   les docteurs en d\u00e9tresse.\r\n\r\n20:51:06:15  20:51:10:02\r\n            La moiti\u00e9\r\n  sont des jeunes en formation.\r\n\r\n20:51:11:02  20:51:14:08\r\n     -Les gens qui ne sont pas\r\n          tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n20:51:14:12  20:51:16:14\r\n par la relation avec le patient,\r\n\r\n20:51:16:19  20:51:18:17\r\n       ils se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n20:51:18:22  20:51:20:23\r\n      Ils passent leur temps\r\n\r\n20:51:21:04  20:51:25:02\r\n       devant l'ordinateur,\r\nc'est la preuve qu'ils travaillent.\r\n\r\n20:51:25:07  20:51:30:02\r\nMais les coll\u00e8gues qui veulent faire\r\n  leur travail consciencieusement,\r\n\r\n20:51:30:07  20:51:33:22\r\n      expliquer aux patients,\r\n       \u00e9couter les patients,\r\n\r\n20:51:34:03  20:51:39:05\r\nr\u00e9pondre aux demandes des \u00e9quipes,\r\neux, ils n'ont pas assez de place.\r\n\r\n20:51:39:10  20:51:42:04\r\n Il y a un probl\u00e8me de souffrance.\r\n\r\n20:51:42:08  20:51:46:23\r\n      Un stress mal support\u00e9.\r\n\r\n20:51:47:04  20:51:55:10\r\n Il conduit \u00e0 des d\u00e9compensations \r\n psychiques: d\u00e9pression, burn-out.\r\n\r\n20:51:55:14  20:52:01:09\r\n        Mais aussi, il y a\r\n      un probl\u00e8me de suicide.\r\n\r\n20:52:02:07  20:52:06:14\r\n  -Des m\u00e9decins qui craquent, \r\n  nous en avons rencontr\u00e9 une.\r\n\r\n20:52:06:19  20:52:10:03\r\n      Elle est aujourd'hui \r\n      cr\u00e9atrice de parfums.\r\n\r\n20:52:10:08  20:52:14:07\r\n       Il y a quatre ans,\r\nelle \u00e9tait interne en chirurgie.\r\n\r\n20:52:14:22  20:52:18:02\r\n-J'ai fait mes six ans de m\u00e9decine,\r\n\r\n20:52:18:07  20:52:22:04\r\n     puis j'ai fait quatre ans\r\n   d'assistanat, en hospitalier.\r\n\r\n20:52:22:09  20:52:25:05\r\nOn travaillait 10-12 heures par jour.\r\n\r\n20:52:25:10  20:52:27:03\r\n       Ca d\u00e9pend des jours.\r\n\r\n20:52:27:08  20:52:30:20\r\n         Et on travaillait\r\n     souvent 9 jours de suite.\r\n\r\n20:52:31:01  20:52:36:00\r\nChaque fois que j'allais \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n        j'avais des naus\u00e9es.\r\n\r\n20:52:36:05  20:52:43:05\r\nDe voir tout ce milieu que je pensais\r\n   tellement humain ne pas l'\u00eatre,\r\n\r\n20:52:43:10  20:52:49:11\r\n   voir toute cette comp\u00e9tition\r\n         entre les gens,\r\n\r\n20:52:49:15  20:52:54:14\r\n       toute cette culture \r\n       de la culpabilit\u00e9...\r\n\r\n20:52:54:19  20:53:00:09\r\n    Entre la charge de travail\r\net le c\u00f4t\u00e9 humain qui s'effritait,\r\n\r\n20:53:00:13  20:53:07:14\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la goutte\r\n    qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n20:53:07:19  20:53:12:02\r\n      Une des seules choses \r\n      qui m'avaient alert\u00e9e,\r\n\r\n20:53:12:07  20:53:14:04\r\n           c'est que...\r\n\r\n20:53:14:09  20:53:19:01\r\n    Mes patients, je commen\u00e7ais\r\n     \u00e0 ne plus les supporter.\r\n\r\n20:53:19:06  20:53:23:18\r\n  Jusque-l\u00e0, j'avais eu une bonne\r\n    relation avec les patients.\r\n\r\n20:53:23:23  20:53:27:11\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n   que j'avais choisi ce m\u00e9tier.\r\n\r\n20:53:27:15  20:53:31:05\r\n     Et j'aimais m'entretenir\r\n        avec mes patients.\r\n\r\n20:53:31:10  20:53:37:05\r\nA la fin, j'\u00e9tais tellement \u00e9puis\u00e9e\r\n que la moindre demande m'aga\u00e7ait.\r\n\r\n20:53:37:10  20:53:40:13\r\n          Je me souviens\r\n  de l'infirmi\u00e8re qui me disait:\r\n\r\n20:53:40:18  20:53:43:23\r\n       \"Il y a une patiente\r\n       en salle d'attente\",\r\n\r\n20:53:44:04  20:53:46:23\r\net j'\u00e9tais l\u00e0: \"Non, j'en peux plus.\"\r\n\r\n20:53:47:04  20:53:50:22\r\n       J'avais envie d'aller\r\n      lui demander de partir.\r\n\r\n20:53:51:03  20:53:55:23\r\n      Vraiment, je commen\u00e7ais\r\n          \u00e0 les d\u00e9tester.\r\n\r\n20:53:56:04  20:53:58:22\r\n      C'\u00e9tait pas personnel.\r\n\r\n20:53:59:03  20:54:01:04\r\n     J'\u00e9tais tellement \u00e9puis\u00e9e\r\n\r\n20:54:01:09  20:54:06:14\r\n      que je n'arrivais plus\r\n   \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes.\r\n\r\n20:54:08:02  20:54:12:15\r\n       -Il y a des m\u00e9decins,\r\n      apr\u00e8s sept ans d'\u00e9tudes\r\n\r\n20:54:12:20  20:54:16:11\r\n et plusieurs ann\u00e9es de formation,\r\n\r\n20:54:16:15  20:54:19:13\r\n    qui quittent la profession.\r\n\r\n20:54:19:18  20:54:22:04\r\n       C'est un gaspillage !\r\n\r\n20:54:22:09  20:54:24:22\r\n  Ca me touche particuli\u00e8rement.\r\n\r\n20:54:25:03  20:54:26:22\r\n       J'aime ma profession.\r\n\r\n20:54:27:03  20:54:30:23\r\n        De voir quelqu'un\r\n   qui est d\u00e9courag\u00e9, d\u00e9motiv\u00e9,\r\n\r\n20:54:31:04  20:54:35:01\r\n        qui n'en peut plus\r\n   et qui quitte la profession,\r\n\r\n20:54:35:06  20:54:37:21\r\n  pour les patients, pour l'Etat,\r\n\r\n20:54:38:02  20:54:43:06\r\n       pour nous, m\u00e9decins, \r\n      c'est une perte \u00e9norme.\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:45:20\r\n        Comment \u00e9viter \u00e7a ?\r\n\r\n20:54:46:23  20:54:51:08\r\n   -Voil\u00e0, alors Romain tu vas \r\n   pouvoir rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:54:51:12  20:54:56:19\r\n    Pas d'\u00e9cole cette semaine,\r\n et pas de sport pendant un mois.\r\n\r\n20:54:57:00  20:54:58:18\r\n     Bon retour \u00e0 la maison !\r\n\r\n20:54:58:23  20:55:00:20\r\n       Et puis bonne suite.\r\n\r\n20:55:01:01  20:55:02:23\r\n        Bon r\u00e9tablissement.\r\n\r\n20:55:03:04  20:55:04:20\r\n        -Au revoir, merci.\r\n\r\n20:55:05:21  20:55:11:20\r\n -Il est 18h30 quand Christelle\r\n      termine sa journ\u00e9e.\r\n\r\n20:55:12:01  20:55:16:16\r\n           L'occasion\r\n   de retrouver ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:55:16:21  20:55:23:11\r\nPour eux, la formation va encore\r\n\u00eatre longue et sem\u00e9e d'emb\u00fbches.\r\n\r\n20:55:35:19  20:55:39:11\r\n-Voici l'or vert: le chanvre l\u00e9gal.\r\n\r\n20:55:39:15  20:55:42:20\r\n          Une substance\r\n     vendue en toute l\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n20:55:43:01  20:55:47:20\r\n           pour autant\r\nqu'elle ne d\u00e9passe pas 1 % de THC.\r\n\r\n20:55:48:01  20:55:53:02\r\n    Ce march\u00e9 pourrait g\u00e9n\u00e9rer\r\n   cette ann\u00e9e 100 mios de frs.\r\n\r\n20:55:53:07  20:56:03:21\r\n          De quoi attirer\r\n     de nombreux agriculteurs.\r\n\r\n20:56:05:23  20:56:08:18\r\n-Journ\u00e9e ensoleill\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:56:08:23  20:56:12:02\r\n         Un ar\u00f4me typ\u00e9\r\n   impr\u00e8gne le bord du L\u00e9man.\r\n\r\n20:56:12:07  20:56:17:03\r\n   La Suisse n'a pas l\u00e9galis\u00e9\r\n  le cannabis, on fume du CBD.\r\n\r\n20:56:18:01  20:56:21:16\r\n       -Ici, tout ce qui est\r\n        substitut de tabac.\r\n\r\n20:56:21:21  20:56:24:22\r\n  Apr\u00e8s, tout ce qui est huiles,\r\n\r\n20:56:25:03  20:56:30:21\r\n   coup\u00e9es \u00e0 l'huile de chanvre\r\n      ou \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n20:56:31:14  20:56:34:22\r\n      -A la place de prendre\r\n   un Dafalgan qui est chimique,\r\n\r\n20:56:35:03  20:56:38:02\r\n    vous fumez un joint de \u00e7a,\r\n        \u00e7a va vous aider.\r\n\r\n20:56:38:20  20:56:40:15\r\n    -On parle beaucoup de CBD.\r\n\r\n20:56:40:20  20:56:43:06\r\n       Comme c'est un sujet,\r\n\r\n20:56:43:11  20:56:47:04\r\npourquoi ne pas cr\u00e9er un festival ?\r\n\r\n20:56:47:18  20:56:49:16\r\n   -Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ?\r\n\r\n20:56:49:21  20:56:53:02\r\n   -Une d\u00e9tente, une certaine...\r\n\r\n20:56:53:07  20:56:56:13\r\n    Comment on peut dire \u00e7a...\r\n\r\n20:56:56:18  20:56:58:21\r\n            Relaxation.\r\n\r\n20:56:59:08  20:57:04:09\r\n          -Le go\u00fbt d\u00e9j\u00e0,\r\nc'est meilleur que les cigarettes.\r\n\r\n20:57:04:13  20:57:08:00\r\n  Je ressens un effet de d\u00e9tente.\r\n\r\n20:57:09:19  20:57:14:12\r\n-En Suisse, la loi fixe la limite\r\n \u00e0 1 % de THC pour le cannabis.\r\n\r\n20:57:14:17  20:57:17:01\r\nEn dessous, c'est le vide juridique.\r\n\r\n20:57:17:06  20:57:22:06\r\nCela b\u00e9n\u00e9ficie au CBD, une mol\u00e9cule\r\n qui aurait des vertus apaisantes.\r\n\r\n20:57:22:11  20:57:27:07\r\n   Et quand on parle cannabis en\r\nSuisse, B.Rappaz n'est jamais loin.\r\n\r\n20:57:27:11  20:57:29:17\r\n Il est l\u00e0 pour une conf\u00e9rence.\r\n\r\n20:57:29:22  20:57:34:18\r\n      Le chanvrier valaisan\r\n    n'a pas pris sa retraite.\r\n\r\n20:57:35:16  20:57:42:16\r\n         Musique reggae\r\n\r\n20:57:43:18  20:57:47:22\r\n    260 licences pour produire\r\ndu CBD ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n20:57:48:03  20:57:51:04\r\n       D'autres demandes\r\n  sont en cours de traitement.\r\n\r\n20:57:51:13  20:57:53:19\r\n{\\an5}      -C'est un bon business.\r\n\r\n20:57:54:00  20:57:57:08\r\n{\\an5}   Ca a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois,\r\n\r\n20:57:57:12  20:58:04:04\r\nde la production \u00e0 la distribution,\r\n  des magasins, des producteurs.\r\n\r\n20:58:04:13  20:58:07:03\r\n         -Ces trois-l\u00e0\r\n    ont flair\u00e9 le bon filon.\r\n\r\n20:58:07:12  20:58:11:09\r\n{\\an5}-Ca vient d'une entreprise familiale.\r\n\r\n20:58:11:13  20:58:15:04\r\n{\\an5}Quand c'est devenu l\u00e9gal en Suisse,\r\n\r\n20:58:15:09  20:58:17:02\r\n       on s'y est int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n20:58:17:07  20:58:21:07\r\n    Avec mon papa, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n     de se lancer l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:58:21:11  20:58:24:03\r\n   On a trouv\u00e9 notre producteur.\r\n\r\n20:58:24:08  20:58:26:18\r\n             Et voil\u00e0.\r\n\r\n20:58:27:05  20:58:31:10\r\n     -Quelque part en Valais,\r\nnous retrouvons nos entrepreneurs.\r\n\r\n20:58:31:14  20:58:35:08\r\n    Ici fleurissent 128 plans\r\n      de marijuana l\u00e9gale.\r\n\r\n20:58:35:22  20:58:38:07\r\n     -Voil\u00e0 notre production.\r\n\r\n20:58:38:11  20:58:40:06\r\n      Il manque 10-15 jours.\r\n\r\n20:58:40:11  20:58:43:00\r\n   -T'estime combien par tente ?\r\n\r\n20:58:43:05  20:58:45:14\r\n   -L\u00e0, on a r\u00e9colt\u00e9 huit kilos.\r\n\r\n20:58:45:19  20:58:47:20\r\n      -Huit kilos par tente.\r\n\r\n20:58:48:01  20:58:49:22\r\n         Je suis content.\r\n\r\n20:58:50:03  20:58:52:14\r\n    -Tout est st\u00e9rile, propre.\r\n\r\n20:58:52:19  20:58:57:10\r\n  On rentre pas sans combinaison\r\n  pour assurer qu'il n'y ait pas\r\n\r\n20:58:57:14  20:59:01:01\r\n   une bact\u00e9rie ou un champignon\r\n         qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n20:59:01:06  20:59:03:07\r\n     C'est tr\u00e8s professionnel.\r\n\r\n20:59:03:17  20:59:06:22\r\n      -Yannis peut compter \r\n     sur 33 r\u00e9coltes par an.\r\n\r\n20:59:07:03  20:59:08:11\r\n         Soit 280 kilos.\r\n\r\n20:59:08:16  20:59:12:07\r\n      A 15 frs le gramme, \r\n      on obtient 4,2 mios.\r\n\r\n20:59:12:11  20:59:15:11\r\nReste \u00e0 d\u00e9duire 1,4 mio d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:59:16:17  20:59:18:21\r\n      -Tout est informatis\u00e9.\r\n\r\n20:59:19:02  20:59:24:07\r\n        Ca permet d'avoir\r\n    des cultures plus stables.\r\n\r\n20:59:25:00  20:59:29:19\r\n  -Tout ce mat\u00e9riel a un co\u00fbt: \r\n  250'000 frs d'investissement.\r\n\r\n20:59:30:00  20:59:32:20\r\n Il y a les frais d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:59:33:01  20:59:35:00\r\n       2'500 frs par mois.\r\n\r\n20:59:35:17  20:59:40:02\r\n-L\u00e0, on a le produit fini en s\u00e9chage.\r\n\r\n20:59:40:07  20:59:46:16\r\n   Pareil, ventil\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral \r\n  surtout pas de lumi\u00e8re dedans,\r\n\r\n20:59:46:21  20:59:52:19\r\npour \u00e9viter l'oxydation du produit.\r\n\r\n20:59:53:00  20:59:55:19\r\n     -Aussi pour le THC, non ?\r\n\r\n20:59:56:17  20:59:59:16\r\n -Certains pr\u00e9f\u00e8rent le soleil.\r\n\r\n20:59:59:21  21:00:02:22\r\nCe n'est pas une for\u00eat de sapins.\r\n\r\n21:00:03:03  21:00:06:21\r\n     Le chanvrier B.Rappaz\r\n travaille \u00e0 une autre \u00e9chelle.\r\n\r\n21:00:07:02  21:00:09:02\r\n   1,5 ha en terres vaudoises\r\n\r\n21:00:09:07  21:00:12:14\r\n      et 4 autres cultures \r\n     similaires en Romandie.\r\n\r\n21:00:12:19  21:00:14:21\r\n     Mais aucune en Valais.\r\n\r\n21:00:15:11  21:00:19:10\r\n  -Je me m\u00e9fie du climat valaisan\r\n\r\n21:00:19:14  21:00:21:11\r\n          qui a tendance\r\n\r\n21:00:21:16  21:00:24:02\r\n  \u00e0 pousser le THC vers le haut.\r\n\r\n21:00:24:07  21:00:28:11\r\n  Alors en cultivant sur le Jura,\r\n      dans le canton de Vaud,\r\n\r\n21:00:28:15  21:00:30:14\r\n       on aura moins de THC.\r\n\r\n21:00:30:19  21:00:33:12\r\n  Si on d\u00e9passe, on est emb\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n21:00:33:17  21:00:36:15\r\n On doit trouver d'autres usages.\r\n\r\n21:00:36:20  21:00:41:18\r\n     C'est pas que j'aie peur \r\n     de la justice valaisanne,\r\n\r\n21:00:41:23  21:00:48:07\r\n  mais c'est un peu des cow-boys.\r\n\r\n21:00:48:16  21:00:52:10\r\n    -La justice, il conna\u00eet.\r\n\r\n21:00:53:21  21:00:57:02\r\n Petit retour 25 ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n21:00:59:00  21:01:04:13\r\n -Je m'appelle Bernard Rappaz et je\r\nsuis fils d'un agriculteur vigneron.\r\n\r\n21:01:04:18  21:01:06:16\r\n       Je suis agriculteur.\r\n\r\n21:01:06:21  21:01:08:23\r\n   Je crois aux \u00e9nergies douces.\r\n\r\n21:01:09:04  21:01:12:01\r\n     Je crains la destruction\r\n     de notre environnement.\r\n\r\n21:01:12:06  21:01:14:08\r\n          Je fais aussi\r\n       de la contestation !\r\n\r\n21:01:14:17  21:01:20:05\r\n-Rappaz et le chanvre, une romance\r\n rest\u00e9e incomprise des autorit\u00e9s.\r\n\r\n21:01:20:18  21:01:22:03\r\n           -Je d\u00e9range.\r\n\r\n21:01:22:13  21:01:24:16\r\n-Moissons et coussins aromatiques\r\n\r\n21:01:24:21  21:01:27:15\r\n      fourr\u00e9s au cannabis\r\n    le conduisent en prison.\r\n\r\n21:01:27:20  21:01:30:09\r\n      Pour un total cumul\u00e9\r\n       de huit ans ferme.\r\n\r\n21:01:31:23  21:01:35:04\r\nS'estimant victime d'une injustice,\r\n\r\n21:01:35:09  21:01:39:00\r\n  il entre en gr\u00e8ve de la faim\r\n         \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n21:01:39:05  21:01:42:23\r\n       La derni\u00e8re di\u00e8te \r\n      aura dur\u00e9 120 jours.\r\n\r\n21:01:46:06  21:01:48:08\r\n      -Pourquoi je d\u00e9range ?\r\n\r\n21:01:54:05  21:01:59:03\r\n       -Aujourd'hui libre,\r\n     il a repris du service.\r\n\r\n21:02:00:00  21:02:04:17\r\n-Avec cette arriv\u00e9e de la mode CBD,\r\n\r\n21:02:04:22  21:02:08:12\r\n        il y en a plusieurs\r\n        qui m'ont contact\u00e9.\r\n\r\n21:02:08:17  21:02:11:22\r\n        Ils voulaient faire\r\n      quelque chose avec moi.\r\n\r\n21:02:12:03  21:02:15:06\r\n  Pour finir, je me suis embarqu\u00e9\r\n\r\n21:02:15:11  21:02:20:08\r\n        avec cette soci\u00e9t\u00e9\r\n   et deux associ\u00e9s sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:02:20:12  21:02:22:07\r\n        C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n21:02:22:11  21:02:28:22\r\n Ils am\u00e8nent des moyens mat\u00e9riels\r\net moi, mon exp\u00e9rience et mon nom.\r\n\r\n21:02:29:03  21:02:31:16\r\n       C'est un bon partage.\r\n\r\n21:02:32:06  21:02:36:00\r\n        -Les partenaires:\r\n    des trentenaires fortun\u00e9s\r\n\r\n21:02:36:05  21:02:38:20\r\nqui n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n21:02:39:01  21:02:41:18\r\n         Ils ont investi\r\n      1 mio dans Holy Weed,\r\n\r\n21:02:41:23  21:02:45:01\r\n        2 mios suivront\r\n    dans les prochains mois.\r\n\r\n21:02:46:14  21:02:48:19\r\nPour exploiter cette plantation,\r\n\r\n21:02:49:00  21:02:52:16\r\n    un jeune agriculteur bio\r\n       a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9.\r\n\r\n21:02:52:21  21:02:56:02\r\nSon truc, c'\u00e9tait le bl\u00e9 et le ma\u00efs.\r\n\r\n21:02:57:08  21:03:02:17\r\n        -Bernard m'a coach\u00e9\r\n   depuis le d\u00e9but de la culture\r\n\r\n21:03:02:22  21:03:04:23\r\n        jusqu'\u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n21:03:05:04  21:03:09:05\r\n-On a un nouvel expert en chanvre ?\r\n\r\n21:03:09:10  21:03:11:06\r\n           -Voil\u00e0, oui !\r\n\r\n21:03:11:11  21:03:18:15\r\n   Ca m'a donn\u00e9 une bonne base.\r\n\r\n21:03:19:06  21:03:20:14\r\n            Ca d\u00e9gage.\r\n\r\n21:03:20:20  21:03:23:02\r\n -Tu sens les huiles essentielles.\r\n\r\n21:03:23:07  21:03:27:15\r\n   -A peine tu frottes ta main,\r\n    t'as le gras de la r\u00e9sine.\r\n\r\n21:03:27:20  21:03:29:10\r\n        -Et je suis \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n21:03:29:14  21:03:35:08\r\n       Quand il y a du THC,\r\n    il y a beaucoup de r\u00e9sine.\r\n\r\n21:03:36:03  21:03:38:18\r\n-Difficile d'avoir des estimations\r\n\r\n21:03:38:23  21:03:42:20\r\nconcernant les surfaces cultiv\u00e9es\r\n    en ext\u00e9rieur pour le CBD.\r\n\r\n21:03:43:01  21:03:46:19\r\n    Anecdotique pour l'heure,\r\nselon l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n21:03:47:00  21:03:49:21\r\n      Pourtant, plusieurs\r\n    ont saisi l'opportunit\u00e9.\r\n\r\n21:03:50:07  21:03:53:02\r\n  -Financi\u00e8rement, on peut gagner\r\n\r\n21:03:53:07  21:03:56:15\r\nle double que sur une culture de bl\u00e9.\r\n\r\n21:03:56:20  21:03:58:09\r\n        Ca reste th\u00e9orique.\r\n\r\n21:03:58:13  21:04:01:01\r\nIl faudra voir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\n\r\n21:04:01:05  21:04:05:05\r\nce qui me reste proportionnellement\r\n      aux heures de travail.\r\n\r\n21:04:05:10  21:04:08:14\r\n       -Vous encourageriez\r\n  les agriculteurs \u00e0 le faire ?\r\n\r\n21:04:08:19  21:04:09:13\r\n             -Ah oui !\r\n\r\n21:04:09:18  21:04:11:00\r\n           Clairement !\r\n\r\n21:04:11:05  21:04:13:19\r\n    -Surtout que l'agriculture\r\n\r\n21:04:14:00  21:04:15:10\r\n           est en crise.\r\n\r\n21:04:15:14  21:04:18:15\r\nOn a fait para\u00eetre une seule annonce.\r\n\r\n21:04:18:20  21:04:23:13\r\nOn a une soixantaine d'agriculteurs\r\n      qui nous ont contact\u00e9s.\r\n\r\n21:04:23:18  21:04:30:13\r\n Ils cherchent des alternatives et \r\ndes cultures qui laissent un revenu.\r\n\r\n21:04:31:01  21:04:36:11\r\n-Notre tournage est interrompu par \r\nles gardes-fronti\u00e8res et la police.\r\n\r\n21:04:36:15  21:04:40:11\r\n    Les agents nous demandent\r\n    d'\u00e9teindre notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n21:04:40:15  21:04:43:07\r\nContr\u00f4le de routine, apparemment.\r\n\r\n21:05:12:18  21:05:14:21\r\n -C'est normal qu'ils contr\u00f4lent.\r\n\r\n21:05:15:02  21:05:16:15\r\n     -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n21:05:16:20  21:05:17:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n21:05:18:00  21:05:21:05\r\n     Ils ont m\u00eame voulu faire\r\n       un selfie avec moi !\r\n\r\n21:05:22:09  21:05:29:08\r\nIls \u00e9taient pas au courant que la \r\npolice \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venue deux fois.\r\n\r\n21:05:29:12  21:05:31:12\r\n        Ca fera trois fois.\r\n\r\n21:05:31:17  21:05:35:01\r\n    Et \u00e0 coups d'h\u00e9licopt\u00e8re !\r\n\r\n21:05:35:06  21:05:38:12\r\n   On a eu une visite surprise !\r\n\r\n21:05:38:17  21:05:40:16\r\n             Il rit\r\n\r\n21:05:44:13  21:05:48:17\r\n -Le CBD rencontre un tel succ\u00e8s\r\n que m\u00eame Coop s'est engouffr\u00e9e\r\n\r\n21:05:48:22  21:05:52:10\r\ndans la br\u00e8che avec des cigarettes\r\n        au cannabis light.\r\n\r\n21:05:52:14  21:05:55:21\r\n      Elles sont produites\r\n  au bord du lac de Saint-Gall.\r\n\r\n21:05:56:02  21:06:00:06\r\nCes cigarettes mi-chanvre mi-tabac\r\n   sont une premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n21:06:00:11  21:06:03:12\r\n    Elles s'appellent Heimat,\r\n      \"patrie\" en fran\u00e7ais,\r\n\r\n21:06:03:17  21:06:06:08\r\n     et sont en continuelle\r\n       rupture de stock.\r\n\r\n21:06:06:17  21:06:08:15\r\n     -Voil\u00e0 notre manufacture.\r\n\r\n21:06:08:20  21:06:12:06\r\n     A gauche, le tabac brut.\r\n\r\n21:06:12:11  21:06:15:16\r\n    Ca, c'est du tabac suisse.\r\n\r\n21:06:15:21  21:06:21:22\r\n   C'est un m\u00e9lange de Virginie\r\n          et de Burley.\r\n\r\n21:06:22:03  21:06:25:12\r\n      L\u00e0, il y a les tonneaux\r\n         avec le chanvre.\r\n\r\n21:06:25:17  21:06:28:20\r\n           Les tonneaux\r\n   sont presque toujours vides.\r\n\r\n21:06:29:01  21:06:34:10\r\n      Voil\u00e0, troisi\u00e8me \u00e9tape,\r\n    \u00e7a, c'est le tabac d\u00e9coup\u00e9.\r\n\r\n21:06:34:14  21:06:39:00\r\n      C'est ce qu'on m\u00e9lange\r\n         avec le chanvre.\r\n\r\n21:06:40:14  21:06:43:19\r\n        -Ils produisent\r\n   6'000 paquets par semaine.\r\n\r\n21:06:44:00  21:06:46:17\r\n    D\u00e9pass\u00e9s par leur succ\u00e8s,\r\n          ils attendent\r\n\r\n21:06:46:22  21:06:50:14\r\n      de nouvelles machines\r\n  pour augmenter la production.\r\n\r\n21:06:51:20  21:06:53:17\r\n   -Tr\u00e8s vite, l'id\u00e9e est venue\r\n\r\n21:06:53:22  21:06:55:15\r\n     de produire quelque chose\r\n\r\n21:06:55:20  21:06:57:08\r\n         avec du chanvre.\r\n\r\n21:06:57:12  21:07:01:03\r\nMoi, j'aime fumer du chanvre l\u00e9gal.\r\n\r\n21:07:01:08  21:07:03:04\r\n       Dans le monde entier,\r\n\r\n21:07:03:09  21:07:08:00\r\n  il n'y avait pas de cigarettes\r\n     m\u00e9langeant tabac et CBD.\r\n\r\n21:07:08:05  21:07:13:11\r\nOn a fait des essais et \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n21:07:14:02  21:07:18:08\r\n  -Le chanvre n'est pas encore\r\n         100 % helv\u00e8te.\r\n\r\n21:07:18:19  21:07:22:12\r\n-Si on avait achet\u00e9 tout en Suisse,\r\n\r\n21:07:22:17  21:07:26:11\r\n     la cigarette aurait co\u00fbt\u00e9\r\n         60 frs le paquet.\r\n\r\n21:07:26:15  21:07:29:12\r\n Et la disponibilit\u00e9 n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n21:07:29:17  21:07:34:16\r\n  Il n'y a pas assez de chanvre\r\nqui convient \u00e0 ce qu'il nous faut.\r\n\r\n21:07:34:21  21:07:37:02\r\n        Donc on a m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n21:07:44:14  21:07:47:07\r\n-Ca calme plus qu'une cigarette ?\r\n\r\n21:07:47:11  21:07:49:08\r\n     -Oui, j'ai l'impression.\r\n\r\n21:07:49:12  21:07:51:16\r\n  Peut-\u00eatre que c'est du placebo.\r\n\r\n21:07:51:21  21:07:54:12\r\nMais \u00e7a me calme, \u00e7a me fait du bien.\r\n\r\n21:07:54:17  21:07:56:14\r\n          J'aime le go\u00fbt.\r\n\r\n21:08:01:07  21:08:03:07\r\n               -Ah !\r\n\r\n21:08:03:11  21:08:07:19\r\n  Il y a tout l'ar\u00f4me qui sort !\r\n\r\n21:08:08:17  21:08:13:02\r\n   -B.Rappaz am\u00e8ne sa r\u00e9colte\r\n      du jour au s\u00e9chage.\r\n\r\n21:08:13:07  21:08:16:10\r\nHoly Weed esp\u00e8re produire 2 \u00e0 3 t.\r\n\r\n21:08:16:14  21:08:21:01\r\n      A 10 frs le gramme,\r\n c'est 30 mios de valeur brute.\r\n\r\n21:08:21:06  21:08:25:09\r\n   Et donc, 10 mios de taxes\r\n \u00e0 venir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n21:08:25:13  21:08:29:04\r\nPour 2017, les autorit\u00e9s suisses\r\n      estiment que le CBD\r\n\r\n21:08:29:09  21:08:32:11\r\n     repr\u00e9sentera un march\u00e9\r\n      de 100 mios de frs.\r\n\r\n21:08:37:11  21:08:40:15\r\n  -Est-ce que \u00e7a sera une mode ?\r\n\r\n21:08:40:20  21:08:42:22\r\n         Affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n21:08:45:06  21:08:47:17\r\n        -Boom momentan\u00e9\r\n      ou r\u00e9elle tendance ?\r\n\r\n21:08:47:22  21:08:52:06\r\nCe march\u00e9 devrait en tout cas faire\r\n      r\u00e9fl\u00e9chir les autorit\u00e9s\r\n\r\n21:08:52:11  21:08:55:01\r\n   sur une vraie l\u00e9galisation.\r\n\r\n21:09:03:15  21:09:05:20\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:09:06:01  21:09:09:01\r\n    Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:09:09:06  21:09:15:11\r\n  Vous pouvez aussi nous laisser\r\n  un message vocal \u00e0 ce num\u00e9ro.\r\n\r\n21:09:19:00  21:09:23:10\r\nJe vous souhaite une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n21:09:23:14  21:09:26:02\r\n            Au revoir.\r\n\r\n21:09:29:17  21:09:32:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034143\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [92%] : \r\nEn faisant du thermique et en m\u00eame temps avec les couleurs d'Automne qui sont juste splendide depuis qu'on a des paysages magnifiques quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:12 > 0:00:20) [90%] : \r\nLes amoureux de l'Automne sont pr\u00e9venus, l'\u00e9t\u00e9 indien devrait perdurer jusqu'\u00e0 mercredi 3 jours donc pour profiter des parures de dame Nature, sous une lumi\u00e8re f\u00e9erique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:32) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et pour plus de d\u00e9tails sur le temps qu'il fera la m\u00e9t\u00e9o dans un instant de Nathalie Sba\u00ef puis mises au point demain \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:00:41 > 0:00:44) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:05:38 > 0:05:40) [99%] : \r\nUne interdiction de 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:05:40 > 0:05:42) [75%] : \r\nPas pas d\u00e9raper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:37) [83%] : \r\n3 mai dans 67 pourcent dans la vie des nouveaux visages, enfin c'est ce que j'ai comme chiffre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:48 > 0:11:56) [73%] : \r\nJe veux \u00e7a, Sophie, tu peux de juste un retour que je puisse pouvoir c'est ce ce que je dois tout regarde \u00e7a \u00e7a 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:57 > 0:12:03) [77%] : \r\n\u00e7a sent tr\u00e8s bien \u00e0 41 s'adapte \u00e0 la r\u00e9sultat \u00e0 la \u00e7a, c'est la ville qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:07 > 0:12:08) [93%] : \r\n\u00e7a ne veut pas que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:15 > 0:12:16) [83%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:18 > 0:12:20) [80%] : \r\nCe qui veut dire que l\u00e0 on est dans 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:25 > 0:12:32) [83%] : \r\nC'est tout bon moi mon donc moi je lance un 1er petit sujet le qui fait comme cl\u00e9 apr\u00e8s on attaque comme toi, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:40 > 0:12:53) [82%] : \r\n\u00e7a prend fin qu'on a un photographe de qui se trouve pas parce que t'int\u00e9resse, c'est pourquoi c'est pourquoi \u00e7a avait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:04 > 0:13:30) [73%] : \r\nJe suis pas demander o\u00f9 elle avance \u00e0 20 accord\u00e9 \u00e0 ceux qui n'ont pas par erreur, je sais pas, je pense, sur une zone de non \u00e0 Evol\u00e8ne mais chez vous, je pense \u00e0 ce que je vais tout le monde confond avec que venait du plus connu, moi je parle devient \u00e0 nouveau et moi je verrais \u00e7a je suis d'ailleurs je peux parce qu'on on a et rassurer un peu plus, c'\u00e9tait pas du dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:35 > 0:13:40) [84%] : \r\nUne minute ouai j'attends production et la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:40 > 0:13:47) [68%] : \r\nVoil\u00e0 7 euros pour la femme du sud \u00e9tant tout \u00e7a va, je pense qu'il n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:11 > 0:14:16) [69%] : \r\n\u00e9coute, voil\u00e0 un Chalet bon mais pas j'ai appris et ce soir le maire est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:25 > 0:14:26) [81%] : \r\nVoil\u00e0 minute pour une arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:25 > 0:15:32) [70%] : \r\nCabella termine avec le patronat, peut-\u00eatre pas tant de la de de la dialectique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:34 > 0:15:44) [92%] : \r\nCes parlementaires qui font copain-copain avec les assurances, \u00e7a m'\u00e9nerve, ils font du lobbyisme et \u00e7a pour gagner quelques milliers de francs c'est pas compliqu\u00e9, cesser de les \u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:46 > 0:15:58) [94%] : \r\nPourquoi dites-vous toujours majorit\u00e9 silencieuse 2 millions de Catalans se sont exprim\u00e9s en faveur de l'ind\u00e9pendance, je vous remercie de ne plus appuyer la propagande de l'\u00c9tat espagnol que l'on sait maintenant \u00eatre un \u00e9tat totalitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:01 > 0:16:13) [88%] : \r\nNous maman du commun des mortels, n'avons pas besoin de la pression que repr\u00e9sente ces blogs mais plut\u00f4t d'\u00eatre rejointe dans notre v\u00e9cu enfant int\u00e9rieurs d\u00e9sordonn\u00e9s et Marie, mal ras\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:14 > 0:16:19) [94%] : \r\nJe trouve scandaleux qu'on utilise chez enfants pour arrondir ses fins de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:21 > 0:16:33) [92%] : \r\nUne maman qui choisit de rester \u00e0 la maison pour s'occuper de ses enfants, \u00e0 plein temps au lieu de les placer le 80 pourcent du temps, moi je dis bravo, alors si elle veut gagner quelque que soit \u00e0 travers son exp\u00e9rience de maman tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:34 > 0:16:36) [69%] : \r\nC'est la m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:37 > 0:16:52) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point 100000 francs d'amende et 14 mois d'interdiction de terrain pour avoir agress\u00e9 le consultant Rolf Ringer, pour la premi\u00e8re fois depuis l'annonce de cette sanction Christian Constantin s'exprime, il est en Direct ce soir sur notre plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:56 > 0:17:34) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutiendra-t-il l'organisation des JO de Sion 2026 mercredi, il n'a pas voulu trancher et on est tr\u00e8s loin de l'enthousiasme des tentatives pr\u00e9c\u00e9dentes enqu\u00eates m\u00e9decins en formation sur 3 n'en peut plus, selon une \u00e9tude, trop d'heures, trop de paperasse qui conduisent certains jusqu'au Bernardeau ou \u00e0 la d\u00e9mission, reportage avec un march\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 quelque 100 millions de francs le cannabis l\u00e9gal attire bien des convoitises en Suisse paysan businessman et m\u00eame certains Bernard Rappaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:18:05) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de mise au point, il \u00e9tait bel et bien absent cet apr\u00e8s- midi au stade de Tourbillon, le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin va-t-il respecter la sanction impos\u00e9e apr\u00e8s son agression de Rolf Ringer ou se pr\u00e9pare-t-il au combat contre la Swiss football League, il est sur notre plateau ce soir nous allons l'entendre mais auparavant un bref retour sur un pr\u00e9sident de club tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:07 > 0:18:12) [94%] : \r\nNous sommes en 1992 Christian Constantin, prend la t\u00eate du FC Sion, pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:16 > 0:18:18) [80%] : \r\nEn tout cas \u00e7a pla\u00eet \u00e0 une mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:18 > 0:18:24) [92%] : \r\n\u00e0 ses d\u00e9buts, on le prendrait presque pour un homme r\u00e9serv\u00e9 et timide, l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:26 > 0:18:28) [99%] : \r\nEt voici le m\u00eame 20 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:30 > 0:18:39) [86%] : \r\nIl ose tout et s'il y a bien une chose qu'il ne craint pas, c'est le ridicule dans le L\u00f6tschental tue pas au Hamas pareil c'est pas la gonzesse en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:42 > 0:19:25) [89%] : \r\nMais le 21 septembre \u00e0 Lugano, il est au coeur d'un autre spectacle, une image qui restera \u00e0 jamais dans les archives Christian Constantin cogne un homme \u00e0 terre, Rolf Fringer l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse consultant ce soir-l\u00e0 pour Teleclub japonais j'aime beaucoup p\u00e9tanque apr\u00e8s les gros titres, indign\u00e9, la sanction est tomb\u00e9e jeudi, r\u00e9ponse \u00e0 tout, lui qui aime tout diriger jusqu'\u00e0 cocher ses joueurs est interdit de stade pendant 14 mois et il devra s'acquitter d'une amende de 100000 francs, mais la sanction n'est pas jug\u00e9 assez s\u00e9v\u00e8re par certains, surtout outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:27 > 0:19:36) [94%] : \r\nNous, on aurait souhait\u00e9 qu'il \u00e9cope d'une interdiction de stade \u00e0 vie, cela aurait \u00e9t\u00e9 un signal clair, cette mani\u00e8re d'agir est tout simplement inacceptable, la violence n'a pas de places au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:36 > 0:19:45) [95%] : \r\nUne fois de plus pr\u00e9cieux, Christian Constantin, se contentera-t-il de regarder les matchs dans son canap\u00e9, il ne lui reste que peu de jours pour faire opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:46 > 0:19:53) [79%] : \r\nSami qui fait le pressing sur Sabatini Kapur sont ce ballon le pass\u00e9 d'apr\u00e8s la nourriture, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:55 > 0:20:02) [93%] : \r\nChristian Constantin bonsoir bonsoir, alors vous avez respect\u00e9 la sanction, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 au stade cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a en a \u00e9tonn\u00e9 plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:02 > 0:20:10) [75%] : \r\nMais vous allez voir demain place pour hein, mon ami lanc\u00e9 \u00e0 c'est le maire de Del\u00e9mont pas \u00e7a vous permettait d'offrir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:10 > 0:20:13) [89%] : \r\nD'offrir \u00e0 la chaleur et puis offrir \u00e7a, vous n'avez pas cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:13 > 0:20:18) [81%] : \r\n\u00e7a a pas mal voir 2 \u00e0 2000 francs puis \u00e7a permet \u00e0 des enfants d'avoir des vacances d'Automne \u00e0 Evol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:18 > 0:20:23) [95%] : \r\nVous n'avez pas \u00e9t\u00e9 au stade, mais \u00e7a peut quand m\u00eame pas dire que vous acceptez la sanction de la Swiss football League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:40) [87%] : \r\nNon mais des sanctions, on les acceptera, quand elles sont finies, \u00e7a c'est la elle me permettait pas d'aller au stade aujourd'hui jusqu'\u00e0 mardi, on a pour faire recours au Tribunal de la League puisque \u00e0 promenade dans le tribunal de la Ligue et puis en fonction de la d\u00e9cision du tribunal de la Ligue, on continuera \u00e0 ce qu'on doit continuer pour arriver \u00e0 la fin des proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:40 > 0:20:41) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous allez faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:41 > 0:20:43) [91%] : \r\nOn va faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:43 > 0:20:45) [95%] : \r\nEt quand vous allez d\u00e9poser le recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:20:47) [98%] : \r\nEntre lundi matin et mardi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:47 > 0:20:49) [88%] : \r\nComment vous allez motiver ce recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:50 > 0:21:06) [82%] : \r\nBah, ce portrait compliqu\u00e9 quand tous recevaient de la commission de discipline 3 articles du Blick sign\u00e9 par la personne qui a parl\u00e9 plus le r\u00e9dacteur en chef, tout en sachant que le r\u00e9dacteur en chef \u00e9galement Fringer et que Fringer a le lien de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:06 > 0:21:11) [80%] : \r\nDit-elle pas : la Caisse d'enfants c'est le Blick qui a motiv\u00e9 la d\u00e9cision de la commission de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:35) [89%] : \r\nBeat le Blick a voulu agir sur la commission de la de la de la nature, la d\u00e9cision de la commission faisant des articles tronqu\u00e9s et les gens qui ont donn\u00e9 des interviews au Blick va se retrouver avec des phrases qui n'avait pas dit donc nous d\u00e9fendent l\u00e0- dessus et puis on a re\u00e7u une d\u00e9cision de la commission disciplinaire, sans \u00eatre entendus, puis on continuera quand tu voudras la proc\u00e9dure en fonction de ce qui ne se qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous, comme \u00e7a plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:35 > 0:21:39) [86%] : \r\nDonc vous allez faire recours mais qu'est ce qui fait le plus mal, sur les 14 mois c'est les 100000 francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:40 > 0:21:42) [95%] : \r\nPour vous, Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:42 > 0:21:50) [81%] : \r\nPour le moment, et rien qui me fait mal, parce \u00e7a pas d\u00e9finitif dans 15 offres d\u00e9finitives, pourrait vous dire de quoi je vais souffrir mais aujourd'hui, \u00e7a me fait plut\u00f4t rire que mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:50 > 0:22:03) [90%] : \r\nRire mais alors 100000 francs par exemple, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quoi 100000 francs pour vous, on sait que vous prenez l'h\u00e9licopt\u00e8re comme d'autres le bus et vous avez un un Patrimoine estim\u00e9 \u00e0 270 millions de francs, \u00e7a veut dire que vous pourriez payer ses 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:03 > 0:22:32) [83%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que je travaille beaucoup parce quand tu parles quand tu pars sans argent dans ta vie Plichta arrivent va constituer quelque chose et \u00e0 avancer secteurs bien travaill\u00e9 \u00e0 100000 francs, c'est beaucoup d'argent et puis 100000 francs si \u00e7a pour faire quelque chose de bien de bien sais \u00e0 des, des, des, enfin faire quelque chose de bien, on peut encore dire : faisons un effort, m\u00eame si ce pour alimenter les caisses de la Ligue pour pouvoir payer des, des, des gens qui prennent des d\u00e9cisions pour le lequel les son pas capable, \u00e0 des tarifs horaires d\u00e9mesur\u00e9e, donc je suis pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:33 > 0:22:38) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, vous vous critiquez la Ligue 1 \u00e7a c'est souvent votre mode de d\u00e9fense, voil\u00e0 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:38 > 0:22:47) [85%] : \r\nJeudi, en fait, en fait une d\u00e9cision d'une commission o\u00f9 on n'a pas re\u00e7u ou on ne peut pas \u00eatre entendu o\u00f9 on nous donne des articles du Blick a pu emmener prononcez vous donc je dis : voil\u00e0 comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:47 > 0:23:02) [90%] : \r\nDonc on a bien compris, donc vous vous refuser la sanction, vous allez faire recours maintenant si on revient sur les faits, \u00e0 aucun moment donn\u00e9 vous ne vous a dit, c'est grave ce que j'ai fait, c'est mal, non, je vais vous quand m\u00eame rappeler que vous avez donn\u00e9 des gifles dans les documents qui ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:02 > 0:23:10) [76%] : \r\nPendant des feux, on se trouve dans une situation o\u00f9 j'ai type qui me critiquent depuis 2009 alors pouvez Loire parte la veille du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:10 > 0:23:17) [83%] : \r\nParce que \u00e7a justifie quand m\u00eame donc encore \u00e0 la violence se parlent pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce que vous n'avez, vous n'avez parl\u00e9, vous voulez d'un fait excuser par non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:17 > 0:23:25) [88%] : \r\nVous voulez vous allez \u00e0 la finalit\u00e9 et moi je vous dis la situation commence \u00e0 pr\u00e9senter votre situation se pr\u00e9senter qui critique des pires maux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:25 > 0:23:27) [74%] : \r\nMais finalement Hariri n'c'est une narcissique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:28 > 0:23:30) [86%] : \r\nNon, si moi je vous le disais, vous \u00eates narcissique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:30 > 0:23:57) [81%] : \r\nCe qui ne le dites en face aucun probl\u00e8me, mais quand je me trouve \u00e0 Lugano avec la veille o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pire que tout et qui s'accrochent, ils s'accrochent et s'accrochent avec mon fils et s'accroche avec mon fils qui se quitte ma balle je vais vers lui, puis je lui ai dit maintenant Rolf \u00e7a suffit et il me dit g\u00e9rer a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, a fait g\u00e9rer a voulu voil\u00e0, j'ai dit : \u00e9coute, je vais te rafra\u00eechir un peu la m\u00e9moire, j'ai mis une perte baffes mais \u00e0 coups de pied dans les fosses septiques voil\u00e0 effectivement je l'ai fait alors est-ce qui met \u00e0 ce que \u00e7a vient de ma pas r\u00e9ponse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:57 > 0:23:58) [79%] : \r\nQui est-ce que vous le regrettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:04) [84%] : \r\n\u00e7a ne se fait pas vous dire un mensonge ne peut pas dire je regrette quelque chose qui \u00e9tait m\u00e9rit\u00e9e par compte c'est pas bien d'avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:05 > 0:24:07) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que vous ne le regrettez pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:07 > 0:24:25) [78%] : \r\nMais je n'ai pas fait \u00e7a, vouloir le faire je l'les fais pas ailleurs de un show et ce type \u00e0 insult\u00e9, a fait de la peine \u00e0 Mont- Garceau et puis j'ai pas j'ai pas appr\u00e9ci\u00e9 alors F A entre dire \u00e0 mon fils, \u00e9coute, prend la paix l'espoir les bafou\u00e9s ou aller essayaient de dire : \u00e9coute, c'est pas juste, qui fait, j'ai choisi la variable de dire c'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:25 > 0:24:31) [80%] : \r\nParce que vous n'auriez pas retirer \u00e0 vous excuser, \u00e7a c'est quelque chose que vous non mais plusieurs d\u00e9plor\u00e9 par Rolf Fringer que vous avez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:31 > 0:24:46) [82%] : \r\nPour lui dire : \u00e9coute, tu as raison du des quantit\u00e9s \u00e0 Tourbillon, tu dis que tu as La cage aux folles alors \u00e9coute, pas de probl\u00e8me quand tu parles de nous, tu dis qu'on am\u00e8ne rien \u00e0 la Ligue, tu d\u00e9connes que ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure tu d\u00e9connes \u00e0 moiti\u00e9 parano et puis en fonction de tout \u00e7a, vous allez dire merci, non, je ne vais pas dire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:46 > 0:25:01) [88%] : \r\nEt Christian Constantin, vous avez toujours y aura \u00e0 fort capital sympathie est ce que l'accord m\u00eame vous avez pas perdu beaucoup de soutien du public en achat on a l'impression qu'\u00e0 chaque fois que vous essayez de vous d\u00e9fendre, vous enfoncez vous avez dit : voil\u00e0, j'ai fait un petit coup \u00e0 la valaisanne, vous avez vex\u00e9 les Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:01 > 0:25:13) [82%] : \r\nEst-ce ce que dans le fond, \u00e7a c'\u00e9tait pas vexer les voix des anges \u00e9v\u00eaque non j'ai vex\u00e9, le r\u00e9dacteur en chef, dans tous les malaises lors de nouvelles lui- m\u00eame les amener dans vous avez dit donc donner des coups, c'est un peu \u00e0 la valaisan ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:13 > 0:25:48) [86%] : \r\nFaut de nouveau Sapho faux, on est en train de me dire pourquoi tu agis comme \u00e7a pas, j'ai dit : \u00e9coute, moi c'\u00e9tait dire en face \u00e0 mec que \u00e7a allait pas, on me dit : pourquoi tu attends pas d'\u00eatre sur un Parking \u00e0 de le faire, je dis non, j'ai pas le faire sur un Parking, des choses comme \u00e7a, je vais en face des d\u00e9g\u00e2ts et puis je lui dis : \u00e9coute, il y a des choses qui sont, il y a des choses qui sont pas ce que tu nous a fait \u00e0 nous, \u00e7a nous convient pas apr\u00e8s lui veut pas le reconna\u00eetre l'avoir fait, ce n'est pas \u00e0 lui faisait pas j'ai pas \u00e0 me faire justice moi- m\u00eame mais j'ai pas non plus \u00e0 nous laisser humilier en fonction de \u00e7a, voil\u00e0, mais l\u00e0, mais le gar\u00e7on, il n'a pas \u00e9t\u00e9 tabass\u00e9 pas si vous regardez les images comme j'ai m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 nous battre l\u00e0- bas faisait minable vivent plus vieux, regardez comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:48 > 0:25:59) [88%] : \r\nMais par rapport aux critiques \u00e0 votre \u00e9gard, on sait que vous aimez \u00eatre aim\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, au fait que votre capital sympathie a bien diminu\u00e9 apr\u00e8s cet apr\u00e8s sa petite aux travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:59 > 0:26:01) [65%] : \r\nIl dites donc app\u00e9tence app\u00e2ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:01 > 0:26:04) [85%] : \r\nQuand m\u00eame on est l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:04 > 0:26:29) [89%] : \r\nEt a maintenant les gens qui s'appelle J\u00e9sus derri\u00e8re les tables, sur les r\u00e9seaux sociaux qui sont calmes chez et qui peut avoir sonn\u00e9 aux autres, il y en a beaucoup, mais pas tous les gens sont comme \u00e7a, j'ai beaucoup de gens qui m'ont dit mais, \u00e9coute Christian nous il y a des choses qu'on aurait bien d'aimer faire et puis qu'on a pos\u00e9 le faire, puis qu'on regrette de pas l'avoir fait, alors moi je dis pas que c'est bien, je suis pas en train de nous dire \u00e7a bien, je suis en train de vous dire que c'est une r\u00e9action humaine dans une situation qui m'a qui m'a cass\u00e9 les couilles, voil\u00e0 et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:29 > 0:26:43) [91%] : \r\nAlors avec avec ce genre d'argument, on a de la peine \u00e0 on a de la peine \u00e0 concevoir que vous puissiez trouver un accord avec le avec le le le le tribunal de la Swiss football League vous votre but, c'est que ces couacs, c'est que la justice civile ensuite prennent le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:43 > 0:26:48) [90%] : \r\nNon, mais ce que la justice civile, on a avec Fringer on a au tribunal \u00e0 Lugano le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:48 > 0:26:50) [91%] : \r\n\u00e7a c'est pour la la main ce tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:50 > 0:27:13) [83%] : \r\nC'est la justice qui va juger le tribunal \u00e0 Lugano va dire \u00e9coutez Fringer : vous n'avez pas tri\u00e9, du mal \u00e0 Constantin puis Constantin, vous allez pas vous faire rire, vous n'avez pas \u00e0 vous faire justice tout seul, donc ils ont absolument raison, j'ai pas le faire justice moi- m\u00eame, c'est pas bien de l'avoir fait part au moment o\u00f9 je l'ai fait, c'est peut-\u00eatre chose que le 15 ao\u00fbt il trouvait qu'il m\u00e9rite voil\u00e0 fini alors je pas la allure de parce que je parce que je j'ai j'ai j'ai pas j'ai pas bien fait, mais je l'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:13 > 0:27:29) [88%] : \r\nPour conclure sur ce dossier, une interdiction de stade pour vous \u00e7a repr\u00e9senterait quoi, vous qui, hier, on a, on le, on l'a dit, en vous aimez \u00e0 \u00eatre dans les stades, contr\u00f4l\u00e9 pour vous \u00e7a repr\u00e9senterait quoi ce que vous, vous, vous pouvez vous imaginer de ne plus aller \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:27:59) [86%] : \r\nMais je vais, moi je vais me plier \u00e0 ce que la cela la de la date de la derni\u00e8re d\u00e9\u00e7u sur la derni\u00e8re d\u00e9cision de justice d\u00e9cidera et quand on voit la derni\u00e8re d\u00e9cision de justice qui sera connu je me plierai \u00e0 jusque l\u00e0, je me battrai pour pouvoir avoir le moins possible de choses Platini Blatter entre les 2 font salon 10000 francs d'amende en prenant quelques millions dans les caisses, moi en me laissant pas humili\u00e9 par Fringer en a une r\u00e9action pas appropri\u00e9 parce qu'il lui faut \u00e0 coups de pied dans les fesses, OK, pas de probl\u00e8me, on fout 100000 balles d'amende, on a quand m\u00eame un petit peu dans des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:59 > 0:28:37) [93%] : \r\nAu plan c'est maintenant, c'est la c'est le tribunal qui va devoir statuer, vous restez avec nous parce qu'on va parler d'un autre sujet qui vous concerne, c'est la candidature de Sion 2000 26 ans, il faut pr\u00e9ciser que vous \u00eates retir\u00e9e en tout cas vous avez pris du recul par rapport \u00e0 la candidature, suite \u00e0 l'affaire Fringer mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre apr\u00e8s ce ce reportage car apr\u00e8s 2002 2006 Sion 2026 sera-t-elle la bonne candidature, pas si s\u00fbr, car les organisateurs peinent \u00e0 susciter l'enthousiasme, ils n'ont toujours pas obtenu le soutien du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9 mercredi dernier, le retour des JO en Suisse est-ce vraiment souhaitable, c'est un reportage de Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:39 > 0:28:56) [94%] : \r\nBerne ce mercredi 14 heures dans cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, le comit\u00e9 de candidature des JO 2026 doit accueillir les m\u00e9dias, il esp\u00e8re annoncer enfin le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration or 2 heures avant la conf\u00e9rence de presse, la confusion r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:59 > 0:29:06) [95%] : \r\nMais il y avait eu Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident de la candidature, il vient d'apprendre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:07 > 0:29:14) [88%] : \r\nEt soyons clairs : si la Conf\u00e9d\u00e9ration ne soutient pas ce projet, les Jeux olympiques 26 en Suisse sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:16 > 0:29:20) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 nouvel avis la banderole officiel restera dans son sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:28 > 0:29:38) [96%] : \r\nSi tout s'\u00e9tait pass\u00e9 comme pr\u00e9vu lors de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi Guy Parmelin aurait emprunt\u00e9 cet ascenseur en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour annoncer \u00e0 la presse, la position du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:40 > 0:29:47) [90%] : \r\nMais la salle est rest\u00e9 vide car il n'est jamais venu, explications avec un confr\u00e8re de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:50 > 0:30:19) [90%] : \r\nC'est vrai qu'on attendait cette conf\u00e9rence de presse de Guy Parmelin pour annoncer le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux Jeux olympiques de Sion, r\u00e9sultat il y en a pas, il n'y a pas de conf\u00e9rence de presse, c'est que la d\u00e9cision \u00e9tait tr\u00e8s la discussion a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Copti petit avant une s\u00e9ance il vient avec un projet, il le soumet \u00e0 ses coll\u00e8gues, ses coll\u00e8gues peut faire des critiques, on appelle \u00e7a des co- rapport et visiblement aujourd'hui, bah il y a eu trop de coups rapporte trop de critiques trop de questions qui font que la d\u00e9cision n'a pas pu \u00eatre prise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:19 > 0:30:20) [82%] : \r\nLe froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:20 > 0:30:30) [97%] : \r\nL'enjeu majeur dans ce dossier, c'est le montant en milliards de garanties, voil\u00e0 ce que demandent les organisateurs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration du coup ils admettent que cela peut prendre un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:30 > 0:31:05) [91%] : \r\nOn ne d\u00e9pense pas un milliard comme \u00e7a sans que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et pu apprivoiser le projet, moi je n'en ai vu que 2 dans les derniers mois, les autres ne m'ont jamais entendu ils ont lu une note du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si j'\u00e9tais \u00e0 leur place, je demanderai \u00e0 \u00eatre curieux et probablement que je poserai des questions compl\u00e9mentaires, donc pas le blues aujourd'hui pas du tout, pas du tout, pas le blues, elle est simplement une \u00e9tape et encore une fois, si c'est une d\u00e9cision n\u00e9gative qui tombent dans les semaines qui viennent, \u00e7a sera pas non plus le blues, mais ce sera une d\u00e9ception parce que je pense qu'il est un beau projet pour ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:06 > 0:31:13) [97%] : \r\nUn projet qui vise \u00e0 ramener les Jeux d'hiver en Suisse 78 ans apr\u00e8s leur derni\u00e8re \u00e9dition \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:17 > 0:31:25) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette candidature romande retrouve d\u00e8s 2016, le promoteur valaisan Christian Constantin et quelques entrepreneurs Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:25 > 0:31:25) [87%] : \r\nMatch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:26 > 0:31:33) [94%] : \r\nMais leur projet n'est pas le seul dans le pays et aupr\u00e8s de Swiss Olympic c'est alors une candidature grisonne qui a les faveurs de la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:35 > 0:31:45) [80%] : \r\nLa montagne est en train de se vider le tourisme de la montagne, train de partir et faire savoir qu'on agisse des fraudes, la publicit\u00e9 faute d'images, et aujourd'hui les gens sont les meilleurs porteurs d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:47 > 0:32:00) [94%] : \r\nLe coup de pouce du destin intervient en f\u00e9vrier 2017 lorsque les citoyens grisons balaie le r\u00eave olympique de Saint-Moritz, les Romands sont donc seul en lice et Sion 2026 devient officiellement la candidature nationale au mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:19) [90%] : \r\nLe projet propose une r\u00e9partition multisites sur 4 cantons mission sera la ville olympique, et l'essentiel des d\u00e9penses concerne le Valais, du coup, les citoyens du canton alpin devront sans doute voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:20 > 0:32:27) [90%] : \r\nEt selon Daniel Br\u00e9laz, fin connaisseur des m\u00e9caniques parlementaire et olympique, le timing est loin d'\u00eatre id\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:28 > 0:32:50) [86%] : \r\nLe tr\u00e8s gros probl\u00e8me qu'\u00e0 ce projet, c'est que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales finiront pas avant d\u00e9cembre 2018 son examen, et puis c'est tout \u00e0 fait clair que s'ils peuvent valaisan ou le peuple, la ville de Sion doit voter avant h\u00e9 bien pourvoi d\u00e9pos\u00e9 les armes, la candidature dans les d\u00e9lais, il le fera sans savoir si le soutien f\u00e9d\u00e9ral sera vraiment acquis ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:51 > 0:32:58) [93%] : \r\nPas \u00e9vident de se prononcer, dans ces conditions, d'autant que pour l'instant l'enthousiasme olympique semble bien loin de ce qu'il a pu \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:01 > 0:33:14) [92%] : \r\nIl y a 20 ans, la candidature Sion 2006 \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9 par 67 pourcent des valaisan et progressivement tout un canton s'\u00e9taient mis \u00e0 r\u00eaver jusqu'\u00e0 ce samedi 19 juin 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:18 > 0:33:21) [64%] : \r\nPour les PME s'Haunted a os\u00e9 le sexe et est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:31 > 0:33:37) [92%] : \r\nL'unanimit\u00e9 n'est plus la m\u00eame aujourd'hui et le spectre des opposants s'est \u00e9largi, avec notamment l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:38 > 0:34:06) [90%] : \r\n\u00e7a part pas d'une volont\u00e9 populaire, on a l'impression que \u00e7a part d'abord de milieux d'affaires ensuite de milieux touristiques qui sont greff\u00e9s \u00e0 ce projet, peut-\u00eatre aussi un petit peu d'opportunisme politique, c'est une esp\u00e8ce de tactique qui se met en place pour, si possible, \u00e9viter de demander son avis au peuple, ou en tout cas le faire le plus tard possible, ou s'\u00e9pargner, m\u00eame \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire donc peut-\u00eatre nous forcer \u00e0 aller chercher des signatures, si \u00e7a devait \u00eatre le cas, nous on ira clairement dans la rue, chercher les signatures parce que le peuple doit pouvoir se prononcer sur un an, un enjeu pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:08 > 0:34:16) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, on avance \u00e0 pas feutr\u00e9s sur cette affaire et l'on esp\u00e8re toujours que la Conf\u00e9d\u00e9ration prendra en charge l'essentiel de la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:17 > 0:34:46) [88%] : \r\nCe qui est certain, c'est que lorsque l'on conna\u00eetra les montants, on pourra dire quel on vote et l\u00e0 moi je peux dire effectivement qu'en Valais, il y a une volont\u00e9 de faire voter les citoyens, on ne veut pas ind\u00e9pendamment du montant dit on organise tels \u00e9v\u00e9nements si le peuple n'est pas derri\u00e8re, donc l\u00e0- dessus encore une fois on nous pr\u00eate des intentions ne sont pas les n\u00f4tres, mais je crois que chaque chose en son temps, bien expliquer r\u00e9fl\u00e9chir, voir les montants exacts qu'on doit amener devant le peuple et ensuite d\u00e9marr\u00e9 mais un processus d\u00e9mocratique normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:48 > 0:35:07) [92%] : \r\nEt il s'agira d'expliquer en d\u00e9tail les tenants et aboutissants du projet car pour l'instant, cela reste plut\u00f4t floue, le village olympique, par exemple, son implantation \u00e9tait d'abord pr\u00e9vu sur le site de l'ancienne raffinerie de Collombey, ce n'est plus le cas, il est d\u00e9sormais envisag\u00e9e \u00e0 Sion, derri\u00e8re ce garage au nom pr\u00e9destin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:09 > 0:35:21) [93%] : \r\n1400 lits pourrait voir le jour sur cette parcelle ou juste un peu plus loin, bref, l\u00e0 encore, rien n'est s\u00fbr la copr\u00e9sidente du Rassemblement citoyen Valais aimeraient y voir un peu plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:47) [93%] : \r\nNous la volont\u00e9, c'est vraiment pour un projet de cette envergure, c'est vraiment d'\u00eatre au courant et de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir sur justement les options qui sont pos\u00e9es, et l\u00e0 on demande l'acc\u00e8s au dossier et on nous le refuse en pr\u00e9textant que c'est \u00e0 ce stade un projet priv\u00e9 mais qui a un impact quand m\u00eame un certain nombre de citoyens \u00e0 long terme, donc c'est pas une r\u00e9ponse qui nous convient et on veut vraiment pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ce niveau de d\u00e9tail l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:47 > 0:36:12) [88%] : \r\nAlors il y a aucune volont\u00e9 de cacher quoi que ce soit, mais ce qui demande absolument avoir le dossier le plus rapidement possible \u00e7a se d\u00e8s qu'il y a un changement dans une option possible parce qu'on est 9 ans avant je rappelle les Jeux ses premiers qui Zama voil\u00e0 c'est pas s\u00e9rieux ou pas, \u00e7a change, donc je crois qu'il faut \u00eatre honn\u00eate, il faut pr\u00e9parer un dossier, c'est le r\u00f4le des ex\u00e9cutifs maintenant de pr\u00e9parer quelque chose de solide, de montrer une vision et quand \u00e7a sera press\u00e9e d'aller devant la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:14 > 0:36:22) [91%] : \r\nAli devant la population et donc affronter les oppositions de fond, notamment sur l'avenir du tourisme en Valais, alors que les hivers se font de moins en moins blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:25 > 0:36:34) [92%] : \r\nNous retrouvons Anne-Sophie Fioretto sur son lieu de travail, sp\u00e9cialiste en am\u00e9nagement du territoire et le conseil plusieurs communes dans leur d\u00e9veloppement touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:37 > 0:36:59) [94%] : \r\nAvec un \u00e9v\u00e9nement comme les Jeux d'hiver, on va se concentrer sur l'hiver forc\u00e9ment pendant le pendant un certain nombre d'ann\u00e9es au d\u00e9triment des autres saisons et sans avoir une vision justement quatre-saisons je pense que c'est pas forc\u00e9ment judicieux parce qu'\u00e0 long terme, on a besoin en Valais, d'avoir une activit\u00e9 touristique sur l'ensemble de l'ann\u00e9e et pas seulement sur l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:00 > 0:37:06) [92%] : \r\nEnfin, dans un canton dont la sant\u00e9 financi\u00e8re et fragile, les opposants craignent aussi un endettement trop lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:07 > 0:37:31) [91%] : \r\nOn voit aujourd'hui quand on essaie de boucler le budget du canton, on discute en centaines de milliers de francs donc c'est un peu pr\u00e8s la marge de manoeuvre, on a le canton du Valais a pas forc\u00e9ment les moyens de se se payer \u00e7a, puis moi vous savez, ne serait-ce qu'en tant qu'\u00e9lu hein, s'il faut aller expliquer aux gens bien \u00e9coutez on va vous couper vos subventions de de caisses maladie ou se payer les Jeux olympiques, \u00e7a c'est une d\u00e9cision qu'on ne peut pas prendre, on a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des gens vis-\u00e0-vis des familles, on ne peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:33 > 0:37:42) [92%] : \r\nMais les promoteurs du projet annonce pr\u00e9cis\u00e9ment des Jeux \u00e9conomes en virgule 8 milliards de budget, bien loin des fastes de la d\u00e9mesure de Sotchi par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:43 > 0:38:09) [87%] : \r\nLa nouvelle philosophie des Jeux, c'est laisser un h\u00e9ritage, c'est pas de laisser justement des grands \u00e9l\u00e9phants blancs, je rappelle que c'est en 99 on avait eu les jeux pour 2006, on aurait eu 3 4 patinoires en Valais un tremplin \u00e0 Crans-Montana, aujourd'hui on parle plus du tout de \u00e7a Opale 2 choses : on doit r\u00e9investir dans des \u00e9quipements existants ou alors en ma\u00eetre des nouveaux qui seront utiles aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:11 > 0:38:18) [90%] : \r\nPour convaincre, il faudra surtout incarn\u00e9 politiquement ce projet comme \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 lorsque Adolf Ogi s'\u00e9tait mu\u00e9 en Monsieur JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:21 > 0:38:27) [98%] : \r\nEn Suisse, l'attente est immense, l'espoir est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:27 > 0:38:29) [91%] : \r\nOr il faut bien reconna\u00eetre que, pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:30 > 0:38:32) [100%] : \r\nPersonne ne semble vouloir endosser ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:33 > 0:38:37) [85%] : \r\nSans le Conseil d'\u00c9tat valaisan marche sur des oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:38 > 0:38:39) [98%] : \r\nPourquoi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:39 > 0:39:08) [86%] : \r\nBen ben parce que les d\u00e9clarations montrent une telle prudence que quelque part il faut y aller parce qu'il faut y aller, mais on aurait peut-\u00eatre mieux aim\u00e9 qui est pas besoin de dire qu'il faut y aller, \u00e7a devient l'impression que \u00e7a donne, vu de l'ext\u00e9rieur, maintenant c'est clair qu'il \u00e0 l'enthousiasme des promoteurs, \u00e7a, \u00e7a fait aucun doute, c'est un minimum sinon d\u00e9pose pas de candidature, mais c'est s\u00fbr que le parcours politique en Valais moins garantie que la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:11 > 0:39:22) [92%] : \r\nCette semaine, les regards seront \u00e0 nouveau tourn\u00e9 vers Berne s'il parvient \u00e0 se mettre d'accord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lancera alors officiellement la campagne politique, elle promet d'\u00eatre acharn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:36 > 0:39:47) [91%] : \r\nChristian Constantin aujourd'hui en le Tyrol a dit non \u00e0 la candidature d'Innsbruck que 2000 26 \u00e0 plus de 53 pourcent, on voit bien que il y a, il y a de plus en plus, on n'a plus, en plus de peine \u00e0 trouver un enthousiasme pour ce genre de projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:47 > 0:40:03) [89%] : \r\nCe sera le grand travail qui aura \u00e0 faire apr\u00e8s le une fois que le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura d\u00e9cid\u00e9 de ce qu'il veut faire, c'est, esp\u00e9rons qu'il doit continuer \u00e0 vouloir aider la montagne apr\u00e8s \u00e7a sera le grand travail \u00e0 faire, c'est d'aller chercher 120000 valaisan qui vous auto oui candidature olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:03 > 0:40:12) [91%] : \r\nMais est-ce que c'est vraiment ce dont a besoin le le Valais aujourd'hui d'un projet, on l'a dit dans le sujet des hivers plan il y en aura sans doute de moins en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:12 > 0:40:30) [79%] : \r\nNon mais, \u00e7a, alors on va dire, alors, on a plus d'hiver non si l'hiver a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode tr\u00e8s importante dans notre canton et en Suisse, vous avez \u00e0 \u00e7a, c'est \u00e7a, avait dit vraiment le Valais les Grisons mais \u00e9videmment, on peut pas oublier les autres saisons, mais faut pas parce qu'on ne va pas oublier les autres donc quant au oublier l'hiver et aujourd'hui pour voir Verts ben les Jeux olympiques magnifique projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:31 > 0:40:45) [86%] : \r\nMerci Christian Constantin, en tout cas, sans doute en les les JO, on va encore beaucoup en parler Vaud recourt \u00e9galement, hein, parce que je rappelle que donc vous allez d\u00e9poser recours compte l'accent Sion de la Swiss football League, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, votre soir\u00e9e merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:46 > 0:41:11) [91%] : \r\nC'est un constat alarmant selon Unity une \u00e9tude plus d'un tiers des m\u00e9decins en formation disent ne plus en pouvoir, il y a bien s\u00fbr les journ\u00e9es \u00e0 rallonge, mais il y a aussi les t\u00e2ches administratives qui prennent toujours plus de place, lettre de sortir rapport \u00e0 remplir, il \u00e9coule souvent une r\u00e9alit\u00e9 bien \u00e9loign\u00e9e de leur vision de la m\u00e9decine, certains d\u00e9cident m\u00eame de changer de voie, doit-on s'en inqui\u00e9ter, quand on sait le co\u00fbt de la formation d'un m\u00e9decin, c'est une enqu\u00eate de Mikael \u00e0 nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:15 > 0:41:33) [94%] : \r\nAujourd'hui, j'ai un horaire 8 heures- 18 heures avec la pause de midi, c'est une semaine normale, on va dire, avec du lundi au vendredi 8 heures \u00e0 18 heures c'est une semaine calme, calme avec un horaire \u00e0 50 heures et pendant la p\u00e9riode hivernale, c'est vrai que c'est plus difficile et parfois ben on a plus souvent des heures suppl\u00e9mentaires pendant l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:34 > 0:41:37) [95%] : \r\nChristelle au service de p\u00e9diatrie de l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel depuis un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:38 > 0:41:43) [97%] : \r\nApr\u00e8s 6 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, elle doit maintenant se sp\u00e9cialiser pour obtenir son dipl\u00f4me FMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:44 > 0:41:50) [86%] : \r\nUne formation qui ont pouss\u00e9 \u00e0 bout, plus dans le pied, pr\u00e8s d'un m\u00e9decin assistant sur 3 estiment qu'il n'en peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:01 > 0:42:04) [97%] : \r\nAu service de p\u00e9diatrie, la journ\u00e9e commence par le colloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:04 > 0:42:12) [75%] : \r\nPoint, en fait, il est facile, fable allong\u00e9 et l\u00e0, je voulais me tombe par terre et la plage de suite a pas une perte de connaissance Papon Miss Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:14 > 0:42:40) [90%] : \r\nL\u00e0 on vient d'avoir le rapport du matin, les transmissions de ma coll\u00e8gue de nuit et il y a eu 2 entr\u00e9es hier soir, donc je suis en train de lire les dossiers de ces 2 patients qui est recentr\u00e9 sur la nuit avant d'aller les voir et de faire la visite avec les infirmi\u00e8res, on va faire la visite c'est pas des cas tr\u00e8s graves, il y a une enfant qui a chut\u00e9 dans la hauteur et qui a du coup en traumatisme cr\u00e2nien avec une fracture du massif facial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:40 > 0:42:48) [94%] : \r\nChristelle est aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9tage de p\u00e9diatrie dans un 1er temps elle ausculte les passions et prend les d\u00e9cisions, son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:48 > 0:42:59) [76%] : \r\nVous savez, Christelle, je suis un des m\u00e9decins, des services alors qu'ailleurs, comment a pass\u00e9 la nuit bien pas as pu dormir et au niveau des douleurs, comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:02 > 0:43:07) [91%] : \r\nSi est d\u00e9sormais satisfaite de sa charge de travail, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:08 > 0:43:43) [87%] : \r\nPour moi, quand je pense \u00e0 mes vraiment les p\u00e9riodes difficiles par rapport aux horaires c'est typiquement va quand j'\u00e9tais en chirurgie puisque j'\u00e9tais de de garde le soir \u00e0 la maison, donc on travaille la journ\u00e9e et puis le soir, on est de piquet, donc on est s\u00fbr appel compte c'est n\u00e9cessaire et puis \u00e7a me met arriver ben \u00e0 plusieurs reprises \u00eatre date rappel\u00e9s \u00e0 minuit ou une heure du matin, on va, on doit vite aller au bloc op\u00e9ratoire avec le chirurgien de garde en ressort \u00e0 4 heures du matin et puis \u00e0 7 heures et quart, il faut \u00eatre pr\u00eat pour la visite et puis encha\u00een\u00e9 la journ\u00e9e, donc \u00e7a c'\u00e9tait des p\u00e9riodes difficiles par rapport au rythme de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:44 > 0:43:56) [91%] : \r\nDes rythmes pesants que les m\u00e9decins assistants romans ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, comme en 2002, quand ils ont men\u00e9 une gr\u00e8ve des stylos au CHUV pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail, \u00e0 l'\u00e9poque, il travaillait souvent jusqu'\u00e0 100 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:59 > 0:44:05) [89%] : \r\nNous sommes ici dans le froid r\u00e9unis parce qu'on n'avait pas le droit d'\u00eatre dans le haut de centrales, la manifestation risquait d'\u00eatre invisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:07 > 0:44:15) [98%] : \r\nUne gr\u00e8ve qui a eu un effet depuis 2005, les m\u00e9decins assistants sont soumis \u00e0 la loi sur le travail et ne peuvent exercer que 50 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:16 > 0:44:19) [98%] : \r\nMais aujourd'hui encore cela reste souvent du domaine de la th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:20 > 0:44:35) [95%] : \r\nCe jeune m\u00e9decin en formation, a accept\u00e9 de t\u00e9moigner de ses conditions de travail, mais seulement de mani\u00e8re anonyme, comme tous les autres m\u00e9decins assistants que nous avons approch\u00e9s pour notre reportage, il craint la r\u00e9action de ses sup\u00e9rieurs, la charge de travail reste une question tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:38 > 0:45:06) [83%] : \r\nAlors tant que son assistant talk-show technique, c'est vrai que c'est, disons, ceux qui sont assez lourds sous contrat de travail et c'est bas\u00e9 son faites sur 50 heures fut tr\u00e8s tr\u00e8s souvent, voire m\u00eame syst\u00e9matiquement fait des heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 j'\u00e9tais m\u00e9decin assistant \u00e0 la fin de cette formation, aujourd'hui je pense que je me sens plus exactement mais entre 150 et 200 heures sur un peu plus d'une ann\u00e9e, donc c'est quand m\u00eame mon aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:08 > 0:45:10) [94%] : \r\nLe cas de ce jeune m\u00e9decin n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:12 > 0:45:19) [96%] : \r\nL'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique r\u00e9v\u00e8le que 52 pourcent des m\u00e9decins en formation travaille plus de 50 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:20 > 0:45:22) [98%] : \r\nUne situation qui stagne depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:29 > 0:45:40) [86%] : \r\nLa super le Christelle \u00e0 participer elle aussi \u00e0 la gr\u00e8ve des stylos, elle a donc \u00e0 coeur de m\u00e9nager les horaires de ses m\u00e9decins assistants \u00e7a je pense que l\u00e0 on mais elle se heurte \u00e0 une pression externe toujours croissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:45:43 > 0:46:17) [93%] : \r\nOn essaye d'\u00eatre au plus proche de la loi sur le travail, c'est difficile aussi pour une raison, c'est que le l'activit\u00e9 des h\u00f4pitaux augmentent beaucoup depuis quelques ann\u00e9es, le soir, la nuit et le week- end et, du coup les Tournus, o\u00f9 les horaires d\u00e9volus \u00e0 ces tranches horaires doivent augmenter et si on veut la proportion d'horaires \u00e0 plus grande contrainte devient plus importante par rapport \u00e0 l'ensemble des Tournus et \u00e7a c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:19 > 0:46:25) [93%] : \r\nAu CHUV le directeur des ressources humaines, assure que le probl\u00e8me des heures suppl\u00e9mentaires et sur le point d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:25 > 0:46:46) [89%] : \r\nLes heures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre l'exception et pas la r\u00e8gle et c'est vrai qu'on vient d'une p\u00e9riode et il y a quelques ann\u00e9es, envahi en tout cas, croch\u00e8te je suis arriv\u00e9 au CHUV on a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 dire que les heures 7 commentaire c'\u00e9tait plut\u00f4t une r\u00e8gle l'inversion, elle est faite, et l\u00e0- dessus on va insister pour que \u00e7a devienne vraiment une r\u00e9alit\u00e9 absolument toute l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:47 > 0:46:52) [92%] : \r\nLa limite de 50 heures et maintenant en place depuis 12 ans mais elle entra\u00eene des effets pervers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:53 > 0:46:59) [93%] : \r\nLa pression pour ne pas faire d'heures suppl\u00e9mentaires, telle que les m\u00e9decins assistants sont quelquefois pouss\u00e9 \u00e0 mentir sur les heures effectu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:01 > 0:47:31) [76%] : \r\nNous arriver finalement de noter mais de noter le phosphore, notez plut\u00f4t que l'Or\u00e9al, la, la, laquelle partait ben de badges, et puis ensuite de retourner au bureau pour terminer son travail tout simplement pour ne pas \u00eatre vu comme un mauvais \u00e9l\u00e9ments, donc en gros, c'est plus vraiment le la direction qui tenait le coup, debout, Parlement, c'est-\u00e0-dire qu'on est bien vu \u00e0 ce moment-l\u00e0, en ao\u00fbt, allez les fondations dont les bonnes sp\u00e9cialit\u00e9s par exemple pour devenir celui que Nicki puis ben on est mal vu, on fait dire ce porteur \u00e9gal, on est mal organis\u00e9, on est lent et donc ne sert pas les tourn\u00e9es c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:33 > 0:47:41) [94%] : \r\nIl y a les heures suppl\u00e9mentaires, mais ce n'est pas le seul grand changement qui affectent la profession apr\u00e8s une courte pause d\u00e9jeuner Christelle reprend la journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:41 > 0:47:44) [89%] : \r\n2010 \u00e0 la ligne ant\u00e9c\u00e9dents personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:47 > 0:48:12) [91%] : \r\nVous pouvez nous expliquer ce que vous \u00eates en train par La Ch\u00e2tre de dicter la lettre de sortie de l'une de mes patientes que j'ai suivi, on fait \u00e7a pour tous les patients vont s\u00e9journer dans le dans le service o\u00f9 en fait on r\u00e9sume l'hospitalisation pour envoyer \u00e7a au m\u00e9decin traitant, il faut expliquer ce qui s'est pass\u00e9 avec cet enfant il faut prescrire les m\u00e9dicaments, maintenant c'est vrai que c'est du travail de ce de secr\u00e9tariat dans voil\u00e0 on est assis devant un ordinateur et pas devant un patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:18 > 0:48:34) [93%] : \r\nLettre de sortie rapports pour les assurances courrier pour le m\u00e9decin traitant facturation au total Christelle aura pass\u00e9 presque 6 heures \u00e0 remplir des documents la charge administrative n'a cess\u00e9 d'augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es et prend en moyenne plus de 50 pourcent du temps du travail des m\u00e9decins assistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:35 > 0:48:39) [95%] : \r\nUn \u00e9tat de fait qui entra\u00eene une \u00e9norme frustration chez les futurs m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:41 > 0:48:45) [84%] : \r\nOui c'est Christelle en p\u00e9diatrie, je voudrais s'il vous pla\u00eet, la garde d'ORL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:46 > 0:48:52) [90%] : \r\nValentine est aussi en formation dans un \u00e9tablissement Romand elle aussi nos se plaindre que de mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:48:52 > 0:49:40) [89%] : \r\nQuand vous \u00eates pas en train de tenir la main du patient et puis et puis de l'aider concr\u00e8tement dans sa d\u00e9marche de soins mais que vous \u00eates en train de remplir des papiers pour des assurances ou bien vous \u00eates en train de dicter des lettres de sortie bien s\u00fbr que c'est quelque chose qui important mais c'est du travail administratif, et comme vous faites des \u00e9tudes de m\u00e9decine, vous n'apprenez pas \u00e7a, vous apprenez des maladies, vous apprenez des traitements justement quant \u00e0 la fin de votre journ\u00e9e finalement vous constatez ou vous avez pass\u00e9 plus de temps devant l'ordinateur que 2 devront et on on vous vous dites qu'est-ce que j'ai fait l\u00e0 aujourd'hui est-ce que vraiment c'\u00e9tait quelque chose d'utile il y a des jours o\u00f9 vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 vraiment et quoi, il y a des il y a des jours, c'est vous avez juste envie de laisser tomber vraiment vous avez envie de laisser tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:45 > 0:49:49) [90%] : \r\nEt des m\u00e9decins, d\u00e9courag\u00e9s par les conditions de travail il y en a de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:50 > 0:49:57) [86%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'un r\u00e9seau de soutien psychologique pour les m\u00e9decins, le psychiatre Franco Bertie voit d\u00e9filer les docteurs d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:58 > 0:50:00) [96%] : \r\nEt la moiti\u00e9 d'entre eux sont des jeunes en formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:01 > 0:50:51) [89%] : \r\nDes gens qui ne sont pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la relation avec les patients, ils se d\u00e9brouillent parce qu'ils passent leur temps devant l'ordinateur cette la preuve qu'il travaille et puis ce Les coll\u00e8gues les jeunes coll\u00e8gues qui veulent faire leur travail consensus m'en expliquer au patient, par exemple, \u00e9coutez les patients, r\u00e9pondre aux demandes de des \u00e9quipes \u00e0 ce moment-l\u00e0, ils n'ont pas assez de place, nous avons vu qu'il y avait un probl\u00e8me de souffrance une un stress qui est mal support\u00e9e et que qui conduisait \u00e0 des d\u00e9compensations psychiques : d\u00e9pression, peur, ce qu'on appelle Burn out, mais aussi il y a un probl\u00e8me de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:53 > 0:51:02) [92%] : \r\nDes m\u00e9decins qui craque sous la pression, nous en avons d'ailleurs rencontr\u00e9 une Emmanuel est aujourd'hui cr\u00e9atrice de parfums, mais il y a 4 ans, elle \u00e9tait interne en chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:51:03 > 0:51:24) [90%] : \r\nJ'ai fait 6 ann\u00e9es de m\u00e9decine \u00e0 l'universit\u00e9 et ensuite j'ai fait 4 ans d'assistanat en hospitalier, on travaille un peu pr\u00e8s j'10, 12 heures par jour, peut-\u00eatre 13 francs, \u00e7a d\u00e9pend des jours et on travaillait souvent m\u00eame 9 jours de suite chaque fois que j'allais \u00e0 l'h\u00f4pital le matin j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:27 > 0:51:29) [80%] : \r\nDe voir en plus tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:51:31 > 0:52:05) [91%] : \r\nTous mieux que je pensais tellement humain \u00e0 la base ne justement pas l'\u00eatre, voir toute cette comp\u00e9tition entre les gens, toute cette tout cet c'est toute cette culture de la culpabilit\u00e9, entre les personnes, je pense qu'entre la charge de travail et le c\u00f4t\u00e9 humain qui s'effritait, \u00e0 mes yeux, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 juste de la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, il fait une des seules choses qui avait commenc\u00e9 \u00e0 m'alerter juste avant d'\u00eatre mis en arr\u00eat maladie, c'est qu'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:52:06 > 0:52:55) [90%] : \r\nMais patience commen\u00e7ait \u00e0 plus les supporter, en fait, pour \u00eatre honn\u00eate, autant jusque l\u00e0 j'avais eu une tellement bonne relation avec les patients, parce que je crois que si une des raisons pour laquelle j'avais choisi ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait pour le c\u00f4t\u00e9 relationnel que je trouvais tellement riche et que j'aimais justement m'entretenir avec mes passions, \u00e0 la fin, j'\u00e9tais tellement \u00e9puis\u00e9 que la moindre demande qui venait de leur part, elles m'aga\u00e7ait et et et je me souviens encore de l'infirmi\u00e8re qui me disait il y a une patiente en salle d'attente, ils \u00e9taient l\u00e0, non, j'en peux plus, je j'avais presque envie de telle et lui demander de de kits de de repartir fin janvier \u00e0 un stade o\u00f9 vraiment il commen\u00e7ait par les d\u00e9tester mais c'\u00e9tait pas \u00e9videmment personnel mais c'est parce que j'\u00e9tais tellement \u00e9puis\u00e9 que j'arrivais plus \u00e0 leur donner de l'\u00e9nergie et j'arrivais plus \u00e0 l'adulte \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:00 > 0:53:35) [85%] : \r\nIl y a des des m\u00e9decins \u00e0 des jeunes m\u00e9decins apr\u00e8s cette endett\u00e9 tue avec plusieurs ann\u00e9es de formation pour se cr\u00e9er qui quittent la profession c'est un gaspillage et qui me touche particuli\u00e8rement, je trouve, Jeanne Mas, profession et de voir quelqu'un qui est d\u00e9courag\u00e9 qui \u00e9taient motiv\u00e9s et qui n'en peut plus et qui va quittent la profession je crois pas que tout le monde pour les patients pour l'\u00c9tat, pour nous, en tout, Antoinette, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose, une perte \u00e9norme et la question se pose : comment \u00e9viter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:37 > 0:53:54) [90%] : \r\nVoil\u00e0 alors Romain, tu vas pouvoir rentrer \u00e0 la maison ici les papiers de sortir cette semaine, pas d'\u00e9cole et puis pas de sport pendant un mois, bon retour \u00e0 la maison et puis bonne suite pourquoi vous r\u00e9tablissement, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:53:59 > 0:54:03) [92%] : \r\nIl est 18 heures 30 quand Christelle termine sa journ\u00e9e apr\u00e8s plus de 10 heures de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:54:05 > 0:54:07) [99%] : \r\nL'occasion de retrouver ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:54:08 > 0:54:11) [98%] : \r\nPour eux, la formation va encore \u00eatre longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:54:12 > 0:54:13) [98%] : \r\nEt sans doute sem\u00e9 d'emb\u00fbches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:25 > 0:54:55) [91%] : \r\nEn Suisse, on conna\u00eet l'or bleu, l'or blanc, voici d\u00e9sormais ce que l'on pourrait appeler leur vers le chanvre l\u00e9gal, une substance vendus en toute l\u00e9galit\u00e9 dans les kiosques et m\u00eame dans certaines grandes surfaces, \u00e0 condition qu'elle ne d\u00e9passe pas l'et 1 pourcent de THC ce march\u00e9 en pleine expansion pourrait g\u00e9n\u00e9rer cette ann\u00e9e 100 millions de francs, de quoi attirer de nombreux agriculteurs il y a ceux de la premi\u00e8re heure, comme le c\u00e9l\u00e8bre chanvrier, Bernard Rappaz, mais aussi des nouveaux qui esp\u00e8re se faire une place, c'est un reportage d'Andr\u00e9a Green Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:55 > 0:54:56) [77%] : \r\nPhilippe Varin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:57 > 0:55:07) [87%] : \r\nJourn\u00e9e ensoleill\u00e9e \u00e0 Lausanne un ar\u00f4me bien typ\u00e9s un prennent le bord du Lehman, non, la Suisse n'a pas encore l\u00e9galiser le cannabis, qui fait planer ici on fume du CBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:07 > 0:55:39) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, ici, on a tout ce qui est substitut du tabac apr\u00e8s, bon, on a d\u00e9j\u00e0 ici tout ce qui est huile en g\u00e9n\u00e9ral, des huiles qui peuvent \u00eatre occup\u00e9s \u00e0 l'huile de chanvre ou \u00e0 l'huile d'olive de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre mieux g\u00e9r\u00e9e par les muqueuses \u00e0 base de prendra Dafalgan qui est plut\u00f4t chimique fumer un joint pur de \u00e7a, vous allez voir, \u00e7a va vous aider, on parle beaucoup d'CBD CBD, puis on s'est dit bon bah alors vu que c'est un sujet qui est qui, parler vraiment de dans tous les milieux, pourquoi pas clients festival autour de ce sujet c'est quoi qui vous pla\u00eet dans l'CBD en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:40 > 0:55:57) [83%] : \r\nTu perds une une de temps ne certaines comment r\u00e9duire sa relaxation le go\u00fbt de Jammu sur cigarettes, c'est quand m\u00eame un peu meilleurs gens sont quand m\u00eame un tout petit a fait d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:59 > 0:56:23) [92%] : \r\nEn Suisse, la loi fixe la limite \u00e0 1 pourcent de THC pour le cannabis, en dessous, c'est le vide juridique et cela b\u00e9n\u00e9ficie au cannabidiol, ou CBD, une mol\u00e9cule qui aurait des vertus apaisantes et quand on parle de cannabis en Suisse, il y en a un qui n'est jamais bien loin soit Bernard Rappaz est au CBD Festival pour une conf\u00e9rence, les ennuis judiciaires termin\u00e9es, le chanvrier valaisan n'a pas pris sa retraite pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:23 > 0:56:24) [82%] : \r\n\u00e0 la base, c'\u00e9tait la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:33 > 0:56:39) [94%] : \r\n260 licences pour produire du CBD ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en Suisse et d'autres demandes sont en cours de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:40 > 0:57:16) [90%] : \r\nC'est un bon Business dans le sens, \u00e7a, \u00e7a donne beaucoup de travail, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois, que ce soit de la production \u00e0 la distribution, que ce soit les magasins qui engage du monde o\u00f9 les producteurs qui tout simplement se lance : \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment d'emplois, et ces 3-l\u00e0 ont flair\u00e9 le bon filon, \u00e7a vient du fait, une entreprise familiale, on a quand il le CBD devenu l\u00e9gal en Suisse, on s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce sujet et puis bah avec mon papa, on a d\u00e9cid\u00e9 de de se lancer l\u00e0- dedans en fait tout simplement pourquoi pas et puis on a trouv\u00e9 notre producteur pour tout ce qui est la gestion du cannabis, ses pieds voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:17 > 0:57:24) [95%] : \r\nQuelque part en Valais, nous retrouvons nos jeunes entrepreneurs ici fleurissent 128 plants de marijuana l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:25 > 0:57:53) [81%] : \r\nPr\u00e9sente la production qu'on a fait dans des bient\u00f4t \u00e0 la fin et manque je pense 10 15 jours estime environ combien partante, l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 fait une production n'a r\u00e9colt\u00e9 8 kilos le kilo kilo partante environ l'emploi un peu moins chez WorldCom, tout est st\u00e9rile propre on rentre pas dans les installations sans combinaison, \u00e7a c'est clair pour assurer qu'il n'y a pas une bact\u00e9rie ou un champignon qui se d\u00e9veloppe en cours de route c'est tr\u00e8s professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:53 > 0:58:05) [88%] : \r\nYannis peut compter sur 33 r\u00e9coltes par ann\u00e9e, soit 200 8 ans de kilos environ 15 francs le gramme, on obtient une valeur brute de 4 1000000 200000 reste \u00e0 d\u00e9duire, pr\u00e8s de 1,4 millions d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:07 > 0:58:16) [83%] : \r\nTout sur informatique toute guerre informatis\u00e9, \u00e7a permet d'avoir des trucs plus stable, de culture, beaucoup plus stable exactement toute la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:16 > 0:58:25) [92%] : \r\nTout ce mat\u00e9riel \u00e0 un co\u00fbt de 250000 francs d'investissement et puis il y a les frais d'\u00e9lectricit\u00e9 pour faire fonctionner toutes ces langues 2500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:36 > 0:58:45) [86%] : \r\nDonc pareil ventil\u00e9 pour hexagonale, il ne faut surtout pas de lumi\u00e8re dedans non pour \u00e9viter l'oxydation du produit pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:48 > 0:59:05) [90%] : \r\nCertains pr\u00e9f\u00e8rent le soleil et non, \u00e7a n'est pas une for\u00eat de sapins le chanvrier valaisan Bernard Rappaz travaille \u00e0 une autre \u00e9chelle 1,5 hectares en terre vaudoise et 4 autres cultures de taille similaire en Suisse romande, entre 4 et 6000 plants, mais aucun en Valais, tiens tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:05 > 0:59:37) [91%] : \r\nBah, c'est un peu \u00e0 cause, je me m\u00e9fie du climat valaisan qui a tendance \u00e0 pousser le THC vers le haut, alors je me dis en cultivant sur le Jura, dans le canton de Vaud, on aura peut-\u00eatre un peu moins THC, alors si on d\u00e9passe le on emb\u00eatait on doit trouver d'autres usages que que la fumette, quoi, c'est pas que que j'ai peur de la justice valaisanne, mais j'ai aussi connu des mauvaises exp\u00e9riences quoi parce qu'ils ont tendance \u00e0, c'est un peu des cow-boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:39 > 0:59:41) [94%] : \r\nIl faut dire que la justice, il conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:45 > 0:59:47) [99%] : \r\nPetit retour 25 ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:51 > 1:00:03) [88%] : \r\nApple, Bernard Rappaz et je suis fils d'un agriculteur vignerons je suis agriculteur \u00e0 Saxon tr\u00e8s biologique je crois aux \u00e9nergies douces, je crains \u00e0 la destruction de notre environnement, alors je fais aussi la compassion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:03 > 1:00:03) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:04 > 1:00:11) [88%] : \r\nPas et le chanvre c'est une histoire d'amour qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 une romance rest\u00e9es incomprises des autorit\u00e9s je d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:12 > 1:00:19) [90%] : \r\nMoisson et coussins aromatique fourr\u00e9s au cannabis le conduisent en prison pour un total cumul\u00e9 de 8 ans ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:25 > 1:00:30) [89%] : \r\nS'estimant victime d'une injustice, le chanvrier mise \u00e0 l'ombre, entrent en gr\u00e8ve de la faim \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:31 > 1:00:33) [82%] : \r\nLa derni\u00e8re Diat aura m\u00eame durer 120 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:44 > 1:00:49) [94%] : \r\nAujourd'hui Libre la coupe mulet la plus c\u00e9l\u00e8bre du Valais a repris du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:49 > 1:01:21) [92%] : \r\nAvec cette cette arriv\u00e9e de la mode CBD, l\u00e0 il y en a plusieurs qui m'ont contact\u00e9 parce qu'ils avaient envie de de faire quelque chose avec moi et puis pour finir, je me suis, je me suis embarqu\u00e9 l\u00e0 avec ces soci\u00e9t\u00e9s puis 2 associ\u00e9s qui sont sur Gen\u00e8ve et puis c'est int\u00e9ressant parce que ils am\u00e8nent, ils am\u00e8nent des moyens mat\u00e9riels et puis moi j'am\u00e8ne mon exp\u00e9rience et puis aussi un peu mon nom quoi, donc c'est un bon partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:01:23 > 1:01:31) [94%] : \r\nLes 2 partenaires sont 2 trentenaires fortun\u00e9s qui n'ont pas souhait\u00e9 \u00eatre film\u00e9s, ils ont d\u00e9j\u00e0 investi un 1000000 dans Hollywood 2 autres millions vont suivre dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:01:37 > 1:01:46) [91%] : \r\nEt pour exploiter cette plantation vaudoise c'est F\u00e9lix, jeune agriculteur bio qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 jusque-l\u00e0 son truc \u00e0 lui, c'\u00e9tait plut\u00f4t le bl\u00e9 et le ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:50 > 1:01:57) [93%] : \r\nBernard Marcout depuis le d\u00e9but de la culture jusqu'au stade de la r\u00e9colte quoi c'\u00e9tait le r\u00f4le de Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:57 > 1:02:01) [75%] : \r\nDonc, maintenant, on a nouvelle agriculteur, expert en chanvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:02:01 > 1:02:08) [81%] : \r\nVoil\u00e0, oui, oui, \u00e7a me \u00e7a m'a donn\u00e9 une bonne base en une ann\u00e9e en Jacques une bonne que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:02:09 > 1:02:14) [72%] : \r\nDans \u00e7a gageons c'est \u00e7a mais mes huiles essentielles dans les fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:02:15 > 1:02:18) [82%] : \r\n\u00e0 peine tu fraudes ta main, et c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 le grand de la r\u00e9sine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:18 > 1:02:25) [87%] : \r\nEt puis je suis \u00e9tonn\u00e9 parce que c'est quand il y a du THC il y a beaucoup de de r\u00e9sine comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:02:27 > 1:02:38) [96%] : \r\nIl est difficile d'avoir des estimations concernant les surfaces cultiv\u00e9es en ext\u00e9rieur pour le CBD assez anecdotique pour l'heure, selon l'Union suisse des paysans et pourtant plusieurs ont saisi l'opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:02:39 > 1:02:54) [86%] : \r\nFinanci\u00e8rement, je dirais qu'on on pouvait gagner environ par exemple le double que sur une culture de bl\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a reste des chiffre th\u00e9orique parce qu'il faudrait qu'il faudra que je voyais, fin de l'ann\u00e9e, ce r\u00e9ellement ce qui me reste proportionnellement aux heures de travail que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:02:54 > 1:03:00) [84%] : \r\nEst ce que vous encouragez pour coll\u00e8gues agriculteurs \u00e0 se lancer, ah oui, Clermont 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:03:01 > 1:03:20) [84%] : \r\nSurtout que l'agriculture, elle a quand m\u00eame en crise, il y a qu'\u00e0 voir le succ\u00e8s qu'on a eu avec l'annonce qu'on a fait para\u00eetre, on a rat\u00e9 une une sur l'annonce, on a une soixantaine d'agriculteurs qui nous ont contact\u00e9s en cendres par l\u00e0 queue, ils cherchent tous des alternatives, des cultures qui laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:20 > 1:03:21) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:03:21 > 1:03:32) [84%] : \r\nVotre tournage va alors \u00eatre interrompue par un invit\u00e9 surprise garde- fronti\u00e8res et police cantonale sit\u00f4t \u00e0 terre, les agents nous demandent d'\u00e9tendre notre cam\u00e9ra contr\u00f4le de routine imparable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:33 > 1:04:02) [82%] : \r\nVous avez fait des tests pour savoir si vous \u00eates au-dessous du 1 pourcent c'est des vari\u00e9t\u00e9s qui sont donn\u00e9s \u00e0 moins 0 2 pourcent de vote de cacher CBD qu'on attendrait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est tout tip top, alors on va faire comme \u00e7a, mon coll\u00e8gue, la police va regarder c'est annonc\u00e9, moi je vais prendre votre identit\u00e9, o\u00f9 on peut la conna\u00eetre domicile c'est Oman alors Valais mais en Valais Is\u00e8re Is\u00e9rables nous autorisera moi chez les belges, vous \u00eates pas peur avec des douaniers l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:04:02 > 1:04:08) [93%] : \r\nC'est normal qu'ils font des contr\u00f4les, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, ils ont m\u00eame voulu faire un selfie avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:04:17 > 1:04:25) [79%] : \r\nC'est m\u00eame pas au courant que la police \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu doivent quoi ben \u00e7a fera 3 fois \u00e0 court, vous avez cocktails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:34 > 1:04:43) [87%] : \r\nLe CBD rencontre untel succ\u00e8s que m\u00eame s'est engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che avec des cigarettes au cannabis Light, elles sont produites au bord du lac de Saint-Gall \u00e0 Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:45 > 1:04:54) [79%] : \r\nC'est cigarettes mis chanvre mis tabac constitue une premi\u00e8re mondiale, elle s'appelle Heimat patrie en fran\u00e7ais et son temps continuelles ruptures de stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:04:55 > 1:05:03) [95%] : \r\nVoil\u00e0, je vous pr\u00e9sente maintenant notre petite manufacture or Rouxel \u00e0 gauche, l\u00e0 vous voyez le tabac brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:05:05 > 1:05:10) [79%] : \r\nDans ce qui est du tabac si lance de Virginie Eberl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:05:13 > 1:05:23) [88%] : \r\nL\u00e0 il y aller tonneau avec le genre malheureusement les tonneaux sont presque toujours vides et puis voil\u00e0 quoi 3\u00e8me \u00e9tape, \u00e7a, c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:05:24 > 1:05:29) [82%] : \r\nLe tabac d\u00e9coup\u00e9, \u00e7a c'est le tabac de base dans un m\u00e9lange avec les ombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:05:30 > 1:05:38) [94%] : \r\nQuand on ne sait le produit 6000 paquets de cigarettes Heimat par semaine d\u00e9pass\u00e9s par leur succ\u00e8s, ils attendent de nouvelles machines pour augmenter la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:41 > 1:06:03) [87%] : \r\nTr\u00e8s vite, l'id\u00e9e est venue de produire quelque chose avec chanvre, moi j'aime fumer du chanvre c'est clair cendres l\u00e9gal et puis dans le monde entier, il avait su jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pas de cigarettes, mais lance tabac et puis CBD et puis \u00e7a c'est c'est pas une id\u00e9e, on a fait des essais, et puis \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:06:04 > 1:06:08) [96%] : \r\nLe chanvre utilis\u00e9 par Heimat n'est cependant pas encore 100 pourcent elle va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:06:10 > 1:06:27) [76%] : \r\nSi on avait achet\u00e9 tout en Suisse la aurait aurait co\u00fbt\u00e9 60 francs par par pas qu'un faussaire et 2\u00e8me c'est la disponibilit\u00e9, il y a pas assez tomberont qui tombe bien, \u00e0 ce qu'il nous font donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on a m\u00e9lang\u00e9 suisses et \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:06:34 > 1:06:37) [94%] : \r\nEt \u00e7a calme plus qu'une cigarette classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:06:37 > 1:06:45) [88%] : \r\nOui, moi j'ai l'impression peut-\u00eatre celle du placebo, moi je ne sais pas, mais en tout cas pour moi sont comme \u00e7a me fait du bien, M. le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:06:56 > 1:06:57) [69%] : \r\nBient\u00f4t tout l'arrondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:07:00 > 1:07:22) [94%] : \r\nOn retrouve Bernard Rappaz qui am\u00e8ne sa r\u00e9colte du jour au s\u00e9chage Hollywood esp\u00e8re produire 2 \u00e0 3 tonnes cette ann\u00e9e \u00e0 10 francs le gramme, c'est potentiellement 30 millions de valeur brut et donc pr\u00e8s de 10 millions de taxes \u00e0 venir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e 2017, les autorit\u00e9s suisses estiment que l'CBD repr\u00e9sentera d\u00e9j\u00e0 un march\u00e9 d'environ 100 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:07:27 > 1:07:30) [76%] : \r\nEst ce que \u00e7a sera une mode ce que \u00e7a sera qu'un passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:07:35 > 1:07:41) [88%] : \r\nMomentan\u00e9 ou r\u00e9elle tendance ce march\u00e9 du CBD devrait en tout cas faire r\u00e9fl\u00e9chir les autorit\u00e9s sur une vraie l\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:07:52 > 1:08:16) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux ah nous y proposons bien s\u00fbr nos reportages mais aussi des images in\u00e9dites, vous pouvez nous laisser vos commentaires, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche \u00e0 l'\u00e9cran et puis il y a bien s\u00fbr toujours notre adresse e-mail Mise au point At RTS Point CH la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, une excellente semaine \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:08:16 > 1:08:17) [67%] : \r\nVal\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:17 > 1:08:25) [66%] : \r\nC'est un peu de temps d'antenne le papier date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (1:08:26 > 1:08:32) [63%] : \r\nOn le fait, \u00eatre toute d\u00e9rive avec vous avec Madame de l'B\u00e8gles Dominique de m\u00eame tardive, acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9gringolade de bac techno de Catherine, pas du tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-14T01:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626740", "title": "Du chanvre dans les \u00e9pinards", "excerpt": "La loi suisse autorise la consommation de cannabis contenant une tr\u00e8s faible dose de THC. Des produits \u00e0 base de cannabidiol ou CBD font leur apparition, comme des cigarettes, du tabac \u00e0 rouler ou des huiles. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette nouvelle demande, des agriculteurs cultivent du cannabis sans THC, comme le chanvrier valaisan Bernard Rappaz. Une usine dans le canton de Saint-Gall fabrique \u00e9galement des cigarettes au chanvre vendues par la Coop.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANVRE (PLANTE)", "HASCHICH", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1649159"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628371", "title": "C'est grave docteur ?", "excerpt": "T\u00e9moignages de m\u00e9decins assistants qui \u00e9voquent leurs conditions de travail, et notamment le nombre d'heures qu'ils passent \u00e0 l'h\u00f4pital, qui ne peut d\u00e9passer les 50 heures hebdomadaires. Dans les faits, les jeunes m\u00e9decins \u00e9voquent des horaires tr\u00e8s longs et \u00e9prouvants. Les nombreuses t\u00e2ches administratives qui incombent aux m\u00e9decins en milieu hospitalier sont en augmentation et contribuent aux heures suppl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HEURE SUPPL\u00c9MENTAIRE", "M\u00c9DECIN", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630106", "title": "JO", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas souhait\u00e9 soutenir la candidature de la ville de Sion en Valais pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026, notamment \u00e0 cause de la garantie financi\u00e8re demand\u00e9e aux autorit\u00e9s par le comit\u00e9 d'organisation. Jean-Philippe Rochat, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026, croit au projet d'accueillir les Jeux, alors que d'autres n'y voient pas d'avantages, comme le d\u00e9put\u00e9 UDC du Grand conseil valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Le chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et des sports valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quant \u00e0 lui soutient les promoteurs du projet et souligne que le peuple devra aussi se prononcer sur la tenue des Jeux."}, {"internalArchiveId": "AA1710630875", "title": "VOX POP SOMMAIRE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la vie et la carri\u00e8re professionnelle du pr\u00e9sident du club de football FC Sion Christian Constantin. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 suspendu pendant 14 mois et devra payer une amende de 100000 francs apr\u00e8s son altercation avec le consultant de TeleClub Rolf Fringer le 21.09.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1710631333", "title": "Mi-feu mi-flamme", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631334", "title": "CARTE CONSTANTIN", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649410", "summary": "Plateau : itw Christian Constantin, pr\u00e9sident du club de football FC Sion.", "id": "1649069"}, {"internalArchiveId": "AA1801649500", "summary": "Main roulant cigarette au cannabidiol ou CBD. Gros plans sur th\u00e9 et tabac \u00e0 rouler au CBD. Produits au CBD comme huile ou biscuits. Itw Loris Burnand, organisateur CBD Festival. Itw participants au festival. Personnes d\u00e9ambulant parmi stands d\u00e9di\u00e9s au CBD. Bernard Rappaz, chanvrier, visitant festival. Itw Lucien Glassez, distributeur de produits \u00e0 base de chanvre. Itw Ana\u00efs Choffat, responsable King's Weed. Plants de chanvre poussant sous serre avec lampes chauffantes. Bourgeons de cannabis s\u00e9chant. En plong\u00e9e, plants de cannabis poussant dans champ. Tracteur r\u00e9coltant plant de cannabis. Itw Bernard Rappaz. Personnes r\u00e9coltant plans de cannabis \u00e0 la main. Itw F\u00e9lix Reymond, agriculteur. Bernard Rappaz coupant plants de chanvre. Still photo de Bernard Rappaz avec policiers devant h\u00e9licopt\u00e8re des garde-fronti\u00e8res. Panneau indiquant champ de chanvre l\u00e9gal sans THC. \nSteinach : usine de fabrication de cigarettes au CBD. Paquets de cigarettes au CBD \"Heimat\". Bacs de tabac brut. Tonneau de poudre de chanvre. Itw Roger Koch, fondateur Koch & Gsell. Ouvriers travaillant int usine.", "id": "1649159", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "HASCHICH", "CHANVRE (PLANTE)"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "VAUD", "ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034143", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-89FAED70-D0A3-4A69-8DCC-122AC7615DD0", "internalArchiveId": "89FAED70-D0A3-4A69-8DCC-122AC7615DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7oise Sironi, psychologue clinicienne : A propos de son ouvrage \"Comment devient-on tortionnaire. Psychologie des criminels contre l'humanit\u00e9\" (Ed. la D\u00e9couverte, 2017)", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "summary": "Comment devient-on un bourreau? Y a-t-il des points communs entre les tortionnaires rwandais, chiliens, nazis ou khmers rouges? Existe-t-il des conditions historiques et politiques propices \u00e0 leur \u00e9mergence? Apr\u00e8s s'\u00eatre longtemps pench\u00e9e sur le sort des victimes de torture, la psychologue clinicienne Fran\u00e7oise Sironi, a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter les prisons et les parloirs des cours p\u00e9nales internationales pour donner son expertise psychologique des tortionnaires. De son savoir th\u00e9orique et de sa longue pratique, a \u00e9merg\u00e9 une approche originale: la psychologie g\u00e9opolitique clinique.", "durationSec": 3388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8961099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["torture", "psychologie"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 14.10.2017", "Fran\u00e7oise Sironi: psychologie des tortionnaires / SLP_2017-10-14T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 14.10.2017", "Fran\u00e7oise Sironi: psychologie des tortionnaires / SLP_2017-10-14T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Comment devient-on un bourreau? Y a-t-il des points communs entre les tortionnaires rwandais, chiliens, nazis ou khmers rouges? Existe-t-il des conditions historiques et politiques propices \u00e0 leur \u00e9mergence? Apr\u00e8s s'\u00eatre longtemps pench\u00e9e sur le sort des victimes de torture, la psychologue clinicienne Fran\u00e7oise Sironi, a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter les prisons et les parloirs des cours p\u00e9nales internationales pour donner son expertise psychologique des tortionnaires. \nDe son savoir th\u00e9orique et de sa longue pratique, a \u00e9merg\u00e9 une approche originale: la psychologie g\u00e9opolitique clinique.\nA lire: Comment devient-on tortionnaire. Psychologie des criminels contre l'humanit\u00e9, Fran\u00e7oise Sironi, \u00e9dition la d\u00e9couverte, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Comment devient-on un bourreau? Y a-t-il des points communs entre les tortionnaires rwandais, chiliens, nazis ou khmers rouges? Existe-t-il des conditions historiques et politiques propices \u00e0 leur \u00e9mergence? Apr\u00e8s s'\u00eatre longtemps pench\u00e9e sur le sort des victimes de torture, la psychologue clinicienne Fran\u00e7oise Sironi, a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter les prisons et les parloirs des cours p\u00e9nales internationales pour donner son expertise psychologique des tortionnaires. \nDe son savoir th\u00e9orique et de sa longue pratique, a \u00e9merg\u00e9 une approche originale: la psychologie g\u00e9opolitique clinique.\nA lire: Comment devient-on tortionnaire. Psychologie des criminels contre l'humanit\u00e9, Fran\u00e7oise Sironi, \u00e9dition la d\u00e9couverte, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8961100", "ece-8961099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:43Z", "speechToTexts": ["23.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\nComment devient -on un tortionnaires il y a -t-il des points communs entre les bourreaux au Rwanda, au Chili, dans l'Allemagne nazie ou dans le Cambodge des Khmers rouges : Existe -t-il des conditions historiques ou politiques ou m\u00eame plus intime qui pr\u00e9destine certains hommes \u00e0 devenir des criminels contre l'humanit\u00e9 ou avons -nous tous un tortionnaires qui sommeille en nous, on ne na\u00eet pas bourreau, on le devient, voil\u00e0 en tout cas ce qu'affirme mon invit\u00e9 d'aujourd'hui, la psychologue clinicienne Fran\u00e7oise Sironi qui est bien plac\u00e9 pour avoir une opinion sur la question puisqu'elle fr\u00e9quente depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, les prisons et les parloirs des cours p\u00e9nales internationales pour donner son expertise psychologique des tortionnaires Fran\u00e7oise Sironi bonjour bonjour France dit F\u00e9lix, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio parisien en plus d'\u00eatre experte aupr\u00e8s des tribunaux internationaux, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII vous avez d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 plusieurs livres sur la clinique des tueurs de masse \u00e0 cette question toute simple de se dire est -ce que je pourrais devenir tortionnaires, quelle r\u00e9ponse vous pourriez donner alors d'abord je ne crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [90%] :\r\nPas que tout le monde peut devenir tortionnaires ce qu'il faut savoir, c'est que d'abord il y a des dispositifs, des contextes tr\u00e8s pr\u00e9cis qui l\u00e0 peuvent amener effectivement des personnes qui ne peut rien ne pr\u00e9destinait \u00e0 devenir des tortionnaires le devenir, je prends un exemple d'un s\u00e9nateur fran\u00e7ais qui a dit il y a vraiment l\u00e0 quelques d\u00e9cennies qui \u00e9tait s\u00e9minariste qui destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre la pr\u00eatrise et qui pensait ne jamais tu\u00e9 et qui s'est trouv\u00e9 pendant la guerre d'Alg\u00e9rie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'un coll\u00e8gue qui a \u00e9t\u00e9 explos\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a il, il s'est mis \u00e0 \u00e0 tirer, donc de ce point de vue -l\u00e0, on peut dire que dans un contexte pr\u00e9cis, des gens qui n'auraient jamais tu\u00e9 avant et qui n'ont jamais tu\u00e9 apr\u00e8s aux massacres, aux viols peuvent le faire, mais on peut pas dire que n'importe qui : voyez, c'est pas la m\u00eame chose que dire que n'importe qui peut devenir un tueur, on a moins tortionnaires Nokia le contexte mais il y a \u00e9galement partout dans le monde, j'ai retrouv\u00e9 des m\u00e9thodes parce que j'ai essay\u00e9 de comprendre comment devient tortionnaires justement, j'ai retrouv\u00e9 il y a des \u00e9coles de torture des formations, il y a des id\u00e9es on format la torture \u00e0 devenir cruels, inhumains et des empathique, donc c'est bien la preuve que ce n'est pas aussi naturel que \u00e7a et qu'il y a certaines initiations, que l'on met en place pour que des gens deviennent des tueurs, des tortionnaires des, des, des violeurs, donc plus que la nature plus que de dire il y a en nous de la violence de plus son de mort vraiment mon exp\u00e9rience de pr\u00e8s de 30 ans maintenant sur la question montrent plut\u00f4t des contextes et puis des intentionnalit\u00e9 de syst\u00e8me qui font que les personnes deviennent des tortionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [90%] :\r\nFran\u00e7oise Sironi, vous venez de faire para\u00eetre un gros pav\u00e9 750 pages denses dure aussi \u00e0 lire qui retrace votre expertise psychologique d'un bourreau en particulier ses doutes, le tortionnaire khmer rouge, jug\u00e9 responsable de la mort de plus de 12750 personnes pendant le Kampuch\u00e9a d\u00e9mocratique pendant la dictature qui qui s'est \u00e9tendue de 76 \u00e0 79 et sur la base de ce qu'une sorte de th\u00e9orie en tous cas, vous nous donnez ce que vous avez appel\u00e9 la psychologie g\u00e9opolitique clinique, on va \u00e9videmment en parler aujourd'hui ce livre porte ce titre : comment devient -on tortionnaire psychologie des criminels contre l'humanit\u00e9, il est sorti aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Paris il y a Alexandre lumi\u00e8re ici avec moi du c\u00f4t\u00e9 suisse, il y a en r\u00e9gime Marc Frechaut et on va \u00e9couter d'abord quelques t\u00e9moignages il mont\u00e9 par G\u00e9rald bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [81%] :\r\nJe me demande si a pas une partie de vos qui trouvent un Avantage pas dormir. \r\nUne partie de qui se dit ben moi si je dors pas je fais pas de cauchemar. \r\nMoi si je dors pas le bruit pas quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [73%] :\r\nJe savais, dit \u00e0 la grave le moment, je sais pas quoi faire, quelquefois je pensais aux Suisses passent \u00e0 la finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [71%] :\r\nBen \u00e7a aurait consenti. \r\nMa fille qui me p\u00e8se de l'image et Nicole inqui\u00e9terait aussi de cela qui nous a peut-\u00eatre moderne il y a tu\u00e9 le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, pour abroger le jour o\u00f9 vous pourrez vous venger. \r\nMais en attendant il faut \u00eatre un peu mieux depuis je si je vous maintenant, on aimerait travailler et en esp\u00e9rant qu'un jour les coupables puissent \u00eatre punis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [92%] :\r\nDes t\u00e9moignages extraits d'un film dans lequel vous interveniez Fran\u00e7oise Sironi sous la main de l'autre, c'est un film de Vincent de Tour\u00e9 Dominique Henri, qui suivait le travail de l'association appartenance ici en Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, un travail de suivi psychologique des personnes migrantes victimes de torture, c'\u00e9tait votre point d\u00e9part, on a entendu, on va parler des bourreaux, Fran\u00e7oise Sironi mais votre point d\u00e9part c'\u00e9tait d'abord le travail avec les victimes de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [91%] :\r\nOui, les victimes de la torture, le le pourquoi s'int\u00e9resser ou au bureau, tortionnaires, parce que je me suis aper\u00e7u et mes coll\u00e8gues aussi appartenance et bien s\u00fbr que lorsque nous soignons des victimes de torture, il s'agit d'abord avant tout de se dire que souffrent, elles ont des traumatismes psychiques importants du fait de l'intentionnalit\u00e9 d'un syst\u00e8me de l'intentionnalit\u00e9 d'un d'un tortionnaires donc l'id\u00e9e, c'est pas la petite enfance que tout tout r\u00e9side dans la dans dans des relations pr\u00e9coces comme on dit souvent psychologie ce qui h\u00e9patique et ce qui n'est pas inexact et bien s\u00fbr, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais pour ces cas -l\u00e0, il a fallu aussi apprendre autre chose, il a fallu faire aussi que la que nos connaissances en psychologie deviennent plus plus riche et et nous avons d\u00fb innover et nous avons compris qu'effectivement l'intentionnalit\u00e9 des tortionnaires et des syst\u00e8mes tortionnaires a \u00e9t\u00e9 fortement int\u00e9rioris\u00e9es par les victimes par la peur par toutes les m\u00e9thodes qu'ils ont connu et notre travail en tant que th\u00e9rapeute va consister \u00e0 faire en sorte de lib\u00e9rer les patients de cette influence encore int\u00e9rioris\u00e9 des tortionnaires, donc c'est par ce biais -l\u00e0 que je me suis aussi int\u00e9ress\u00e9e aux m\u00e9thodes de torture de qui sont d'abord les tortionnaires, comment ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, pourquoi telle m\u00e9thode est utilis\u00e9e Patel et pas telle autre et quel est l'impact pour chaque m\u00e9thode de torture, quel est l'impact physique bien s\u00fbr mais \u00e9galement psychologique pour soigner une victime de torture, il faut \u00e9galement s'int\u00e9resser aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [92%] :\r\nEt pour qu'on sache un petit peu qui vous \u00eates, comment est -ce que vous en \u00eates venu \u00e0 \u00e0 soigner des victimes de torture vous dans votre parcours personnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [90%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 je, je, je souhaitais mettre mes connaissances en psychologie au service d'une cause : la d\u00e9fense des droits de l'homme, par exemple, j'ai longtemps travaill\u00e9 avec la Commission des professionnels de sant\u00e9, d'Amnesty International et la juge souhaitait tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, aussi pouvoir aider des personnes qui sont des militants des droits de l'homme ou ou des personnes qui sont victimes de g\u00e9nocide ou autres, savoir comment pouvoir les aider au mieux avec ce que je sais faire, c'est-\u00e0-dire la psychoth\u00e9rapie et bien s\u00fbr aussi travailler en h\u00f4pital psychiatrique dans d'autres institutions, mais c'\u00e9tait vraiment la la la question aussi de l'engagement, parce que je trouve profond\u00e9ment injuste que \u00e0 cause de leur pens\u00e9e, leur appartenance \u00e0 un groupe culturel ou autre que qu'il soit vraiment maltrait\u00e9s cruellement a trait\u00e9 de de cette mani\u00e8re de, de ce fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [82%] :\r\nCentre appartenance ici \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, je vais aussi il existe beaucoup de structures, son ancienne ces structures qui prennent en charge de mani\u00e8re un peu particuli\u00e8re, les victimes de torture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [91%] :\r\nAujourd'hui, y en a beaucoup dans le monde, y compris dans des pays o\u00f9 il y a un grand danger pour les cliniciens, psychologues, m\u00e9decins, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, ou ce qu'il faut pour effectivement apr\u00e8s soigner les bless\u00e9s de la torture, il y en a un certain nombre dans le monde, mais le 1er centre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au Danemark en 1983 et le 2\u00e8me en France en 1984 qui s'appelait la vraie les ensuite ces centres se sont d\u00e9velopp\u00e9es, notamment les Suisses aussi, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite absolument sur le pont quoi en disant il faut absolument aider ces personnes qui viennent de diff\u00e9rents pays qui sont meurtris par la torture par ses souffrances en inflig\u00e9s de mani\u00e8re intentionnelle, enfants, femmes, hommes, quel qu'ils soit et qui sont s\u00e9v\u00e8rement marqu\u00e9 des ann\u00e9es apr\u00e8s, parce que on reste avec les, les, les meurtrissures de la torture, on en parle, m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s difficilement et c'est aussi au th\u00e9rapeute de faire en sorte que les patients puissent surmonter la honte surmonter une aussi toute la la la g\u00eane et la souffrance qu'ils ont \u00e0 parler de ce qu'un autre humain leur affaire fait parce que c'est, c'est bien \u00e7a qui est au coeur de la souffrance li\u00e9e \u00e0 la torture, comment se fait- il qu'un humain et puis faire \u00e7a un autre humain, c'est la question amulette qui traverse toutes les les personnes qui ont connu la torture alors bien s\u00fbr on on d\u00e9signe toujours du doigt partout dans le dans beaucoup de pays en en Occident, on pense qu'ils inventent, on pense qu'il raconte des choses pour obtenir des statuts, etc, mais je vous assure qu'en 30 ans d'exp\u00e9rience professionnelle, bien s\u00fbr que ces cas existent mais on sait aussi que la plupart, la majorit\u00e9 d'entre eux n'osent pas en parler tellement ils sont honteux de ce qui leur est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:56) [90%] :\r\nVous poser cette question : comment se fait- il qu'un homme puisse faire comme \u00e7a, a du mal \u00e0 un autre homme dans les d\u00e9mocraties qui pratique la torture, l'argument qui a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9, c'est faire parler les gens, quand on parle de Guantanamo o\u00f9 on sait que la torture se pratique cette avec cette bonne raison on met tous les guillemets qu'on veut dire, mais on a besoin d'aveux, on a besoin de renseignements et vous, vous nous dites, Fran\u00e7oise Sironi c'est n'importe quoi, la torture n'a jamais jamais permis d'obtenir des aveux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [90%] :\r\nOh, c'est pas moi qui le dit, que faux militaires notamment les militaires fran\u00e7ais qui le disent, puisque je pense l\u00e0 je je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une tr\u00e8s belle \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait par une historienne Rapha\u00eblle Branche, qui a travaill\u00e9 dans les d\u00e9buts des ann\u00e9es 2000 sur les archives militaires pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, qui ont \u00e9t\u00e9 longtemps sous le sceau du du secret qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et o\u00f9 des \u00e9tudes avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des militaires qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'effectivement ce n'est pas la torture qui est la plus efficace, entre guillemets, si on peut parler ainsi pour obtenir du renseignement mais ce sont beaucoup plus des techniques d'infiltration, qui sont plus utiles et il n'y a pas que les tortionnaires de la guerre d'Alg\u00e9rie qui le pensait un peu partout, de l'eau dans le monde, c'est ce que l'on sait, l\u00e0 c'est un un savoir v\u00e9ritablement li\u00e9 \u00e0 la torture mais cette argument est aussi beaucoup utilis\u00e9 pour rassurer une pour rassurer la population et c'est un mensonge politique et le mensonge politique est absolument r\u00e9pandu partout aux \u00c9tats-Unis, on parlait de Guantanamo et dans nos d\u00e9mocraties, mais ce n'est assur\u00e9ment pas la r\u00e9alit\u00e9, alors on est toujours oblig\u00e9, nous les cliniciens, que nous sommes appartenance ici partout dans le monde qui travaillons avec des des victimes de tortures qui \u00e9tudions aussi ce que produit la la torture et les tortionnaires nous le, nous le savons d'ailleurs m\u00eame doute sur lui- m\u00eame l'a reconnu, lui qui \u00e9tait le chef, le th\u00e9oricien de la torture qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0S.A. S 21 avec des m\u00e9thodes chaudes des m\u00e9thodes froide, enfin bref lui- m\u00eame le disait qu'il y avait m\u00eame pas eu \u00e0 peu pr\u00e8s 20 entre 20 et 40 pourcent des des renseignements qui \u00e9tait vrai obtenus sous la torture \u00e0 S21 et d'o\u00f9 les gens ne ne r\u00e9chappait pas, donc pour lui, visualiser plut\u00f4t autour de 25 pourcent du du renseignement qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vrai mais la torture n'avait pas ce but -l\u00e0 et dans beaucoup de syst\u00e8mes, la torture, c'est pas pour faire parler la torture, c'est pour faire taire c'est pour briser les victimes oui c'est pour briser tout \u00e0 fait c'est pour briser c'est pour faire peur, une victime de tortures qui retourne chez elle, enfin, apr\u00e8s quand elle survit, c'est un \u00e9l\u00e9ment de de frayeurs collective puisque les personnes disparues ne raconte pas, mais on voit bien que la personne n'est plus la m\u00eame qu'avant et c'est pour montrer ce que l'\u00c9tat est capable et capable de briser, capable de faire peur de faire taire, il y a aussi des des chantages qui sont faits sur les membres de la famille, si tu ne parlent pas, si tu ne fais pas ce qu'on demande de faire, on va chercher tes enfants, on va, on va chercher ta famille et donc les personnes sont prises comme \u00e7a dans des des situations de de d'otages situation tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, donc effectivement c'est difficile d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:53) [87%] :\r\nLa torture s'adresse victimes directes mais \u00e7a dresse bien toute la la soci\u00e9t\u00e9, alors on le disait, vous vous \u00eates occup\u00e9 d'abord pendant tr\u00e8s longtemps d'accompagnement psychoth\u00e9rapeutique de victimes de de torture et puis vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au bourreau d'abord pour mieux comprendre ce que ressentaient les victimes mais vous allez accompagner des des bourreaux, on peut imaginer que, en dehors du cas de l\u00e9gal qu'on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure, c'est pas non plus \u00e9vident d'arriver en disant bah, voil\u00e0 ce que j'ai fait \u00e0 d'autres de la parole et pas forc\u00e9ment plus fluide chez les bourreaux chez les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [89%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, la plupart ne sont peu \u00e0 se pr\u00e9senter comme \u00e7a en disant j'ai tortur\u00e9, etc, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 on a vraiment un r\u00f4le absolument pr\u00e9ventif a jouer avec Laurence int\u00e9ressant et en s'occupant de victimes de des des auteurs, je veux dire par non des qui ne torture bien s\u00fbr mais surtout la des auteurs quand je parle de du r\u00f4le pr\u00e9ventif, parce que ce sont des personnes qui ont tu\u00e9, je pense aussi aux personnes qui sont revenus du front qui ont tu\u00e9, qui ont qui ont vu de la violence et et quand un conflit se termine quand ils reviennent, des lieux d'op\u00e9ration, h\u00e9 bien il passe directement d'un monde cruel, un monde violent, un monde de de paix et on ne passe pas impun\u00e9ment de l'un \u00e0 l'autre o\u00f9 va cette violence o\u00f9 vont ses yeux que l'on a vu en face de soi qui a su \u00e0 qui on donne la mort et donc cette violence qui est int\u00e9rioris\u00e9e les transforment en bombes dormantes, ils peuvent donc effectivement ce sur r\u00e9v\u00e9l\u00e9 apr\u00e8s violents avec leur entourage familial aupr\u00e8s de leurs enfants dans un milieu social et il se dit social ils, ils peuvent effectivement \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9- socialis\u00e9s et cela, voyez -vous, nous savons depuis la guerre du Vietnam au moins et pourtant \u00e0 chaque fois, il convient de rappeler qu'effectivement, il est aussi n\u00e9cessaire de s'occuper des auteurs de de violence il alors nous le voyons des au des cours du travail th\u00e9rapeutique que nous que nous menons les personnes peuvent dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9 dans les 2 positions qu'elles ont \u00e9t\u00e9 et victimes et auteurs parfois des cours d'un suivi, on d\u00e9couvre alors l\u00e0, pas simplement dans les centres de soins sp\u00e9cialis\u00e9s, mais que ce soit \u00e0 l'h\u00f4pital, que ce soit dans une consultation de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale par exemple des personnes peuvent amener longtemps apr\u00e8s avoir fait des ces actes de violence, et notamment on parle des violences collectives \u00e0 dire ce qu'elles ont fait en parler et parfois ce sont les les m\u00e9decins, les professionnels du soin, qui sont en premi\u00e8re ligne pour accueillir ces ces avait et ensuite pouvoir les orienter vers une aide ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [87%] :\r\nVous parlez de militance tout \u00e0 l'heure, vous parliez d'Amnesty International suivre aider \u00e0 se reconstruire, des gens qui ont \u00e9t\u00e9 victimes de la torture, on con\u00e7oit la militance est -ce que c'est compliqu\u00e9 de dire ben maintenant je vais aider quelqu'un qui a fait du mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [91%] :\r\nNon parce que je suis psychologue avant tout psychologue ce que on est form\u00e9 \u00e0 \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire d'abord avoir une forme d'empathie professionnel parce que nous, nous sommes l\u00e0 aussi pour aider quiconque a essay\u00e9 de comprendre, on n'est jamais l\u00e0 pour justifier ce qu'a fait un bourreau, etc, mais pour comprendre, comme vous le disiez justement au d\u00e9but de l'\u00e9mission, on n'est pas tortionnaires, on le devient, qu'est ce qui a amen\u00e9 un \u00eatre humain \u00e0 \u00eatre dans cette, dans cette place -l\u00e0 donc on d\u00e9construit \u00e0 la fois les \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 l'histoire collective d\u00e9construire, c'est-\u00e0-dire reprendre avec lui les \u00e9l\u00e9ments petit \u00e0 petit, reconstruire un parcours de vie, on voit \u00e9galement les difficult\u00e9s et les blessures psychiques, il a pu conna\u00eetre jamais encore une fois, pour justifier ce qu'il a fait gagner \u00e0 ses yeux, ni aux yeux de personne, mais c'est comme \u00e7a que l'on que l'on on proc\u00e8de parce que ce sont des \u00eatre des \u00eatre humains et l'id\u00e9e c'est aussi moi derri\u00e8re un bourreau derri\u00e8re un tortionnaires, je vois les millions de morts, je vois les victimes qui elles ne sont jamais revenus et je crois qu'on a aussi un un devoir, un devoir de, de, de, de t\u00e9moigner, de porter \u00e0 la connaissance de tout ce que voil\u00e0 ce qui peut arriver \u00e0 certains humains et aussi que l'on peut sortir de l'\u00e9tat de des empathies dans lequel on a \u00e9t\u00e9 que l'on peut, on peut cheminer dans dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:47) [89%] :\r\nAlors, Fran\u00e7oise Sironi rendre des comptes aussi \u00e0 tous ces victimes \u00e0 tous ces morts \u00e0 ceux qui sont pas revenus et \u00e0 ceux qui sont revenus, c'est aussi \u00e0 \u00e7a que Servent les tribunaux p\u00e9naux internationaux qui se mettent en place, soit dans les pays soit \u00e0 la et et pour lesquels vous travaillez depuis de nombreuses ann\u00e9es, comment \u00e7a se passe le travail du psychologue dans ce cadre -l\u00e0, on a arr\u00eat\u00e9 quelqu'un, il est d\u00e9tenu, il va \u00eatre jug\u00e9, va devoir rendre des comptes, non seulement \u00e0 une famille de victimes et \u00e0 une population enti\u00e8re, le poids des attentes sociales autour des sur les \u00e9paules du psy est particuli\u00e8rement lourd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:22) [89%] :\r\nLe oui ce poids des attentes sociales, il est port\u00e9 par le proc\u00e8s en fait, pas simplement par le par le psy, c'est vraiment d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 effectivement qu'il y a des des proc\u00e8s pour pour lutter justement contre l'impunit\u00e9, alors on a nomm\u00e9 pour parler \u00e0 Paris par exemple, on a nomm\u00e9 souvent par un juge, un juge d'instruction, il y a \u00e0 Paris un p\u00f4le sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'antiterrorisme un peu sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'un peu l'Ukraine contre l'humanit\u00e9 et g\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9, ce sont les juges qui ont, en amont du proc\u00e8s instruise et donc nomme les psychologues pour faire ces expertises au Tribunal sp\u00e9cial Khmers rouges \u00e0 Phnom-Penh, donc c'est un tribunal mixte et c'\u00e9tait une grande premi\u00e8re aussi dans le monde cette du tribunal mixte \u00e0 la fois avec des juges, des procureurs, des avocats cambodgiens et \u00e9galement onusien sur pour la partie internationale, donc il pourrait \u00eatre de toutes les cha\u00eenes de toutes les nationalit\u00e9s et donc une juridiction mixte et donc du coup lorsqu'on m'avait propos\u00e9 effectivement de mois demand\u00e9 comment est -ce que je verrai dans ce contexte -l\u00e0, donc, les 2 juges d'instruction qui instruit toutes les t\u00eates d\u00e9doubl\u00e9 un tous les bonnes Bosno-Serbes sont doubl\u00e9e absolument et donc aussi l'id\u00e9e c'\u00e9tait, l\u00e0 on a absolument cr\u00e9er, innover, donc avec un coll\u00e8gue cambodgien Kassoum qui qui est psychiatre \u00e0 Phnom-Penh, nous avons aussi voulu absolument respecter c'est esprit du tribunal la partie internationale, c'est parce que la question de la de la la torture appartient la la violence politique des crimes contre l'humanit\u00e9, ils appartiennent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'humanit\u00e9, il concerne tout le monde, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence de cette partie internationale onusienne, \u00e9videmment, c'est l'histoire des Cambodgiens, c'est l'histoire du Cambodge, il a fallu attendre 35 ans pour que, enfin un des proc\u00e8s des plus hauts dirigeants khmers rouges puisse avoir lieu, tellement la peur \u00e9tait pr\u00e9sente tellement des oppositions \u00e9taient pr\u00e9sentes avec beaucoup beaucoup de de d'obstacle, etc, mais cela a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 et donc moi et mon coll\u00e8gue cambodgiennes, nous avons \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par la cour, donc le Tribunal sp\u00e9cial Khmers rouges alors beaucoup d'attente, vous disiez bien s\u00fbr rendus du proc\u00e8s d'abord et \u00e9galement au niveau psychologique, c'est s\u00fbr que c'est pas \u00e9vident que les victimes qui \u00e9taient extr\u00eamement nombreuses, derri\u00e8re une grande vitre qui prot\u00e9geait les membres du du de la cour, l'accus\u00e9 des gens qui venaient de tout le pays pour participer au proc\u00e8s, c'\u00e9tait pour eux, ils avaient l'histoire se r\u00e9p\u00e8te tout d'un coup, 35 ans apr\u00e8s, il y avait quelqu'un qui \u00e9tait un des plus grands tortionnaires de leur histoire qui \u00e9taient qui \u00e9taient pr\u00e9sents et donc raconter comment quelqu'un est devenu une n'est pas n\u00e9 comme \u00e7a, h\u00e9 bien suppose que d'abord on s'adresse effectivement aux victimes et on leur explique pourquoi le psychologue doit expliquer qu'en fait il n'est pas l\u00e0 pour justifier l\u00e0 simplement pour expliquer comment un homme qui \u00e9tait douteux qui \u00e9tait quelqu'un quand il \u00e9tait plus jeune, de gentil, serviable, timide, des gens sont venus t\u00e9moigner \u00e0 la barre est devenu celui qui est devenu f\u00e9roce, cruel et d'autres sont aussi venus t\u00e9moigner \u00e0 la barre pour rendre compte de celui qu'il est devenu plus tard dans un 3\u00e8me temps aussi celui qu'il est devenu, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 ce mouvement khmer rouge et et qui est devenu un qui s'est converti au christianisme et qui lit la Bible maintenant jusqu'\u00e0 la fin, je ne sais pas, jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, en tout cas, il passe son temps \u00e0 aller \u00e0 la ville dans la prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [87%] :\r\nOn va parler de doute 700 et de son histoire juste savoir encore, avant \u00e7a, comment est -ce que vous faites pour vous prot\u00e9ger, par exemple dans le cas de ce que vous racontez au fil de ces, de ces 700 pages de votre livre, Fran\u00e7oise Sironi il y a eu 16 rencontrent, elles ont dur\u00e9 3 heures, chaque fois, nous, on a d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 lire votre rue est un \u00eatre l'armure n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 tourner les pages et assumer un petit peu, ce qui est \u00e9crit comment est -ce que vous, vous vous faisiez face \u00e0 lui, il y a des, des, des capacit\u00e9s \u00e0 mettre \u00e0 distance \u00e0 intellectualiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [92%] :\r\nNon pas mettre \u00e0 distance, au contraire, puisque \u00e9tant psychologue tous les professionnels dans tous les psychologues, psychoth\u00e9rapeutes on est form\u00e9 aussi \u00e0 cela, cette \u00e9coute, on a fait soi -m\u00eame un travail, quelle que soit la la la technique sur soi -m\u00eame pour justement savoir rep\u00e9rer aussi ces mouvements internes intra- psychique et non pas pour les brider mais justement pour travailler avec eux, c'est ce qu'on appelle dans notre m\u00e9tier, on appelle le contre- transfert et contre transfert est un outil de connaissance et de perception de ce qui se passe dans l'autre, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:53) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00eatre tr\u00e8s attentifs \u00e0 vos propres r\u00e9actions au moment o\u00f9 vous entendez la personne s'exprimer, vous avez d\u00e9clar\u00e9 qu'un carnet de notes, vous tenez compte de ce que vous \u00e9prouvez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:03) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le le le choix enfin j'ai tenu \u00e0 j'appelais pour moi, journal de Phnom-Penh o\u00f9 effectivement j'ai tout not\u00e9, les Redmen et m\u00eame des ann\u00e9es apr\u00e8s, pendant que je r\u00e9digeais se livre tout ce qui se se avait un un lien aussi \u00e0 participer autour de de cette histoire et notamment pendant c'est c'est le temps de c'est une dur\u00e9e de ces 16 rencontres \u00e9videmment le soir on se r\u00e9unissait avec le le midi, il y avait aussi quelqu'un qui quitte un m\u00e9diateur culturel de doute par les Fran\u00e7ais mais il souhaitait parler le le comme le p\u00e8re, il pouvait parler la langue verra avec avec cette personne, donc tous les 3 nous nous r\u00e9unissions apr\u00e8s pourcent un peu par le d\u00e9briefing de on parlait de ce qui se passait pour nous et le lendemain matin, avant de rentrer ensemble de d\u00e9tention on parlait \u00e9galement ensemble, donc il y a eu beaucoup beaucoup de beaucoup de partage entre nous et, effectivement, c'est plut\u00f4t d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif et ne pas garder sous le boisseau, comme on peut dire, pourrait dire tout ce qui effectivement est en lien avec cette cette cette histoire certaines mani\u00e8res c'est comme en tout cas je peux parler de tout ce qui me concerne, comment on fait, h\u00e9 bien on \u00e9vite, moi j'ai impression d'\u00eatre plut\u00f4t d'avoir 4 parce qu'une certaine mani\u00e8re, je voyais douteux et, derri\u00e8re lui, je voyais ces ces 2 millions de morts au Cambodge, qui ne sont jamais revenus qui ont pas eu voix au chapitre, c'est et c'est plus de 12000 personnes qui sont morts sous ses mains enfin dans ce dans ce camp dans cette prise sans de d\u00e9tention et S21, donc \u00e0 la fois on est des passeurs de monde, on doit amener on doit \u00e9clairer les personnes sur concern\u00e9s et puis \u00e9galement tout le monde croit sur ce qui s'est sur ce qui s'est pass\u00e9, alors il y a un devoir effectivement de de restituer des connaissances, comment on a compris ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 cet homme n'est pas simplement pour les Cambodgiens, cela concerne l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:50) [91%] :\r\nFran\u00e7oise Sironi on va partir en musique au Cambodge et puis ensuite on s'arr\u00eatera sur sur 12, celui qui a \u00e9t\u00e9 l'homme et c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 le tortionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:14) [64%] :\r\nAutant on ne qu'on il y a une qu'on parle en m\u00eame temps. \r\nN\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:06) [74%] :\r\nVous ne pas auquel il m\u00eame non non mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [87%] :\r\nC'est une musique trotte des du Nord, dans la province de Siem Reap au Cambodge Cambodge : vous avez pass\u00e9 du temps, Fran\u00e7oise Sironi en 2008 en 2009 pour mener mener \u00e0 bien l'expertise psychique de doutes je bourreau responsable av\u00e9r\u00e9 de la torture, de la mort de 12750 personnes, enfants, femmes et hommes qui est -il, d'o\u00f9, d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:57) [87%] :\r\nAlors il est d'origine chinoise, il est n\u00e9 au Cambodge en 1940 2 je crois et il y a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 quand il agit\u00e9e, jug\u00e9, il avait, il avait 67 ans, donc il \u00e9tait assez jeune, quand il a rejoint le mouvement khmer rouge, il ressemble \u00e0 quoi quand vous le rencontrez, c'est un tout petit bonhomme effectivement qui est qui et qui et souriant qui est la premi\u00e8re question qu'on lui demande, c'est que signifie son ont depuis \u00e9t\u00e9 surpris puisqu'il \u00e9tait, il s'attendait, il avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout un tout un un un un un comment dire ce qu'il pensait nous dire sur son histoire et puis il a \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s, comme nous faisons toujours enfin quand on est psychologie s'int\u00e9resse au nom des gens dans la son nom d'o\u00f9 comment est -ce qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, alors d'o\u00f9 vient doucher assez en voil\u00e0 ce petit bonhomme que vous dites ce se dresse et Didouche signifie : c'est le nom de l'\u00e9l\u00e8ve qui se dressent lorsque son ma\u00eetre l'appel, donc c'est un nom qu'il a choisi, c'\u00e9tait un nom qu's'est choisi apr\u00e8s mais il sait s'appeler autrement, avant, hein, quand il est n\u00e9, il a, il a \u00e9t\u00e9 alors bon c'est un un gar\u00e7on comme je disais, gentil tranquille, c'est un r\u00eave qui a vraiment ce sont pas mes mots, ce c'est aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit de lui et lui aussi se d\u00e9crit comme timide et c'est tout, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 9 ans qui a, qui a beaucoup investi dans la dans la scolarit\u00e9, qui est devenu enseignant dans le sondeur, enseignant de de math\u00e9matiques qui a \u00e9t\u00e9 qui est devenu \u00e9pris de justice sociale puisqu'il voyait \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup, beaucoup de corruption beaucoup d'injustice sociale, c'est un intrants se classe aussi quelqu'un qui a chang\u00e9 de classe sociale d'origine de conditions Pauvre d'origine immigr\u00e9e, c'est un immigr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement ostracis\u00e9 puisque les Chinois d'origine, il est chinois d'origine et les Chinois d'origine \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement ostracis\u00e9 mal vu parler par les Cambodgiens et cela il y en a, il en a parl\u00e9, ce n'est pas plein mais c'\u00e9tait quelque chose qu'on a effectivement juste en en discutant avec lui aussi on a pu voir et qu'on prend toute la place que \u00e7a avait pour lui d'\u00eatre d'\u00eatre d\u00e9consid\u00e9r\u00e9, du fait d'\u00eatre d'origine chinoise, voil\u00e0 et puis apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit aussi par cette proposition, la proposition par le marxisme l\u00e0 parce que le communisme repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9poque, donc l\u00e0 on est dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 60 il y a 15 ans, quand un grand dirigeant de Chine est accueilli au Cambodge, pratiquement comme enfin comme un un un un, un homme d'\u00c9tat vient de de de l'\u00e9tranger donc qu'en Chine, le communisme venait de, de, d'arriver au au pouvoir et donc du coup, il a \u00e9t\u00e9 absolument revaloriser un du fait d'\u00eatre d'origine chinoise et il s'est int\u00e9ress\u00e9 au communisme, qui \u00e9tait absolument interdit qui \u00e9tait interdit au Cambodge, donc qui est chez eux, c'est, c'est aussi la question, qui sont on parl\u00e9 de lui, particuli\u00e8rement mais qui sont, comment devient -on un Crime contre humanit\u00e9 parce que mais c'est toujours des facteurs complexes, multiples, il y a pas qu'un seul facteur il n'y a pas que les \u00e9l\u00e9ments de la petite enfance, les relations, et que il y a aussi toute la dimension collective et je crois que ce que nous apprenons lorsque nous travaillons avec des des victimes des auteurs de violences collectives, l\u00e0 on parle des auteurs et de doute, c'est que le facteur g\u00e9opolitique est absolument centrale, politique, g\u00e9opolitique, l'histoire, l'histoire longue l'histoire post- coloniale les traces \u00e0 long terme de l'histoire peuvent sont se transmettre son transg\u00e9n\u00e9rationnel et elles peuvent revenir comme un boomerang comme un coup de tonnerre dans un ciel serein quelques g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s et qui viennent rappeler que cela fut l'esclavage, les Les D\u00e9d\u00e9 aussi des des histoires coloniales cruel cetera, donc pour \u00e7a que je dis, ce facteur g\u00e9opolitique, l'Asie du Sud-Est, \u00e0 l'\u00e9poque en France c'est aussi toutes nos histoires, les histoires longues que nous, nous avons 2 concernant le le colonialisme par exemple avec l'Alg\u00e9rie, etc, ce sont des facteurs qui sont extr\u00eamement importants et ce facteur politique et g\u00e9opolitique a exactement le m\u00eame poids que les \u00e9l\u00e9ments intra- psychique que nous connaissons, davantage en psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:11) [92%] :\r\nComment on fait quand on est un psychologue, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par par l'ONU par le tribunal international de La et et qu'on arrive avec son bagage sa culture, son histoire, ses origines, pour arriver \u00e0 entrevoir ce contexte g\u00e9opolitique \u00e0 qui vous donnez beaucoup d'importance, de mani\u00e8re compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:28) [85%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, d'abord parce que je suis form\u00e9e \u00e0 l'ethnopsychiatrie et j'ai longtemps aussi dirig\u00e9 \u00e0 Paris, dominateurs, m'avait confi\u00e9 la Cor\u00e9e, la, la, la direction du Centre d'ethnopsychiatrie Georges de Fresh et comme mes coll\u00e8gues d'appartenance en Suisse, effectivement, cette formation \u00e0 l'ethnopsychiatrie est absolument essentielle pour prendre en compte la culture des personnes, mais sans oublier la notre aussi on, on, on construit v\u00e9ritablement une clinique interculturel transculturelles o\u00f9 on est, ou ces \u00e9l\u00e9ments ces facteurs sont absolument sont absolument prise en compte, donc ce n'est pas plaquer des conceptions occidentales sur notre conception, c'est v\u00e9ritablement qu'on est enfin dire le facteur culturel et g\u00e9opolitique \u00e0 sa place, mais quand je vous disais, c'est plut\u00f4t le facteur g\u00e9opolitique et et qui sont eux qui sont hier comme aujourd'hui, et de par compte de plus en plus important \u00e0 \u00e0 \u00e0 prendre en compte, au-del\u00e0 m\u00eame de la et la culture, mais au-del\u00e0 c'est ce ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 au au politique et \u00e0 la g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:36) [87%] :\r\nAlors, si on en vient \u00e0 douter d'ao\u00fbt, il est donc on comprend un enfant chinois avec 12 kilos sur l'Austra actions que \u00e7a peut repr\u00e9senter quand il est enfant vous vous creusez dans son histoire familiale pour dire qu'il y a sans doute eu, de la violence mais qu'en fait, tout \u00e7a s'int\u00e8gre dans une violence assez traditionnelle ou en tout cas pas exceptionnel dans dans son cadre et puis vous nous parlez de ce changement de pr\u00e9nom, il a 15 ans c'est un moment, c'est un moment de m\u00e9tamorphose pour lui au moment o\u00f9 il choisissent nouveau pr\u00e9nom l'\u00e9l\u00e8ve qui se l\u00e8vent quand on lui dit de se de se mettre debout cette cette un \u00e9l\u00e9ment qui va vous servir \u00e0 comprendre l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:10) [87%] :\r\nOui, parce qu'effectivement avant leur sang pour faire court, effectivement je s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 dans le livre dans sa petite enfance, un enfant qui est extr\u00eamement malade, et de mani\u00e8re culturelle des diarrh\u00e9es, des maladies d'enfance, un nourrisson est devenu, on a eu beaucoup de maladies, enfin avec des souffrances et et son ce que \u00e7a peut faire un nourrisson qui ne peut pas parler, qui a, qui a tr\u00e8s mal etc et donc ses parents sont all\u00e9s voir un de 20 et on l'a chang\u00e9 de nom et on appel\u00e9 tra\u00eeneau tra\u00eenards, c'est un nom qu'il d\u00e9testait, donc il a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 pour le prot\u00e9ger, justement du point de vue culturel des mauvais esprits qui allait qui pouvait qui qui allait le prendre, c'est ce qu'on pensait qu'il allait mourir et donc on avait dit voici les elle dit faut absolument qu'il garde son nom parce que s'il change de nom, l\u00e0 il va \u00eatre, il va lui arriver malheur va -t-il pas arriver un malheur \u00e0 lui arrivait malheur surtout aux gens donc -t-il Aquila tortur\u00e9 et qu'il a fait qu'il a \u00e9cras\u00e9 comme telle et telle vocabulaire effectivement khmers rouges mais \u00e0 15 ans ne voulant plus de Cenon qui effectivement le le d\u00e9valoriser pour pour le cacher aux mauvais esprit, il a demand\u00e9 l'autorisation \u00e0 son p\u00e8re de reprendre un nom qui \u00e9tait beaucoup plus valorisant pour lui, a saisi effectivement, mais dans son nom, il y a, effectivement, il y a la question de de l'ob\u00e9issance et on retrouve dans tout le parcours de doute qui \u00e9tait de ce vraiment de ce professeur de math\u00e9matiques, serviable, aidant qui donner \u00e0 manger aussi \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves qui sert parfois les les h\u00e9berger aussi quand ils venaient de loin pour qu'il puisse \u00e9tudier, etc, a \u00e9t\u00e9 c'est c'est quelqu'un qui a, qui a aussi un grand besoin de reconnaissance, et derri\u00e8re, pas comme chez lui, mais on retrouve tr\u00e8s souvent derri\u00e8re la question de, de, de, de l'ob\u00e9issance de soumission \u00e0 l'autorit\u00e9 qui a tr\u00e8s bien \u00e9t\u00e9 compris par Milgram en ce qui me concerne, en exp\u00e9rience et et et et pour avoir aussi tr\u00e8s enfin ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par des psychiatres et psychologues des accus\u00e9s du proc\u00e8s Nuremberg non je parle aussi dans dans le livre, \u00e0 titre de, de, de, justement, de comparaison pour voir si on retrouve les m\u00eames les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments psychologiques chez ces auteurs de crimes contre humanit\u00e9 derri\u00e8re la question de l'ob\u00e9issance, il y a un besoin de reconnaissance, et \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important chez chez donc du coup, l'ob\u00e9issance d\u00e9coule de ce besoin de reconnaissance, et s'il s'est mis \u00e0 diriger ce camp des camps de torture et de 2 morts, c'est pas du tout parce qu'il \u00e9tait pervers oculaire inaptitude \u00e0 la cruaut\u00e9, il avait une attitude ce besoin de reconnaissance et c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait vis\u00e9, l'\u00e9crivain qui \u00e9tait tr\u00e8s ob\u00e9issant, quelqu'un qui \u00e9tait absolument loyale sur qui on pouvait compter, voil\u00e0 des qualit\u00e9s qui sont appr\u00e9ciables aussi dans d'autres contextes mais dans ce contexte, la cruelle, il n'a pas pu dire non, il y a pas pu refuser \u00e7a il nous l\u00e0, il nous l'a dit et c'est pas par forfanterie, enfin je pense pas que c'\u00e9tait certainement pas v\u00e9rifi\u00e9e, c'\u00e9tait pas pour cacher le fait qu'il voulait absolument devenir ce tortionnaires lui il l'aurait voulu faire autre chose, mais comme vous l'a donn\u00e9 cette charge, il s'agissait d'\u00eatre un bon r\u00e9volutionnaire parce qu'il \u00e9tait absolument convaincu que la r\u00e9volution khmers rouges \u00e0 aider le plus grand nombre malheureusement la fin ne justifie jamais les moyens et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, dans son cas est un cas d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:27) [90%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 z\u00e9l\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ob\u00e9issant \u00e0 la fois, il \u00e9tait quand m\u00eame assez haut dans la pyramide des des d\u00e9cisions, il est responsable \u00e0 titre individuel, en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par le tribunal comme responsable de la mort de 12750 personnes, on sait qu'il a eu beaucoup plus de gens vraisemblablement qui sont pass\u00e9s dans ce m\u00eame camp S21, il faut qu'on dise alors sans forc\u00e9ment entrer dans les d\u00e9tails, ne serait -ce que pour prot\u00e9ger un peu les oreilles de de nos auditeurs, il faut qu'on dit ce qui s'y est pass\u00e9, parce que le camp a \u00e9t\u00e9 ouvert que 3 ans si on compte que 12700 personnes y sont mortes, on peut imaginer \u00e0 quel point tout tout \u00e7a se passait de mani\u00e8re quasi industrielle, on a presque envie de Vienne, il a mis en place un syst\u00e8me de torture avec une certaine maniaquerie en tout cas des relev\u00e9s, vous dites : pas de sadisme, mais en tout cas, qui est tout ce qui \u00e9tait tr\u00e8s syst\u00e9matis\u00e9e, comment \u00e7a se passait de l'arrestation \u00e0 \u00e0 la mort un d\u00e9tenu qui entrait \u00e0 S- 21 qu'est -ce qu'il vivait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:20) [84%] :\r\nOui, alors juste pas de sadisme enfin sadisme, c'est-\u00e0-dire mise au service de de pas une et pas naturel mais quelque chose qui dans ce contexte -l\u00e0 \u00e9taient mis en sc\u00e8ne pour effectivement faire mal fait intentionnellement \u00e7a dit \u00e7a donne pas de pathologie sadique oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a pas de de de pathologies au sens habituel du du du terme, alors ce qui se passait, c'est qu'effectivement doute j'avais effectivement il disait, il \u00e9tait tr\u00e8s rationnel et il il laissait -il analyser toutes ces confessions, d'ailleurs, on a tous retrouv\u00e9s, c'est comme \u00e7a aussi qu'on sait ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 S21 puisqu'il a \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 quitter le le le camp en tombent comme il disait, d'ailleurs, m\u00eame son chef nous est termin\u00e9, des d\u00e9fenses de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque la traiter d'imb\u00e9cile en disant : mais pourquoi tu fais pas partie, pourquoi tu as laiss\u00e9 tout \u00e7a et effectivement il a laiss\u00e9 toutes les preuves de ce qu'il a fait, mais pour lui c'\u00e9tait une forme de c'\u00e9tait quelque chose, il voulait bien faire, il \u00e9tait ais\u00e9 travailler bien et pourrait absolument pas s\u00fbr r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 tout, \u00e0 tout br\u00fbl\u00e9 \u00e0 tout jeter, donc on a retrouv\u00e9 des milliers de papiers, de documents, de confession, comme on les appelle comme on les appelait c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait des aveux qui \u00e9tait dirig\u00e9 les gens arrivaient \u00e0 S21, c'\u00e9tait pas doute ce qui les faisait arr\u00eater : c'\u00e9tait un niveau sup\u00e9rieur, c'est s\u00fbrement sur leur de Pol Pot sous l'ordre de de la du chic et en \u00e9tais arr\u00eat\u00e9s \u00e9taient syst\u00e9matiquement tortur\u00e9s, il y avait des tortures, il y avait des tortionnaires et les interrogateurs ils arr\u00eataient il In\u00e8s prendre conseil d'outil formel la torture \u00e9galement donner des cours et donc il avait il avait absolument th\u00e9oris\u00e9 la la la torture, il y avait des m\u00e9thodes de sant\u00e9 m\u00e9thodes chaudes m\u00e9thode froide, enfin toutes sortes de, de, de torture imaginables et comment est -ce devait susurre se succ\u00e9der pour obtenir des avait alors le probl\u00e8me, c'est que ces aveux les gens devaient dire il re- r\u00e9diger ce qui arr\u00eat\u00e9s devait r\u00e9diger des des autos, on appelle des des confessions, enfin des des autobiographies et l'id\u00e9e c'\u00e9tait que \u00e7a, il ne savait pas qu'en fait que lorsque vous \u00eates lorsque vous \u00eates tortur\u00e9s, vous r\u00e9digez tout biographies avant la plupart des gens non non non rien fait, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, certains \u00e9taient des cadres khmers rouges mais ce syst\u00e8me, c'est un syst\u00e8me sacrificielle le syst\u00e8me khmers rouges vivent et que le le \u00e9tait nourrie par le sang des des sacrifices des sacrifices des sacrifices humains ce camp S21 \u00e9tait plus important, il y en avait beaucoup d'autres, une centaine d'autres dans le dans le dans tout le Cambodge donc les Aveline chaque confession devait comporter c'\u00e9tait oui, non et lorsque et lorsqu'on est tortur\u00e9 d\u00e9noncer cette envie personne d\u00e9nonce voil\u00e0 autour de lui, donc c'\u00e9tait son voisin c'est pour aider parce qu'ils n'ont prouv\u00e9 plus juste pour que la torture s'arr\u00eate et on sait qu'on peut d\u00e9noncer n'importe qui donnait des noms et il inventait des histoires oui j'ai fait \u00e7a oui, j'ai fait donc autocritique et lorsqu'il lorsque une confession comporter entre 7 et l'Union, il \u00e9tait, comme disait \u00e9craser \u00e9liminer ils \u00e9taient amen\u00e9s au camp de dans dans les fosses communes visit\u00e9 \u00e9taient tu\u00e9s et ni dans les fosses communes, donc les personnes le but, c'\u00e9tait de tenir 7 ou 8 noms de personnes qui ont ensuite allait \u00eatre arr\u00eat\u00e9, qui est ensuite aller, \u00eatre tortur\u00e9 qui r\u00e9digeaient leur autocritique et puis ces ces autobiographies et lorsqu'il avait c'est entre 8 et 11 non et lorsque ces noms ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 obtenus, donc ils \u00e9taient 2 personnes \u00e9taient arr\u00eat\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:38) [94%] :\r\nMais nous aurait pu arriver \u00e0 un syst\u00e8me simplement Dani\u00e9la Sion compl\u00e8te de la population cambodgienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:44) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez tout \u00e0 fait raison parce que il y avait m\u00eame dans l'id\u00e9e id\u00e9al une une conversation aussi avec Nokia Deutsche une chaire en disant qu'on encore il pourrait encore y avoir un 1000000 de morts suppl\u00e9mentaires sans que \u00e7a enfin que le Kampuch\u00e9a d\u00e9mocratique pouvait encore supporter cela, mais on voit bien que ce syst\u00e8me ao\u00fbt j'avais aussi tr\u00e8s peur de la mort, il \u00e9tait persuad\u00e9, il \u00e9tait persuad\u00e9 qu'il allait \u00eatre qu'il allait mourir puisque c'est un syst\u00e8me qui qui avale ses enfants quoi, enfin qui nourrit ce syst\u00e8me sacrificielle, probablement qu'il \u00e9tait tr\u00e8s peu de personnes allaient rester restera jusqu'au bout si mais un syst\u00e8me comme \u00e7a ne tient pas longtemps la tenue 3 ans m\u00eame pas de 3 ans et demi et et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait, c'\u00e9tait effectivement de, de, de, de nourrir aussi la parano\u00efa de Pol Pot, qui \u00e9tait le dirigeant, le fr\u00e8re commises appelaient un peu comme un \u00c9tat islamique, hein, le et les djihadistes fr\u00e8re num\u00e9ro un qui \u00e9tait Paul Potts et donc du coup, doute, j'avais la vie sauve, simplement parce que il montrait \u00e0 il nourrissait \u00e0 la parano\u00efa de de Pol Pot, tant en disant : vous voyez bien qu'il y a des complots et et tous ces faux aveux \u00e9taient l\u00e0 pour nourrir justement cette parano\u00efa de, de, de polpotiste, c'est comme \u00e7a qu'il a eu la vie sauve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:02) [85%] :\r\nComment fabrique -t-on un bourreau comment devient -on tortionnaire alors douche lui- m\u00eame, il a form\u00e9 beaucoup de gens, souvent des gens tr\u00e8s jeunes, ils pr\u00e9f\u00e8rent avoir des des coll\u00e8gues employ\u00e9 qui avait, en moins de 15 ans 12 13 15 ans lui- m\u00eame, il se disait autodidacte votre travail de psychologues experts de l'heure pour le Tribunal international concernant la les Khmers rouges, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement de voir en quoi on peut \u00eatre autodidactes ou comment on sait fabriquer dans ce r\u00f4le, il y a certains ma\u00eetres mots les hommes syst\u00e8me la d\u00e9shumanisation l\u00e0 des empathies ce sont les ingr\u00e9dients qui forment des tortionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:39) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait les la la visant \u00e0 tisser, m\u00eame s'il y avait une, vous avez des des maximes \u00e0 l'\u00e9poque de l'\u00c9tat khmers rouges comme on en retrouve aussi dans l'\u00c9tat islamique il y a des maximes qui existe, qui dispara\u00eet en plus au Cambodge c'\u00e9tait il faut et \u00e9teignez vos coeurs hein il faut surmonter l'humain en soit alors ce n'est pas dit comme \u00e7a mais l'id\u00e9e, c'est cela, c'est-\u00e0-dire il faut devenir assurant mais et surmont\u00e9 tout ce qui est humain, en soit, d'o\u00f9 la des empathies la coupure de la capacit\u00e9 d'empathie que cette capacit\u00e9 que l'on a tous plus ou moins avec plus ou moins de de c'est tr\u00e8s variable en fonction de chacun mais cette capacit\u00e9 que l'on a \u00e0 penser la pens\u00e9e des autres \u00e0 ressentir ce que ressentent les autres tout en restant soi -m\u00eame cette capacit\u00e9 -l\u00e0, il fallait la la tuer en Su\u00e8de la la la la la la faire dispara\u00eetre, sinon, si on reste empathique, on ne peut pas tuer, on ne peut pas tortur\u00e9s, on ne peut pas \u00eatre cruel envers autrui et douteux s'entourer de gens tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, des gens de 9 ans de 2 des adolescents, puisque des adolescents se sont comme de la glaise, disait -il, on peut les former et on peut les les fa\u00e7onner et et et et donc bah c'est comme les enfants soldats effectivement c'est vraiment un un \u00e9norme, c'est un gros probl\u00e8me au niveau plan\u00e9taire aujourd'hui et de de savoir qu'encore aujourd'hui, on utilise des des enfants pour en faire des hommes sur le des des tueurs et donc du coup quand on oblige des jeunes enfants comme \u00e7a tuer, on les on les des cultures, on laisse d\u00e9saffilie plut\u00f4t de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:10) [89%] :\r\nFran\u00e7oise Sironi vous proposez, dans une annexe \u00e0 ce livre comment devient -on tortionnaire et une une \u00e9tude comparative avec la fabrication des bourreaux de Daech et la situation qui a \u00e9t\u00e9 celle du du Cambodge, il y a des m\u00e9thodes pour d\u00e9saffilier il y a des m\u00e9thodes pour d\u00e9shumaniser vous dites m\u00eame des esp\u00e8ces de m\u00e9thode initiatique en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:31) [89%] :\r\nOui, d'abord le fait qu'il soit tr\u00e8s jeune et \u00e7a dans les textes fondateurs de l'\u00e2ge de l'\u00c9tat islamique, il est, il est absolument indiqu\u00e9 que le r\u00f4le qui est qui incombe au aux enfants, les enfants doivent devenir des combattants, alors on est pour qu'ils deviennent des combattants comme les enfants, mer Rouge qui \u00e9tait utilis\u00e9e \u00e0 S21, on leur fait faire des actes transgressifs, c'est-\u00e0-dire qu'on inverse sur les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 un jeune enfant va tuer un adulte, un jeune enfant va tuer p\u00e8re et m\u00e8re pour qu'il comprenne bien que son groupe d'appartenance, ses fr\u00e8res, ce sont le le groupe politique d\u00e9sign\u00e9 ou le groupe le groupe politique d\u00e9sign\u00e9e et absolument pas sa famille, sa famille naturelle, donc on il y a bien l'id\u00e9e de faire un homme nouveau, avec une psychologie nouvelle et pour ce faire, il faut utiliser des techniques traumatiques, donc on le, on le force \u00e0 d\u00e9capiter assiste \u00e0 des d\u00e9capitations le force assistent \u00e0 des tortures, je pense \u00e0 S21 et puis ensuite c'est lui qui va g\u00e9rer \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a agi, on a, on est, on est plus par, il y a un avant et un apr\u00e8s et l\u00e0 on est d\u00e9shumanis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:38) [89%] :\r\nD'o\u00f9 on peut laisser appliquer ces ces m\u00e9thodes, a lui- m\u00eame disait il est il est autodidacte, il a lui- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e0 mort des membres de sa famille, son beau-fr\u00e8re, son institutrice qui l'avait tellement aim\u00e9 m\u00eame 3 enfants qui l'avait plus ou moins adopt\u00e9es ou en tout cas pris sous son aile, finalement il d\u00e9cide de les ex\u00e9cuter, il a \u00e9t\u00e9 aussi dur avec lui qu'avec les bourreaux qu'ils forment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:59) [88%] :\r\n\u00e9teignez vos coeurs et cette Maxime : il n'a absolument dans la dans la, c'est un nouveau khmers rouges, il fallait dit il fallait que l'individualit\u00e9 disparaissent que l'identit\u00e9 individuelle disparaisse et qu'on ne vivent que comme un homme, syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire il y a une absolue analogie entre la mani\u00e8re de fonctionner d'un syst\u00e8me, un individu, on devient telle qu'on pense qu'un autre, c'est-\u00e0-dire le syst\u00e8me politique veut que l'on que l'on soit il y a plus d'individualit\u00e9s, donc on on tue tout ce qui est humain individuel en soi, et c'\u00e9tait il accompagn\u00e9 aussi douteux, accompagn\u00e9 des personnes au bord des fosses communes quand il sentait que c'\u00e9tait des bons interrogateur qu'il fallait pas perdre \u00e9quine sinon il tu\u00e9 aussi ils \u00e9taient mis \u00e0 mort, mais il fallait les garder donc pour soutenir cette cette des empathies lorsqu'ils avaient peur, enfin, lorsqu'il ne voulait pas ce que c'\u00e9tait trop dur du tu\u00e9 2 membres de leur de leur famille, donc il y a aussi une participation active de ces sujets qui deviennent des bourreaux, enfin, qui le sont plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 \u00e0 devenir effectivement des des des tortionnaires mais il y a la peur aussi, il y a plusieurs facteurs mais cette cette peur est aussi \u00e9galement tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent que je pense notamment aux enfants, et il y a la peur de la mort qui est pr\u00e9sente, et qui en m\u00eame temps et chemine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de l'id\u00e9e d'\u00eatre absolument convaincu que ce qu'ils font, c'est pour le l\u00e0, c'\u00e9tait pour le bien de de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:29) [94%] :\r\nVous dites qu'il n'y a pas de haine, il y a pas de haine, il y a de l'indiff\u00e9rence, \u00e7a veut dire que, en ce d\u00e9shumanisant s'anesth\u00e9sie en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [86%] :\r\nOui, il faut qu'il y a de l'indiff\u00e9rence parce que s'il y a et de haine, c'\u00e9tait de la haine, construit par l'id\u00e9ologie, par exemple, la haine de classe de ce que ces syst\u00e8mes sont toujours des syst\u00e8mes binaires il y a peu, il y a une o\u00f9 il y a un syst\u00e8me, c'est les ennemis c'est les les cr\u00e9ances et les ou alors c'est les c'est les capitalistes produit communistes dont fonctionne dans un dans un dinar isme, mais il la c'est plut\u00f4t plus du c\u00f4t\u00e9 de l'id\u00e9e d'\u00cele id\u00e9ologie, disais -je, mais au niveau humain, pour pouvoir le faire, il faut absolument \u00eatre dans l'indiff\u00e9rence effectivement tuer n'est pas facile, et donc du coup on il y a toutes ces t\u00eates, ces techniques, je parle dans le dans le livre qui sont aura tout ce par quoi passe ces personnes pour arriver \u00e0 \u00eatre absolument indiff\u00e9rent donc totalement des empathique pour pouvoir tuer les autres et un point, dernier point qui me para\u00eet aussi important, c'est que pour pouvoir d\u00e9shumanis\u00e9 pour pouvoir d\u00e9shumaniser les autres, c'est qu'on a aussi d\u00e9j\u00e0 d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9shumanis\u00e9 soi -m\u00eame et dans le suivi psychologique des bourreaux, on va aussi chercher on retourne dans cette zone de m\u00eame dans ces zones de fragilit\u00e9 ces ces, ces blessures ou ces humiliations qu'ils ont connu avant, ils ont refoul\u00e9 mais qui sont aussi \u00e0 l'origine, dans leur histoire ou individuelles ou collectives qui font cruellement devenir apr\u00e8s des des bourreaux des vents qui vont se venger un qui vont chercher revanche dans dans ce qu'ils feront apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:56) [88%] :\r\nEst -ce que c'est traditionnel de faire ce travail d'introspection d'arch\u00e9ologie de soi dans les pays asiatiques au au Cambodge, ici, c'est quelque chose que beaucoup de gens font o\u00f9 on croise des psychologues dans une vid\u00e9o d'europ\u00e9ens mais est -ce que c'est le cas au Cambodge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:11) [89%] :\r\nC'est ce n'est pas le cas, culturellement, mais je crois pas que ce soit forc\u00e9ment quelque chose qui appartient \u00e0 une culture, vous savez que le de de vivre aujourd'hui dans ce dans ce monde dans ce nouveau monde \u00e0 l'\u00e9tat de la de la, je veux dire de la mondialit\u00e9, c'est pas la mondialisation \u00e9conomique, un c'est la mondial n'est \u00e0 l'\u00c9tat la mondialit\u00e9, on a aussi \u00e0 prendre d'il y a des richesses dans chaque rupture h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9, il y a des il y a toujours eu d'ailleurs des des des emprunts des transversalit\u00e9, je pense que, entre diff\u00e9rentes cultures et l\u00e0 effectivement l'introspection et quelque chose conna\u00eetre en tout cas, reconstruction prendre sa propre voie et quelque chose qui est, qui est riche pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re, m\u00eame si c'est pas quelque chose qui appartient \u00e0 la culture et c'est pas forc\u00e9ment, ce n'est pas du tout des cultures et une culture que d'amener une proposition de cette nature pour justement, d\u00e9construire la fabrication d'un d'un d'un bourreau, \u00e7a passe effectivement par la par la parole par la compr\u00e9hension de la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 eux- m\u00eames d\u00e9shumanis\u00e9 et puis de WeChat Roover trouv\u00e9 cette et c'est int\u00e9ressant aussi pour lui un on peut, on n'a jamais justifi\u00e9 ce qu'il a fait mais de pouvoir comprendre un sur ce parcours qui l'a \u00e9t\u00e9 et tous les \u00e9l\u00e9ments qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 devenir celui celui qu'il qu'il ait, s'il y a de l'universel, c'est assur\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 justement des bourreaux et des victimes de torture toutes parlent de la m\u00eame mani\u00e8re toutes disent, elles ont une culture diff\u00e9rente, mais les mots qui sont utilis\u00e9s par les uns et par les autres sont exactement la m\u00eame, donc la la torture, c'est universel et \u00e7a appartient, \u00e7a nous appartient \u00e0 tous, humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:49) [90%] :\r\nDans votre livre, Fran\u00e7oise Sironi, vous dites, vous vous positionnez presque en diplomate en quoi est -ce que le r\u00f4le d'un d'un psychologue et celui d'un diplomate en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [89%] :\r\nParce que il il \u00eatre on n'a pas, on n'a pas de de de imposer quoi que ce soit d'un pas de th\u00e9orie, pas de mais on a \u00e0 faire des, des, des propositions pour essayer de, de, de comprendre justement comment quelqu'un est devenu un bourreau, c'est toujours des propositions que l'on que l'on fait, et c'est de la co- construction de sens avec le patient et de la co- construction de sens aussi avec des coll\u00e8gues, si des pays avec, dans lesquels on, on, on travaille pour essayer de, effectivement d'arriver \u00e0 comprendre ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ces personnes qui ont fait, qui ont fait le mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:37) [90%] :\r\nLes demain pour demain si on se penche vers demande comment est -ce qu'on pourrait envisager de de pr\u00e9venir, de pr\u00e9venir les cas de de torture ou de crimes contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [92%] :\r\nAlors il y a pas que moi, je parle en tant que psychologue au niveau de, de, de l'humanit\u00e9, a beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 faire d'abord ces diff\u00e9rents tribunaux enfin la justice p\u00e9nale internationale \u00e0 son r\u00f4le, je dis pas \u00e7a parce que je, je, dans un esprit de vengeance de non mais vraiment, c'est le d\u00e9but de la fin de l'impunit\u00e9 \u00e7a en tout cas depuis 40 5 depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aussi je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour pour les victimes et c'est important aussi pour tout \u00e0 chacun, qu'il sache comme Milosevic a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, son proc\u00e8s a commenc\u00e9 avant m\u00eame qu'il a, enfin, j'\u00e9tais encore en fonction, que ce n'est plus possible, ce n'est plus possible de commettre des crimes contre l'humanit\u00e9, un jour on aura \u00e0 rendre des comptes aux yeux du monde, donc il y a, il y a la lutte contre l'impunit\u00e9, il y a aussi le fait que la la justice transitionnelle, comme on l'appelle, qui s'installe un peu partout dans le monde apr\u00e8s les conflits, donc l\u00e0 aussi, c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait, qui se r\u00e9pand un peu partout au niveau de la plan\u00e8te, fait que lorsqu'on sort d'une apr\u00e8s un conflit imm\u00e9diatement ce qu'on propose ce sont des prises en charge, respectant aussi la culture des des personnes, on propose des suivis de victimes mais \u00e9galement des suivis d'auteurs pour effectivement pr\u00e9venir la le fait que ces bombes dormantes, qui sont devenus puisse mettre cette violence ce qu'ils ont en eux en en actions, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 faire pour faire en sorte qu'un autre monde soit possible, on va essayer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:16) [91%] :\r\nD'entendre \u00e7a d\u00e9samorcer, c'est bon, merci beaucoup d'\u00eatre venu ici Fran\u00e7oise Sironi nous nous parler du travail que vous faites, vous nous parlez aussi de de ce livre, je le disais, c'est un peu une \u00e9preuve pour le lecteur en \u00e7a veut pas dire qu'on doit se passer, penser parce que c'est, c'est passionnant, un livre qui fait 750 pages ne surprend quand m\u00eame aussi son son petit temps pendant lequel cette question de la torture et cet univers des Khmers rouges nous accompagne, comment devient -on tortionnaire psychologie des criminels contre l'humanit\u00e9, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, on va se quitter en musique, bon vent \u00e0 vous Fran\u00e7oise Sironi ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:08) [74%] :\r\nOui moi jamais. \r\nOui, j'ai. \r\nOuais. \r\nBien s\u00fbr, en tout cas rien alors elles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:43) [80%] :\r\nEt la guerre. \r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:17) [81%] :\r\nEt donc voil\u00e0, mais \u00e7a oui, et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:44) [70%] :\r\nFait de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:46) [90%] :\r\nMusique du film, une cha\u00eene de sant\u00e9 par Antonia 1000 tonnes et et l\u00e0, il n'a pas une tonne sous les pav\u00e9s, c'\u00e9tait toujours d'une proposition de Laurence des F\u00e9lix merci \u00e0 marque Frechaut et B\u00e9n\u00e9dicte Banet qui assurait la liaison entre Paris et la Suisse, merci \u00e0 G\u00e9rald estampes pour la r\u00e9alisation Nicole corps pataud et notre assistante et c'est J\u00e9r\u00f4me aurait fini qui a r\u00e9uni la documentation samedi prochain, c'est le monde des scientifiques du grand froid, que nous allons d\u00e9couvrir avec le journaliste C\u00e9dric Gras, il publie le r\u00e9cit de ces 3 mois de voyage sur un brise- glace russe qui est ravitaille les chercheurs de l'Antartique son bouquin s'appelle la m\u00e8re des cosmonautes, il nous fera claquer des dents, ce sera donc \u00e0 d\u00e9couvrir samedi prochain d\u00e8s 17 heures dans sous les pav\u00e9s sur Espace 2 d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:40) [88%] :\r\nEn 2017 l'orchestre de chambre de Lausanne, c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans, plus de 7 d\u00e9cennies de musique si directeur artistique et de nombreuses archives in\u00e9dites, cela m\u00e9ritait que le ciel s'associer \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse pour sortir un coffret hommage. \r\nCette CD \u00e0 la boutique RTS sur RTS Point CH Slash boutique pour \u00e9voquer les grandes \u00e9tapes de l'\u00e9pop\u00e9e artistique tonnes orchestre pas comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:18) [73%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan et cher, Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-14T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sironi, Fran\u00e7oise", "role": "psychologue clinicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F31CDCC4-A783-4AC8-BF00-64B01FDE5DFC", "internalArchiveId": "F31CDCC4-A783-4AC8-BF00-64B01FDE5DFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve au Kirghizistan", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "summary": "Le Kirghizstan \u00e9lit dimanche son pr\u00e9sident. C'est un v\u00e9ritable test pour ce petit pays montagneux, le plus d\u00e9mocratique d'Asie centrale. Si ce scrutin se d\u00e9roule sans incidents, ce sera la premi\u00e8re passation de pouvoir pacifique depuis l'ind\u00e9pendance du pays apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n* * La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve au Kirghizistan 18h Kirghizistan : la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve\r\nOn l'appelle parfois la Suisse de l'Asie centrale... le Kirghizstan \u00e9lit demain son pr\u00e9sident... un v\u00e9ritable test pour ce petit pays montagneux, le plus d\u00e9mocratique d'Asie centrale... Fait unique dans la r\u00e9gion, on ne sait pas \u00e0 l'avance qui gagnera ces \u00e9lections, et il est tr\u00e8s probable qu'il y ait un deuxi\u00e8me tour...\r\nIsabelle Cornaz, vous revenez de Bishkek... si ce scrutin se d\u00e9roule sans incidents, ce sera la premi\u00e8re passation de pouvoir pacifique depuis l'ind\u00e9pendance du pays apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique...\r\nOui, parce que le Kirghizstan a eu une histoire r\u00e9cente tr\u00e8s diff\u00e9rente des autres pays d'Asie Centrale, comme l'Ouzb\u00e9kistan ou le Kazakhstan, o\u00f9 on voit des autocrates accaparer le pouvoir pendant plus de 25 ans ou jusqu'\u00e0 leur mort... au contraire, ce qui caract\u00e9rise le Kirghizstan, c'est le changement... deux r\u00e9volutions en l'espace de 10 ans, en 2005 et 2010, qui ont chass\u00e9 les dirigeants du pouvoir... l'actuel pr\u00e9sident, Almazbek Atamba\u00efev, ne cherche pas \u00e0 s'accrocher \u00e0 son si\u00e8ge co\u00fbte que co\u00fbte. Selon la loi, il n'a droit qu'\u00e0 un mandat, et il n'a pas tent\u00e9 de modifier la constitution pour se repr\u00e9senter. \r\n- Est-ce que le Kirghizstan est une r\u00e9elle d\u00e9mocratie ?\r\nCa d\u00e9pend ce qu'on entend par d\u00e9mocratie, mais c'est clairement le pays le plus libre de la r\u00e9gion... le pr\u00e9sident sortant a un bilan relativement positif, du moins pendant la premi\u00e8re partie de son mandat... juste avant son arriv\u00e9e au pouvoir, le pays avait connu de graves \u00e9meutes \u00e0 caract\u00e8re ethniques, mais depuis, il n'y a pas eu de nouvelles violences.  Et depuis 2010, le Kirghizstan est aussi le seul pays d'Asie centrale \u00e0 avoir une d\u00e9mocratie semi-parlementaire. Mais depuis un an, ce syst\u00e8me est un peu menac\u00e9, le pouvoir est devenu plus r\u00e9pressif... \r\n- C'est \u00e0 dire ?\r\nL'an dernier, la constitution a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e, pour renforcer le pouvoir de l'ex\u00e9cutif au d\u00e9triment du parlement. Et \u00e0 l'approche de ces \u00e9lections, le gouvernement intensifie la pression sur les m\u00e9dias, sur les opposants, l'un d'eux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de prison dans une affaire jug\u00e9 politique... autre signe pas tr\u00e8s rassurant : le Kirghizstan a failli adopter deux lois d'inspiration russe tr\u00e8s controvers\u00e9es, la fameuse loi contre la propagande homosexuelle, et celle qui entravent le travail des ONG, mais finalement le Kirghizstan n'a pas imit\u00e9 la Russie jusqu'au bout. \r\n- La libert\u00e9 d'expression reste plus grande qu'en Russie... ?\r\nOui. les gens sont plus enclins \u00e0 dire ce qu'ils pensent, ouvertement, y compris aux journalistes. L'atmosph\u00e8re est moins pesante. D'ailleurs, certains disent que le Kirghizstan n'est pas la Suisse, mais la France de l'Asie Centrale. Pourquoi ? Parce que les gens, s'ils en \u00e9prouvent le besoin, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 descendre protester dans la rue...\r\n- Quel est le r\u00f4le jou\u00e9 par la Russie ? Est-ce qu'elle cherche \u00e0 s'immiscer dans ces \u00e9lections, pour soutenir l'un des candidats ?\r\nElle n'en a pas besoin. Parce que les deux favoris, le candidat du parti au pouvoir, Jeenbekov, et son rival, le riche homme d'affaire Babanov sont tous deux pour  le rapprochement avec Moscou. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la politique du pr\u00e9sident sortant. Pourquoi? avant tout, parce qu'un tr\u00e8s grand nombre de kirghizes, pr\u00e8s d'un 1 sixi\u00e8me de la population totale du pays ! selon des estimations, travaillent en Russie comme migrants \u00e9conomiques. En 2015, le Kirghizstan a int\u00e9gr\u00e9 une union douani\u00e8re avec la Russie, ce qui a encore renforc\u00e9 la coop\u00e9ration avec Moscou.\r\n- Quel est le r\u00f4le jou\u00e9 par les autres acteurs internationaux, la Chine, ou l'Occident ?\r\nDepuis l'entr\u00e9e du Kirghizistan dans l'union douani\u00e8re avec Moscou, les \u00e9changes commerciaux avec la chine sont plus difficiles, parce les produits sont d\u00e9sormais tax\u00e9s. Et d'ailleurs, \u00e7a ne plait pas \u00e0 une partie des Kirghizes qui veulent garder un lien fort avec la chine...mais p\u00e9kin, qui a approche tr\u00e8s diff\u00e9rente de Moscou, moins politique, garde une influence \u00e9conomique sur ce pays... entre autres, parce que le Kirghizstan se situe sur le trac\u00e9 de la nouvelle route de la soie, que P\u00e9kin est en train de construire entre la Chine et l'Europe... et du coup, la Chine a construit r\u00e9cemment beaucoup de nouvelles route et autres infrastructures au Kirghizstan, plus que la Russie d'ailleurs, qui \u00e9tait en crise \u00e9conomique.\r\n- Et les Etats-Unis ?\r\nLeur influence d\u00e9cline. Ils avaient une base militaire, ouverte apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Afghanistan. Mais sous pression de la Russie notamment, elle a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 2014. Moscou, elle poss\u00e8de toujours sa base militaire au Kirghizstan et envisage d'en ouvrir une deuxi\u00e8me.\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou, de retour de Bishkek, au Kighizstan.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8979770", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve au Kirghizistan / FOR_2017-10-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Kirghizstan \u00e9lit dimanche son pr\u00e9sident. C'est un v\u00e9ritable test pour ce petit pays montagneux, le plus d\u00e9mocratique d\u2019Asie centrale. Si ce scrutin se d\u00e9roule sans incidents, ce sera la premi\u00e8re passation de pouvoir pacifique depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays apr\u00e8s la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8979770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:47Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn l'appelle parfois la Suisse de l'Asie centrale Kirghizstan \u00e9lit demain, son pr\u00e9sident, v\u00e9ritable test pour ce petit pays montagneux le plus d\u00e9mocratique d'Asie centrale, fait unique dans la r\u00e9gion ne sait pas \u00e0 l'avance qui gagnera ces \u00e9lections et il est tr\u00e8s probable qu'il y ait un 2\u00e8me tour, Isabelle Cornaz, vous revenez de Bishkek si ce cru si ce scrutin se d\u00e9roule sans incident, ce sera la premi\u00e8re passation de pouvoir pacifique depuis l'ind\u00e9pendance du pays apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, parce que le le Kirghizstan a eu une histoire r\u00e9cente tr\u00e8s diff\u00e9rente en des autres pays d'Asie centrale comme vous, Ouzb\u00e9kistan, le Kazakhstan, on voit l\u00e0 des autocrates accaparer le pouvoir pendant plus de 25 ans ou jusqu'\u00e0 leur mort au contraire ce qui caract\u00e9rise le Kirghizstan : c'est le changement deux r\u00e9volutions en l'espace de 5 ans en 2005 et en 2010 qui ont chass\u00e9 les dirigeants du pouvoir, l'actuel pr\u00e9sident Atamba\u00efev ne cherche pas, lui, \u00e0 s'accrocher \u00e0 son si\u00e8ge, co\u00fbte que co\u00fbte, selon la loi, il n'a droit qu'\u00e0 un mandat et il n'a pas tent\u00e9 de modifier la Constitution pour se repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [96%] :\r\nEst -ce que le Kirghizstan est une r\u00e9elle d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [95%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend ce qu'on entend par d\u00e9mocratie mais c'est clairement le pays le plus libre de la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident sortant a un bilan relativement positif, du moins pendant la premi\u00e8re partie de de son mandat, juste avant son arriv\u00e9e au pouvoir, le pays, vous vous en souvenez peut-\u00eatre avait connu de graves \u00e9meutes \u00e0 caract\u00e8re ethnique, mais depuis il n'y a pas eu de nouvelles violences de ce genre, et depuis 2010, le Kirghizstan est aussi le seul pays d'Asie centrale \u00e0 avoir une d\u00e9mocratie semi- parlementaire mais depuis un an, ce syst\u00e8me est un peu menac\u00e9 le pouvoir est devenu plus r\u00e9pressif, c'est-\u00e0-dire h\u00e9 bien l'an dernier, la Constitution a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour renforcer le pouvoir de l'ex\u00e9cutif au d\u00e9triment du Parlement et puis \u00e0 l'approche h\u00e9 bien des \u00e9lections, le gouvernement kirghize intensifie la pression sur les m\u00e9dias sur les opposants, l'Inde, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de prison dans une affaire, jug\u00e9 par certains politiques, autre signe pas tr\u00e8s rassurant, le Kirghizstan a failli adopter 2 lois d'inspiration russe, tr\u00e8s controvers\u00e9e, la fameuse loi contre la propagande homosexuelle et puis celle qui entravent le travail des ONG mais finalement le Kirghizstan n'a pas imit\u00e9 la Russie jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nVous diriez que la libert\u00e9 d'expression reste plus grande qu'en qu'en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nOui, clairement, les gens sont plus enclins \u00e0 dire ce qu'ils pensent ouvertement, y compris d'ailleurs aux journalistes, l'atmosph\u00e8re est moins pesante, d'ailleurs, certains disent que le Kirghizstan n'est pas la Suisse, mais la France Asie centrale pourquoi h\u00e9 bien parce que les gens s'ils en \u00e9prouvent le besoin, n'h\u00e9site pas \u00e0 descendre protester dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [97%] :\r\nEt quel est le r\u00f4le jou\u00e9 par la Russie, est-ce qu'elle cherche \u00e0 s'immiscer dans ces \u00e9lections pour soutenir l'un des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nUn ballon n'a pas besoin tout simplement parce que les 2 favoris donc d'un c\u00f4t\u00e9, le candidat du parti au pouvoir Jeenbekov et de l'autre, son rival, riche homme d'affaire Babanov, h\u00e9 bien, tous 2 sont pour le rapprochement avec Moscou s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs la politique du du pr\u00e9sident sortant pourquoi h\u00e9 bien avant tout parce qu'un tr\u00e8s grand nombre de kirghizes pr\u00e8s d'un 6\u00e8me de la population totale du pays travaillent en Russie comme migrants \u00e9conomiques en 2015 Kirghizstan a donc int\u00e9gr\u00e9 union douani\u00e8re avec la Russie, ce qui a encore renforc\u00e9 la coop\u00e9ration avec Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [92%] :\r\nIsabelle qu'est le r\u00f4le jou\u00e9 par les autres acteurs internationaux, je pense que la Chine ou l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nEh bien, depuis l'entr\u00e9e du Kirghizstan justement dans cette union douani\u00e8re avec Moscou, les \u00e9changes commerciaux avec la Chine sont plus difficiles parce que les produits sont davantage tax\u00e9s d'ailleurs \u00e7a ne pla\u00eet pas un \u00e0 tous les Kirghizes \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s au pays, qui ne sont pas en Russie et qui veulent garder un lien fort avec la Chine, mais P\u00e9kin, qui a une approche tr\u00e8s diff\u00e9rente en Moscou moins politique garde une influence \u00e9conomique sur le Kirghizstan entre autres parce que le Kirghizstan se situe un sur le trac\u00e9 de cette fameuse nouvelle route de la soie, que P\u00e9kin est en train de construire entre la Chine et l'Europe et du coup h\u00e9 bien la Chine a construit r\u00e9cemment beaucoup de nouvelles route et d'autres infrastructures au Kirghizstan, plus que la Russie, d'ailleurs, qui \u00eates qui sort de la crise \u00e9conomique, ils \u00c9tats-Unis h\u00e9 bien leur influence d\u00e9cline, ils avaient une base militaire au Kirghizstan ouverte apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Afghanistan mais sous pression de la Russie notamment, elle a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 2014 quant \u00e0 Moscou, elle, elle poss\u00e8de toujours sa base militaire au Kirghizstan et envisage m\u00eame d'en ouvrir une deuxi\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [93%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou, de retour de Bishkek au Kirghizistan. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-14T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6554DC16-6BC7-49F1-833D-A5BD097DA438", "internalArchiveId": "6554DC16-6BC7-49F1-833D-A5BD097DA438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "summary": "Le bonheur est-il dans la Silicon Valley? Dans \"Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire\" (Ed. Autrement), Jonas L\u00fcscher signe un conte grin\u00e7ant sur les mirages contemporains. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nL'Espagne et la Catalogne se d\u00e9chirent sur leur projet commun (ou son absence). L'occasion de s'interroger sur l'engagement politique dans les d\u00e9mocraties : une nation doit-elle faire r\u00eaver ? Par Pascaline Sordet.\r\nDocumentaire cibl\u00e9 sur le pan de carri\u00e8re \"spectaculaire\" de Jean-Paul Belmondo, \"Le Go\u00fbt du Risque\" de J\u00e9rome Wybon fait la belle part aux images d'archives in\u00e9dites \u00e0 des films tr\u00e8s populaires. Disponible depuis peu au sein du coffret Belmondo Cascadeur \u00e9dit\u00e9 par StudioCanal, ce 52 minutes sera \u00e9galement diffus\u00e9 sur Paris Premi\u00e8re au mois de d\u00e9cembre 2017. Par Julien Comelli\r\nPhoto: visuel du documentaire de J\u00e9rome Wybon \"Le Go\u00fbt du Risque\"\r\nCr\u00e9dits: L'Atelier d'Images\r\n\r\n* * Le bonheur est-il dans la Silicon Valley? Dans \"Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire\" (Ed. Autrement), Jonas L\u00fcscher signe un conte grin\u00e7ant sur les mirages contemporains. Par Lisbeth Koutchoumoff.\r\nL'Espagne et la Catalogne se d\u00e9chirent sur leur projet commun (ou son absence). L'occasion de s'interroger sur l'engagement politique dans les d\u00e9mocraties : une nation doit-elle faire r\u00eaver ? Par Pascaline Sordet.\r\nDocumentaire cibl\u00e9 sur le pan de carri\u00e8re \"spectaculaire\" de Jean-Paul Belmondo, \"Le Go\u00fbt du Risque\" de J\u00e9rome Wybon fait la belle part aux images d'archives in\u00e9dites \u00e0 des films tr\u00e8s populaires. Disponible depuis peu au sein du coffret Belmondo Cascadeur \u00e9dit\u00e9 par StudioCanal, ce 52 minutes sera \u00e9galement diffus\u00e9 sur Paris Premi\u00e8re au mois de d\u00e9cembre 2017. Par Julien Comelli\r\nPhoto: visuel du documentaire de J\u00e9rome Wybon \"Le Go\u00fbt du Risque\"\r\nCr\u00e9dits: L'Atelier d'Images", "durationSec": 1531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8961267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-10-14T07:33:28_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le bonheur est-il dans la Silicon Valley? Dans \"Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire\" (Ed. Autrement), Jonas L\u00fcscher signe un conte grin\u00e7ant sur les mirages contemporains. Par Lisbeth Koutchoumoff.\nL'Espagne et la Catalogne se d\u00e9chirent sur leur projet commun (ou son absence). L'occasion de s'interroger sur l'engagement politique dans les d\u00e9mocraties : une nation doit-elle faire r\u00eaver ? Par Pascaline Sordet.\nDocumentaire cibl\u00e9 sur le pan de carri\u00e8re \"spectaculaire\" de Jean-Paul Belmondo, \"Le Go\u00fbt du Risque\" de J\u00e9rome Wybon fait la belle part aux images d\u02b9archives in\u00e9dites \u00e0 des films tr\u00e8s populaires. Disponible depuis peu au sein du coffret Belmondo Cascadeur \u00e9dit\u00e9 par StudioCanal, ce 52 minutes sera \u00e9galement diffus\u00e9 sur Paris Premi\u00e8re au mois de d\u00e9cembre 2017. Par Julien Comelli\nPhoto: visuel du documentaire de J\u00e9rome Wybon \"Le Go\u00fbt du Risque\"\nCr\u00e9dits: L\u02b9Atelier d\u02b9Images"], "variantIds": ["ece-8961267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-23T17:15:36Z", "speechToTexts": ["23.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [92%] :\r\nLa Catalogne a jusqu'\u00e0 lundi pour pr\u00e9ciser si elle d\u00e9clare son ind\u00e9pendance, de l'Espagne, si elle persiste dans cette direction, le gouvernement espagnol de Madrid pr\u00e9voit la mise sous tutelle de la r\u00e9gion, au-del\u00e0 des analyses politiques de la situation qu'est -ce qui se joue dans ce rapport de force, Pascaline Sordet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nAlors d'un c\u00f4t\u00e9, on a \u00e9videmment l'Espagne qui a pour elle la constitution mais de l'autre la Catalogne est une revendication identitaire, donc en Espagne dans un projet politique qui est celui qui a suivi la dictature donc d'une d\u00e9mocratie, qu'un certain \u00e9quilibre, mais aussi des failles, par exemple, on pensait \u00e0 la crise des partis traditionnels en 2008, une monarchie au comportement erratique des soup\u00e7ons de gaspillage des ressources, en tout cas pas actuellement de projet qui fasse r\u00eaver la population et qui puisse cr\u00e9er l'adh\u00e9sion au contraire de la Catalogne, qui a justement une un r\u00eave d'ind\u00e9pendance, a propos\u00e9 une identit\u00e9 propre et le r\u00eave en politique, h\u00e9 bien, c'est un outil tr\u00e8s puissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nDonc, pas seulement l'Espagne d'ailleurs vous avez d'autres exemples. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, pour le grand exemple \u00e9videmment le r\u00eave am\u00e9ricain, on peut penser au discours de Martin Luther King, par exemple, son son fameux aveux juin j'ai un r\u00eave en 1963 ou plus proche de nous aussi dans le dans le temps, Fran\u00e7ois Hollande quand il \u00e9tait candidat, a dit qu'il voulait le r\u00e9enchantement du r\u00eave fran\u00e7ais ou en mars 2017, le journal Le Temps titrait : pas s\u00fbr que l'Union europ\u00e9enne fasse encore beaucoup r\u00eaver alors sur le lien entre entre r\u00eave politique est une chose que je trouvais int\u00e9ressante c'est que normalement les r\u00e9cits utopiques sont parfois appel\u00e9s des stats Roman donc des Romains de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [92%] :\r\n\u00e0 ce propos, quand on parle de de raisons politiques est -ce que justement on est dans le registre de de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors on lit souvent le l'utopie avec l'impossibilit\u00e9 en \u00e7a il y a effectivement une proximit\u00e9 avec le r\u00eave annonce une construction qui vient se substituer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mais en m\u00eame temps, qui vise une forme quand m\u00eame de r\u00e9alisation et il y a une ambigu\u00eft\u00e9 qui est \u00e9tymologiquement la question d'utopie, c'est-\u00e0-dire qu'en m\u00eame temps c'est utopique, donc en aucun lieu et en m\u00eame temps n'est pas loin de utopique qui serait le bon lieu donc il y a bien s\u00fbr cette notion d'id\u00e9al impossible \u00e0 atteindre, mais aussi quand m\u00eame une une id\u00e9e de promesses de mouvements et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le th\u00e8me de l'insularit\u00e9 donc dans une sorte d'isolement, d'\u00eatre si on sait souvent des \u00eeles dans ces r\u00e9cits utopiques, en tout cas de fermeture sur l'ext\u00e9rieur, ah, c'est une forme de r\u00e9citer une typologie id\u00e9ale pour les groupes ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nDonc on parle l\u00e0 de l'utopie dans les r\u00e9cits, les r\u00eaves aussi raconte des histoires possible ou impossible, d'ailleurs faire r\u00eaver en politique c'est quelque part raconter une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nAlors effectivement une importance cruciale du r\u00e9cit en politique et peut-\u00eatre m\u00eame de mani\u00e8re plus pernicieuse, on pourrait dire une importance du Storytelling et Storytelling, c'est-\u00e0-dire le titre d'un essai de Christian Salmon, qui est paru en 2008 aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et o\u00f9 il analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne du Storytelling, qui est n\u00e9 dans le domaine de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale d'ailleurs ultralib\u00e9rale o\u00f9 il faut raconter pour vendre des produits, et d'ailleurs on va en plus des produits hein, d'ailleurs, on vend du r\u00eave il y a une injonction r\u00e9cit au sein des entreprises, les Start-Up doivent raconter leur histoire, et puis \u00e7a am\u00e8ne \u00e9videmment une forme de naturalisation du pouvoir dire que l'entrepreneur c'est pas qui a construit son pour son pouvoir et son savoir, c'est que ce qu'il est n\u00e9 pour ce projet, \u00e7a c'est quelque chose qui se traduit aussi en politique et qui est pas forc\u00e9ment positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [93%] :\r\nOn peut quand m\u00eame penser que les revendications catalanes vont au-del\u00e0 du jeu de pouvoir du Storytelling avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [91%] :\r\n\u00e9videmment, bien s\u00fbr, c'est, c'est une piste de lecture, moi je suis pas analyste politique et d'ailleurs ce que je dis l\u00e0 ne s'applique pas directement, hein, hein \u00e0 la crise \u00e0 la crise politique que vit en ce moment, l'Espagne, mais je pense que le Storytelling, c'est quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, une version un peu plus cynique de ce qu'on appelle le r\u00e9cit national qui lui est n\u00e9cessaire \u00e0 la coh\u00e9sion d'une nation, \u00e0 la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 commune pour un peuple et c'est qui \u00e9tait beaucoup travaill\u00e9 par le philosophe fran\u00e7ais Paul Ricoeur, notamment dans son travail sur l'histoire, mais \u00e7a fonctionne aussi assez bien fait de mani\u00e8re projectiles pour r\u00e9v\u00e9ler l'entit\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [88%] :\r\nAlors images ont imaginons maintenant le r\u00eave abouti qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [91%] :\r\nBon, alors, d'abord pour ceux qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une forme de victoire \u00e9videmment hein de de satisfaction mais je mais aussi une bonne forme de, de, de vie et c'est en fait tout ce qui est arriv\u00e9 quelque part \u00e0 l'Espagne, c'est-\u00e0-dire qu'on a parl\u00e9 du miracle espagnol au monde, la chute de la dictature et ce miracle assez souffert quand m\u00eame, on voit les failles de la construction d\u00e9mocratique qui apparaissent, on voit aussi les efforts qu'elle requiert pour fonctionner et \u00e7a, c'est justement le paradoxe des d\u00e9mocraties, c'est qu'il faut beaucoup r\u00eav\u00e9 pour les atteindre, mais ensuite elle propose assez peu justement de Storytelling et on on contrepartie par contre beaucoup d'efforts et peut-\u00eatre que c'est en fait pas plus mal et, m\u00eame s'il faut continuer de r\u00eaver pour am\u00e9liorer les d\u00e9mocraties n'en est pas arriv\u00e9 quelque part, je pense que le les d\u00e9mocraties ne doivent pas nous faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [98%] :\r\nJulien Comelli quelque chose \u00e0 ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [89%] :\r\n\u00e0 propos de r\u00eave de d'ind\u00e9pendance, moi je j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 une \u00e9mission qui a connu aujourd'hui sous le nom de code Bye-Bye Belgium, c'\u00e9tait une fausse \u00e9mission de la RTBF le 13 d\u00e9cembre 2006 pensais c'\u00e9tait plus r\u00e9cent, je sais pas si vous avez vu, c'\u00e9tait mission \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on avait fait croire \u00e0 des milliers de millions de tonnes de t\u00e9l\u00e9spectateurs que la Flandre demander son ind\u00e9pendance, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale et cette \u00e9mission d'une heure et demie qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en Direct juste apr\u00e8s le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en lieu et place d'une \u00e9mission qui s'appelait Questions \u00e0 la une, qui \u00e9tait tr\u00e8s pris\u00e9 par ceux qui avaient des sujets sociaux importants, et du coup, c'est un march\u00e9 extr\u00eamement bien le but \u00e9tait justement de poser la question de sa de susciter un d\u00e9bat et pose la question est -ce que c'est envisageable et puis surtout, et apr\u00e8s, et \u00e7a fait untel le tintamarre dans le dans le public \u00e7a a mis un num\u00e9ro Vert, apr\u00e8s 30 minutes ont d\u00fb mettre en banderole : ceci est une fiction en bas de l'\u00e9cran parce que c'\u00e9tait juste plus possible ensuite ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [90%] :\r\nEnsuite de quoi, Lisbeth Koutchoumoff d'ici quelques ann\u00e9es, on aura peut-\u00eatre des histoires l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [93%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on peut \u00eatre s\u00fbr, d\u00e9j\u00e0 que ce qui s'est pass\u00e9 en Espagne, en Catalogne, il y a 15 jours, va se retrouver dans un roman d'ici quelques ann\u00e9es parce qu'il faut toujours un petit peu de temps avant que les romanciers s'empare comme \u00e7a de, de, de, de l'actualit\u00e9 pour dig\u00e9rer mes timbres m\u00e9taboliser justement que ce Storytelling de d\u00e9passe le cadre politique devienne voil\u00e0 r\u00e9ellement du r\u00e9cit et plus juste du Storytelling d\u00e8s qu'on d\u00e9passe l'id\u00e9ologie qu'on d\u00e9passe la propagande qui se qui se cache sous le r\u00e9cit ou le Storytelling et je pense, un roman qui a beaucoup marqu\u00e9, c'est Anatomie d'un instant de Javier Chair casse un espagnol qui a racont\u00e9 la tentative de putch qui s'\u00e9tait produite en janvier 80 au Parlement espagnol qui a dur\u00e9 3 minutes 34 secondes des des officiers, des ouvriers sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [91%] :\r\nVenus arm\u00e9s ont pris le pouvoir et il d\u00e9ploie sa sur 400 pages pour tous des torts d\u00e9cortiquer comprendre comment face \u00e0 cette puissance des armes, il y a 3 hommes qui ne se sont pas \u00e9cras\u00e9s au sol dont le le pr\u00e9sident du du du gouvernement et ces 400 pages, 3 minutes pour essayer de comprendre \u00e7a, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [88%] :\r\nJulien Comelli 2017 serait d\u00e9finitivement l'ann\u00e9e de documentaires in\u00e9dits et d'\u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 Jean-Paul Belmondo, parmi eux, il y en a un particulier qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [86%] :\r\nOui, absolument, le go\u00fbt du risque, qui ne se base pas uniquement sur le plan de carri\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral de de l'acteur, mais sur son pont, Cascadeur sont acrobate, donc autant dire que c'est un documentaire sur B\u00e9bel n'est pas s\u00fbr Belmondo que les fans de Godard peuvent largement \u00e9vit\u00e9 puisque je pense qu'ils vont pas y trouver leur leur cr\u00e9neau, enfin, pas trouv\u00e9 de leurs biscuits, on va dire, donc, c'est sur le plan de carri\u00e8re populaire de ce com\u00e9dien que ce documentaire de J\u00e9rome Wybon se consacre qui habite en avant ici, gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup d'images in\u00e9dites que personne donc d'un jamais vues, qui sont rest\u00e9s au fond de carton pendant des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [93%] :\r\nQui est donc le le le r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Wybon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [91%] :\r\nAlors c'est un documentariste qui se d\u00e9fini lui plus comme un arch\u00e9ologue du cin\u00e9ma, il dit d'ailleurs, rien n'est plus excitant pour moi que de rire de vieux cartons poussi\u00e8re une \u00e9ponge n'ayant pas vu la lumi\u00e8re du au jour depuis 50 ans, il a fait ses d\u00e9buts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 en \u00e9tant assistant de production sur l'\u00e9mission Destination s\u00e9ries sur Canal Jimmy, premi\u00e8res \u00e9missions de la t\u00e9l\u00e9vision, on parle vraiment de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 beaucoup, c'\u00e9tait pas du tout de de mise avec Jean-Pierre Jean-Pierre Dionnet Alain Carraz\u00e9 donc autant dire qu'il est \u00e0 bonne \u00e9cole, puis il a commenc\u00e9 \u00e0 faire tout naturellement des chronique DVD dans la presse sp\u00e9cialis\u00e9e au d\u00e9but de l'\u00e8re num\u00e9rique pour enfin passer glisser gentiment, il y a une dizaine d'ann\u00e9es au bonus proprement parler \u00e0 r\u00e9aliser lui- m\u00eame du documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [95%] :\r\nC'est surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l'activit\u00e9 de cet arch\u00e9ologue a pris de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [86%] :\r\nOui, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 des bonus pour le nouveau coffret des gendarmes, o\u00f9 il a retrouv\u00e9 un \u00e9pisode radiophonique s'appelle le gendarme de Bethl\u00e9em fait pour No\u00ebl 1968 par toute la troupe, il s'est aussi occup\u00e9 de plein de bonus de films avec Jean Gabin, un singe en hiver, M\u00e9lodie en sous- sol le pr\u00e9sident, le clan des Siciliens, il vient de r\u00e9aliser des documentaires en bonus pour Jean-Florent \u00e9tait Manon des sources, passionnant, il afin documentaire aussi sur Coluche, Coluche fait son cin\u00e9ma qui sera int\u00e9gr\u00e9 tout prochainement un coffret DVD qui sort pour les f\u00eates et vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [80%] :\r\nQuelle est la la provenance des images d'archives utilis\u00e9es parce J\u00e9rome Wybon pour la r\u00e9alisation de ce document. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [83%] :\r\nAlors la base, il va puiser \u00e0 INA ou dans les archives Path\u00e9, Gaumont, mais par contre des tierces personnes parfois des priv\u00e9s ont des documents d'archives et puis alors, je vous garantis qu'apparemment d'apr\u00e8s ce qui m'a confi\u00e9, pour retrouver les jeunes, les ayants droit de certaines ces images, c'est, c'est c'est Indiana Jones et la qu\u00eate du Graal, voil\u00e0 c'est \u00e7a prend autant de temps, si ce n'est plus de temps que d'avoir les images et les restaurer pour les int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [91%] :\r\nJ'imagine sans compter toutes les les archives sont certainement oubli\u00e9 dans des dans des greniers absolument le go\u00fbt du risque, fait beaucoup appel aux archives in\u00e9dites concernant des films pourtant archi- connu et pour lesquelles les images de tournage jusqu'ici invisibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors pour tous les fans de belles, vous aurez droit \u00e0 des images d'archives que que personne n'a jamais vu en tout cas depuis l'\u00e9poque sur Peur sur la ville, l'animal le guignol le professionnel aux Joyeuses P\u00e2ques \u00e9galement sur l'homme de Rio, dont certaines avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 visible dans le documentaire, qui sait qu'il avait r\u00e9alis\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es pour les ressortissants de l'Homme de Rio ici sont de mani\u00e8re beaucoup plus, beaucoup plus longues, donc il avait encore du mat\u00e9riel \u00e0 disposition, Pascaline Sordet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [90%] :\r\n\u00e7a fascinant ce cette plong\u00e9e dans les, dans les coulisses du cin\u00e9ma, \u00e7a me fait un peu penser \u00e0 la la fa\u00e7on on peut voir les tours de magie, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on veut \u00e0 la fois, croire que le le tout le le tour de magie et r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire que, r\u00e9ellement, il y a de la magie et en m\u00eame temps l'vraiment bien comprendre comment \u00e7a fonctionne, je trouve \u00e7a m'a un peu le le le m\u00eame sentiment face \u00e0, par exemple, ses cascades, en l'occurrence, on sait bien que c'est faux mais on fait semblant que c'est vrai pour le plaisir de, de, de croire et en m\u00eame temps on veut que ce soit le plus vrai possible, d'o\u00f9 l'importance des des images d'archives et de cette prise de risque de de l'acteur et -ce que je vous vraiment c'est un peu le contraire de ce qui se passe dans une r\u00e9flexion philosophique, on va essayer toujours de sortir de l'illusion pour atteindre une forme de v\u00e9rit\u00e9, la m\u00eame quand on essaye de sortir de l'illusion en regardant typiquement le bonus du DVD pour savoir comment s'est fait le le le fait d'en sortir, \u00e7a nous m\u00e8ne toujours au four, sans que \u00e7a diminue notre plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [85%] :\r\nMais la pourcent peut remercie vraiment l'aire du num\u00e9rique, hein, puisque avant le DVD, le Blu-Ray sur une VHS, on trouvait jamais de bonus et personne ne semblait s'y int\u00e9resser autant du c\u00f4t\u00e9 mercantile par certains documentaires sont mercantile Clermont que du c\u00f4t\u00e9 des fans comme J\u00e9rome Wybon qui est vraiment un fou furieux retrouv\u00e9 des documents in\u00e9dits, les rajouter refaire des r\u00e9\u00e9ditions enfin formidable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [91%] :\r\nMoi je j'ajouterai juste que dans cette recherche d'Images pass\u00e9 oubli\u00e9 il y a quelque chose aussi qui est tr\u00e8s tr\u00e8s litt\u00e9raire, parce qu'on est vraiment \u00e0 la recherche d'un d'un temps que l'on croyait perdu avec cette chose que l'on croit le retrouver \u00e9videmment avec l'image, mais \u00e0 chaque fois il y a quelque chose de il y a une sorte d'excitation d'un \u00e9merveillement, mais ce n'est quand m\u00eame pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [93%] :\r\nEt et voil\u00e0, mais c'est quelque chose qui est une \u00e9motion tr\u00e8s particuli\u00e8re aux images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [86%] :\r\nSi on revient \u00e0 Belmondo, un parmi les les les complices r\u00e9current de B\u00e9bel, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, enfin pas belle mais on notera les, les, les t\u00e9moignages de Philippe de Broca, Michel Audiard, Georges Lautner, Henri Verneuil, Jean Rochefort qui attestent de la personnalit\u00e9 ce coups de l'artiste au niveau prise de risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [84%] :\r\nAbsolument les vivants d'ailleurs qui sont dans le documentaire, Claudie, dit Patrice Leconte et surtout R\u00e9my Julienne, un cascadeur qui a \u00e9teint le grand complice dans toute sa carri\u00e8re, appuie totalement sur ce c\u00f4t\u00e9 il le disent textuellement totalement givr\u00e9 de Belmondo sur les tournages et et il est R\u00e9my Julienne disait dit clairement s'il n'y avait pas de risque, mais c'est \u00e9vident que \u00e7a n'aurait pas int\u00e9ress\u00e9 qu'il aurait pas fait le film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [89%] :\r\nIl apprend que \u00e7a et \u00e0 partir de 1000 des du milieu des ann\u00e9es 70 Belmondo est son propre producteur, donc, et \u00e7a change clairement la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [83%] :\r\nBen oui, puisqu'\u00e0 travers sa soci\u00e9t\u00e9 de production s'au film, ils d\u00e9noncent seulement acteur mais \u00e9galement producteur et distributeur de ses propres films, donc c'est un \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 vu au cin\u00e9ma depuis Charles et Chaplin donc comment voulez -vous interdire \u00e0 Belmondo, de faire ses propres cascades quand il prend dessus possible un maximum de risques quand il est son propre patron, Belmondo d'ailleurs \u00e0 tous, cit\u00e9, citons l'entendant documentaire est 10, il faut faire doubler autant pas faire de film d'aventure, j'ai toujours eu le go\u00fbt du risque, je me sens beaucoup mieux dans les r\u00f4les quand je fais moi- m\u00eame, tout est tout seul, seul Jean Marais je crois dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais est un peu pr\u00e8s aussi timbr\u00e9s que lui puisqu'il une grande partie de ces cascades, mais parfois quand m\u00eame quand c'\u00e9tait trop risqu\u00e9, il disait faire Jean-Pierre doubl\u00e9 avec Belmondo, puis il y avait, Driss puis content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [85%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 ces tr\u00e8s grosse frais frayeur sur les tournages, attest\u00e9e par les intervenants du du documentaire Belmondo n'a eu finalement que tr\u00e8s peu d'accidents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [86%] :\r\nMais oui, mis \u00e0 part un poignet cass\u00e9 sur le tournage de peur sur la ville dans la sc\u00e8ne du m\u00e9tro, il s'est pris une barre de fer, une cheville exploser une oreille manger becter par un lit par un tigre \u00e2ge de l'animal \u00e0 la fin du film, aucun incident majeur n'a \u00e9t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, d'ailleurs, Georges Lautner, que moi j'ai j'ai rencontr\u00e9 qui le dit, pas dans le documentaire, mais j'ai toujours commence comme on pour tourner avec Lise, ben, on se disait toujours que le petit J\u00e9sus \u00e9tait avec nous, \u00e7a allait aller, quoi qu'on quand m\u00eame des signes de croix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [92%] :\r\nAlors, on peut le voir ce ce go\u00fbt du risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [89%] :\r\nAlors pour tous ceux qui ont souscrit au projet crowdfunding de documentaires sur qui se qui s'Bergman que moi j'aime bien ce nom, l'ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u leur DVD ou leur boulot \u00e0 la maison, il va \u00eatre diffus\u00e9e sur Paris Premi\u00e8re en d\u00e9cembre, il pourrait faire son apparition sur une prochaine \u00e9dition Blu-Ray d'un film avec Belmondo qui n'encourent pas ressorti chez StudioCanal comme Flic ou voyou guignol au l'animal et pour les impatients, h\u00e9 bien il est inclus en bonus dans un coffret qui s'appelle Belmondo Cascadeur, sorti le 3 octobre chez StudioCanal, mais uniquement en DVD et comme tous les grands fans de Belmondo ont d\u00e9j\u00e0 tous les DVD, je pense que peut-\u00eatre sur ce coup l\u00e0, la patience est de mise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [89%] :\r\nEt puis une bonne nouvelle n'arrivant jamais seul, J\u00e9rome Wybon, \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 l'atelier d'image est sur le point de faire exhumer, l\u00e0, le cas d'Henri Verneuil qui, malgr\u00e9 son statut d'incontournable dans la carri\u00e8re de Belmondo, faisait figure de cha\u00eenon manquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:57) [88%] :\r\nBen oui parce que jusque l\u00e0 on pouvait trouver, on l'a eu trouv\u00e9 qu'une seule fois en kiosque, dans une collection la collection Belmondo, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es pour une dizaine de jours \u00e7a se vendait des fortunes sur sur eBay, malgr\u00e9 une qualit\u00e9 d\u00e9plorable du film, h\u00e9 bien j'ai Wybon et son \u00e9quipe ont rachet\u00e9 les droits du film restaur\u00e9, moi j'ai eu l'occasion de de voir le r\u00e9sultat, c'est absolument somptueux, ils ont m\u00eame inclus la version am\u00e9ricaine du film, ce qui se dit \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t que de doubler le film les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines qui produisait des films en France demander une version parall\u00e8le, donc tous les acteurs parler l'anglais en phon\u00e9tique, ils \u00e9taient redoubl\u00e9 apr\u00e8s et parents, le montage est tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a donne vraiment un autre film dont je sais tr\u00e8s bien qu'il y a eu, il y a une clan des Siciliens, la piscine, le cerveau, le Cercle Rouge a une s\u00e9rie comme \u00e7a vide \u00e9videmment s'y sont rendus compte, \u00e7a fonctionnait pas parce que la majorit\u00e9 par des acteurs devaient se faire redoubler apr\u00e8s parce qu'il de la phon\u00e9tique, donc c'\u00e9tait un peu du temps perdu, mais enfin ce ce futur coffret qui sort le 7 novembre dans lequel y a \u00e9galement un documentaire de 4 de 48 minutes re r\u00e9alis\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision belge, \u00e0 l'\u00e9poque, J\u00e9rome Wybon a retrouv\u00e9 au fond d'un carton poussi\u00e9reux vient se joindre \u00e0 ces 2 \u00e0 ces 2 films, enfin, c'est vraiment le le cadeau de No\u00ebl id\u00e9al pour tous les fans de BD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [87%] :\r\nJe vois que vous nous avez \u00e0 tous et toutes fait envie Belmondo ou le go\u00fbt du risque, documentaire consacr\u00e9 aux pans de carri\u00e8re acrobate de B\u00e9bel c'est avoir en descendre sur Paris Premi\u00e8re ou alors dans votre salon via le coffret Belmondo Cascadeur sorti chez StudioCanal, d\u00e9but octobre, Lisbeth Koutchoumoff vous, vous nous parlez ce matin du nouveau roman du Z\u00fcrichois Jonas L\u00fcscher il est intitul\u00e9 : Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire alors qu'est -ce qui vous a plu dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [91%] :\r\nAlors le Tongue propos l'humour j'ai j'ai j'ai beaucoup ri, donc \u00e7a vous dit que je vous raconte un petit peu quoi \u00e7a parle c'est quoi je un beau matin, professeur de philosophie allemand Richard Kraft re\u00e7oit un Mail et dans ce m\u00e9tier, on l'invite \u00e0 participer \u00e0 un concours de philosophie intitul\u00e9 optimisme pour un nouveau mill\u00e9naire pourquoi tout est bien et pourquoi nous pouvons encore l'am\u00e9liorer, et l'id\u00e9e et l'id\u00e9e est que il faut \u00e9crire \u00e7a en 18 ans, il faut que \u00e7a dure 18 minutes, il faut se pr\u00e9senter devant le jury \u00e0 l'univers, universit\u00e9 de Stanford et le gagnant re\u00e7oit un prix d'un 1000000 dollars financ\u00e9 par un m\u00e9c\u00e8ne de la Silicon Valley, alors notre professeur de philosophie, Richard Kraft, il est au bord du divorce, ils ont des probl\u00e8mes d'argent colossaux, m\u00eame s'il trouve la question compl\u00e8tement stupide d\u00e9cide de participer, et donc il se dit qu'il n'arrivera jamais \u00e0 \u00e9crire cette chose s'reste \u00e0 la maison, il part pour la Silicon Valley \u00e9crire son texte \u00e9videmment rien ne se passera comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 vous \u00e9couter et je me dis que c'est un livre qui m\u00eale de vraies questions philosophiques, \u00e0 un suspense de roman, c'est pas tr\u00e8s courant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:49) [89%] :\r\nNon, il y a, il y a eu au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Le Monde de Sophie qui \u00e9crit par un Norv\u00e9gien Garner, qui a \u00e9t\u00e9 une sorte de bestseller mondial, il a \u00e9t\u00e9 traduit dans 54 pays mais c'est c'est pas que fait L\u00fcscher c'est parce que L\u00fcscher il arrive \u00e0 faire vraiment un vrai roman n'est pas dans un conte philosophique, il y a des vrais, des vrais par ce personnage auquel on s'attache et pas besoin de, de, de, d'avoir lu Voltaire mais \u00e7a ajoute un petit peu typiquement ce que fait, en fait, Jonas L\u00fcscher, c'est qu'il r\u00e9\u00e9crit le Candide de Voltaire \u00e0 la mode 2017 alors en 2 mots le Candide de Voltaire, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une moquerie une moquerie de de Leibniz Leibniz qui disait en fait voil\u00e0, Dieu est bon Dieu est parfait, il a fait donc un un monde merveilleux, alors \u00e9videmment il y a le mal, oui, le mal est l\u00e0 mais si on regarde vraiment ce mal, on s'aper\u00e7oit que souvent ces pourrait bien quelque part, ailleurs sur la plan\u00e8te et donc m\u00eame le mal, en fait, c'est bien, et Voltaire, \u00e7a mettait en rage en disant c'est c'est de l'enfumage c'est de l'opium du peuple, c'est du Storytelling un support. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [90%] :\r\nAlors que \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 un peu mal compris parce qu'on a toujours tendance \u00e0 dire oui, on est dans le meilleur des mondes, alors que si c'est qu'on est dans le meilleur des mondes possibles, oui, \u00e7a, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [74%] :\r\nC'est une c'est Anderson voil\u00e0 Malcolm acteur et meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:22) [90%] :\r\nEt donc Voltaire c'est c'est merveille contre cette attitude et disait : non, il faut \u00eatre lucide, les amis, ouvrez les yeux sur le mal et c'est l'humain qui peut essayer d'agir au jour le jour pour am\u00e9liorer d\u00e8s pour am\u00e9liorer les choses, voil\u00e0 et donc ce que c'est L\u00fcscher il transpose \u00e7a \u00e0 notre Silicon-Valley qu'il faut bien le dire, diffuse beaucoup selon lui d'opium et de croyance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:50) [85%] :\r\nAlors \u00e7a donne quoi ce ce candidat l\u00e0 un Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:54) [90%] :\r\nEh ben h\u00e9 ben h\u00e9 ben \u00e7a donne que notre notre ben voil\u00e0 le l'auteur s'amuse abattre en br\u00e8che le ronronnement b\u00e9at comme quoi le le num\u00e9rique et toutes les entreprises, port\u00e9e par le num\u00e9rique sont en train de en fait de d'amener un monde nouveau, il y a qu'\u00e0 voir d'ailleurs toutes les toute la toute toute tout le Storytelling, encore une fois, c'est vrai que chaque nous tous seuls comme des dieux, qu'il suffit d'appui d'appuyer Dindane l\u00e9ger effleurement les \u00e9crans pour que des mondes s'ouvre avec une facilit\u00e9 extraordinaire et et qu'en fait non, voil\u00e0, tout ne va pas vraiment pour le mieux dans la Silicon Valley et chez nous non plus, comment est -ce qu'il prend, alors il s'y prend de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s maline par des petites touches notre fameux Monsieur Kraft Richard donc notre philosophe qui d\u00e9barque \u00e0 la Silicon Valley pour participer \u00e0 ce concours qui est une sorte de de clowns, on s'identifie imm\u00e9diatement parce que il se prend les pieds dans le tapis \u00e0 peu pr\u00e8s syst\u00e9matiquement dans tout ce qu'il fait, il suffit qu'il perde son t\u00e9l\u00e9phone portable pour que la catastrophe arrive, il suffit qu'il discute avec 2 \u00e9tudiants de la de la Business cool de Stanford pour qu'ils s'aper\u00e7oivent que derri\u00e8re le r\u00eave, le cauchemar est, en fait, tout proche, le cauchemar et tant que l'humain est r\u00e9duit en fait \u00e0 des chiffres dans une bonne humeur absolument fantastique et et et donc voil\u00e0 sous les couches d'optimisme d'un monde enfin beau enfin \u00e9galitaire enfin heureuse que qui est cens\u00e9 nous amener le num\u00e9rique, tout ne va pas mieux dans le meilleur des manques possible parce que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:44) [89%] :\r\nMais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je, je, je relisais il y a pas longtemps, quelques phrases de ce sociologue fran\u00e7ais qui s'appelle Jacques Ellul, qui un mot sur la technique et qui dit, il est vain de d\u00e9blat\u00e9rer contre le capitalisme, ce n'est pas lui qui cr\u00e9e ce monde, c'est la machine et je trouve qu'en ce sens ce genre de roman, c'est hyper pertinent, parce que \u00e7a nous pousse \u00e0 nous poser des comptes des questions sur le le type d'\u00e9conomie dans lequel on vit le type de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel on vit \u00e0 travers un autre prisme que celui habituel de la critique du capitalisme que celui la lutte des classes mais \u00e0 s'interroger sur, justement, les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 travers la technique, il dit une autre chose, en 1908 ensuite, donc c'est au hein quand m\u00eame dit : je voudrais rappeler une th\u00e8se qui est bien ancienne, mais qui est toujours oubli\u00e9 qu'il faut r\u00e9nover sans cesse, c'est que l'organisation industrielle comme la Poste industriels comme la soci\u00e9t\u00e9 informatis\u00e9e, ne sont pas des syst\u00e8mes destin\u00e9s \u00e0 produire, ni des biens de consommation, ni du bien \u00eatre, ni une am\u00e9lioration de la vie des gens, mais uniquement \u00e0 produire du profit, mais en fait, il d\u00e9crit exactement \u00e7a et d\u00e9crit Hubert et d'\u00e9crire Mellanby d\u00e9crit les r\u00e9seaux sociaux produit finalement plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:51) [89%] :\r\nAlors c'est c'est hyper pertinent par rapport \u00e0 Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:56) [87%] :\r\nAlors vous disiez que il y a quelque chose de dr\u00f4le quand m\u00eame de cette histoire et l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 l'aspect dr\u00f4le Yahoo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:01) [95%] :\r\nOui, non, parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s s\u00e9rieux comme \u00e7a mais c'est c'est c'est la grande r\u00e9ussite du livre qui en Suisse al\u00e9manique et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [89%] :\r\n\u00e0 a \u00e9t\u00e9 un gigantesque succ\u00e8s, c'est qu'il fait \u00e7a de de, \u00e0 la fa\u00e7on voil\u00e0 de d'un site, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s comique, c'est une une suite de, de, de gags plus r\u00e9ussis les uns que les autres et c'est et c'est donc on rit beaucoup, tout en ouvrant les yeux et en apprenant \u00e9norm\u00e9ment bon vous avez compris, je recommande chaudement Monsieur Kraft ou la th\u00e9orie du pire de Jonas L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:38) [98%] :\r\nEt c'est aux \u00e9ditions autrement, vous vouliez ajouter quelque chose mon cher Julien Comelli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [88%] :\r\nEt d'\u00e9couter simplement le le d\u00e9but du pif, parce que j'ai pas eu la chance ou le temps de lire le livre dont vient de parler, Lisbeth m\u00eame extr\u00eamement fait penser \u00e0 un film s'appelle ex- a d'Alex Garland d'un film de science- fiction, c'est son 1er film, un film anglais qui a pas co\u00fbt\u00e9 bien cher o\u00f9 on suit le parcours d'un programmateur en informatique d'une des plus grandes puissances du monde qui gagne un concours interne qui, et qui va voir passer une semaine avec le PDG de cette bo\u00eete perdue au fin fond de la Silicon Valley dans un une montagne et qui lui appartient, d'ailleurs, et en fait, il est l\u00e0 pour partager, pour participer \u00e0 une \u00e9trange et fascinante exp\u00e9rience o\u00f9 il devra int\u00e9grer interagir avec la premi\u00e8re Intelligence artificielle au monde prenant la forme d'un robot f\u00e9minin en plus servi servi candeur qui interpr\u00e8te donc c'est \u00e7a g\u00e2che rien \u00e7a g\u00e2che rien non mais c'est vraiment un tout petit film qui a l'air de rien oubli\u00e9 les effets sp\u00e9ciaux sont sont pas dominant un sc\u00e9nario extr\u00eamement malin qui rappelle plainte films de d'anticipation parano des ann\u00e9es 70, vraiment si vous l'avez pas vu regarder ex- c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:38) [92%] :\r\nC'est possible, a r\u00e9ussi justement parce que \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous ne jette rien \u00e0 la figure, c'est-\u00e0-dire que ce qui est int\u00e9ressant, c'est la r\u00e9flexion sur l'un des gens artificielle exactement sur ces questions, quasi- philosophiques qui sont engag\u00e9s et pas des effets sp\u00e9ciaux, en veux -tu en voil\u00e0, mais ils sont l\u00e0, ils sont l\u00e0 mais ils sont tellement discrets, ils sont magnifiques, qui sont au service on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [80%] :\r\nSi son service dans est pas effac\u00e9, rappelez -nous le titre ex- matinale, le film s'fait ex machina r\u00e9alis\u00e9 par Alex Garland Niels sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, disponible en DVD, Blu-Ray sur toutes les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:08) [84%] :\r\nJulien Comelli Lisbeth Koutchoumoff Max Pascaline Sordet, merci beaucoup, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter et retrouver les titres, on a parl\u00e9 les heures ce qu'on en a parl\u00e9, sur le site RTS Point CH Marovic 6 heures 9 heures le samedi et on vous retrouve tr\u00e8s prochainement par la semaine prochaine par mois, oui, oui, que je ne suis l\u00e0 oui tr\u00e8s bien \u00e0 7 heures 59 on jette un colloque sur la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-14T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5786C0C4-BA4F-4431-8EAB-9B61FEF18957", "internalArchiveId": "5786C0C4-BA4F-4431-8EAB-9B61FEF18957", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cour supr\u00eame du canton de Zurich emp\u00eache le renvoi d'un allemand bagarreur", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "summary": "La cour supr\u00eame du canton de Zurich a emp\u00each\u00e9 le renvoi d'un jeune allemand condamn\u00e9 \u00e0 la prison avec sursis et \u00e0 l'expulsion de Suisse, pour avoir attaqu\u00e9 et frapp\u00e9 une personne en pleine rue. Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, l'affaire passe dans les mains du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * La cour supr\u00eame du canton de Zurich emp\u00eache le renvoi d'un allemand bagarreur 12h30 Non expulsion ZH \r\nUn jugement en appel cr\u00e9e la pol\u00e9mique Outre-Sarine. Il concerne un jeune Allemand, r\u00e9cemment condamn\u00e9 \u00e0 la prison avec sursis et \u00e0 l'expulsion de Suisse pour avoir attaqu\u00e9 et frapp\u00e9 une personne en pleine rue. Mais la cour supr\u00eame du canton de Zurich vient de casser le jugement de premi\u00e8re instance: l'Allemand ne sera pas renvoy\u00e9. Alain Arnaud, cette d\u00e9cision d\u00e9range en Suisse al\u00e9manique .\r\n\u00ab Un jugement scandaleux \u00bb, c'est le titre du communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier par l'UDC, qui a saut\u00e9 sur l'occasion pour d\u00e9noncer une pratique juridique o\u00f9 le droit international continue de primer sur le droit national. Occasion r\u00eav\u00e9e pour le parti de plaider pour son initiative pour l'autod\u00e9termination, qui sera soumise \u00e0 votation probablement l'ann\u00e9e prochaine. Christoph Blocher a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s'offusquer d'un jugement qui bafoue la volont\u00e9 du peuple. Allusion au oui des Suisses en 2010 \u00e0 l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. \u00ab Ce casseur allemand remplit tous les crit\u00e8res pour une expulsion \u00bb, mart\u00e8le le tribun zurichois, qui en appelle une nouvelle fois \u00e0 l'abandon de la libre circulation. Le Blick lui embo\u00eete le pas, via son r\u00e9dacteur en chef, et \u00e9voque une d\u00e9cision qui se moque de la volont\u00e9 des Suisses. De nombreux politiciens al\u00e9maniques partagent ce sentiment, y-compris chez les radicaux et les socialistes. Le minist\u00e8re public zurichois a fait appel du jugement, le verdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire sera tr\u00e8s attendu. Quant au jeune condamn\u00e9, sa m\u00e8re s'exprime dans les colonnes du Blick. Elle d\u00e9plore l'instrumentalisation politique dont son fils fait l'objet. Fils qui, du reste, a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la Suisse, il vit d\u00e9sormais \u00e0 Hambourg.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8979792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La cour supr\u00eame du canton de Zurich emp\u00eache le renvoi d'un allemand bagarreur / 12H30_2017-10-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.10.2017"], "alternativeSummary": ["La cour supr\u00eame du canton de Zurich a emp\u00each\u00e9 le renvoi d'un jeune allemand condamn\u00e9 \u00e0 la prison avec sursis et \u00e0 l\u2019expulsion de Suisse, pour avoir attaqu\u00e9 et frapp\u00e9 une personne en pleine rue. Un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, l'affaire passe dans les mains du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8979792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-21T00:25:08Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn jugement en appel, cr\u00e9e la pol\u00e9mique outre- Sarine et concerne un jeune Allemand r\u00e9cemment condamn\u00e9 \u00e0 la prison avec sursis et \u00e0 l'expulsion de Suisse pour avoir attaqu\u00e9 et frapp\u00e9 une personne en pleine rue, la Cour supr\u00eame du canton de Z\u00fcrich vient de casser le jugement de premi\u00e8re instance cet allemand ne sera pas renvoy\u00e9 Alain Arnaud cette d\u00e9cision d\u00e9range en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, il y a un jugement scandaleux, c'est le titre du communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier par l'UDC qui a saut\u00e9 sur l'occasion pour d\u00e9noncer une pratique juridique o\u00f9 le droit international continue de primer sur le droit national, occasion r\u00eav\u00e9e pour le parti de plaider pour son initiative pour l'autod\u00e9termination, qui sera soumise \u00e0 votation probablement l'ann\u00e9e prochaine, Christoph Blocher a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 s'offusquer d'un jugement qui bafoue la volont\u00e9 du peuple, allusion au oui des Suisses de 2010, \u00e0 l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ce casseur allemand remplit tous les crit\u00e8res pour une expulsion, mart\u00e8le le tribun z\u00fcrichois qui en appelle une nouvelle fois \u00e0 l'abandon de la libre circulation le Blick lui embo\u00eete le pavillon sans via son r\u00e9dacteur en chef et \u00e9voque une d\u00e9cision qui se moque de la volont\u00e9 des Suisses de nombreux politiciens al\u00e9maniques partagent ce sentiment, y-compris chez les radicaux et les socialistes, le minist\u00e8re public z\u00fcrichois a fait appel du jugement, le verdict du tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire sera donc tr\u00e8s attendu, quant au jeune condamn\u00e9 sa m\u00e8re s'exprime dans les colonnes du Blick et elle d\u00e9plore l'instrumentalisation politique dans son fils fait l'objet, fils qui du reste a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la Suisse, il vit d\u00e9sormais \u00e0 Hambourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [94%] :\r\nPr\u00e9cisions d'Alain Arnaud, en Direct de Bienne, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-14T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1629405", "internalArchiveId": "AA1710629626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8999637", "imageURL": "http://www.rts.ch/8999646.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le PS rem\u00e2che en assembl\u00e9e ses divisions sur les retraites", "Le vignoble nord-californien victime du feu", "Tennis / Shangha\u00ef: Federer acc\u00e8de \u00e0 la finale en battant Del Potro", "L'int\u00e9rieur genevois de Ferdinand Hodler s'expose \u00e0 Vienne", "En Autriche, conservateurs et nationalistes en pole position", "Assembl\u00e9e du PS: entretien avec Martine Docourt, depuis Neuch\u00e2tel", "Rentrer \u00e0 Bondo, o\u00f9 on ne dormira que d'un \u0153il", "Ch\u00e2taignes transalpines en f\u00eate dans les chaudrons valaisans", "Vandalisme anti musulman au cimeti\u00e8re du Bois de Vaux", "NeighborHub, la maison solaire suisse prim\u00e9e aux Etats-Unis", "Le Parkour r\u00eave d'un site d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "Elections autrichiennes: le point avec Marc Allg\u00f6wer"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec cette gauche qui a fait campagne contre lui.", "C\u2019est les feux les plus meurtriers de l\u2019histoire de la Californie.", "Il a fallu trois sets \u00e0 Federer pour se d\u00e9faire de l\u2019Argentin.", "L\u2019exposition pr\u00e9sente le travail mais aussi des objets personnels de Hodler.", "Au sein de la communaut\u00e9 musulmane, l'inqui\u00e9tude s'installe.", "Les habitants savent que la montagne menace toujours.", "Les ch\u00e2taignes viennent de Cuneo en Italie.", "Des st\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es et des fleurs ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es.", "Les \u00e9tudiants suisses ont fait sensation avec leur maison du futur.", "La ville de Gen\u00e8ve se transforme en capitale du Parkour le temps d\u2019un weekend."], "variantIds": ["ece-8894906", "ece-8894926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:23\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:22:11\r\n     C.Levrat n'a pas \u00e9pargn\u00e9\r\n         les socialistes\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:26:06\r\n      qui ont fait campagne\r\n contre la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:30:26:08  19:30:29:18\r\n        Le Parti socialiste\r\n     \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:35:00\r\n         Il s'est engag\u00e9\r\n     pour la semaine de 35 h.\r\n\r\n19:30:35:01  19:30:38:10\r\nMartine Docourt est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:38:16  19:30:42:03\r\n  Le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re\r\n    lausannois de Bois-de-Vaux\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:43:16\r\n         a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:49:07\r\n         Les Autrichiens\r\n  \u00e9lisent leur Parlement demain.\r\n\r\n19:30:49:09  19:30:53:07\r\n     Les nationalistes du FPO\r\n          sont en passe\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:57:04\r\nde faire leur retour au gouvernement.\r\n\r\n19:30:57:16  19:31:02:14\r\nA Shanghai, R.Federer s'est qualifi\u00e9\r\n   cet apr\u00e8s-midi pour la finale.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:09:01\r\n   Il affrontera demain R.Nadal.\r\n\r\n19:31:10:23  19:31:14:22\r\n  80 % des ch\u00e2taignes consomm\u00e9es\r\n   en Suisse viennent d'Italie.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:17:16\r\n         Y compris celles\r\n      qui vous seront servies\r\n\r\n19:31:17:18  19:31:22:22\r\n\u00e0 la F\u00eate de la ch\u00e2taigne, \u00e0 Fully.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:26:02\r\n  Et connaissez-vous le Parkour ?\r\n\r\n19:31:26:04  19:31:29:11\r\n   Ce sport consiste \u00e0 franchir\r\n      des obstacles urbains.\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:33:17\r\n   Une rencontre internationale\r\n         a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:39:08\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque les socialistes se retrouvaient\r\n\r\n19:31:39:10  19:31:42:16\r\n          apr\u00e8s le rejet\r\n   de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:31:42:18  19:31:47:11\r\n  Le grand projet d'Alain Berset a\r\nprovoqu\u00e9 des divisions dans le parti.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:50:06\r\n    C.Levrat n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:54:16\r\n         avec cette gauche\r\n  qui a fait campagne contre lui.\r\n\r\n19:31:56:08  19:31:58:13\r\n -Allure de r\u00e8glement de compte\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:01:22\r\n          \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste.\r\n\r\n19:32:03:04  19:32:05:08\r\n      -Il y a trois semaines,\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:07:07\r\n       certains d'entre nous\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:08\r\n ont marqu\u00e9 l'autogoal du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:13:15\r\n-Dans le viseur de Christian Levrat:\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:16:23\r\n       la section genevoise\r\nmais aussi la Jeunesse socialiste,\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:21:22\r\noppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:24:15\r\n       -Si nous consid\u00e9rons\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:00\r\n que c'est une erreur historique,\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:29:04\r\n         il faut le dire.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:20\r\n     Charge ensuite \u00e0 celles\r\n   et ceux \u00e0 qui cela s'adresse\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:34:20\r\n   d'en tirer leurs conclusions.\r\n\r\n19:32:37:06  19:32:39:11\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la Jeunesse socialiste\r\n      (JS), peu de regrets.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:41:09\r\n     -Le PS n'est pas content\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:43:07\r\n     de la position de la JS,\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:46:11\r\n      mais son r\u00f4le n'est pas\r\n      de faire plaisir au PS.\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:50:05\r\n   Pour nous, la hausse de l'\u00e2ge\r\n     de la retraite des femmes\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:53:05\r\n         et l'abaissement\r\n   du 2\u00e8me pilier, c'\u00e9tait trop.\r\n\r\n19:32:53:07  19:32:55:20\r\nCa allait dans la mauvaise direction.\r\n\r\n19:32:56:05  19:32:59:02\r\n          -Ce diff\u00e9rend\r\n      ne remet pas en cause\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:01:23\r\n     la tradition du d\u00e9bat \r\n     ch\u00e8re aux socialistes.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:05:09\r\n  Exemple avec les discussions\r\n  autour des avions de combat\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:03\r\nopposant le pragmatisme du comit\u00e9\r\ndirecteur au pacifisme de la JS.\r\n\r\n19:33:09:05  19:33:12:20\r\n       C'est non \u00e0 l'achat\r\n       de nouveaux avions,\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:15:18\r\n mais oui \u00e0 une police a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:19:20\r\n   -L'important, c'est d'arriver\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:21:16\r\n          \u00e0 une position\r\n\r\n19:33:21:18  19:33:24:20\r\n      que tout le monde porte\r\n          collectivement.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:28:06\r\n  L'identit\u00e9 du PS se construit,\r\n         elle fait d\u00e9bat,\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:33:09\r\n  mais quand la d\u00e9cision est prise,\r\nelle est respect\u00e9e par tout le monde.\r\n\r\n19:33:36:10  19:33:42:11\r\n   -D\u00e9battre sans se d\u00e9chirer\r\n     pour garantir l'unit\u00e9\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:44:01\r\n  et \u00e9viter un nouvel autogoal.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:49:07\r\n     -De nombreuses discussions\r\n\u00e9taient au menu pour les socialistes.\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:50:22\r\n      Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:53:17\r\n       un \"manifeste pour un\r\n socialiste pleinement f\u00e9ministe\",\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:56:22\r\n   avec des propositions choc, \r\n  comme la semaine de 35 heures.\r\n\r\n19:33:57:00  19:33:58:20\r\n          Nous en parlons\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:01:20\r\n  avec la copr\u00e9sidente des Femmes\r\n   socialistes, Martine Docourt.\r\n\r\n19:34:01:22  19:34:07:14\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:34:07:18  19:34:10:10\r\nLa semaine de 35 heures pour tous,\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:15:05\r\n       avec le m\u00eame salaire,\r\n c'est la cl\u00e9 pour avoir l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:17:23\r\n entre les hommes et les femmes ?\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:23:11\r\n    -C'est un point important \r\n   pour les femmes socialistes.\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:28:12\r\n        Passer \u00e0 35 heures\r\n     permet de mieux concilier\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:32:22\r\n           vie familiale\r\n      et vie professionnelle.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:37:16\r\n     D'ins\u00e9rer plus de femmes\r\n   dans le milieu professionnel.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:41:19\r\n     \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 une situation\r\n        o\u00f9 l'automatisation\r\n\r\n19:34:42:00  19:34:46:13\r\n    et la digitalisation \u00e9volue\r\n     et transforme la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:34:46:17  19:34:50:05\r\n      -On pense tout de suite\r\n       \u00e0 la gauche fran\u00e7aise\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:54:23\r\n     et toutes les divisions\r\n   que cette mesure provoqu\u00e9es.\r\n\r\n19:34:55:03  19:35:01:01\r\n  -Des mesures en France montrent\r\n   que ce n'est pas si n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:35:01:06  19:35:03:11\r\nLes pays du Nord sont aussi pass\u00e9es\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:05:15\r\n     \u00e0 un syst\u00e8me plus proche\r\n          des 35 heures.\r\n\r\n19:35:05:19  19:35:11:15\r\n   L'Allemagne est \u00e0 39 heures.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:15:19\r\n      C'est un d\u00e9bat \u00e0 mener.\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:19:11\r\n   -D\u00e8s qu'il s'agit de prendre\r\n   des mesures contraignantes,\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:23:18\r\n          c'est souvent\r\n la lev\u00e9e de boucliers en Suisse.\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:28:03\r\nEst-ce que vous allez faire bouger\r\n           les lignes ?\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:32:02\r\n         -On est convaincu\r\n      que le PS est le moteur\r\n\r\n19:35:32:07  19:35:35:09\r\n        sur cette question\r\n   du f\u00e9minisme et de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:39:14\r\n     L'\u00e9galit\u00e9 salariale reste\r\n     un des th\u00e8mes principaux\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:41:23\r\n   pour les femmes socialistes.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:44:22\r\n         On va tout faire\r\n     pour le mettre en route.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:49:04\r\n         Il y a le projet\r\n      de Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:35:49:08  19:35:52:06\r\n  On va voir ce qu'il en ressort.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:57:04\r\n         -Votre manifeste\r\n  n'est pas de tendre avec le PS.\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:05:05\r\n   Est-ce qu'il y a un probl\u00e8me\r\n  de machisme dans votre parti ?\r\n\r\n19:36:05:09  19:36:09:09\r\n     -On a tous v\u00e9cu une sc\u00e8ne\r\n   avec des \u00e9l\u00e9ments de sexisme.\r\n\r\n19:36:09:12  19:36:13:12\r\n    Mais l'\u00e9l\u00e9ment principal, \r\n    c'est que le PS a pu avoir\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:17:03\r\n une discussion de fond l\u00e0-dessus,\r\n            sans tabou.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:10\r\n   Et de faire une autocritique.\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:22:17\r\n    Si on veut \u00eatre cr\u00e9dible \u00e0\r\n           l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:36:22:21  19:36:25:06\r\n   on doit \u00eatre irr\u00e9prochable \r\n           \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:28:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:28:09  19:36:30:19\r\n   A Lausanne, le carr\u00e9 musulman\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:33:06\r\n   du cimeti\u00e8re du Bois-de-Vaux\r\n         a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9.\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:37:06\r\n       La Ville de Lausanne\r\n       condamne ces actes.\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:45:17\r\n-Cette famille d'un d\u00e9funt musulman\r\n  est venue constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:48:22\r\n         Dans la nuit,\r\n des vandales ont tout saccag\u00e9.\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:51:16\r\n     -Mon papa est enterr\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:54:04\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 eu des soucis,\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:59:12\r\n    des traces sur les tombes,\r\n    des choses disparaissent.\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:03:09\r\nOn ne l'a pas enterr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n pour qu'il soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:12:17\r\n     Voir des d\u00e9g\u00e2ts comme \u00e7a,\r\n        c'est inadmissible.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:16:21\r\n-Des st\u00e8les fun\u00e9raires arrach\u00e9es,\r\n     des fleurs renvers\u00e9es.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:19:09\r\n15 tombes sur 22 sont endommag\u00e9es.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:21\r\n       Et des inscriptions\r\n       hostiles \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:37:24:05  19:37:26:14\r\n-La municipalit\u00e9 va porter plainte.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:30:02\r\n  Elle condamne ces actes l\u00e2ches.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:32:18\r\n     -Pr\u00e9vu pour 350 tombes,\r\n\r\n19:37:32:20  19:37:36:04\r\nl'espace confessionnel lausannois\r\n      a ouvert d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:16\r\n      L'UDC s'y est oppos\u00e9e\r\n      par voie de p\u00e9tition.\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:45:16\r\nAujourd'hui, une inscription remet\r\nen cause la politique lausannoise.\r\n\r\n19:37:46:07  19:37:48:11\r\n        -Cette accusation \r\n       ne nous trouble pas.\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:53:03\r\n     Ce sont les m\u00eames r\u00e8gles\r\n            pour tous.\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:58:00\r\n Il s'agit de concessions payantes\r\n   et c'est m\u00eame prix pour tous.\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:01:19\r\n     -Ce soir, les r\u00e9actions\r\n     outr\u00e9es se multiplient.\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:06:03\r\n     La mosqu\u00e9e de Lausanne\r\n    d\u00e9nonce un acte haineux.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:14\r\n   -Les habitants de Bondo (GR)\r\n      sont rentr\u00e9s chez eux.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:14:08\r\n       Des coul\u00e9es de boue\r\ns'\u00e9taient abattues sur le village.\r\n\r\n19:38:14:10  19:38:21:21\r\n Mais la montagne menace toujours.\r\n\r\n19:38:23:05  19:38:26:19\r\n   -L'heure des retrouvailles.\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:33:07\r\n  La place du village de Bondo\r\n     reprend des couleurs.\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:37:07\r\nDepuis la coul\u00e9e de boue du 23 ao\u00fbt,\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:19\r\n    les habitants de ce village\r\nn'\u00e9taient plus autoris\u00e9s \u00e0 y dormir.\r\n\r\n19:38:42:21  19:38:45:22\r\n      Tout juste ont-ils pu\r\n      y passer bri\u00e8vement,\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:50:10\r\n           accompagn\u00e9s\r\n    par la protection civile.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:08\r\n     Aujourd'hui, une moiti\u00e9\r\n des 165 habitants a pu rentrer.\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:57:04\r\n Certains ont du mal \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:01:02\r\n -Ca fait du bien d'\u00eatre chez soi,\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:03:04\r\n    de regarder par la fen\u00eatre,\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:06:13\r\n        de voir que la vie\r\n        reprend son cours.\r\n\r\n19:39:06:20  19:39:09:10\r\n          -A deux pas\r\n   de la fronti\u00e8re italienne,\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:12\r\n    Bondo est \u00e0 nouveau reli\u00e9\r\n       au monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:39:12:14  19:39:16:17\r\n Ce matin, au moment de franchir\r\n       ce pont provisoire,\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:20:21\r\n les premiers arrivants avaient\r\n du mal \u00e0 cacher leur \u00e9motion.\r\n\r\n19:39:21:05  19:39:23:19\r\n         -Oui, il y en a,\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:29:05\r\n       mais on est contents.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:32:06\r\n           -Contents,\r\n  mais pas forc\u00e9ment rassur\u00e9s.\r\n\r\n19:39:32:08  19:39:35:15\r\nCette famille est venue profiter\r\n     de ces retrouvailles.\r\n\r\n19:39:35:17  19:39:39:12\r\n    Mais le retour d\u00e9finitif,\r\nce ne sera pas pour tout de suite.\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:42:17\r\n           Elle a choisi\r\nde vivre ailleurs encore une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:43:00  19:39:45:10\r\n     -Personne ne peut pr\u00e9dire\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:47:18\r\n       ce qui va se passer.\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:53:06\r\n  S'il y a des pluies abondantes,\r\nquelle quantit\u00e9 de boue va glisser ?\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:59:23\r\n   S'il faut \u00e9vacuer, avec trois\r\n   enfants, ce n'est pas facile.\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:04:21\r\n-Tous les habitants devraient \u00eatre\r\nrentr\u00e9s chez eux \u00e0 la mi-novembre.\r\n\r\n19:40:04:23  19:40:08:10\r\n   Mais ils devront vivre avec\r\nla menace d'un nouvel \u00e9boulement.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:13\r\n       Selon les experts,\r\n  la montagne bouge lentement.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:15:07\r\n   Il est probable qu'un jour,\r\n   elle se d\u00e9cha\u00eene \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:40:16:00  19:40:19:08\r\n          -Des incendies\r\n      ravagent la Californie.\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:28:10\r\n   35 personnes sont mortes et de\r\nnombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:33:12\r\n  -Les feux les plus meurtriers\r\n de l'histoire de la Californie.\r\n\r\n19:40:33:14  19:40:37:07\r\nA Santa Rosa, un quartier entier\r\n a \u00e9t\u00e9 an\u00e9anti par les flammes.\r\n\r\n19:40:37:09  19:40:41:18\r\n      Au moins 35 personnes\r\n        ont perdu la vie\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:46:19\r\n    et plus de 200 personnes\r\n sont encore port\u00e9es disparues.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:51:22\r\n    Les survivants cherchent des\r\naffaires qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:56:01\r\n     -Je cherche une alliance.\r\n\r\n19:40:56:03  19:41:00:12\r\n    Elle a probablement fondu.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:03:09\r\n         Quand on a senti\r\n      cette odeur et le vent,\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:09\r\n          on s'est dout\u00e9\r\n    de ce qui allait se passer.\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:09:16\r\n      -On dirait qu'une bombe\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:12:12\r\n  est tomb\u00e9e sur notre quartier.\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:16:22\r\n-Depuis dimanche, 90'000 hectares\r\n   sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:41:17:00  19:41:20:23\r\n 17 foyers se sont transform\u00e9s \r\n en gigantesques feux de for\u00eat.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:26:13\r\n  Les 9'000 pompiers mobilis\u00e9s \r\n peinent \u00e0 contenir les flammes.\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:30:09\r\n       -On essaie d'emp\u00eacher\r\n   le feu de traverser la route.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:34:07\r\n On essaie de trouver l'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:41:34:09  19:41:36:14\r\n    entre utiliser de l'eau ici\r\n\r\n19:41:36:17  19:41:40:04\r\net en conserver assez pour ailleurs.\r\n\r\n19:41:40:13  19:41:45:10\r\n    -La Napa Valley est aussi\r\n le coeur viticole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:49:12\r\nCertains exploitants ont tout perdu.\r\n\r\n19:41:49:20  19:41:52:19\r\n-On venait de terminer les vendanges,\r\n\r\n19:41:52:21  19:41:54:17\r\n    toute la r\u00e9colte de raisin\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:56:15\r\n       \u00e9tait dans les cuves.\r\n\r\n19:41:56:17  19:42:01:00\r\n On a perdu 8'000 caisses de vin.\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:06:01\r\n       -Les feux de for\u00eat\r\n     ont ravag\u00e9 cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:42:06:02  19:42:09:09\r\n3,5 mios d'hectares aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:42:09:23  19:42:13:00\r\n     -Demain, les Autrichiens\r\n   renouvellent leur Parlement.\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:17:20\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates se pr\u00e9parent\r\n  \u00e0 vivre une d\u00e9b\u00e2cle historique\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:21:02\r\n    alors que les conservateurs\r\n      font la course en t\u00eate.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:25:20\r\nIls sont emmen\u00e9s par Sebastian Kurz,\r\n31 ans, candidat \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:33:03\r\n    L'autre enjeu du scrutin:\r\nle score des nationalistes du FPO.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:41:23\r\nAu sein de la communaut\u00e9 musulmane,\r\n     l'inqui\u00e9tude s'installe.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:52:20\r\n      -Il incarne l'espoir\r\n    des nationalistes du FPO.\r\n\r\n19:42:52:22  19:42:56:18\r\n          H-C.Strache\r\n   est aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:09\r\n     Il pense avoir la cl\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:04:03\r\n           -On a laiss\u00e9\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:06:21\r\n   cette immigration incontr\u00f4l\u00e9e\r\n\r\n19:43:07:00  19:43:10:02\r\n    arriver jusqu'en Autriche.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:13:06\r\nEn 2015, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point culminant.\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:17:11\r\n    Des centaines de milliers\r\n  d'islamistes et de terroristes\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:20:05\r\n    sont venus dans notre pays.\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:25:07\r\n       Nous ne voulons pas\r\n  d'islamisation de l'Autriche !\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:29:15\r\n -R\u00e9duire les allocations pour les\r\nr\u00e9fugi\u00e9s, renforcer les fronti\u00e8res:\r\n\r\n19:43:29:17  19:43:34:06\r\n les m\u00eames propositions que son\r\nadversaire conservateur, S.Kurz.\r\n\r\n19:43:34:17  19:43:36:23\r\n     -Juste avant l'\u00e9lection,\r\n\r\n19:43:37:01  19:43:39:06\r\n       il me donne raison !\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:43:10\r\n  S'il m'avait \u00e9cout\u00e9 plus t\u00f4t, \r\n  on aurait \u00e9vit\u00e9 des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:43:19  19:43:46:08\r\n    -Sebastian Kurz, 31 ans.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:50:03\r\n     Son repr\u00e9sentant local\r\n   est policier \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:54:11\r\n    Selon lui, les \u00e9lecteurs \r\n    veulent plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:19  19:44:00:14\r\n  -Vous avez raison, il y a des\r\nendroits o\u00f9 on n'est pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:04:21\r\n     -S\u00e9curit\u00e9, immigration:\r\ncette proximit\u00e9 avec le programme\r\n\r\n19:44:04:23  19:44:07:11\r\n       de l'extr\u00eame droite\r\n        ne l'effraie pas.\r\n\r\n19:44:07:20  19:44:09:20\r\n      -La question de savoir\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:12:03\r\n  qui a propos\u00e9 quoi en premier,\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:14:05\r\n  on peut y r\u00e9pondre facilement.\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:19:10\r\n     S.Kurz a dit d\u00e8s le d\u00e9but\r\n      de la crise migratoire\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:14\r\n       qu'on ne voulait pas\r\n    d'immigration incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:26:11\r\n      Et l'Europe l'a suivi.\r\n\r\n19:44:26:21  19:44:29:17\r\n       -L'Autriche compte\r\n       10 % de musulmans.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:13\r\n         Ce durcissement\r\n      en inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n19:44:35:16  19:44:39:14\r\n            -On a peur.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:45:06\r\n     Tout le monde est contre\r\n   les musulmans, l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:44:45:08  19:44:49:18\r\n   On ne comprend pas pourquoi.\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:53:10\r\n    -Comment vous sentez-vous\r\n      dans cette ambiance ?\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:55:22\r\n          -Mal, tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:00:05\r\n     Je suis n\u00e9e en Autriche,\r\n  je me suis convertie \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:03:13\r\n  Mais je me suis fait agresser.\r\n\r\n19:45:03:15  19:45:08:20\r\n   J'ai beau \u00eatre autrichienne,\r\n        \u00e7a leur est \u00e9gal.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:13:01\r\n    -Les agressions racistes \r\n    auraient augment\u00e9 de 50 %\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:17:18\r\n    depuis la crise migratoire,\r\nsans compter les faits non d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:21:21\r\n      Islam, islamisation;\r\n      r\u00e9fugi\u00e9, terroriste.\r\n\r\n19:45:21:23  19:45:26:18\r\nCette confusion impr\u00e8gne la campagne\r\n     et inqui\u00e8te les musulmans.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:02\r\n -Ce genre de rh\u00e9torique populiste\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:38:14\r\n  n'est plus le seul fait du FPO.\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:41:18\r\n       Ca s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:43:07\r\n       Je n'ose pas imaginer\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:04\r\n         les cons\u00e9quences\r\n     pour la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:51:21\r\n     J'esp\u00e8re que les esprits\r\n  se calmeront apr\u00e8s l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:23\r\n    -L'issue la plus probable\r\nreste un gouvernement de coalition\r\n\r\n19:45:57:01  19:46:00:00\r\n       entre conservateurs\r\n        et nationalistes.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:04:02\r\n  -Nous vous retrouvons \u00e0 Vienne,\r\n           M.Allgoewer.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:13:18\r\nIl y a une vraie tension en Autriche.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:06\r\n-C'est peut-\u00eatre difficile \u00e0 saisir\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:19:12\r\n       quand on regarde cela\r\n         depuis la Suisse.\r\n\r\n19:46:19:16  19:46:23:12\r\n Mais en Autriche, on le per\u00e7oit.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:08\r\n       Le pays a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n    par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:27:12  19:46:31:16\r\n        Entre 2015 et 2016,\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:35:12\r\n      Un million de personnes\r\n    sont pass\u00e9es par l'Autriche\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:37:09\r\n     pour aller en Allemagne.\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:39:22\r\n120'000 ont d\u00e9pos\u00e9 une demande ici.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:46:00\r\n C'est deux fois plus qu'en Suisse\r\n        \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:54:23\r\nOn voit que \u00e0 droite et \u00e0 l'extr\u00eame\r\n   droite, on capitalise dessus.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:58:03\r\n     -On se souvient du parti\r\n         de Joerg Haider,\r\n\r\n19:46:58:08  19:47:01:00\r\n        c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque\r\n        un parti de paria.\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:03:00\r\n       Ce n'est plus le cas.\r\n\r\n19:47:03:05  19:47:08:18\r\n    -Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n il y avait une r\u00e9action tr\u00e8s dure\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:15:03\r\n   de l'Union europ\u00e9enne pour le\r\n premier gouvernement avec le FPO.\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:19:02\r\n       Entre-temps, le FPO\r\n    a vu ses id\u00e9es se diffuser\r\n\r\n19:47:19:07  19:47:23:01\r\n    dans une plus grande partie\r\n         de la population.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:29:03\r\n    Si demain, il devait entrer\r\n        dans une coalition,\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:33:11\r\n      il est assez probable \r\n     qu'il n'y ait gu\u00e8re plus\r\n\r\n19:47:33:16  19:47:35:22\r\n  que des haussements d'\u00e9paules.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:38:22\r\n         -Aux Etats-Unis,\r\n    des hautes \u00e9coles romandes\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:42:10\r\n         \u00e9taient r\u00e9unies\r\n    pour le d\u00e9cathlon solaire.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:02\r\n Et le projet suisse s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:51:00\r\n-Ces \u00e9tudiants romands ont remport\u00e9\r\n  le d\u00e9cathlon solaire \u00e0 Denver,\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:53:23\r\n   une comp\u00e9tition de maisons\r\n\r\n19:47:54:01  19:47:56:16\r\n       uniquement fournies\r\n       en \u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:01:20\r\nHollandais, Suisses et universit\u00e9s\r\n   am\u00e9ricaines s'affrontaient.\r\n\r\n19:48:01:22  19:48:05:14\r\nVoil\u00e0 la gagnante: le Neighbor Hub.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:09:10\r\n    Neuf jours de construction\r\ndans des conditions m\u00e9t\u00e9o d\u00e9licates\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:12:03\r\n     pour ce b\u00e2timent con\u00e7u\r\n  comme une maison de quartier.\r\n\r\n19:48:12:05  19:48:15:20\r\nLe futur imagin\u00e9 par ces \u00e9tudiants\r\n   est fait d'\u00e9changes humains.\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:19:21\r\n  -Quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n19:48:19:23  19:48:22:13\r\ndans la construction, l'architecture,\r\n\r\n19:48:22:15  19:48:26:02\r\n   mais aussi dans son message,\r\n      c'est-\u00e0-dire de parler\r\n\r\n19:48:26:04  19:48:30:21\r\n  de comment on veut vivre demain,\r\ncomment on participera tous ensemble\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:35:21\r\n et avoir un endroit o\u00f9 se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:39:16\r\n  -Meilleure gestion de l'eau,\r\n  premier prix d'architecture,\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:43:05\r\n les Suisses remportent la palme\r\n  de l'\u00e9nergie la mieux g\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:45:20\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 l'intelligence\r\n        de leur r\u00e9seau.\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:49:04\r\n        -On peut conna\u00eetre\r\n   la production photovolta\u00efque\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:51:08\r\n de demain, \u00e0 partir de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:53:05\r\n     On est donc aussi capable\r\n\r\n19:48:53:07  19:48:58:03\r\nde conna\u00eetre la consommation de la \r\nmaison dans les jours qui viennent.\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:01:03\r\n  On aiguille donc l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:49:01:05  19:49:05:01\r\n  vers la recharge des batteries\r\n        ou vers le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:09:03\r\n  -Toit v\u00e9g\u00e9tal, hydroculture \r\n  aliment\u00e9e par des d\u00e9jections\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:12:20\r\n    de poissons, la symbiose\r\n avec la nature va jusqu'au WC.\r\n\r\n19:49:13:02  19:49:14:16\r\n       -Dans les toilettes,\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:16:14\r\n   il y a une liti\u00e8re de chanvre\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:18:11\r\n      avec des vers de terre.\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:21:10\r\n          Ils vont faire\r\n  ce qu'ils font dans la nature:\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:26:10\r\n  prendre des excr\u00e9ments, m\u00e9langer\r\ntout \u00e7a, pour cr\u00e9er un sol uniforme.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:30:11\r\n   A terme, on pourra le mettre\r\n        sur notre culture.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:34:00\r\n   -Le Neighbor Hub reviendra\r\n    \u00e0 Fribourg o\u00f9 il est n\u00e9,\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:37:07\r\n     et remplira sa fonction\r\n      de lieu de rencontre.\r\n\r\n19:49:37:09  19:49:41:18\r\nLes \u00e9tudiants esp\u00e8rent que le co\u00fbt\r\n de reproduction, 800'000 francs,\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:44:11\r\nlui offre une descendance nombreuse.\r\n\r\n19:49:45:01  19:49:49:17\r\n-A Fully (VS), le week-end est plac\u00e9\r\n   sous le signe de la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:56:20\r\n40'000 personnes y sont attendues.\r\n\r\n19:50:01:23  19:50:03:02\r\n           Vous y \u00eates.\r\n\r\n19:50:03:23  19:50:08:19\r\n -Vous l'avez dit, cette f\u00eate est \r\nun grand march\u00e9, plus de 300 stands\r\n\r\n19:50:08:21  19:50:11:15\r\n           qui proposent\r\n    des sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:17:23\r\n   La reine de la f\u00eate, c'est la\r\nbrisol\u00e9e, un plat de marrons chauds,\r\n\r\n19:50:18:01  19:50:21:17\r\n         avec du fromage,\r\n des fruits et de la charcuterie.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:25:16\r\n  L'\u00e9l\u00e9ment phare, la ch\u00e2taigne,\r\n     ne vient pas de Suisse,\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:29:14\r\ncomme la majorit\u00e9 des marrons chauds\r\n      consomm\u00e9s dans le pays.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:32:06\r\n      Voici notre reportage.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:36:04\r\n  -Dix tonnes de marrons chauds\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:39:07\r\n    sortent, en deux jours, \r\n    des brisoloirs de Fully.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:42:13\r\n  Des ch\u00e2taignes s\u00e9lectionn\u00e9es\r\n  avec soin pour la brisol\u00e9e,\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:46:08\r\n        mais qui viennent\r\n      de for\u00eats italiennes.\r\n\r\n19:50:46:17  19:50:49:04\r\n-Les ch\u00e2taignes viennent de Cuneo.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:51:03\r\n          Ce ne sont pas\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:55:20\r\n     des ch\u00e2taignes d'\u00e9levage,\r\n    elles grandissent en for\u00eat.\r\n\r\n19:50:55:22  19:50:59:10\r\n      Elles sont similaires \r\n      \u00e0 celles de chez nous.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:03:14\r\n   On s\u00e9lectionne des grandeurs \r\n   qui correspondent aux n\u00f4tres.\r\n\r\n19:51:03:22  19:51:07:19\r\n -80 % des ch\u00e2taignes consomm\u00e9es\r\n  en Suisse viennent d'Italie.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:11:19\r\n Celles de Fully sont import\u00e9es\r\n   par ce grossiste bernois.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:13:18\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:16:11\r\n il n'y a pas assez de ch\u00e2taignes.\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:20:15\r\n Ca suffit pour les f\u00eates locales,\r\n    pour des petites brisol\u00e9es.\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:23:17\r\n       On importe d'Italie\r\n     entre 600 et 900 tonnes.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:28:03\r\n    Elles viennent du Pi\u00e9mont,\r\n de la Toscane et autour de Rome.\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:31:17\r\n  -Ici, les fruits sont lav\u00e9s,\r\n       tri\u00e9s, empaquet\u00e9s\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:34:11\r\n            et coup\u00e9s\r\n   pour s'ouvrir \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:37:13\r\n    Un savoir-faire transmis\r\n          depuis 1837.\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:23\r\n         -Les ch\u00e2taignes\r\n  sont coup\u00e9es par des couteaux.\r\n\r\n19:51:42:01  19:51:47:06\r\n    Mais on ne les montre pas,\r\n   car on a invent\u00e9 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:51:47:13  19:51:51:15\r\n     -1'500 kg de ch\u00e2taignes\r\n sont pr\u00e9par\u00e9s ici chaque heure,\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:55:11\r\n    \u00e0 destination des march\u00e9s\r\n    et des cabanes \u00e0 marrons.\r\n\r\n19:51:55:13  19:51:59:10\r\n        A Gen\u00e8ve, Ottavio\r\n   est un client du grossiste.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:03:13\r\n    Deux ans qu'il a repris\r\n ce business familial rentable.\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:00\r\n    -Je fais entre 10 et 15 kg \r\n   de ch\u00e2taignes crues par jour.\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:10:11\r\n        Quand tu les cuis,\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:12:14\r\n      \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:15:09\r\n   Ca fait 12 \u00e0 13 kg par jour.\r\n\r\n19:52:15:15  19:52:18:02\r\n    -A 3 frs les 100 grammes,\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:22:18\r\n    son stand g\u00e9n\u00e8re en six mois\r\nun chiffre d'affaires de 70'000 frs.\r\n\r\n19:52:23:06  19:52:27:11\r\n -C\u00e9line, on vient de l'entendre,\r\n    la majorit\u00e9 des ch\u00e2taignes\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:29:21\r\nconsomm\u00e9es en Suisse vient d'Italie.\r\n\r\n19:52:29:23  19:52:31:19\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:34:09\r\n-Oui, et \u00e7a peut para\u00eetre surprenant.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:07\r\n          A Fully, il y a\r\n     une grande ch\u00e2taigneraie,\r\n\r\n19:52:37:09  19:52:41:02\r\n   mais c'est une for\u00eat publique\r\n       dans laquelle chacun\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:45:10\r\n    peut ramasser gratuitement\r\n    quelques kilos de fruits.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:02\r\n    La production ne suffit pas\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:51:02\r\n    \u00e0 approvisionner \u00e0 la fois\r\n    la f\u00eate et les promeneurs.\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:57:15\r\n On peut se demander pourquoi elles\r\nne viennent pas d'ailleurs en Suisse.\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:01:18\r\n  Il y a une question \u00e9conomique,\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:06:11\r\n      une question de qualit\u00e9\r\n       et aussi de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:12:12\r\n Les ch\u00e2taignes ne sont pas pr\u00eates\r\n   chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame date.\r\n\r\n19:53:12:14  19:53:17:12\r\n      Il y aurait un risque\r\nde manquer de fruits pour la f\u00eate.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:23:20\r\n Si on va plus au sud, on est s\u00fbr\r\n   d'en avoir \u00e0 la mi-octobre.\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:28:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:31:11\r\nEn tennis, R.Federer s'est qualifi\u00e9\r\n\r\n19:53:31:12  19:53:40:22\r\n   pour la finale du tournoi de\r\n Shanghai, o\u00f9 il affrontera Nadal.\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:47:10\r\n           -En Chine,\r\n Roger Federer joue \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:52:11\r\n     Aujourd'hui, il a bien\r\n eu besoin du soutien du public.\r\n\r\n19:53:52:12  19:53:56:05\r\n    Incertain avant le match\r\n  pour une blessure au poignet,\r\n\r\n19:53:56:07  19:54:01:04\r\nJuan Martin Del Potro frappe aussi\r\nfort qu'\u00e0 ses plus belles heures.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:07:20\r\n    Il r\u00e9ussit le break \u00e0 3-2\r\n et remporte la 1\u00e8re manche 6\u20153.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:16:13\r\n Federer n'aime pas la tournure\r\n   des \u00e9v\u00e9nements et r\u00e9agit.\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:22:18\r\nPlus agressif, il rappelle que son\r\ncoup droit aussi vaut le d\u00e9tour !\r\n\r\n19:54:22:20  19:54:26:14\r\n     Au 2\u00e8me set, le Suisse\r\n  prend le service de Del Potro\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:31:18\r\n   \u00e0 sa 6\u00e8me balle de break et\r\n\u00e9galise \u00e0 une manche partout, 6-3.\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:37:07\r\n     Dans le 3\u00e8me set, Federer\r\nvient terminer les points au filet,\r\n\r\n19:54:37:09  19:54:39:13\r\n   un pari qui s'av\u00e8re payant.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:44:02\r\n   Le B\u00e2lois breake rapidement\r\n     l'Argentin avec classe.\r\n\r\n19:54:46:13  19:54:51:00\r\n     Del Potro l'a compris,\r\n      la partie a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:56:14\r\n Federer l'emporte 3-6, 6-3, 6-3\r\n    et attend d\u00e9sormais Nadal\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:02:19\r\n       pour une 4\u00e8me finale\r\nentre les deux hommes cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:06:07\r\n           Ca promet !\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:19\r\n  -Le Parkour est une discipline\r\n      sportive qui consiste\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:16:17\r\n     \u00e0 franchir des obstacles\r\n     de fa\u00e7on spectaculaire.\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:24:05\r\n           Gen\u00e8ve en est\r\n la capitale mondiale ce week-end.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:31:07\r\n...\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:33:16\r\n -Il faut avoir confiance en soi\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:38:13\r\n       quand on se lance \r\n      dans ces acrobaties.\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:41:17\r\n         Depuis 15 ans,\r\n     les adeptes du parkour\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:43:22\r\n sont de plus en plus nombreux.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:47:06\r\n    Les meilleures europ\u00e9ens\r\n       se sont retrouv\u00e9s\r\n\r\n19:55:47:08  19:55:51:02\r\n\u00e0 l'occasion de la deuxi\u00e8me \u00e9dition\r\n     du Geneva Parkour Tempus.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:53:08\r\n  -La comp\u00e9tition est un argument\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:55:08\r\n        pour se rassembler.\r\n\r\n19:55:55:10  19:56:02:05\r\n Des fois, c'est dur d'aller dans \r\nles autres pays pour voir nos amis.\r\n\r\n19:56:02:07  19:56:06:07\r\n   Rassembler tout le monde ici\r\n et se faire plaisir, c'est bien.\r\n\r\n19:56:06:13  19:56:10:01\r\n    -Pour la Ville de Gen\u00e8ve\r\n qui organise la manifestation,\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:11\r\n     le Parkour avait droit \r\n    \u00e0 son rendez-vous annuel.\r\n\r\n19:56:13:16  19:56:16:00\r\n    -On doit prendre en compte\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:18:15\r\n ces nouvelles pratiques urbaines.\r\n\r\n19:56:18:17  19:56:23:11\r\n     Il faut les accompagner,\r\n        pas les interdire.\r\n\r\n19:56:23:17  19:56:28:11\r\n -Jusqu'\u00e0 demain, les plus jeunes \r\npourront s'essayer \u00e0 la discipline,\r\n\r\n19:56:28:13  19:56:32:13\r\n      pour se rendre compte\r\nque le parkour ne s'improvise pas.\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:37:18\r\n  -Il y a beaucoup d'entra\u00eenement\r\n    avant d'aller sur le toit.\r\n\r\n19:56:37:20  19:56:40:06\r\n-J'ai envie d'apprendre encore plus\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:43:19\r\n    et de continuer \u00e0 ma\u00eetriser\r\n        ce que j'ai appris.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:47:11\r\n        -Afin d'encadrer\r\n les jeunes adeptes du parkour,\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:50:14\r\n       les organisateurs\r\n    ont un projet ambitieux.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:53:12\r\nLa Ville va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:57:19\r\n        -On aimerait cr\u00e9er\r\nle premier parkour parkde Suisse.\r\n\r\n19:56:57:21  19:57:01:02\r\n   Il y en a dans tous les pays\r\n         sauf en Suisse.\r\n\r\n19:57:01:04  19:57:04:06\r\nC'est le but de notre association.\r\n\r\n19:57:04:08  19:57:07:22\r\nDe cr\u00e9er quelque chose de s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:11:00\r\n         -En attendant,\r\n  la comp\u00e9tition reprend demain\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:13:12\r\n     \u00e0 la maison de quartier\r\n         de Saint-Jean.\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:18:01\r\nSi les chutes ne vous font pas peur,\r\n les initiations d\u00e9marrent \u00e0 10h30.\r\n\r\n19:57:18:14  19:57:24:07\r\n  -2018 marquera le centenaire de\r\nla disparition du peintre F.Hodler.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:28:14\r\n     Il sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n           o\u00f9 il v\u00e9cut,\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:33:18\r\n         et aussi \u00e0 Vienne,\r\no\u00f9 il a influenc\u00e9 G.Klimt notamment.\r\n\r\n19:57:33:20  19:57:38:10\r\n         Un mus\u00e9e viennois\r\n  nous plonge dans son quotidien.\r\n\r\n19:57:40:17  19:57:44:12\r\n     -De Ferdinand Hodler,\r\n   voici la bo\u00eete \u00e0 pinceaux.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:47:10\r\n Comme si elle venait de servir.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:52:11\r\n          Le passeport\r\n avec ses mensurations: 1 m 68.\r\n\r\n19:57:52:13  19:57:57:09\r\n          Et le salon\r\n  de son appartement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:03:15\r\n   -Ici, nous avons reconstitu\u00e9\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:06:11\r\n    une partie de son logement.\r\n\r\n19:58:06:12  19:58:11:04\r\n        Voici son horloge,\r\n   dont il entendait le tic-tac.\r\n\r\n19:58:11:06  19:58:15:22\r\n  Et ici, nous avons le tabouret\r\n    sur lequel il s'asseyait.\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:18:22\r\n      -Des objets collect\u00e9s\r\n\r\n19:58:19:00  19:58:22:16\r\npar l'historien de l'art genevois\r\n       Jura Brueschweiler.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:25:17\r\n          80'000 pi\u00e8ces\r\n   ayant appartenu au peintre.\r\n\r\n19:58:25:19  19:58:28:21\r\n      Surtout des lettres\r\n  et des dessins qui ont connu\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:33:02\r\n    une phase d'inventaire et de\r\nnum\u00e9risation ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:33:04  19:58:37:07\r\nElles ont aid\u00e9 \u00e0 mieux comprendre\r\n        Ferdinand Hodler.\r\n\r\n19:58:37:20  19:58:41:00\r\n -Il va la faire prendre en photo,\r\n\r\n19:58:41:02  19:58:43:19\r\n   puis travailler sur la photo.\r\n\r\n19:58:43:21  19:58:47:01\r\n Il y fait ses essais, comme ici.\r\n\r\n19:58:47:03  19:58:51:03\r\n        La premi\u00e8re version\r\n        avait la jambe nue,\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:55:12\r\n     et sur la version finale,\r\n       elle est recouverte.\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:59:12\r\n     -Les photos, F.Hodler \r\n     aimait figurer dessus.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:02:06\r\n   Souvent avec un accord\u00e9on.\r\n\r\n19:59:02:08  19:59:06:04\r\n   C'est avec la musique qu'il\r\n s'\u00e9vadait, lui qui avait grandi\r\n\r\n19:59:06:06  19:59:09:09\r\n        dans la pauvret\u00e9\r\n  avant de conna\u00eetre le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:11:20\r\nTous ces objets qui le racontent\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:15:19\r\n seront aussi expos\u00e9s en Suisse\r\n  romande d\u00e8s le mois de mars.\r\n\r\n19:59:16:21  19:59:19:12\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:23:13\r\n le carr\u00e9 musulman d'un cimeti\u00e8re\r\n   lausannois a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9.\r\n\r\n19:59:23:15  19:59:28:10\r\n  Des actes condamn\u00e9s fermement \r\n par la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:34:19\r\n  La mosqu\u00e9e de Lausanne d\u00e9nonce \r\n  un acte islamophobe et haineux.\r\n\r\n19:59:36:04  19:59:39:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:43:08\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    E.Gattlen, V.Gerber, M.Rais\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:51:01\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20h10 26 minutes\r\n    20h45 Gala Fran\u00e7ois Silvant\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:53:03\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n   20h10 Au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\r\n20h55 Divergente 2: l'insurrection\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034138\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:00:00 > 0:00:01) [70%] : \r\n\u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'autogoal du si\u00e8cle \u00e0 Holton Christian Levrat n'a pas \u00e9pargn\u00e9 ceux qui \u00e0 gauche ont combattu la r\u00e9forme des retraites le 24 septembre le Parti socialiste \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e ce samedi, il s'est engag\u00e9 pour la semaine de 35 heures, sur proposition des femmes socialistes leur copr\u00e9sidente Martine de cours est l'invit\u00e9 du 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:46) [87%] : \r\nLe carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re lausannois du Bois de Vaux a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 la nuit derni\u00e8re des st\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es et des tags et ne inscrit au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:57) [94%] : \r\nLes Autrichiens \u00e9lisent leur Parlement demain dans un pays marqu\u00e9 par la crise migratoire, la communaut\u00e9 musulmane craint un vote anti- immigr\u00e9s, nous verrons, le reportage de Marc Aldebert sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:23) [93%] : \r\nIl va y avoir du spectacle \u00e0 Shanghai, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour la finale et affrontera demain son meilleur ennemi, Rafa\u00ebl Nadal au cours d'un match au sommet entre le num\u00e9ro un et le num\u00e9ro 2 du tennis mondial 8 ans pourcent des ch\u00e2taignes consomm\u00e9es en Suisse viennent d'Italie, y compris celles qui vous seront servis \u00e0 la f\u00eate de la ch\u00e2taigne en Valais C\u00e9line Brichet nous expliquera tout cela, ce sera notre rendez- vous en terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:33) [95%] : \r\nEt puis, connaissez-vous le parcours avec un K ce sport consiste \u00e0 franchir toutes sortes d'obstacles urbains, une rencontre internationale a lieu ce week- end \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:35 > 0:03:54) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, c'\u00e9tait donc la premi\u00e8re fois que les socialistes se retrouvaient apr\u00e8s le non des Suisses \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, le grand projet d'Alain Berset avait le soutien du PS mais il a provoqu\u00e9 des divisions jusqu'au bout dans le parti et alors du d\u00e9briefing, son pr\u00e9sident, Christian Levrat n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec ceux qui ont fait campagne contre lui, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:55 > 0:04:02) [86%] : \r\nUne dame allures de r\u00e8glements de comptes internes, ce matin, en ouverture de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:09) [87%] : \r\nHaroun \u00e7a avec s\u00e9rieux et sobri\u00e9t\u00e9, je vous le dis, il y a 3 semaines, certains d'entre nous ont marqu\u00e9 l'autogoal du si\u00e8cle, ce qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:22) [90%] : \r\nDans le viseur de Christian Levrat l'affection genevoise, mais aussi la Jeunesse socialiste toutes 2 oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, milit\u00e9 pour le non, alors que les socialistes avaient exprim\u00e9 un soutien massif au projet, un non- sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:32) [91%] : \r\nIl faut aussi se dire les choses franchement, si on nous consid\u00e9rons que c'est une erreur historique en autogoal, il faut le dire, bon, charge ensuite \u00e0 celles et ceux \u00e0 qui \u00e7a s'adresse d'en tirer leurs conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:33 > 0:04:36) [88%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de la Jeunesse socialiste la J. S. on affiche peu de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:37 > 0:04:55) [78%] : \r\nC'\u00e9tait clair le SIPA quand on a la possession \u00e0 la GS mais c'est pas le r\u00f4le de la JS ID plaisir le PS pour nous, c'est tr\u00e8s clair, le hausse de l'\u00e2ge d'art un traite de femmes et le but mon dans le 2\u00e8me pilier, c'\u00e9tait trop, c'\u00e9tait une r\u00e9forme qui pourra pour nous allait pas dans la juste direction prise apr\u00e8s les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:56 > 0:05:15) [94%] : \r\nCe remontage de bretelles ne remet pourtant pas en cause la tradition du d\u00e9bat cher aux socialistes exemple aujourd'hui avec les discussions engag\u00e9es autour des avions de combat opposant le pragmatisme du comit\u00e9 directeur au pacifisme de la Jeunesse socialiste au final c'est non \u00e0 l'achat imm\u00e9diat de nouveaux avions de combat, mais oui \u00e0 une police a\u00e9rien qu'en prolongeant la dur\u00e9e de vider FA/18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:16 > 0:05:36) [90%] : \r\nL'important, c'est \u00e0 la fin, d'avoir une position que tout le monde porte collectivement le Parti socialiste, il aime une identit\u00e9 tandis cette identit\u00e9, elle se construit, elle fait d\u00e9bat alors parfois on aimerait bien que \u00e7a soit beaucoup plus facile, mais quant \u00e0 d\u00e9cision est prise, h\u00e9 bien, cette d\u00e9cision est respect\u00e9 par tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:36 > 0:05:43) [94%] : \r\nPoint d\u00e9battre en assembl\u00e9e oui mais sans se d\u00e9chirer pour garantir l'unit\u00e9 et \u00e9viter un nouvel autogoal le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:43 > 0:06:08) [93%] : \r\nDe nombreuses discussions \u00e9taient au menu pour les socialistes, ce samedi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont aussi adopt\u00e9 un manifeste pour un socialisme pleinement f\u00e9minisme sur proposition des femmes socialistes, avec des propositions chocs comme la semaine de 35 heures, nous en parlons avec la co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes la Neuch\u00e2teloise Martine de bonsoir Madame, bonsoir, la semaine de 35 heures pour tous avec le m\u00eame salaire qu'aujourd'hui c'est la cl\u00e9 pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:36) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que pour les femmes socialistes, c'est un point qui est important, qui a \u00e9t\u00e9 mis en qu'a pu \u00eatre d\u00e9battu aujourd'hui pour les femmes socialistes pass\u00e9s \u00e0 35 heures permet finalement de de mieux concilier vie peut familiale, vie professionnelle d'ins\u00e9rer plus de femmes dans dans le milieu professionnel, et je dirais que \u00e7a r\u00e9pond aussi \u00e0 une situation o\u00f9 le finalement le Loto, l'automatisation et la digitalisation \u00e9volue et augmente \u00e7a de nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:36 > 0:06:43) [88%] : \r\nOn vous le savez, quand on dit 35 heures, on pense tout de suite \u00e0 la gauche fran\u00e7aise, avec toutes les divisions que \u00e7a a provoqu\u00e9, est ce que c'est encore vendable, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:07:05) [91%] : \r\nAlors oui, c'est encore vendable et je pense qu'il y a, il y a, il y a aussi des \u00e9tudes en France qui montre que c'est pas autant n\u00e9gatif, il y a d'autres pays comme les pays dans le nord qui sont aussi pass\u00e9s \u00e0 un syst\u00e8me avec moins d'heures, proche des 35 heures, on a aussi l'Allemagne, qui aura 39 heures donc pour nous c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment qui doit \u00eatre une r\u00e9flexion qui doit \u00eatre men\u00e9e pour abaisser le temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:17) [95%] : \r\nProposition choc de votre part mais on voit bien la situation suisse d\u00e8s qu'il s'agit de prendre des mesures contraignantes pour favoriser la repr\u00e9sentation des femmes ou l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est la lev\u00e9e de boucliers, est ce que vous pensez vraiment pouvoir faire bouger les lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:07:47) [90%] : \r\nBen oui, on est toujours convaincu que tout cas le Parti socialiste est vraiment le le moteur sur ces questions de f\u00e9minisme, d'\u00e9galit\u00e9 et c'est vrai que l'\u00e9galit\u00e9 salariale reste un des th\u00e8mes principal pour les femmes socialistes, on va tout faire pour pouvoir mettre en oeuvre, alors il a, c'est clair, le projet de Simonetta Sommaruga qui sera discut\u00e9 prochainement et \u00e0 voir ce qui serait d\u00e9j\u00e0 sur sur ce projet, mais apr\u00e8s, on pourra toujours proposer d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments pour faire avancer cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:47 > 0:07:53) [93%] : \r\nD'un mot pour terminer votre manifeste n'est pas tendre avec le Parti socialiste lui- m\u00eame, et ce qui est un probl\u00e8me de machisme dans votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:20) [93%] : \r\nAlors je pense qu'on a toutes v\u00e9cu une peut-\u00eatre une sc\u00e8ne o\u00f9 il y a, il y a des \u00e9l\u00e9ments un peu de de sexisme qui se qui se voyait, mais je dirais que l'\u00e9l\u00e9ment principal c'est finalement que le PS a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une discussion de fond l\u00e0- dessus de, de, de, de discuter de \u00e7a sans tabou finalement de faire une autocritique et si on veut \u00eatre cr\u00e9dible, finalement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on doit \u00eatre vraiment irr\u00e9prochable \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:20 > 0:08:23) [97%] : \r\nMerci beaucoup Martine au cours d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:25) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:26 > 0:08:41) [89%] : \r\n\u00e0 Lausanne le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re du Bois de Vaux a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 la nuit derni\u00e8re, st\u00e8les arrach\u00e9es fleurs renvers\u00e9s et tags hostiles aux musulmans ce soir, la ville de Lausanne, qui s'\u00e9taient battus pour ce carr\u00e9 confessionnel condamne fermement ces actes qui tombent sous le coup de la loi Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:49) [93%] : \r\nIl n'en reviennent toujours pas cette famille d'un d\u00e9funt musulman est venu constater les d\u00e9g\u00e2ts dans la nuit, des vandales ont tout saccag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:49 > 0:09:08) [86%] : \r\nC'est mon papa qui est enterr\u00e9 l\u00e0 depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 eu un, 2, 3 fois des petits soucis des traces sur les tombes des choses disparaissent, non en fait expr\u00e8s de parlementaire et \u00e0 l'\u00e9tranger pour qu'ils soient l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, de l'enterrer l\u00e0, \u00e7a nous a fait plaisir, mais de voir des d\u00e9g\u00e2ts comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:13) [87%] : \r\nC'est juste inadmissible \u00e7a pas de mots pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:24) [91%] : \r\nDes st\u00e8les fun\u00e9raires, arrach\u00e9 des fleurs renvers\u00e9s 15 tombe sur 22 sont endommag\u00e9s et surtout des inscriptions hostiles \u00e0 l'Islam et aux musulmans la ville de Lausanne condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:24 > 0:09:30) [94%] : \r\nLa municipalit\u00e9 va porter plainte, \u00e9videmment, et puis elle condamne avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes l\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:46) [91%] : \r\nPr\u00e9vue \u00e0 terme pour 350 tombes l'espace confessionnel lausannois a ouvert d\u00e9but 2016 apr\u00e8s des ann\u00e9es de pol\u00e9miques, l'UDC s'y est oppos\u00e9 par voie de p\u00e9tition aujourd'hui parmi les tags une inscription remettent en cause la politique lausannoise tax\u00e9 de communautariste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:09:57) [89%] : \r\nCette accusation ne nous trompe pas, qui plus est lorsqu'elle exprim\u00e9e avec l\u00e2chet\u00e9, nous avons toujours dit ce sont les m\u00eames r\u00e8gles pour tout le monde, il s'agit de concessions payantes, c'est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:06) [92%] : \r\nPrix pour tout le monde, quelle que soit la religion du d\u00e9funt ce soir les r\u00e9actions outr\u00e9es se multiplient ainsi la mosqu\u00e9e de Lausanne, d\u00e9nonce un acte islamophobe et ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:07 > 0:10:22) [92%] : \r\nLes habitants de Bondo dans les Grisons sont de retour chez eux de gigantesques coul\u00e9es de boue s'\u00e9tait abattue sur le village, il y a 2 mois, les villageois \u00e9vacu\u00e9s ont retrouv\u00e9 leur maison, mais ils savent que la montagne menace toujours Christophe Sierro avec nos coll\u00e8gues de la T\u00e9l\u00e9vision suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:26) [97%] : \r\nL'heure des retrouvailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:33) [95%] : \r\nLa place du village de Bondo, qui reprend des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:35 > 0:10:48) [91%] : \r\nDepuis l'impressionnante coul\u00e9e de boue du 23 ao\u00fbt les habitants de ce petit village du Val-d r\u00e9galien n'\u00e9taient plus autoris\u00e9s \u00e0 y dormir tout juste ont-ils puis passer bri\u00e8vement accompagn\u00e9s par la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:06) [91%] : \r\nJe trouve votre aujourd'hui une petite moiti\u00e9 des 165 habitants a pu rentrer, certains ont encore du mal \u00e0 r\u00e9aliser et alors, il chenillettes dans mes Derda oui \u00e7a fait du bien d'\u00eatre de retour chez soi : regarder par la fen\u00eatre de voir qu'il y a de nouveau des gens du mouvement que la vie reprend son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:20) [91%] : \r\n\u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re italienne Bondo est d\u00e9sormais \u00e0 nouveau reli\u00e9 au monde ext\u00e9rieur, ce matin, au moment de franchir ce pont provisoire pos\u00e9es par l'arm\u00e9e, les premiers arrivants avaient du mal \u00e0 cacher leur \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:22) [75%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:22 > 0:11:28) [79%] : \r\nOui, il y en a bien s\u00fbr un homme pas, dit M. au-dessus honn\u00eate ch\u00e8vres force mais on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:30 > 0:11:41) [94%] : \r\nContent mais pas forc\u00e9ment rassur\u00e9 cette famille est venue profiter de cette journ\u00e9e de retrouvailles, mais le retour d\u00e9finitif, ce ne sera pas pour tout de suite, elle a choisi de vivre ailleurs encore une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:42 > 0:12:00) [87%] : \r\nMais il manquera Intersport c'est Gormas My Funny TV, une personne ne peut pr\u00e9dire ce qui va se passer par la suite, s'il y a des pluies abondantes quelle quantit\u00e9 de boue va encore glisser et quand la rivi\u00e8re va d\u00e9border, s'il faut \u00e9vacuer avec 3 enfants, \u00e7a ne se fait pas aussi vite et aussi facilement marteau Peiffer Kmart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:00 > 0:12:15) [94%] : \r\nTous les habitants du village devraient \u00eatre rentr\u00e9s chez eux, \u00e0 la mi- novembre, mais ils devront vivre avec la menace latente d'un nouvel \u00e9boulement selon les experts, la montagne bougent lentement, mais il est tr\u00e8s probable qu'un jour ou l'autre, elle se d\u00e9cha\u00eene \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:16 > 0:12:29) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les feux continuent \u00e0 ravager le nord de la Californie, 35 personnes y ont laiss\u00e9 leur vie et de nombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits la catastrophe frappe la r\u00e9gion r\u00e9put\u00e9e pour son vignobles de la Napa Valley Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:30 > 0:12:49) [96%] : \r\nCe sont les feux les plus meurtriers de l'histoire de la Californie \u00e0 Santa Rosa, un quartier entier a \u00e9t\u00e9 an\u00e9anti par les flammes, les secours fouillent les d\u00e9combres au total au moins 35 personnes ont perdu la vie dans la r\u00e9gion, les autorit\u00e9s craignent que le bilan humain ne s'alourdisse plus de 200 personnes sont encore port\u00e9es disparues, les survivants cherchent dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:12:56) [75%] : \r\nL'hybride calcin\u00e9s, des effets personnels qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 le jour o\u00f9 Alinghi une je cherche une alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:07) [85%] : \r\nLe sport, elle a probablement fondu de semaine quand on a senti cette odeur si pr\u00e9sente avec ce vent si fort, on se doutait de ce qui allait se passer, les N\u00e9oz\u00e9landais \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:07 > 0:13:12) [92%] : \r\nOn observe, on dirait qu'une bombe est tomb\u00e9e sur notre quartier \u00e7a brise le coeur, \u00e7a aura Harper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:12 > 0:13:13) [64%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:13 > 0:13:27) [94%] : \r\nDepuis dimanche soir 90000 hectares sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e dans la r\u00e9gion, les 17 foyers se sont transform\u00e9es en gigantesques feux de for\u00eat attis\u00e9s par des vents violents et un faible taux d'humidit\u00e9, les 9000 pompiers mobilis\u00e9s peine \u00e0 contenir les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:40) [86%] : \r\nOui, o\u00f9 l'on essaie d'emp\u00eacher le feu de traverser la route, l'objectif est assez simple, donc on va essayer de trouver l'\u00e9quilibre entre ont utilis\u00e9 de l'eau ici ayant conserv\u00e9 assez pour ailleurs, c'est sa sa gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:41 > 0:13:49) [90%] : \r\nLa Napa Valley, \u00e0 une heure, au nord de San Francisco, est aussi le coeur viticoles de la r\u00e9gion abritant de prestigieux cru quelques exploitants ont tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:14:01) [86%] : \r\nAdorable, on venait de terminer les vendanges donc toute la r\u00e9colte de raisins \u00e9taient dans lesquelles on a perdu, je dirais 7000 508000 caisses de 20 ans est l\u00e0, on essaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:01 > 0:14:09) [97%] : \r\nLes causes de ces diff\u00e9rents incendies n'ont pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli les feux de for\u00eat ont ravag\u00e9 cette ann\u00e9e 3,5 millions d'hectares aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:46) [92%] : \r\nDemain, les Autrichiens renouvellent leur parlement, dernier meeting ce samedi pour les diff\u00e9rentes formations, les sociaux- d\u00e9mocrates se pr\u00e9pare \u00e0 vivre une d\u00e9b\u00e2cle historique, alors que les conservateurs font la course en t\u00eate, ils sont emmen\u00e9s par le jeune Sebastian courte 31 ans et d\u00e9j\u00e0 candidat \u00e0 la chancellerie, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pourrait devenir le plus jeune dirigeant europ\u00e9en, l'autre enjeu du scrutin, c'est le score des nationalistes du FPE qui font d'ores et d\u00e9j\u00e0 figure de partenaire incontournable de la future coalition au pouvoir et au sein de la communaut\u00e9 musulmane, l'inqui\u00e9tude s'installe, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Jean-Marc, ouvrier buffet et marqua le beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:50 > 0:14:58) [86%] : \r\nIl incarne l'espoir des nationalistes du SPE Heinz-Christian Strache est aux portes du pouvoir et il pense avoir la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:01 > 0:15:19) [86%] : \r\nMorata on a laiss\u00e9 cette immigration incontr\u00f4l\u00e9e arriver jusqu'en Europe et en Autriche, c'est avec ce que lorsqu'une vaudrait avait pour obtenir de soif en 2015, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point culminant des centaines de milliers d'islamistes radicaux et de terroristes, sont venus dans notre pays qui est convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:21 > 0:15:25) [94%] : \r\nNous avons, nous ne voulons pas d'islamisation de l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:26 > 0:15:34) [90%] : \r\nR\u00e9duire les allocations pour les r\u00e9fugi\u00e9s, renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, ces propositions, ce sont aussi celles de son adversaire conservateur Sebastian court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:34 > 0:15:43) [84%] : \r\nYann, soit juste avant l'\u00e9lection, le voil\u00e0 qui me donne raison, et \u00e7a me r\u00e9jouit \u00e9tait \u00e0 nous, \u00e0 force, il m'avait \u00e9cout\u00e9 plus t\u00f4t, on aurait \u00e9vit\u00e9 bien des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:44 > 0:15:54) [93%] : \r\nLes conservateurs et leur champion Sebastian courte 31 ans, son repr\u00e9sentant local, les policiers \u00e0 la retraite et Karl Mahrer en est convaincu : les \u00e9lecteurs veulent plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:54 > 0:16:00) [80%] : \r\nEt ce, il paierait, vous avez raison, il y a des endroits \u00e0 Vienne, o\u00f9 on ne se sont pas Alain-G\u00e9rard \u00e9brouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:00 > 0:16:01) [76%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:06) [91%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 : immigration, cette proximit\u00e9 avec le programme de l'extr\u00eame droite ne l'effraie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:07 > 0:16:26) [78%] : \r\nUn petit fr\u00e8re \u00e0 gu\u00e9, la question de savoir qui a propos\u00e9 quoi en 1er, on peut y r\u00e9pondre tr\u00e8s facilement, nous ne voulons pas de de migrations incontr\u00f4l\u00e9es en Europe par Sebastian couverts Latifa d\u00e8s le d\u00e9but de la crise migratoire \u00e0 et entre- temps, l'Europe l'a suivi, East ou pas film une gentiment risquer fault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:27 > 0:16:35) [87%] : \r\nDans un pays qui compte 10 pourcent de musulmans ce durcissement face aux immigr\u00e9s en inqui\u00e8te beaucoup, comme ici dans le quartier populaire du Bruno de marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:35 > 0:16:49) [85%] : \r\n\u00e0 Greenpeace \u00e0 en fait, on a peur et Asseline, tout le monde est contre les musulmans, l'Islam, l'int\u00e9gration et on ne comprend pas vraiment pourquoi, mais je tiens d'installer des techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:50 > 0:16:53) [86%] : \r\nVie fut comment vous vous sentez dans cette ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:53 > 0:17:08) [86%] : \r\nJe l'ai mal, tr\u00e8s mal assez je suis n\u00e9 en Autriche, je me suis converti \u00e0 l'Islam, on mais voil\u00e0, moi aussi je me suis fait agresser, j'ai beau \u00eatre autrichienne, \u00e7a leur est \u00e9gal Tata quand m\u00eame tous puisse ticket Loft est Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:09 > 0:17:29) [93%] : \r\nSelon les autorit\u00e9s, les agressions racistes auraient augment\u00e9 de 50 pourcent depuis la crise migratoire mais cette statistique ne prend en compte que les faits d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police Islam islamisation r\u00e9fugi\u00e9s terroriste cette confusion impr\u00e8gne la campagne et inqui\u00e8te les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 musulmane comme Amina bagages qui vit en Autriche depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:30 > 0:17:52) [88%] : \r\nDisait \u00e0 son propos de liste et j'ce genre de rh\u00e9torique populiste contre l'Islam n'est plus le seul fait du FPE \u00e7a s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, Bastos fil ose pas imaginer les cons\u00e9quences que cela aura pour la coh\u00e9sion sociale et j'esp\u00e8re juste que les esprits se calmeront c'est apr\u00e8s cette \u00e9lection tr\u00e8s tendu a peur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:53 > 0:18:00) [99%] : \r\nUne \u00e9lection dont l'issue la plus probable reste pour l'heure, un gouvernement de coalition entre les conservateurs et les nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:01 > 0:18:07) [86%] : \r\nEt nous vous retrouvons \u00e0 Vienne Markel, le golfeur, on le sent dans votre reportage il y a une vraie tension en Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:42) [93%] : \r\nOui c'est peut-\u00eatre difficile \u00e0 saisir, quand on regarde \u00e7a depuis la Suisse, mais quand on vient ici en Autriche, on le per\u00e7oit, ce pays a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, vous savez l'Autriche c'est un pays \u00e0 la population, \u00e0 peu pr\u00e8s comparable \u00e0 celle de la Suisse, mais entre 2015 et 2016, un 1000000 de personnes sont pass\u00e9es par l'Autriche, pour se rendre en Allemagne et 120000 ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile ici c'est 2 fois plus qu'en Suisse, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, alors bien s\u00fbr \u00e7a a suscit\u00e9 des anxi\u00e9t\u00e9s dans une partie de la population autrichienne et on voit aujourd'hui que les partis \u00e0 l'extr\u00eame droite mais aussi \u00e0 droite capitalise sur cette anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:43 > 0:18:51) [89%] : \r\nParliez de l'extr\u00eame droite, on se souvient du FPE des ann\u00e9es 2000, celui qui incarnait Yorgayder il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un parti de paria par beaucoup en Europe aujourd'hui, il est devenu incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:55 > 0:19:23) [91%] : \r\nOui, souvenez-vous, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 premi\u00e8res coalition entre le FPE et les conservateurs, \u00e0 l'\u00e9poque, sanctions tr\u00e8s dures de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, le contexte a tout \u00e0 fait changer l'Union europ\u00e9enne est emp\u00eatr\u00e9 dans toute une s\u00e9rie de crises et le FPE se pla\u00eet \u00e0 rappeler que lui, entre- temps, h\u00e9 bien il \u00e9tait accept\u00e9 ces id\u00e9es se sont diffus\u00e9es dans une plus grande partie de la population autrichienne, il aime \u00e0 dire qu'il s'est normalis\u00e9e, alors oui, si demain il devait entrer \u00e0 nouveau dans une coalition, il est assez probable que cela ne suscite gu\u00e8re plus que de haussements d'\u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:23 > 0:19:24) [100%] : \r\nMerci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:26 > 0:19:44) [94%] : \r\nLes \u00e9tudiants suisses font sensation ce week- end aux \u00c9tats-Unis, plusieurs autres \u00e9coles romandes ont uni leurs forces pour une comp\u00e9tition in\u00e9dite le D\u00e9cathlon solaire, il s'agit d'imaginer plus de construire la maison du futur aliment\u00e9e uniquement en \u00e9nergie solaire et l'union fait la force, les Suisses viennent de l'emporter, Pascal Sibot, Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:49) [95%] : \r\nMerci l'explosion de joie apr\u00e8s 18 mois de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:15) [87%] : \r\nCes \u00e9tudiants romands viennent de remporter le D\u00e9cathlon solaire \u00e0 Denver, une comp\u00e9tition de maison uniquement fournie en \u00e9nergie solaire que les Suisses ont remport\u00e9 haut la main, hollandais, suisse et universit\u00e9 am\u00e9ricaine s'affrontaient et la gagnante, la voil\u00e0 le nez Ibn 9 jours seulement de construction sur place dans des conditions m\u00e9t\u00e9o d\u00e9licate pour un b\u00e2timent con\u00e7u comme une maison de quartier car le futur imagin\u00e9 par des \u00e9tudiants, effet d'\u00e9changes humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:15 > 0:20:36) [90%] : \r\nQuelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la fois dans la construction, l'architecture, la mani\u00e8re, dans tous les syst\u00e8mes se est enfants mais aussi int\u00e9grer dans son message, c'est-\u00e0-dire vraiment de parler de comment est-ce qu'on a envie de vivre demain de comment est-ce qu'on doit tous ensemble particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a et avoir un endroit o\u00f9 se r\u00e9unir pour pousser ce genre de vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:44) [91%] : \r\nMeilleure gestion de l'eau 1er prix d'architecture et d'ing\u00e9nieurs, il les Suisses remporte aussi la palme de l'\u00e9nergie, la mieux g\u00e9r\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'Intelligence de r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:44 > 0:21:05) [92%] : \r\nOn est d\u00e9j\u00e0 capable de conna\u00eetre la production photovolta\u00efque de demain, apr\u00e8s- demain, \u00e0 partir de la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on conna\u00eet la production de la maison, dans les jours qui viennent, on est aussi capable de conna\u00eetre la consommation de la maison, dans les jours qui viennent, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et donc de fa\u00e7on intelligente, on aiguille s'\u00e9tait ouvert la recharge des batteries ouvert le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:05 > 0:21:12) [78%] : \r\nToits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s Hydro- culture aliment\u00e9 par des d\u00e9jections de poissons, la symbiose rechercher avec la nature va jusqu'aux WC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:30) [89%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de nos toilettes n'a pr\u00e9vu d'avoir une liti\u00e8re de chambre dans laquelle il y a des vers de terre qui est qui naviguent en fait ces vers de terre, ben ils vont faire ce qu'ils font dans la nature, de mani\u00e8re naturelle, ils vont monter vous reprend des excr\u00e9ments redescendre et puis vous m\u00e9langez tout \u00e7a pour cr\u00e9er va un seul uniforme et, \u00e0 terme, on pourra le ma\u00eetre mot sur notre culture quand il sera bien d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:30 > 0:21:43) [92%] : \r\nLe Neighbor reviendra bient\u00f4t \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il est n\u00e9 et remplira sa fonction de lieux de rencontre sur l'ancien site de cardinal, les \u00e9tudiants esp\u00e8rent quant \u00e0 eux, que le co\u00fbt de reproduction 800000 francs lui offre une descendance nombreuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:43 > 0:21:44) [80%] : \r\nEh bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:45 > 0:22:00) [91%] : \r\nEt nous revenons en Suisse romande pour notre rendez- vous en terre inconnue a fui en Valais le week- end est plac\u00e9 sous le signe de la ch\u00e2taigne, plus de 40000 personnes sont attendues pour la traditionnelle f\u00eate de la ch\u00e2taigne C\u00e9line Brichet, vous y \u00eates, en plein coeur m\u00eame on pr\u00e9pare derri\u00e8re vous la c\u00e9l\u00e8brent l'incontournable brisol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:02 > 0:22:31) [89%] : \r\nOui exactement, alors vous l'avez dit, la f\u00eate de la ch\u00e2taigne, c'est un march\u00e9 gigantesque : plus de 300 sites ont dont beaucoup mettent en avant les sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales mais alors la Star de la f\u00eate \u00e9videmment c'est la ch\u00e2taigne, comme vous l'avez dit, vous les voyez grill\u00e9 derri\u00e8re moi pour la brisol\u00e9e donc ce plat \u00e0 base de marrons chauds de fromages de fruits parfaite charcuterie mais l\u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment phare ne vient pas de la r\u00e9gion, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, comme d'ailleurs la majorit\u00e9 des ch\u00e2taignes comment chaque ann\u00e9e en Suisse, c'est le reportage que vous propose de d\u00e9couvrir avec Julien fan retombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:33 > 0:22:46) [87%] : \r\nCe ne sont pas moins de 10 tonnes de marrons chauds qui sortent en 2 jours, des brises de Loire depuis des ch\u00e2taignes bien dodu s\u00e9lectionn\u00e9s avec soin pour la brisol\u00e9e, mais qui, contrairement aux autres en question de l'assiette ne viennent pas de la r\u00e9gion mais de for\u00eat italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:46 > 0:23:03) [82%] : \r\nEt ch\u00e2taignes de coups n\u00e9o- c'est des ch\u00e2taignes qui sont aussi pas des ch\u00e2taignes d'\u00e9levage, mais c'est des c'est des ch\u00e2taignes qui qui grandissent en for\u00eat donc dans sens ce sont similaires \u00e0 celles qu'on a chez nous et puis on s\u00e9lectionne des grandeurs ch\u00e2taignes aussi qui correspondent aux n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:04 > 0:23:11) [89%] : \r\n8 ans pourcent des ch\u00e2taignes consomm\u00e9es en Suisse viennent d'Italie, celle de ils sont emport\u00e9s par ce grossiste bernois le principal importateur du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:11 > 0:23:28) [84%] : \r\nEn Suisse, en un iPod ch\u00e2taignes mais \u00e7a suffit pas \u00e7a, c'est assez pour les f\u00eates locales qui font beaucoup de Trappes des comme \u00e7a, nous, de l'Italie, ils sont 900 tonnes champagne bien du Pi\u00e9mont, de la Toscane et on trouve des Roms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:29 > 0:23:37) [93%] : \r\nIci, les fruits sont lav\u00e9s, tri\u00e9s, mais surtout coup\u00e9 pour subir \u00e0 la cuisson, un savoir- faire transmis dans cette famille depuis 1837.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:37 > 0:23:47) [77%] : \r\nCe m\u00eame bien s\u00fbr ici a fait h\u00e9 bien coup\u00e9 et bien coup\u00e9s, des couteaux de 6 ou tant qu'on a ici, mais on n'est pas les montrer, parce que cette syst\u00e8me qu'on a invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:49 > 0:24:02) [90%] : \r\n500 kilos d'ch\u00e2taignes sont pr\u00e9par\u00e9s ici chaque heure \u00e0 destination des march\u00e9s comme celui de fuite mais surtout des petites cabanes \u00e0 marrons \u00e0 Gen\u00e8ve Ottavio et justement \u00e0 des fid\u00e8les clients du grossiste 2 ans qu'il a repris ce Business familial plut\u00f4t rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:02 > 0:24:15) [77%] : \r\nJ'ai pas vraiment fait de moyenne, mais 10 15 kilos par jour cru parce qu'apr\u00e8s, y a la diff\u00e9rence qu'ont eu les puits, ceux qui vont pas bien : SOS, \u00e0 peine une hausse 13 kilos par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:21) [88%] : \r\n\u00e0 coup de 3 francs, les 100 grammes son stand g\u00e9n\u00e8re en 6 mois, un chiffre d'affaires de plus de 70000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:21 > 0:24:22) [97%] : \r\nJourn\u00e9e bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:23 > 0:24:27) [91%] : \r\nC\u00e9line alors les ch\u00e2taignes \u00e7a pousse aussi a fui alors pourquoi les importer pour cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:29 > 0:25:24) [89%] : \r\nOui alors c'est que \u00e7a peut para\u00eetre surprenant, d'autant plus que la commune a une grande Ch\u00e2taigneraie alors en ce qui concerne la f\u00eate et puis avoir plus et que plusieurs explications : la 1\u00e8re c'est que cette for\u00eat et public, c'est-\u00e0-dire que tout un chacun peut aller ramasser jusqu'\u00e0 plusieurs kilos de fruits gratuitement pour sa consommation personnelle L \u00e0 la production serait pas suffisante pour fournir \u00e0 la fois la Fed et les promeneurs du coup un choix, a d\u00fb \u00eatre fait, a \u00e9t\u00e9 celui de de laisser cette for\u00eat ouverte pour tous, ensuite, on pourrait se poser la question, alors pourquoi pas se fournir ailleurs ou en Suisse, l\u00e0 aussi, plusieurs explications : la premi\u00e8re \u00e9conomique ensuite, c'est aussi une question de qualit\u00e9 et de taille des fruits comme on l'a dit dans le reportage, mais c'est aussi par s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, en fonction de la m\u00e9t\u00e9o, les ch\u00e2taignes ne sont pas toujours \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il y aurait donc un risque \u00e0 la mi- octobre pour la f\u00eate, il est pas une quantit\u00e9 suffisante de fruits, alors qu'on s'fournissant un peu plus au sud, on sait qu'il y aura suffisamment d'ch\u00e2taignes et on prend pas le risque de rester sur sa faim pour la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:25 > 0:25:27) [99%] : \r\nComme \u00e7a au moins c'est clair merci beaucoup C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:29 > 0:25:42) [92%] : \r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour la finale du tournoi de Shanghai, il a battu l'argentin Juan Martin Del Potro en 3 sets : Federer, qu'il retrouvera son meilleur ennemi, en finale, demain, le num\u00e9ro un mondial Rafa\u00ebl Nadal J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:44 > 0:26:03) [90%] : \r\nUne entr\u00e9e sur les Rolling Stones pour la rock Star du tennis en Chine, Roger Federer joue \u00e0 domicile et, aujourd'hui, il a bien eu besoin du soutien du public incertain avant le match, pour une blessure au poignet, Juan Martin Del Potro ne laisseraient appara\u00eetre l'argentin sera poussif, ses plus belles heures le Suisse semble impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:04) [82%] : \r\nDes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:04 > 0:26:06) [89%] : \r\nR\u00e9ussit le break \u00e0 3 jeux \u00e0 2 et fait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:06 > 0:26:09) [92%] : \r\nCourse en t\u00eate, il remporte la 1\u00e8re manche 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:13 > 0:26:20) [86%] : \r\nFederer n'aiment pas la tournure des \u00e9v\u00e9nements et r\u00e9agit plus concentr\u00e9s, plus agressifs, il rappelle alors j'entends que son coup droit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:23 > 0:26:29) [92%] : \r\nLe 2\u00e8me set et l'inverse du 1er le Suisse prend le service de Del Potro \u00e0 sa 6\u00e8me balle de break et \u00e9galise \u00e0 une manche par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:33 > 0:26:38) [90%] : \r\nDans le 3\u00e8me Federer d\u00e9cide de venir terminer les points au filet \u00e0 Paris qui s'av\u00e8re payant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:26:43) [95%] : \r\nLe B\u00e2lois break rapidement l'argentin en faisant \u00e9talage de toute sa classe \u00e0 la vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:48 > 0:26:51) [87%] : \r\nDel Potro l'a compris, la partie a tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:52 > 0:26:57) [96%] : \r\nFederer l'emporte 3 6 6 3 6 3 et attend d\u00e9sormais le num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:57 > 0:26:59) [94%] : \r\nPour une 4\u00e8me finale entre les 2 hommes cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:02 > 0:27:06) [90%] : \r\nFederer- Nadal, \u00e9pisode 38 \u00e0 Shanghai, \u00e7a promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:07 > 0:27:24) [91%] : \r\nEt voici maintenant une discipline sportive qui s'est choisi la ville pour terrain de jeu, le parcours avec un K consiste \u00e0 franchir toutes sortes d'obstacles de la fa\u00e7on la plus spectaculaire possible l'exercice demande ma\u00eetrise technique et entra\u00eenement Gen\u00e8ve a voulu s'en faire la capitale mondiale, le temps d'un week- end Julien Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:31 > 0:27:35) [89%] : \r\nMieux vaut avoir confiance en soi, quand on se lance donc pareil, les acrobaties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:38 > 0:27:49) [93%] : \r\nDepuis 15 ans, les adeptes du parcours se font de plus en plus nombreux, les meilleurs Suisses et europ\u00e9ens se sont donc donn\u00e9s rendez- vous ce week- end \u00e0 l'occasion de la 2\u00e8me \u00e9dition du g\u00e9nie va parkour Tempus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:49 > 0:28:05) [88%] : \r\nLa comp\u00e9tition, c'est juste un argument pour pouvoir rassembler justement nos amis et pouvoir, pouvoir se voir elle est pratiqu\u00e9e en 105 a des fois, c'est un peu difficile d'aller dans les autres pays pour pouvoir voir tous nos amis, alors si on peut rassembler tout le monde au m\u00eame endroit et puis faire plaisir et faire plaisir aux autres, avec de beaux mouvements ben c'est S\u00e9gol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:05 > 0:28:12) [92%] : \r\nPour la Ville de Gen\u00e8ve, qui organise la manifestation avec les jeunes et les travailleurs sociaux, le parkour avait droit \u00e0 son rendez- vous annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:12 > 0:28:23) [95%] : \r\nOn peut pas ne pas prendre en compte ces nouvelles pratiques urbaines, raison pour laquelle il est extr\u00eamement important de les accompagner et puis ne pas aller nier ni les interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:23 > 0:28:32) [99%] : \r\nAu contraire m\u00eame, puisque jusqu'\u00e0 demain les plus jeunes pourront s'essayer \u00e0 la discipline, histoire de se rendre compte que le parcours ne s'improvise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:32 > 0:28:37) [86%] : \r\nJe trouve qu'il a beaucoup de travail, par dessus tout, et surtout beaucoup d'entra\u00eenement avant pour aller sur le toit d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:38 > 0:28:44) [92%] : \r\nJ'ai envie d'encore plus \u00e0 prendre de ce que j'ai appris et puis c'est de continuer \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser ce que j'ai appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:44 > 0:28:52) [98%] : \r\nEt afin d'encadrer encore mieux chaque semaine les dizaines de jeunes adeptes du parcours, les organisateurs ont un projet ambitieux, la ville a promis de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:52 > 0:29:07) [82%] : \r\nOn aimerait pouvoir cr\u00e9er le le premier parkour parc suisse qui soit ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il y en a dans tous les pays se Francis, \u00e7a c'est le but ultime de notre association, qu'on puisse cr\u00e9er quelque chose vraiment de le s\u00e9curiser, qui sont vraiment adapt\u00e9s au parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:07 > 0:29:15) [92%] : \r\nEn attendant, la comp\u00e9tition reprend demain \u00e0 la maison de quartier de Saint-Jean et si les chutes ne vous font pas peur, les initiations d\u00e9marre \u00e0 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:17 > 0:29:38) [94%] : \r\nEt pour terminer ce journal, nous vous proposons un voyage dans le temps, celui du peintre Ferdinand Hodler 2018 marquera le centenaire de la mort de ce g\u00e9ant suisse de la peinture, il sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il a v\u00e9cu \u00e0 la fin de sa vie, mais \u00e9galement \u00e0 Vienne, o\u00f9 son influence a \u00e9t\u00e9 grande sur des artistes comme Gustav Klimt, un de la capitale autrichienne, nous plonge dans son quotidien, Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:41 > 0:29:46) [85%] : \r\nDe Ferdinand Hodler, voici la bo\u00eete \u00e0 pinceaux comme si elle venait juste de servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:49 > 0:29:52) [83%] : \r\nLe passeport avec ses mensurations : 1 m\u00e8tre 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:55 > 0:29:59) [93%] : \r\nEt le salon de son appartement \u00e0 Gen\u00e8ve am\u00e9nag\u00e9 par un architecte renomm\u00e9 de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:01 > 0:30:16) [78%] : \r\nIl rend bien \u00e0 une \u00e9quipe si nous avons manqu\u00e9 instituer une petite partie de son logement striatum Taro, leurs fans site \u00e7a il faut si son horloge celle dont Hodler, entendez le tic-tac et puis si nous avons le tabouret sur lequel il s'asseyait qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:16 > 0:30:37) [90%] : \r\nCes objets ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es 50 par l'historien de l'art Genevois y aura Schwaller pr\u00e8s de 80000 pi\u00e8ces ayant appartenu au peintre, il s'agit avant tout de l'\u00eatre de essence qui ont connu une phase avant inventaire et de num\u00e9risation, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont aid\u00e9 ces sp\u00e9cialistes \u00e0 mieux comprendre Ferdinand Hodler et la mani\u00e8re dont il a r\u00e9alis\u00e9 ses Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:38 > 0:30:55) [94%] : \r\nIl va la faire prendre en photo, il va travailler sur la photo avec de la peinture et faire ses essais comme on peut le voir sur cette image ici ou la premi\u00e8re version avait la jambe nue de cette figure et sur la version finale, il a d\u00e9cid\u00e9 de la recouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:56 > 0:31:15) [88%] : \r\nLes photos Ferdinand Hodler mais aussi figurer dessus, souvent avec un accord\u00e9on il en poss\u00e9dait 12 en tout, c'est avec la musique qu'il s'\u00e9vadait, lui qui avait grandi dans la pauvret\u00e9, avant de conna\u00eetre le succ\u00e8s et la richesse \u00e0 Vienne, tous ces objets qui le raconte, seront aussi expos\u00e9es a pu lui d\u00e8s le mois de mars puis \u00e0 colonie et Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:17 > 0:31:35) [90%] : \r\nJe vous rappelle encore cette information, le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re du bois de Vaux, \u00e0 Lausanne, a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 la nuit derni\u00e8re des inscriptions anti- antimusulmane, notamment, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes sur les lieux des actes condamn\u00e9s fermement ce soir par la municipalit\u00e9 de Lausanne, la mosqu\u00e9e de Lausanne, d\u00e9nonce, elle, un acte islamophobe et haineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:36 > 0:31:43) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez les de Vincent, fid\u00e8le au poste dans 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:51 > 0:31:55) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:24 > 0:32:25) [86%] : \r\nOn peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:27 > 0:32:32) [74%] : \r\nOui reste 5 minutes que je vais boire je vais vite \u00e0 quatre avait h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:37 > 0:32:38) [81%] : \r\nLe temps placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:39 > 0:33:05) [73%] : \r\nAwa otage feuilles, je crois, je vais le dire d'ans ouais, un peu de de lyrisme que diable ah ouais oui tout \u00e0 fait, du coup, tu m'as pas humilier ce que d'aller faire demain il ce sera pas une surprise du coup peut-\u00eatre trouver autre chose ou ou jointe \u00e9taient signal\u00e9s oui oui oui tout pense que \u00e7a peut, en effet, pour une fois a\u00e9rien mais quel po\u00e8te quel point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:11 > 0:33:21) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, extr\u00eame dont \u00e7a je ne m'\u00e9clairage comme \u00e7a, c'\u00e9tait bien, ah non, non, un thonier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:23 > 0:33:40) [89%] : \r\nExtr\u00eame douceur en ce 14 octobre il a fait 20 degr\u00e9s 6 degr\u00e9s ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le maximum pour la Suisse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 Granges canton de Soleure avec 24,2 degr\u00e9s en 2\u00e8me place Courtelary et Del\u00e9mont qui ont enregistr\u00e9 22 8 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:40 > 0:33:42) [65%] : \r\nPacs ne recule Tunis m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:47 > 0:33:48) [81%] : \r\nBon, je suis tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:53) [88%] : \r\n\u00e7a joue un Serge le micro, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:55 > 0:33:57) [79%] : \r\nC'est un peu un merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:06 > 0:34:12) [81%] : \r\nEt l\u00e0 aujourd'hui il faut pas que je me recule trop parce qu'il y a trop d'histoires de prix pantalon qui un monde vachement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:13 > 0:34:22) [77%] : \r\nSi oui, c'est ainsi, ouais mais ainsi sont r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:23 > 0:35:01) [79%] : \r\nOui, oui, non mais ils ont fait quand m\u00eame, l'autre fois j'ai pas eu le temps de voir le retour, mais parce que Darwish une demande des tous les faire c'est celle-ci, c'est un jeu, mais apr\u00e8s, je suis venue devant la cam\u00e9ra \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti j'dit je pourrais parce que avec cette image sans voix tellement et j'ai bien fait parce que ces mises l\u00e0 et j'avais une montre page Thomas qui, servi de la poudre que j'aurais fait toute la m\u00e9t\u00e9o comme \u00e7a et il y avait vraiment une monstrueuse tache, \u00e7a para\u00eet con mais c'est un r\u00e9cemment oui on a faut\u00e9, Patrick, il est midi, tout \u00e7a, non, parce que c'est vite fait de 22 si \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:05 > 0:35:06) [86%] : \r\nTous les mots quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:16 > 0:39:55) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, extr\u00eame douceur en ce samedi 14 octobre il a fait ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 20,6 degr\u00e9s le maximum absolu pour la Suisse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 Granges dans le canton de Soleure avec 24,2 degr\u00e9s et en 2\u00e8me position, on trouve et Del\u00e9mont et Courtelary avec 22,8 degr\u00e9s et un ensoleillement maximal, \u00e0 part quelques grisailles, notamment du c\u00f4t\u00e9 du nord ou du Nord-Est, une r\u00e9duction de 4 heures de soleil ailleurs 10 heures suivant \u00e9videmment la topographie des lieux, et ce gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone tr\u00e8s robuste au-dessus de nous qui nous prot\u00e8ge du courant perturb\u00e9 qui circulent, plus au nord, ce sera le cas ces prochains jours encore et puis nous avons un oeil sur le fameux ouragan Ophelia qui 20 d'ici lundi, remont\u00e9e des A\u00e7ores en direction des \u00eeles britanniques pouvant occasionner des vents, probablement \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de la Grande-Bretagne, mais probablement aussi \u00e0 130 voire 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de l'Irlande, affaire \u00e0 suivre, chez nous, c'est tr\u00e8s calme, on retrouve demain matin, ces quelques grisailles matinale de constance en direction des 3 l\u00e0 qu'ailleurs c'est cesseront probl\u00e8me vraiment un tr\u00e8s bon ensoleillement l'apr\u00e8s- midi cette grisaille devrait se dissiper \u00e0 l'image d'aujourd'hui peut-\u00eatre un peu plus tardivement par endroits mais, \u00e0 cette p\u00e9riode vraiment \u00e7a se dissipe quand m\u00eame bien c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures s'est \u00e0 nouveau tr\u00e8s doux, \u00e7a s'envole vraiment on aura plusieurs valeurs \u00e0 20 degr\u00e9s m\u00eame 21 22, notamment sur le sud, sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore tout tenants et m\u00eame \u00e0 1000 m\u00e8tres nous pourrions les attend, il faudra aussi 0 degr\u00e9 \u00e0 3900 m\u00e8tres d'altitude, c'est l'\u00e9t\u00e9 indien qui se poursuit avec des vents de secteur sud \u00e0 la montagne ne d\u00e9passant pas 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure lundi, \u00e7a se poursuit avec de tr\u00e8s bons indices de confiance de 10 sur 10 toujours cette grisaille qui devra bien se dissiper des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es en pleine mais \u00e9galement en montagne mardi idem, vraiment, pas de changement des grisaille plut\u00f4t sur le nord et l'Est, et mercredi, nous aurons peut-\u00eatre quelques premiers nuages par l'ouest et par le sud, pr\u00e9mices dans n'hypoth\u00e9tique changement de temps pour jeudi avec sans doute plus de passages nuageux mais a priori pas de pluie et en tous les cas pour cette journ\u00e9e, les indices de confiance commence vraiment \u00e0 baisser, mais on peut voir que pour une bonne partie de la semaine, c'est encore de bonnes nouvelles pour les vacanciers pour leur 2\u00e8me semaine de vacances ou pour ceux qui commencent leurs vacances \u00e9videmment \u00e0 parler les bavards, les et les Genevois, tout le monde sera en vacances la semaine prochaine, voil\u00e0 je vous quitte avec les fumeurs et de demain ne manquez pas de f\u00eater les Th\u00e9r\u00e8se et les natifs du 15 octobre donc quelques-uns tant on retrouve les Vincent \u00e0 l'enseigne de 26 minutes excellente soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-13T01:53:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710631123", "durationSec": 111, "title": "SO ASSEMBLEE PS DIFFERENDS V2_RTS000001286433", "excerpt": "Lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste suisse, le pr\u00e9sident du PS a tanc\u00e9 les membres du parti qui ont fait campagne contre la r\u00e9forme de retraites. Par ailleurs, l'assembl\u00e9e a vot\u00e9 contre l'achat de nouveau avions de combat et pour la prolongation de la dur\u00e9e de vie des FA/18.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1630927"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631124", "durationSec": 197, "title": "SO AUTRICHE DEFI MIGRATOIRE_RTS000001286230", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes 2017 arrive \u00e0 son terme. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une g\u00e9n\u00e9ralisation de l'islamophobie et de l'opposition \u00e0 l'immigration.", "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "ISLAM", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1630934"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631125", "durationSec": 114, "title": "SO BONDO RETOUR HABITANS_RTS000001286444", "excerpt": "Les habitant du village de Bondo ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer leurs habitations. Mais depuis catastrophe du 23.08.2017, ils savent que la montagne continue \u00e0 bouger et que de nouveaux \u00e9boulements sont possibles.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONDO"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1630930"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631126", "durationSec": 101, "title": "SO CALIFORNIE SUIVI 2_RTS000001286418", "excerpt": "Le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re du Bois-de-Vaux a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9. La ville de Lausanne a fermement condamn\u00e9 ces actes p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles."}, {"internalArchiveId": "AA1710631127", "durationSec": 87, "title": "SO CARRE MUSULMAN LAUSANNE_RTS000001286423", "excerpt": "Le Leopold Museum de Vienne pr\u00e9sente une exposition consacr\u00e9e au peintre uisse Ferdinand Hodler. Y sont expos\u00e9es des peintures, mais \u00e9galement des dessins, esquisses, photographies et objets personnels du peintre. Cette exposition qui c\u00e9l\u00e8bre le centi\u00e8me anniversaire de la mort de Hodler sera \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9e en Suisse en 2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "PROFANATION", "VANDALISME"], "sequenceIds": ["1630929"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631128", "durationSec": 99, "title": "SO EXPO HODLER VIENNE 2_RTS000001286349", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 3-6, 6-3 et 6-3 face au joueur de tennis argentin Juan Martin Del Potro au terme d'une demi-finale du tournoi des Masters 1000.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ARTISTE PEINTRE"], "thematicPersons": ["HODLER, FERDINAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631129", "durationSec": 85, "title": "SO FEDERER SHANGAI 2_RTS000001286411", "excerpt": "L'association KBS Parkour organise pour la 2e fois le Geneva Parkour Tempus qui rassemble ses pratiquants de ce sport urbain. Le Parkour est une discipline sportive consistant \u00e0 utiliser des \u00e9l\u00e9ments du mobilier des villes et des b\u00e2timents comme obstacles \u00e0 franchir en y appliquant la plus grande fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9 possible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631130", "durationSec": 114, "title": "SO GE PARKOUR_RTS000001286382", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse Swiss Living Challenge, form\u00e9e d'\u00e9tudiants de l'EPFL, la HEIA-FR, l'UNIFR et la HEAD ont remport\u00e9 le Decathlon solaire. Le concours Solar Decathlon organis\u00e9 par le D\u00e9partement am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie est une comp\u00e9tition universitaire structur\u00e9e en 10 \u00e9preuves qui mettent au d\u00e9fi les \u00e9quipes d'\u00e9tudiants de concevoir et de construire en taille r\u00e9elle des maisons efficientes sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et ne s\u00bfapprovisionnant qu'en \u00e9nergie solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPORT", "PAYSAGE URBAIN"], "sequenceIds": ["1630965"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631131", "durationSec": 20, "title": "SO PC FIN CAMPAGNE AUTRICHE 2_RTS000001286292", "excerpt": "A Fully, la f\u00eate de la ch\u00e2taigne attire des milliers de personnes pour la traditionnelle brisol\u00e9e. Mais la presque totalit\u00e9 des marrons vendus en Suisse est import\u00e9e d'Italie."}, {"internalArchiveId": "AA1710631132", "durationSec": 120, "title": "SO SOLAR DECATHLON_RTS000001286401", "thematicGeographicals": ["DENVER"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "ARCHITECTURE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "sequenceIds": ["1630962"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631133", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS IMAGES TERRAIN CONNU CHATAIGNE_RTS000001286302"}, {"internalArchiveId": "AA1710631134", "durationSec": 111, "title": "SO TERRAIN CONNU CHATAIGNE_RTS000001286263", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TAIGNE", "IMPORTATION"], "sequenceIds": ["1630963"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631188", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, discours Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS en assembl\u00e9e.\nItw Christian Levrat.\nItw Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste suisse.\nAssembl\u00e9e votant contre l'achat de nouveaux avions de combat.\nItw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8res aux Etats PS vaudoise.", "id": "1630927", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631189", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : \nItw Martin Docourt, xo-pr\u00e9sidente Femmes socialistes suisses.", "id": "1630928"}, {"internalArchiveId": "AA1710631190", "summary": "Tombes vandalis\u00e9es, st\u00e8les renvers\u00e9es, inscriptions hostiles \u00e0 l'islam.\nItw Elvane Kinolli, membre de la famille d'un d\u00e9funt dont la tombe a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9.  \nPoliciers constatant d\u00e9g\u00e2ts. \nItw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller communal Lausanne.", "id": "1630929", "visualThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "PROFANATION", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631191", "summary": "Habitants se retrouvant sur la place du village de Bondo. \nHabitants rentrant chez eux.\nItw habitants.\nChantier de r\u00e9fection de la route.\nVoitures franchissant pont provisoire. \nEnfants jouant \u00e0 la balan\u00e7oire.\nItw Manuela Filli, habitante de Gondo ayant choisi de ne pas retourner au village de suite.\nEglise, clocher et maison domin\u00e9s par la montagne.", "id": "1630930", "visualThemes": ["VILLAGE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["BONDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631195", "summary": "Meeting du parti nationaliste autrichien FPOe (Freiheitliche Partei \u00d6sterreichs, Parti lib\u00e9ral autrichien).\nDiscours Heinz-Christian Strache, pr\u00e9sident FPOe.\nItw Heinz-Christian Strache.\nAffiche \u00e9lectorale de Sebastian Kurz, candidat OeVP (Parti populaire autrichien).\nKarl Mahrer, militant OeVP faisant campagne. \nItw Karl Mahrer.\nSc\u00e8ne de rue au march\u00e9. \nItw immigr\u00e9 musulman.\nItw femme voil\u00e9e. \nItw Amina Baghajati, repr\u00e9sentante communaut\u00e9 musulmane.\nSc\u00e8ne de rue.", "id": "1630934", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "ISLAM", "DROITE"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["STRACHE, HEINZ-CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631223", "summary": "Etudiants exultant de joie \u00e0 l'annonce de leur victoire.\nImages Swiss Living Challenge : maisons solaires, chantier de construction du Neighbor Hub.\nItw Marilyn Andersen, doyenne facult\u00e9 ENAC, EPFL.\nInt maison Neighbor Hub.\nItw Antoine Maltey, responsable r\u00e9seau \u00e9lectrique.\nTableau \u00e9lectrique.\nItw Baptiste Gex, responsable toilettes s\u00e8ches.", "id": "1630962", "visualThemes": ["CONCOURS", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "ARCHITECTURE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["DENVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631224", "summary": "Fully : \nHomme pr\u00e9parant marrons chauds dans brisoloir.\nGens mangeant la brisol\u00e9e.\nItw St\u00e9phane Bessero, pr\u00e9sident Comit\u00e9 d'oraganisation de la F\u00eate de la ch\u00e2taigne.\n\nBerne : \nItw Renzo Strazzini, directeur Marroni-Import.\nInt entreprise Marroni-Import, tapis roulant de tri des ch\u00e2taignes, calibrage et d\u00e9coupe des ch\u00e2taignes. \nMise en sac des ch\u00e2taignes.\n\nGen\u00e8ve : \nCabanes \u00e0 marrons.\nItw Ottavio, vendeur de marrons.", "id": "1630963", "visualThemes": ["CH\u00c2TAIGNE", "F\u00caTE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["FULLY", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631226", "summary": "Vue subjective concurrent effectuant course de parkour.\nAthl\u00e8tes effectuant sauts d'obstacles. \nItw Shpend, vice-pr\u00e9sident KBS Parkour.\nItw Esther Alder, conseill\u00e8re administrative Gen\u00e8ve.\nItw jeunes.", "id": "1630965", "visualThemes": ["PAYSAGE URBAIN", "SPORT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "role": "Fully", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Vienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714554", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034138", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1629404", "internalArchiveId": "AA1710629625", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1777, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8999279", "imageURL": "http://www.rts.ch/8999286.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Assembl\u00e9e du PS: le point avec No\u00e9mie Guignard, depuis Olten (SO)", "Le meilleur de Nouvo", "Accord sur le nucl\u00e9aire iranien: l\u2019Europe fait bloc pour sauver l\u2019accord", "La justice zurichoise ravive la pol\u00e9mique sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels", "Les meilleurs jeunes tireurs de Suisse romande s\u2019affrontent \u00e0 B\u00f4le (NE)", "Hockey / National League: Gen\u00e8ve renoue avec la victoire", "Danemark: une \u00e9cole primaire teste pour 6 mois l\u2019interdiction totale des t\u00e9l\u00e9phones portables"], "alternativeSummary": ["Il est jug\u00e9 crucial pour la stabilit\u00e9 au Proche-Orient.", "Elle estime que l'accord sur la libre-circulation des personnes l'emporte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "C\u2019est le 47e Championnat Romand des Jeunes Tireurs et Adolescents.", "Avec le r\u00e9sum\u00e9 des matchs des autres \u00e9quipes romandes.", "La direction esp\u00e8re ainsi restaurer les interactions entre les \u00e9l\u00e8ves lors des r\u00e9cr\u00e9ations ou des repas."], "variantIds": ["ece-8895361", "ece-8894947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T16:34:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034137\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:03 > 0:00:05) [73%] : \r\n\u00e7a laisse le bus, le PS ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:36) [92%] : \r\nBonjour et soyez les bienvenus, voici les titres \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le Parti socialiste r\u00e9uni \u00e0 Holton premi\u00e8res assembl\u00e9es apr\u00e8s le non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites Alain Berset, le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat n'y va pas par 4 chemins, avec ceux qui ont fait bande \u00e0 part, ils ont marqu\u00e9, je cite : l'autogoal du si\u00e8cle, prise de temp\u00e9rature avec nos millionnaires sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:37 > 0:02:51) [93%] : \r\nL'Europe r\u00e9agit apr\u00e8s le coup port\u00e9 hier par Donald Trump \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, c'est l'union sacr\u00e9e mais Merkel M\u00e2con qui se sont ont pr\u00e9cis veut dire leur attachement \u00e0 cet accord, Emmanuel Macron, qui est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner au pr\u00e9sident iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:02:59) [89%] : \r\nGen\u00e8ve Servette se donne de l'air en hockey sur glace sous pression, les Aigles affronter la lanterne rouge Kloten, hier soir, ils se sont impos\u00e9s 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:08) [93%] : \r\nEnfin, notre reportage avec les jeunes tireurs c'est le Championnat Romand, ce samedi, un sport national en perte de vitesse chez les 13 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:44) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, nous prenons imm\u00e9diatement la direction d'Holton nous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste se sont donn\u00e9s rendez- vous ce samedi au programme, 2 th\u00e8mes chers \u00e0 la gauche, la r\u00e9sistance contre l'achat de nouveaux avions de combat d'abord et puis le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, avec la discussion cet apr\u00e8s- midi d'un manifeste pour un socialisme pleinement f\u00e9ministe \u00e9labor\u00e9 par les femmes socialistes, selon l'usage, le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat a ouvert les feux ce matin pour cette 1\u00e8re assembl\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation populaire de la r\u00e9forme des retraites, soutenu par le PS, Christian Levrat, s'en est pris \u00e0 ceux qui \u00e0 gauche ont fait campagne pour le non, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:03:52) [92%] : \r\nAvec s\u00e9rieux et sobri\u00e9t\u00e9, je vous le dis, il y a 3 semaines, certains d'entre nous ont marqu\u00e9 l'autogoal du si\u00e8cle, ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:03) [92%] : \r\nEt \u00e0 Holton nous retrouvons nomm\u00e9 Guignard, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce discours, c'est ce qui s'appelle passer un savon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:13 > 0:04:43) [92%] : \r\nIls se sont oppos\u00e9s au projet de r\u00e9forme de la du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse qui se sont donc alli\u00e9 \u00e0 la droite dure, dont Christian Levrat, appel\u00e9 \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, il a dit que certains membres n'avaient pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs \u00e9lecteurs, c'est donc un savant, m\u00eame si effectivement dans l'ADN du Parti socialiste, il est essentiel de pouvoir provoquer le d\u00e9bat, de pouvoir avoir des discussions, mais l\u00e0, la d\u00e9faite est am\u00e8re, effectivement dans le discours de Christian Levrat, on sentait cette amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:51) [87%] : \r\nDenis les points \u00e0 l'ordre du jour de cette assembl\u00e9e, c'est l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes sera discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et l'achat, que nous avions de combat, le PS n'en veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:54 > 0:05:37) [90%] : \r\nExactement le PS demande de plut\u00f4t la prolongation de la dur\u00e9e de vie des actuelles aux avions de combat, les 18 elle renonce dans l'imm\u00e9diat, acheter de nouveaux avions de combat dans le futur, ils ne sont pas exclure \u00e0 l'achat des avions de combat, mais il faudrait qu'il y a d'abord une votation populaire lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu aujourd'hui, c'est de nouveau des amendements qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par la Jeunesse socialiste le Groupement pour une Suisse sans arm\u00e9e ces amendements aurait pu passer selon la selon la direction du parti mais finalement, au terme de discussions, c'est un vote assez serr\u00e9 qui s'est finalis\u00e9 en un faveurs de la direction du parti son document de concepts pour les forces a\u00e9riennes qui donc pr\u00e9voit de repousser l'achat de nouveaux avions de combat et de prolonger la dur\u00e9e de vie des femmes 18 merci Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:38 > 0:06:00) [95%] : \r\nLa justice z\u00fcrichoises ravive la pol\u00e9mique sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels le Tribunal cantonal z\u00fcrichois vient de casser une d\u00e9cision d'expulsion \u00e0 l'encontre d'un Allemand, impliqu\u00e9 dans une agression au couteau, il estime que l'accord sur la libre circulation des personnes, l'emporte dans ce cas, sur les nouvelles dispositions sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, les explications de Christophe Sierro, avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:07:07) [92%] : \r\nEnvoyez les criminels \u00e9trangers, le peuple a dit oui \u00e0 l'initiative UDC en 2010, d\u00e9sormais, le code p\u00e9nal s'applique en ce sens en cas de meurtre de contraintes sexuelles ou dans le cas du jeune Allemand pour menaces sur la vie ou la sant\u00e9 d'autrui, l'homme avait particip\u00e9 \u00e0 une rixe au couteau, condamn\u00e9 pour un coup au visage en 1\u00e8re instance il devait quitter la Suisse jugement cass\u00e9 par la Haute Cour de Z\u00fcrich, elle a tranch\u00e9 \u00e0 la d\u00e9faveur de la loi sur les criminels \u00e9trangers et privil\u00e9gier les r\u00e8gles s'appliquant \u00e0 la libre circulation des personnes, son argument, l'accus\u00e9 ne repr\u00e9sente pas une menace suffisante \u00e0 l'ordre public son expulsion ne se justifie pas, l'UDC d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00e9minemment politique, un conflit entre le droit p\u00e9nal et les accords internationaux Est- hectares a encore le droit international prime sur le droit d'un \u00c9tat notre pr\u00e9occupation premi\u00e8res qui est d\u00e9terminante pour nous ici sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays et \u00e7a montre une fois de plus, l'importance de notre initiative pour la sortie des accords de libre- circulation des personnes pour le socialiste Daniel Yossi qui se soustraire au droit international affaiblirait la Suisse, Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:19) [85%] : \r\nSi on le faisait, plus aucun pays ne voudra signer d'accord avec la gamme parce qu'\u00e0 chaque partenaire, on devrait dire d'accord aussi a mais si on entre droit national \u00e9volue entre temps, h\u00e9 bien on ne pourra pas tenir n'aurait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:19 > 0:07:25) [82%] : \r\nMais Nice mais 35 Porochenko l'affaire n'est pas encore termin\u00e9e, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aura le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:27 > 0:07:44) [94%] : \r\nLe dernier coup d'\u00e9clat de Donald Trump fait r\u00e9agir sur la sc\u00e8ne internationale, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a remis en cause hier l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien le pire accord qui soit, selon lui, ce matin, la Russie et l'Union europ\u00e9enne font bloc pour sauver cet accord jug\u00e9 crucial pour la stabilit\u00e9 au Proche-Orient Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:53) [99%] : \r\nLa volte-face du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur l'accord nucl\u00e9aire iranien avec un discours en totale rupture \u00e0 l'\u00e9gard de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:25) [91%] : \r\nNous ne poursuivrons pas sur une voie qui a abouti \u00e0 plus de violence, plus de terrorisme et \u00e0 la menace r\u00e9elle que l'Iran se dote de l'arme atomique avec o\u00f9 un Ennahda voter oui, si nous ne sommes pas capables de trouver une solution en travaillant avec le Congr\u00e8s et nos alli\u00e9s alors l'accord prendrait fin, il est sous examen permanent et notre participation peut-\u00eatre annul\u00e9e par mois en tant que pr\u00e9sident \u00e0 tout moment, esp\u00e8ce d'un \u00eatre aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:36) [92%] : \r\nUn coup de semonce pour T\u00e9h\u00e9ran qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la lev\u00e9e progressive de l'eau Margot \u00e9conomiques et des sanctions internationales \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:08:43) [91%] : \r\nJ'aurais aucun pr\u00e9sident ne peut r\u00e9voquer un accord international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:46 > 0:08:51) [84%] : \r\nL'Iran signera le respecter, tant qu'il servira \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:00) [90%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne fait bloc pour tenter de sauver un accord obtenu de haute lutte apr\u00e8s 18 mois d'attente se n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:00 > 0:09:07) [91%] : \r\nDSB, cet accord n'est pas un accord bilat\u00e9ral, ce n'est pas un trait\u00e9 international d\u00e9c\u00e8s c'est une annexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:07 > 0:09:19) [95%] : \r\nTr\u00e8s longue \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce n'est donc clairement pas un pr\u00e9sident de n'importe quel pays dans le monde, de d\u00e9cider de mettre fin \u00e0 un accord de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:19 > 0:09:35) [96%] : \r\nPrenant le contre- pied total avec son homologue am\u00e9ricain, Emmanuel Macron, qui s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident iranien envisage de se rendre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la 1\u00e8re visite d'un chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais en Iran depuis 46 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:36 > 0:09:55) [92%] : \r\nLe bilan s'est encore alourdi en Californie 35 personnes ont perdu la vie dans les incendies depuis dimanche, l'\u00e9quivalent du canton de Neuch\u00e2tel est parti en fum\u00e9e la viticulture californienne est durement touch\u00e9e, si les milliers de pompiers mobilis\u00e9s ont pu venir \u00e0 bout de quelques foyers 17 feu continue \u00e0 faire rage, attis\u00e9s par les vents qui soufflent sur l'\u00e9tat de l'Ouest am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:56 > 0:09:57) [79%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:09) [91%] : \r\nAu Danemark, une \u00e9cole primaire test pour 6 mois l'interdiction totale des t\u00e9l\u00e9phones portables dans son enceinte, la direction esp\u00e8re ainsi restaurer les interactions entre les \u00e9l\u00e8ves lors des r\u00eaves des r\u00e9cr\u00e9ations ou lors des repas Marie midi quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:11 > 0:10:20) [83%] : \r\nCes \u00e9l\u00e8ves red\u00e9couvre les jeux et les rigolades coll\u00e9giale d\u00e9sormais leur t\u00e9l\u00e9phones portables n'ont plus leur place m\u00eame dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, ce qui pla\u00eet, notamment c'est, \u00e9l\u00e8ve de 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:51) [88%] : \r\nC'est bien parce que tes amis veulent jouer et pas rester assis, en train de regarder un \u00e9cran, je trouve cela un peu qu'on ne puisse m\u00eame pas le garder dans nos poches, si on re\u00e7oit un appel ou un message, le t\u00e9l\u00e9phone est confisqu\u00e9, c'est dur, mais en m\u00eame temps c'est pas mal, car le smartphone pas toujours bon pour nous, quand d'autres \u00e9coles dans le pays, limite visage des smartphones aux plages de r\u00e9cr\u00e9ation et de d\u00e9jeuner, par exemple, cette \u00e9cole fait figure de pionni\u00e8re avec son interdiction peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:51 > 0:11:02) [81%] : \r\nL'men\u00e9 royaux \u00e9tait, nous constatons que les smartphones \u00e9loignent les enfants d'activit\u00e9s sociales et d'\u00e9changes Directs en face-\u00e0-face Canet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:03 > 0:11:22) [94%] : \r\nUne observation qui a men\u00e9 \u00e0 cette phase de test de 6 mois \u00e0 j'esp\u00e8re qu'on pourra toujours les apporter, mais j'esp\u00e8re aussi qu'on va pouvoir continuer \u00e0 jouer l'an pass\u00e9, un projet pilote dans une universit\u00e9 du pays avait montr\u00e9 que la suppression des t\u00e9l\u00e9phones portables permettent \u00e9galement une meilleure concentration en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:23 > 0:11:32) [91%] : \r\nLe point sur le hockey sur glace maintenant 5 matches \u00e9taient au programme hier soir le coup de mou se confirme pour Fribourg, meilleure \u00e9quipe romande de ce d\u00e9but de saison Gott\u00e9ron a essuy\u00e9 sa 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:11:41) [90%] : \r\nUne d\u00e9faite d'affil\u00e9e, battu 4 1 par Lugano \u00e0 domicile et Dragon compte d\u00e9sormais sur le match contre Lausanne demain apr\u00e8s- midi pour retrouver la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:56) [92%] : \r\nLausanne qui a subi les affres de la d\u00e9faite hier soir \u00e0 Ambri pour la 1\u00e8re de leur nouvel entra\u00eeneur Yves Sarault c'est Gen\u00e8ve qui sauve l'honneur en Suisse romande apr\u00e8s 5 revers cons\u00e9cutifs, les Aigles ont renou\u00e9 avec la victoire en battant Kloten 2 1 J\u00e9r\u00e9my Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:01) [94%] : \r\nQue \u00e7a fait du bien, une bonne victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:14) [90%] : \r\nMal-en-point sportivement et en coulisses Gen\u00e8veServette s'est donner un tout petit peu d'air \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Kloten lanterne rouge : la d\u00e9faite aurait plong\u00e9 un peu plus les Grenat dans la crise, mais les Aiglons fait le boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:21) [94%] : \r\nUn succ\u00e8s pr\u00e9cieux durant gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ussites de Simek et de la recrue su\u00e9doise Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:27 > 0:12:47) [85%] : \r\nOui, c'est clair, maintenant il faut pas content, c'est juste un petit PS un petit pas, qu'on a fait, il faut continuer, parce que \u00e7a va \u00eatre difficile mardi Davos, on sait bien, alors maintenant il faut il faut un Joy la la victoire et \u00e0 RFO qui c'est s\u00fbr s\u00fbrement d\u00e8s qu'on a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:12:50) [66%] : \r\nDe courts respirer enfant temporairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:02) [87%] : \r\nYves Sarault r\u00eavait certainement d'un meilleur d\u00e9but, \u00e0 la t\u00eate du LHC, mais c'est rat\u00e9 sur la glace tessinoise les Vaudois menait pourtant 1 \u00e0 0 apr\u00e8s moins d'une minute, la voix de 5 gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:03 > 0:13:12) [83%] : \r\nMais \u00e0 l'image d'un d\u00e9but de saison secours ont alternatif les Lausannois retombent dans leurs travers Gobbi perles pop dans sa zone, et offre l'\u00e9galisation \u00e0 Ambri par personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:15 > 0:13:21) [82%] : \r\nAvant qu'Emerton n'inscrive le 2 1, renvoyant ainsi les lieux dans leur sens, avec 0 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:21 > 0:13:32) [78%] : \r\nOn sait que \u00e7a va pas \u00eatre facile cette saison est toujours et chose peut se passer mais mais non, \u00e7a nous comme je reprends responsabilit\u00e9s montrer la voie d\u00e9jou\u00e9 mieux et de commencer \u00e0 gagner vend plus de matchs parce que voil\u00e0, \u00e0 la fin c'est no comment sur la glace, c'est pas Antonin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:36) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne, visiblement, on cherche encore la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:37 > 0:13:43) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e0 noter encore la d\u00e9faite de Bienne en prolongation et z\u00e9landais affronter Tsoung leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:43 > 0:13:49) [91%] : \r\nClassement il y a de quoi nourrir des regrets avec cette sacr\u00e9e bourde du gardien biennois Jenas qui a permis aux Zougois d'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:52 > 0:14:08) [95%] : \r\nEt nous restons dans l'univers du sport mais dans un registre un peu diff\u00e9rent, les meilleurs jeunes tireurs de Suisse romande s'affrontent aujourd'hui \u00e0 B\u00f4le dans le canton de Neuch\u00e2tel, dans le cadre du 47\u00e8me Championnat Romand des Jeunes tireurs et Adolescent un sport national, pourtant en perte de vitesse chez les 13 20 ans Lionel pour qui Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:11 > 0:14:12) [61%] : \r\nIl y a \u00e0 nouveau pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:18 > 0:14:25) [87%] : \r\nDes tirs comme ond\u00e9es chronom\u00e9tr\u00e9, on ne badine pas avec le protocole concentration maximale pour ces jeunes g\u00e2chettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:27 > 0:14:32) [86%] : \r\nFusil militaire en main, les gestes sont pr\u00e9cis, ces sportifs font tous partie d'une soci\u00e9t\u00e9 de Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:33 > 0:14:44) [82%] : \r\nMoi, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais petite, parce que toute ma famille vit ici, le voil\u00e0 qui est fait d'tout concentr\u00e9 d'assimiler la t\u00eate qu'il pensait qu'\u00e0 \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:45 > 0:14:55) [84%] : \r\nJe sais pas, j'ai toujours aim\u00e9 j'aime a toujours aim\u00e9 les armes par exemple joue pas pendant le jeu vid\u00e9o, donc j'ai toujours aim\u00e9 les jeux de guerre, et puis du coup voil\u00e0 ce je passais, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:56 > 0:15:00) [79%] : \r\nC'est, c'est un sport dans la m\u00eame si c'est pas trop physique, j'ai pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:00 > 0:15:14) [91%] : \r\n126 tireurs \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 21 ans, dont un tiers de filles participent \u00e0 ce championnat Romand, pourtant ce sport national est en perte de vitesse chez les jeunes 3 pourcent de de baisse d'effectif chaque ann\u00e9e au niveau suisse l'\u00e9rosion est plus marqu\u00e9e en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:15 > 0:15:32) [90%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on est peut-\u00eatre un petit peu plus traditionaliste justement sur les valeurs suisses et puis le Tir sportif qui est quand m\u00eame justement traditionnel pauvre en tout cas helv\u00e9tique, je pense qu'\u00e0 un peu plus de ferveur du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique que du c\u00f4t\u00e9 francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:32 > 0:15:41) [94%] : \r\nLanc\u00e9e en 1971 ce championnat garder son esprit d'\u00e9poque, du point de vue de son fondateur, une mani\u00e8re d'\u00e9duquer les jeunes \u00e0 la dangerosit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:41 > 0:15:54) [83%] : \r\nUn jeune qui a achet\u00e9 l'arm\u00e9e beaucoup moins dangereux, quand m\u00eame, mais jamais une arme en main parce qu'on apprend d'abord la s\u00e9curit\u00e9 quand mais viser quelqu'un, m\u00eame s'il est pas charg\u00e9 et \u00e7a c'est important, on aurait-il faire dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:55 > 0:16:04) [86%] : \r\nAujourd'hui, ce concours est purement sportif, il s'est affranchi de l'arm\u00e9e Kordic au fait, libre- m\u00eame s'il y a toujours un petit c\u00f4t\u00e9 martial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:06 > 0:16:15) [90%] : \r\nComme tous les samedis, nous retrouvons maintenant la mission Nouveaux M\u00e9dias, avec au menu ce 14 octobre des jeux vid\u00e9o pour mieux gu\u00e9rir \u00e0 l'h\u00f4pital et des photos pour rapprocher les peuples c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:25 > 0:16:26) [80%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:28 > 0:16:40) [89%] : \r\nSalut, \u00e7a peut vous para\u00eetre fou mais en mati\u00e8re de technologie audiovisuelle, l'industrie du porno, a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe, c'est dans ce domaine, conteste les derni\u00e8res techniques en hologramme et en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:41 > 0:16:53) [91%] : \r\nDepuis 40 ans, l'industrie du sexe est \u00e0 la pointe dans le monde des m\u00e9dias, les cassettes VHS, le Minitel, la vid\u00e9o sur Internet, \u00e0 chaque fois, le X a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers secteurs \u00e0 utiliser ces innovations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:55 > 0:17:20) [90%] : \r\nComme la vid\u00e9o \u00e9rotique a toujours \u00e9t\u00e9 tabou : la recherche d'une distribution plus personnalis\u00e9 a pouss\u00e9 \u00e0 faire mieux des innovations souvent reprise par d'autres comme la vid\u00e9o \u00e0 la demande par l'explique ce ou les sites de streaming \u00e0 la YouTube mais aujourd'hui, l'industrie est en crise, la moiti\u00e9 des productions pour adultes a mis la cl\u00e9 sous la porte, cela \u00e0 cause des vid\u00e9os gratuites d'ailleurs le pour nous repr\u00e9sente un tiers de tout Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:24 > 0:17:43) [95%] : \r\nNous sommes \u00e0 Paris chez l'un des plus gros producteurs d'ici au monde Marc Dorcel pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise, le patron a lanc\u00e9 un laboratoire de Start-Up objectif d\u00e9tecter l'avenir du Business pour adultes, nous avons rendez- vous avec Richard il ne vient pas de l'industrie du sexe, mais pour lui ce secteur s'est endormi pendant trop longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:43 > 0:17:58) [86%] : \r\nLe but du web pour lui c'est diffuser la vid\u00e9o il y a pas de nouvelles id\u00e9es qui sont diffus\u00e9s en d\u00e9tournant m\u00eame principe : faire de l'AS Cannes sert de la vid\u00e9o, c'est en faire de la thune et donc il y a, il y a pas en recherche de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:58 > 0:18:04) [90%] : \r\nFace \u00e0 ce constat, Richard a int\u00e9gr\u00e9 la p\u00e9pini\u00e8re de Start-Up Dorcel pour lancer un projet le du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:04 > 0:18:34) [83%] : \r\nJ'ai envie de voir que chose sp\u00e9cifique, j'ai envie de voir un couple faire quelque chose \u00e0 la plage ou je sais pas, j'on vit un truc qui m'\u00e9moustille sp\u00e9cifiquement, je ne trouve pas, et j'ai envie de le demander et on parlait d'autres personnes qui aime \u00e7a m\u00eame s'exhiber on vide \u00e7a o\u00f9 les gens prennent du plaisir \u00e0 regarder h\u00e9 ben du coup peuvent aussi inversement ce film et savoir que leur contenu va \u00eatre jug\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 l'id\u00e9e, c'est en grosse avant un \u00e9change entre personnes, c'est du contenu, donc il a a a vocation d'\u00eatre exclusif et priv\u00e9 entre ceux qui ont r\u00e9alis\u00e9 ce qu'ils vont recevoir ce contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:34 > 0:18:36) [93%] : \r\nCasque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:40 > 0:18:49) [94%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 presque une r\u00e9alit\u00e9, mais pour le patron de Dorcel l'avenir se trouve dans une exp\u00e9rience beaucoup plus r\u00e9elle \u00e0 vivre dans sa chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:49 > 0:19:19) [92%] : \r\nL'avenir pour nous, c'est tout ce qui am\u00e9liore l'exp\u00e9rience tout ce qui am\u00e9liore la performance et le plaisir en mati\u00e8re de m\u00e9dias nous ce que l'on vise, c'est l'hologramme on attend \u00e7a avec impatience, encore une petit peu d'chemin mais on est on est dessus, voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, en ce qui concerne les sex- toy, les accessoires, c'est tout ce qui va participer \u00e0 notre sens \u00e0 un mieux jouir et en plus, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:20 > 0:19:30) [90%] : \r\nAujourd'hui, et malgr\u00e9 la crise, l'industrie du X est un secteur qui cartonne Dorcel esp\u00e8re bien y prendre sa part et qui sait revendre ces technologies aux m\u00e9dias grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:31 > 0:19:40) [87%] : \r\nParce qu'on trouve Internet globalement trop grand, on passe un peu pour vous, histoire de vous faciliter le tri, voici le meilleur du pire de ce qui y a pass\u00e9 dans nos fils cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:41 > 0:19:46) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais en train de chercher un truc \u00e0 faire pour \u00e9viter le bord Out au bureau quand je suis tomb\u00e9 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:55 > 0:20:22) [86%] : \r\nJe qui dit qu'il fallait que aille fissa cherche une tasse de caf\u00e9, ils allaient faire ma journ\u00e9e, mais quelqu'un a lanc\u00e9 la bonne nouvelle, on a un nouveau prix Nobel de chimie et les Vaudois est dyslexique lit \u00e7a fait beaucoup pour un seul homme, \u00e0 ce moment-l\u00e0 le gain retweet\u00e9 mauvaise nouvelle : les primes d'assurance maladie augmentent de 2500 43 pourcent,, je me suis dit que \u00e7a fait beaucoup, je me suis demand\u00e9 comment j'allais faire pour ne pas devoir vendre un rein sur le tas Net pour pouvoir continuer \u00e0 payer mes films, mais heureusement je suis tomb\u00e9e sur une publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:29 > 0:20:39) [87%] : \r\nMathilde un peu mauvais effet tout ce qu'on lui dit de faire, m\u00eame s'il ne sait pas trop pourquoi, juste pour gagner des points, on t\u00e9l\u00e9charge l'application et c'est parti : plus on bouge, plus on gagne du pognon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:43 > 0:20:44) [59%] : \r\nAlain Marleix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:44 > 0:21:00) [89%] : \r\nCette tellement \u00e9nerv\u00e9 qu'\u00e0 la fin de la vid\u00e9o, je ressemblais \u00e0 ce gamin, j'avais plus les id\u00e9es tr\u00e8s claires, je pense que dans ma t\u00eate, c'\u00e9tait comme un tableau de Jackson Pollock ou m\u00eame pire impasse 2000 pi\u00e8ces dans le tableau de Jackson Pollock comme si j'avais pass\u00e9 5 jours dans un Teknival bourr\u00e9 d'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:03 > 0:21:04) [95%] : \r\nAvant d'emballer j'ai voulu demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:05 > 0:21:10) [90%] : \r\nTr\u00e8s cher combien d'augmentation si je passe 5 jours \u00e0 prendre des en fait, en \u00e9coutant de la musique tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:11 > 0:21:14) [78%] : \r\nMais apr\u00e8s, je suis dit qu'en fait c'\u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:14 > 0:21:23) [89%] : \r\nQue c'\u00e9tait pour mon bien que les assurances plus pouss\u00e9s \u00e0 adopter un mode de vie sain et ce n'est pas du tout injuste pour ceux qui avaient des maladies ou une mauvaise sant\u00e9 c'est va obliger \u00e0 me sortir les doigts enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:23 > 0:21:27) [79%] : \r\n\u00e0 trouver des id\u00e9es voir devant de bonnes car, du coup j'ai cherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:29 > 0:21:30) [97%] : \r\nEt j'ai trouv\u00e9 2 3 trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:39 > 0:21:41) [96%] : \r\nMerci Helsana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:58) [92%] : \r\nLes jeux vid\u00e9o parfois source d'addiction se refont une r\u00e9putation, les m\u00e9decins et le monde de la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, les utiliser pour aider les patients \u00e0 gu\u00e9rir et la Suisse est pionni\u00e8re en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:58 > 0:22:12) [91%] : \r\nM\u00eame pas peur, Harold 6 ans va \u00eatre op\u00e9r\u00e9 des amygdales \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon et pourtant pas une trace donc c'\u00e9tait sur son visage depuis le mois de juin 2017 dans cet h\u00f4pital, on met une tablette num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:12 > 0:22:17) [94%] : \r\nEntre les mains des enfants qui vont \u00eatre op\u00e9r\u00e9s pour les faire jouer \u00e0 un jeu vid\u00e9o un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:17 > 0:22:18) [77%] : \r\nProgramme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:20 > 0:22:29) [89%] : \r\nOn appelle \u00e7a c'est ryouzga m\u00eame et dans ce jeu, l'enfant se secret un avatar, avec lequel il jouera son propre r\u00f4le depuis sa chambre jusqu'au bloc op\u00e9ratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:29 > 0:22:36) [68%] : \r\nEnsuite on continue, il n'y ont eux- m\u00eame des gr\u00e2ces ou de ce que vous payez 2 entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:37 > 0:22:47) [92%] : \r\nLes infirmi\u00e8res sont leurs partenaires pour ce jeu avant elle, rassurer les petits patients seulement avec la parole, mais avec ce support num\u00e9rique, c'est beaucoup plus facile de capter leur attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:47 > 0:22:55) [95%] : \r\nOn se rend compte que si on a des images dans la t\u00eate de ce qui va se passer, on sera beaucoup moins angoiss\u00e9 que si on si on n'en a pas en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:55 > 0:23:18) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e par Coralie sur les sc\u00e8nes explicatives qui d\u00e9crivent tout le protocole d'hospitalisation avec des mots adapt\u00e9s \u00e0 Rh\u00f4ne sait d\u00e9sormais exactement ce qu'il va se passer, il quitte sa chambre, direction le bloc op\u00e9ratoire et il y a, puis sur la fonction trajet l'environnement de l'h\u00f4pital reproduit \u00e0 l'identique, sert de support aux jeunes qui se poursuit dans le couloir, jusqu'\u00e0 l'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:18 > 0:23:19) [82%] : \r\nUn produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:21 > 0:23:34) [90%] : \r\nLe tabac est rassur\u00e9 Achenbach au bloc avec le sourire et c'est exactement l'objectif de l'application, d\u00e9velopp\u00e9e par l'Association vaudoise les ateliers du coeur, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accompagnement des enfants hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:37 > 0:23:53) [87%] : \r\nCe s\u00e9rieuse pour enfants, c'est une premi\u00e8re en Suisse, et d\u00e9j\u00e0 les h\u00f4pitaux universitaires Genevois et le CHUV ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat, jouer pour r\u00e9duire l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est une des nouvelles utilisations, que l'on trouve au jeu vid\u00e9o dans l'univers de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:53 > 0:24:07) [88%] : \r\nEt ce n'est qu'un d\u00e9but, \u00e0 Lausanne, au centre hospitalier universitaire Vaudois entier, la directrice du d\u00e9partement m\u00e8re enfant vient de terminer une \u00e9tude prometteuse qui utilisent T\u00e9tris, le c\u00e9l\u00e8bre jeu de casse- briques sorti dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:08 > 0:24:16) [96%] : \r\n\u00e7a prend pas mal de de ressources tant dans la partie du cerveau qui est responsable pour pour la la partie visuo-spatiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:16 > 0:24:37) [95%] : \r\nL'id\u00e9e de cette \u00e9tude, c'est de faire jouer \u00e0 T\u00e9tris, les femmes qui viennent de vivre en accouchement par c\u00e9sarienne en urgence car leur vie ou celle de l'enfant \u00e9tait en jeu apr\u00e8s ce type d'accouchement, un tiers des femmes d\u00e9veloppent des sympt\u00f4mes de stress post- traumatique, et c'est dans les heures qui suivent l'\u00e9v\u00e9nement traumatique que l'utilisation du jeu T\u00e9tris peut avoir un effet b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:38 > 0:24:50) [89%] : \r\nNous avons pu montrer que les femmes qui ont jou\u00e9 le jeu tr\u00e8s triste une fois pendant 15 minutes ah oui beaucoup moins de d'intrusion traumatiques li\u00e9s \u00e0 l'associer \u00e0 Rome en urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:50 > 0:25:18) [94%] : \r\nR\u00e9duire le stress avant l'op\u00e9ration, comme dans le service de p\u00e9diatrie \u00e0 Yverdon, r\u00e9duire les sympt\u00f4mes de stress apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement traumatique l'utilisation des jeux vid\u00e9o dans les h\u00f4pitaux ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 \u00e0 l'autre bout de la Suisse dans le paysage de carte postale des Alpes saint-galloise la clinique de Valence- est \u00e0 la pointe dans la r\u00e9\u00e9ducation et la physioth\u00e9rapie dans cette clinique depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017, les robots et les \u00e9crans pour jouer d\u00e9sormais un r\u00f4le central dans le protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:20 > 0:25:23) [74%] : \r\nOne, qui avait jou\u00e9 les demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:23 > 0:25:44) [89%] : \r\nC'est vraiment la r\u00e9p\u00e9tition des mouvements comme vous le voyez, la dame est ici en train de s'entra\u00eener toute seule avec un seul le aiment qui stimule sa motivation qui la pousse \u00e0 beaucoup bouger son bras et le physioth\u00e9rapeute, mais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle en permanence pour la motiver en lui disant razibus tombera non, elle le fait, par elle- m\u00eame, parce que c'est le juge qui la motive, et c'est \u00e7a l'Avantage principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:44 > 0:26:04) [87%] : \r\nSorti son offre mais innovante, il y a aussi \u00e9t\u00e9 oui c'est super parce que rester assis sur une chose : en faisant ces exercices, c'est vraiment ennuyeux, mais quand on joue \u00e0 ce jeu, le temps passe plus vite, j'ai l'impression d'\u00eatre l\u00e0 5 minutes alors qu'en fait il s'est pass\u00e9 une demi- heure mais ce th\u00e8me oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:05 > 0:26:36) [84%] : \r\nC'est c'est Rios est pas appliqu\u00e9e \u00e0 la physioth\u00e9rapie sont d\u00e9velopp\u00e9 par 2 soci\u00e9t\u00e9s : suisses, leader dans le domaine au comme \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9, zurichois se d\u00e9veloppent des exosquelettes qui permettent d'accompagner ou de soutenir le mouvement des patients et les stimule avec des jeux adapt\u00e9s \u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation Ma\u00ef-Ma\u00ef Start-Up vaudoise milliardaire, parrain\u00e9 entre autres par Leonardo DiCaprio a d\u00e9velopp\u00e9 cet outil Moshen leur jeu vid\u00e9o \u00e0 la physio utilise la cam\u00e9ra d'une console XBox pour capter les mouvements du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:36 > 0:26:46) [80%] : \r\nEst-ce que l\u00e0 aussi, n'est-ce qu'on aura glan\u00e9, vous devez faire un petit pas en arri\u00e8re, encore un qui est-ce que je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:46 > 0:26:56) [89%] : \r\nL'outil motive les passions et les physioth\u00e9rapeutes sont convaincus, d'autant plus que la technologie devrait vite progresser pour s'adapter encore plus finement aux besoins de la r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:57 > 0:27:15) [86%] : \r\nUne tourn\u00e9e, \u00e7a, je ne fais oui \u00e7a va devenir quelque chose d'important dans le futur, cette technologie va prendre de l'ampleur de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y aura plus th\u00e9rapeute, \u00e7a va juste int\u00e9grer le protocole, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas ici, dans l'acte unique oui malienne d\u00e9cliner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:17 > 0:27:28) [88%] : \r\nL'industrie du s\u00e9rieuse appliqu\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, cette technologie nous rappelle en principe simple c'est que jouer ou \u00e7a mus\u00e9e quand on est malade, c'est un peu commencer \u00e0 gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:31 > 0:27:43) [92%] : \r\nCette arm\u00e9e trop vite, j'ai crois\u00e9, il vit en Suisse depuis pr\u00e8s de 2 ans, il \u00e9crit des mots sur le front des gens son projet photo s'appelle One Word et il vise un objectif de taille : rapprocher les peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:44 > 0:28:09) [91%] : \r\nUn mot simple mais un mot qui r\u00e9sume tout sur le front, ces gens photographi\u00e9s sont isra\u00e9liens et palestiniens et voil\u00e0 le mot qu'ils ont choisi pour la paix, ils ont particip\u00e9 \u00e0 OneWorld, le projet de ce photographe suisse p\u00e9tards Mitrovic son id\u00e9e \u00e0 la base, \u00e9crire en arabe sur le front des Isra\u00e9liens et en h\u00e9breu sur celui des Palestiniens et mettre en images une cohabitation possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:09 > 0:28:19) [81%] : \r\nLe but de passer un message au monde, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on est certes diff\u00e9rent, on continuera \u00e0 l'\u00eatre, \u00e7a sans bras ni faire pour changer, mais nombre diff\u00e9rence en reste des humains, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:21 > 0:28:28) [90%] : \r\nCet engagement p\u00e9tards les \u00e0 sa propre histoire, il a immigr\u00e9 en Suisse \u00e0 11 ans apr\u00e8s avoir fui son pays en guerre, la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:28 > 0:28:37) [83%] : \r\nPour voil\u00e0 j'ai surv\u00e9cu \u00e0 \u00e7a maintenant je suis l\u00e0, je suis en s\u00e9curit\u00e9, c'est bien, tout va bien pour moi mais je j'ou vous sentez le redevables de faire devoir faire quelque chose \u00e0 sujet l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:39 > 0:28:52) [92%] : \r\n\u00e7a fait 5 ans que le photographe a lanc\u00e9 ce projet photo en Suisse au d\u00e9part et il y a eu beaucoup de succ\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux, il veut maintenant aller plus loin, agir dans l'un des conflits les plus compliqu\u00e9es au monde et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:53 > 0:29:11) [85%] : \r\nC'\u00e9tait aussi assez facile, j'ai pas beaucoup du plus chercher avec le mot paix sur son front, \u00e0 la majorit\u00e9 si on arabe mais il m'a expliqu\u00e9 que le simple fait qu'pose d\u00e9j\u00e0 en uniforme pour une photo pour promouvoir la paix iris des gens d'avoir des soucis qui voulait limiter un peu les d\u00e9g\u00e2ts par rapport, je pense \u00e0 l'ambulancier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:12 > 0:29:38) [90%] : \r\nD'autres ont demand\u00e9 \u00e0 \u00e9crire le mot en anglais, certains se sont retir\u00e9s m\u00eame du projet, au dernier moment, Saddam s'est av\u00e9r\u00e9 plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser que pr\u00e9vu et puis t\u00eatards voulait afficher ses photos sur le mur de Gaza, il a d\u00fb se raviser parce que trop compliqu\u00e9, la Russie, il est alors all\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em, un lieu habitu\u00e9 aux d\u00e9marches artistiques, c'est l\u00e0 que le photographe hier avec portraits, il y a 10 ans, c'est l\u00e0 aussi que l'on trouve les Oeuvres et l'h\u00f4tel du Street Artist ben si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:39 > 0:30:03) [79%] : \r\nMais vendredi les finalement il n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu \u00e0 la base, mais est bon, il est bon parce que pour passer un message au monde, hormis les r\u00e9seaux sociaux, je pense \u00e0 la maison avec juste que ce soit une photo pas ind\u00e9cent fait il y a un message derri\u00e8re le fait qu'on est sur un arabe se front des Isra\u00e9liens, ses intrigues, de fait, ce sont des messages de paix, les gens ils ont, ils ont m\u00eame donn\u00e9 des coups de main et de l\u00e9gendes \u00e9mis \u00e0 coller ce photos souvenir parce qu'ils ont trouv\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:04 > 0:30:20) [88%] : \r\nEt son projet continue p\u00e9tard a trouv\u00e9 2 activistes pour la paix, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, le Palestinien Sueleyman Khatib, ancien combattant aux c\u00f4t\u00e9s de Yasser Arafat, Alain l'ex- major de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, ensemble, ils ont cr\u00e9\u00e9 le mouvement pacifiste simpliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:20 > 0:30:27) [88%] : \r\nNon, violence, j'essaye de r\u00e9fl\u00e9chir, je pense que je vais prendre, violence, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:39 > 0:30:45) [87%] : \r\nIl utilise son \u00e9nergie cr\u00e9ative concluent mauvaise chose qui se passe dans le monde et c'est \u00e7a dont nous avons besoin d'\u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:45 > 0:30:53) [86%] : \r\nCe genre de rencontre en raison, on les entend, mais on ne voit jamais de l\u00e0 je, je, je, je les ai vus et puis pour moi, c'est \u00e7a, c'est indescriptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:54 > 0:31:00) [85%] : \r\nLe photographe a encore plein de pays, en t\u00eate, il parle d'Espagne, d'Irak, du Japon et bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:02 > 0:31:06) [88%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau m\u00e9dia, c'est fini, soyez ici la semaine prochaine et vous aurez une bonne chance de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:06 > 0:31:09) [85%] : \r\nTrouver et en attendant, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:12 > 0:31:21) [93%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, suivi du magazine Faut pas croire, je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 c'est d'ici l\u00e0 un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:29 > 0:31:33) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:59 > 0:32:07) [78%] : \r\nJe crois, \u00e7a non, mais John Kerry dimanche croit qui vient en plateau le 19, que c'est un gag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:11 > 0:32:45) [84%] : \r\nQue John Kerry viennent en plateau ici, oui j'ai vis\u00e9 : entre 2 p\u00e9tage de clavicule bon ok \u00e7a va mon apr\u00e8s- midi un profil, de 3 quarts, 3 quart d'heure de terrassement ce temps incroyable mais oui mais oui mais oui, en tout cas, et m\u00eame plus le nom, \u00e7a dure, \u00e7a dure, faut que je donne beaucoup de poids super juste donner un coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:51 > 0:32:53) [98%] : \r\nUn coup Dominique Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:59 > 0:33:08) [79%] : \r\nSalut, Muriel et Sophie oui et les autres, gar\u00e7ons, filles en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:10 > 0:33:13) [77%] : \r\nDonc je pose comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:19 > 0:33:28) [75%] : \r\nEt puis sont alors qui avons-nous son ami oui je suis c'est la jet\u00e9e, c'est \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:31 > 0:33:48) [83%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s un mois septembre plut\u00f4t frais, ponctu\u00e9 de quelques offensives hivernales, h\u00e9 bien ce mois d'octobre nous propose carr\u00e9ment un \u00c9tat indien des temp\u00e9ratures hors norme, cela va continuer, sans doute jusqu'\u00e0 mercredi prochain, et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0, et si joint, il fera 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:17 > 0:34:32) [77%] : \r\nIl a profit\u00e9 ta pose un peu, un petit mitonne un c'est vraiment incroyable ouais ouais quelque temps maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:37 > 0:34:44) [79%] : \r\nOui, voil\u00e0, j'ai une copine et sa petite fille donc jeudi parc dans la tout ce que tu veux, je m'en fous, je crois, j'ai pris short, des baskets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:46 > 0:34:50) [65%] : \r\nUn pillage du Sal\u00e8ve, j'ai \u00e9t\u00e9 faire une mont\u00e9e \u00e7a fait coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:57 > 0:35:08) [77%] : \r\nTout ce printemps et cet homme ferait ponctu\u00e9 de quelques sous hivernaux ou quelques offensives il y a quelques offensives hivernales soin de propose carr\u00e9ment l'\u00e9t\u00e9 indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:16 > 0:38:18) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s un mois de septembre plut\u00f4t frais, ponctu\u00e9 de quelques offensives hivernales ce mois d'octobre nous propose carr\u00e9ment un \u00e9t\u00e9 indien, avec des temp\u00e9ratures extr\u00eames o\u00f9 \u00e7a va se poursuivre, ici, par exemple en Ajoie, on devrait atteindre cet apr\u00e8s- midi, les 20 degr\u00e9s 20 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le long du Jura par exemple, on a vraiment anticyclone qui s'\u00e9talent des A\u00e7ores en direction de l'Europe centrale, avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille, tr\u00e8s peu de choses et cela nous prot\u00e8ge du courant perturb\u00e9 qui circulent toujours plus au nord, et ce sera le cas, en tout cas, donc jusqu'\u00e0 mercredi, vent, jeudi prochain, cet apr\u00e8s- midi donc passablement soleil mais avec quelques grisailles qui devrait se dissiper les toutes derni\u00e8res puisque \u00e9taient bien pr\u00e9sente sur l'Est, ce matin, n'avait pas par compte concern\u00e9 la Suisse romande c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, regardez, c'est du rouge partout, c'est-\u00e0-dire qu'on a \u00e9videmment au-dessus de la norme de saison avec 18 \u00e0 19 degr\u00e9s 21 \u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 au sud 21 en Ajoie 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc il fait aussi chaud, voire Pichot \u00e0 1000 que par endroits en pleine avec des vents faibles et variables en plaine et qui peuvent en montagne atteint 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais vraiment tr\u00e8s peu de choses de secteur sud- ouest demain matin donc nous allons retrouver ces quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille vraiment le long de l'art en direction de la r\u00e9gion de constance, voir du c\u00f4t\u00e9 des Trois-Lacs ailleurs, nous n'en verront m\u00eame pas la couleur, et surtout \u00e7a va se dissiper en grande partie, avec toujours cette derni\u00e8re petite r\u00e9sistance locale en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, comme c'est le cas aujourd'hui, mais regardez vraiment un ensoleillement vraiment optimal partout ailleurs, les temp\u00e9ratures au petit matin, si entre 7 et 9 degr\u00e9s parfois 10 degr\u00e9s et \u00e7a s'envole encore l'apr\u00e8s- midi, nous aurons souvent les 20 degr\u00e9s voire 21 degr\u00e9s et m\u00eame 22 du c\u00f4t\u00e9 du sud, encore une fois, de Sion 23 m\u00eame attendu \u00e0 Vi\u00e8ge 21 Gen\u00e8ve 22 en Ajoie 22 aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e7a se r\u00e9chauffe encore d'un cran avec ses vents qui vont voter de secteur sud qui souffleront entre 10 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 la montagne tout au plus, voil\u00e0 bien, je vous souhaite de profiter \u00e9videmment au mieux de ce magnifique Week-End \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-13T01:53:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710631078", "durationSec": 113, "title": "MI TRUMP IRAN_RTS000001286137", "excerpt": "Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse s'en est pris \u00e0 ceux de gauche qui ont vot\u00e9 contre la r\u00e9forme des retraites lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631079", "durationSec": 14, "title": "MI SONORE LEVRAT V2_RTS000001286128", "excerpt": "Le Tribunal cantonal zurichois a cass\u00e9 une d\u00e9cision d'expulsion \u00e0 l'encontre d'un Allemand impliqu\u00e9 dans une agression. Selon le Tribunal, l'accord sur la libre-circulation des personnes l'emporte sur les nouvelles dispositions du Code p\u00e9nal sur le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1630841"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631080", "durationSec": 89, "title": "MI RENVOI CRIMINEL ZH_RTS000001286155", "excerpt": "Une \u00e9cole de Frederiksbergk au Danemark teste durant 6 mois l'interdiction totale des t\u00e9l\u00e9phones portables, y compris durant les r\u00e9cr\u00e9ations et pauses repas. La constatation que les smartphones \u00e9loignent les enfants d'activit\u00e9s sociales et d'\u00e9changes directs a amen\u00e9 \u00e0 ce test. Il semblerait que la suppression des t\u00e9l\u00e9phones mobiles permet \u00e9galement une meilleure concentration.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["DROIT P\u00c9NAL", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "DROIT INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1630842"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631081", "durationSec": 38, "title": "MI PC BILAN CALIFORNIE_RTS000001286049", "excerpt": "Hockey sur glace, victiore de Gen\u00e8ve Servette contre Kloten 2 \u00e0 1."}, {"internalArchiveId": "AA1710631082", "durationSec": 33, "title": "MI PC ASEMBLEE PS V3_RTS000001286146", "excerpt": "Hockey sur glace d\u00e9faite HC Gott\u00e9ron contre Lugano par 4 \u00e0 1 \u00e0 domicile."}, {"internalArchiveId": "AA1710631083", "durationSec": 74, "title": "MI INTERDICTION SMARTPHONES_RTS000001286095", "excerpt": "Le 47e Championnat Romand des Jeunes Tireurs et Adolescent se d\u00e9roule \u00e0 B\u00f4le. 126 tireurs et tireuses de 13 \u00e0 21 ans y participent. Pourtant ce sport national perd 3% d'effectif chaque ann\u00e9es au niveau national.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631084", "durationSec": 102, "title": "MI HOCKEY GE LAUSANNE_RTS000001286115", "excerpt": "Hockey sur glace, d\u00e9faite de Bienne contre Zoug apr\u00e8s prolongations", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710631085", "durationSec": 26, "title": "MI FRIBOURG LUGANO_RTS000001286074"}, {"internalArchiveId": "AA1710631086", "durationSec": 117, "title": "MI CHAMPIONNATS JEUNES TIREURS V2_RTS000001286147", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOLE"], "thematicThemes": ["TIR (COMP\u00c9TITION)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1630846"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631087", "durationSec": 23, "title": "MI BIENNE HC V2_RTS000001286130"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710631102", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, discours Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.", "id": "1630841", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631103", "summary": "Itw Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC. \nItw Daniel Jositsch. conseiller aux Etats PS zurichois.", "id": "1630842", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710631107", "summary": "B\u00f4le, 47e Championnat Romand des Jeunes Tireurs et Adolescent : \nGros plan mains engageant magasin de balles, dans fusil d'assaut SIG-550.\nJeunes tireurs et tireuses tirant en stand de tir.\nItw adolescents et adolescentes tireurs.\nNombreux fusils align\u00e9s pos\u00e9s au sol.\nItw Yann Dubied, organisateurs du championnat. \nItw Fran\u00e7ois B\u00e9trisey, fondateur Championnat Romand des Jeunes Tireurs.\nJeunes tirant sous la surveillance de contr\u00f4leurs de tir.", "id": "1630846", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "TIR (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BOLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714553", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034137", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6FB5A578-037A-44C0-924C-16A7551DF2FA", "internalArchiveId": "6FB5A578-037A-44C0-924C-16A7551DF2FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de baisse de la redevance hydraulique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "En consultation jusqu'\u00e0 vendredi, le projet de baisse de la redevance hydraulique propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 par tous les partis politiques, ainsi que les r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n* * Le projet de baisse de la redevance hydraulique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas 12h30 Fin consultation hydraulique \r\nLa baisse de la redevance hydraulique popos\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas. En consultation jusqu'\u00e0 aujourd'hui le projet qui vise notamment \u00e0 soulager les exploitants d'installations hydro\u00e9lectriques, est critiqu\u00e9s par tous les partis politiques. Les r\u00e9gions de montagne, qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce droit d'eau, ne veulent pas de cette r\u00e9forme non plus. St\u00e9phane Deleury", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet de baisse de la redevance hydraulique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas  / 12H30_2017-10-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.10.2017"], "alternativeSummary": ["En consultation jusqu'\u00e0 vendredi, le projet de baisse de la redevance hydraulique propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 par tous les partis politiques, ainsi que les r\u00e9gions de montagne."], "variantIds": ["ece-8977001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-19T10:34:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-13T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D120E6AA-053A-4754-8A84-260CBC612ADD", "internalArchiveId": "D120E6AA-053A-4754-8A84-260CBC612ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "A deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'occasion de jauger l'\u00e9tat de forme de la premi\u00e8re formation politique du pays, L'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse ALBERT R\u00d6STI \r\nstudio palais f\u00e9d\u00e9ral \r\n7h28.. Romain Clivaz nous a rejoint...\r\nOn parlait de football tout \u00e0 l'heure.. \r\nC'est la mi-temps sous la Coupole, on est \u00e0 deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nL'occasion de jauger l'\u00e9tat de forme de la premi\u00e8re formation politique du pays, L'Union d\u00e9mocratique du centre, avec son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8996442", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l\u2019UDC Suisse", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2017-10-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2017-10-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["A deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'occasion de jauger l\u2019\u00e9tat de forme de la premi\u00e8re formation politique du pays, L\u2019Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.", "A deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'occasion de jauger l\u2019\u00e9tat de forme de la premi\u00e8re formation politique du pays, L\u2019Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.", "A deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'occasion de jauger l\u2019\u00e9tat de forme de la premi\u00e8re formation politique du pays, L\u2019Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti."], "variantIds": ["ece-8977070", "ece-8977052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T11:46:31Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Clivaz, Albert R\u00f6sti, bonjour, bonjour madame, Albert R\u00f6sti, on entend beaucoup parler de de R\u00e9gis rouge depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il \u00e9tait question de cette majorit\u00e9 PLR UDC sont une voix au au Conseil national, vous tirez aujourd'hui le bilan de de cette pas mi- l\u00e9gislature mais \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on n'est pas encore dans la date pr\u00e9cise mais c'est c'est la c'est la saison disons c'est d'octobre est -ce que ce r\u00eave se rouge ce glissement \u00e0 droite a eu lieu pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nNon, il n'a pas, il n'a pas eu lieu, l\u00e0 il il faut \u00eatre honn\u00eate nous comme partie, on a presque, on a, on n'a jamais parl\u00e9 de ce de solaire succ\u00e8s c'est c'est plut\u00f4t les m\u00e9dias parce qu'\u00e0 la fin on est on est plusieurs parties : le bilan s'\u00e9clairer les mitig\u00e9 : les derni\u00e8res les derni\u00e8res semaines, on peut peut-\u00eatre parler d'un moteur \u00e9lectrique du bannissement les partis radicaux et et Jud\u00e9e un glissement \u00e0 droite c'est plut\u00f4t c'est peut-\u00eatre mieux les radicaux et l'UDC au on travaille assez bien ensemble, on a, on a pu aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec monsieur avec Monsieur casser ce qui est peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 droite que que les autres candidats, on n'a plus gagn\u00e9 l'AVS cette r\u00e9forme, c'est cette votation et on est en train maintenant dans une bonne discussion pour cr\u00e9er une nouvelle r\u00e9forme pour assurer les les 30 pour assurer assurer leur vie l'\u00e0 ce qui est tr\u00e8s important, mais on a d'autres sujets comme la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ann\u00e9e \u00e9nerg\u00e9tique la les radicaux, nous sommes pass\u00e9s non pas aid\u00e9, alors on a beaucoup d'autres sujets qui qui n'\u00e9tait pas ou qu'on n'a pas des votes qu'on n'a pas pu gagner \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nMais la Albert R\u00f6sti sur la question du du de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et aussi sur la fiscalit\u00e9 ou dans les 2 cas, vous avez perdu et ce n'est pas le Parlement qui ne vous a pas Suisse et c'est le peuple, dans le fond, \u00e7a devrait vous convenir, c'est le peuple qui est souverain qui d\u00e9cide \u00e0 la fin, \u00e7a va dans la direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [84%] :\r\nC'est pas le Parlement 18 mois et \u00e7a juste, il faut toujours SSL, notre parti qui acceptent toujours la volont\u00e9 du peuple, si le peuple d\u00e9cider d\u00e9cide prend un autre choix que que notre hollandais et il faut accepter, c'est cela, il n'y a rien \u00e0 discuter, l\u00e0 vous avez, vous avez raison mais concernant la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique si si les radicaux auraient suivi la n\u00f4tre non notre opinion d\u00e9j\u00e0 dans le parti aux assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la d\u00e9cision est esp\u00e8re peut-\u00eatre un an pour la strat\u00e9gie h\u00e9berger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nDonc ils sont un peu comme le dit souvent, Christoph Blocher un peu centre gauche ces radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [86%] :\r\nNon \u00e0 l'des des foires malheureusement oui, si si on si on compte les les votes, les derni\u00e8res vote on a, on a perdu plus beaucoup plus \u00e0 droite qu'on a gagn\u00e9, \u00e7a \u00e7a \u00e7a il faut \u00eatre clair mais j'esp\u00e8re que que \u00e7a va changer maintenant un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nSi on reste justement sur les lib\u00e9raux, radicaux, vous dites, vous esp\u00e9rez que \u00e7a change est -ce que \u00e7a, vous avez les espoirs sachant change au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on dit souvent que Ignacio Cassis et plus adroit que Didier Burkhalter, vous avez des solides garanties de la part d'Ignacio Cassis, ce qui est un peu votre candidat aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [85%] :\r\nEt sa justice j'objet \u00e9voqu\u00e9 de redoutables, alors il est il je je pense il est je, je vais suivi les derni\u00e8res ann\u00e9es aussi au Parlement, il est le plus \u00e0 droite des des 3 candidats mais il reste radicaux, \u00e7a c'est clair, il n'est pas, on n'a pas \u00e9lu \u00e9lu un UDC l\u00e0 il faut \u00eatre clair on l'honore, on n'attend pas des miracles, mais, mais je pense quand m\u00eame la la fiscalit\u00e9 par exemple comme vous avez dit la stabilisation des finances dans l'\u00c9tat aussi, on peut en ce qui concerne leur l'Europe, l\u00e0 je pense qu'il y a un peu plus, moi c'est c'est la neige j'ai j'ai quand m\u00eame cran d'espoir en lui qu'on aura des majorit\u00e9s bourgeois \u00e0 l'avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus que que les mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nC'est dans ce que vous avez des garanties fermes parce que on a jamais vu l'UDC \u00eatre aussi agr\u00e9able avec le candidat lib\u00e9ral radical normalement vous mettez un candidat UDC contre le lib\u00e9ral- radical ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 il y a ce si \u00e7a avait l'air d'\u00eatre un peu votre homme vous avez un pacte avec lui un pacte secret sur l'Europe, sur les finances de l'\u00c9tat sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [87%] :\r\nIl a, il y a une entente, on a, on a, on a quand m\u00eame eu un homme tentait un grand projet, c'est vraiment la la r\u00e9forme des des rentes, la r\u00e9forme de l'AVS la la, on \u00e9tait absolument sur les m\u00eames lignes d\u00e9j\u00e0 avant cette sont candidature en ce qui concerne la stabilisation programme de stabilisation des finances on est absolument sur la m\u00eame ligne, mais pour nous, ce qui \u00e9tait primordial, c'est la th\u00e8me de l'Europe, la, la mise en question qu'tonnes accord-cadre l\u00e0 il \u00e9tait plus ou moins clair, il a dit aussi, pas seulement devant notre fraction si en public, il a, il est, il a dit qu'il voulait appuyer sur le but, on re- Reset et il nous a dit qu'il qu'il est qu'il ne veut pas un automatisme automatismes prendre des droits europ\u00e9enne directement dans la l\u00e9gislation suisse avec un automatisme et aussi pas prendre des pas accepter des des juges \u00e9trangers et c'\u00e9tait quand m\u00eame ah, ils se sont pas \u00e0 la fin, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui d\u00e9cide, c'est c'est tous les 7 membres, ce qui vont d\u00e9cider, mais voulait se sont quand m\u00eame des des promesses qui qui \u00e9tait important pour nous, tandis que monsieur maman des normes agr\u00e9able mais mais mais il est dans la dans la dans l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il est donc c'est une organisation qui, qui veut, qui veut entrer dans l'Europe, alors c'est c'est autre autre chose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [91%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, vous \u00e9voquez Pierre Maudet, qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre une forme de de radicalisme Romand, si on fait l'\u00e9tat des lieux en Suisse romande aujourd'hui sur les diff\u00e9rentes sections difficile quand il vous attendiez en effet Parmelin dans plusieurs cantons comme Vaud et Neuch\u00e2tel, \u00e7a \u00e9t\u00e9 des \u00e9lections difficiles, vous avez perdu quelques quelques combattants de pointe en route qu'est -ce qui se passe en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [85%] :\r\nAlors tout d'abord il y il faut toujours ma\u00eetre sans dans les bonnes priorit\u00e9s, on a, on a pu gagner un petit peu apr\u00e8s, les \u00e9lus apr\u00e8s les \u00e9lections en Suisse romande, oui, oui, apr\u00e8s, apr\u00e8s les \u00e9lections 2015, c'\u00e9tait, on a eu un grand succ\u00e8s aussi en Suisse romande, avec en g\u00e9n\u00e9ral en hausse concerne \u00e0 nouveau conseiller national avec Conseil f\u00e9d\u00e9ral, de nouveau, c'\u00e9tait un grand succ\u00e8s pour l'UDC, \u00e7a c'est le r\u00e9troviseur je regarderai apr\u00e8s et on devrait, apr\u00e8s on sait que que les arbres et arbre ne monte pas dans le ciel, alors qu'on a pu gagner un petit peu du du taux d'\u00e9lectoral enfin \u00e0 Fribourg, on a pu gagner 2 si\u00e8ges en Valais, on a perdu un peu \u00e0 Orvault, mais on a perdu grand- m\u00e8re Neuch\u00e2tel, alors on a eu, il faut dire un \u00e9chec \u00e0 Neuch\u00e2tel, l\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait les personnalit\u00e9s qui ne fonctionnait pas aussi d\u00e9bout\u00e9 alors qu'il se passait il faut il faut reconstruire cette section elle atteint, c'\u00e9tait une section jeunes alors pour moi, c'est pas du tout la catastrophe alors mardi, on a opt\u00e9, \u00e9taient de tr\u00e8s bons conseillers nationaux qui, qui font un bon travail c'est \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [91%] :\r\nAlbert R\u00f6sti si on prend les figures de proue, c'est important pour un parti politique tout de m\u00eame en quelques mois ou quelques ann\u00e9es vous aviez perdu 3 vice- pr\u00e9sidents, alors vous avez \u00e9voqu\u00e9 Neuch\u00e2tel c'\u00e9tait c'\u00e9tait Yvan Perrin Claude-Alain Voiblet qui sort de la politique Oscar venir qui a \u00e9t\u00e9 sorti de la politique par par les \u00e9lecteurs valaisans tout de m\u00eame est -ce que vous avez un probl\u00e8me de de figures de proue vous attirer peut-\u00eatre des gens et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes qui, apr\u00e8s, dans la fonction plus de peine \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [84%] :\r\nJ'ai bien analys\u00e9 la la la situation alors que la r\u00e8gle, il faut vraiment dire par pour une excuse, mais parce que, qui s'excuse s'accuse mais mais les, les, les 3 personnalit\u00e9s, ce sont vraiment des hasards et il faut quand m\u00eame dire que ces 3 personnalit\u00e9s en ont fait un tr\u00e8s bon travail et dans les dans les les ann\u00e9es derni\u00e8res ces ces personnes que vous avez Croque que quickly et qui ont toutes ces 16 7 du du travail de ces personnes, on a, on a r\u00e9ussi quand m\u00eame temps \u00e9lectoral assez -ce on en d\u00e9route celui national mais maintenant, maintenant il faut des fois il faut il faut aussi, il faut aussi le changement c'est normal au politique et \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a nous donne des possibilit\u00e9s de pour pour des jeunes personnes comme Monsieur Buffat par exemple, dans le canton veut de mots comme Monsieur B\u00fchler, dans le canton, dans le Jura bernois des jeunes personnalit\u00e9s Madame Amaudruz qu'il y a un fils pr\u00e9sident monsieur n'\u00e9tait que, alors, on a quand m\u00eame des personnalit\u00e9s qui sont peut-\u00eatre jusqu'maintenant pas aussi connu comme c'\u00e9tait un monsieur Freising mais \u00e7a donne toujours de de la place, si on a un changement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [92%] :\r\nDonc, si on se projette vers l'avant, je vous demande un pronostic, vous avez, on vous demande 3 noms Guy Parmelin par dans quelques ann\u00e9es, quelle serait votre trio de t\u00eate pour lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [75%] :\r\nPour pour, enfin pour moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [77%] :\r\nEnfin Trica a indiqu\u00e9 \u00e0 3, c'est vous, c'est vous qui l'avez introduit cette id\u00e9e qui pourrait \u00eatre et candidats potentiels en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [83%] :\r\nEt c'est toujours je ne cesse \u00eatre c'est trop d'hommes, 3 autres temps maintenant, alors Monsieur Parmalat il est il y a un an et demi, il est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais j'ai \u00e9voqu\u00e9 quelques 100 salari\u00e9s j'ai j'ai j'ai j'ai \u00e9voqu\u00e9 quelques personnalit\u00e9s jeunes je veux pas maintenant non, mais des des personnalit\u00e9s pour pour pouvoir pr\u00e9senter un conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s un an et demi de Monsieur Parmalat, il est, il est, il est quand m\u00eame, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est assez jeune dans sa sa fonction il lui il fait un bon pas bon travail, entre- temps, il est, il est, il a la courage de d\u00e9cider pour pour quelques trop vite, mais, mais il a, il a bien fait, il a, il a fait des biens bien des sites des d\u00e9cisions bonnes qui sont importants et il va continuer encore des ann\u00e9es alors et il va continuer la prochaine la l\u00e9gislature alors on parlera d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der Monsieur Parmalat entendant 8 ans Albert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72F802BC-490E-414C-A0F9-3E36A5B55945", "internalArchiveId": "72F802BC-490E-414C-A0F9-3E36A5B55945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Pas d'inqui\u00e9tudes des athl\u00e8tes pour la s\u00e9curit\u00e9 des JO en Cor\u00e9e du Sud", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexis Pinturault, skieur suisse\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Pas d'inqui\u00e9tudes des athl\u00e8tes pour la s\u00e9curit\u00e9 des JO en Cor\u00e9e du Sud (INSTANT SPORT 13.10 SECU J.0 ATHLETES) ***L'instant sport...avec les Jeux d'hiver en f\u00e9vrier prochain en Cor\u00e9e du Sud...\r\net cette question, les ath\u00e8tes ont-ils peur de s'y rendre?\r\n...\u00e0 cause de la tension \"nucl\u00e9aire\" qui r\u00e8gne entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, mais qu'en pensent les athl\u00e8tes?\r\nIls restent attentifs, mais se concentrent pour l'instant sur leur pr\u00e9paration, laissant aux politiques le soin de s'occuper de cette situation. Justement, il y a quelques semaine, Laura Flessel, ministre fran\u00e7aise des sports \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'enverrait aucune d\u00e9l\u00e9gation de sportifs aux Jeux si la s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas totalement garantie. \r\nRencontr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 Saas Fee, le skieur Alexis Pinturault,  n'est pas sp\u00e9cialement inquiet... \r\n  39''\r\nPour l'instant le CIO et le gouvernement sud cor\u00e9en assurent que la s\u00e9curit\u00e9 est garantie, mais esp\u00e8rent surtout que Donald Trump cesse de provoquer Kim Jong Un pour que les jeux se d\u00e9roulent normalement. \r\n***merci Patrick...La s\u00e9curit\u00e9 de ces jeux c'est le sujet de votre Sport Matin tout \u00e0 l'heure \u00e0 6h40.\r\n-Tony Lemesle, vous \u00eates plut\u00f4t branch\u00e9 football?\r\n-le temps d'en faire?\r\n-quel club? psg? enqu\u00eate du MPC contre patron du club? \r\n-FC Sion?", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport \u2013 Pas d'inqui\u00e9tudes des athl\u00e8tes pour la s\u00e9curit\u00e9 des JO en Cor\u00e9e du Sud / LMA_2017-10-13T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.10.2017"], "variantIds": ["ece-8977036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T14:03:07Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'instant sport avec vous on va parler des Jeux d'hiver en f\u00e9vrier prochain, en Cor\u00e9e du Sud, cette question, les athl\u00e8tes ont -ils peur de s'y rendre \u00e0 cause de la tension nucl\u00e9aire qui r\u00e8gne entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis Patrick D\u00e9l\u00e9troz compensant, en fait, les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nMais pour l'instant ils restent attentifs mais on va dire, qui se concentrent surtout sur leur pr\u00e9paration, laissant aux politiques le soin de s'occuper de cette situation et justement il y a quelques semaine, Laura Flessel, la ministre en sport, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'enverrait aucune d\u00e9l\u00e9gation de sportifs aux Jeux olympiques, si la s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas totalement garantie, rencontr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, assassin\u00e9 le skieur Alexis Pinturault n'est pas sp\u00e9cialement inquiet, on a le temps de voir beaucoup de choses arriver un d'ici l\u00e0, mais je pense que, quoi qu'il en soit, diff\u00e9rents gouvernements ne sont pas stupides, je pense que personne ne veut une 3\u00e8me guerre mondiale donc tout sera fait, j'en suis plut\u00f4t serein l\u00e0- dedans, dans le sens o\u00f9 il y aura pas de conflit majeur apr\u00e8s a forc\u00e9ment des tensions, elles sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, elles resteront mais je reste plut\u00f4t serein sur le sujet, et quoi qu'il en soit, moi je peux pas faire grand chose \u00e0 mon niveau, mais si on vous laisse le choix, par exemple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le cas, parfois, de laisser le choix aux athl\u00e8tes d'y aller ou pas, si on me laissait le choix l\u00e0 c'est vrai que j'ai, je ne suis pas encore pos\u00e9 la question, j'y r\u00e9fl\u00e9chirai si et si peut-\u00eatre j'ai le choix \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, mais pour l'instant, le CIO et le gouvernement sud- cor\u00e9en assurent que la s\u00e9curit\u00e9 est garantie, mais esp\u00e8rent surtout que Donald Trump cesse de provoquer Kim Yangoun pour que les Jeux se d\u00e9roulent normalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz la s\u00e9curit\u00e9 de ces jeux, c'est le sujet de votre Sport Matin en tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F60514A-4FE8-4100-B8F0-392D4EC84629", "internalArchiveId": "3F60514A-4FE8-4100-B8F0-392D4EC84629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Actrices, journalistes et mannequins t\u00e9moignent contre Harvey Weinstein", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lauren Sivan, reporter TV sur CNN;Christian Jungen, responsable culture \u00e0 la NZZ;Hillary Clinton, d\u00e9mocr\u00e2te am\u00e9ricaine;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Actrices, journalistes et mannequins t\u00e9moignent contre Harvey Weinstein (Traitement L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl n'y a pas une histoire ce matin...\r\nMais des histoires...\r\ndes histoires racont\u00e9es par des femmes...\r\nactrices, journalistes, mannequins...\r\ndes femmes qui ont toute rencontr\u00e9...le m\u00eame personnage...\r\nLe producteur de cin\u00e9ma...Hervey Weinstein...\r\n  story 1/reporter\r\nLe t\u00e9moignage de la reporter TV Lauren Sivan sur CNN...\r\nelle \u00e9tait jeune journaliste..pour une cha\u00eene locale...elle r\u00e9vait de reconnaissance...elle se retrouve seule dans la cuisine d'un \u00e9tablissement dont le producteur est propri\u00e9taire...\r\nIl se masturbe devant elle...\r\nElle se dit...comme...p\u00e9trifi\u00e9e..\r\nLes t\u00e9moignages \u00e0 charge se multiplient....\r\nLa liste des femmes qui se disent victime de Weinstein...s'allonge...\r\njour \u00e0 apr\u00e8s jour....\r\nGwyneth Paltrow, Angelina Jolie, Judith Godr\u00e8che, Emma de Caunes, Cara Delevingne, L\u00e9a Seydoux...\r\nla police new-yorkaise qui a ouvert une enqu\u00eate...tout comme sa cousine britannique. A ce jour Harvey Weinstein fondateur de Miramax est accus\u00e9 de 4 viols...\r\nla chute semble in\u00e9luctable...\r\n\u00e0 Hollywoold...il pourrait bien y avoir un avant et un apr\u00e8s Weinstein.\r\nC'est l'avis de Christian Jungen, responsable culture \u00e0 la NZZ et auteur d'un livre sur Hollywood...\r\n  STORY NZZ\r\n...\r\net puis il y a le volet politique...\r\nvous l'avez compris...\u00e0 washington certain sont mal pris...\r\nc'est le cas des d\u00e9mocrates...\r\net d'Hillary Clinton. le producteur avait financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle...\r\nelle a r\u00e9agit sur CNN...\r\n  story clinton 1\r\nj'\u00e9tait d\u00e9gout\u00e9e, choqu\u00e9e...c'est intol\u00e9rable...\r\nc'\u00e9tait une autre facette d'un personnage que moi et beaucoup d'autres avons connu par le pass\u00e9...\r\ncar Weinstein \u00e9tait un m\u00e9c\u00e8ne d\u00e9mocrate...\r\nNotre correspondant sur place, raphael grand...\r\n  grand 1 def\r\net depuis la maison blanche...\r\nle pr\u00e9sident Trump a r\u00e9agi...\r\n...Ouais...ce n'\u00e9tait pas brillant...\u00e7a donnait \u00e7a...\r\n  trump\r\nsans commentaire...\r\n((on n'ira pas jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer \u00e0 Weinstein de produire un film sur Trump...\r\ndepuis la prison...))", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977038", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Actrices, journalistes et mannequins t\u00e9moignent contre Harvey Weinstein / LMA_2017-10-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.10.2017"], "variantIds": ["ece-8977038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-08T14:36:01Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCette il n'y a pas une histoire ce matin mais des histoires, des histoires racont\u00e9es par des femmes actrices, journalistes, mannequins, des femmes qui ont toute rencontr\u00e9 le m\u00eame personnage, le producteur de cin\u00e9ma Herv\u00e9 Weinstein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [71%] :\r\nAllez, non moi la Manu, sant\u00e9, vous avez \u00e0 peine et voil\u00e0 j'ai j'ai expos\u00e9 ne savent m\u00eame si j'ai bien \u00e0 ce il fallait m\u00e9langer today quand nous faisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [93%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Lauren Sivan sur CNN, elle \u00e9tait jeune journaliste \u00e0 l'\u00e9poque pour une cha\u00eene locale elle r\u00eavait de reconnaissance, elle se retrouve seule un soir dans la cuisine d'un \u00e9tablissement dont Herv\u00e9 Weinstein est propri\u00e9taire, il se masturbe devant elle, elle se dit comme p\u00e9trifi\u00e9e des t\u00e9moignages \u00e0 charge comme celui -l\u00e0, h\u00e9 bien ils sont multiplient la liste de femmes qui se disent victimes de Weinstein s'allonge jour apr\u00e8s jour, o\u00f9 il Paltrow Ang\u00e9lina Jolie, Judith Godr\u00e8che Emma de Caunes Cara Delevingne, L\u00e9a Seydoux, pour ne citer qu'elles, la police new- yorkaise a ouvert une enqu\u00eate tout comme sa cousine britannique \u00e0 ce jour, Herv\u00e9 Weinstein, fondateur de Miramax est accus\u00e9 de 4 viols la chute semble in\u00e9luctable \u00e0 Hollywood, il pourrait bien y avoir un avant et un apr\u00e8s Weinstein, c'est l'avis de Christian Jungen il responsable culture \u00e0 la NZZ et auteur dans livre sur Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [86%] :\r\nIl repr\u00e9sente un peu le vieux Hollywood qui est fini, et peut-\u00eatre qu'il y a d'autres qui vont tomber aussi, il y a un nouveau Hollywood qui s'est construit, plus il y aura des gens de couleur ou \u00e0 des gens d'origine latine en 20 ans qu'on va regarder derri\u00e8re et isoler les moments de changement et la chute de la rue e-banking, je suis convaincu que aussi dans 26 25 ann\u00e9es, \u00e7a va \u00eatre concis, tr\u00e8s comme un moment et le public aussi aux \u00c9tats-Unis et est devenue plus divers, on peut plus raconter que des histoires avec des chansons, le march\u00e9 mondial et plus divers, il y a la vie qui est tr\u00e8s important, Hollywood veut conqu\u00e9rir l'Inde les histoires exclusivement blanche racont\u00e9es par des hommes blancs pour un public donc blanc, moi je pense que c'est fini, c'est inh\u00e9rent \u00e0 c'est dans la culture d'Hollywood se consacrer le qu'producteur peut se permettre beaucoup d'chose parce qu'il est prot\u00e9g\u00e9 par le syst\u00e8me mais \u00e7a est en train de changer et le fait que ce soit le New-York Times qui a publi\u00e9 cette histoire, elle a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e par des des actions, les cas de de devoir estime \u00e7a prouve que c'est assez pr\u00e9cis on ne ne marche plus, il faut aussi comprendre que c'est sous le pr\u00e9sident que tout \u00e7a se d\u00e9roule, il y a ce cette soif conna\u00eetra la v\u00e9rit\u00e9 non seulement dans la politique, mais aussi \u00e0 Hollywood et je pense que c'est par le dernier qui va tomber, \u00e7a me fait penser aussi \u00e0 ce qu'il a \u00e9crit Machiavel et le train \u00e0 la fin, ce n'est pas l'arm\u00e9e qui va faire lui tomber, c'est une femme, et l\u00e0 aussi, \u00e0 la fin et donc je pense qu'il a maltrait\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [95%] :\r\nEt puis aux \u00c9tats-Unis il y a le volet politique aussi, vous l'avez compris \u00e0 Washington, certains sont mal pris, c'est le cas des d\u00e9mocrates et d'Hillary Clinton, le producteur avait financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle, elle a r\u00e9agit sur CNN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [62%] :\r\nAh oui, tu as sec \u00e0 Ouest ah oui et au Something date de ce qu'une peine vous avez qu'il faut \u00e7a, il avait Paulson Co ou \u00e0 aimer rire de non et faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9 choqu\u00e9 c'est intol\u00e9rable, c'\u00e9tait une autre facette, c'est un personnage que moi et beaucoup d'autres, avons connu par le pass\u00e9 car Weinstein \u00e9tait un m\u00e9c\u00e8ne d\u00e9mocrate notre correspondant sur place, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [92%] :\r\nHarvey Weinstein est un ami proche du Parti d\u00e9mocrate, un g\u00e9n\u00e9reux donateur Harvey Weinstein a financ\u00e9 le la campagne Obama a vers\u00e91,4 millions de dollars pour la campagne pr\u00e9sidentielle d'Hillary Clinton, il \u00e9tait un levier pr\u00e9cieux pour acc\u00e9der aux fortunes hollywoodiennes un trait d'union entre l'industrie du cin\u00e9ma et la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s un moment de flottement, les d\u00e9mocrates ont finalement bris\u00e9 le silence, ils ont tous condamn\u00e9 le le producteur d\u00e9chu Les Obama se sont dit \u00e9galement d\u00e9go\u00fbt\u00e9 les instances internes du parti d\u00e9mocrate sont \u00e9galement \u00e9clabouss\u00e9 d\u00e9tail cocasse, le Parti d\u00e9mocrate avait utilis\u00e9 l'argent Darvis Weinstein, une partie de cet argent pour soutenir des organismes qui vise \u00e0 promouvoir les femmes en politique 30000 dollars, c'est la somme \u00e9voqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, les r\u00e9publicains ont vite fait de v\u00e9rifier reviennent avec un montant 10 fois sup\u00e9rieur, bref, on est l\u00e0 un peu dans le le plus rattrapage politique alors qu'on parle d'abus sexuels de viol mais si Hollywood est un monde sanguinaires et sans piti\u00e9, la politique am\u00e9ricaine n'est pas non plus d\u00e9pourvu d'atouts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nLe puis la Maison Blanche, le pr\u00e9sident Donald Trump a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [88%] :\r\nAlors, Donald Trump il est all\u00e9 de sa sa petite phrase : oui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui connaissait Harvey Weinstein a indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre surpris par ces accusations de harc\u00e8lement sexuel, Donald Trump actuellement malmen\u00e9s au Congr\u00e8s avec l'Obamacare et maintenant sa r\u00e9forme fiscale, il doit sans doute se contempler avec une une certaine satisfaction, le chaos politique ambiant, un scandale qui on est face \u00e0 un autre, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, lorsque le candidat Trump peut se vanter de pouvoir attraper les femmes par l'entregent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [86%] :\r\nMalheureusement, s'en souvient, j'ai sans commentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-437F0A09-F37C-4DEC-973D-031AEF70606D", "internalArchiveId": "437F0A09-F37C-4DEC-973D-031AEF70606D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre les Rouges (5/5) : Entretien avec St\u00e9phanie Roulin, historienne", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\r\nL'Histoire de l'Entente\r\nAujourd'hui, rencontre avec St\u00e9phanie Roulin, lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 propos de sa th\u00e8se de doctorat : \"Un credo anticommuniste. La commission Pro Deo de l'Entente Internationale Anticommuniste ou la dimension religieuse d'un combat politique (1924-1945).\"\r\n<http://www.antipodes.ch/collections/grhic/un-credo-anticommuniste-detail>\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \"L'affaire Conradi - L'assassin, la Russie et la Suisse\", un documentaire d'Helen Stehli Pfister.\r\nLe 10 mai 1923 \u00e0 Lausanne, Moritz Conradi abat le diplomate sovi\u00e9tique Worowski de sept balles. Le meurtrier qui avait grandi dans une famille d'\u00e9migrants suisses \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis combattu dans les troupes du tsar, accomplissait ainsi une vengeance antibolch\u00e9vique. L'acquittement de Conradi provoqua de vives tensions diplomatiques.\r\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).\r\n\r\n* * Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\r\nL'Histoire de l'Entente\r\nAujourd'hui, rencontre avec St\u00e9phanie Roulin, lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 propos de sa th\u00e8se de doctorat : \"Un credo anticommuniste. La commission Pro Deo de l'Entente Internationale Anticommuniste ou la dimension religieuse d'un combat politique (1924-1945).\"\r\n<http://www.antipodes.ch/collections/grhic/un-credo-anticommuniste-detail>\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \"L'affaire Conradi - L'assassin, la Russie et la Suisse\", un documentaire d'Helen Stehli Pfister.\r\nLe 10 mai 1923 \u00e0 Lausanne, Moritz Conradi abat le diplomate sovi\u00e9tique Worowski de sept balles. Le meurtrier qui avait grandi dans une famille d'\u00e9migrants suisses \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis combattu dans les troupes du tsar, accomplissait ainsi une vengeance antibolch\u00e9vique. L'acquittement de Conradi provoqua de vives tensions diplomatiques.\r\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).", "durationSec": 1789, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958458", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["communisme"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.10.2017", "Contre les Rouges: entretien avec St\u00e9phanie Roulin (5/5) / HV_2017-10-13T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 13.10.2017", "Contre les Rouges: entretien avec St\u00e9phanie Roulin (5/5) / HV_2017-10-13T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\nL'Histoire de l'Entente\n\nAujourd'hui, rencontre avec St\u00e9phanie Roulin, lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 propos de sa th\u00e8se de doctorat : \"Un credo anticommuniste. La commission Pro Deo de l'Entente Internationale Anticommuniste ou la dimension religieuse d'un combat politique (1924-1945).\"\n<http://www.antipodes.ch/collections/grhic/un-credo-anticommuniste-detail>\n\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \"L'affaire Conradi - L'assassin, la Russie et la Suisse\", un documentaire d'Helen Stehli Pfister.\nLe 10 mai 1923 \u00e0 Lausanne, Moritz Conradi abat le diplomate sovi\u00e9tique Worowski de sept balles. Le meurtrier qui avait grandi dans une famille d'\u00e9migrants suisses \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis combattu dans les troupes du tsar, accomplissait ainsi une vengeance antibolch\u00e9vique. L'acquittement de Conradi provoqua de vives tensions diplomatiques.\n\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).", "Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\nL'Histoire de l'Entente\n\nAujourd'hui, rencontre avec St\u00e9phanie Roulin, lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e0 propos de sa th\u00e8se de doctorat : \"Un credo anticommuniste. La commission Pro Deo de l'Entente Internationale Anticommuniste ou la dimension religieuse d'un combat politique (1924-1945).\"\n<http://www.antipodes.ch/collections/grhic/un-credo-anticommuniste-detail>\n\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \"L'affaire Conradi - L'assassin, la Russie et la Suisse\", un documentaire d'Helen Stehli Pfister.\nLe 10 mai 1923 \u00e0 Lausanne, Moritz Conradi abat le diplomate sovi\u00e9tique Worowski de sept balles. Le meurtrier qui avait grandi dans une famille d'\u00e9migrants suisses \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis combattu dans les troupes du tsar, accomplissait ainsi une vengeance antibolch\u00e9vique. L'acquittement de Conradi provoqua de vives tensions diplomatiques.\n\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas)."], "variantIds": ["ece-8958459", "ece-8958458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:30Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nPasser un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes voici Histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re Histoire vivante avec proc\u00e9d\u00e9 que tout et et sa tourn\u00e9e, cin\u00e9 concert Charlie Chaplin proc\u00e8s anecdotes et Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nPropos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean l'objet. \r\nL'affaire Conradi finalement, c'est aussi un un 1er, texte de voir \u00e0 quel point justement l'atmosph\u00e8re anticommuniste h\u00e9rit\u00e9 au mois de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de de 18 pouvait les aider dans leur d\u00e9marche, qui a abouti \u00e0 l'acquittement pur et simple des 2 accus\u00e9s cette semaine contre ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [79%] :\r\nOn \u00e9tait convaincu que dans la soci\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, pas seulement l'amour libre mais que les femmes \u00e9taient \u00e0 disposition de de 2 prend de l'assassinat, mauvais choix la 3\u00e8me internationale, on fait ce n'est pas sur nous, ce qu'on ne sait Internationale communiste comme on disait m\u00eame terminal comme r\u00eave perdu comme on peut suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nNous exprimons notre admiration et aussi \u00e0 \u00e0 tous et \u00e0 toutes celles qui construisent le socialisme dans l'essence 70 peuples de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:20) [87%] :\r\nL'histoire de l'entend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [89%] :\r\nSt\u00e9phanie Roulin je suis lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'inertie et de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [88%] :\r\nEn 1963 voici ce qu'il dit le principal instrument de notre propagande contre la politique anti- religieuse du gouvernement sovi\u00e9tique et pour la d\u00e9fense des pers\u00e9cut\u00e9s \u00e9taient les expositions, contre les 10 qui dit cela, c'est Georges le dit je ne skie dont il a \u00e9t\u00e9 question d\u00e9j\u00e0 cette semaine en compagnie de Michel Caillat on va avec St\u00e9phanie Roulin, essayer de comprendre les mots de George d'hygi\u00e8ne qui pourquoi parle -t-il d'Exposition contre les 100 du \u00e0 quoi fait- il r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [86%] :\r\nEh bien, il fait r\u00e9f\u00e9rence vraiment au premi\u00e8res acte fondateur : si on veut le lac de lancement de la commission sp\u00e9ciale fond\u00e9e par L\u00e9lia en 1933 la commission religieuse donc d\u00e9di\u00e9 \u00e0 dans leur syst\u00e8me de propagande, celui de lait, il y a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte, la propagande si on veut contre l'ath\u00e9isme militant, il s'agissait pour la il y a de se d\u00e9marquer des probl\u00e8mes qu'elle avait avec les \u00e9glises notamment qui refusaient de collaborer avec elle de mani\u00e8re tr\u00e8s ouverte m\u00eame si, pour la plupart d'entre elles \u00e9taient tr\u00e8s sympathiques \u00e0 la cause anticommuniste mais pour elle, que ce soit le surtout les \u00e9glises protestantes s'afficher trop ouvertement aux c\u00f4t\u00e9s de la il y a, c'\u00e9tait un peu expos\u00e9s \u00e0 un risque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [89%] :\r\nAlors, pr\u00e9cisons bien St\u00e9phanie Roulin, vous \u00eates dedans alors \u00e9videmment vous utilisez l'acronyme l\u00e0 il y a un mais, \u00e0 chaque fois, vous dites qu'il y a, il faut temps non pas un pr\u00e9nom qui viendra d'on ne sait quel calendrier mais bien l'Entente Internationale anticommuniste, quelle est la position de l'entente et de quel \u00e9chiquier par le ton, l'\u00e9chiquier religieux l'\u00e9chiquier politique, l'\u00e9chiquier politico- religieux qui est un gros d\u00e9fi qui est bizarre et bigarr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [90%] :\r\n\u00e7a fait le terrain principal disons de l'Entente Internationale anticommuniste mais il y a, c'est effectivement plut\u00f4t le terrain des relations internationales et de la politique \u00e0 l'\u00e9chelon national, ceci dit elle essayent de faire feu de tout bois, donc elle essaie de de s'adresser \u00e0 plusieurs cibles, l\u00e0, que ce soit les diplomates inquiets en \u00e9tant bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est bien plac\u00e9 pour le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la SDN, la soci\u00e9t\u00e9 des nations dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, elles essayent de s'adresser aux hommes d'affaires puisque son butin d'isoler sur tous les plans lui RSS, dans l'espoir que le r\u00e9gime tombe de lui- m\u00eame, alors pour l'isoler diplomatiquement, \u00e9conomiquement, moralement, sur ce plan- l\u00e0 bas, il est important \u00e9galement de de s'adresser aux \u00e9glises qui sont sensibles au fait que le r\u00e9gime ath\u00e9e qu'il promeut un ath\u00e9isme militant pers\u00e9cuteurs \u00e0 l'\u00e9gard des des chr\u00e9tiens en URSS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [86%] :\r\nVoici pour l'ouverture mais je reprends les propos de monsieur Georges le jeans qui Exposition contre les sangliers alors qu\u00e8saco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [91%] :\r\nEn fait, il s'agit de l'Exposition officiellement sur les 100 Dieu mais bon, vous avez raison, elle est contr\u00f4l\u00e9e, son Dieu, donc l\u00e0 il s'agit pour les il y a en cr\u00e9ant une commission sp\u00e9ciale officiellement s\u00e9par\u00e9 d'elle la commission Pro Deo, il s'agit de marquer le coup sur le terrain de la propagande et sur le terrain, au niveau de la presse nationale en particulier, c'\u00e9tait je pense une bonne id\u00e9e de monter une Exposition en commen\u00e7ant par Gen\u00e8ve o\u00f9 on montrerait tous les effets r\u00e9els ou suppos\u00e9s, ou imaginez Dieu de la politique ath\u00e9iste non seulement d'URSS mais \u00e9galement dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [80%] :\r\nAlors cette id\u00e9e d'Exposition, elle, de quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [91%] :\r\nL'Exposition alors l'id\u00e9e je pense doit dater de 1933 et puis elle est mise sur pied, je pense dans le les derniers mois de de 1933 et puis elle est lanc\u00e9e en 1934. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc 16 ans 16 17 ans que la r\u00e9volution a eu lieu en Russie et 17 ans plus tard, vient cette id\u00e9e -l\u00e0 est -ce que du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs, ils estiment avoir d\u00e9sormais suffisamment de mat\u00e9riel et avoir affaire en face d'eux un sou n'a mis qu'il faut endiguer de de toutes les mani\u00e8res disposent -ils pour cela de moyens importants. \r\nJe pense que le qualificatif d'artisanales ne sera pas de trop les concernant, alors dites -nous un petit peu \u00e0 la fois la la flamboyance des id\u00e9es et peut-\u00eatre la la petitesse de de la faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [91%] :\r\nOui, alors effectivement il y a pas de d'\u00e9normes moyens, bon il faut il faut distinguer parce qu'au niveau de l'information, c'est-\u00e0-dire le le mat\u00e9riau de base on repose quand m\u00eame sur le travail de long terme de longue haleine, de lait, il y a qui, pendant toutes ces ann\u00e9es, donc depuis 1924 a r\u00e9colt\u00e9 tout ce qu'elle pouvait de la de la presse sovi\u00e9tique communiste aussi europ\u00e9enne, donc elle est tr\u00e8s bien inform\u00e9e d'autant d'autant mieux que son une partie de son personnel, souvent des femmes d'ailleurs dont on parle tellement dans l'histoire officielle de l'il y a, ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des traductions de larges extraits de de cette presse, \u00e7a veut dire, traduction de de citations de 2 des dirigeants de 2 dirigeants de la Ligue des sans- Dieu voil\u00e0 donc vraiment tout un un travail de fond qui lui n'\u00e9tait pas bon march\u00e9, donc reposer quand m\u00eame sur une infrastructure imposante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [83%] :\r\nDonc c'est dire beaucoup de petites mains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [89%] :\r\nBeaucoup de petites mains qui travaillaient quotidiennement en fait \u00e0 d\u00e9pouiller cette cette presse en particulier sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [87%] :\r\nEt qu'on entende bien St\u00e9phanie Roulin c'est un d\u00e9pouillement sans trafic \u00e2ge c'est un d\u00e9pouillement o\u00f9 les traductions sont faits pour autant qu'on le sache, le plus correctement possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [90%] :\r\nSur la base d'une lecture quand m\u00eame au au 1er degr\u00e9 qui sert les int\u00e9r\u00eats de de l'il y a, c'est-\u00e0-dire que, en traduisant ces extraits Les il y a ne s'est pas d\u00e9contextualis\u00e9e comme en tant qu'historien, nous nous effor\u00e7ons de de le faire, par exemple lorsqu'elle essaie de montrer que tout le peuple russe est devenu par un r\u00e9gime amoral et qu'elle s'int\u00e9resse par exemple \u00e0 l'enfance abandonn\u00e9e lit au 1er degr\u00e9 vraiment les, les, les rapports qui paraissent, par exemple, dans leur dans la Pravda sur la mani\u00e8re dont on s'occupe de ses enfants et qui donne des descriptions ces rapports donne des description assez pr\u00e9cise et assez accablante en fait de la situation dans laquelle ses enfants d\u00e9linquants pour beaucoup sont oblig\u00e9s de, de, de vivre et le et il y a ne s'occupe pas, si on veut de justement de, de, de, d'observer qu'il y a premi\u00e8rement une prise en charge de ce probl\u00e8me, une reconnaissance de ce probl\u00e8me et ce pas non plus d'expliquer que le probl\u00e8me ne date pas de la r\u00e9volution qui date d'abord de la premi\u00e8re guerre mondiale avec le le tsunami alors l\u00e0 tremblement de terre d\u00e9mographique que la la premi\u00e8re guerre a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 avec tous ces soldats qui ne sont pas revenus \u00e0 la maison, donc \u00e7a veut dire des p\u00e8res absents ensuite la la la catastrophe \u00e9conomique de la guerre pour pour pour le pays, donc il pourrait expliquer tous les facteurs qui pourraient expliquer et mettre en contexte cette enfance d\u00e9linquante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [92%] :\r\nHistoire vivante cette semaine contre les Rouges aujourd'hui, entretien avec St\u00e9phanie Roulin lectrice en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [92%] :\r\nNous sommes aujourd'hui en compagnie de St\u00e9phanie Roulin pour ce 5\u00e8me et dernier volet consacr\u00e9 \u00e0 l'Entente Internationale anticommuniste, il est question aujourd'hui de Pro Deo, vous allez nous dire St\u00e9phanie Roulin, l'origine de cette expression Jos d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 papale, mais vous nous en dire plus et puis vous continuerez de nous prendre par la main pour nous emmener un petit peu ce que vous en avez fait forc\u00e9ment une visite plus ou moins virtuel \u00e0 quoi pouvait bien ressembler cette Expo commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par Pro Deo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [92%] :\r\nAlors prenez au c'est vraiment un terme qui a \u00e9t\u00e9 pris au vol par Les animateurs de l'Entente dans une effectivement dans une encyclique du pape Pie XI en 1932 et qui disait en substance \u00e0 tous les chr\u00e9tiens peut-\u00eatre pas seulement aux catholiques, mais en fait, choisissez votre camp pour ou contre Dieu, voil\u00e0 les termes du combat de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s simple, si il fallait vraiment con que les chr\u00e9tiens se mette tous ensemble pour lutter contre cette menace de l'ath\u00e9isme militant et du et du communisme : derri\u00e8re hein c'est c'est c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [88%] :\r\nPhrase qui a lieu dans un un contexte o\u00f9 effectivement sur place la premi\u00e8re impression qui pouvait toucher essentiellement dans le monde orthodoxe s'\u00e9largit et les croyants dans leur ressemblent vivent \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans la nouvelle URSS des heurts qui dire pas les plus heureuses de leur existence est -ce qu'on peut peut-\u00eatre en quelques mots, rappeler \u00e0 quoi a pu ressembler ou \u00e0 quoi ont pu ressembler plus exactement parce que c'est au pluriel, les diff\u00e9rentes formes de r\u00e9pression religieuse en URSS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [91%] :\r\nBon, alors l\u00e0 pour aller peut-\u00eatre assez vite, on va dire que \u00e7a commence vraiment a une vraie prise en compte dans le dans le monde du du probl\u00e8me de des pers\u00e9cutions religieuses en URSS, c'est en en 1929 effectivement, entre 1917 et 1929 la religion la plus pers\u00e9cut\u00e9e ou qui est vraiment la cible premi\u00e8re du r\u00e9gime c'est l'orthodoxie qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l'alli\u00e9 du du tsarisme et puis \u00e0 partir de, pour \u00eatre, je caricature un petit peu mais \u00e0 partir de 1929 la il y a une une intensification de la pers\u00e9cution religieuse qui concerne toutes les religions, il y a une une d\u00e9cision si on veut du r\u00e9gime de durcir la lutte avant, on va dire qu'il avait encore une certaine concurrence entre divers diff\u00e9rentes instances du r\u00e9gime, les avis \u00e9taient \u00e9taient pas forc\u00e9ment rapproch\u00e9e, donc il y avait une une h\u00e9sitation si on veut pendant un certain nombre d'ann\u00e9es entre la mani\u00e8re dont il fallait se saisir du probl\u00e8me religieux de la r\u00e9pression et ce qu'il fallait la la la, r\u00e9prim\u00e9 tr\u00e8s violemment physiquement ou est -ce qu'il fallait \u00e0 attendent, selon la bonne logique communiste que le la religion disparaisse d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame, St\u00e9phanie Olimpo, essayer d'avoir un peu une id\u00e9e parce que j'ai bien lu vous ligne on passe de d'une r\u00e9pression, je dirai brutal classique \u00e9pouvantable, mais on peut imaginer, a quand m\u00eame aussi des de des inventions quand on voit la parodie de c\u00e9l\u00e9brations de No\u00ebl et P\u00e2ques, l\u00e0 on est dans quelque chose qui rel\u00e8ve un peu de la contre- culture, si j'ose dire, enfin, il y a, il y a, il y a quelque chose dans l'air qui est relativement un int\u00e9ressant qui n'est pas strictement que de la violence pure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [86%] :\r\nOui, en tout cas une violence symbolique apr\u00e8s le la question c'est de savoir est -elle efficace et en fait, elle \u00e9tait tout \u00e0 fait contre- productive dans les f\u00eates elle choqu\u00e9 plus qu'elle ne g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d'adh\u00e9sion, m\u00eame dans les villes de cet immense pays qui \u00e9taient cens\u00e9s \u00eatre plus des cristallis\u00e9e au moins sensibles \u00e0 la religion, m\u00eame dans les villes, c'est carnaval qui se moquer de la religion ces parodies No\u00ebl le Suisse \u00e9tait pas d'enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [91%] :\r\nBon alors emmenez -nous donc dans l'Expo, \u00e0 quoi s'attend-on \u00e0 cette Expo est -ce qu'on peut imaginer ivoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [89%] :\r\nAlors on peut s'imaginer justement de voir des images de c'est carnaval ces parodies de de P\u00e2ques ou de No\u00ebl, on peut \u00e9galement s'imaginer devoir et c'est effectivement ce qu'on on le sait, hein, puisqu'il y a eu un catalogue de cette Exposition qui documente une large partie de du contenu, les \u00e9glises dynamit\u00e9es justement, \u00e7a c'est vraiment le l'\u00e9tape \u00e0 partir de cette entente intensification de de la r\u00e9pression Ruth antireligieuse, \u00e0 partir de 1929 ou des \u00e9glises sont transform\u00e9s en en mus\u00e9e antireligieux, donc c'est tout, toutes ces mesures qui sont assez choquantes pour pour des chr\u00e9tiens encore plus choquante pour les chr\u00e9tiens d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [97%] :\r\nL'Exposition, il faut le pr\u00e9ciser une particularit\u00e9 tout le monde n'y a pas acc\u00e8s, pourriez -vous nous pr\u00e9ciser un petit peu plus St\u00e9phanie Roulin ce que \u00e7a sous- entend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:12) [91%] :\r\n\u00e7a sous- entend qu'il s'agissait en fait d'une Exposition sur invitation il y a une raison peut-\u00eatre raison en tout cas pratique \u00e0 cela, c'est comme \u00e7a, on pouvait filtrer les entr\u00e9es et les personnes invit\u00e9es, et puis on pouvait aussi mod\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre le le flux de visiteurs puisque, en tout cas la premi\u00e8re Exposition lanc\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle \u00e9tait dans un n'appartements priv\u00e9s qui avait mis a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition pour pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:40) [92%] :\r\nOui, mais alors. \r\nEn terme strat\u00e9gique ou ou technique, on peut dire quand m\u00eame qu'on est dans une forme de se tirer une balle dans le pied ou de se faire un autogoal parce que si on ne r\u00e9serve sa proposition au convaincu, on va pas \u00e9largir le cercle, donc il y avait -il pens\u00e9 se sont -ils pos\u00e9 la question et vous trouvez l\u00e0- dedans quelques traces \u00e9crites de documents interrogatif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:10) [90%] :\r\nSur ces questions- l\u00e0, non, l'int\u00e9r\u00eat de de ses expositions, c'est qu'on parle d'elle dans la presse en particulier, donc qui est une autre mani\u00e8re aussi de d'atteindre un second public qui n'est pas forc\u00e9ment venus visiter l'Exposition m\u00eame si Pro Deo commission religieuse Al-Hillah donne des chiffres absolument gigantesque, cette Exposition qui a tourn\u00e9 ensuite dans je crois quelque 18 villes de Suisse, elle aurait eu un succ\u00e8s immense, d'apr\u00e8s ses dires pourcent peut pas le v\u00e9rifier, \u00e9videmment, mais par contre \u00e0 la presse, pourvu qu'on en parle, hein, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, mais dans le contexte de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve 2933 A34 qui est \u00e0 dominante socialiste qui de de gauche si on veut, l\u00e0 \u00e7a donne un tout autre une toute autre teneur \u00e0 l'Exposition, on comprend bien pourquoi il y avait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 filtrer les visiteurs d'ailleurs, l'Exposition a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 par des socialistes qui ont chahut\u00e9 et de ce fait, elle a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [84%] :\r\nIl y a eu une rixe alors racontez -nous \u00e7a nous on aime bien de sang dans histoire quand m\u00eame besoin de type de, de, de 4 ou de combats de boxe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:18) [86%] :\r\nBon, alors certains certaines et certains rapports de cette cette rixe, raconte le rappel raconte sur un mode un peu badin, il y aurait eu quelques paires de lunettes cass\u00e9es, oui je me rappelle plus exactement les les termes, mais toujours est -il que, voil\u00e0 le le Conseil d'\u00c9tat a d\u00fb d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait fermer cette Exposition et puis du reste le pro deo avait atteint son son objectif en avait r\u00e9ussi \u00e0 faire parler d'elle, a montr\u00e9 que la gauche ne savaient pas se comporter ne respectait pas etc la libert\u00e9, c'\u00e9tait la preuve qu'elle qu'elle attendait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:53) [85%] :\r\nAlors l'Expo, on va parler de la presse un petit peu plus tard puisque c'est ce qu'attend produit, c'est que la expose que la plus communiquer possible au public, m\u00eame avec un un public filtr\u00e9, mais l'Exposition en elle- m\u00eame, elle comprend plusieurs partis les chapitres et comment les constituer celle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:13) [89%] :\r\nAlors l'\u00e9t\u00e9 chapitr\u00e9 en 4 ou 5 partis, donc il y avait une partie plus g\u00e9n\u00e9rale un peu l'histoire de l'ath\u00e9isme en URSS, une Exposition centr\u00e9e sur ce qui se passe l\u00e0- bas, comment c'est v\u00e9cu par les croyants sur place un toutes les barri\u00e8res qui s'opposent \u00e0 la libre croyant si on veut. \r\nEt puis les autres partis qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes et l\u00e0 on sort un petit peu parfois du contexte pure de la religion, c'est de montrer un processus d'amalgame : montrer que cette cet ath\u00e9isme qui est \u00e0 la base du r\u00e9gime, il y a des effets pervers sur tous les domaines de la soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9conomie, qui g\u00e9n\u00e8re des famines, le travail forc\u00e9, par exemple, qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme quelque chose de mani\u00e8re l\u00e9gitime pr\u00e9sent\u00e9 comme quelque chose de d'amoral \u00e9galement, ensuite il y a tout un pan de l'Exposition qui est d\u00e9volu \u00e0 pr\u00e9senter l'action descendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'URSS, et donc on a comme \u00e7a un jeu sur le les \u00e9chelles cette action internationale derri\u00e8re laquelle on on d\u00e9nonce la main de la IIIe Internationale le terme qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme le bras arm\u00e9 de Moscou et puis par capillarit\u00e9 l'Expo vise \u00e0 d\u00e9montrer qu'il y a des agents qui facilitent cette action de la 3\u00e8me internationale, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la gauche domine, si on veut gagner la majorit\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\nEt montrer que les socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates font le jeu du communisme \u00e0 Gen\u00e8ve, cette Exposition en arrive pas l\u00e0 par hasard, c'est une r\u00e9action tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:51) [84%] :\r\n\u00e0 la victoire des socialistes aux derni\u00e8res \u00e9lections de 33 en plus c'est une Exposition qui a 3\u00e8me objectif, qui est temps p\u00eacher la admission de l'URSS, la STM, qui est d\u00e9j\u00e0 au programme qui sera effective en 1934 7. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:18) [69%] :\r\nDonc d'une demeure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:32) [93%] :\r\nHistoire vivante, suite de l'entretien avec St\u00e9phanie Roulin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:37) [87%] :\r\nIl nous reste peu de minutes, St\u00e9phanie Roulin pour essayer de d\u00e9crire cela, on va essayer de les utiliser au mieux parce que c'est vrai que dans cet cet objet l\u00e0 on a, on a \u00e0 faire et j'imagine que, pour l'historien, que vous \u00eates la chose est d\u00e9licate, c'est une sorte de de pollueurs donnions et chaque couche semble \u00eatre une couche ou le terme principal qui pourrait qualifier l'enveloppe c'est la propagande, propagande existe : d'un c\u00f4t\u00e9 le contrat existe de l'autre le contre contre existe, etc, on a bien compris que Pro Deo avait un objectif, c'\u00e9tait de participer \u00e0 l'action collective et multiple d'emp\u00eacher co\u00fbte que co\u00fbte que la toute nouvelle il y a un SS finissent par mette le pied \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 des nations est -ce que pour le coup, ils vont arriver \u00e0 leur fin, au contraire, ils ne vont pas y y arriver parce que leur pi\u00e8ge \u00e9tait trop grossier et si leurs pi\u00e8ges \u00e9tait trop grossier, doit -on voir l\u00e0 les effets contre- productifs de ce travail- l\u00e0, autrement dit, on peut \u00eatre, on peut se vouloir \u00eatre propagandiste pas forc\u00e9ment habile fin tacticien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:52) [94%] :\r\nOui, effectivement, c'\u00e9tait la question est int\u00e9ressant de savoir si \u00e7a a un effet n\u00e9gatif plut\u00f4t que positif, c'est toujours le plus difficile \u00e0 \u00e9valuer pour pour cette question dans le cadre de dans le contexte Pro Deo. \r\nC'est \u00e9vident qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 elle seule, avec un peu trop peu d'audience \u00e0 emp\u00eacher l'admission de de l'URSS au sein de la SDN, et puis on peut se poser la question, c'est clair que la Suisse \u00e9tait un D 3 pays je crois, a vot\u00e9 contre l'admission des sovi\u00e9tique \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des nations, mais on peut encore l\u00e0 aussi se demander si l'action Pro Deo \u00e9tait n\u00e9cessaire pour cela, je pense qu'il y avait suffisamment d'anticommunisme pour pour que ce soit pas n\u00e9cessaire cette Exposition \u00e0 ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0 pas cette l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:44) [91%] :\r\nD'o\u00f9 ma question est : est \u00e0 l'\u00e9tude : quand on est historien, historienne et qu'on \u00e9tudie ces choses -l\u00e0, quelle est la la difficult\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:54) [89%] :\r\nJustement : \u00e9valuer la port\u00e9e d'une action si Lyon que celle de lait, il y a celle de prot\u00e9ger au moins qui est quand m\u00eame couvert pratiquement un quart de si\u00e8cle, c'est vraiment la la question difficile dans un contexte comme la Suisse, qui \u00e9tait vraiment un pays extr\u00eamement anticommuniste \u00e0 fortiori se demander quel impact \u00e7a a pu avoir l'int\u00e9ress\u00e9 de voir je dans dans quel bain ces activistes anticommuniste pouvait \u00e9voluer et quel chemin ils ont pris, quel choix, ils ont fait de soutenir de d\u00e9noncer telles exactions quand \u00e7a concerne l'URSS mais de ne pas prendre parti, par exemple dans le cas de de l'Allemagne hitl\u00e9rienne, dans le cadre du Kirchen quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9glises catholiques et protestantes sous le r\u00e9gime hitl\u00e9rien qui \u00e9tait pas non plus extr\u00eamement enfin peut difficilement comparables mais qui \u00e9tait pas tr\u00e8s enviable dans ce contexte l\u00e0, il aurait pu Pro Deo \u00e9galement dire quelque chose pour atteindre une certaine coh\u00e9rence entre son discours qui \u00e9tait celui de prot\u00e9ger le christianisme, ce qu'il appelait la civilisation chr\u00e9tienne contre l'ath\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:08) [86%] :\r\nVous avez dans les mains de le catalogue de l'Exposition, forc\u00e9ment, il a \u00e9t\u00e9 d'autant plus un bestseller tout au moins, a -t-il \u00e9t\u00e9 l'air parce que affirmer par 3 Deo comme \u00e9tant abaiss\u00e9 l'air ou est -ce qu'on en sait un petit peu plus le fascicule, s'il y a en effet \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait 60 centimes je crois remarquablement vendu reconnaissant St\u00e9phanie Roulin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:30) [89%] :\r\nLe le probl\u00e8me, on se heurte \u00e0 un petit un petit mur dans les archives, c'est de pouvoir conna\u00eetre un peu les chiffres justement la comptabilit\u00e9 et et opaque vraiment inconnaissable, donc on est oblig\u00e9 soit de croire sur parole, parce que ce qu'affirme Pro Deo et puis l\u00e0, on peut quand m\u00eame imaginer que les chiffres sont un petit peu grossi, je pense, c'est aussi une mani\u00e8re pour elle de montrer qu'elle avait des revenus d'un certain c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 l'Exposition la visite \u00e9tait gratuite, mais en m\u00eame temps il y a eu plusieurs versions d'Exposition qu'on pu \u00eatre qui ont pu \u00eatre export\u00e9s, je crois, \u00e0 Paris, \u00e0 Strasbourg, un peu en Grande-Bretagne, c'est un petit peu marginal comme histoire, mais quand m\u00eame, et cette Exposition, on pouvait l'acheter, donc le le quitte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:20) [64%] :\r\n1000 Fran\u00e7ais ou Ferrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame pas une mince somme pour l'\u00e9poque, je pense qu'il faut faire \u00e0 peu pr\u00e8s, fois 10 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:29) [92%] :\r\nAutour de l'Entente Internationale anticommuniste, il y aura eu forte heureusement fort de violence, sauf une fois, le 10 mai 1923 au soir, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation sovi\u00e9tique qui \u00e9tait la conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Lausanne, \u00e0 la suite de la victoire turque sur la Gr\u00e8ce est abattu \u00e0 bout portant dans la salle \u00e0 manger de l'h\u00f4tel C\u00e9cile les russes ach\u00e8vent leur repas par un certain Maurice Conradi insuffisances dans la famille avait \u00e9migr\u00e9 en Russie vers 1855 vous St\u00e9phanie Roulin, vous la connaissez par coeur cette histoire mais ceux qui nous \u00e9coutent ne la connaissent, point du tout quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce chapitre l\u00e0 dans le dossier de l'Entente Internationale anticommuniste et puis on renverra \u00e9videmment ceux qui nous \u00e9coutent au documentaire diffus\u00e9 dimanche soir sur RTS deux alors l'int\u00e9r\u00eat de l'affaire Conradi, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [87%] :\r\nAlors l'int\u00e9r\u00eat, il y avait il imm\u00e9diat, c'est-\u00e0-dire qu'on peut le consid\u00e9rer comme un peu le le moment font pas fondateur mais en tout cas qui a contribu\u00e9 \u00e0 la fondation de l'Entente puisque Th\u00e9odore Aubert Georges James qui se sont connus, v\u00e9ritablement, dans le cadre de cette affaire puisque Th\u00e9odore Aubert \u00e9tait l'avocat du complice de Maurice Conradi Arkadiusz Polunin qui \u00e9tait lui- m\u00eame si on veut le secr\u00e9taire plus ou moins de George 10\u00e8me qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, officiellement, dans ce bureau de la Croix-Rouge russe tsariste que qui \u00e9tait ouvert par ai qui \u00e0 Gen\u00e8ve et l'affaire Conradi finalement, c'est aussi un un 1er test de voir \u00e0 quel point justement l'atmosph\u00e8re anticommuniste d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9gnante, \u00e0 cette \u00e9poque, il m\u00e9ritait au moins de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de de 18 pouvait les aider dans leurs, dans leurs d\u00e9marches, qui a, et qui a abouti \u00e0 l'acquittement pur et simple des 2 accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [89%] :\r\nSt\u00e9phanie Roulin, si on a envie de vous lire, faites donc un petit instant de promotion vers quoi se tourner vers quelques ouvrages qui nous permettent peut-\u00eatre d'appr\u00e9cier d'autant plus le travail que vous avez men\u00e9e autour de ce vaste dossier de l'Entente Internationale anticommuniste, vous vous \u00eates occup\u00e9, de quoi et c'est paru sous quel titre chez quel \u00e9diteur \u00e0 vous de faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:43) [91%] :\r\nAlors c'est paru chez l'\u00e9diteur antipodes \u00e0 Lausanne, sous le titre Un credo anticommuniste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:52) [96%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus au micro. \r\nRendez -vous sur RTS 2 dimanche soir pour d\u00e9couvrir de nouveaux documentaire d'histoire vivante 2 documentaires, le 1er le tragique destin des Romanov, suivi d'un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Conradi la semaine prochaine histoire vivante s'occupera du face-\u00e0-face Reagan, Gorbatchev. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:28) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:17) [82%] :\r\nHistoire vivante avec m\u00e9thode et sa tourn\u00e9e, cin\u00e9 concert Charlie Chaplin proc\u00e8s NEC today Point CH il sort vivant inhibition propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation Thierry Chatel assistanat de production Corinne Daniel Jaquier Val\u00e9rie d'antan r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T12:22:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulin, St\u00e9phanie", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBE47175-718E-46C6-808C-1F26E169524B", "internalArchiveId": "EBE47175-718E-46C6-808C-1F26E169524B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BCE envisage de resserrer sa politique mon\u00e9taire: interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) pourrait annoncer le 26 octobre la r\u00e9duction de son programme d'assouplissement mon\u00e9taire, ce qui annonce la fin de l'argent bon march\u00e9. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste et associ\u00e9 chez Prime Partners, une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La BCE envisage de resserrer sa politique mon\u00e9taire: interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste 18h BCE : a-t-elle raison d'envisager de resserrer sa politique mon\u00e9taire ?\r\n((\u00e0 18h30, Fran\u00e7ois Savary sera au +41 22 **. son portable au cas o\u00f9: +41 79 **))\r\nLa fin de l'argent bon march\u00e9, c'est pour bient\u00f4t... La BCE pourrait annoncer le 26 octobre la r\u00e9duction de son programme d'assouplissement mon\u00e9taire... Et ce matin, l'agence Bloomberg relayait de nouveaux d\u00e9tails sur cette annonce imminente... Cela fait plusieurs mois que la banque centrale pr\u00e9pare les march\u00e9s \u00e0 cette id\u00e9e... Une strat\u00e9gie de communication entre rumeurs et sous-entendus...\r\nFran\u00e7ois Savary... bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste et associ\u00e9 chez Prime Partners, une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n- Les rumeurs sont toujours plus pr\u00e9cises... sur la fin de ce programme de la BCE qui a consist\u00e9 \u00e0 injecter des liquidit\u00e9s sur les march\u00e9s... Dans deux semaines, lors l'annonce de la fermeture du robinet, il n'y aura donc pas de surprise ?\r\n((les march\u00e9s sont bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que le robinet va se tarir... les informations parues sur Bloomberg ont aussi de quoi rassurer. Elles laissent ouverte la possibilit\u00e9 que le programme de rachat d'actifs se poursuive au-del\u00e0 de septembre 2018))\r\n- La BCE pr\u00e9voit donc de r\u00e9duire de moiti\u00e9 son programme de rachat d'actifs... Et ce, \u00e0 partir de janvier 2018... Cela veut dire qu'elle est assez optimiste sur l'\u00e9conomie europ\u00e9enne pour l'ann\u00e9e prochaine ?\r\n((oui, mais le plus difficile pour la BCE, ce sera de voir si ce qu'elle sous-entend avec sa communication colle avec la r\u00e9alit\u00e9 des indicateurs \u00e9conomiques. Si l'inflation d\u00e9passe 2% par exemple, alors tout ce qu'elle a mis en place pour garder les march\u00e9s sous contr\u00f4le, tout tombe \u00e0 l'eau))\r\n- La fin de l'argent bon march\u00e9... est-ce que c'est aussi la fin de cette longue p\u00e9riode de hausse des indices boursiers ?\r\n((on a aujourd'hui des Bourses qui sont tr\u00e8s d\u00e9connect\u00e9es des fondamentaux \u00e9conomiques, et il est \u00e9vident que cette situation s'explique par le QE. Mais en l'absence de crise \u00e9conomique ou g\u00e9opolitique, le resserrement de la masse mon\u00e9taire ne devrait pas conduire \u00e0 une catastrophe))\r\n- On arrive donc \u00e0 ce moment qui \u00e9tait attendu... les banques centrales vont se mettre \u00e0 r\u00e9duire leur bilan... Et les voix les plus pessimistes mettent en garde... ces derni\u00e8res ann\u00e9es, beaucoup de gens ont accumul\u00e9 des positions tr\u00e8s risqu\u00e9es sur le march\u00e9... Y a-t-il vraiment un risque de correction brutale ?\r\n((il faut avoir conscience que ce risque existe... il est vrai que cette recherche de rendements a conduit \u00e0 d'improtantes prises de risques sur le march\u00e9 des taux fixes. En m\u00eame temps, le fait que la BCE r\u00e9duise son programme de QE, c'est aussi pour regagner de la marge de manoeuvre... aujourd'hui, en cas de crise majeure, elle n'a aucun levier \u00e0 actionner pour calmer les march\u00e9s, vu que les taux sont d\u00e9j\u00e0 au plancher.))", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977020", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La BCE envisage de resserrer sa politique mon\u00e9taire: interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste / FOR_2017-10-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) pourrait annoncer le 26 octobre la r\u00e9duction de son programme d'assouplissement mon\u00e9taire, ce qui annonce la fin de l'argent bon march\u00e9. Interview de Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste et associ\u00e9 chez Prime Partners, une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8977020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:45Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEnsuite, on va parler \u00e9conomie \u00e0 pr\u00e9sent la fin de l'argent bon march\u00e9, c'est pour bient\u00f4t, la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne pourrait annoncer le 26 octobre la r\u00e9duction de son programme d'assouplissement mon\u00e9taire et ce matin l'agence Bloomberg relayait de nouveaux d\u00e9tails sur cette annonce imminente, cela fait plusieurs mois que la banque centrale pr\u00e9pare les march\u00e9s \u00e0 cette id\u00e9e, une strat\u00e9gie de communication entre rumeurs et sous- entendu Fran\u00e7ois Savary, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste et associ\u00e9 chez Prime Partners d'une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les rumeurs sont toujours plus pr\u00e9cises sur la fin de ce programme de la BCE qui a consist\u00e9 \u00e0 injecter des liquidit\u00e9s sur le march\u00e9 dans 2 semaines, lors de l'annonce de la fermeture du robinet, il n'y aura donc pas de surprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [89%] :\r\nVraiment devrait surprise parce ce, on sait que de toute fa\u00e7on, les march\u00e9s sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que 2018 devrait marquer un tournant dans la politique de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 savoir qu'elle devrait arr\u00eater d'injecter des liquidit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, c'est ce que vous disiez, en fait, ils vont arr\u00eater d'acheter des actifs, mais la grande question qui se pose, c'est \u00e0 quel rythme le faire et vous avez \u00e0 l'heure actuelle, un \u00e9norme d\u00e9bat sur cette question, c'est \u00e0 quel rythme, ce qu'il faut r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [84%] :\r\nUne salle actifs vite ou lentement et selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors selon moi j'entends ce qui est assez int\u00e9ressant dans la mire que circuler moi je croyais plut\u00f4t solide et que, par trimestre, ils allaient r\u00e9duire les achats d'actions d'un peu pr\u00e8s 20 milliards et que donc au mois de septembre. \r\nLors de la rumeur, aujourd'hui ce qui pourrait faire un mouvement plus abrupte au mois de janvier, \u00e0 savoir r\u00e9duire de 30 milliards, donc de la moiti\u00e9 de ce qu'ils injectable. \r\nEt ensuite de laisser les choses en l'\u00e9tat jusqu'au mois de septembre et puis reconsid\u00e9rer la situation au mois de septembre, donc ce n'est pas encore tr\u00e8s clair, mais ce qui semble se dessiner, quand m\u00eame, c'est que, au sein de la Banque centrale europ\u00e9enne y a un accord pour dire 2018 devrait \u00eatre l'ann\u00e9e o\u00f9 on arr\u00eatera des actifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que la Banque centrale europ\u00e9enne est assez optimiste sur la conjoncture europ\u00e9enne pour l'ann\u00e9e, pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [90%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est tout le d\u00e9bat qui, \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Banque centrale europ\u00e9enne, ceux qui veulent aller plus rapidement \u00e9limin\u00e9 programme disent finalement aujourd'hui le la conjoncture \u00e9conomique est suffisamment fort pour qu'on le fasse, et puis si on continue \u00e0 acheter des actifs, le gros il se comprend c'est d'alimenter une bulle sur les actifs financiers et puis les autres disent non, c'est pas si s\u00fbr que \u00e7a, on n'est pas certain et sp\u00e9cialement, on reste avec des niveaux d'inflation qui sont insuffisants par rapport \u00e0 notre objectif, donc il faut y aller graduellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [97%] :\r\nLa fin de l'argent bon march\u00e9, est-ce que c'est aussi la fin de cette longue p\u00e9riode de hausse des indices boursiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [92%] :\r\nPas forc\u00e9ment, vous avez en fait finalement des choses, on sait que dans la p\u00e9riode qui a \u00e9t\u00e9 la p\u00e9riode o\u00f9 la et banques centrales ont d\u00fb injecter des liquidit\u00e9s, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de le faire parce qu'il y avait un syst\u00e8me qui \u00e9tait menac\u00e9 et \u00e7a \u00e7a a soutenu cette liquidit\u00e9, elle a soutenu \u00e9videmment le prix des actifs financiers, mais ce qui est important \u00e0 relever, c'est que finalement aujourd'hui on a une am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique mondiale tr\u00e8s clairement, c'est la premi\u00e8re fois, 11, on a l'ensemble des r\u00e9gions du monde, qui sont en train de cro\u00eetre \u00e0 des rythmes qui sont satisfaisants, donc tout va d\u00e9pendre, pour les actifs financiers de l'\u00e9volution de la conjoncture, il est certain que les prix par exemple des march\u00e9s actions, les march\u00e9s actions sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, mais si l'activit\u00e9 \u00e9conomique est au rendez- vous, on peut se permettre de limiter et d'arr\u00eater ces politiques d'ajustement quantitatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nEt le march\u00e9 am\u00e9ricain, dit -on, est est relativement cher tout de m\u00eame et certaines voix les plus pessimistes, on va dire, mettent en garde un, ils disent beaucoup de gens ont accumul\u00e9 des positions tr\u00e8s risqu\u00e9es sur le march\u00e9 et il y a -t-il vraiment un risque de correction brutale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [92%] :\r\nOui, il y a un risque de correction brutale, je dirais que, par exemple, et l\u00e0 je parle de risques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [89%] :\r\nJe dis pas que \u00e7a va se produire, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [90%] :\r\nVous avez un risque est tr\u00e8s clairement quand vous regardez par exemple tr\u00e8s r\u00e9cemment, cette semaine vous avez la publication des perspectives \u00e9conomiques et financi\u00e8res du Fonds mon\u00e9taire international, un des \u00e9l\u00e9ments qu'il pointe c'est justement le fait que, en laissant trop de liquidit\u00e9s dans le syst\u00e8me, on prend le risque que les actifs financiers progressent trop, il devient de plus en plus cher et qu'\u00e0 un moment, il y a une r\u00e9action du march\u00e9 et qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez une correction relativement abrupte qu'aurait des cons\u00e9quences importantes pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique, donc oui ce risque existe et c'est tout le dilemme des banquiers centraux, aujourd'hui, c'est comment finalement arr\u00eat\u00e9 avec ses politiques d'injection de liquidit\u00e9s sans faire trembler les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors, Mario Draghi vient \u00e0 l'instant de d\u00e9clarer ceci, je vous demanderai une r\u00e9action \u00e0 chaud pour terminer un degr\u00e9 tr\u00e8s important de politique mon\u00e9taire accommodante reste n\u00e9cessaire en zone Euro, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [89%] :\r\nBen voil\u00e0, \u00e7a veut dire, mais vous savez que la politique accommodante, c'est pas parce que vous \u00e9t\u00e9 d'acheter des actifs que la politique ne soit plus accommodante, ce que vous avez, c'est que vous arr\u00eatez d'utiliser un des moyens de la politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [82%] :\r\nCe qui est l'achat d'actifs, il \u00e9tait dans le Marais, il \u00e9tonnant, \u00e0 mon avis de toute seule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [91%] :\r\nCe qui est relativement clair, c'est que les taux d'int\u00e9r\u00eat ne remonteront pas avant 2019 donc on sait que ce que d\u00e9clare monsieur Draghi, l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de dire de toute fa\u00e7on, il y a pas de raison de crainte, une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat dans la zone Euro en 2018, ce n'est pas possible, c'est trop t\u00f4t pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [88%] :\r\nEt du coup, les taux d'int\u00e9r\u00eat en Suisse ne risque pas de d'augmenter tant que la BCE n'a pas relev\u00e9, c'est c'est taux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [90%] :\r\nPersonnellement, j'en reste convaincu, convaincu que la banque centrale suisse et derri\u00e8re la Banque centrale europ\u00e9enne, tout va d\u00e9pendre finalement de ce qui va se passer sur le cours du du franc suisse contre Euro, on sait que la Banque nationale est tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e que le franc suisse \u00e9tait trop fort et qu'il fallait le d\u00e9pr\u00e9cier les tentera relativement de gagner ce combat, il faut voir maintenant quels seront les cons\u00e9quences de cette faiblesse du franc suisse sur l'inflation, je pense qu'elle devrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 que partant de l\u00e0 \u00e7a modifiera pas vu et que la banque centrale suisse sera derri\u00e8re la Banque centrale europ\u00e9enne en terme de rendre rel\u00e8vement des taux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Savary et quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci cher voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements ; Associ\u00e9 Prime Partner", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0556B8F-1034-4389-ACF1-37241407DF2B", "internalArchiveId": "A0556B8F-1034-4389-ACF1-37241407DF2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse reprend la collaboration avec l'Erythr\u00e9e: interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller antional vaudois PDC et Alain Bovard, charg\u00e9 de politique des droits humains \u00e0 Amnesty International, section suisse", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "La Suisse reprend ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration en Erythr\u00e9e par le biais de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC). Quel signal donne-t'elle en reprenant ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration avec un pays dont le r\u00e9gime est critiqu\u00e9 pour ses atteintes aux droits humains?  ", "durationSec": 733, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977019", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Palestine", "Etats-Unis", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["droit humanitaire", "droits de l'homme", "relations internationales", "aide humanitaire"], "alternativeTitle": ["La Suisse reprend la collaboration avec l'Erythr\u00e9e: d\u00e9bat entre Claude B\u00e9gl\u00e9 et Alain Bovard / FOR_2017-10-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.10.2017"], "alternativeSummary": ["Quel signal donne la Suisse en reprenant ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration avec l\u2019Erythr\u00e9e, pays dont le r\u00e9gime est critiqu\u00e9 pour ses atteintes aux droits humains? D\u00e9bat entre Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC, et Alain Bovard, charg\u00e9 de politique des droits humains \u00e0 Amnesty Suisse."], "variantIds": ["ece-8977019"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:44Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApr\u00e8s 11 ans d'absence, la Suisse reprend ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration en \u00c9rythr\u00e9e, par le biais de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration elle financera 2 projets de formation professionnelle pour inciter les jeunes \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 vivre sur place et ne pas immigrer au total 2 millions de francs seront investis pendant 2 ans, notamment dans une organisation priv\u00e9e pr\u00e9sid\u00e9e par le Suisse Toni, le Cher, le controvers\u00e9 consul honoraire d'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse alors quel signal la Suisse donne -t-elle face \u00e0 un r\u00e9gime peu respectueux des droits humains Vouloir endiguer le flux migratoire en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e en faisant de la coop\u00e9ration, est-ce acceptable est -ce que \u00e7a peut \u00eatre efficace on en d\u00e9bat avec vous, Claude B\u00e9gl\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC vous \u00eates rendu en \u00c9rythr\u00e9e Alain de Bovard est \u00e9galement en ligne avec nous, bonsoir, vous \u00eates charg\u00e9 de politique des droits humains \u00e0 Amnesty International section suisse alors Alain Bovard pourquoi ce projet de coop\u00e9ration vous vous d\u00e9range -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [89%] :\r\nLes pas en soi puisque finalement Amnesty ne ne prononce jamais compris les embargos ou des boycotter je pense que le dialogue est toujours utile et n\u00e9cessaire si on veut faire \u00e9voluer la situation dans un dans un pays, donc on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce projet, on est sceptique par rapport \u00e0 ses r\u00e9sultats, on est sceptique par rapport \u00e0 ces l'intention, je dirais, et on a quelques r\u00e9serves, a formul\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [80%] :\r\nAlors les peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [89%] :\r\nAlors d'abord le fait de, de, de jeu, moi j'ai l'impression que ce projet est un petit peu de la poudre aux yeux, le juge que lanc\u00e9 \u00e0 quelques parlementaires connus pour pour faire une esp\u00e8ce de situation sur l'\u00c9rythr\u00e9e et \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on a nombres d'interventions au niveau du Parlement, qui demande \u00e0 ce que la Suisse renoue le dialogue avec le gouvernement, \u00c9rythr\u00e9e, je dirais que, on sait tr\u00e8s bien que difficile et que, que ce qui est vis\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est la communaut\u00e9 \u00c9rythr\u00e9e mais Suisse les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens qui sont parmi les le les communaut\u00e9s les plus repr\u00e9sent\u00e9es dans les les requ\u00e9rants d'asile en Suisse, et ben voil\u00e0, on cherche un moyen de d'\u00e9viter de couper ce flux de r\u00e9fugi\u00e9s et je pense que ces projets de de d\u00e9veloppement sont quelque soit leur qualit\u00e9 je remets pas en cause la qualit\u00e9 des je suis je ne suis pas apte, m\u00eame \u00e0 juger de la de la qualit\u00e9, c'est de ces projets, mais je pense que ce n'est pas \u00e7a qui va changer quoi que ce soit la situation de l'asile en Suisse \u00e0 la venue de 2 de nouveaux requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [96%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, de la poudre aux yeux, nous dit Alain Bovard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\nNon pas de la poudre aux yeux, comme l'a dit monsieur Bovard, il s'agit d'\u00e9tablir un dialogue au-del\u00e0 de ceci : il s'agit de commencer quelque chose concr\u00e8tement d'entrer en relation avec ce r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en de pouvoir discuter si le projet aboutit \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourra faire quelque chose \u00e0 plus grande \u00e9chelle, c'est dangereux de ma\u00eetre de trop grands moyens parce qu'en cas d'\u00e9chec ensuite \u00e9videmment tout le monde va dire, rendez- vous compte, c'\u00e9tait : il faut pas faire la coop\u00e9ration internationale, donc il faut commencer de fa\u00e7on prudente mais \u00e7a, \u00e7a n'est qu'un test parce que pour pouvoir vraiment endiguer les flux migratoires, il faudra des montants tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nOui, alors il y a des moyens, mais aussi il y a le principe m\u00eame, comment justifier la collaboration avec un r\u00e9gime qui ne reste respecte pas les droits humains, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\nC'est absolument vrai, il faut distinguer le principe de travailler avec l'\u00c9rythr\u00e9e, et les moyens en ce qui concerne le principe de travail avec l'\u00c9rythr\u00e9e, si nous voulions renvoy\u00e9 des \u00e9rythr\u00e9ens, je pense que \u00e7a n'est pas possible parce que ce r\u00e9gime ne permet pas encore d'avoir la certitude que les gens au pouvoir \u00eatre respect\u00e9 chez eux certains risques de terminer en prison, par contre, la seule mani\u00e8re de pouvoir r\u00e9ussir quelque chose, c'est de travailler sur place, l\u00e0- bas, davantage que de mettent l'argent sur les r\u00e9fugi\u00e9s chez nous et c'est vrai de l'\u00c9rythr\u00e9e comme \u00e7a allait, d'autres pays, alors l'\u00c9rythr\u00e9e, et c'est un peu pire que certains autres mais je pourrais vous citer toute une s\u00e9rie de pays d'Afrique subsaharienne, o\u00f9 les conditions de droits de l'homme sont discutables, o\u00f9 il y a de la corruption, o\u00f9 il y a de l'arbitraire et dans tous ces pays si on osait rien, h\u00e9 bien on va se retrouver avec des flux migratoires qui posera un probl\u00e8me encore plus grand, donc il faut agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nAlain Bovard c'est de la realpolitik quelque part, on ne peut pas de toute mani\u00e8re, en tournant le dos \u00e0 ces r\u00e9gimes l\u00e0 les faire \u00e9voluer, vous le disiez vous- m\u00eame d'ailleurs, hein, vous disiez, vous \u00eates favorable au dialogue est -ce que aller un peu plus loin que le dialogue, c'est-\u00e0-dire avec des des projets de en l'occurrence de formation professionnelle, c'est pas une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [88%] :\r\nSi je pense que c'est une bonne id\u00e9e mais qui \u00e9l\u00e8ve effectivement effectivement insuffisante et je suis assez d'accord avec Monsieur B\u00e9gl\u00e9, quand il dit qu'il faut partir avec des petits projets, mais en l'occurrence, on parle de dialogue, hein, moi je veux bien dialoguer avec les autorit\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ennes mais il y a, il est extr\u00eamement clair et \u00e7a fait des ann\u00e9es que que Amnesty le r\u00e9p\u00e8te et pas seulement Amnesty, il n'a su ni le gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en pour pour dialoguer, il faut \u00eatre 2 et puis le gouvernement, le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en refuse tout dialogue, on le, on le cite dans un rapport de de la rapporteuse sp\u00e9ciale des Nations Unies sur les la situation des droits de l'homme aux \u00c9tats-Unis qui, aux \u00c9tats-Unis, qui se joue en fait \u00c9rythr\u00e9e qui datent, qui datent du mois de juin de cette ann\u00e9e, qui dit que la la rapporteuse sp\u00e9ciale regrette ce site malgr\u00e9 tous ses efforts, le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en refuse de coop\u00e9rer pour la fin pour 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, donc elle a essay\u00e9 de faire des visites l\u00e0- bas et que, on l'accuse, apr\u00e8s de faire des rapports qui ne sont pas, qui ne sont pas fiables, puisqu'il ne s'est jamais rendu sur le terrain ne s'est jamais rendu sur le terrain parce qu'il n'a jamais pu y aller hein, parce que le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en de monsieur assez ouvert, qui refuse tout dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [90%] :\r\nMais Claude B\u00e9gl\u00e9 se construit pas d'illusions, finalement ce ce r\u00e9gime n'a pas vraiment l'intention de de dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nJe pense que c'est faux, je ne suis pas du tout quelqu'un qui fait l'apologie de ce r\u00e9gime, c'est un r\u00e9gime extr\u00eamement critiquable leur erreur principale, c'est que c'est d'anciens combattants de la guerre entre l'\u00c9rythr\u00e9e et l'\u00c9thiopie, il se sent enferm\u00e9s dans cette image de combattants de la libert\u00e9, il le voient comme \u00e9tant les d\u00e9tenteurs de la vertu comme \u00e9tant les seuls vrais dernier communiste au monde dans une soci\u00e9t\u00e9, pseudo \u00e9galitaire et dans cette image l\u00e0 ils arrivent pas \u00e0 comprendre que la communaut\u00e9 internationale ne les comprennent pas alors, ceux qui font des choses qui sont inacceptables, il y a pas de parlement il y a pas de tribunal etc et ils se sont enferm\u00e9s dans leur bulle et leur but, entre autres, c'est en pseudo service militaire qui n'est rien d'autre en fait qu'une allocation des forces de travail dans telle ou telle entreprise et on n'a pas le droit changer si on passe de serveuse de tels endroits t\u00e9l\u00e9 c'est un acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [93%] :\r\nAlors vous le d\u00e9crivez tr\u00e8s, tr\u00e8s bien mais est -ce que du coup, collaborer avec untel r\u00e9gime ce n'est pas le l\u00e9gitimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [90%] :\r\nMais oui, mais il faut pas le l\u00e9gitimer une chose : ce serait, par exemple, on parle de Monsieur, le Cher, l'id\u00e9e ne viendrait jamais demander \u00e0 monsieur le cher, elle est Oliver donc un le oui oui, consul honoraire qui est tr\u00e8s controvers\u00e9, l'id\u00e9e ne me viendrait jamais lui demander quelle est, qui a raison et qui a tort, en \u00c9rythr\u00e9e parce qu'on est l\u00e0 dans quelque chose qui est biais\u00e9 par contre le fait de r\u00e9aliser des projets sur place autant les r\u00e9alis\u00e9 avec des gens qui sont plus ou moins persona grata pour donner une chance au projet de r\u00e9ussir, c'est juste du pragmatisme ce gouvernement j'ai pas de votre sympathie particuli\u00e8re pour ce gouvernement, mais vous avez \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement des gens qui sont assez diff\u00e9rents les uns des autres, je vais pas donner les m\u00e9chants parce que j'en ai, j'en ai vu mais par exemple, la ministre de la Sant\u00e9, c'est quelqu'un que j'ai trouv\u00e9 une femme formidables et le ministre de l'\u00e9ducation, je me disais : oh l\u00e0 l\u00e0, on va certainement avoir un laveurs de cerveaux non j'ai trouv\u00e9 un homme plut\u00f4t raisonnable, avec lequel il est possible de travailler, donc de lancer des projets d'\u00e9ducation dual, qui est quelque chose de la Suisse avait vraiment une comp\u00e9tence, d'aider les gens \u00e0 trouver des emplois de cr\u00e9er ces emplois, je pense que c'est par l\u00e0 que passe la solution alors il s'agit pas de l\u00e9gitimer le r\u00e9gime non mais il s'agit de faire avec, pour essayer de construire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nIl n'emp\u00eache, cette collaboration avec donc une organisation de priv\u00e9e pr\u00e9sid\u00e9e par le Suisse Toni, le Cher, le controvers\u00e9 consul honoraire, \u00e7a, \u00e7a vous pose probl\u00e8me \u00e0 la robe Bovard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [88%] :\r\nMoi, \u00e7a pose probl\u00e8me parce qu'effectivement qu'est -ce qui nous qu'est -ce qui nous garantit que ce projet afin qu'on qu'on qu'on qu'on qu'on construit des, des, des projets Belhout l\u00e8ve lentement en \u00c9rythr\u00e9e, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien qu'on fasse \u00e7a avec des organisations comme celle qui pr\u00e9sid\u00e9e si je les renseignements sont bons par monsieur cher me pose probl\u00e8me parce que \u00e7a veut dire qu'on travaille en collaboration directe avec un repr\u00e9sentant, consul honoraire, quel que soit le niveau de, de, de, de, de, de proximit\u00e9 avec le gouvernement, il est quand m\u00eame un repr\u00e9sentant du gouvernement, \u00c9rythr\u00e9e ici en Suisse et et moi \u00e7a me pose probl\u00e8me parce que quelles garanties on n'accueille que le une parce que b\u00eatement l'argent que le le contribuable suisse n'a fait que l\u00e0- bas sera utilis\u00e9 abonn\u00e9s Sion, etc, moi \u00e7a me pose probl\u00e8me et c'est \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une l\u00e9gitimation comme on l'a dit, de ce de ce r\u00e9gime extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [84%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, cette collaboration avec l'organisation de Toni Locher est -ce qu'il n'est pas probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [92%] :\r\nJ'entends un peu ce que dit monsieur Bovard maintenant, moi je pense qu'il faut \u00eatre pragmatique, une fois de plus, on a attendu des ann\u00e9es des ann\u00e9es des ann\u00e9es il s'est rien pass\u00e9 il y a une ouverture quand j'\u00e9tais en \u00c9rythr\u00e9e, j'ai vu que la situation est en train d'\u00e9voluer, j'ai vu que ces gens qui sont enferm\u00e9s dans leur bulle, certains d'entre eux commencent \u00e0 s'ouvrir, c'est pas parce qu'il y a une majorit\u00e9 de gens qui sont des narines qui font emp\u00eacher ceux qui seraient pr\u00eats \u00e0 \u00e9voluer de tenter la chose, donc j'aimerais leur donner la main, j'aimerais permettre que quelque chose se fasse alors j'aurais peut-\u00eatre personnellement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pouvoir passer par d'autres s'organisation, il se trouve que celle -ci est sur place, elle a une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 locale, j'y \u00e9tais et j'ai vu ces gens qui font cette formation permanente, cette formation professionnelle et c'est pas mal ce qu'ils font alors j'aime peut-\u00eatre pas toujours les personnes, mais j'ai de la sympathie pour le fait que on agit, il faut agir, il faut faire le 1er, alors Bovard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [94%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 est en train de nous dire, pragmatisme avant tout au fond est -ce que former les jeunes \u00e9rythr\u00e9ens pour qu'ils restent sur place et n'immigrent pas par obligation n'est -ce pas un objectif louable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:23) [89%] :\r\nL'objectif est lourd, mais il y a, \u00e0 mon avis, comme Total totalement illusoire, il y a, il y a combien de, de, de, je ne sais pas, \u00e7a se compte en dizaines de milliers en centaines de milliers peut-\u00eatre de, de, de, de personnes qui vivent en \u00c9rythr\u00e9e qui ont entre 18 et 30 ans, qui sont des gens \u00e0 Monsieur B\u00e9gl\u00e9 le le disait lui- m\u00eame tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 servir ce pseudo service national ou je ne sais plus quel terme ils \u00e9taient exactement qui est, qui est un service militaire, voire civil dans lequel on rentre de mani\u00e8re obligatoire mais on sait jamais quand on va en sortir m\u00eame si l\u00e9galement c'est une dur\u00e9e je crois de 2 ans, il y a des gens qui sont l\u00e0 dedans depuis 18 ans, qui sont de la main d'oeuvre \u00e0 bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [89%] :\r\nMais 11 ans d'absence, 11 ans d'absence de la Suisse, \u00e7a n'a pas servi \u00e0 grand- chose non plus quelque part, il s'agit d'un projet pilote, donc d'ici 2 ans, si \u00e7a ne marche pas, la Suisse pourra toujours avoir le loisir de se retirer si j'ose dire, est ce qu'il y a est -ce qu'il n'y a pas tr\u00e8s ont \u00e0 ce stade, de s'inqui\u00e9ter est -ce que on on ne devrait pas tenter au moins la chance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:22) [87%] :\r\nMoi je pense que c'est tr\u00e8s bien, s'il s'il y a 20 ou 50 jeunes \u00e9rythr\u00e9ens qui \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a et trouver ce ce obtenir une formation professionnelle qui leur donne des comp\u00e9tences qui leur permettent de survivre, de vivre mieux que que leurs collaborateurs que leur leurs leurs, leurs amis, etc, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait bien tout \u00e0 fait positif mais il faut rester modeste et se dire que ce sera quoi, \u00e7a sera 50 personnes ce que je ne sais pas quelle est l'ampleur de ce projet, un 1000000 par ann\u00e9e, c'est pas, c'est pas un truc \u00e9norme, mais vrai. \r\n\u00e7a va rester un truc \u00e0 petite \u00e9chelle et puis que ben peut-\u00eatre que \u00e7a sera une goutte besoin sur peut-\u00eatre par le fameux effet papillon va arriver \u00e0 dire tout ce que je souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alain Bovard, merci \u00e9galement \u00e0 vous Claude B\u00e9gl\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bovard, Alain", "role": "charg\u00e9 de politique des droits humains \u00e0 Amnesty International, section suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AE32441-33C3-4702-8174-2E22CC3BF0B4", "internalArchiveId": "5AE32441-33C3-4702-8174-2E22CC3BF0B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Asloca a-t-elle favoris\u00e9 ou limit\u00e9 la p\u00e9nurie de logements \u00e0 Gen\u00e8ve?", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Angelozzi, Philippe\r\nL'Association de d\u00e9fense des locataires (Asloca), f\u00eate ses 75 ans. Quel r\u00f4le a-t-elle jou\u00e9 sur le march\u00e9 du logement genevois? D\u00e9bat entre Carole-Anne Kast, membre du comit\u00e9 de l'Asloca et pr\u00e9sidente du PS genevois, et Philippe Angelozzi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier.\r\n\r\n* * L'Asloca a-t-elle favoris\u00e9 ou limit\u00e9 la p\u00e9nurie de logements \u00e0 Gen\u00e8ve? 18h 75 ans de l'ASLOCA : a-t-elle favoris\u00e9 ou limit\u00e9 la p\u00e9nurie de logement ?\r\n SLV Carole-Anne Kast, membre du comit\u00e9 de l'Asloca, pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois, \u00e9galement maire de la commune d'Onex\r\n(41 79 **)\r\nStudio GE\r\n SLV Philippe Angelozzi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier\r\n** 72)\r\nStudio GE\r\nL'Asloca, l'Association suisse de d\u00e9fense de locataires, f\u00eate ses 75 ans demain... Au programme, ateliers de discussions sur l'urbanisme et conseils jurdiiques gratuits...\r\nMais au del\u00e0 de l'aspect festif, quel r\u00f4le l'Asloca a-t-elle jou\u00e9 sur le march\u00e9 du logement genevois ?... Car la p\u00e9nurie de logement est toujours tr\u00e8s importante dans le canton et les loyers extr\u00eamement chers. Et pour la population il est toujours tr\u00e8s difficile de se loger. En t\u00e9moigne encore la manifestation pour le droit au logement qui a r\u00e9uni 2'000 personnes il y a une semaine dans le rues de Gen\u00e8ve.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s :\r\nCarole Anne Kast, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'Asloca, pr\u00e9sidente du Parti socialiste genevois, \u00e9galement maire de la commune d'Onex...\r\nEt Philippe Angelozzi, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, l'Union suisse des  professionnels de l'immobilier.\r\nCarole-Anne Kast:\r\n- 75 ans d'existence pour l'Asloca, une Association incontournable \u00e0 Gen\u00e8ve, (o\u00f9 la proportion de locataires est aussi tr\u00e8s importante)... Et pourtant, aujourd'hui, la situation pour les locataires est toujours tr\u00e8s difficile... la p\u00e9nurie entra\u00eene des augmentations de loyers importantes \u00e0 chaque changement... L'Asloca est-elle impuissante face \u00e0 cette augmentation des prix ?\r\n- Que faire pour r\u00e9m\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me ?\r\n- On r\u00e9nove moins \u00e0 Gen\u00e8ve que dans d'autres cantons, la faute \u00e0 la fameuse LDTR, la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations, qui bloque les travaux comme l'affirment les milieux immobiliers ?\r\n- Est-ce qu'on interpr\u00e8te cette loi de mani\u00e8re trop restrictive \u00e0 Gen\u00e8ve ? Est-ce de l'id\u00e9ologie politique ?\r\n- L'Asloca n'est-elle pas devenue trop politique \u00e0 Gen\u00e8ve, trop anti-propri\u00e9taire ?\r\n- Transformer des surfaces commerciales en logements, \u00e7a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le peuple en 2015, pourtant l'Asloca \u00e9tait contre. C'\u00e9tait d'ailleurs une d\u00e9faite historique pour l'Asloca. Pourquoi cette opposition ? Elle \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9mment id\u00e9ologique?\r\n(alors que les surfaces commerciales vides sont de plus en plus nombreuses)\r\nPhilippe Angelozzi:\r\n- Le manque criant de logements \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un vrai probl\u00e8me. La manifestation d'il y a une semaine pour le droit au logement a rassembl\u00e9 quelque 2'000 personnes. C'est r\u00e9v\u00e9lateur du blocage \u00e0 Gen\u00e8ve. Se loger, c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une classe privil\u00e9gi\u00e9e ?\r\n- C'est cette classe l\u00e0 que vous d\u00e9fendez ?\r\n- Une association comme l'Asloca n'est-elle pas indispensable pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des locataires, qui sont vuln\u00e9rables par rapport \u00e0 la puissance des bailleurs ?\r\n- Consid\u00e9rez-vous que l'Association est trop politis\u00e9e aujourd'hui ? Et que cela induit trop de blocages ?\r\n- Aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont les privil\u00e9gi\u00e9s qui ont acc\u00e8s au logement ou alors ceux qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de logements subventionn\u00e9s, mais la classe moyenne est la \"grande oubli\u00e9e\" du logement... qu'est-ce que vous faites pour la classe moyenne ?\r\n- Vous avez gagn\u00e9 une bataille avec la votation sur la transformation de surfaces commerciales en logement. Preuve que l'Asloca et la gauche (qui \u00e9taient contre) n'ont pas forc\u00e9ment toujours gain de cause. Vous allez poursuivre sur cette voie ?", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977025", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Asloca a-t-elle favoris\u00e9 ou limit\u00e9 la p\u00e9nurie de logements \u00e0 Gen\u00e8ve? / FOR_2017-10-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Association de d\u00e9fense des locataires (Asloca), f\u00eate ses 75 ans. Quel r\u00f4le a-t-elle jou\u00e9 sur le march\u00e9 du logement genevois? D\u00e9bat entre Carole-Anne Kast, membre du comit\u00e9 de l'Asloca et pr\u00e9sidente du PS genevois, et Philippe Angelozzi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier."], "variantIds": ["ece-8977025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:44Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va parler de l'Asloca, pr\u00e9sent \u00e0 l'Association suisse de d\u00e9fense des locataires qui f\u00eate ses 75 ans demain au programme, ateliers de discussions sur l'urbanisme et conseils juridiques gratuits, mais au-del\u00e0 de l'aspect festif, quel r\u00f4le l'Asloca a -t-elle jou\u00e9 sur le march\u00e9 du logement Genevois car la p\u00e9nurie de logements est toujours tr\u00e8s importante dans le canton et les loyers extr\u00eamement chers et pour la population, il est toujours tr\u00e8s difficile de se loger en t\u00e9moigne encore la manifestation pour le droit au logement qui a r\u00e9uni 2000 personnes, il y a une semaine dans les rues de Gen\u00e8ve et on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Carole Anne Kast bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'Asloca, pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Genevois, \u00e9galement maire de la commune donnait et Philippe Angelozzi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier alors Carole Anne Kast 75 ans d'existence pour l'Asloca, une Association incontournable, on peut le dire, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la proportion de locataires est aussi tr\u00e8s importante et pourtant aujourd'hui la situation pour les locataires est toujours tr\u00e8s difficile la p\u00e9nurie entra\u00eene des augmentations de loyers relativement importante \u00e0 chaque changement est -ce que l'Asloca et impuissante face \u00e0 cette augmentation des prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nAlors je crois que l'Asloca elle est, elle est \u00e7a la force de l'Asloca est directement li\u00e9e \u00e0 la situation difficile effectivement du du march\u00e9 locatif Genevois depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, j'ai envie de dire que c'est pas nous qui faisons la la politique immobili\u00e8re genevoise, mais nous, nous d\u00e9fendons les locataires et les difficult\u00e9s qu'ils peuvent rencontrer dans ce dans ce contexte -l\u00e0 et, \u00e9videmment, que plus le contexte est difficile, plus les locataires ont besoin de protection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nPhilippe Angelozzi le manque criant de logements \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un vrai probl\u00e8me \u00e0 la manifestation, Didier, une semaine pour le de Droit au logement, je le disais, rassembl\u00e9 quelque 2000 personnes, ce n'est pas rien, c'est r\u00e9v\u00e9lateur du blocage \u00e0 Gen\u00e8ve, se loger, c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une classe privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi, figurez -vous que moi, je suis pass\u00e9 en fait la la la semaine derni\u00e8re, pouvoir en f\u00eate, mais en fait, cette, cette manifestation, donc j'\u00e9tais curieux et puis j'ai pu voir finalement j'ai pas tr\u00e8s bien compris parce qu'il y avait un diff\u00e9rend slogans un joyeux m\u00e9lange de diff\u00e9rents slogans de tous, toujours avec la pr\u00e9sidence, la pr\u00e9sence de syndicats d'\u00e9tudiants de d'associations qui organisent des r\u00eaves et puis, laquelle se greffe \u00e9galement l'Asloca bon hockey 1500 2000 personnes, d'accord mais alors moi j'ai rien contre les associations qui organisent, direz -vous, que ce soit, je pense qu'il faut une sociabilit\u00e9 enfin pour tout le monde, mais ce que je constate, c'est simplement c'est pas repr\u00e9sentatif de la population genevoise avec ses 500000 habitants, moi ce que j'aimerais juste relever quand m\u00eame, c'est que c'est normal qu'il y a des associations comme l'Asloca, qui existe, qui d\u00e9fendent leurs membres fortement avec elles ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le conseil en informant et de d\u00e9fendant les locataires, notamment dans les proc\u00e9dures judiciaires, le probl\u00e8me c'est que, au fil de temps avec l'Asloca se contente plus de d\u00e9fendre les locataires danser stricte mission mais un travaille d'arrache-pied pour maintenir les locataires en tant que locataire et \u00e7a, finalement, c'est un probl\u00e8me, je donnerai juste des chiffres \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 18 pourcent de de locataires, de propri\u00e9taires 82 pourcent de de locataires en Suisse, c'est 45 pour c'est c'est CA environ 45 pourcent de de propri\u00e9taire, donc oui, l'Asloca se porte bien, joyeuse anniversaire, je veux dire l'Asloca mais c'est un petit peu un r\u00e9veil en gueule de bois pour peut-\u00eatre la classe moyenne qui souhaiteraient aussi acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [79%] :\r\nAlors \u00e0 et l'Asloca finalement d'\u00eatre trop trop politis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [89%] :\r\nMais je pense que finalement le le lit durant ces ann\u00e9es, il y a, il y a un souci, o\u00f9 il y a souvent des contestations presse mais m\u00eame j'envie apr\u00e8s syst\u00e9matique dans des constructions de logements des sur\u00e9l\u00e9vation et \u00e7a finalement c'est pas au service de la population, c'est pas au service forc\u00e9ment toujours de ses membres et je pense que c'est \u00e7a qui est peut-\u00eatre probl\u00e9matique, je pense qu'elle doit se concentrer dans ses missions de base mais pas prendre en otage finalement toute la populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nAlors, Carole-Anne Kast, on r\u00e9nove moins Gen\u00e8ve que dans d'autres cantons, la faute, dit -on \u00e0 la fameuse loi sur les d\u00e9molitions transformations et r\u00e9novations qui bloque les travaux comme l'affirment les milieux immobiliers qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nIl faudrait peut-\u00eatre revenir \u00e0 \u00e0 une logique plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, moi je j'entends monsieur dit, dire qu'on bloque les constructions de logements, c'est absolument pas vrai la plupart des blocages de construction de logements sont le fait de riverains sont le fait de souvent propri\u00e9taires riverains qui n'ont pas envie de voir leur environnement changer et c'est leur droit, sont fait de communes aussi qui n'ont pas envie de voir le population grandir, \u00e0 \u00e9voluer, voire pour une certaine partie devenir plus modeste que celle qu'ils avaient pr\u00e9c\u00e9demment et l'Asloca, les recours qu'elle fait, ne porte pas sur des constructions, elle porte sur des les recours porte sur des des ventes d'appartements et effectivement l\u00e0, nous sommes parfaitement dans notre r\u00f4le, puisque nous ne voulons pas que le march\u00e9 locatif donc que les appartements qui sont disponibles pour les locataires diminue en les transformant en propri\u00e9t\u00e9 en appartement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une classe favoris\u00e9e qui a les moyens d'acheter la \u00e7a c'est pour la premi\u00e8re chose par rapport au recours par rapport \u00e0 la LDTR, il faut quand m\u00eame savoir que on n'est pas le seul canton \u00e0 conna\u00eetre une norme qui r\u00e9gule les loyers apr\u00e8s les transformations puisqu'on parlait des r\u00e9novations la LDTR parle de beaucoup d'autres sujets mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPR et quand la loi sur les d\u00e9molitions transformations et r\u00e9novations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais l\u00e0 plusieurs volets d'action et l\u00e0, on compare les r\u00e9novations parle vraiment du contr\u00f4le des loyers apr\u00e8s r\u00e9novation, cette loi, elle est venue, elle est n\u00e9e de de d'initiative populaire qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en votation populaire ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par le Rassemblement pour une politique sociale, le logement et l'Asloca, l'Asloca et membre du Rassemblement et celle vient de de finalement de pratiques sp\u00e9culatives qui \u00e9taient mises en place o\u00f9 finalement on avec la r\u00e9novation d'un appartement, on montait le standing pour doubler ou tripler loyers parfois et qui faisait que on arrivait dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de gentrification du centre ville o\u00f9 les la classe moyenne que monsieur Angelini va invoquer la classe moyenne ne pouvait plus habiter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [93%] :\r\nPhilippe Angelozzi, finalement aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont les privil\u00e9gi\u00e9s qui ont acc\u00e8s au logement ou alors ceux qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de logements subventionn\u00e9s, mais la classe moyenne et la grande oubli\u00e9e du logement qu'est -ce que vous faites pour la classe moyenne vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense qu'effectivement la classe moyenne est la grande oubli\u00e9e, un petit peu de logement et \u00e7a tout le monde le dit oui mais si, par exemple, oui, mais il faut y croire dans le sens que si on sort les chiffres par exemple en zone de d\u00e9veloppement, c'est l\u00e0 o\u00f9 on construit maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on a construit ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es 55 pourcent de de logements subventionn\u00e9s et 35 pourcent de de PPR, donc \u00e7a c'est les chiffres, donc on voit qu'effectivement, il faut le seul moyen pour pouvoir aider la classe moyenne a acc\u00e9d\u00e9 finalement \u00e0 une propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 prix contr\u00f4l\u00e9s parce que finalement, c'est ce \u00e0 quoi elles aspirent, je dis pas qu'on doit obliger la classe moyenne \u00e0 devenir propri\u00e9taires, mais elle doit avoir la possibilit\u00e9 mais c'est simplement de augmenter l'offre et le probl\u00e8me c'est que les propositions qui sont faites aujourd'hui par les les milieux politiques, mais auquel s'associent, effectivement, l'association Asloca ne va pas nonsense, moi je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une initiative qui se qui se mettent dans des logements construits sont des logements pour tous, alors merci, on a ce ce titre assez accrocheur, je veux dire all\u00e9chant mais qui propose quand m\u00eame un minimum de 80 pourcent de de locatif et ami, dont 50 pourcent de de subventionn\u00e9s, alors moi je me pose la question : qu'est-ce que c'est un moyen encore mais on parle de classe moyenne -ce que la classe moyenne, les moyens \u00e0 Gen\u00e8ve franchement des propri\u00e9taires, le probl\u00e8me des prix oscillant alors tout \u00e0 fait moi j'invite les auditeurs \u00e0 aller sur un simulateur hypoth\u00e9caire, \u00e7a soit celui de la BCGE Raiffeisen, peu importe, et de faire son propre calcul en zone de d\u00e9veloppement, les prix sont contr\u00f4l\u00e9s pour un 100 m2, c'est environ 600000 francs donc si vous faites le le calcul, vous regarderez qu'il faut environ pour un m\u00e9nage 1500 francs par mois pour y acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [87%] :\r\nCarole, Anne Kast, vous emp\u00eachez les Genevois d'\u00eatre propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [88%] :\r\nNon, \u00e7a me fait \u00e7a me fait un petit peu sourire parce que, en fait, je sais pas si vous avez entendu parler de \u00e7a, jusqu'\u00e0 Lausanne, mais Monsieur Fran\u00e7ois Longchamp, conseiller d'\u00c9tat PLR a propos\u00e9 une loi pour que justement les logements accessibles \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tages en zone de d\u00e9veloppement, ce qu'ont les prix contr\u00f4ler ne soyez justement plus que utilis\u00e9 pour loger leurs propri\u00e9taires, et pas qu'il soit utilis\u00e9 comme objet de sp\u00e9culation le le paradoxe Genevois, c'est que ce sont les mieux d\u00e9fense des locataires les milieux proches de l'Asloca, les partis de gauche comporter cette loi en la reprenant une initiative apr\u00e8s, clame le Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite l\u00e0 est d\u00e9truite comporter cette loi la reprenant initiative pour qu'elle puisse mettre en place alors dire que on les compte, l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 pour la classe moyenne c'est c'est c'est compl\u00e8tement ridicule, on n'est absolument pas compte de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 quand c'est pour loger le propri\u00e9taire, ce que nous nous pose probl\u00e8me, c'est quand on saigne finalement les habitants qui sont locataires ou propri\u00e9taires d'ailleurs par la presse possession du des biens, donc la plupart du temps, c'est les locataires quand quand subissent donc il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, la classe moyenne, elle n'a pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage, le chiffre de 600000 francs pour un 100 m2 qui vient d'\u00eatre articul\u00e9, h\u00e9 bien vous pouvez aussi aller voir sur un autre site internet c'est le site internet de l'\u00c9tat qui donne tous les prix des appartements construits en zone de d\u00e9veloppement destin\u00e9s \u00e0 la vente, donc les appartements PPR prix contr\u00f4l\u00e9s et si vous trouvez des 100 m2 \u00e0 600000 avais beaucoup de chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Carole-Anne Kast merci, merci \u00e9galement \u00e0 vous Philippe Angelozzi d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci, cher voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "membre du comit\u00e9 Asloca, Pr\u00e9sidente PS genevois, conseil administratif", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-896D3C97-26CF-423E-8442-47A787B63A7E", "internalArchiveId": "896D3C97-26CF-423E-8442-47A787B63A7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(presse 7h42) ****************la revue de presse Sandra Zimmerli...et on commence avec cette d\u00e9claration pour le moins surprenante: en suisse la population va peu chez le m\u00e9decin....\r\nc'est le vice-pr\u00e9sident du service aux patients de suisse occidentale qui l'affirme dans la libert\u00e9. Simon Zurich, c'est son nom,  en a mare qu'on accuse toujours les gens, les romands surtout,  de consulter pour un rien et de consommer trop de m\u00e9dicaments pour rien ( c'\u00e9tait encore le cas tout r\u00e9cemment  \u00e0 l'annonce de la hausse des primes), tout simplement parce que c'est faux: en comparaison  avec des pays comme l'allemagne, le royaume-uni, les pays-BAs ou la France, et bien les suisses ont la moyenne de consultations annuelle par habitant, la plus basse...et de  loin! de plus si on compare l'\u00e9volution de la part des co\u00fbts de la sant\u00e9 au produit int\u00e9rieur brut des pays, et bien la hausse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e est loin d'\u00eatre aussi catastrophique que certains l'avancent....\r\n*******************....une jeune conseill\u00e8re nationale argovienne veut que l'islam devienne une affaire d'\u00e9tat.... \r\nle moins que l'on puisse dire c'est qu'ir\u00e8ne K\u00e4lin fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e sous la coupole selon le temps. C'est que cette argovienne de 30 ans remplace Jonas Fricker, ( son coll\u00e8gue de parti qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des animaux \u00e0 l'holocauste), mais il n'y a pas que \u00e7a, Ir\u00e8ne K\u00e4lin est islamologue et milite pour que l'\u00e9tat forme des imams et accorde un statut de droit public aux communaut\u00e9s musulmanes. \"les forces progressistes ont trop longtemps laiss\u00e9 ce th\u00e8me \u00e0 l'UDC, qui en fait  un sujet d'exclusion\" selon elle....\r\n********************* ...la haute cour du canton de Z\u00fcrich emp\u00e8che l'expulsion d'un jeune allemand condamn\u00e9 \u00e0 deux reprises pour des bagarres....\r\nC'est un jugement fort au niveau politique note le Tages Anzeiger et le bund. le tribunal d'arrondissement de Winterthur voulait  renvoyer ce jeune de 27 ans violent,  de plus les risques de r\u00e9cidives sont importants, ce que les juges z\u00fcrichois confirment...oui, mais voil\u00e0: pour un citoyen de l'union europ\u00e9enne qui b\u00e9n\u00e9ficie de la libre-circulation,  les conditions pour une expulsion ne sont  pas r\u00e9unies: il faut des faits autrement plus graves comme: menace \u00e0  l'ordre public...pour l'\u00e9ditorialiste du journal, \"comme souvent, la Suisse se comporte comme \"eine oberr-korrekte muster-sch\u00fclerin\", une \u00e9l\u00e8ve plus que mod\u00e8le, qui  adopte  le contentement de ses partenaires comme maxime. \r\n********************....\"dans les postes-cl\u00e9 du PLR, les romands sont une esp\u00e8ce en voie de disparition\": une analyse \u00e0 lire dans l'aargauer zeitung....\r\n\u00e7a peut para\u00eetre paradoxal, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales les lib\u00e9raux-radicaux ont gagn\u00e9 des si\u00e8ges aussi bien dans le canton de Vaud, de neuch\u00e2tel, que de fribourg. Les romands sont donc un moteur pour le parti,note le journal....oui mais pas pour les postes-cl\u00e9: apr\u00e8s le d\u00e9part de didier Burkhalter, plus de romand PLR au gouvernement,  Petra G\u00f6ssi la pr\u00e9sidente est une \"wasch-echte\", pure al\u00e9manique, idem pour le prochain chef de section...et \u00e7a ne va pas changer, puisque c'est certainement un al\u00e9manique qui remplacera Johann-Scheider Ammann......et le fait que les PLR sont ceux qui affirment le plus leur propre opinion sous la coupole, selon une enqu\u00eate du  Blick aujourd'hui ,...\u00e7a .ne changera sans doute  pas la donne...les derniers dinausores romands du parti s'appellent bien Pascal couchepin et jean-pascal Delamuraz.....\r\n******************.....( peut-\u00eatre un peu un  dinosaure aussi)....retour \u00e0 pr\u00e9sent, comme promis, sur les nombreux commentaires que soul\u00e8ve la condamnation de christian  Constantin.... \r\n\"verdict lourd, trop lourd\" selon Emmanuel Favre dans le matin, pour lui la \"swiss football-league se trompe: un passionn\u00e9 priv\u00e9 de sa passion, de plus born\u00e9 comme un mulet, se battra dans les pr\u00e9toires pour tenter de gagner le droit de voir du foot, et les matchs aux tribunaux sont bien moins sympas que ceux disput\u00e9s sur une pelouse! \"cette fois la league a voulu frapper un grand coup\" note Patrick Biolley dans la libert\u00e9, quoi que  \"un grand coup faut  relativiser: 100'000.- pour un milliardaire \u00e9quivaut \u00e0 un minuscule trou dans le porte-monnaie d'un quidam!\r\nton nettement  plus dure dans la presse al\u00e9manique: le commentateur du blick  aurait souhait\u00e9 une intervention  beaucoup plus tranch\u00e9e: ce r\u00e9cidiviste n'a plus rien \u00e0 faire sur les pelouses suisses\", pour la berner zeitung \"il aurait fallut le suspendre de ses fonctions\", \"une ann\u00e9e de plus n'aurait d\u00e9rang\u00e9 personne\" ajoute la luzerner zeitung...par contre pour la NZZ, c'est l'exception, la league traite le Valaisan comme un Hooligan...\r\n******************et on termine avec \"cette sortie de route du TCS\"...\r\nc'est ainsi que le Matin d\u00e9crit cette infid\u00e9lit\u00e9 que le touring club suisse fait aux automobilistes en lan\u00e7ant des cours pour piloter....pas des voitures non....mais des dr\u00f4nes!!!!! enfin  comme le pr\u00e9-disait  hier Romain Clivaz, Doris Leuthard \u00e9tait bien \u00e0 l'OLMA hier, la foire de St-Gall  et donc aujourd'hui, un petit cochon dans les bras dans l'aargauer zeitung et le blick......", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977055", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli  / LME_2017-10-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli  / LME_2017-10-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8977075", "ece-8977055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T11:30:21Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi vous restez avec nous, on va passer en revue \u00e0 la presse du jour avec son ratifieront Merli et ce matin, on commence avec cette d\u00e9claration pour le moins surprenante en Suisse, la population va peu Chelma de 500. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nVice- pr\u00e9sident du service aux patients de Suisse occidentale qui l'affirme dans la libert\u00e9 Simon Z\u00fcrich, c'est son nom, on en a marre qu'on accuse toujours les gens les romands surtout de consulter pour un rien et de consommer trop de m\u00e9dicaments pour rien, c'\u00e9tait encore le cas tout r\u00e9cemment \u00e0 l'annonce de la hausse des primes, tout simplement parce que c'est faux, en comparaison avec des pays comme l'Allemagne, le Royaume-Uni, les Pays-Bas ou la France, h\u00e9 bien les Suisses sont la moyenne de consultations annuelle par habitant la plus basse, et de loin, de plus, si on compare l'\u00e9volution de la part des co\u00fbts de la sant\u00e9 au produit int\u00e9rieur brut des pays h\u00e9 bien la hausse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e est loin d'\u00eatre aussi catastrophique que certains l'avancent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [97%] :\r\nUne jeune conseill\u00e8re nationale argovienne veut que l'Islam devienne une affaire d'\u00c9tat, on en parlait justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [96%] :\r\nLe moins que l'on puisse dire c'est qu'Ir\u00e8ne K\u00e4lin fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e sous la coupole selon le temps, c'est que cette argovienne de 30 ans remplace Jonas Fricker, son coll\u00e8gue de parti, qui a d\u00e9missionn\u00e9, il faut -il le rappeler, apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des animaux \u00e0 l'Holocauste, mais il n'y a pas que \u00e7a, Ir\u00e8ne K\u00e4lin est islamologue et milite pour que l'\u00e9tat forme des imams et accorde un statut de droit public aux communaut\u00e9s musulmanes, les forces progressistes ont trop longtemps laiss\u00e9 ce th\u00e8me \u00e0 l'UDC qui en a fait un sujet d'exclusion selon elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nJustement \u00e0 l'UDC monsieur Rushdie vous seriez d'accord avec ce genre de proposition qui viennent de la gauche par exemple que l'\u00e9tat forme des imams. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [86%] :\r\nNon, jamais, c'est c'est pas, c'est pas une question de l'\u00e9tat d'accepter l'Islam comme comme religion, ici, ici on suisse parce que notre malheur se base sur le le le r\u00e9ligion des des chr\u00e9tiens, alors non, on est, on n'est pas du tout d'accord avec cette cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [85%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, une petite question concernant les violences Fricker est -ce que vous pensez que c'\u00e9tait proportionn\u00e9 de le de l'exclure de cette mani\u00e8re que qu'on le fasse partie de cette mani\u00e8re, ou que ce qui se passe dans conseil finale doit aussi relever la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [83%] :\r\nToutefois, ces ces expressions n'\u00e9tait n'\u00e9tait pas du tout acceptable alors c'est clair, moi j'ai pens\u00e9 : si c'\u00e9tait un UDC l'ex- l'exclusion de du du Conseil national \u00e9tait demand\u00e9e partout, d'autres partis, mais en m\u00eame temps, moi, moi, moi, j'ai pens\u00e9 la la pression qu'on comprend ce qui \u00e9tait fait derri\u00e8re les coulisses TV \u00e9taient quand m\u00eame trop grand parce qu'il s'il s'est excus\u00e9 donc devant le parlement, moi je connais Monsieur Fric rire ineptes il n'\u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait pas, il n'est pas du tout un homme raciste, alors moi je pense, la r\u00e9action des Verts, de son propre de sa propre parti son propre parti \u00e9tait quand m\u00eame un peu exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [91%] :\r\n7 heures 51 la Haute cour du canton de Z\u00fcrich emp\u00eachent l'expulsion d'un jeune allemand condamn\u00e9 \u00e0 2 reprises pour des bagarres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [93%] :\r\nC'est un jugement fort au niveau politique, note le Tages-Anzeiger et le Bund, le tribunal d'arrondissement de Winterthur voulait renvoyer ce jeune de 27 ans, violent, de plus les risques de r\u00e9cidive sont importants, ce que les juges quoi confirme, oui mais voil\u00e0, pour un citoyen de l'Union europ\u00e9enne, qui b\u00e9n\u00e9ficie de la libre circulation, les conditions pour une expulsion ne sont pas r\u00e9unies, il faut des faits autrement plus graves comme une menace \u00e0 l'ordre public, alors pour l'\u00e9ditorialiste du journal, comme souvent, la Suisse se comporte comme \u00e0 au beurre correct et moustachu Lerinc une \u00e9l\u00e8ve plus que mod\u00e8le qui adopte le contentement de ses partenaires, comme Maxime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [86%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a vous fait sourire, Albert rejet\u00e9e, c'est le cas, on est trop bon \u00e9l\u00e8ve en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [87%] :\r\nOui, c'est notre probl\u00e8me c'est ainsi on signait des oui c'est peut-\u00eatre pas mal, c'est parce qu'on accepte toujours les r\u00e8gles mais si on a sign\u00e9 des contrats, on est on, on les suit plus correct que peut-\u00eatre, peut-\u00eatre d'autres pays, alors \u00e7a juste, c'est la raison pour laquelle il faut \u00e9carter 5, principe de libre- circulation des personnes, parce que \u00e7a nous joue pas l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [90%] :\r\nDans les postes-cl\u00e9 du PLR, les romands sont une esp\u00e8ce, on voit de disparition, c'est en tout cas l'analyse \u00e0 lire dans la regarde Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [93%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre paradoxal, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales les lib\u00e9raux- radicaux ont gagn\u00e9 des si\u00e8ges, aussi bien dans le canton de Vaud de Neuch\u00e2tel que de fribourg les romands sont donc un moteur pour le parti, note le journal, oui, mais pas pour les postes-cl\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter plus de romans PLR au gouvernement, P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente est une vache \u00e9tait un pur produit al\u00e9manique, idem pour le prochain chef de fraction et \u00e7a ne va pas changer puisque c'est certainement un al\u00e9manique qui remplacera Yohann SchneiderAmmann et le fait que les PLR sont ceux qui affirment le plus leur propre opinion sous la coupole, selon une enqu\u00eate du Blick aujourd'hui, \u00e7a ne changera sans doute pas la donne, les derniers dinosaures romands du parti s'appelle bien Pascal Couchepin et Jean-Pascal Delamuraz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu un dinosaure aussi Retour \u00e0 pr\u00e9sent comme promis sur les nombreux commentaires que soul\u00e8ve la condamnation de Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nVerdict lourd, trop lourd selon Emmanuel Favre dans le matin pour lui la Swiss football League se trompe un passionn\u00e9, priv\u00e9 de sa passion de plus born\u00e9 comme un mulet se battra dans les pr\u00e9toires pour tenter de gagner le droit de voir du foot les matchs aux tribunaux sont bien moins sympas que ceux disput\u00e9s sur une pelouse, cette fois, la Ligue a voulu frapper un grand coup, note Patrick Biolay dans la libert\u00e9 quoi que un grand coup, faut relativiser 100000 francs pour un milliardaire \u00e9quivaut \u00e0 un minuscule trou dans le porte- monnaie d'un quidam ton nettement plus dur par de la presse al\u00e9manique le commentateur du blick aurait souhait\u00e9 une intervention beaucoup plus tranch\u00e9e ce r\u00e9cidiviste n'a plus rien \u00e0 faire sur les pelouses suisses pour la Bernard Zeitung, il aurait fallu le suspendre de ses fonctions, une ann\u00e9e de plus n'aurait d\u00e9rang\u00e9 personne, ajoute la Luzerner Zeitung, par contre pour la NZZ c'est l'exception la league traite le Valaisan comme hooligans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [84%] :\r\nIl y a rejet\u00e9 Graben dans la mani\u00e8re de traiter Christian Constantin, votre avis, Albert R\u00f6sti, un peu de chat donne Friday de s'attaquer \u00e0 ce roman qui a comme on dit ici la gueule un peu trop ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [84%] :\r\nNon, non, pas du tout je genre feuille de je suis tr\u00e8s triste de son comportement parce que il est, il est quand m\u00eame une personnalit\u00e9 important aussi, a aussi pour moi comme bernois comme on quand m\u00eame une personne Duberne emballante qui qui aimerait soutenir aussi les Jeux olympiques, il est repr\u00e9sentant important et il a fait une grande faute l\u00e0 le choc, je comprends pas du tout je pense assez juste qu'il est, il est qu'il est puni, assez fort, parce que \u00e7a, \u00e7a joue pas du tout si je vois les, les, les probl\u00e8mes dans les stades ont d\u00e9roul\u00e9, m\u00eame dans une petit village et il faut punir tr\u00e8s clair : une personnalit\u00e9 communisme se mais Sutter tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [93%] :\r\nOn termine cette revue de presse : Albert rejet\u00e9e si vous le voulez bien avec cette sortie de route du TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [88%] :\r\nC'est ainsi que le Matin d\u00e9crit cette infid\u00e9lit\u00e9 que le Touring Club Suisse fait aux automobilistes sont des cours pour piloter alors pas des voitures non mais des dr\u00f4nes, enfin comme le pr\u00e9disait hier Romain Clivaz, Doris, l'\u00c9tat \u00e9tait bien \u00e0 l'OLMA hier \u00e0 la foire de Saint-Gall bravo Romain et donc aujourd'hui un petit cochon dans les bras, elle est dans l'art Gabor Zeitung, mais le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [85%] :\r\nBravo Romain Messy les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont l'habitude d'aller tenir des petits cochons dans les bras l'allemand, c'\u00e9tait une prise de risque, les l\u00e9g\u00e8rement mais j'ai pris Pravo 7 heures 55 eurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [93%] :\r\nL'agriculture hier dans l'OLMA j'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [80%] :\r\nD'accord maintient en parler encore longtemps avec vous monsieur Rachida vous avouer que j'ai l'oeil sur le sur l'horloge, parce qu'il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E319365-E266-4977-BC8F-B9032CD2C722", "internalArchiveId": "6E319365-E266-4977-BC8F-B9032CD2C722", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Rino B\u00fcchel, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, UDC SG;Toni Locher, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 suisse de Soutien \u00e0 l'Erythr\u00e9e;Micha\u00ebl, coursier \u00e0 v\u00e9lo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(17/ FIFAGATE EXPLICATIONS PRESSE) Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA. \r\nLe Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke a \u00e9t\u00e9 entendu hier  \u00e0 Berne. \r\nMais l'enqu\u00eate sur l'attribution de droits de diffusion de Coupes du Monde,  vise aussi le pr\u00e9sident club fran\u00e7ais du PSG, le richissime qatari Nasser Al-Khela\u00effi. \r\nUn \u00e9pisode de plus dans les nombreuses affaires qui secouent la FIFA. \r\nEt ce matin, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, c'est l'\u00e9tonnement chez les acteurs de ce feuilleton...\r\n''Je n'ai rien re\u00e7u de Nasser. Il n'y a jamais eu d'\u00e9change entre Nasser et moi. Jamais''...  ce sont les d\u00e9clarations de J\u00e9rome Valcke ce matin dans L'Equipe. \r\nConcernant Al-Khela\u00effi, il est actuellement au Qatar et, toujours selon l'Equipe, il a \u00e9t\u00e9 surpris lorsqu'on lui appris la nouvelle de la perquisition r\u00e9alis\u00e9e au si\u00e8ge de beIN Sports France, et celle de son propre bureau.  C'est le groupe de media qui a d'ailleurs communiqu\u00e9 hier soir... en r\u00e9futant tous les accusations port\u00e9es par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration contre son patron...   patron \u00e9galement du PSG,  ami, proche de l'\u00e9mir du Qatar, Tamim al-Thani,  membre du comit\u00e9 d'organisation de la coupe du monde 2022... il a 43 ans et ne s'attendait pas du tout \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 par la justice, lui qu'on dit bienveillant et attentif...   mais qui est aussi un homme d'affaire et brasse des millions \u00e0 longueur de journ\u00e9e. \r\nPatrick, quelles sont, ou seront les cons\u00e9quences des cette affaire sur les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e9r\u00e9es par Nassim Al-Khela\u00effi?\r\nD\u00e9gat d'image pour l'instant, pour beIn France surtout, qui a perdu la diffusion, d\u00e8s 2018 de la ligue des champions et qui devra batailler ferme pour obtenir les droits de la ligue un fran\u00e7aise... la cha\u00eene qui voit son d\u00e9ficit chronique depuis 2012... on parle d'un milliards d'Euro cumul\u00e9...  \u00e9pong\u00e9 par le Qatar. D\u00e9gats plus importants pour le groupe beIN media en g\u00e9n\u00e9ral qui aurait profit\u00e9, dans certaines r\u00e9gions, de l'attribution, peut-\u00eatre litigieuse donc, de droits des coupes du monde 2016 et 2030. \r\nD\u00e9gat d'image aussi pour le Paris-St-Germain, dans lequel le Qatar a investi \u00e9galement des centaines de millions, 800 d\u00e8s son arriv\u00e9e en 2011... on va donc parler de milliard depuis.\r\nEt puis pour le Qatar, qui tente, par le sport, de sortir de la crise diplomatique, des soup\u00e7ons de corruption pour l'attribution de la Coupe du monde 2022, c'est une affaire de plus qui vient brouiller l'image de l'\u00e9mirat... image de ''soft power'' sportif men\u00e9 depuis une douzaine d'ann\u00e9e.\r\n(01/FIFA QATAR ITV BUECHEL) Les liens entre la galaxie qatarie du football et la FIFA sont dans le viseur de la justice suisse.\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA\r\nLe Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke a \u00e9t\u00e9 entendu hier  \u00e0 Berne. \r\nL'enqu\u00eate vise aussi le pr\u00e9sident club fran\u00e7ais du PSG, le richissime qatari Nasser Al-Khela\u00effi. ...on va y revenir....\r\nMais cette affaire, c'est aussi un  \u00e9pisode de plus dans les nombreux qui secouent la FIFA, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Zurich.\r\nC'est donc un risuqe pour l'iamge de la Suisse...selon le pr\u00e9sident de la comission de politique ext\u00e9rieure du national..l'UDC St-gallois...Rolan Rino B\u00fcchel.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier (JE), la maison m\u00e8re du groupe de m\u00e9dias qatarien beIN MEDIA GROUP \u00e9fute toutes les accusations port\u00e9es. Elle dit collaborer pleinement avec les autorit\u00e9s et attend sereinement les suites de l'enqu\u00eate. J\u00e9r\u00f4me Valcke, lui, par la voix de son avocat, dit contester la totalit\u00e9 des accusations port\u00e9es contre lui.\r\n(16/AFFAIRE CONSTANTIN PA) ****Et toujours en marge des terrains de football...Rendez-vous dimanche pour s'avoir si Christian Constantin fait recours contre la sanction que lui a inlig\u00e9e hier la Swiss football League...\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 une amende de 100 francs...et surtout \u00e0 une suspension de stade de 14 mois..\r\nLes suites de son accrochage violent avec Rolf Frigner....le 21 septembre dernier...\r\nJo\u00ebl Robert...est-ce que cette sanction peut conduire Christian Constantin...\u00e0 quitter le FC Sion?\r\n  38''\r\n((Ce serait une solution extr\u00eame, mais pas vraiment envisageable pour l'heure. M\u00eame s'il ne s'exprime pas officiellement avant dimanche, il est fort probable qu'il fasse recours contre cette d\u00e9cision. Recours aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes de la Swiss football league \u00e9videmment, mais aussi sans doute devant les tribunaux civils. Il y a quelques jours encore, Constantin se montrait confiant, affirmait vouloir se battre avec tous les moyens juridiques possibles contre la sanction qui allait lui \u00eatre inflig\u00e9. Mais c'\u00e9tait avant d'en conna\u00eetre la v\u00e9ritable forme. 14 mois de privation de stade avec effet imm\u00e9diat, sans effet suspensif en cas de recours, reste une peine lourde. Qui pourrait quand m\u00eame le faire r\u00e9fl\u00e9chir quant \u00e0 ses futurs investissements dans le football.))\r\n(03/DDC/DFAE ERYTHREE ITV LOCHER) INFO ORIGINALE\r\n***Apr\u00e8s onze ans de suspension, la  Suisse va reprendre sa collaboration avec l'Erthyr\u00e9e....Et c'est une collaboration qui a de quoi surprendre... \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va financer sur place une \u00e9cole professionnelle par le biais du Comit\u00e9 suisse de Soutien \u00e0 l'Eryhtr\u00e9e....\r\nUne organisation priv\u00e9e \u00e0 but humanitaire pr\u00e9sid\u00e9e par Toni Locher. \r\nEn fait c'est lui le consul honoraire \u00e9rythr\u00e9en ici.\r\nUne personne critiqu\u00e9e pour ses positions en faveur du r\u00e9gime ertyhr\u00e9en....un r\u00e9gime qui selon l'ONU  ne pas respecte pas les droits de l'homme.\r\nToni Locher....lui m\u00eame  n'est pas le moins \u00e9tonn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi par la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration.\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(TF1/UDC ANALYSE PA) ***Et on reste dans l'actualit\u00e9 poltiique...L'UDC,  premier parti de Suisse em terme de voix,  est toujours \u00e0 la peine en Suisse romande.\r\n Un nouvel \u00e9pisode est venu \u00e9mailler l'histoire compliqu\u00e9e du parti de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise , Kevin Grangier a d\u00e9mission\u00e9.\r\nSon d\u00e9part dans un contexte tendu n'arrange pas les affaires du parti en Romandie... \r\nEt c'est pourtant l\u00e0 que se trouve le r\u00e9servoir de voix de l'UDC.\r\nThibaut Schaller.\r\n  1'15\r\n((On allait voir ce qu'on allait voir... Lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 l'UDC r\u00e9alise un score historique de 29,4%... Un succ\u00e8s qui propulse un deuxi\u00e8me repr\u00e9sentant de ce parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les strat\u00e8ges UDC identifient alors la marge de progression chez les \u00e9lecteurs francophones, tablent sur un effet Guy Parmelin. Leur formation plafonne \u00e0 33% en Suisse al\u00e9manique... et \u00e0 22% en Suisse romande, le voil\u00e0 le potentiel pour grandir encore! Erreur. Deux ans plus tard, le bilan est d\u00e9cevant. Certes, il y a des progressions, comme au Parlement valaisan, des maintiens, comme \u00e0 Fribourg, mais la perte de 11 si\u00e8ges \u00e0 Neuch\u00e2tel, de deux autres dans le canton de Vaud, l'\u00e9viction d'Oskar Freysinger du conseil d'Etat valaisan, l'\u00e9chec \u00e9galement \u00e0 l'ex\u00e9cutif dans le canton de Vaud... Ajout\u00e9e aux affaires, Raymond Clottu \u00e9ject\u00e9 de la section neuch\u00e2teloise, cr\u00e9ation d'une section dissidente dans le canton de Vaud, conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 de C\u00e9line Amaudruz... Les conditions pour une progression du parti en Suisse romande aux f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ne semblent pas r\u00e9unies. Le pr\u00e9sident du parti, Albert Roesti le reconnaissait il y a quelques mois: il a sous-estim\u00e9 le travail en Suisse romande... et le d\u00e9ficit en personnel politique, d\u00e9cim\u00e9 par les affaires... Un probl\u00e8me qu'il va falloir r\u00e9soudre assez vite si l'UDC entend redresser la barre et faire r\u00eaver de nouveaux \u00e9lecteurs...))\r\n***Et l'avenir de l'UDC en Suisse romande....on y revient tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h30....Le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti...est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(Accord IRN - D\u00e9cision Trump) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes yeux seront tourn\u00e9s...ce soir encore...vers Washignton...\r\nApr\u00e8s des mois de sp\u00e9culation, Donald Trump donnera ce soir...sa d\u00e9cision...sur l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran.\r\nSelon les sp\u00e9cialites, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne devrait pas retirer les Etats-Unis de l'accord...mais il pourrait d\u00e9cider \"de ne pas certifier\" le texte.\r\nEn clair : il renverrait al balle dans le camp du congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\nLes parlementaires auraient 60 jours pour d\u00e9cider : r\u00e9-imposer ou non les sanctions contre le r\u00e9gime iranien.\r\nDes sanctions qui avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es par les Etats-Unis et les autres grandes puissances ...suite \u00e0 l'accord historique  de juillet 2015.\r\n(10/ETATS-UNIS UNESCO REAC PERM) ***Donald Trump encha\u00eene d\u00e9cid\u00e9ement les gros dossiers internationaux...puisqu'il a annonc\u00e9...hier...que les Etats-Unsi se retiraient de l'UNESCO...\r\nL'Organisation des nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture perd donc l'un de ses principaux membres....\r\nLe retait am\u00e9ricain.... est accompagn\u00e9 de celui d'Isra\u00ebl.\r\nLes deux pays accusent l'UNESCO...de tenir des positions anti-isra\u00e9liennes....\r\nEt Maurice Doucasse...les r\u00e9actions ne sont pas fait attendre...\r\nC'est une perte... pour l'UNesco.... et pour la famille des Nations Unies... a d\u00e9clar\u00e9... l'actuelle directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO la bulgare Irina Bo-Ko-Va qui poursuit en expliquant... que ce retrait... survient,,, au moment... o\u00f9 la lutte,,, contre l'extr\u00eamisme violent... appelle... \u00e0 un renouveau des efforts... pour l'\u00e9ducation et le dialogue des cultures...\r\nCes regrets sont partag\u00e9s par le France, qui h\u00e9berge le si\u00e8ge de l'UNESCO, \r\nEt quelques heures apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine, Isra\u00ebl a ... \u00e0 son tour... annonc\u00e9 son prochain retrait de l'institution... la qualifiant de \"th\u00e9\u00e2tre de l'absurde o\u00f9 l'on d\u00e9forme l'histoire... au lieu de la pr\u00e9server\"... \r\nL'ambassadeur d'Isra\u00ebl... aupr\u00e8s de l'ONU... a rench\u00e9rit en d\u00e9clarant... Nous entrons dans une nouvelle \u00e8re... aux Nations Unies...celle... o\u00f9... quand on pratique la discrimination contre Isra\u00ebl... il faut en payer le prix...\r\n(USA - Weinstein - Enqu\u00eate ouverte) Toujours aux Etats-Unis...\r\nLe producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein...est d\u00e9sormais vis\u00e9 par plusieurs enqu\u00eates...\r\nLa police de New-York examinent une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e remontant \u00e0 2004...\r\nAlors que les enqu\u00eateurs britannique penchent...sur une agression sexuelle...qui aurait \u00e9t\u00e9 commise \u00e0 Londres...dans les ann\u00e9es 80.\r\nC'est sans doute le d\u00e9but d'une longue saga judiciaire...suite aux accusation de viol et de harc\u00e8lement...\u00e0 l'encontre du magnat d'Hollywood...Harvey Weinstein...\r\nUne affaire...qui semble en appeler d'autres...\r\nOn apprend ce matin...que pour de accusations de harc\u00e8lement, le groupe internet Amazon...met \u00e0 pied l'un de ses dirigeants...\r\n(D\u00e9mission Samsung) En bref....\r\nLe g\u00e9ant de l'\u00e9lectornique Samsung peut chercher un nouveau patron...\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral Kwon Oh-Yun d\u00e9missionne.\r\nIl l'a anonnc\u00e9 cette nuit...en invoquant un n\u00e9cessaire nouveau d\u00e9part...suite \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent qui touche le groupe sud-cor\u00e9en....\r\nEnglu\u00e9 dans un vaste scandale de corruption, le fils du pr\u00e9sident de Samsung avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9...en ao\u00fbt...\u00e0 cinq ans de prsion...\r\n(TF7/15 MINUTES/LIVREURS VELO PI) Elles s'appelelnt : Youpijob, 2yourdoor, Deliway...\r\nLes plateformes internet offrant une mise en relation entre particuliers pour des petits jobs, des services ou des livraisons \u00e0 domicile se d\u00e9veloppent \u00e0 toute vitesse. \r\nElles bousculent le march\u00e9 du travail et les autorit\u00e9s. \r\nMais les \"jobbeurs\" qui travaillent via ces sites sont-ils de vrais ou faux ind\u00e9pendants? \r\nC'est le sujet de 15 minutes cette semaine.\r\n Francesca Argiroffo et Jordan Davis vous avez rencontr\u00e9 un livreur \"uberis\u00e9\" \r\nIl  p\u00e9dale pour une plateforme quelques heures par jour et un coursier \u00e0 v\u00e9lo salari\u00e9...\r\n---SUJET\r\nJobbeurs, une profession en voie d'extension, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine. \r\nA retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15TS et demain \u00e0 12h45 sur la Premi\u00e8re\r\n(HOCKEY - Servette battu) Un mot de hoceky sur glace...\r\nEt Gen\u00e8ve-Servette qui s'enfonce dans la crise...\r\nLes Aigles ont \u00e9t\u00e9 battus 3-0 hier soir par Ambri Piotta...\r\nIls restent onzi\u00e8me du classement...\r\n(METEO) Un temps encore au beau fixe ce vendredi...\r\nIl fera entre 19 et 21\u00b0 en plaine cet apr\u00e8s-midi.\r\nSoleil et douceur se prolongeront tout au long du weekend puis jusqu'\u00e0 mercredi au moins.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8977078", "ece-8977057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T15:27:28Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuite un journal avec Julien Brun Carter bonjour Julien bonjour emm\u00e8ne bonjour \u00e0 tous les l'image de la Suisse est -elle mise \u00e0 mal par la FIFA, certains le pensent, apr\u00e8s l'ouverture d'une nouvelle enqu\u00eate en Suisse cette, raconte l'ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me Valcke, mais aussi contre richissime pr\u00e9sident du PSG, vous l'entendrez les 2 accus\u00e9s clament leur innocence ce matin dans la presse fran\u00e7aise 14 mois de suspension de stade et 100000 francs d'amende, c'est la sanction inflig\u00e9e \u00e0 Christian Constantin apr\u00e8s son d\u00e9rapage violent \u00e0 Lugano peut -il quitter le FC Sion, vous entendrez l'analyse de Jo\u00ebl Robert, 11 ans apr\u00e8s son interruption la Suisse reprend sa collaboration avec l'\u00c9rythr\u00e9e, au coeur de ce programme, un homme controvers\u00e9 presque \u00e9tonn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi le consul honoraire \u00e9rythr\u00e9en tenez le chef en fin de journal, on s'interrogera sur les conditions de travail jobbeurs que certains accusent d'\u00eatre de faux ind\u00e9pendants, on montera \u00e0 v\u00e9lo avec des livreurs Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nLe monde du football est donc \u00e0 nouveau mis en cause au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale, conclut l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke, a \u00e9t\u00e9 entendu hier \u00e0 Berne, mais l'enqu\u00eate sur l'attribution de droits diffusion de Coupes du Monde vise aussi le pr\u00e9sident du club fran\u00e7ais du PSG, le richissime qatari Nasser Al Rai, la Hi-Fi, un \u00e9pisode de plus dans les nombreuses affaires qui secouent la FIFA et ce matin, Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est l'\u00e9tonnement chez les acteurs de ce feuilleton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, je n'ai rien re\u00e7u de Nasser, il n'y a jamais eu d'\u00e9change entre Nasser et moi jamais, ce sont les d\u00e9clarations de J\u00e9r\u00f4me Valcke ce matin dans L'\u00e9quipe et concernant Nasser Alleray Life, il est actuellement au Qatar, et toujours selon L'\u00e9quipe, il a \u00e9t\u00e9 surpris lorsqu'on lui a appris la nouvelle de la perquisition r\u00e9alis\u00e9e au si\u00e8ge de BeIN Sports France la perquisition de son propre bureau, \u00e9galement, c'est le groupe de m\u00e9dias qui a d'ailleurs communiqu\u00e9 hier soir en r\u00e9futant toutes les accusations port\u00e9es par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration contre son patron patron \u00e9galement du PSG, ami proche de l'\u00e9mir du Qatar, Tamim Al-Thani, membre du comit\u00e9 d'organisation de la Coupe du monde 2022, il a 43 ans, il ne s'attendait pas du tout \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 par la justice, lui qu'on dit bienveillant et attentif, mais qui est aussi un homme d'affaires qui brasse des millions \u00e0 longueur de journ\u00e9e tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [98%] :\r\nQuelles sont, quelles seront les cons\u00e9quences de cette affaire sur les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e9r\u00e9es par Nassim la Hi-Fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [94%] :\r\nAlors pour l'instant c'est un d\u00e9g\u00e2t d'image pour Bing France surtout, qui a perdu la diffusion d\u00e8s 2018 de la Ligue des champions et qui devra batailler ferme pour obtenir les droits de la Ligue 1 fran\u00e7aise, prochainement, la cha\u00eene qui voit son d\u00e9ficit chronique depuis 2012, on parle d'un 1000000000 d'Euro cumul\u00e9 \u00e9pong\u00e9 par le Qatar d\u00e9gat plus importants pour le groupe m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral qui aurait donc profit\u00e9 dans certaines r\u00e9gions de l'attribution peut-\u00eatre litigieuse, donc des droits de coupe du monde 2016 et 2030 d\u00e9gat d'image aussi pour le Paris-Saint-Germain, dans lequel le Qatar investit \u00e9galement des centaines de millions 800 d\u00e8s son arriv\u00e9e en 2011, on va donc parler l\u00e0 aussi 2 milliards et puis pour le Qatar qui tente, par le sport, de sortir de la crise diplomatique des soup\u00e7ons de corruption pour l'attribution de la Coupe du monde 2022, c'est une affaire de plus qui vient brouiller l'image de l'\u00e9mirat, image de soft power sportif men\u00e9 depuis une douzaine d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\nMerci pour ces explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est \u00e0 faire, c'est aussi un \u00e9pisode de plus dans les nombreuses affaires diff\u00e9rentes qui secouent la FIFA qui a son si\u00e8ge, rappelons -le, \u00e0 Z\u00fcrich, c'est donc un risque pour l'image de la Suisse, selon le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, l'UDC saint-gallois Roland Rino B\u00fcchel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [85%] :\r\nC'\u00e9tait toujours le plus grand probl\u00e8me, on peut dire, bien s\u00fbr, la FIFA d'une organisation priv\u00e9e mais que \u00e7a retombe sur l'immense r\u00e9putation de notre pays de la panne plaindre plainte de la Suisse, des banques et de Blatter et je pensais pas \u00e7a qu'il nous faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [88%] :\r\nParce que la FIFA devrait quitter la Suisse d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [85%] :\r\nNon pas pour le moment, je pense que la FIFA de le si\u00e8ge, mais aussi \u00e0 la FIFA de soumettre pour l'OACI et c'est un autre pays \u00e0 nos autorit\u00e9s de bien voir qu'il se comporte comme il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nDes propos recueillis par les troupes d'union. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [98%] :\r\nEt toujours en marge des terrains de football, on saura dimanche si Christian Constantin fait recours contre la sanction que lui a inflig\u00e9 hier la Swiss football League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 100000 francs et surtout \u00e0 une suspension de stade de 14 mois les suites de son accrochage violent avec Rolf Ringer le 21 septembre dernier alors Jo\u00ebl Robert, est-ce que cette sanction peut conduire Christian Constantin carr\u00e9ment quitter le FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [93%] :\r\nCe serait une solution extr\u00eame n'est pas vraiment envisageable pour l'heure, m\u00eame s'il ne s'exprime pas officiellement avant dimanche, il est fort probable Constantin face recours contre cette d\u00e9cision recours aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes de la Swiss football League, \u00e9videmment, mais aussi sans doute devant les tribunaux civils il y a quelques jours encore, Constantin se montrer confiant affirmait vouloir se battre avec tous les moyens juridiques possibles compte la sanction qui allait lui \u00eatre inflig\u00e9e, mais c'\u00e9tait avant d'en conna\u00eetre la v\u00e9ritable forme 14 mois de privation de stade, avec effet imm\u00e9diat, sans effet suspensif encadre cours reste une peine extr\u00eamement lourde qui pourrait quand m\u00eame le faire r\u00e9fl\u00e9chir quant \u00e0 ses futurs investissements dans le football. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:57) [91%] :\r\n7 heures 6 sur la Premi\u00e8re apr\u00e8s 11 ans de suspension : la Suisse va reprendre sa collaboration avec l'\u00c9rythr\u00e9e, et c'est une collaboration qui a de quoi surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [92%] :\r\nOui, la Conf\u00e9d\u00e9ration va financer sur place une \u00e9cole professionnelle par le biais du comit\u00e9 suisse de Soutien \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e, une organisation priv\u00e9e \u00e0 but humanitaire pr\u00e9sid\u00e9e par Toni Loy cher, en fait, c'est lui le consul honoraire \u00e9rythr\u00e9en ici une personne critiqu\u00e9e pour ses positions en faveur du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en r\u00e9gime qui, selon l'ONU ne respectent pas les droits de l'homme toni la Chair lui- m\u00eame n'est pas le moins \u00e9tonn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi par la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:34) [86%] :\r\n\u00e7a Jean-J\u00e9r\u00f4me pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [86%] :\r\n\u00e9videmment que la DDC a cherch\u00e9 un partenaire suisse sur place, une autre organisation est de Vitr\u00e9 depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, nous avons aussi d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 avec la DDC, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 des grands projets de construction et dans l'agriculture et puis pour ce projet d'\u00e9cole professionnelle, les infrastructures sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates, tout est plus ou moins en place une autre dossier a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par les experts de la DDC l'ont trouv\u00e9 sens\u00e9 et r\u00e9alisable, ce n'est pas laisser de savoir qui r\u00e9alise ce projet, ce qui compte, c'est son contenu, sa faisabilit\u00e9 et l'opportunit\u00e9 d'amener la formation professionnelle du mal suisse, on a vu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:12) [58%] :\r\n9 les un extrait de plut\u00f4t mais lorsque j'm\u00e9rit\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [90%] :\r\nInterview sign\u00e9e Marc Monique \u00e0 l'UDC 1er parti de Suisse en terme de voix a toujours quelques soucis en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [96%] :\r\nNouvelle \u00e9pisode est venu \u00e9mailler l'histoire compliqu\u00e9e du parti de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine hier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise Kevin Grangier a d\u00e9mission\u00e9 son d\u00e9part dans un contexte tendu n'arrange pas les affaires du parti en Romandie et c'est pourtant l\u00e0 que se trouve le r\u00e9servoir de voix de l'UDC Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [92%] :\r\nOn allait voir ce qu'on allait voir, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, l'UDC r\u00e9alise un score historique de29,4 pourcent un un succ\u00e8s qui propulse un 2\u00e8me repr\u00e9sentant de ce parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les strat\u00e8ges UDC alors la marge de progression chez les \u00e9lecteurs roman tablent sur un effet Guy Parmelin leur formation plafonne en effet \u00e0 33 pourcent en en Suisse al\u00e9manique et \u00e0 22 pourcent seulement seulement en Suisse romande, le voil\u00e0 le potentiel pour grandir encore erreur 2 ans plus tard, le bilan est d\u00e9cevant : certes, il y a des progressions comme au parlement valaisan des maintient comme \u00e0 Fribourg, mais la perte de 11 si\u00e8ges \u00e0 Neuch\u00e2tel, 2 autres dans le canton de Vaud l'\u00e9viction d'Oskar Freysinger du Conseil d'\u00c9tat valaisan l'\u00e9chec \u00e9galement \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois de Jacques Nicolet aux affaires, Raymond Clottu, \u00e9ject\u00e9 de la section neuch\u00e2teloise, cr\u00e9ation d'une section dissidente dans le canton de Vaud, conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 de C\u00e9line Amaudruz, les conditions pour une progression du parti en Suisse romande f\u00e9d\u00e9ral de 2019 ne semble plus r\u00e9unies, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, le reconnaissait, il y a quelques mois, il a sous- estim\u00e9 le travail en Suisse romande et le d\u00e9ficit en personnel politique d\u00e9cim\u00e9e par les affaires, un probl\u00e8me qu'il va falloir r\u00e9soudre assez vite si l'UDC entend redresser la barre et faire r\u00eaver de nouveaux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [92%] :\r\nEt justement, Albert R\u00f6sti, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, le pr\u00e9sident de l'UDC, parlera de l'avenir de son parti en Suisse romande dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les yeux seront tourn\u00e9s ce soir encore vers Washington apr\u00e8s des mois de sp\u00e9culation, Donald Trump donnera en fin de journ\u00e9e, sa d\u00e9cision sur l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran, selon les sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne devrait pas retirer les \u00c9tats-Unis de l'accord, mais il pourrait d\u00e9cider de ne pas certifier le texte, en clair il renverrait la balle dans le camp du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les parlementaires auraient 60 jours pour d\u00e9cider r\u00e9- imposer ou non les sanctions qu'on peut le r\u00e9gime iranien, des sanctions qui avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es par les \u00c9tats-Unis et les autres grandes puissances suite \u00e0 l'accord historique de juillet 2015. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [92%] :\r\nDonald Trump, qui encha\u00eene les gros dossiers internationaux, il a annonc\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis se retirent de l'UNEF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [93%] :\r\nL'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture perd donc l'un de ses principaux membres, le retrait am\u00e9ricain \u00e9tant quoi panier de celui d'Isra\u00ebl, les 2 pays accusent l'UNESCO de tenir des positions anti- isra\u00e9liennes et Maurice de casser les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [96%] :\r\nC'est une perte pour l'UNESCO et pour la famille des Nations Unies, d\u00e9clare l'actuelle directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO La Bulgare Irina Bokova, qui poursuit en expliquant que ce retrait survient t\u00f4t, moment o\u00f9 la lutte contre l'extr\u00e9misme violent appelle \u00e0 un renouveau des efforts pour l'\u00e9ducation et le dialogue des cultures ces regrets sont partag\u00e9s par la France, qui h\u00e9berge le si\u00e8ge de l'UNESCO et par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui souligne le r\u00f4le majeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'UNESCO, depuis sa fondation en 1946 de son c\u00f4t\u00e9, Moscou parle d'une triste nouvelle, et quelques heures apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine Isra\u00ebl \u00e0 2 \u00e0 son tour annonc\u00e9 son prochain retrait de l'institution, la qualifiant de th\u00e9\u00e2tre de l'absurde o\u00f9 l'on d\u00e9forme l'histoire au lieu de la pr\u00e9server l'ambassadeur d'Isra\u00ebl aupr\u00e8s de l'ONU, a rench\u00e9ri en d\u00e9clarant : nous entrons dans une nouvelle \u00e8re aux Nations unies, celle o\u00f9 quand on pratique la discrimination contre Isra\u00ebl, il faut en payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [95%] :\r\nLes propos et les explications de Maurice Doucas on reste aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le producteur de cin\u00e9ma, Harvey Weinstein est d\u00e9sormais vis\u00e9 par plusieurs enqu\u00eates, la police de New-York examinent une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e remontant \u00e0 2004, alors que les enqu\u00eateurs britannique penchent sur une agression sexuelle qui aurait \u00e9t\u00e9 commise \u00e0 Londres dans les ann\u00e9es 80, c'est sans doute le d\u00e9but d'une longue saga judiciaire, suite aux accusations de viols et de harc\u00e8lement \u00e0 l'encontre du magnat d'Hollywood, Harvey Weinstein, une affaire qui semble en appeler d'autres, on apprend ce matin que pour des accusations de harc\u00e8lement, le groupe internet, amazone met \u00e0 pied l'un de ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [99%] :\r\nLes grandes entreprises suisses investissent les unes apr\u00e8s les autres dans l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [90%] :\r\nUBS et Novartis par exemple tablent sur des programmes informatiques am\u00e9liorer pour changer leur avenir, derni\u00e8re en date, Swisscom qui pr\u00e9sente maintenant son plan, d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle, outil qui sera utilis\u00e9 dans son service \u00e0 la client\u00e8le, en clair, les mails seront progressivement g\u00e9r\u00e9 par un robot, pas question de r\u00e9duire les emplois mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer les prestations Christian au porte- parole de Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:58) [90%] :\r\nOn a tous faible pourcentage on parle de 3 pourcent aujourd'hui aujourd'hui de mails qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement avec un lien vers une page vous le client retrouve le renseignement qui cherche donc c'est souvent des des demandes relativement simple de type coach puis n'oubliez ou commande d'une nouvelle carte SIM enfin des vraiment des des des choses relativement, enfin, en fait, l'identification vocale, il s'agit l\u00e0 d'un syst\u00e8me qu'on a introduit il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e lorsque vous appelez, on fait une empreinte vocale cet emprunt servira pour vous identifier \u00e0 coup s\u00fbr qu'on a aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 2800 collaborateurs qui travaillent dans les call-centers Hallyday c'est pas du tout, de diminuer ce nombre un peu aujourd'hui, on a de plus en plus de demandes qui sont complexes, donc en fait, le robot, ce qui va permettre de faire c'est de simplifier le travail de l'argent, c'est clair que nous sommes une entreprise de technologie technologique, il est pour nous essentiel d'\u00eatre l\u00e0 aussi \u00e0 la pointe de la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [89%] :\r\nChristian ce qui r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier l'\u00e9conomie d\u00e9cid\u00e9ment en mutation, elle s'appelle Youpi job tout You ou d\u00e9lit ouais les plateformes internet, offrant une mise en relation de particuliers pour des petits jobs, des services ou des livraisons \u00e0 domicile se d\u00e9veloppe \u00e0 toute vitesse, elles bousculent le march\u00e9 du travail, les autorit\u00e9s mais d'jobbeurs qui travaillent via ces sites sont -ils de vrais ou de faux ind\u00e9pendants, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine Francesca Ruggiero Jordan Davis ont rencontr\u00e9 un livreur Hubert il p\u00e9dale pour une plateforme quelques heures par jour et un coursier avait aux salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:29) [87%] :\r\nAppelons -le comme \u00e7a est \u00e9tudiant, il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, il y a un mois pour une Start-Up qui fournit des repas \u00e0 domicile, il vient prendre ses livraisons directement en cuisine, si le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [87%] :\r\nJe re\u00e7ois de filiation et je me lib\u00e8re pour pouvoir livrer mes clients, temps d'attente n'est pas pay\u00e9, donc je sais pas payer, il y a la livraison est -ce que vous toussez 5 francs par livraison, avouez que ce n'est pas beaucoup s'production ce qui permettrait de vivre de \u00e7a, alors pour moi c'est bien revenu qui me convient parce que je suis \u00e9tudiant, j'ai besoin d'argent est -ce que vous pouviez faire quoi en une journ\u00e9e normale, c'est combien de cours, je peux faire jusqu'\u00e0 5 6 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:11) [89%] :\r\nMichael doit payer ses charges sociales et assurance lui- m\u00eame un statut qui fait bondir un autre jeune coursier \u00e0 v\u00e9lo, il est employ\u00e9 dans une des rares entreprises de livraison \u00e0 2 roues de Gen\u00e8ve et il vit de son boulot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:23) [86%] :\r\nCes plateformes qui permettent de pratiquer des prix la course qui sont bien inf\u00e9rieurs \u00e0 ce que ferait une soci\u00e9t\u00e9 classique par exemple nous ne Courson ville co\u00fbte 16 francs, c'est pour l'optique parce que ces plateformes permettent de proclamer que ce sont pas des employeurs que les gens qui travaillent l\u00e0- bas sont des ind\u00e9pendants, mais sauf au statut d'ind\u00e9pendants, vous avez peur pour votre travail moins : la non j'ai pas peur travail mais je crains que \u00e7a ait des r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur les revenus de l'entreprise et du coup bas percuter sur nous en parler, oui, on en parle et \u00e7a n'a bien c'est partager se demande : mais qu'est -ce qui va se passer l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [92%] :\r\nJobbeurs, une profession en voie d'extension, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et demain \u00e0 12 heures 45 sur la Premi\u00e8re, un mot encore de hockey sur glace avec Gen\u00e8veServette qu'il p\u00e9dale dans la crise, les Aigles ont \u00e9t\u00e9 battus 3 0 hier soir par Ambri Piotta ils restent onzi\u00e8me au classement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [97%] :\r\nEt un dernier mot sur la m\u00e9t\u00e9o Julien \u00e7a va \u00eatre je crois assez simple \u00e0 r\u00e9sumer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [95%] :\r\nAvec un temps tout simplement au beau fixe en ce vendredi, il fera entre 19 et 21 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi, soleil et douceur se prolongeront tout au long de week- end puis et c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, jusqu'\u00e0 mercredi au moins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci Julia un sac. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDD6520-5AEC-4CC5-A8D3-C4C829188623", "internalArchiveId": "FEDD6520-5AEC-4CC5-A8D3-C4C829188623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral;David Davis, ministre du Brexit;Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:52-08:00:10 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(02/DDC/DFAE ERYTHREE PA (INFO ORIG)) Les critiques de la soci\u00e9t\u00e9 civile et celles de la gauche n'y feront rien...la Suisse a repris ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration avec l'Erythr\u00e9e... 11 ans apr\u00e8s les avoir interrompues... \r\nBerne soutient depuis le d\u00e9but de ce mois deux projets de formation professionnelle dans ce pays souvent \u00e9pingl\u00e9 par l'ONU pour son non respect des droits de l'homme. \r\nMarc Menichini, l'une des deux organisations financ\u00e9e par la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, la DDC, est pr\u00e9sid\u00e9e par Toni Locher, le consul honoraire controvers\u00e9 d'Erythr\u00e9e en Suisse.\r\n 1'09 \r\n((Depuis le d\u00e9but de ce mois, la DDC, la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, collabore avec le Comit\u00e9 suisse de Soutien \u00e0 l'Erythr\u00e9e, une organisation priv\u00e9e \u00e0 but humanitaire, active dans ce pays depuis les ann\u00e9es 70. Jusqu'en 2019, la DDC lui versera environ 500 000 francs par ann\u00e9e pour financer une \u00e9cole professionnelle. Il s'agira in fine d'inciter les jeunes Erythr\u00e9ens \u00e0 travailler sur place et donc \u00e9viter qu'ils immigrent.  Un objectif cher au r\u00e9gime d'Asmara...dont le consul honoraire en Suisse n'est autre que Toni Locher... le pr\u00e9sident aussi de ce Comit\u00e9 suisse de soutien \u00e0 l'Erythr\u00e9e, c'est lui qui recevra l'argent de la Suisse...Une collaboration qui a de quoi surprendre... Toni Locher emp\u00eache par exemple l'octroi de visas aux journalistes suisses qui accusent le regime d'\u00eatre une dictature. Ami personnel du pr\u00e9sident \u00e9rythr\u00e9en, ses positions pro-gouvernementales lui valent les critiques d'une partie de la diaspora erythr\u00e9enne en Suisse. Confront\u00e9e \u00e0 ses faits, la DDC n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de nous r\u00e9pondre. Malgr\u00e9 les critiques r\u00e9currentes de la communaut\u00e9 internationale contre l'Erythr\u00e9e, et sous pression du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de renouer le dialogue avec Asmara... notamment pour endiguer le flux migratoire en provenance de ce pays.))\r\n(Bve UNesco 8h) Apr\u00e8s son retrait de la COP21 en juin, Washington continue de faire cavalier seul.\r\nAu 1er janvier 2018 les Etats-Unis ne seront plus membre de l'Unesco, l'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture...\r\nUn retrait pour des raisons politique. \r\nAccusant l'institution d'\u00eatre \"anti-isra\u00e9lienne\".\r\nDans la foul\u00e9e, Isra\u00ebl, a annonc\u00e9 qu'elle quittait \u00e9galement l'Organisation des Nations unies.\r\nWashington avait pr\u00e9venu d\u00e9but juillet de son intention de r\u00e9examiner ses liens avec l'Unesco apr\u00e8s sa d\u00e9cision de d\u00e9clarer la vieille ville de H\u00e9bron, en Cisjordanie occup\u00e9e, \"zone prot\u00e9g\u00e9e\" du patrimoine mondial.\r\n(Bve Gaza) C'est une poign\u00e9e de mains symbolique. \r\nLa r\u00e9conciliation entre mouvements rivaux palestiniens a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e hier au Caire, en Egypte. \r\nDes d\u00e9l\u00e9gations du Hamas et du Fatah ont sign\u00e9 un accord de r\u00e9conciliation et fix\u00e9 au 1er d\u00e9cembre l'\u00e9ch\u00e9ance d'un transfert de pouvoirs dans la bande de Gaza. \r\nCette r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas ne fait pas les affaires du Premier ministre isra\u00e9lien. \r\nBenyamin N\u00e9tanyahou estime qu'elle \"complique la paix\" avec Isra\u00ebl.\r\n(18/ TRUMP DECISION IRN) *** Donald Trump rend son verdict aujourd'hui sur l'accord nucl\u00e9aire iranien\r\nAccord qu'il pourrait choisir de ne pas \"certifier\". \r\nLa d\u00e9cision confierait au Congr\u00e8s la responsabilit\u00e9 de r\u00e9tablir ou pas des sanctions contre l'Iran li\u00e9es \u00e0 son programme nucl\u00e9aire. \r\nMaurice Doucas... cette annonce sera scrut\u00e9e avec attention, dans le monde entier... \r\n---- \r\nTous les regards seront braqu\u00e9s sur la Maison Blanche, o\u00f9 Donald Trump est tr\u00e8s isol\u00e9 sur ce dossier: \r\nT\u00e9h\u00e9ran bien s\u00fbr, mais aussi tous les autres signataires de ce texte historique ... - \u00e0 savoir Moscou, P\u00e9kin, Paris, Londres et Berlin - ont mis en garde.... contre un retour en arri\u00e8re... aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles.\r\nle 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait ouvrir une p\u00e9riode de grande incertitude... en refusant de \"certifier\" le fait que T\u00e9h\u00e9ran respecte ses engagements... et ce en d\u00e9pit des assurances (en ce sens) de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique.\r\nUne \"non-certification\" ...enverrait... alors... la balle... dans le camp du Congr\u00e8s am\u00e9ricain: les parlementaires auraient ainsi.... 60 jours... pour d\u00e9cider de r\u00e9-imposer, ou non, les sanctions lev\u00e9es depuis 2015.\r\net un retour des sanctions... signerait ...clairement... la mort de cet accord... qui a \u00e9t\u00e9  \u00e2prement discut\u00e9... \r\nQuant aux d\u00e9tracteurs de l'accord, ils esp\u00e8rent que cette phase d'incertitude permettra de convaincre les Europ\u00e9ens de le ren\u00e9gocier pour rendre cet accord plus strict encore. \r\nMais la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, (dont les entreprises ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9investir le march\u00e9 iranien), ont \u00e9cart\u00e9... toute possibilit\u00e9... de rouvrir... les d\u00e9bats sur le texte lui-m\u00eame.\r\n--- \r\nDonald Trump qui prendra la parole vers 18h45, heure suisse\r\n(Bve Weinstein 8h) *** L'affaire  Harvey Weinstein qui a d\u00e9clench\u00e9 un grand d\u00e9ballage visant les pratiques d'abus sexuels au sein du septi\u00e8me art, prend un tour judiciaire.\r\nLa police new-yorkaise a ouvert une enqu\u00eate sur une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e qui remonte \u00e0 2004. \r\nL'actrice Lucia Evans accuse le producteur de de cineman de l'avoir forc\u00e9e \u00e0 lui faire une fellation. \r\nHarvey Weinstein d\u00e9sormais accus\u00e9 de 4 viols risque 25 ans de prison dans cette affaire.\r\nUne enqu\u00eate a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Londres, selon le journal britannique The Guardian. \r\nL'affaire Harvey Weinstein qui a mis un coup de pied dans la fourmili\u00e8re d'Hollywood. \r\nAmazon a suspendu, hier, le responsable d'Amazon Studios, sa filiale consacr\u00e9e \u00e0 la production de s\u00e9ries. \r\nIl est lui aussi accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par une productrice...\r\nUne enqu\u00eate avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, mais n'avait rien donn\u00e9 avant l'\u00e9clatement de l'affaire Weinstein.\r\n(TF4/SUISSE 25 ANS BM PI) *** Le Fonds mon\u00e9taire international et la banque mondiale entament aujourd'hui leurs r\u00e9unions annuelle. \r\nLes Conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ueli Maurer et Johan Schneider-Ammann sont \u00e0 Washington.. \r\nPour la Suisse, c'est l'occasion de marquer ses 25 ans au sein des institutions de Bretton Woods, mais \u00e9galement de mener des entretiens bilat\u00e9raux entre Berne et Washington... Rapha\u00ebl Grand..\r\n(Bve Lafarge Syrie) L'ONG Sherpa, partie civile dans l'enqu\u00eate visant les activit\u00e9s du cimentier Lafarge-Holcim en Syrie, r\u00e9clame l'audition par la justice francais de Laurent Fabius, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 2012 \u00e0 2016. \r\nL'association demande \u00e9galement aux juges d'entendre deux anciens ambassadeurs de France en Syrie.\r\nLa filiale syrienne de Lafarge - leader mondial des mat\u00e9riaux de construction -, est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des organisations terroristes comme le groupe \u00c9tat islamique.\r\nLafarge \u00e9tait alors la seule multinationale encore pr\u00e9sente pendant la guerre civile en Syrie. \r\nOnze anciens salari\u00e9s de l'usine syrienne ont saisi la justice fran\u00e7aise pour \"mise en danger de la vie d'autrui.\"   \r\nDevant les enqu\u00eateurs, plusieurs dirigeants du cimentier affirment que le quai d'Orsay \u00e9tait parfaitement inform\u00e9 des activit\u00e9s de l'entreprise sur place. \r\nCertains ajoutent m\u00eame que la diplomatie fran\u00e7aise a pouss\u00e9 Lafarge \u00e0 rester en Syrie. \r\nDes sources diplomatiques, contestent vivement cette version.\r\n(TF3/BREXIT PLAN B PI) *** Le sc\u00e9nario du \"no deal\" refait surface dans le dossier du Brexit... \r\nLe cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations s'est achev\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles sans aucun progr\u00e9s. \r\nDes discussions qui sont \"dans une impasse\" selon Michel Barnier, n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLa question de la facture du divorce dont Londres devra s'acquitter reste la principale pomme de discorde. \r\nUn blocage persistant qui fait ressurgir la question d'un Brexit sans accord. \r\nA Londres, les explications de Catherine Ilic\r\n  ((Alors que le sc\u00e9nario du no deal semblait avoir \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans les tiroirs, voil\u00e0 qu'il refait surface dans le d\u00e9bat sur le Brexit outre Manche. C'est m\u00eame d\u00e9sormais l'option favorite des d\u00e9fenseurs d'une rupture nette avec l'Union europ\u00e9enne, frustr\u00e9s par la lenteur des discussions avec Bruxelles. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs ont m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que s'il n'y avait pas de progr\u00e8s significatif d'ici d\u00e9cembre, il \u00e9tait alors pr\u00e9f\u00e9rable d'interrompre la n\u00e9gociation tout court. Le gouvernement est plus mesur\u00e9, m\u00eame s'il admet se pr\u00e9parer \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s. Le ministre du Brexit, David Davis l'a confirm\u00e9 une nouvelle fois hier \u00e0 l'issue du cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations:\r\n\u00ab Le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, ce n'est pas ce que nous souhaitons. nous voulons un bon accord. mais nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tout, y compris l'absence d'accord. c'est pour cela que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 250 millions de livres, pour se pr\u00e9parer . et s'il faut davantage d'argent, nous en fournirons davantage. \u00bb\r\nLe gouvernement affirme \u00e9laborer une solution de repli, mais le camp des Brexiteers les plus impatients exigent davantage : ils veulent un plan pr\u00eat \u00e0 \u00eatre mis \u00e0 ex\u00e9cution d\u00e8s maintenant, afin de faire comprendre \u00e0 Bruxelles que Londres n'a pas peur de quitter l'UE sans accord. Ils sont particuli\u00e8rement remont\u00e9s contre le ministre des finances Philip Hammond, accus\u00e9 de ne pas vouloir d\u00e9penser l'argent d\u00e9bloqu\u00e9 pour un tel sc\u00e9nario. Leur approche jusqu'au-boutiste, d\u00e9cri\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques, n'est toutefois ni soutenue par une majorit\u00e9 parlementaire, ni par une majorit\u00e9 au sein de la population. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne pourraient tendre la main \u00e0 la Premi\u00e8re ministre britannique, Theresa May, pour sortir de l'impasse les n\u00e9gociations sur le Brexit..\r\nLe Conseil europ\u00e9en qui se r\u00e9unit les 19 et 20 octobre invitera la Grande-Bretagne \u00e0 revoir son offre concernant la facture de sa sortie de l'Union, si l'on en croit un projet de d\u00e9claration. \r\nSuivant le r\u00e9sultat, l'UE pourrait alors lui proposer d'entamer d\u00e8s d\u00e9cembre des discussions sur le cadre des futures relations commerciales.\r\n(Bve Samsung) Le PDG de Samsung, Kwon Oh-hyun, d\u00e9missionne\r\nCette annonce intervient alors que le groupe sud cor\u00e9en annonce une pr\u00e9vision de b\u00e9n\u00e9fices op\u00e9rationnels record, de pr\u00e9s de 13 milliards de dollars\r\nSamsung Electronics, qui cherche \u00e0 tourner la page du scandale de corruption qui a valu \u00e0 l'h\u00e9ritier de l'empire d'\u00eatre emprisonn\u00e9.\r\n(Bve FIFA 8h) Il nie en bloc. \r\nMis en examen, l'ancien num\u00e9ro 2 de la Fifa, J\u00e9r\u00f4me Valcke, se d\u00e9fend ce matin dans un entretien au journal L'Equipe...\r\nAu lendemain de l'annonce par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre \u00e0 la fois du francais, ex-bras droit de Sepp Blatter et du Qatari Nasser Al-Khela\u00effi, PDG de beIN Media et pr\u00e9sident du PSG...\r\nLes deux hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s de corruption dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de plusieurs coupes du monde...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Valcke auditionn\u00e9 hier toute la journ\u00e9e par la justice suisse, ainsi que sa femme.\r\nAlors qu'en France une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier dans les bureaux parisiens de beIN Sports.\r\nLe groupe beIN Media qui \"r\u00e9fute toutes les accusations\" port\u00e9es par la justice suisse.\r\n(05/RIPONNE ITV JUNOD (REP 22H30)) *** La ville de Lausanne l'avait promis...elle s'engage \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 r\u00e9am\u00e9nager les places de la Riponne et du Tunnel. \r\nPour cela, la Municipalit\u00e9 demande un cr\u00e9dit de 800 mille francs pour organiser un concours d'urbanisme afin de rendre ces deux places attractives... \r\nMais la Riponne est surtout connue \u00e0 Lausanne pour \u00eatre un point important . Ecoutez Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne...\r\n  41''\r\n Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-13T07:59:40_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-13T07:59:40_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8977080", "ece-8977058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T14:35:21Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec les Online pouss\u00e9 le sp\u00e9cialiste des pneus et jantes sur Internet, aucune perturbation n'est signal\u00e9e sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour et d'ailleurs du week- end est assez simple \u00e0 r\u00e9sumer, soleil et douceur c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 5 \u00e0 8 degr\u00e9s actuellement 19 \u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi et je disais \u00e7a va continuer tout le week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui et son magasin en ligne qui Kodor au point com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [85%] :\r\nBonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nVous revenez ce matin sur le d\u00e9part de l'Unesco des \u00c9tats-Unis, je crois, oui, effectivement, c'est un signe, un signe de plus de la d\u00e9fiance de la pr\u00e9sidence Trump \u00e0 l'\u00e9gard des organisations internationales, on verra tout \u00e7a avec Karim Lebourg qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien l'ONU et les \u00c9tats-Unis, c'est dans tout un monde dans une dizaine de minutes Guin\u00e9e \u00e9mission Patrick merci \u00e0 lundi romaine, il est 8 heures vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nOui, Boukari, une collaboration qui a de quoi surprendre la Suisse financera une \u00e9cole professionnelle en \u00c9rythr\u00e9e, une reprise des activit\u00e9s de coop\u00e9ration dans un pays souvent \u00e9pingl\u00e9 par le pour son non- respect des droits de l'homme, les explications dans un instant de Nutini Donald Trump va rendre aujourd'hui son verdict tant attendu sur l'accord historique cens\u00e9e emp\u00eacher l'Iran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, un verdict ce qui devrait \u00eatre une non- certification aux cons\u00e9quences tr\u00e8s incertaine et puis la ville de Lausanne veut lancer un concours pour r\u00e9am\u00e9nager de places qui ont mauvaise r\u00e9putation, les places de la Riponne et du tunnel qui doivent \u00eatre totalement repens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [92%] :\r\nLes critiques de la soci\u00e9t\u00e9 civile et celles de la gauche n'y feront rien, la Suisse a repris ses activit\u00e9s de coop\u00e9ration avec l'\u00c9rythr\u00e9e, 11 ans apr\u00e8s les avoir interrompues Berne soutient depuis le d\u00e9but de ce mois, 2 projets de formation professionnelle dans ce pays, souvent \u00e9pingl\u00e9 par l'ONU pour son non- respect des droits de l'homme marque ni qui ni l'une des 2 organisations financ\u00e9e par la direction de d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, la DDC est pr\u00e9sid\u00e9e par Toni, le Cher, le consul honoraire controvers\u00e9 d'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [93%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de ce mois, la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration collabore avec le comit\u00e9 suisse de soutien \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e, une organisation priv\u00e9e \u00e0 but humanitaire active dans ce pays depuis les ann\u00e9es 70 jusqu'en 2019 la DDC lui versera environ 500000 francs par ann\u00e9e pour financer une \u00e9cole professionnelle, il s'agira une fine et d'inciter les jeunes \u00c9rythr\u00e9ens \u00e0 travailler sur place et donc \u00e9viter qu'ils immigrent un objectif cher au r\u00e9gime d'Asmara dont le consul honoraire en Suisse n'est autre que Tony, le Cher, le pr\u00e9sident aussi de ce comit\u00e9 suisse de soutien \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e, c'est lui qui recevra l'argent de la Suisse, une collaboration qui a de quoi surprendre, tenez le cher emp\u00eachent par exemple l'octroi de visas aux journalistes suisses qui accuse le r\u00e9gime d'\u00eatre une dictature et ses positions pro- gouvernemental lui valent les critiques d'une partie de la diaspora \u00e9rythr\u00e9enne en Suisse, confront\u00e9e \u00e0 ces faits la DDC n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de nous r\u00e9pondre, malgr\u00e9 les critiques r\u00e9currentes de la communaut\u00e9 internationale contre l'\u00c9rythr\u00e9e est sous pression du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, voil\u00e0 une ann\u00e9e de renouer le dialogue avec Asmara notamment pour endiguer le flux migratoire en provenance de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Marc qui nie apr\u00e8s son retrait de la COP 21 en juin Washington continue de faire cavalier seul au 1er janvier 2018 : les \u00c9tats-Unis ne seront plus membre de l'UNESCO, l'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture, un retrait pour des raisons politiques, accusant l'institution d'\u00eatre anti- isra\u00e9lienne dans la foul\u00e9e, Isra\u00ebl a annonc\u00e9 qu'elle quittait \u00e9galement l'organisation, Washington avait pr\u00e9venu d\u00e9but juillet de son intention de r\u00e9examiner ses Liens avec l'UNESCO apr\u00e8s sa d\u00e9cision de d\u00e9clarer la vieille ville de H\u00e9bron ensuite jordaniens occup\u00e9e zone prot\u00e9g\u00e9e du Patrimoine mondial et puis c'est une poign\u00e9e de main symbolique, la r\u00e9conciliation entre mouvements rivaux palestiniens \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 hier au Caire, en \u00c9gypte, des d\u00e9l\u00e9gations du Hamas et du Fatah ont sign\u00e9 un accord de r\u00e9conciliation et fix\u00e9 au 1er d\u00e9cembre l'\u00e9ch\u00e9ance d'un transfert de pouvoir dans la bande de Gaza, cette r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas, qui ne fait pas les affaires du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou estime qu'elle complique la paix, dit -il avec Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [92%] :\r\nEt Donald Trump rend son verdict aujourd'hui sur l'accord nucl\u00e9aire iranien, accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [95%] :\r\nQu'il pourrait choisir de ne pas certifier la d\u00e9cision confierait alors au Congr\u00e8s, la responsabilit\u00e9 de r\u00e9tablir ou pas des sanctions contre l'Iran li\u00e9es \u00e0 son programme nucl\u00e9aire, Maurice Doucas cette annonce sera scrut\u00e9e avec attention dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [96%] :\r\nOui, tous les regards seront braqu\u00e9s sur la Maison Blanche o\u00f9 Donald Trump et tr\u00e8s seul sur ce dossier, T\u00e9h\u00e9ran, bien s\u00fbr, mais aussi tous les autres signataires de ce texte historique, \u00e0 savoir, Moscou, P\u00e9kin, Paris, Londres et Berlin ont mis en garde contre un retour en arri\u00e8re, aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles, le 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait en effet ouvrir une p\u00e9riode de grande incertitude, en refusant de certifier le fait que T\u00e9h\u00e9ran respecte ses engagements, et ce en d\u00e9pit des assurances en ce sens de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, une non- certification enverrait alors la balle dans le camp du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les parlementaires auraient ainsi 60 jours pour d\u00e9cider de r\u00e9- imposer ou non les sanctions lev\u00e9es depuis 2015 et en retour des sanctions signerait clairement la mort de cet accord qui a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement discut\u00e9 quant aux d\u00e9tracteurs de l'accord, ils esp\u00e8rent que cette phase d'incertitude permettra de convaincre les Europ\u00e9ens de le ren\u00e9gocier pour rendre ce trait\u00e9 encore plus strictes, mais la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, dont les entreprises ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9investir le march\u00e9 iranien ont \u00e9cart\u00e9 toute possibilit\u00e9 de rouvrir les d\u00e9bats sur le texte lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [89%] :\r\nLes explications cin\u00e9ma russe nous casser dans le tram, qui prendra la parole ce soir vers 18 heures 45 heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [93%] :\r\nL'affaire Harvey Weinstein a d\u00e9clench\u00e9 un grand d\u00e9ballage visant les pratiques d'abus sexuels au sein du septi\u00e8me art, elle prend d\u00e9sormais un tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [95%] :\r\nJudiciaire, la police new- yorkaise qui a ouvert une enqu\u00eate sur une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e qui remonte \u00e0 2004 Herv\u00e9 Weinstein d\u00e9sormais accus\u00e9 de 4 viols risque 25 ans de prison dans cette affaire, une enqu\u00eate a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Londres, selon le journal britannique The Guardian, l'affaire Harvey Weinstein, qui a mis un coup de pied dans la fourmili\u00e8re d'Hollywood Amazone a suspendu hier le responsable d'amazone Studio sa filiale consacr\u00e9e \u00e0 la production de s\u00e9ries, il est lui aussi accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par une productrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [98%] :\r\nLe Fonds mon\u00e9taire international et la Banque mondiale entament aujourd'hui leur r\u00e9union annuelle, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [95%] :\r\nMaurer et Yoann Schneider- Ammann sont \u00e0 Washington pour la Suisse et l'occasion de marquer ses 25 ans au sein des institutions de Bretton Woods, mais \u00e9galement de mener des entretiens bilat\u00e9raux entre Berne et Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [92%] :\r\nOui, 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont du voyage \u00e0 Washington et la d\u00e9l\u00e9gation suisse rencontr\u00e9 hier des s\u00e9nateurs am\u00e9ricains rencontre bilat\u00e9rale, l'occasion d'\u00e9voquer les relations financi\u00e8res parfois tumultueuses entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis USA Dramane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [87%] :\r\nVous savez, quand nous sommes pass\u00e9s par des ann\u00e9es avec de grands qui fait que, concernant les je pense que \u00e7a c'est histoire on a trouv\u00e9 la collaboration a retrouv\u00e9 la confiance, on a retrouv\u00e9 le monde \u00e9conomique et financi\u00e8re est normal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [90%] :\r\nRapha\u00ebl, c'est donc le retour \u00e0 une relation apais\u00e9e entre Berne et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [92%] :\r\nC'est en tout cas le le message c\u00f4t\u00e9 suisse, mais il reste \u00e9videmment des points de friction, par exemple, la force du franc par rapport au dollar a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, on sait que la Suisse figure sur une liste de pays potentiellement vu par les \u00c9tats-Unis comme manipulateur de devises, enfin il y a ce grand d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis qui \u00e9merge : la r\u00e9forme fiscale port\u00e9es par Donald Trump, avec des r\u00e9ductions de taxes pour rendre les entreprises am\u00e9ricaines plus comp\u00e9titives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [87%] :\r\nOn a r\u00e9alis\u00e9, il y en a un int\u00e9r\u00eat, ce qu'on veut conna\u00eetre les id\u00e9es et les putes autour du processus de chercher la balance partir crit\u00e8res du march\u00e9, pas de la politique, on n'a pas pris position ni laisse am\u00e9ricain ni les sp\u00e9cialistes, c'est un autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [90%] :\r\nJohansson Rahman indique n'avoir qu'effleurer le sujet avec les s\u00e9nateurs, mais les impacts d'une r\u00e9forme fiscale seront grands, pour les entreprises suisses actives aux \u00c9tats-Unis impact \u00e9galement en Suisse, avec le risque de voir des entreprises am\u00e9ricaines retourner outre- Atlantique, attir\u00e9 par la politique America First pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme Schneider- Ammann \u00e0 la sensibilit\u00e9 lib\u00e9rale l'approche protectionniste de Trump \u00e9veil sans doute quelques soup\u00e7ons, parlant \u00e0 ce stade d'interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [96%] :\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand et le sc\u00e9nario du no deal refait surface dans le dossier du Brexit, le cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations s'est achev\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles, sans aucun progr\u00e8s des discussions qui sont dans une impasse, selon Michel Barnier, n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne, la question de la facture du divorce dont Londres devra s'acquitter reste la principale pomme de discorde, un blocage persistant qui fait ressurgir la question d'un Brexit sans accord \u00e0 Londres, les explications de Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:16) [96%] :\r\nAlors que le sc\u00e9nario du no deal semblait avoir \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans les tiroirs, voil\u00e0 qu'il refait surface dans le d\u00e9bat sur le Brexit outre- Manche, c'est m\u00eame d\u00e9sormais l'option favorite des d\u00e9fenseurs d'une rupture nette avec l'Union europ\u00e9enne, frustr\u00e9s par la lenteur des discussions avec Bruxelles, plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs ont m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que s'il n'y avait pas de progr\u00e8s significatifs d'ici d\u00e9cembre, il \u00e9tait alors pr\u00e9f\u00e9rable d'interrompre la n\u00e9gociation tout court, le gouvernement est plus mesur\u00e9, m\u00eame s'il admet se pr\u00e9parer \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s, le ministre du Brexit David Davis l'a confirm\u00e9 une nouvelle fois hier \u00e0 l'issue du cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [94%] :\r\nLe gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, ce n'est pas ce que nous souhaitons, nous voulons un bon accord, mais nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tout, y compris l'absence d'accord, c'est pour cela que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 250 millions de lires pour se pr\u00e9parer et s'il faut davantage d'argent, nous on peut revenir en davantage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:11) [95%] :\r\nLe gouvernement affirme \u00e9laborer une solution de repli mais le camp des Brexiters les plus impatients exigent davantage, ils veulent un plan pr\u00eat \u00e0 \u00eatre mise \u00e0 ex\u00e9cution d\u00e8s maintenant afin de faire comprendre \u00e0 Bruxelles que Londres n'a pas peur de quitter l'UE sans accord, ils sont particuli\u00e8rement remont\u00e9s contre le ministre des Finances, Philip Hammond, accus\u00e9 de ne pas vouloir d\u00e9penser l'argent d\u00e9bloqu\u00e9 pour untel sc\u00e9nario leur approche jusqu'au-boutiste d\u00e9cri\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques n'est toutefois ni soutenue par une majorit\u00e9 parlementaire, ni par une majorit\u00e9 au sein de la population Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [94%] :\r\nEt on apprend ce matin que les dirigeants europ\u00e9ens pourraient tendre la main \u00e0 la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May pour sortir de l'impasse, le Conseil europ\u00e9en qui se r\u00e9unit les 19 et 20 octobre invitera la Grande-Bretagne \u00e0 revoir son offre concernant la facture de sa sortie de l'Union, suivant le r\u00e9sultat : l'UE pourrait alors lui proposer d'entamer d\u00e8s d\u00e9cembre des discussions sur le cadre des futures relations commerciales dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le PDG de Samsung Kwon au Young qui d\u00e9missionne, cette annonce intervient alors que le groupe sud- cor\u00e9en annonce une pr\u00e9vision de b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel record de pr\u00e8s de 13 milliards de dollars, \u00e7a ne sont qui cherchent ainsi \u00e0 tourner la page du scandale de corruption qui a valu \u00e0 l'h\u00e9ritier de l'empire d'\u00eatre emprisonn\u00e9, il nie en bloc, mis en examen l'ancien num\u00e9ro 2 de la FIFA, J\u00e9r\u00f4me Valcke se d\u00e9fend ce matin dans un entretien au journal L'\u00e9quipe au lendemain de l'annonce par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre, \u00e0 la fois du fran\u00e7ais, ex- bras droit de Sepp Blatter et du Qatari Nasser elle qualifie, PDG de B\u00e9ghin M\u00e9dia et du PSG, les 2 hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s de corruption dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de plusieurs coupes du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [94%] :\r\nEt la ville de Lausanne, l'avait promis, elle s'engage \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 r\u00e9am\u00e9nager les places de la Riponne et du tunnel et pour cela la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [94%] :\r\nMunicipalit\u00e9 demande un cr\u00e9dit de 800000 francs pour organiser un concours d'urbanisme afin de rembourser 2 places attractives mais la Riponne est surtout connue \u00e0 Lausanne pour \u00eatre un point important du trafic de drogue, \u00e9coutez \u00e0 ce propos, Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:07) [91%] :\r\nIl faut pas tout m\u00e9langer, il y a des questions d'urbanisme et puis \u00e0 la question de prise en charge sociale et sanitaire des toxicomanes, mais cette question elle est plut\u00f4t li\u00e9e \u00e0 la question de l'ouverture prochaine dans local de consommation \u00e0 Lausanne, c'est une partie de la solution ensuite le objectif d'un r\u00e9am\u00e9nagement c'est pas de chasser des gens, c'est pouvoir bien cohabiter et aussi de r\u00e9aliser des gens sur la place de la Riponne amener de l'activit\u00e9, c'est des lieux embl\u00e9matiques de la ville, c'est en m\u00eame temps aussi, surtout s'agissant de la Riponne, un des plus gros \u00e9checs urbanistique de cette ville mais je crois qu'il y a un besoin aujourd'hui qu'on s'attaque effectivement s\u00e9rieusement \u00e0 ce dossier, c'est donc un travail qui va prendre aussi quelques ann\u00e9es \u00e0 l'horizon de r\u00e9alisation, c'est plut\u00f4t 2024 2026 on voit que on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [95%] :\r\nGr\u00e9goire Junod le syndic de la ville de Lausanne merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FD37BC-6306-47FA-A481-F120A9BE60C7", "internalArchiveId": "B1FD37BC-6306-47FA-A481-F120A9BE60C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le Kirghizstan, pr\u00e9occup\u00e9 par la radicalisation religieuse, veut faire de la pr\u00e9vention", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhamal Frontbek Kyzy, r\u00e9sidente de l'association de femmes musulmanes Mutakallim;Emil Nasritdinov, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Bichkek et sympathisant de Tablighi Jamaat, un mouvement musulman rigoriste\r\nLe Kirghizstan \u00e9lit ce week-end un nouveau pr\u00e9sident. C'est un test pour ce pays, de loin le plus libre et le plus d\u00e9mocratique de la r\u00e9gion. Mais comme ses voisins, il fait face au probl\u00e8me de la radicalisation religieuse, contre laquelle les autorit\u00e9s tentent de pr\u00e9venir.\r\n\r\n* * Le Kirghizstan, pr\u00e9occup\u00e9 par la radicalisation religieuse, veut faire de la pr\u00e9vention   DIRECT LIGNE IP\r\n***7h43.. Je vous propose de partir pour le Kirghizstan.. \r\nCet Etat d'Asie centrale \u00e9lit ce week-end un nouveau pr\u00e9sident... \r\nC'est un test pour ce pays.. de loin le plus libre et le plus d\u00e9mocratique de la r\u00e9gion...\r\nMais comme ses voisins.. il fait face au probl\u00e8me de la radicalisation religieuse..\r\nLe suspect de l'attentat de Saint-P\u00e9tersbourg \u00e9tait originaire du Kirghizstan... \r\nIsabelle Cornaz, vous revenez justement du Kirghizstan... \r\nLes autorit\u00e9s de cet ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique parlent de plus en plus de pr\u00e9vention contre la radicalisation religieuse....\r\nLes autorit\u00e9s disent que plus de 600 kirghiz seraient partis en Irak et en Syrie. Des chiffres \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution. Ce qui est un peu plus clair, c'est comment se passe ce ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation. Une partie des Kirghiz qui se radicalisent le font non pas dans leur pays, mais en Russie. O\u00f9 ils sont partis travailler comme migrants \u00e9conomiques, et o\u00f9 il se retrouvent dans une situation pr\u00e9caire.\r\nEt sur le territoire kirghize ?\r\nC'est surtout au sein des groupes marginalis\u00e9s que l'islam radical, violent ou non, gagne du terrain. Aupr\u00e8s des prisonniers, des minorit\u00e9s ouzb\u00e8kes, mais aussi des femmes... Cela inqui\u00e8te l'association de femmes musulmanes Mutakallim. La pr\u00e9sidente de l'association, Zhamal Frontbek Kyzy, estime c'est notamment le manque d'\u00e9ducation religieuse qui pousse \u00e0 la radicalisation :\r\n SON 1 VOIX DE FEMME \r\n((Les femmes n'ont pas acc\u00e8s aux mosqu\u00e9es. J'ai fait une recherche et nos chiffres montrent que sur les 2700 mosqu\u00e9es du pays, seul 6 d'entre elles accueillent des femmes ! Et je ne parle que de l'acc\u00e8s, m\u00eame pas de mosqu\u00e9es qui feraient un v\u00e9ritable travail avec les femmes, qui leur proposeraient des  cours.. l\u00e0, il n'y en a tout simplement pas. A la chute de l'Union sovi\u00e9tique, la direction spirituelle des musulmans du Kirghizstan a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, mais il n'y a que des hommes qui y travaillent. Et en 26 ans, on n'a pas \u00e9labor\u00e9 de projet clair pour travailler avec les femmes.))\r\nautre population vuln\u00e9rable ... les jeunes kirghiz des zones urbaines, comme Bishkek, qui parlent parfois mieux le russe que leur langue maternelle. Du coup ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ce qui ce dit dans les mosqu\u00e9es, o\u00f9 presque tout est en kirghiz, affirme Emil Nasritdinov, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Bichkek et sympathisant de Tablighi Jamaat, un mouvement musulman rigoriste :\r\n  21'' SON RADICALISATION KIRGHIZ SON 2 (HOMME)\r\n((Le pr\u00eache du vendredi ne se fait en russe que dans une seule mosqu\u00e9e \u00e0 Bichkek, une fois toutes les deux semaines, pendant 5 minutes...R\u00e9sultat, ces jeunes qui ne comprennent pas bien le kirghiz se tournent vers des groupes salafistes, qui sont eux une porte d'entr\u00e9e pouvant mener \u00e0 tout moment vers un islam plus radical.))\r\nComment est-ce que l'Etat kirghize lutte contre la radicalisation en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\nJusqu'ici, le gouvernement s'est distingu\u00e9e par une assez grande tol\u00e9rance religieuse. Certains groupes rigoristes qui sont interdits ou qualifi\u00e9s d'extr\u00e9mistes ailleurs en asie centrale ou en Russie ne le sont pas au Kirghizstan. Et ce mod\u00e8le kirghiz n'est pas forc\u00e9ment mauvais ! On voit qu'un pourcentage bien plus faible de la population kirghize - par rapport celle de l'Ouzb\u00e9kistan et du Tadjikistan - ont rejoint Daesh, alors que ces deux derniers pays m\u00e8nent, eux, une politique beaucoup plus r\u00e9pressive.\r\nMais le Kirghizstan pourrait bien \u00eatre en train d'abandonner un mod\u00e8le qui marche... ?!\r\nLe pays a de plus en plus tendance \u00e0 se calquer sur les pratiques de la Russie. On note un renforcement de la l\u00e9gislation, me disait Bayram Balci, sp\u00e9cialiste de l'islam en Asie Centrale: un plus grand contr\u00f4le sur l'importation de la litt\u00e9rature religieuse, des proc\u00e9dures plus compliqu\u00e9es pour fonder une mosqu\u00e9e... Une pratique de la religion plus encadr\u00e9e mais aussi plus r\u00e9pressive... avec le risque qu'elle soit contre-productive.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977054", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le Kirghizstan, pr\u00e9occup\u00e9 par la radicalisation religieuse, veut faire de la pr\u00e9vention / LME_2017-10-13T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Kirghizstan \u00e9lit ce week-end un nouveau pr\u00e9sident. C'est un test pour ce pays, de loin le plus libre et le plus d\u00e9mocratique de la r\u00e9gion. Mais comme ses voisins, il fait face au probl\u00e8me de la radicalisation religieuse, contre laquelle les autorit\u00e9s tentent de pr\u00e9venir."], "variantIds": ["ece-8977054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-20T13:25:07Z", "speechToTexts": ["20.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n43 je vous propose de partir pour le qui vient Kirghizstan cet \u00c9tat d'Asie centrale qui \u00e9lit ce week- end un nouveau pr\u00e9sident, c'est un test pour ce pays, de loin le plus libre et le plus d\u00e9mocratique de la r\u00e9gion mais comme ses voisins, le Kirghizstan fait face au probl\u00e8me de la radicalisation islamiste, Isabelle Coruna, vous en revenez, justement, les autorit\u00e9s de cette ex- r\u00e9publique sovi\u00e9tique parlent de plus en plus de pr\u00e9vention contre la radicalisation religieuse oui les autorit\u00e9s disent que plus de 600 kirghiz seraient partis combattre en Irak et en Syrie, alors c'est des chiffres \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution : ce qui est un peu plus clair en revanche c'est comment se passe ce ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation, une partie des kirghize qui se radicalisent le font non pas dans leur pays, mais en Russie, o\u00f9 ils sont partis travailler comme migrants \u00e9conomiques et o\u00f9 il se retrouve dans une situation pr\u00e9caire et sur le territoire kirghize alors c'est surtout au sein des groupes marginalis\u00e9s, hein, que l'Islam radical violent ou non gagne du terrain aupr\u00e8s des prisonniers des minorit\u00e9s Ouzbeks, mais aussi des femmes, \u00e7a inqui\u00e8te, c'est l'association de femmes musulmanes Mutakallim la pr\u00e9sidente de cette association, Jamal Frontbek Kyzy estime que c'est notamment le manque d'\u00e9ducation religieuse qui pousse \u00e0 la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [83%] :\r\nMichel \u00e9ternuement ou pas, les femmes n'ont pas acc\u00e8s aux mosqu\u00e9es, j'ai fait une recherche, et le chiffre monte que sur les 2500 mosqu\u00e9es du pays, seuls 6 d'entre elles accueillent des femmes et je ne parle que de la laisser, m\u00eame pas de mosqu\u00e9e qu'il faudrait un v\u00e9ritable travail avec le femmes qui leur proposera des cours, l\u00e0 il n'y en a tout simplement on encense tendance de Rome \u00e0 la chute de l'Union sovi\u00e9tique, la direction spirituelle des musulmans du Kirghizstan a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, mais il n'y a que des Aventis travaille et, en 26 ans, on n'a pas \u00e9labor\u00e9 de projets clairs pour travailler avec les femmes, c'est idiot, mais j'une finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nAutre population vuln\u00e9rable et jeunes kirghize des zones urbaines comme Bichkek qui parlent parfois mieux le russe que leur langue maternelle, du coup, ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ce qui se dit dans les mosqu\u00e9es o\u00f9 presque tout est en kirghize affirme Emil Nasritdinov c'\u00e9tait un chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine d'Asie centrale \u00e0 Bichkek et sympathisant de Tablighi Jamaat un mouvement musulman rigoriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [87%] :\r\nQuand m\u00eame un m\u00e9tier qui le pr\u00eache du vendredi ne se fait en Russie que dans une seule mosqu\u00e9e Bichkek comme une fois toutes les 2 semaines pendant 5 minutes \u00e0 tuer lorsque je n'et que le r\u00e9sultat de ces jeunes qui ne comprennent pas bien le kirghize se tournent vers des groupes salafistes qui sont, eux, une porte d'entr\u00e9e pouvant mener \u00e0 tout moment vers un Islam plus radicale dans radical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [93%] :\r\nIsabelle cornac \u00e0 comment est-ce que l'\u00c9tat kirghize lutte contre cette radicalisation en g\u00e9n\u00e9ral alors jusqu'ici le gouvernement kirghize s'est distingu\u00e9e par une assez grande tol\u00e9rance religieuse dans certains groupes rigoristes qui sont interdits ou qualifi\u00e9s d'extr\u00e9mistes ailleurs en Asie centrale ou en Russie ne sont pas au Kirghizstan et ce mod\u00e8le kirghiz, ce n'est pas forc\u00e9ment mauvais voit qu'un pourcentage bien plus faible de la population kirghize par rapport \u00e0 celle de l'Ouzb\u00e9kistan, du Tadjikistan ont rejoint Daesh alors que ces 2 derniers pays m\u00e8nent une politique beaucoup plus r\u00e9pressive mais le Kirghizstan Isabelle pourrait bien abandonner un mod\u00e8le qui fonctionne, h\u00e9 bien, le pays a de plus en plus tendance \u00e0 se calquer sur les pratiques de la Russie, on note un renforcement de la l\u00e9gislation, me disait Bayram si, sp\u00e9cialiste de l'Islam en Asie centrale, un plus grand contr\u00f4le sur l'importation de la litt\u00e9rature religieuse des proc\u00e9dures plus compliqu\u00e9es pour fonder une mosqu\u00e9e, par exemple, une pratique de la religion plus encadr\u00e9e, mais aussi plus r\u00e9pressive, avec le risque qu'elle s'av\u00e8re contre- productive, Isabelle, de retour du Kirghizstan merci beaucoup Isabelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60915C2C-3FDC-4CCD-BC5C-F546084D5DC7", "internalArchiveId": "60915C2C-3FDC-4CCD-BC5C-F546084D5DC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vlahovic;Marwan Hamed, commer\u00e7ant de Ramallah;Suleiman Qawasme, \u00e9tudiant;Boukari, Fouad;Jacques Nicolet, P\u00e9sident de la section vaudoise de l'UDC;Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne;Daniel Benjamin, propri\u00e9taire de \"Benjamin Fourrure\" \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Claude Mercier, styliste et consultant en mode\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/ETATS-UNIS UNESCO PA (REP 22H30)) Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier leur d\u00e9part de l'UNesco, suivis quelques heures apr\u00e9s par leur alli\u00e9 Israel.\r\nDes retraits pour des raisons politiques. \r\nL'organisation des Nations-Unies, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation, la science et la culture avait notamment d\u00e9clar\u00e9 la vieille ville d'H\u00e9bron en zone prot\u00e9g\u00e9 du patrimoine mondial. \r\nVille situ\u00e9e en Cisjordanie occup\u00e9e. \r\nLes deux pays reprochent \u00e0 l'Unesco d'avoir une position \"anti-isra\u00e9lienne\". \r\nCela faisait des ann\u00e9es que le conflit au Proche-Orient se r\u00e9p\u00e9rcutait sur l'institution. Alexandre Habay\r\n   56''\r\n((\"Une perte pour la famille des Nations Unies, une perte pour le multilat\u00e9ralisme\", a d\u00e9plor\u00e9 la directrice de l'Unesco apr\u00e8s la notification officielle du retrait am\u00e9ricain. Les Etats-Unis d\u00e9non\u00e7aient depuis des ann\u00e9es un biais anti-isra\u00e9lien de l'agence onusienne. Washington avait d\u00e9j\u00e0 suspendu sa participation financi\u00e8re en 2011 apr\u00e8s l'admission de la Palestine comme membre. En juillet de cette ann\u00e9e, la d\u00e9cision d'inscrire la ville palestinienne d'H\u00e9bron au patrimoine mondial avait suscit\u00e9 les commentaires acerbes des repr\u00e9sentants isra\u00e9liens et am\u00e9ricains. L'Unesco avait \u00e9galement qualif\u00e9 Isra\u00ebl de force d'occupation. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que des pol\u00e9miques li\u00e9s au conflit au Proche-Orient secouent l'institution. En 2009, la candidature de l'Egyptien Farouk Hosny \u00e0 la direction de l'agence avait suscit\u00e9 la controverse. L'ancien ministre de la cultture de Moubarak \u00e9tait connu pour ses diatribes, appelant notamment \u00e0 br\u00fbler les livres isra\u00e9liens. Sa candidature avait \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9cart\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, l'Etat h\u00e9breu a salu\u00e9 le retrait am\u00e9ricain et a fait de m\u00eame quelques heures plus tard.))\r\n(07/ACCORD PALESTINIENS PI) *** Et hasard ou pas du claendrier... Ces d\u00e9part \u00e0 l'Unesco interviennent alors que le Hamas remet les clefs de Gaza au Fatah...\r\nLes deux partis rivaux palestiniens ont sign\u00e9 hier (JE) au Caire un accord cens\u00e9 mettre fin \u00e0 une d\u00e9cennie de d\u00e9chirements d\u00e9vastateurs.  L'Autorit\u00e9 Palestinienne prendra le contr\u00f4le total de la bande de Gaza d'ici le 1er d\u00e9cembre.. et le Fatah a annonc\u00e9 que Mahmoud Abbas le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne  se rendra d'ici un mois dans l'enclave gouvern\u00e9e depuis 2007 par le Hamas.\r\nMais cet accord int\u00e9rimaire n'est qu'une \u00e9tape sur le long chemin de la r\u00e9conciliation...\r\nLes Palestiniens de Cisjordanie restent quand \u00e0 eux sceptiques.. \r\nLes explications de notre correspondante Marine Vlahovic \u00e0 Ramallah, si\u00e8ge de l'Autorit\u00e9 Palestinienne: \r\n   1'09\r\n((C'est un accord de principe entre le Fatah et le Hamas. Et dont le contenu n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.. Mais selon des officiels palestiniens, les deux partis rivaux se sont fix\u00e9 plusieurs \u00e9ch\u00e9ances. Avant le 1er novembre, l'Autorit\u00e9 Palestinienne d\u00e9ploiera 3000 policiers dans la bande de Gaza, notamment aux points de passage entre Isra\u00ebl et l'Egypte. D'ici un mois, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident se rendra \u00e0 Gaza.  Enfin, l'Autorit\u00e9 palestinienne doit reprendre le contr\u00f4le de l'enclave avant le 1er d\u00e9cembre.. Malgr\u00e9 ces annonces, Marwan Hamed, commer\u00e7ant de Ramallah, ne peut s'emp\u00eacher d'\u00eatre dubitatif: \r\nBOB trad: Cet accord est peut-\u00eatre une r\u00e9ussite mais quand ils devront le mettre en pratique ils feront face \u00e0 des difficult\u00e9s en raison de leurs diff\u00e9rences\r\nCar en pratique, il existe de nombreux points de crispation, comme le d\u00e9mant\u00e8lement de l'aile arm\u00e9e du mouvement islamiste..  Pour Suleiman Qawasme, un jeune \u00e9tudiant, les visions des deux fr\u00e8res ennemis sont inconciliables \r\nBOB trad: Le Hamas c'est la r\u00e9sistance arm\u00e9e et le Fatah veut vivre en paix avec Isra\u00ebl donc \u00e7a ne peut pas coller..  \r\nLes deux partis doivent se r\u00e9unir le 21 novembre prochain au Caire, en vue de poursuivre les n\u00e9gociations. MV pour RTS Info Ramallah))\r\nLe Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu a pr\u00e9venu que cette r\u00e9conciliation entre les mouvements rivaux palestiniens compliquait encore davantage la recherche de la paix avec Isra\u00ebl.\r\nLes Etats-Unis disent \"suivre de pr\u00e8s\" l'am\u00e9lioration de la situation humanitaire \u00e0 Gaza apr\u00e8s cet accord de r\u00e9conciliation.\r\n(Bve Weinstein) L'actualit\u00e9 aux Etats-Unis et l'affaire Harvey Weinstein qui prend un tour judiciaire.\r\nLa police new-yorkaise qui a ouvert une enqu\u00eate sur une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e qui remonte \u00e0 2004. \r\nL'actrice Lucia Evans accuse le producteur de de cineman de l'avoir forc\u00e9e \u00e0 lui faire une fellation. \r\nHarvey Weinstein risque 25 ans de prison dans cette affaire.\r\nAlors que les accusations \u00e0 son encontre continuent de d\u00e9ferler \u00e0 Hollywood, d\u00e9clenchant un grand d\u00e9ballage visant les pratiques d'abus sexuels au sein du septi\u00e8me art.\r\n(Feux Californie) Le bilan des incendies qui frappent le nord de la Californie s'est alourdi \u00e0 31 morts, et on compte pr\u00e8s de 500 disparus. \r\nUne reprise du vent, hier, a aggrav\u00e9 la situation. \r\n77 000 hectares et 3 500 constructions ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s.\r\n(04/GRANGIER ITV NICOLET (REP 22H30)) En Suisse, Kevin Grangier d\u00e9missionne de son poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\nIl avait fond\u00e9 les Jeunes UDC vaudois et Kevin Grangier est rapidement devenu une figure du parti. \r\nSans \u00eatre en conflit avec sa formation, Kevin Grangier \u00e9voque des divergences de point de vue. L'UDC Vaud secou\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par plusieurs scandales ...\r\nMais cette nouvelle d\u00e9mission n'inqui\u00e8te pas pour autant le pr\u00e9sident de la section vaudoise, Jacques Nicolet...\r\n  23''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden.\r\n(Bve FIFA) *** La justice suisse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier que Nasser Al Khelaifi, pr\u00e9sident de \"Bein Media Groupe\" est suspect\u00e9, comme J\u00e9r\u00f4me Valcke, ancien n\u00b02 de la Fifa, de corruption, dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de plusieurs coupes du monde...\r\nLe pr\u00e9sident quatari du PSG est suspect\u00e9 d'avoir us\u00e9 de moyens d\u00e9lictueux pour obtenir les droits de diffusion de deux Coupes du monde (2026 et 2030) pour le Moyen\u00adOrient et l'Afrique du Nord. \r\nLa police a perquitionn\u00e9 hier les locaux de l'antenne fran\u00e7aise de Bein Media.\r\nLe Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke,  ex-bras droit de Sepp Blatter et personnage central de cette affaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu 10 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football pour une affaire de revente de billets.\r\nAuditionn\u00e9 hier \u00e0 Berne, il affirme n'avoir \"rien re\u00e7u de Nasser al-Khela\u00effi\".\r\nCette nouvelle affaire remet indirectement la pression sur le Qatar, organisateur d\u00e9cri\u00e9 du Mondial 2022, sur lequel p\u00e8sent des soupcons de corruption et qui doi d\u00e9j\u00e0 faire face \u00e0 une crise diplomatique avec ses voisins...\r\n(05/RIPONNE ITV JUNOD (REP 22H30)) *** La ville de Lausanne l'avait promis...elle s'engage \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 r\u00e9am\u00e9nager les places de la Riponne et du Tunnel. \r\nPour cela, la Municipalit\u00e9 demande un cr\u00e9dit de 800 mille francs pour organiser un concours d'urbanisme afin de rendre ces deux places attractives... \r\nMais la Riponne est surtout connue \u00e0 Lausanne pour \u00eatre un point important . Ecoutez Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne...\r\n  41''\r\n Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne\r\n(TF6/GUCCI FOURRURE PI) C'est un tournant dans l'univers de la mode: le g\u00e9ant du luxe Gucci a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus utiliser les fourrures naturelles dans ses nouvelles collections d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa marque italienne rejoint ainsi le cercle  des maisons haut-de gamme \"fourrure-free\", comme le sont devenues Armani, Hugo Boss ou encore Stella McCartney. \r\nCette d\u00e9cision est motiv\u00e9e par une souci d'ethique...\r\nCe qui reste \u00e0 prouver, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'35\r\n((Plut\u00f4t nu qu'en fourrure! le slogan de la protection animale a t-il convaincu Gucci et consorts? Peut-\u00eatre, si on en croit la d\u00e9claration de la marque italienne qui ass\u00e8ne que \" cette \u00e9volution d\u00e9montre son engagement absolu \u00e0 faire du d\u00e9veloppement durable un \u00e9l\u00e9ment  indissociable de son activit\u00e9\". Quoiqu'il en soit, Daniel Benjamin, propri\u00e9taire de Benjamin Fourrure \u00e0 Gen\u00e8ve, ne comprend pas cette d\u00e9cision.\r\nson\r\nQuant \u00e0 Jean-Claude Mercier, styliste et consultant en mode , il se dit persuad\u00e9 que rien n'est fait gratuitement dans ces grands groupes... Pour lui, c'est une d\u00e9cision tout \u00e0 fait strat\u00e9gique...\r\nson\r\nGucci va donc arr\u00eater les v\u00eatements en poil de b\u00eates... Les stocks des derni\u00e8res fourrures  seront vendus aux ench\u00e8res.))\r\nEt les recettes revers\u00e9es aux organisations de d\u00e9fense des droits des animaux, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de Gucci (Marco Bizzari)\r\n(Luisa) Et puis enfin cette intiative  dans les bars \u00e0 Winterthour\r\nUn Code d'alerte pour les femmes harcel\u00e9es sexuellement.\r\nDix clubs et bars de Winterthour ont introduit ce code d'alerte. \r\nSi une femme se sent harcel\u00e9e, il lui suffit d'aller vers un membre du personnel et de demander \"Isch d Luisa da?\" (Luisa est-elle l\u00e0?).\r\nLes employ\u00e9s savent alors imm\u00e9diatement ce qu'ils ont \u00e0 faire.\r\n La femme harcel\u00e9e est amen\u00e9e dans un endroit prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 elle peut d\u00e9cider d'appeler un taxi ou d'informer le personnel de la s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8977061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-13T06:30:20_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-13T06:30:20_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8977084", "ece-8977061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-21T00:51:46Z", "speechToTexts": ["21.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCette journ\u00e9e Fouad Boukari bonjour Fred bonjour les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl claque la porte de l'Unesco, l'Organisation des Nations Unies, accus\u00e9 de parti pris anti- isra\u00e9lien Kevin Grangier n'est plus le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud il d\u00e9missionne apr\u00e8s plusieurs scandales qui ont secou\u00e9 la section cantonale ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis la marque de luxe, Gucci a d\u00e9cid\u00e9 de bannir la fourrures animale de ses collections d\u00e8s 2018 geste tr\u00e8s fort dans cet univers o\u00f9 la fourrure est tr\u00e8s utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier leur d\u00e9part de l'Unesco, suivie quelques heures apr\u00e8s, par leur alli\u00e9 Isra\u00ebl des retraits, pour des raisons politiques du pays reprochent \u00e0 l'organisation des Nations-Unies d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation, la science et la culture d'avoir une position anti- isra\u00e9lienne, cela faisait des ann\u00e9es que le conflit au Proche-Orient se r\u00e9percuter sur l'institution Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [95%] :\r\nUne perte pour la famille des Nations Unies, une perte pour le multilat\u00e9ralisme, a d\u00e9plor\u00e9 la directrice de l'UNESCO, apr\u00e8s la notification officielle du retrait am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis d\u00e9non\u00e7aient depuis des ann\u00e9es un biais anti- isra\u00e9liens de l'agence onusienne, Washington avait d\u00e9j\u00e0 suspendu sa participation financi\u00e8re en 2011 apr\u00e8s l'admission de la Palestine comme membre en juillet de cette ann\u00e9e, la d\u00e9cision d'inscrire la ville palestinienne d'H\u00e9bron au Patrimoine mondial, avait suscit\u00e9 des commentaires acerbes des repr\u00e9sentants isra\u00e9liens et am\u00e9ricains, l'Unesco avait \u00e9galement qualifi\u00e9 Isra\u00ebl de force d'occupation, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des pol\u00e9miques li\u00e9s au conflit au Proche-Orient secouent l'institution en 2009, la candidature de l'\u00c9gyptien Farouk Hosni \u00e0 la direction de l'agence avait suscit\u00e9 la controverse, l'ancien ministre de la culture de Moubarak \u00e9tait connu pour ses diatribes appelant notamment \u00e0 br\u00fbler des livres isra\u00e9liens, sa candidature avait \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9cart\u00e9e de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat h\u00e9breu a salu\u00e9 le retrait am\u00e9ricain il y a fait de m\u00eame quelques heures plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [93%] :\r\nEt ces d\u00e9parts \u00e0 l'Unesco interviennent alors qu'au Proche-Orient, le Hamas remet les clefs de Gaza au Fatah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [97%] :\r\nLes 2 partis rivaux palestiniens ont sign\u00e9 hier au Caire un accord cens\u00e9 mettre fin \u00e0 une d\u00e9cennie de d\u00e9chirements d\u00e9vastateurs, l'Autorit\u00e9 palestinienne prendra le contr\u00f4le total de la bande de Gaza d'ici le 1er d\u00e9cembre et le Fatah annonc\u00e9 que Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne se rendra d'ici un mois dans l'enclave gouvern\u00e9e depuis 2007 par le Hamas, mais cet accord int\u00e9rimaire n'est qu'une \u00e9tape sur le long chemin de la r\u00e9conciliation, les Palestiniens de Cisjordanie restent quant \u00e0 eux sceptiques, les explications de notre correspondante Marine Vlahovic \u00e0 Ramallah, si\u00e8ge de l'Autorit\u00e9 palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [96%] :\r\nC'est un accord de principe entre le Fatah et le Hamas et dont le contenu n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, mais selon des officiels palestiniens, les 2 partis rivaux se sont fix\u00e9 plusieurs \u00e9ch\u00e9ances avant le 1er novembre l'Autorit\u00e9 Palestinienne d\u00e9ploiera 3000 policiers dans la bande de Gaza, notamment au point de passage entre Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte d'ici un mois, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident se rendra \u00e0 Gaza, enfin, l'Autorit\u00e9 palestinienne doit reprendre le contr\u00f4le de l'enclave avant le 1er d\u00e9cembre malgr\u00e9 ces annonces, Marwan Hamed commer\u00e7ant de Ramallah ne peut s'emp\u00eacher d'\u00eatre dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nCet accord est peut-\u00eatre une r\u00e9ussite mais quand ils devront mettre en pratique ils feront face \u00e0 des difficult\u00e9s en raison de leurs diff\u00e9rences, et des freins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [93%] :\r\nCar, en pratique, il reste de nombreux points de crispation comme le d\u00e9mant\u00e8lement de l'aile arm\u00e9e du mouvement islamiste pour Suleiman Qawasme et un jeune \u00e9tudiant les visions des 2 fr\u00e8res ennemis sont inconciliables, a explos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [96%] :\r\nLe Hamas, c'est la r\u00e9sistance arm\u00e9e et le Fatah veut vivre en paix avec Isra\u00ebl, donc \u00e7a ne peut pas coller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [90%] :\r\nCross saluer les 2 parties doivent se r\u00e9unir le 21 novembre prochain au Caire en vue de poursuivre les n\u00e9gociations Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [94%] :\r\nEt le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu a pr\u00e9venu que cette r\u00e9conciliation entre les mouvements rivaux palestiniens compliquait encore davantage la recherche de la paix avec Isra\u00ebl l'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'affaire, Harvey Weinstein, qui prend un tour judiciaire, la police new- yorkaise a ouvert une enqu\u00eate sur une agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e qui remonte \u00e0 2004, l'actrice le Tchad s'accuse le producteur de cin\u00e9ma, de l'avoir forc\u00e9e \u00e0 lui faire une fellation Washington qui risque 25 ans de prison dans cette affaire, le bilan des incendies qui frappent le nord de la Californie s'est alourdi \u00e0 31 morts et on compte pr\u00e8s de 500 disparus, une reprise du vent, il y a aggrav\u00e9 la situation 77000 hectares et 3500 constructions ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [94%] :\r\n6 heures 34 sur la premi\u00e8re, en Suisse, Kevin Grangier d\u00e9missionne de son poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [95%] :\r\nIl avait fond\u00e9 les jeunes UDC Vaudois et Kevin Grangier est rapidement devenu une figure du parti sans \u00eatre en conflit avec sa formation, il \u00e9voque des divergences de point de vue, l'UDC Vaud secou\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par plusieurs scandales, mais cette nouvelle d\u00e9mission n'inqui\u00e8te pas pour autant le pr\u00e9sident de la section vaudoise Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [75%] :\r\nAlors je voudrais vous comprendrez d'affaiblir davantage de d'ici dans une Kevin Grangier d\u00e9missionne de son poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du par l'UDC pour autant exactement Bruno et puis \u00e7a permettra d'\u00eatre encore plus percutant et puis \u00e9trangl\u00e9e comme vous, comme il aime l'\u00eatre, on occurrence temp\u00e8re porter une rang\u00e9e en perd secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qu'on fait et puis, mais pas de tram. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [88%] :\r\nRecueillis par Agathe Birden la justice suisse maintenant a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier que Nasser Al Rey Life il pr\u00e9sident de M\u00e9dia Groupe est suspect\u00e9, tout comme J\u00e9r\u00f4me Valcke, ancien num\u00e9ro 2 de la FIFA de corruption dans l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 de plusieurs coupes du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident qatari du PSG, suspect\u00e9 d'avoir us\u00e9 de moyens d\u00e9lictueux pour obtenir ces droits de diffusion de 2 Coupes du monde 2000 26 7 2030 pour le le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord, la police a perquisitionn\u00e9 hier les locaux de l'antenne fran\u00e7aise de Ben M\u00e9dia, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke, ex- bras droit de Sepp Blatter et personnage central de cette affaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu 10 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football pour une affaire de revente de billets auditionn\u00e9 hier \u00e0 Berne, il affirme n'avoir rien re\u00e7u de Nasser Al-Khela\u00effi nouvelle affaire qui remet indirectement la pression sur le Qatar organisateur d\u00e9cri\u00e9 du Mondial 2022, sur lequel p\u00e8sent des soup\u00e7ons de corruption et qui doit d\u00e9j\u00e0 faire face \u00e0 une crise diplomatique avec ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [91%] :\r\nLa ville de Lausanne, l'avait promis, elle s'engage \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 r\u00e9am\u00e9nager les places de la Riponne et du Tunnel, c'est un peu un serpent de mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nEt pour cela la Municipalit\u00e9 demande un cr\u00e9dit de 802 800000 francs pour organiser en concours d'urbanisme afin de rendre ces 2 places attractives mais la Riponne est surtout connu pour \u00eatre un haut lieu de la sc\u00e8ne de la drogue lausannoise \u00e9coutez, Gr\u00e9goire Junod, syndic de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:13) [92%] :\r\nIl faut pas tout m\u00e9langer, il y a des questions d'urbanisme et puis \u00e0 la question de prise en charge sociale et sanitaire des toxicomanes, mais cette question elle est plut\u00f4t li\u00e9e \u00e0 la question de l'ouverture prochaine dans local de consommation \u00e0 Lausanne, c'est une partie de la solution ensuite l'objectif d'un r\u00e9am\u00e9nagement c'est pas de chasser des gens ce pouvoir bien cohabiter et aussi de r\u00e9aliser des gens sur la place de la Riponne amener de l'activit\u00e9, c'est des lieux embl\u00e9matiques de la ville, c'est en m\u00eame temps aussi, surtout s'agissant de la Riponne, un des plus gros \u00e9checs urbanistique de cette ville mais je crois qu'il y a un besoin aujourd'hui qu'on s'attaque effectivement s\u00e9rieusement \u00e0 ce dossier, c'est donc un travail qui va prendre aussi quelques ann\u00e9es \u00e0 l'horizon de r\u00e9alisation, c'est plut\u00f4t 2024 2026 on voit que on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [96%] :\r\nGr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [96%] :\r\nC'est un tournant dans l'univers de la mode, le g\u00e9ant du luxe, Gucci a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus utiliser les fourrures naturelles dans ses nouvelles collections et c'est valable d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [94%] :\r\nLa marque italienne rejoint ainsi le cercle des maisons haute gamme, Free, comme le sont devenues Armani, Hugo Boss ou encore Stella McCartney, cette d\u00e9cision est motiv\u00e9e par un souci d'\u00e9thique ce qui reste \u00e0 prouver, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [96%] :\r\nPlut\u00f4t nue qu'en fourrure, le slogan de la protection animale a -t-il convaincu Gucci et consorts peut-\u00eatre si on en croit la d\u00e9claration de la marque italienne qui ass\u00e8ne que cette \u00e9volution d\u00e9montre son engagement absolu \u00e0 faire du d\u00e9veloppement durable en \u00e9l\u00e9ment indissociable de son activit\u00e9, quoi qu'il en soit, Daniel Benjamin, propri\u00e9taire de Benjamin Fourrure \u00e0 Gen\u00e8ve, ne comprend pas cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:42) [94%] :\r\nJe ne pense pas que cette d\u00e9cision va avoir une influence sur le commerce de la fourrure, vu que les grands designers ont maintenant adopt\u00e9 ce produit par son c\u00f4t\u00e9 naturel pour agr\u00e9menter leur collection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [95%] :\r\nQuant \u00e0 Jean-Claude Mercier styliste et consultant en mode, il se dit persuad\u00e9 que rien n'est fait gratuitement dans ces grands groupes pour lui, c'est une d\u00e9cision tout \u00e0 fait strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:05) [88%] :\r\nC'est une vraie tendance d'\u00eatre plut\u00f4t anti- fourrure ou avec la photo d'\u00e9levage au-del\u00e0 synth\u00e9tique est tr\u00e8s proche de la vraie moi je vois d'une part que c'est \u00e9cologiquement mieux bien s\u00fbr sur le fond, protection des animaux oui et, d'autre part un coup marketing int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [91%] :\r\nLa fourrure va quand m\u00eame pas dispara\u00eetre compl\u00e8tement aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:22) [83%] :\r\nMais bien s\u00fbr que non, c'est justement pas le cas, c'est juste une vague maintenant probablement \u00e9thique, c'est une bonne id\u00e9e de diminuer, je suis pas s\u00fbr que toutes les marques vont suivre, on est dans le populaire avec un vrai sourire c'est plus \u00e9lite alors une marque d'\u00e9lite est ce qu'elle a envie de tout, c'est l'\u00e9lite avec autre chose, donc du synth\u00e9tique moderne mais je pense qu'on est tr\u00e8s claire momentan\u00e9ment disparition pour les grandes marques pourront Delafosse couru, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a ne revienne 5 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [93%] :\r\nGucci va donc arr\u00eater pour l'instant, les v\u00eatements en poil de b\u00eates Les stocks des derni\u00e8res fourrures seront vendus aux ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye et puis enfin, cette initiative dans les bars \u00e0 Winterthour 10 \u00e9tablissements autoproduit un code d'alerte pour les femmes harcel\u00e9es sexuellement, si une femme se sent harcel\u00e9e, il lui suffit d'aller vers un membre du personnel et de demander Luisa est -elle l\u00e0 les employ\u00e9es savent alors imm\u00e9diatement ce qu'ils ont \u00e0 faire, la femme harcel\u00e9e dans un endroit prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 elle peut d\u00e9cider d'appeler un taxi ou d'informer le personnel de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [87%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, merci beaucoup, Fouad Bockarie il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans un instant un. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-13T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}