{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2825&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2850&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2800&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-1EC5BA1C-DF8C-442B-BFEF-955DF7540DBF", "internalArchiveId": "1EC5BA1C-DF8C-442B-BFEF-955DF7540DBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des gymnasiens fribourgeois simulent une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (2/2) : Interviews de Jacques-Andr\u00e9 Possa, professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach, de Laura Mauricio, \u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge St-Michel, et de Guillaume Haas, \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge de Gambach", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Cent-vingt gymnasiens fribourgeois participeront au jeu de r\u00f4le politique \"student's United Nations\" (SUNESCO) en simulant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies.", "durationSec": 244, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593301", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["politique internationale", "enseignement secondaire", "coll\u00e9gien", "diplomatie", "jeu de r\u00f4le (loisir)", "assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"], "thematicPersons": ["UNESCO"], "alternativeTitle": ["Des gymnasiens fribourgeois simulent une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (2/2) / FOR_2017-05-11T18:18:00_developpement-10", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Cent-vingt gymnasiens fribourgeois participeront au jeu de r\u00f4le politique \"student\u2019s United Nations\" (SUNESCO) en simulant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Les interviews de Jacques-Andr\u00e9 Possa, professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach et de deux gymnasiens participants."], "variantIds": ["ece-8593301"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:31Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEnfin 18 heures 55 on va retourner du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg gr\u00e2ce \u00e0 la magie des ondes on \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Jacques-Andr\u00e9 Possa laura Mauricio Guillaume \u00e0 concernant cette simulation d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies par des gymnasiens dans la salle du Grand Conseil du Conseil d'\u00c9tat plut\u00f4t dans du Grand-Conseil fribourgeois durant 2 jours, on va reprendre avec vous laura Mauricio vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9solution que vous avez, vous avez soutenu celle que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 quand on fait cet exercice est -ce qu'au final, on se dit : la dette, la diplomatie internationale, c'est la panac\u00e9e, c'est \u00e7a qui permet les grands \u00e9quilibres mondiaux, on se rend compte aussi des limites de l'exercice avec le droit de v\u00e9to qu'\u00e9voquait Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a, il y a pas de limite, parce que c'est vraiment une sorte d'ouverture au d\u00e9bat c'est : c'est un moyen aussi de, de, de pouvoir donner une id\u00e9e, m\u00eame si on n'est pas forc\u00e9ment un de ces grands pays qui a incarn\u00e9, qui a une voix, et qui a un quelque part un r\u00f4le dans ce conseil de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est vrai que le nu \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est tr\u00e8s important de pouvoir regarder ce d\u00e9bat et de pouvoir se faire entendre de tous et m\u00eame d'essayer de m\u00eame si on est un petit pays, d'essayer de mener une id\u00e9e au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [75%] :\r\nGuillaume partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, je suis totalement d'accord, c'est surtout rien, on a, on a souvent dit dans le cours d'histoire par exemple rendu tout le temps que l'ONU est un balcon, c'est c'est un endroit o\u00f9 on peut et mettre une id\u00e9e, m\u00eame les plus petits pays peuvent essayer de de se d\u00e9fendre ou bien de de mener une id\u00e9e, une id\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale, du coup je pense aussi que c'est tr\u00e8s important de maintenir cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame si elle est pas hyperpuissantes afin que l'on puisse toujours avoir ce lieu de d\u00e9bats et d'\u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nMais on a vu par exemple que dans les r\u00e9solutions qui concerne Isra\u00ebl le non- respect de ses fronti\u00e8res les les colonies ill\u00e9gales, c'est un th\u00e8me qui a beaucoup \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es aux Nations unies et pourtant rien ne change, parce qu'il y a pas la volont\u00e9 politique d'aller plus loin parce qu'il y a des v\u00e9to au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 tout \u00e7a relativise parfois un petit peu la f\u00eate c'est des grands \u00e9v\u00e9nements laura Mauricio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [88%] :\r\nBah, on se rend compte que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire de changer les choses, et m\u00eame nous quand on fait cet exercice en tant qu'\u00e9l\u00e8ve \u00e7a nous prend beaucoup de temps, d'\u00e9crire un discours, un traducteur \u00e9crire un droit de parole pour r\u00e9agir sur une r\u00e9solution, on remarque, c'est pas si simple que \u00e7a, de, de, d'essayer de d\u00e9fendre ou plut\u00f4t de d'aller contre une r\u00e9solution, il faut avoir des arguments qui sont r\u00e9alistes, les arguments qui tiennent la route, donc c'est vrai que, des fois, \u00e7a me ferait un peu sur c'est quelque part sur le sur les faits, on peut pas vraiment changer les choses parce qu'il n'y a bouilli \u00e0 beaucoup de r\u00e8gles beaucoup de de conventions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s beaucoup de de de choses qu'on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites donc c'est vrai que l\u00e0 on est assez limit\u00e9, Guillaume sous cette plong\u00e9e dans dans tout \u00e7a est pr\u00e9par\u00e9, c'est le travail s\u00e9rieusement ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nVous a donn\u00e9 envie d'aller d'une carri\u00e8re future dans la diplomatie, alors \u00e7a c'est une bonne question, la diplomatie en tout cas est tr\u00e8s int\u00e9ressante car il y a beaucoup d'dilemme, enfin, par exemple, on doit se pr\u00e9parer en fait repr\u00e9senter son pays, du coup, on conna\u00eet son pays un bon moment \u00e0 l'avance, on doit pr\u00e9parer un document o\u00f9 on s'int\u00e9resse vraiment aux relations internationales, chaque pays du coup quand on francs, on prend la parole lors du CNS quoi on doit vraiment cherch\u00e9 \u00e0 faire un compromis entre entre ce que le le le gouvernement repr\u00e9sente, notion qui repr\u00e9sente mais surtout aussi \u00e0 ne pas froisser ses alli\u00e9s et surtout \u00e0 maintenir des bonnes relations, du coup, il faut toujours trouver un compromis entre ce qu'on veut d\u00e9fendre mais aussi ce qu'on est oblig\u00e9 d'dire du coup \u00e7a c'est passionnant et c'est peut-\u00eatre une voie possible pour moi diplomatie m\u00eame question pour vous la main Mauricio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [89%] :\r\nPour moi, ce sera une une une, ce serait vraiment, peut-\u00eatre m\u00eame un r\u00eave je n'ann\u00e9e prochaine je suis d\u00e9sign\u00e9 des \u00e9tudes de relations internationales \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est vrai que c'est ceci n'-ce que \u00e7a un petit peu un avant- go\u00fbt de ce que j'esp\u00e8re pouvoir faire un jour donc \u00e7a sans plaisir de pouvoir y participer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Possa, professeur, le mot de la fin pour vous finalement mission remplie avant m\u00eame la fin de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [91%] :\r\nQuand on entend, c'est 2 jeunes qui parlent de leur avenir, de cette mani\u00e8re, on se dit qu'on a bien fait les choses, \u00e7a nous fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [86%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Possa, professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach, un des organisateurs, la aura Mauricio, \u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 Saint-Michel et Guillaume, \u00e0 vous, \u00eates -vous du coll\u00e8ge de grandes marques, merci beaucoup, d\u00e9sol\u00e9 pour ses petits probl\u00e8mes de Lille et on vous sait une toute votre soir\u00e9e et une bonne fin de Fun\u00e8s quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Possa, Jacques-Andr\u00e9", "role": "professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauricio, Laura", "role": "\u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge St-Michel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haas, Guillaume", "role": "\u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge de Gambach", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FECF9B3D-D7B9-4812-869B-9AB75D52A7AC", "internalArchiveId": "FECF9B3D-D7B9-4812-869B-9AB75D52A7AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de St\u00e9phane Deleury - Nouvel avion de combat: \u00e9viter le passage en force", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens doivent pouvoir voter sur l'achat d'un nouvel avion de combat. C'est une question de respect de la d\u00e9mocratie. Apr\u00e8s le refus du Gripen en 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront. Malheureusement, la tentation de passer en force est grande dans l'entourage de Guy Parmelin.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury - Nouvel avion de combat: \u00e9viter le passage en force (SIGNATURE 11.05 AVION) Nouvel avion de combat : \u00e9viter le passage en force. Le commentaire de St\u00e9phane Deleury\r\n  1'30\r\n((Les citoyens doivent pouvoir voter sur l'achat d'un nouvel avion de combat. C'est une question de respect de la d\u00e9mocratie. Apr\u00e8s le refus du Gripen au printemps 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront. Malheureusement la tentation de passer en force est grande dans l'entourage de Guy Parmelin. Au sein de l'arm\u00e9e et parmi les membres du groupe d'accompagnement politique mis en place par le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, beaucoup veulent contourner l'obstacle de la votation populaire. Ils en auraient le droit. Ce serait le pire des choix.  Car cette fois-ci les responsables politiques et militaires devraient gagner sans probl\u00e8me dans les urnes. Premi\u00e8rement, on peut imaginer que Guy Parmelin n'aura pas la suffisance de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer dans la conduite du dossier. Ensuite, le d\u00e9bat serait cette fois-ci tr\u00e8s diff\u00e9rent qu'en 2014. Il porterait sur l'existence m\u00eame des forces a\u00e9riennes puisqu'en cas de NON du peuple, la Suisse n'aurait tout simplement plus d'avion pour la s\u00e9curit\u00e9 de son ciel. Alors, si l'arm\u00e9e devait effectivement d\u00e9cider d'acheter une trentaine d'avion de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air performant, le tout dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e, on voit mal la population mettre son veto.Dans ce contexte, l'esquive s'apparente \u00e0 une l\u00e2chet\u00e9. En cherchant \u00e0 s'\u00e9pargner une campagne de conviction, les militaires et la majorit\u00e9 bourgeoise sous la couple commettraient une erreur strat\u00e9gique. Pour les militaires, une votation serait pour eux l'occasion de regagner la confiance de la population apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant du Gripen. Quant \u00e0 Guy Parmelin, il tient une opportunit\u00e9 unique d'asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9. Il aurait tort de s'en priver.))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - Nouvel avion de combat: \u00e9viter le passage en force", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Nouvel avion de combat: \u00e9viter le passage en force / JDM_2017-05-11T06:49:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Nouvel avion de combat: \u00e9viter le passage en force / JDM_2017-05-11T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les citoyens doivent pouvoir voter sur l\u2019achat d\u2019un nouvel avion de combat. C\u2019est une question de respect de la d\u00e9mocratie. Apr\u00e8s le refus du Gripen en 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront. Malheureusement, la tentation de passer en force est grande dans l\u2019entourage de Guy Parmelin.", "Les citoyens doivent pouvoir voter sur l\u2019achat d\u2019un nouvel avion de combat. C\u2019est une question de respect de la d\u00e9mocratie. Apr\u00e8s le refus du Gripen en 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront. Malheureusement, la tentation de passer en force est grande dans l\u2019entourage de Guy Parmelin.", "Les citoyens doivent pouvoir voter sur l\u2019achat d\u2019un nouvel avion de combat. C\u2019est une question de respect de la d\u00e9mocratie. Apr\u00e8s le refus du Gripen en 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront. Malheureusement, la tentation de passer en force est grande dans l\u2019entourage de Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-8593271", "ece-8593254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:18:34Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMesdames, nouvel avion de combat : \u00e9viter le passage en force aussi, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, c'est le commentaire de St\u00e9phane Deleury, les citoyens doivent pouvoir voter sur l'achat d'un nouvel avion de combat, c'est une question de respect de la d\u00e9mocratie apr\u00e8s le refus du Gripen au printemps 2014, ne pas consulter le peuple serait un affront malheureusement la tentation passer renforce est grande dans l'entourage de Guy Parmelin au sein de l'arm\u00e9e et parmi les membres du groupe d'accompagnement politique mis en place par le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, beaucoup veulent contourner l'obstacle de la votation populaire, ils en auraient le droit, ce serait le pire des choix car cette fois -ci les responsables politiques et militaires devraient gagner sans probl\u00e8me dans les urnes, premi\u00e8rement, on peut imaginer que Guy Parmelin n'aura pas la suffisance de son pr\u00e9d\u00e9cesseur o\u00f9 Maurer dans la conduite du dossier et puis le d\u00e9bat ne sera pas le m\u00eame qu'en 2014, il portera cette fois -ci sur l'existence m\u00eame des forces a\u00e9riennes, puisqu'en cas de non du peuple, la Suisse n'aurait tout simplement plus d'avions pour la s\u00e9curit\u00e9 de son ciel alors si l'arm\u00e9e devait effectivement d\u00e9cider d'acheter une trentaine d'avions de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air performant le toutes dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e, on voit mal la population mettre son v\u00e9to dans ce contexte, l'esquive s'apparente \u00e0 une l\u00e2chet\u00e9 en cherchant \u00e0 s'\u00e9pargner une campagne de conviction, les militaires et la majorit\u00e9 bourgeoise sous la Coupole commettrait une erreur strat\u00e9gique pour les militaires, une votation serait l'occasion de regagner la confiance de la population apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant du Gripen quant \u00e0 Guy Parmelin il tient une opportunit\u00e9 unique d'asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9, il aurait tort de s'en priver, commentaire sign\u00e9 St\u00e9phane Delory, vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56C3509E-5DF8-40C4-9B0B-46D9D0D71097", "internalArchiveId": "56C3509E-5DF8-40C4-9B0B-46D9D0D71097", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU critique le blocage humanitaire d'Aung San Suu Kyi, aggravant la situation les Rohingyas", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Leider, directeur de l'Ecole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame-Orient \u00e0 Bangkok et Yangon\r\nLes Rohingyas, communaut\u00e9 musulmane de Birmanie, sont l'une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde. Des dizaines de milliers de Rohingyas ont fui ces derniers mois vers le Bangladesh voisin. L'ONU n'h\u00e9site plus \u00e0 critiquer le gouvernement d'Aung San Suu Kyi pour sa gestion de la crise.\r\n\r\n* * L'ONU critique le blocage humanitaire d'Aung San Suu Kyi, aggravant la situation les Rohingyas LANCEMENT 4 / BIRMANIE\r\n***C'est l'une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es au Monde: les Rohingyas, communaut\u00e9 musulmane de Birmanie, sont victimes des exactions de l'arm\u00e9e dans l'Etat d'Arakan, r\u00e9gion frontali\u00e8re du pays. Des dizaines de milliers de Rohingyas ont fui ces derniers mois vers le Bangladesh voisin. Et l'ONU n'h\u00e9site plus \u00e0 critiquer le gouvernement d'Aung San Suu Kyi pour sa gestion de la crise et notamment pour le blocage presque total de l'aide humanitaire.\r\nUne situation, Patrick Chaboudez, embl\u00e9matique des tensions dans le pays entre bouddhistes et musulmans.\r\nDIR STU LS\r\nLes bouddhistes largement majoritaires dans le pays - 88 pc de la population. Les musulmans sont moins de 5 pc. dont les Rohingyas. une minorit\u00e9 qui n'est pas officiellement reconnue. Une loi de 1982 a renforc\u00e9 leur marginalisation. Ils n'ont pas de statut de citoyen, pas de nationalit\u00e9. apatrides. Les tensions intercommunautaires ont \u00e9t\u00e9 longtemps \u00e9touff\u00e9es par la junte militaire au pouvoir en Birmanie. Jacques Leider, directeur de l'Ecole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame-Orient \u00e0 Bangkok et Yangon \r\n SON 1, 38''\r\nEt cet apprentissage, si l'on peut dire. ce sont surtout les musulmans qui en sont les victimes pour l'instant. Violentes \u00e9meutes en 2012 dans l'Arakan - plus de 200 morts et de. Et deuxi\u00e8me vague de violences en 2** dans plusieurs grandes villes du pays qui visent directement les communaut\u00e9s musulmanes. \r\n SON 2, 1'18''\r\nEt ce qui a frapp\u00e9 les esprits, c'est de voir que des moines bouddhistes ont particip\u00e9 aux \u00e9meutes.\r\nPeu compatible avec l'id\u00e9e de non-violence que l'on attache \u00e0 cette religion.Mais il s'agissait d'une petite minorit\u00e9 pr\u00e9cise Jacques Leider\r\nA noter \u00e9galement, une \u00e9volution pr\u00e9occupante\u00a0: le passage de ce qu'on pourrait appeler  l'islamophobie de la rue \u00e0 une forme de validation au parlement avec l'adoption de loi cibl\u00e9e. \r\n SON 4, 36''\r\n*** EGF. Il y a une voix dont on peut s'\u00e9tonner de l'entendre si peu - celle d'Aug San Suu Kyi, la prix Nobel de la paix. \r\nOfficiellement \u00ab\u00a0Conseill\u00e8re d'Etat\u00a0\u00bb. de facto cheffe du gouvernement. Son attitude appara\u00eet bien timor\u00e9e. Et c'est une d\u00e9ception vu d'Occident.N'a-t-elle pas les moyens de faire un geste \u00e0 l'encontre des Rohingya\u00a0?\r\n SON 5, 52''\r\nJacques Leider. invit\u00e9 de la chaire Yves Oltramare religion et politique dans le monde contemporain\u00a0au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593234", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'ONU critique le blocage humanitaire d\u2019Aung San Suu Kyi, aggravant la situation les Rohingyas / TUM_2017-05-11T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Rohingyas, communaut\u00e9 musulmane de Birmanie, sont l\u2019une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde. Des dizaines de milliers de Rohingyas ont fui ces derniers mois vers le Bangladesh voisin. L\u2019ONU n\u2019h\u00e9site plus \u00e0 critiquer le gouvernement d\u2019Aung San Suu Kyi pour sa gestion de la crise."], "variantIds": ["ece-8593234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:50Z", "webPublicationDate": "2017-05-11T08:12:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86F05C2D-E539-44EF-BC4A-91DFF4E670CA", "internalArchiveId": "86F05C2D-E539-44EF-BC4A-91DFF4E670CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: quel ticket sortira de la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat?", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Favre, Christian;Emery-Torracinta, Anne \r\nLe PS genevois choisira ce samedi ses candidats. Le suspens persiste sur le ticket qui sortira de l'assembl\u00e9e. Le nombre de candidats et leurs noms restent inconnus pour le moment. Bilan des portraits dress\u00e9s dans Forum.\r\n\r\n* * GE: quel ticket sortira de la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat?  \r\n*** Dernier volet de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'Etat genevois l'an prochain. \r\n6 poids lourds du parti briguent la candidature. Un Congr\u00e8s fera son choix ce samedi.\r\nOn a entendu Romain de Sainte-Marie, Thierry Apoth\u00e9loz, Carlo Sommaruga et Carole-Anne Kast. \r\nCe soir, nous recevons... \r\nAnne Emery-Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat sortante\r\n-  Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat sortante, et vous devez passer par le congr\u00e8s pour \u00eatre confirm\u00e9e... pas de passe-droit au PS... \r\nqu'est-ce que \u00e7a vous fait? stress\u00e9e quand m\u00eame?\r\n- la pression faite sur Anne-Catherine Lyon dans le canton de Vaud, \u00e7a vous a fait r\u00e9fl\u00e9chir?\r\n- combien de personnes devraient figurer sur le ticket selon vous? \r\nportrait: \r\nMathieu Cupelin, vous nous dressez le portrait d'Anne Emery-Torracinta...\r\nAnne Emery-Torracinta, 58 ans, LA seule sortante socialiste de ce gouvernement... alors Christian/Chryst\u00e8le, quitte \u00e0 tuer le suspense, je vais vous le r\u00e9v\u00e9ler ce soir: elle va figurer sur le ticket socialiste.\r\nSimplement car il n'y a personne pour contester sa l\u00e9gitimit\u00e9. Mais attention! \u00e7a ne signifie pas que tout soit rose entre les socialistes et leur magistrate.\r\nLe degr\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 son action varie beaucoup \u00e0 l'interne...\r\nLes plus positifs rel\u00e8vent qu'elle a \"fait du bon travail\". Les \"mitig\u00e9s\" rajoutent: du bon travail \"compte tenu des circonstances\", \u00e0 savoir une position tr\u00e8s minoritaire au Conseil d'Etat, et aussi la charge d'un d\u00e9partement difficile.\r\nQuant aux plus critiques, ils estiment \"qu'elle n'a pas brill\u00e9 et qu'elle s'est mis \u00e0 dos une bonne partie des enseignants et de la fonction publique\". \r\nPour utiliser un langage bien connu d'Anne Emery-Torracinta, qui a \u00e9t\u00e9 prof d'histoire pendant plus de 30 ans - elle recueille des notes allant de 3 \u00e0 5 parmi ses camarades de parti.\r\nMathieu, quelles sont ses forces ou faiblesses qui sont mises en avant...\r\nAlors, son s\u00e9rieux, sa fiabilit\u00e9, sa connaissance des dossiers sont lou\u00e9s. Mais ces qualit\u00e9s se changent en d\u00e9fauts pour certains. Qui lui reprochent d'\u00eatre rigide et froide. Un c\u00f4t\u00e9 un peu trop prof justement, manquant d'une certaine rondeur n\u00e9cessaire pour bien manoeuvrer en politique.\r\nEt puis pour les plus \u00e0 gauche, sa loyaut\u00e9 est telle qu'elle souffre du \"syndrome de Stockhom\": au sein du Conseil d'Etat, elle n'a pas assez marqu\u00e9 les positions socialistes. \r\nComme le confiait une source, sur un dossier comme celui de la caisse de retraite des fonctionnaires, \"on dirait qu'elle a mang\u00e9 du Longchamp et du Dal Busco au petit d\u00e9jeuner\".\r\nEt pour terminer, un mot de son bilan \u00e0 l'Instruction publique...\r\nAlors - sans entrer dans le d\u00e9tail - un bilan plut\u00f4t mitig\u00e9. Son grand cheval de bataille, celui de l'\u00e9cole inclusive, ne serait qu'au milieu du gu\u00e9 et aurait occult\u00e9 d'autres combats utiles. On lui reproche aussi d'avoir favoris\u00e9 le degr\u00e9 d'enseignement du secondaire deux (celui qu'elle a pratiqu\u00e9), au d\u00e9triment du primaire et du Cycle d'orientation. Certaines de ses d\u00e9cisions, comme la fermeture d'un cycle, sans consultation, n'ont pas pass\u00e9. \r\n\"En son temps, m\u00eame la lib\u00e9rale Martine Brunschwig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant\", conclut une source avec un peu de cruaut\u00e9.\r\nQuestions: \r\n- Alors de notes de 3 \u00e0 5 que vous donnent vos camarades de parti... votre r\u00e9action? c'est suffisant \u00e0 votre sens pour passer l'ann\u00e9e ou plut\u00f4t la l\u00e9gislature?\r\n- On vous reproche d'avoir fait primer la coll\u00e9gialit\u00e9 au Conseil d'Etat... est-ce que vous avez suffisamment d\u00e9fendu la gauche, dont vous \u00eates la seule repr\u00e9sentante avec le Vert Antonio Hodgers?\r\n(seulement deux fois elle s'est un peu d\u00e9marqu\u00e9e: fin 2015 en rendant public qu'elle s'est \"abstenue\" sur le projet de budget 2016 du Conseil d'Etat / et fin 2016 quand elle a pris ses distances avec la d\u00e9cision de renvoi vers la Croatie de la famille Musa, une fratrie syrienne)\r\n- Tout de m\u00eame... est-ce que vous vous battez suffisamment au sein de ce gouvernement? On vous reproche de ne pas assez taper du poing sur la table.\r\n- Les enseignants font partie du corps de cible de l'\u00e9lectorat PS. Vous avez conscience d'en avoir f\u00e2ch\u00e9 une partie? \r\n- Vous avez aussi d\u00e9cid\u00e9 de p\u00e9naliser plus durement les enseignants qui font gr\u00e8ve (lors des grandes manifs et gr\u00e8ve des notes fin 2015), avec des retenues sur salaires plus importantes... Vous comprenez que \u00e7a ne passe pas bien?\r\n- Votre projet phare, celui de l'\u00e9cole inclusive (qui vise \u00e0 inclure les \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers dans les classes normales). On ne vous critique pas pour le projet lui-m\u00eame, mais on vous reproche de ne pas avoir les moyens financiers de le mettre en place. Et il d\u00e9stabilise les enseignants. Est-ce qu'il ne vaudrait pas mieux renoncer \u00e0 en faire une absolue priorit\u00e9?\r\n- 5 autres candidats socialistes pour briguer un fauteuil au Conseil d'Etat... est-ce que ce n'est pas une forme de d\u00e9saveu pour vous, quelque part? la preuve qu'on sent utile d'apporter des alternatives \u00e0 votre profil...\r\n- Quelles sont les chances du PS de r\u00e9cup\u00e9rer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat qu'il a perdu en 2009?\r\n- Si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lue et que le PS regagne un deuxi\u00e8me si\u00e8ge: avec lequel des autres candidats socialistes vous verriez-vous si\u00e9ger au Conseil d'Etat? Quel profil pour offrir une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9?\r\n- Vous vous verriez forc\u00e9ment rester au DIP ou vous avez d'autres envies apr\u00e8s cette l\u00e9gislature quand m\u00eame difficile?", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593308", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["GE: quel ticket sortira de la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat? / FOR_2017-05-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le PS genevois choisira ce samedi ses candidats. Le suspens persiste sur le ticket qui sortira de l'assembl\u00e9e. Le nombre de candidats et leurs noms restent inconnus pour le moment. Bilan des portraits dress\u00e9s dans Forum."], "variantIds": ["ece-8593308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T03:01:52Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAntenne essay\u00e9 samedi 13 que les militants socialistes quand on va choisir la taille et les noms de ceux ticket pour les \u00e9lections prochaines de l'ann\u00e9e prochaine, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous avoir et on va faire le bilan justement de cette op\u00e9ration avec vos Mathieu plein, on a dit on a entendu tous les candidats \u00e0 par Madame Salerno franchement Mathieu, bien malin qui pourrait dire aujourd'hui qu'il va figurer sur le ticket du Parti Socialiste Genevois. \r\nIl faut qu'on allume encore le le micro de moiti\u00e9, Mathieu, plus on serait peut-\u00eatre faire un pronostic aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nComme on le disait tout \u00e0 l'heure dans la position d'Anne Emery-Torracinta, semble assur\u00e9 mais alors quel nom viendront s'ajouter \u00e0 celui de la sortante et l\u00e0, bien malin qui peut le dire, tous les candidats et on les a entendus, hein, on a entendu leurs motivations dans nos diff\u00e9rents \u00e9pisodes, tous sont des choses \u00e0 faire valoir Thierry Apoth\u00e9loz et Carole Anne Castot une s\u00e9rieuse exp\u00e9rience dans un ex\u00e9cutif mais le 1er peut para\u00eetre un peu consensuel, la seconde un peu dogmatique Sandrine Salerno est une candidate tr\u00e8s solide mais toujours assez clivante, m\u00eame si elle s'est efforc\u00e9e derni\u00e8rement de dispara\u00eetre un peu des des radars m\u00e9diatiques, le Benjamin Romain de Sainte-Marie, tr\u00e8s actif habile homme de r\u00e9seaux, appara\u00eet comme un challenger tr\u00e8s s\u00e9rieux et enfin l'exp\u00e9riment\u00e9 Carlo Sommaruga, m\u00eame si son temp\u00e9rament et son \u00e9loignement de Gen\u00e8ve co\u00fbteront certainement des soutiens le conseiller national repr\u00e9sente quand m\u00eame une bonne locomotive \u00e9lectorale mais attention, l\u00e0 encore, hein, on sait que les les assembl\u00e9es du PS n'ont pas toujours choisi comme champion ce qui avait le plus de chances de passer la rampe ensuite lors de l'\u00e9lection populaire un certain Manuel Tornare on avait fait les frais, il avait \u00e9t\u00e9 2 fois candidat malheureux face \u00e0 des rivales des face \u00e0 des rivales moins connus qui n'avait finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu merci Mathieu qui plein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T16:47:00Z"}, {"id": "sound-49E17B17-75EC-4C26-AD06-81C964678C78", "internalArchiveId": "49E17B17-75EC-4C26-AD06-81C964678C78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - L'Eurovision comme caisse de r\u00e9sonance des minorit\u00e9s opprim\u00e9es", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Les finalistes de l'Eurovision de la chanson s'affronteront samedi soir. Le concours demeure, en Europe Orientale, un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique et une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - L'Eurovision comme caisse de r\u00e9sonance des minorit\u00e9s opprim\u00e9es Vue d'Europe, sur l'Eurovision, du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine, avec Jean-Claude Galli.\r\n  1'41\r\n((Samedi soir, tandis que s'affronteront les finalistes de l'Eurovision, la comp\u00e9tition musicale t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e la plus regard\u00e9e en Europe; dans le Donbass, des milliers de soldats, loyaux \u00e0 Kiev et s\u00e9paratistes pro-russes, se feront face, le long des quelques 500km de lignes de front qui les s\u00e9parent. Nul doute que nombre d'entre-eux seront l'arme au pied, post\u00e9s devant un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, d'ordinateur ou de t\u00e9l\u00e9phone pour y assister. L'Eurovision consid\u00e9r\u00e9e comme une manifestation assez ringarde, sous nos latitudes occidentales, demeurent en effet un \u00e9v\u00e8nement important en Europe Orientale. Un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique! Il permet notamment aux pays satellites de l'ancienne Union Sovi\u00e9tique -Pologne, Pays Baltes, G\u00e9orgie- de se mesurer au Grand Fr\u00e8re Russe. D'ailleurs, beaucoup regrettent, y compris \u00e0 Kiev, le boycott de la Russie suite \u00e0 l'interdiction d'entr\u00e9e de sa repr\u00e9sentante sur le territoire ukrainien.Enfin, le concours a toujours \u00e9t\u00e9 une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence. Ce fut le cas de la Bosnie en 1993 avec une liaison t\u00e9l\u00e9phonique depuis Sarajevo assi\u00e9g\u00e9e, C'\u00e9tait encore le cas, l'an dernier, avec la victoire de la chanteuse Jamala, une ukrainienne Tatare, originaire de Crim\u00e9e, interpr\u00e8te de 1944, une chanson qui retra\u00e7ait la d\u00e9portation de son peuple sous Staline. Une chanson qui indirectement d\u00e9non\u00e7ait l'annexion de cette m\u00eame Crim\u00e9e par la Russie en 2014. Bref, l'Eurovision c'est l'endroit o\u00f9 l'on r\u00e8gle ses comptes en musique!))", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe \u2013 L'Eurovision comme caisse de r\u00e9sonnance des minorit\u00e9s opprim\u00e9es", "Vues d'Europe \u2013 L'Eurovision comme caisse de r\u00e9sonance des minorit\u00e9s opprim\u00e9es / JDM_2017-05-11T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe \u2013 L'Eurovision comme caisse de r\u00e9sonance des minorit\u00e9s opprim\u00e9es / JDM_2017-05-11T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Les finalistes de l'Eurovision s'affronteront samedi soir. L'Eurovision demeure, en Europe Orientale, un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique, et une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence.", "Les finalistes de l'Eurovision de la chanson s'affronteront samedi soir. Le concours demeure, en Europe Orientale, un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique et une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence.", "Les finalistes de l'Eurovision de la chanson s'affronteront samedi soir. Le concours demeure, en Europe Orientale, un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique et une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence."], "variantIds": ["ece-8593269", "ece-8593252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T18:23:39Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n43, vu d'Europe, sur l'Eurovision, du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine, o\u00f9 l'on retrouve Jean-Claude Galli, samedi soir, tandis que s'affronteront les finalistes de l'Eurovision, la comp\u00e9tition musicale t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e la plus regard\u00e9e en Europe dans le Donbass des milliers de soldats loyaux qui des s\u00e9paratistes pro- russes se feront face le long des quelque 500 kilom\u00e8tres de lignes de front qui les s\u00e9pare, nul doute que nombres d'entre eux seront l'arme au pied, post\u00e9 devant un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision d'ordinateurs ou de t\u00e9l\u00e9phone, pour y assister l'Eurovision, consid\u00e9r\u00e9e comme une manifestation assez ringarde sous nos latitudes occidentales demeure en effet un \u00e9v\u00e9nement important en Europe Orientale un \u00e9v\u00e9nement \u00e9minemment politique, il permet notamment aux pays satellites de l'ancienne Union sovi\u00e9tique Pologne Pays Baltes G\u00e9orgie de se mesurer au grand fr\u00e8re russe d'ailleurs beaucoup regrettent, y compris \u00e0 Kiev le boycott de la Russie suite \u00e0 l'interdiction d'entr\u00e9e de sa repr\u00e9sentante sur le territoire ukrainien, enfin, le concours a toujours \u00e9t\u00e9 une formidable caisse de r\u00e9sonance pour les minorit\u00e9s opprim\u00e9es ou les peuples livr\u00e9s \u00e0 la violence, ce fut le cas de la Bosnie en 1990 3 avec une liaison t\u00e9l\u00e9phonique depuis Sarajevo assi\u00e9g\u00e9e s'\u00e9tait encore le cas l'an dernier avec la victoire de la chanteuse Jamala une Ukrainienne Tatars originaire de Crim\u00e9e, interpr\u00e8te de 1944 une chanson qui la d\u00e9portation de son peuple sous Staline, une chanson qui, indirectement, d\u00e9nonc\u00e9 l'annexion de cette m\u00eame Crim\u00e9e par la Russie en 2014, bref l'Eurovision, c'est l'endroit o\u00f9 l'on r\u00e8gle ses comptes en musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EA07D5C-F609-4433-893A-04DD4E54EC36", "internalArchiveId": "3EA07D5C-F609-4433-893A-04DD4E54EC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Interview de Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e, \u00e9lue sur une liste centriste, possible future ministre du gouvernement Macron, qui exprime son regard sur l'\u00e9tat de son pays", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009, \u00e9lue sur une liste centriste, a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'aventure victorieuse du mouvement En Marche d'Emmanuel Macron. On parle d'elle comme d'une \u00e9ventuelle Premi\u00e8re ministre, ou au moins \u00e0 la t\u00eate d'un minist\u00e8re.", "durationSec": 339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "France"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "politique", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Regard sur la France de Sylvie Goulard, avec Emmanuel Macron depuis les d\u00e9buts d'En Marche / JDM_2017-05-11T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009, \u00e9lue sur une liste centriste, a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l\u2019aventure victorieuse du mouvement En Marche d\u2019Emmanuel Macron. On parle d\u2019elle comme d\u2019une \u00e9ventuelle Premi\u00e8re ministre, ou au moins \u00e0 la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re. Son interview."], "variantIds": ["ece-8593244"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:11Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt l'on le disait a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'aventure, victorieuse du mouvement en marche d'Emmanuel Macron parle m\u00eame d'elle comme d'une \u00e9ventuelle Premier Ministre de la R\u00e9publique, au moins \u00e0 la t\u00eate d'un minist\u00e8re originaire des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Sylvie Goulard est eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009 \u00e9lue sur une liste centriste, elle porte un regard sans complaisance, on va le voir sur l'\u00e9tat de son pays et revendique plus et mieux d'Europe, notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, Romain Clivaz \u00e0 Bruxelles, lui a tout d'abord demand\u00e9 ce qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 se mettre en marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nC'est l'Europe, Emmanuel Macron \u00e9tait venu au Parlement europ\u00e9en, comme ministre de l'\u00e9conomie et pour la premi\u00e8re fois, je veux dire, depuis longtemps, en tout cas j'ai vu un ministre fran\u00e7ais qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler, \u00e0 s'engager, qui avait une certaine curiosit\u00e9 aussi des dossiers, les coll\u00e8gues qui parle avec tout le monde et donc, vu l'importance du sujet europ\u00e9en pour l'avenir de la France, \u00e7a n'a pas de bonne augure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [86%] :\r\nAvoir un europhile maintenant est -ce que c'est pas \u00e0 contretemps ce a pas aussi une part d'illusion d'optique, parce qu'au 1er tour le FN M\u00e9lenchon Dupont-Aignan, \u00e7a fait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs est -ce qu'il y a pas une illusion optique dans cette souvent vent pro- europ\u00e9en qui soufflerait sur la France. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:09) [91%] :\r\nVous avez raison sur le niveau absolument abominable atteint par des personnes qui ne proposent pas grand chose parce non seulement ce sont des personnes qui sont eurosceptiques, ce sont des pour personne qui ne proposent qu'un retour en arri\u00e8re, le retour au franc, le retour \u00e0 une souverainet\u00e9 hypoth\u00e9tique qui dans le monde 2017 n'a plus tout \u00e0 fait la m\u00eame consistance, donc il faut avoir conscience des r\u00e9ticences de la population, mais quand on croit que quelque chose est juste, on ne change pas d'avis, simplement parce qu'un certain nombre de gens qui doutent ou qui essaye d'instrumentaliser la question, je crois qu'il faut continuer, en \u00e9tant extr\u00eamement humble en faisant beaucoup de p\u00e9dagogie et en essayant de convaincre aussi j'esp\u00e8re, par les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nApr\u00e8s l'des coups d'arr\u00eat comme le Brexit les \u00e9lections, Parlement europ\u00e9en o\u00f9 les euro- sceptiques ont beaucoup avanc\u00e9, la crise des migrants avaient des difficult\u00e9s \u00e0 s'entendre, la crise de l'Euro qui se r\u00e9p\u00e8te quasiment chaque ann\u00e9e avec la Gr\u00e8ce est -ce que c'est vraiment le moment d'aller plus vite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [93%] :\r\n\u00e9coutez, franchement, \u00e7a fait plut\u00f4t quelques ann\u00e9es qu'il ne se passe pas grand- chose en Europe depuis l'Euro, nous n'avons fait que r\u00e9pondre de mani\u00e8re parfois d'ailleurs incomplet, \u00e0 des d\u00e9fis qui \u00e9tait dict\u00e9e par la crise financi\u00e8re par l'afflux de migrants par des d\u00e9cisions en quelque sorte prise par d'autres ou des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs, je crois qu'il est grand temps pour les Europ\u00e9ens, sans pr\u00e9cipitation, de se poser un certain nombre de questions, ce monde est assez dangereux, il est lourd de menaces, nous avons m\u00eame eu des cyber attaques qui ont tent\u00e9 de d\u00e9stabiliser la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, juste \u00e0 la veille du 2\u00e8me tour, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s serein dans l'analyse et la r\u00e9flexion, mais ne pas perdre de temps pour les personnes qui sont au ch\u00f4mage, pour les personnes qui sont victimes d'attentats terroristes, je ne crois pas qu'on puisse \u00eatre l\u00e0 en leur disant qu'on a un peu besoin de respirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [87%] :\r\nOn peut pas l'impression dans cette \u00e9poque de r\u00e9seaux sociaux qui va extr\u00eamement vite, que les gens -l\u00e0 ont la m\u00e9moire tr\u00e8s tr\u00e8s courte dimanche, on a pu entendre de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, soit \u00e0 Bruxelles, soit dans la capitale, dire : Macron Macron Macron oui, c'est notre homme qui, \u00e0 peine \u00e9lu, le lendemain, la le\u00e7on vient d'abord par le pr\u00e9sident car, en plus, symboliquement du un bain quand il a fait pour dire les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent trop est -ce que c'est vraiment le moment de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:07) [93%] :\r\nJean-Claude Junker parle de chiffres, les chiffres, on ne peut pas les faire mentir la France d'apr\u00e8s Eurostat et le pays de l'Union europ\u00e9enne qui d\u00e9pense le plus d'argent public 56 pourcent par par rapport \u00e0 la richesse, ce qui cr\u00e9e une dette consid\u00e9rable et, manifestement, n'est pas bon pour l'\u00e9conomie, puisque si c'\u00e9tait la recette de d\u00e9penser \u00e0 tous voil\u00e0 en public, la France devrait \u00eatre le pays le plus prosp\u00e8re d'Europe, \u00e7a n'est pas le cas, nous avons un ch\u00f4mage massif qui est un vrai drame humain, nous avons un retard de croissance, un d\u00e9ficit commercial, je crois qu'il n'est pas tant de continuer la complaisance et je crois tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu'il faut pr\u00e9senter aux Fran\u00e7ais les chiffres quand la France est le pays d'Europe qu'il y a de loin le plus fort taux de d\u00e9penses publiques, je crois que si on dit que en 5 ans, on veut faire descendre la d\u00e9pense publique de de 3 points, on est quand m\u00eame pas dans un parcours d'aust\u00e9rit\u00e9, on est dans un parcours de bonne gestion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [86%] :\r\nOn va quitter peut-\u00eatre les chiffres si on ressort quelques vieux ouvrages poussi\u00e9reux, notamment pour citer le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, ce qui est tr\u00e8s en vogue en France qui disait pour d\u00e9fendre l'\u00c9tat l\u00e9gitime et populaire, il faut par- dessus tout \u00e9viter l'\u00c9tat partisan, on assiste peut-\u00eatre \u00e0 \u00e7a que c'\u00e9tait \u00e7a l'intuition d'Emmanuel Macron, c'est le dire ben oui dans le fond, on peut faire table rase des partis pour imposer des id\u00e9es et agglom\u00e9r\u00e9 des courants autour de cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:21) [93%] :\r\nEmmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu seulement dimanche nous sommes mercredi, je crois qu'il est tr\u00e8s important de prendre un peu le temps de laisser les choses : son \u00e9lection marque la fin d'un syst\u00e8me qui d'ailleurs a mis la France dans l'\u00e9tat dans lequel elle se trouve donc peut-\u00eatre qu'il faut pas avoir trop de nostalgie des structures que les structures obsol\u00e8tes viennent \u00e0 dispara\u00eetre, la vraie question c'est qu'est -ce qu'on peut reconstruire de positif : comment recr\u00e9er un \u00e9lan que en Marche en partie qui doit agr\u00e9g\u00e9 aussi d'autres formes de mani\u00e8re notamment \u00e0 combattre r\u00e9solument en les partis extr\u00e9mistes, que ce soit l'extr\u00eame droite ou l'extr\u00eame gauche qui n'ont aucun projet cr\u00e9dible et s\u00e9rieux pour la France en mati\u00e8re \u00e9conomique et aussi en mati\u00e8re de valeurs et de solidarit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nSylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e qui parle fran\u00e7ais, allemand, italien, anglais, une perle rare dans l'Hexagone, d'une certaine mani\u00e8re on Steve probablement la familiale pour certaines fonctions de hautes fonctions est -ce qu'on peut se quitter en vous disant : on va d'un au 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:23) [91%] :\r\nJe crois qu'on va se quitter, moi je vais vous dire au revoir monsieur Clivaz et vous pouvez me dire on va madame Goulard et l'avenir dira ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [95%] :\r\nVoil\u00e0 Sylvie Goulard n'\u00e9tait interrog\u00e9e par notre correspondant \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, Romain Clivaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goulard, Sylvie", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e, possible future ministre du gouvernement Macron", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3BA507E-D711-45B6-AADD-7923962F8359", "internalArchiveId": "B3BA507E-D711-45B6-AADD-7923962F8359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Favre, Christian;Emery-Torracinta, Anne \r\nA Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d'Etat en 2018. Le processus s'annonce vif. L'interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat sortante.\r\n\r\n* * GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat  \r\n*** Dernier volet de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'Etat genevois l'an prochain. \r\n6 poids lourds du parti briguent la candidature. Un Congr\u00e8s fera son choix ce samedi.\r\nOn a entendu Romain de Sainte-Marie, Thierry Apoth\u00e9loz, Carlo Sommaruga et Carole-Anne Kast. \r\nCe soir, nous recevons... \r\nAnne Emery-Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat sortante\r\n-  Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat sortante, et vous devez passer par le congr\u00e8s pour \u00eatre confirm\u00e9e... pas de passe-droit au PS... \r\nqu'est-ce que \u00e7a vous fait? stress\u00e9e quand m\u00eame?\r\n- la pression faite sur Anne-Catherine Lyon dans le canton de Vaud, \u00e7a vous a fait r\u00e9fl\u00e9chir?\r\n- combien de personnes devraient figurer sur le ticket selon vous? \r\nportrait: \r\nMathieu Cupelin, vous nous dressez le portrait d'Anne Emery-Torracinta...\r\nAnne Emery-Torracinta, 58 ans, LA seule sortante socialiste de ce gouvernement... alors Christian/Chryst\u00e8le, quitte \u00e0 tuer le suspense, je vais vous le r\u00e9v\u00e9ler ce soir: elle va figurer sur le ticket socialiste.\r\nSimplement car il n'y a personne pour contester sa l\u00e9gitimit\u00e9. Mais attention! \u00e7a ne signifie pas que tout soit rose entre les socialistes et leur magistrate.\r\nLe degr\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 son action varie beaucoup \u00e0 l'interne...\r\nLes plus positifs rel\u00e8vent qu'elle a \"fait du bon travail\". Les \"mitig\u00e9s\" rajoutent: du bon travail \"compte tenu des circonstances\", \u00e0 savoir une position tr\u00e8s minoritaire au Conseil d'Etat, et aussi la charge d'un d\u00e9partement difficile.\r\nQuant aux plus critiques, ils estiment \"qu'elle n'a pas brill\u00e9 et qu'elle s'est mis \u00e0 dos une bonne partie des enseignants et de la fonction publique\". \r\nPour utiliser un langage bien connu d'Anne Emery-Torracinta, qui a \u00e9t\u00e9 prof d'histoire pendant plus de 30 ans - elle recueille des notes allant de 3 \u00e0 5 parmi ses camarades de parti.\r\nMathieu, quelles sont ses forces ou faiblesses qui sont mises en avant...\r\nAlors, son s\u00e9rieux, sa fiabilit\u00e9, sa connaissance des dossiers sont lou\u00e9s. Mais ces qualit\u00e9s se changent en d\u00e9fauts pour certains. Qui lui reprochent d'\u00eatre rigide et froide. Un c\u00f4t\u00e9 un peu trop prof justement, manquant d'une certaine rondeur n\u00e9cessaire pour bien manoeuvrer en politique.\r\nEt puis pour les plus \u00e0 gauche, sa loyaut\u00e9 est telle qu'elle souffre du \"syndrome de Stockhom\": au sein du Conseil d'Etat, elle n'a pas assez marqu\u00e9 les positions socialistes. \r\nComme le confiait une source, sur un dossier comme celui de la caisse de retraite des fonctionnaires, \"on dirait qu'elle a mang\u00e9 du Longchamp et du Dal Busco au petit d\u00e9jeuner\".\r\nEt pour terminer, un mot de son bilan \u00e0 l'Instruction publique...\r\nAlors - sans entrer dans le d\u00e9tail - un bilan plut\u00f4t mitig\u00e9. Son grand cheval de bataille, celui de l'\u00e9cole inclusive, ne serait qu'au milieu du gu\u00e9 et aurait occult\u00e9 d'autres combats utiles. On lui reproche aussi d'avoir favoris\u00e9 le degr\u00e9 d'enseignement du secondaire deux (celui qu'elle a pratiqu\u00e9), au d\u00e9triment du primaire et du Cycle d'orientation. Certaines de ses d\u00e9cisions, comme la fermeture d'un cycle, sans consultation, n'ont pas pass\u00e9. \r\n\"En son temps, m\u00eame la lib\u00e9rale Martine Brunschwig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant\", conclut une source avec un peu de cruaut\u00e9.\r\nQuestions: \r\n- Alors de notes de 3 \u00e0 5 que vous donnent vos camarades de parti... votre r\u00e9action? c'est suffisant \u00e0 votre sens pour passer l'ann\u00e9e ou plut\u00f4t la l\u00e9gislature?\r\n- On vous reproche d'avoir fait primer la coll\u00e9gialit\u00e9 au Conseil d'Etat... est-ce que vous avez suffisamment d\u00e9fendu la gauche, dont vous \u00eates la seule repr\u00e9sentante avec le Vert Antonio Hodgers?\r\n(seulement deux fois elle s'est un peu d\u00e9marqu\u00e9e: fin 2015 en rendant public qu'elle s'est \"abstenue\" sur le projet de budget 2016 du Conseil d'Etat / et fin 2016 quand elle a pris ses distances avec la d\u00e9cision de renvoi vers la Croatie de la famille Musa, une fratrie syrienne)\r\n- Tout de m\u00eame... est-ce que vous vous battez suffisamment au sein de ce gouvernement? On vous reproche de ne pas assez taper du poing sur la table.\r\n- Les enseignants font partie du corps de cible de l'\u00e9lectorat PS. Vous avez conscience d'en avoir f\u00e2ch\u00e9 une partie? \r\n- Vous avez aussi d\u00e9cid\u00e9 de p\u00e9naliser plus durement les enseignants qui font gr\u00e8ve (lors des grandes manifs et gr\u00e8ve des notes fin 2015), avec des retenues sur salaires plus importantes... Vous comprenez que \u00e7a ne passe pas bien?\r\n- Votre projet phare, celui de l'\u00e9cole inclusive (qui vise \u00e0 inclure les \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers dans les classes normales). On ne vous critique pas pour le projet lui-m\u00eame, mais on vous reproche de ne pas avoir les moyens financiers de le mettre en place. Et il d\u00e9stabilise les enseignants. Est-ce qu'il ne vaudrait pas mieux renoncer \u00e0 en faire une absolue priorit\u00e9?\r\n- 5 autres candidats socialistes pour briguer un fauteuil au Conseil d'Etat... est-ce que ce n'est pas une forme de d\u00e9saveu pour vous, quelque part? la preuve qu'on sent utile d'apporter des alternatives \u00e0 votre profil...\r\n- Quelles sont les chances du PS de r\u00e9cup\u00e9rer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat qu'il a perdu en 2009?\r\n- Si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lue et que le PS regagne un deuxi\u00e8me si\u00e8ge: avec lequel des autres candidats socialistes vous verriez-vous si\u00e9ger au Conseil d'Etat? Quel profil pour offrir une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9?\r\n- Vous vous verriez forc\u00e9ment rester au DIP ou vous avez d'autres envies apr\u00e8s cette l\u00e9gislature quand m\u00eame difficile?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593300", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat  / FOR_2017-05-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d\u2019Etat en 2018. Le processus s\u2019annonce vif. L'interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat sortante."], "variantIds": ["ece-8593300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T23:22:41Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt dernier volet ce soir de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'\u00c9tat Genevois l'an prochain 6 poids lourds du parti briguent la candidature un Congr\u00e8s fera son choix et ce sera ce samedi, alors on a entendu Romain de Sainte-Marie Thierry Apoth\u00e9loz Carlo Sommaruga et Carole, Anne Kast, ce soir nous recevons Anne Emery-Torracinta bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, vous \u00eates la seule \u00e9lue socialiste d'ailleurs dans ce Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois et pourtant vous devez passer par le Congr\u00e8s pour \u00eatre confirm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, quel que soit notre statut, il y a pas de passer 3 au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nNon, je crois que c'est dans la tradition du du Parti socialiste, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve effectivement de toujours mettre les choses en discussion toujours en d\u00e9bat, c'est aussi ce qui fait la richesse du parti, \u00e7a se traduit d'ailleurs avec un nombre de candidatures extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nEffectivement si candidats extr\u00eamement int\u00e9ressante, on savait qu'\u00e0 un pass\u00e9 et un parcours, vous \u00eates stress\u00e9 avant ce ce parcours finalement ce que j'ai une certitude d'\u00eatre sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis tr\u00e8s sereine, on a eu un certain nombre de, de, de d\u00e9bats, de discussions \u00e0 l'interne, avec les candidats, ce que j'ai constat\u00e9 c'est que le le parti \u00e9tait serein et je dirais plut\u00f4t fier de la richesse de de de ces candidates et candidats parce que je crois qu'on peut pas en dire autant tout \u00e0 fait des autres partis politiques \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont parfois eu du mal \u00e0 recruter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nIl y a un autre parti politique voisin du v\u00f4tre, c'est le parti socialiste de vos droits avec la un processus qui \u00e9tait pratiquement le m\u00eame l'Automne pass\u00e9 aussi pour des candidate \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat, et l\u00e0, la candidate socialiste Anne-Catherine Lyon \u00e7a fait \u00e9jecter par les militants, elle est aussi en charge de la formation comme vous \u00e0 Gen\u00e8ve son sort de pas vous inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que le le cas d'Anne-Catherine Lyon \u00e9tait aussi li\u00e9 au fait qu'elle avait fait 3 mandats et m\u00eame presque plus que des avoir des mandats qui avait d'ailleurs d\u00e9pass\u00e9 les les 4 ans et qu'au fond elle devait demander une d\u00e9rogation n'est pas du tout dans la dans la m\u00eame situation \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un, un constat qui est assez frappant, c'est que on a des candidats, les autres, hein, les 6000 5 autres qui sont en campagne et qui peuvent pr\u00e9senter leurs positions assez offensive etc pivot ben vous avez un bilan vous \u00eates membre d'un gouvernement, gouvernement de droite ou vous \u00eates minoritaire pour ne pas dire ce que vous voulez, vous avez un respect de la la coll\u00e9gialit\u00e9, est-ce que vous \u00eates dans une position qui est un petit peu compliqu\u00e9 dans un vrai processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nJe dirais pas dans ce genre de processus, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les socialistes sont en en malheureusement je dirais en mythe en minorit\u00e9 dans les gouvernements aussi dans les parlements, en Suisse et je crois que quand on est dans un gouvernement un r\u00f4le tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un d'un r\u00f4le de de d\u00e9put\u00e9s et j'\u00e9tais moi- m\u00eame d\u00e9put\u00e9 pendant pendant 8 ans, on peut se permet d'\u00eatre en opposition peut se permettent d'\u00eatre tr\u00e8s critique quand on est dans un gouvernement, on a une autre posture, on a une posture, on essaie de construire, on essaie de d\u00e9fendre une politique, on essaye d'aboutir par consensus et c'est assez \u00e9tonnant de voir que, parfois, \u00e7a se passe bien, et puis parfois on n'est pas d'accord, on le dit, on fait m\u00eame parfois noter son opposition, \u00e7a m'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [83%] :\r\nAnim\u00e9 par Torracinta \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Mathieu plein de notre bureau g\u00e9nevois, il y va, dressez votre portrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [90%] :\r\nOui, Anne Emery-Torracinta, 58 ans, on l'a dit la seule sortante socialiste de ce gouvernement, alors cristal quant \u00e0 moi, en tout cas je prends le pari, elle va figurer sur le ticket du PS : un, d'apr\u00e8s tous les retours \u00e0 l'interne, que j'ai eu simplement car il n'y a personne pour contester sa l\u00e9gitimit\u00e9 mais attention \u00e7a ne signifie pas que tout soit rose entre les socialistes et leur magistrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nLe degr\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 son action en fait varie beaucoup \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [92%] :\r\nLes plus positifs rel\u00e8vent qu'elle a fait du bon travail, les mitig\u00e9s rajoutent du bon travail, compte tenu des circonstances, \u00e0 savoir une position tr\u00e8s minoritaire au Conseil d'\u00c9tat, et aussi la charge d'un d\u00e9partement difficile et quant aux plus critiques, ils estiment qu'elle n'a pas brill\u00e9 qu'elle s'est mis \u00e0 dos une partie des enseignants et de la fonction publique pour utiliser un langage bien connu d'Anne Emery-Torracinta qui a \u00e9t\u00e9 enseignante d'histoire pendant plus de 30 ans, elle recueille des notes de 3 \u00e0 5 parmi ses camarades de parti ce combien sur le site de se rassure 19 sur 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [91%] :\r\nMathieu parent des forces et les faiblesses de Madame Emery-Torracinta quelles sont les forces, les faiblesses qui sont mises en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [93%] :\r\nAlors, son s\u00e9rieux, sa fiabilit\u00e9, sa connaissance des dossiers sont lou\u00e9s, mais ces qualit\u00e9s se changent parfois en d\u00e9fauts pour certains, qui lui reprochent d'\u00eatre rigide froide, on l'a passablement tendues, un c\u00f4t\u00e9 un peu trop prof justement manquant d'une certaine rondeur n\u00e9cessaire pour bien manoeuvrer en politique et puis pour les plus \u00e0 gauche, en tout cas sa loyaut\u00e9 est telle qu'elle souffre du syndrome de Stockholm au sein du Conseil d'\u00c9tat, elle n'a pas assez marqu\u00e9 les positions socialistes comme le le confiait une source sur un dossier comme celui de la caisse de retraite des fonctionnaires, on dirait qu'elle a mang\u00e9 du Longchamp et du Dal Busco au petit-d\u00e9jeuner, une allusion assez \u00e0 2 de ses coll\u00e8gues de la majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil d'\u00c9tat pour terminer, un mot de son bilan \u00e0 l'Instruction publique alors un bilan un peu mitig\u00e9 pour la plupart, son grand cheval de bataille, celui de l'\u00e9cole inclusive ne serait comme milieu du gu\u00e9 et aurait occult\u00e9 d'autres combats utiles, on lui reproche aussi d'avoir favoris\u00e9 le le degr\u00e9 d'enseignement du secondaire de celui qu'elle a pratiqu\u00e9 quelques conna\u00eet mieux au d\u00e9triment du primaire et du cycle d'orientation et puis certaines de ses d\u00e9cisions comme la fermeture d'un cyclone n'ont pas pass\u00e9 en son temps, c'est ce que ce que disait une source avec un peu de cruaut\u00e9 mais en son temps, m\u00eame la lib\u00e9rale Martine Braunschweig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le portrait votre portrait Anne Emery-Torracinta sign\u00e9 Mathieu puis plein il y a cette source un peu cruel, c'est vrai, m\u00eame Martine Brunschwig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant, c'est vrai que le corps enseignant, c'est, c'est aussi une large part de des militants socialistes, vous inqui\u00e8te d'antan, c'est ce retour qui sont pas tous franchement positif sur votre action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\n\u00e9coutez je je crois pas que \u00e7a corresponde v\u00e9ritablement \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je crois que j'ai, j'ai la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions qui sont parfois difficiles, c'est pas le cas, toujours des politiques, vous savez, j'ai beaucoup observ\u00e9 soit quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, son d\u00e9partement, j'ai vu dans certains dossiers, combien on mettait parfois la poussi\u00e8re sous le tapis, on, on, on h\u00e9sitait \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, moi je les prends m\u00eame quand elle le place pas, vous avez fait allusion par exemple \u00e0 la fermeture d'un b\u00e2timent plut\u00f4t plus exactement au transfert d'un b\u00e2timent dans un ordre ordre d'enseignement, pour des raisons d\u00e9mographiques n\u00e9cessaire et importante maintenant moi j'ai envie de dire, au niveau du bilan, je crois qu'il faut \u00eatre clair, aller regarder ce qui se passe dans les autres cantons ou ce qui s'est pass\u00e9 dans ado tremblement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que dans certains cantons, on supprime des p\u00e9riodes d'enseignement, on a rajout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire, une demi- journ\u00e9e d'enseignement, le mercredi matin, alors que dans 2 autres cantons, on supprime des postes de soutien postes de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire toujours ont pass\u00e9 de 101 \u00e0 147 et quand on dit que je privil\u00e9gie le secondaire 2 je crois que c'est totalement faux, j'ai toujours dit et je le pratique, si j'ai des moyens, je vais mettre \u00e0 l'\u00e9cole primaire, parce que pour moi, c'est un des enjeux essentiels, notamment les premiers apprentissages la lecture le calcul etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre sur ce dossier- l\u00e0 en priorit\u00e9 est -ce que vous tapez suffisamment du poing sur la table au sein du Conseil d'\u00c9tat pour d\u00e9fendre certains vous proche d'\u00eatre coll\u00e9giale entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette allusion vous mangez du Longchamp et du Dal Busco au petit d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors 2 choses sur la la caisse de pension actuellement en discussion avec les syndicats, donc tant que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pris une position avec un projet, j'ai pas eu l'occasion d'exprimer pour dire si j'\u00e9tais favorable ou d\u00e9favorable \u00e0 avec ce projet, le grand je crois qu'on avance avec les syndicats dans l'id\u00e9e de pouvoir recapitaliser la la caisse et trouver une bonne solution maintenant plus fondamentalement bien s\u00fbr que je tape du poing sur la table, mais le dans un gouvernement, on dit un certain nombre de choses dans le huis clos du gouvernement \u00e7a ne sort pas forc\u00e9ment \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l\u00e0 aussi, un exemple, j'ai fait une rentr\u00e9e scolaire, la derni\u00e8re rentr\u00e9e scolaire sans budget vot\u00e9 par le Parlement, avec 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus avec de surcro\u00eet le respect d'accords qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs au Conseil d'\u00c9tat en 2013 et qui n\u00e9cessite \u00e0 des postes suppl\u00e9mentaires accord\u00e9s seulement au budget 2016 donc c'est Dalitia question extr\u00eamement difficile la rentr\u00e9e s'est fait dans de bonnes conditions, par comparaison, j'ai l'occasion de revoir r\u00e9cemment la rentr\u00e9e scolaire de 2004 \u00e0 chercher quelques informations en 2004 Budgets avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s tardivement par le Parlement qu'est -ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien on a d\u00e9coup\u00e9 dans les postes de soutien, on avait coup\u00e9 des p\u00e9riodes dans l'enseignement secondaire de c'est ce que je n'ai jamais fait, il n'y a pas eu de baisse de prestations durant cette l\u00e9gislature et \u00e7a je crois qu'il faut le il faut le reconna\u00eetre, simplement il y a un climat je vous dire qu'aujourd'hui, si les gens s'inqui\u00e8tent et je crois que c'est \u00e7a en fait le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [91%] :\r\nVous dites quoi, au-del\u00e0 de ces difficult\u00e9s, vous dites quoi aux camarades aux militants, puis bient\u00f4t aux citoyens qui peut-\u00eatre devront voter pour vous, vous avez envie de continuer ses chantiers scolaires qui sont d\u00e9licats qui sont difficiles ou envie de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [89%] :\r\nAlors, j'ai tr\u00e8s envie de continuer, parce que vous savez quand on on travaille dans une politique et surtout dans l'\u00e9ducation, travaille sur du long terme on pas le faire sur un an ou 2 ans et mais j'ai envie de dire que les r\u00e9sultats que de la politique actuelle sont li\u00e9s aux majorit\u00e9s qu'on a notamment au Parlement, actuellement on a un Parlement \u00e0 Gen\u00e8ve qui absolument, je dirais, ing\u00e9rable, parce qu'il est \u00e0 majorit\u00e9 variable, on ne sait jamais sur quelle majorit\u00e9 s'appuyer pour gouverner, c'est compliqu\u00e9, donc moi j'ai toujours quand on me dit parfois ici ou l\u00e0, mais on aimerait plus de moyens, on aimerait faire plus de choses, etc, j'ai dit : mais vous avez les \u00e9lus que quand je dis vous m\u00e9ritez en tout cas que vous avez \u00e9lus que vous avez d\u00e9sign\u00e9, donc je dis r\u00e9guli\u00e8rement si vous voulez d'autres d\u00e9cisions d'autres politiques, notamment une politique plus sociale, plus ouverte aux plus d\u00e9favoris\u00e9s, qui donne plus de moyens, notamment pour l'\u00e9ducation, h\u00e9 bien il faut voter, notamment pour le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [89%] :\r\nAnne Emery-Torracinta Mathieu occupe lundi, vous avez de tr\u00e8s tr\u00e8s grosses chances d'\u00eatre sur ce ticket, il faut d\u00e9cider si vous allez partir \u00e0 2, 3, 4, plus vous c'est quoi votre ticket EDF voudrait \u00eatre combien et avec quel profil \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [93%] :\r\nAlors j'ai j'ai dit que je ne me prononcerai pas ni sur le nom, ni sur le type de profil et je ne voterai pas au congr\u00e8s samedi par exemple sur le le nombre de personnes, je pense que c'est pas \u00e0 moi de le d\u00e9terminer, je pense que l'Assembl\u00e9e aura la sagesse de d\u00e9signer le nom qui sera le plus ad\u00e9quat pour essayer de reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [91%] :\r\nUn dernier mot avec vous tr\u00e8s rapidement vos camarades de parti vous en donner des notes entre 3 et 5, si on fait la moyenne, \u00e7a fait juste suffisant suffisant \u00e7a pour repartir pour un tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [93%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas favorable \u00e0 l'\u00e9ducation, la, la, \u00e0 la certification par des notes, je suis pour la certification plut\u00f4t formative et je le prends peut-\u00eatre comme un encouragement \u00e0 continuer, surtout \u00e0 voter socialiste en 2018 Aymeri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T16:47:00Z"}, {"id": "sound-1D5EF877-7BEA-4400-9462-3BD6659680AD", "internalArchiveId": "1D5EF877-7BEA-4400-9462-3BD6659680AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A qui appartiennent les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines?", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "De nombreux organismes vivant dans les mers pourraient servir de base \u00e0 de nouveaux produits allant des anti-inflammatoires aux m\u00e9dicaments contre des cancers ou le SIDA, en passant par les plastiques biod\u00e9gradables. Or le statut juridique relatif \u00e0 l'exploitation de ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines dans les eaux internationales pose des probl\u00e8mes politiques et \u00e9cologiques. Actuellement aucun trait\u00e9 international ne donne un cadre l\u00e9gal \u00e0 l'exploitation de ces ressources. C'est pourquoi en avril dernier, les \u00c9tats membres de l'ONU planchaient sur une \u00e9bauche de trait\u00e9. Avec la juriste Val\u00e9rie Wyssbrod, sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement. Elle a r\u00e9alis\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel autour de l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines hors juridiction nationale.", "durationSec": 1740, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8573989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["juridiction internationale", "environnement", "mer", "oc\u00e9an"], "alternativeTitle": ["A qui appartiennent les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines?", "A qui appartiennent les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines? / VSS_2017-05-11T09:10:00_versus-penser", "A qui appartiennent les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines? / VSS_2017-05-11T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["De nombreux organismes vivant dans les mers pourraient servir de base \u00e0 de nouveaux produits allant des anti-inflammatoires aux m\u00e9dicaments contre des cancers ou le SIDA, en passant par les plastiques biod\u00e9gradables. Or le statut juridique relatif \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines dans les eaux internationales pose des probl\u00e8mes politiques et \u00e9cologiques. Actuellement aucun trait\u00e9 international ne donne un cadre l\u00e9gal \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources. C\u02b9est pourquoi en avril dernier, les \u00c9tats membres de l\u02b9ONU planchaient sur une \u00e9bauche de trait\u00e9. \nAvec la juriste Val\u00e9rie Wyssbrod, sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement. Elle a r\u00e9alis\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel autour de l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines hors juridiction nationale. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "De nombreux organismes vivant dans les mers pourraient servir de base \u00e0 de nouveaux produits allant des anti-inflammatoires aux m\u00e9dicaments contre des cancers ou le SIDA, en passant par les plastiques biod\u00e9gradables. Or le statut juridique relatif \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines dans les eaux internationales pose des probl\u00e8mes politiques et \u00e9cologiques. Actuellement aucun trait\u00e9 international ne donne un cadre l\u00e9gal \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources. C\u02b9est pourquoi en avril dernier, les \u00c9tats membres de l\u02b9ONU planchaient sur une \u00e9bauche de trait\u00e9. \nAvec la juriste Val\u00e9rie Wyssbrod, sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement. Elle a r\u00e9alis\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel autour de l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines hors juridiction nationale. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "De nombreux organismes vivant dans les mers pourraient servir de base \u00e0 de nouveaux produits allant des anti-inflammatoires aux m\u00e9dicaments contre des cancers ou le SIDA, en passant par les plastiques biod\u00e9gradables. Or le statut juridique relatif \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines dans les eaux internationales pose des probl\u00e8mes politiques et \u00e9cologiques. Actuellement aucun trait\u00e9 international ne donne un cadre l\u00e9gal \u00e0 l\u02b9exploitation de ces ressources. C\u02b9est pourquoi en avril dernier, les \u00c9tats membres de l\u02b9ONU planchaient sur une \u00e9bauche de trait\u00e9. \nAvec la juriste Val\u00e9rie Wyssbrod, sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement. Elle a r\u00e9alis\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel autour de l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines hors juridiction nationale. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8573994", "ece-8573989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T14:32:11Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nOui, car la mer regorge de singuli\u00e8re cr\u00e9ature calamar g\u00e9ant diatom\u00e9e microscopique des m\u00e9duses pr\u00e9nomm\u00e9, or il y a des bact\u00e9ries enchanteresse au pouvoir comme nous le verrons \u00e9tonnant or du point de vue des biotechnologies cet aquarium merveilleux est un vaste r\u00e9servoir de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique un r\u00e9servoir prometteur pour l'industrie chimique cosm\u00e9tique, pharmaceutique, quiconque peut -il si servir comme bon lui semble, c'est la question que s'est pos\u00e9e Val\u00e9rie vice- Brown pour son travail de th\u00e8se en droit l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous Sarah, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 sa rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [91%] :\r\nOui Val\u00e9rie vise et sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement sa th\u00e8se qui est en cours, publication porte sur l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines hors juridiction nationale, c'est-\u00e0-dire en haute mer, alors pour l'instant il n'y a aucune r\u00e9glementation internationale qui r\u00e8gle la question des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines contrairement aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques terrestre, l\u00e0 c'est le Fun fameux protocole de Nagoya, qui donne un cadre l\u00e9gal et contraignant aux \u00c9tats signataires donc dans le partage des ressources partagent aussi des des connaissances du savoir- faire technologique alors pour trouver une solution \u00e0 ce \u00e0 ce vide juridique internationale, un groupe de travail au sein de l'ONU s'est r\u00e9uni en avril dernier pour tenter d'\u00e9laborer un trait\u00e9 une \u00e9bauche un de trait\u00e9 qui est donc loin d'\u00eatre ratifi\u00e9e par les \u00c9tats-membres et c'est justement sur des alternatives en tout cas des propositions alternatives que s'est pench\u00e9e Val\u00e9rie vise broute, on a parlera tout \u00e0 l'heure, mais j'ai d'abord demand\u00e9 qu'est -ce qu'on entendait vraiment d'un point de vue juridique par ressources g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [95%] :\r\nAlors les ressources g\u00e9n\u00e9tiques sont comme les petites briques qui composent les vivants, il y a tout d'abord une d\u00e9finition biologique qu'on peut donner, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a couvre uniquement l'ADN et la RN mais dans une d\u00e9finition, un petit peu plus large qui est donn\u00e9 au niveau juridique, on peut inclure aussi les d\u00e9riv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire par exemple les prot\u00e9ines, les lipides, les glucides et souvent ces ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui sont int\u00e9ressantes pour le d\u00e9veloppement de nouvelles biotechnologies, c'est pour \u00e7a que c'est important de les int\u00e9grer dans la d\u00e9finition de ressources g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [90%] :\r\nUne mani\u00e8re juridique mais \u00e7a veut dire si je vous entends bien que ceux vivant la des prot\u00e9ines, des lipides sont brevetables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors c'est pas la la prot\u00e9ine le lipidique qui est brevetable en lui- m\u00eame, parce que ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 sont pr\u00eats existants dans la nature et il s'agit donc de d\u00e9couvertes, mais c'est l'application qu'on va en faire, c'est-\u00e0-dire une cr\u00e9ation de l'esprit, une invention qu'on va d\u00e9velopper \u00e0 partir de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [89%] :\r\nEt dans la mer, Val\u00e9rie vice- c'est une mine d'or, on parle de plus de 23000 mol\u00e9cules on est probablement au-del\u00e0 des 23000 mol\u00e9cules utiles pour la Pharma pour d\u00e9grader des plastiques utile quasi pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [93%] :\r\nAlors effectivement, dans les oc\u00e9ans, on a des possibilit\u00e9s qui sont pas dire infini, mais, mais \u00e9norme, principalement parce que on a beaucoup d'organismes qui n'existe pas sur la Terre, donc \u00e7a augmente les possibilit\u00e9s de de d\u00e9couvrir certaines mol\u00e9cules et particuli\u00e8rement par le fait que on a d\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 70 que contrairement \u00e0 ce qu'on croyait jusque -l\u00e0, il y a des organismes qui vivent non pas \u00e0 l'aide de la photosynth\u00e8se, mais \u00e0 l'aide de la chimio synth\u00e8se, c'est-\u00e0-dire que ces organismes n'ont pas besoin de lumi\u00e8re pour se d\u00e9velopper, ils utilisent des \u00e9l\u00e9ments chimiques qui sortent du fond de la Terre pour se nourrir et se d\u00e9velopper, on a d\u00e9couvert ces organismes principalement autour de ce qu'on appelle les chemin\u00e9es hydrothermales sont des endroits au fond de la mer, vous avez du gaz, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s chaud charg\u00e9 de certaines particules certains m\u00e9taux en particulier qui sortent donc de la terre et vous avez tous des \u00e9cosyst\u00e8mes qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es autour de ses cheminots de hydrothermales et ces organismes qui se d\u00e9veloppe l\u00e0 autour, se nourrissent de ces m\u00e9taux lourds, ces ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui sortent de la Terre, et \u00e0 partir de l\u00e0, de plus grands organismes peuvent se d\u00e9velopper sur la base de ces petits organismes qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [80%] :\r\nSe nourrissent syst\u00e9mique. \r\nPass\u00e9 ces petits organismes pourrait nous \u00eatre utile, h\u00e9 ben ils sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, ont fait de ce qu'on conna\u00eet sur la Terre, leur construction est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et donc il poss\u00e8de des mol\u00e9cules aussi nouvelle et diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [84%] :\r\nQu'on n'a pas \u00e0 disposition sur terre, alors l\u00e0 c'est un petit peu musique d'avenir Val\u00e9rie vise et dont p\u00eache que certaines bact\u00e9ries sont utilis\u00e9s je pense \u00e0 une bact\u00e9rie qui pourrait nous permettre de coller non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [92%] :\r\nAlors, il existe en effet une bact\u00e9rie qui permet de faire de la reconstruction osseuse en fait donc cela promet en fait de de beaux d\u00e9veloppement en particulier pour pour les personnes \u00e2g\u00e9es ou pour les personnes qui souffrent d'ost\u00e9oporose, par exemple, mais bien \u00e9videmment ce sont des techniques qui sont encore en phase de tests qui sont pas encore commercialis\u00e9, mais \u00e7a pourrait aller tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [92%] :\r\nOui, parce que depuis les ann\u00e9es 90 la biotechnologie nous permet de alors, de mieux comprendre d'une part le vivant, mais le vivant sous marin d'aller chercher certains organismes de mieux les comprendre et puis en effet de pouvoir \u00e9laborer certains m\u00e9dicaments m\u00e9dicaments il y a une entreprise en Espagne Pharma qui travaillent sur des mol\u00e9cules pour lutter contre certains cancers mol\u00e9cules issues de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [88%] :\r\nOui, alors effectivement l'entreprise Pharma, sp\u00e9cialis\u00e9 sur les organismes marins, vous avez notamment certains m\u00e9dicaments qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour lutter contre les tumeurs par exemple pour le cancer contre les ovaires en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [89%] :\r\nDes mol\u00e9cules prometteuses -l\u00e0 contre le cancer, d'autres mol\u00e9cules qui sont en phase de test hein pour d\u00e9grader les plastiques notamment dans les oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, alors effectivement d'autres organismes sont sont utilis\u00e9es pour pour voir si on aurait la possibilit\u00e9 non seulement de d\u00e9grader certaines pollutions par exemple les pollutions avec des m\u00e9taux lourds ou des pollutions avec du p\u00e9trole, mais en ce qui concerne les plastiques, l'id\u00e9e, ce serait aussi, pas seulement de d\u00e9polluer mais aussi de cr\u00e9er des plastiques biod\u00e9gradables et des plastiques biod\u00e9gradables dans l'eau de mer, ce serait l'id\u00e9al parce que on sait qu'aujourd'hui on a ces continents de plastique qui circule dans tous les oc\u00e9ans du globe et le fait d'avoir des plastiques qui pourrait d\u00e9truire, pas m\u00eame dans les oc\u00e9ans r\u00e9glerait aussi indirectement ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [92%] :\r\nDonc, on le voit, c'est un march\u00e9 \u00e9norme d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 90, le march\u00e9 des biotechnologies en tout cas marines Jenner, je crois, pr\u00e8s de 3 milliards ou \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 3 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [93%] :\r\nAlors effectivement, c'est un march\u00e9 qui est \u00e9conomiquement repr\u00e9sente une manne importante, il y a possibilit\u00e9 de faire \u00e9norm\u00e9ment d'argent avec ces biotechnologies marines et certaines entreprises comme format marre justement l'ont d\u00e9j\u00e0 bien compris et d\u00e9veloppe des produits dans ces domaines -l\u00e0, et c'est aussi une des raisons pour laquelle il serait important de r\u00e9gler la question au niveau juridique pour \u00e9viter d'avoir des probl\u00e8mes par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [93%] :\r\nAlors pour l'instant, justement, il y a pas de l\u00e9gislation donc en ce qui concerne les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines qui se trouve dans les espaces des \u00c9tats, on applique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nLa l\u00e9gislation nationale, c'est-\u00e0-dire que ces ressources sont soumises \u00e0 un droit souverain de l'\u00c9tat, qui peut en disposer comme il souhaite attendez, je vous coupe, c'est jusqu'\u00e0 350 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes \u00e0 370 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes environ et une fois que vous d\u00e9passez cette limite de 370 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes, vous arrivez dans ce qu'on appelle la haute mer et dans ces espaces l\u00e0 c'est la convention sur le droit de la mer qui s'applique et vous avez diff\u00e9rentes l\u00e9gislations en fonction des ressources dont on parle, si on parle des ressources biologiques de la p\u00eache en particulier, vous avez la libert\u00e9 de la haute mer, c'est-\u00e0-dire que chacun est libre de p\u00eacher du poisson comme il le souhaite, on demande par contre en contrepartie ou aux \u00c9tats qui pratiquent la p\u00eache de renouveler les stocks, mais vous avez aucune obligation et aucun contr\u00f4le derri\u00e8re en ce qui concerne les ressources min\u00e9rales, l\u00e0 vous avez un syst\u00e8me qui a un petit peu diff\u00e9rent qui a \u00e9t\u00e9 mis en place justement aussi par la convention sur le droit de la mer dans les ann\u00e9es 90, c'est-\u00e0-dire que les espaces qui sont exploit\u00e9s sont soumis \u00e0 un la concession en fait vous avez une autorit\u00e9 qui s'appelle l'autorit\u00e9 internationale des fonds marins, qui va donner une concession \u00e0 une entreprise pour pouvoir exploiter un certain minerai par exemple et en contrepartie cette entreprise devra reverser une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'autorit\u00e9 internationale des fonds marins, qui elle- m\u00eame va redistribuer les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, donc l\u00e0 vous avez une sorte de partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices et c'est l\u00e0 toute la question qui se pose par rapport aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 80 90 o\u00f9 ce trait\u00e9 sur la convention sur le droit de la mer a \u00e9t\u00e9 mis en place, les questions de ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines n'\u00e9tait pas vraiment ou centre des discussions car on ne connaissait pas encore vraiment la valeur de ces ressources et donc aujourd'hui, vous avez ce d\u00e9saccord entre les pays industrialis\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement, les premiers souhaitent estime plut\u00f4t que c'est la libert\u00e9 de la haute mer qui s'applique dans la mesure o\u00f9 les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines sont des ressources biologiques, donc c'est ce r\u00e9gime -l\u00e0, qui s'applique alors que les pays en d\u00e9veloppement, estime que, on devrait plut\u00f4t appliquer le principe de Patrimoine commun de l'humanit\u00e9 \u00e0 ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques aujourd'hui, \u00e9tant donn\u00e9 la la situation actuelle et le droit actuel, on peut dire que c'est la libert\u00e9 de la haute mer qui s'applique donc les entreprises peuvent librement se servir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques mais c'est une passion est insatisfaisante et c'est la raison pour laquelle les discussions entre les \u00c9tats industrialis\u00e9s et en d\u00e9veloppement sont en cours au sein de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [89%] :\r\nAlors qu'aujourd'hui ses premiers arriv\u00e9s, premiers servis, voil\u00e0, c'est exactement ce principe -l\u00e0 qui s'applique pour les ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines, les \u00c9tats du Sud voudraient une redistribution appliqu\u00e9 le le principe des ressources mini\u00e8res du p\u00e9trole par exemple on ressources g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, ils aimeraient bien pouvoir avoir un partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices, maintenant il y a 2 types de partage davantage, les b\u00e9n\u00e9ficiaires, les b\u00e9n\u00e9fices mon\u00e9taires et il y a les b\u00e9n\u00e9fices non mon\u00e9taires et les pays en d\u00e9veloppement, insiste principalement sur les avantages mon\u00e9taires, bien qu'il serait aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 avoir des avantages non mon\u00e9taires, alors que les pays industrialis\u00e9s serait d'accord, d'entrer en discussion sur un partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices, mais souhaite plut\u00f4t un accent mis sur les avantages non mon\u00e9taires qui ont aussi une valeur financi\u00e8re quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que les pays du sud veulent prot\u00e9ger leurs est aussi veulent un retour sur investissement acqu\u00e9rir le savoir- faire pour pouvoir utiliser ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [91%] :\r\nAlors en ce qui concerne les ressources g\u00e9n\u00e9tiques qui se trouvent dans leurs eaux sur leur territoire, ils ont de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 la souverainet\u00e9 sur ces ressources -l\u00e0, donc ils ont le droit d'en disposer eux- m\u00eames la question qui se pose c'est vraiment au-del\u00e0 de ces 370 kilom\u00e8tres et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, alors ils aimeraient bien \u00e9videmment des retomb\u00e9es financi\u00e8res qui seront pas forc\u00e9ment r\u00e9investi dans ce domaine -l\u00e0, leurs priorit\u00e9s sont des fois diff\u00e9rentes en fait des pays industrialis\u00e9s, ils ont des probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques qui doivent r\u00e9gler plus rapidement, donc cet argent qui souhaite r\u00e9cup\u00e9rer, il souhaite pouvoir en disposer comme il le souhaite, bien \u00e9videmment, il souhaite aussi apprendre des savoir- faire par le le transfert de de techniques marines, entre autres donc, donc voil\u00e0, leurs int\u00e9r\u00eats sont sont divers, ils sont pas uniquement centr\u00e9 sur des int\u00e9r\u00eats mon\u00e9taires bien que c'est, c'est un point central, pour eux, mais c'est clair que la possibilit\u00e9 de disposer de techniques marines de pouvoir int\u00e9grer leurs chercheurs aux \u00e9quipes qui vont faire de la recherche en haute mer repr\u00e9sente aussi un un un int\u00e9r\u00eat important pour pour leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social qui devrait suivre l'Europe est plut\u00f4t pour prot\u00e9ger certaines zones oui alors effectivement l'int\u00e9r\u00eat principal de l'Europe, c'est le partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices, mais dans une perspective de protection des oc\u00e9ans, des pays de l'Union europ\u00e9enne serait par exemple tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des aires marines prot\u00e9g\u00e9es dans ces zones qui situe \u00e0 plus de 370 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes apr\u00e8s vous avez tout le probl\u00e8me qui va se poser, c'est-\u00e0-dire la surveillance de ces espaces, une fois qu'on d\u00e9cr\u00e8te une aire marine prot\u00e9g\u00e9e comment est -ce qu'on surveille de lespace surtout quand il s'agit par exemple d'un fond de la mer et de sources hydrothermales ou il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [87%] :\r\n\u00e0 votre micro Sarah Diren c'est Val\u00e9rie vice- Braun, juriste sp\u00e9cialiste en droit de la mer aid\u00e9s brevets, elle nous parle ce matin de cette question de C2C du de la possession ou de la prise de position sur ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques de la mer, on comprend bien que les diff\u00e9rents pays, les diff\u00e9rentes puissances n'ont pas forc\u00e9ment les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, les m\u00eames vues sur ces questions et trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:15) [93%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on est dans le dans un r\u00e9gime du 1er arriv\u00e9 1er servi, vous l'avez entendu une p\u00eache au aux nouvelles mol\u00e9cules qui engendre en effet Francesco des des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et politiques, une situation donc tr\u00e8s peu satisfaisante, peut-\u00eatre pas pour les \u00c9tats-Unis et la Russie, mais en tout cas pour les pays du Sud surtout qui qui d\u00e9sirent une meilleure redistribution des ressources en avril dernier, les \u00c9tats-membres de l'ONU planchaient sur une \u00e9bauche de trait\u00e9, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'ils se r\u00e9unissaient Val\u00e9rie vice- ponte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:51) [91%] :\r\nOui, alors effectivement 2015, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de discuter sur un nouveau trait\u00e9, il y a un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et ce groupe de travail doit durant IV s\u00e9ances qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et qui auront encore lieu, c'est-\u00e0-dire en 2016 et 2017, discuter de la mise en place d'un nouveau trait\u00e9 et \u00e0 la fin 2017 d\u00e9but du 1018, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU d\u00e9cidera si oui ou non on va mettre en place un nouveau trait\u00e9, comme je le disais, vous avez des int\u00e9r\u00eats divergents qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans un seul et m\u00eame paquet, vous avez encore des \u00c9tats qui ont beaucoup de force, politiquement, comme les \u00c9tats-Unis et la Russie qui n'ont pas tr\u00e8s envie de s'engager dans un telle processus et, par cons\u00e9quent, l'issue est effectivement tr\u00e8s incertaine, donc j'ai effectivement cherch\u00e9 \u00e0 voir quelles pourraient \u00eatre les alternatives \u00e0 ce nouveau trait\u00e9, si celui -ci ne devait pas aboutir une, la premi\u00e8re des des options que j'avais trait\u00e9, c'\u00e9tait celle d'appliquer un autre r\u00e9gime existant par exemple directement celui des minerais mais on a cette probl\u00e9matique qui sera encore plus forte qu'avec un nouveau trait\u00e9 ou le Patrimoine commun de l'humanit\u00e9 aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines n'est pas ce qui est souhait\u00e9 par une grande partie des \u00c9tats de la communaut\u00e9 internationale et en particulier les \u00c9tats industrialis\u00e9s, donc il y a tr\u00e8s peu d'chanceux que cette situation a beau enfin cette solution plut\u00f4t aboutisse \u00e9galement, ensuite j'ai trait\u00e9 du 2\u00e8me alternative qui serait d'utiliser le l\u00e0 sauf eau l\u00e0 sauf eau c'\u00e9tait pas du droit, exactement, ce sont des des r\u00e8gles, des directives des codes de conduite qui invite les \u00c9tats qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 s'engager dans un processus \u00e0 appliquer un certain nombre de r\u00e8gles et par ce biais -l\u00e0, on aurait aussi la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un texte qui comporterait par exemple des des directives pour les \u00c9tats qui souhaitent s'engager pour un partage des avantages des b\u00e9n\u00e9fices en ce qui concerne l'exploitation des ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines mais \u00e9galement une protection des environnements marins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [88%] :\r\nMais je vous coupe, quel int\u00e9r\u00eat \u00e0 un \u00e9tat de suivre cette 2\u00e8me solution de soft de soft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:19) [93%] :\r\nSimplement, il y a des \u00c9tats qui souhaitent s'engager dans un dans cette direction, justement, par exemple, les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne sont int\u00e9ress\u00e9s sont tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 s'engager dans cette, dans cette direction, vous avez certains pays m\u00eame l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, aussi \u00e0 \u00e0 s'engager dans cette direction et ce genre de texte permet de r\u00e9unir uniquement des \u00c9tats qui ont vraiment envie de faire avancer les choses, et ma foi de de laisser de c\u00f4t\u00e9 ceux qui n'ont pas envie de s'investir, et ce type de de r\u00e8gles permet \u00e9galement des fois de d\u00e9velopper ensuite un trait\u00e9 contraignant. \r\nIl ouvre en fait la voie \u00e0 des n\u00e9gociations \u00e0 des discussions pour la mise en place d'un trait\u00e9 contraignant, c'est par exemple ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas des lignes directrices de Bonn qui ont ensuite d'\u00e9couler sur le protocole de Nagoya par rapport aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques mais sur la le le territoire des \u00c9tats, et aussi la le partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:31) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le protocole un a sign\u00e9 en 2010 et donc l\u00e0 c'est un trait\u00e9 contraignant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:39) [91%] :\r\nOui, alors effectivement le protocole de Nagoya est un trait\u00e9 contraignant pour les \u00c9tats qui l'ont ratifi\u00e9, si un \u00c9tat ne fait pas partie, \u00e9videmment, il n'est pas contraignant pour lui donc, vous voyez, vous avez cette cette limite en droit international, entre ce qui est contraignant, ce qui n'est pas contraignant, ce qui est du Hardelot ou ce qui est de la Soufflot, c'est, c'est, vous avez vraiment une une fronti\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s mouvantes, quelque part entre entre ces diff\u00e9rentes choses, les contraintes sont aussi des fois difficile \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:12) [79%] :\r\nProtocole donne accueil a ratifi\u00e9 par les \u00c9tats-Unis et la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [94%] :\r\nNon, alors la Russie et les \u00c9tats-Unis n'ont pas ratifi\u00e9 le protocole de Nagoya, mais la Suisse oui la Suisse o\u00f9 il a ratifi\u00e9 en 2 1000006 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:31) [84%] :\r\nIl y a une 3\u00e8me alternative que vous proposez tr\u00e8s s\u00e9duisante, quelle est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:38) [91%] :\r\nAlors la 3\u00e8me alternative, ce serait de d\u00e9velopper un un \u00e9colabel propre aux ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines, l'id\u00e9e, \u00e7a serait d'avoir un \u00e9colabel qui assure au consommateur que le produit qu'il ach\u00e8te, contient une invention, ou un produit biotechnologique qui est respectueux de la protection des oc\u00e9ans et en contrepartie, l'entreprise qui d\u00e9ciderait d'utiliser cet \u00e9colabel redonnerait aussi une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices dans un fonds commun qui permettrait de d\u00e9velopper par exemple des programmes de d\u00e9pollution ou bien ont des bases de donn\u00e9es libres d'acc\u00e8s, de promouvoir, en fait, non seulement la protection des oc\u00e9ans, mais aussi un d\u00e9veloppement de l'innovation et de la science. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [84%] :\r\nEst -ce que vous allez \u00eatre entendu est -ce que vos alternatives vont \u00eatre lu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:36) [91%] :\r\nAlors je sais pas, l'Avantage, l'Avantage de de la solution de l'\u00e9colabel c'est que pour moi il est relativement compl\u00e9mentaire, en fait, l'\u00e9tablissement d'un nouveau trait\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si on n'arrive pas \u00e0 un nouveau trait\u00e9, elle peut bien \u00e9videmment ma\u00eetrise \u00eatre mises en place, mais si on arrive \u00e0 un nouveau trait\u00e9, elle peut \u00e9galement \u00eatre mis en place parce que on ne touche pas forc\u00e9ment les m\u00eames, les m\u00eames, les m\u00eames facteurs et que c'est une solution qui est quand m\u00eame assez mall\u00e9able, on peut choisir qui ma\u00eetre ce que l'on souhaite \u00e0 l'int\u00e9rieur quand vous faites un trait\u00e9 vous engagez principalement des \u00c9tats, c'est, c'est une discussion qui est tr\u00e8s tr\u00e8s politique dans l'\u00e9colabel c'est les entreprises qui s'engagent et c'est \u00e9galement le public, les consommateurs, donc l\u00e0 vous avez une solution plut\u00f4t de droit priv\u00e9, alors que la solution d'un trait\u00e9 international est plut\u00f4t une solution de droit public et, par cons\u00e9quent, \u00e7a me semble relativement int\u00e9ressant comme alternative apr\u00e8s je serais \u00e9coutez, je ne sais pas, on voit aujourd'hui qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9colabel qui se d\u00e9veloppe, donc c'est effectivement quelque chose qui est quelque part \u00e0 la mode, mais qui est aussi demand\u00e9e par le public et par les consommateurs, apr\u00e8s on a toujours le probl\u00e8me avec des \u00e9co- Label qui se d\u00e9veloppe en nombre et on sait plus vraiment qu'est -ce qu'il y a derri\u00e8re \u00e9cole la belle mais on voit par exemple que l'\u00e9co- Label MSC pour la p\u00eache, c'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, et si vous allez acheter du poisson dans les grands supermarch\u00e9s en Suisse, vous verrez que la majeure partie d'entre eux poss\u00e8dent, c'\u00e9tait que la belle et son respectueux entre autres d'une p\u00eache durable, par exemple, donc il serait tout \u00e0 fait possible de d\u00e9velopper quelque chose d'\u00e9quivalent en ce qui concerne les produits qui sont d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 base de ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:38) [93%] :\r\nFin 2017 d\u00e9but 2000 18 ans trait\u00e9, je veux dire un trait\u00e9 va voir le jour, mais pas du tout, aucun trait\u00e9 ne va voir le jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:49) [93%] :\r\nAlors on peut esp\u00e9rer que les \u00c9tats se mettent d'accord sur le fait de faire un trait\u00e9 contraignant fin 2017, 2018 maintenant, je sais pas combien de temps \u00e7a prendra jusqu'\u00e0 ce que le cas \u00e9ch\u00e9ant, si les \u00c9tats acceptent et s'engage dans ce processus, combien de temps \u00e7a prendra jusqu'\u00e0 ce que le trait\u00e9 sera effectivement \u00e0 disposition sous une forme physique entr\u00e9es Guimard, \u00e0 la suite de \u00e7a, les \u00c9tats devront signer pour s'engager \u00e0 respecter ce trait\u00e9 et ensuite, ce trait\u00e9 devra -t-\u00eatre ratifi\u00e9 et c'est seulement Kant, le trait\u00e9 sera ratifi\u00e9 par un certain nombre d'\u00c9tats qu'il entrera en vigueur, donc je pense que \u00e7a risque d'aller au mieux encore une, 2, peut-\u00eatre 3 ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce que on ait un trait\u00e9 sur les questions de ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines, maintenant, il se peut aussi qu'on a une situation similaire que celle qu'on a vu dans les ann\u00e9es 80 90 avec la convention sur le droit de la mer ou la convention sur le droit de la mer a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e en 1982 mais il est entr\u00e9e en vigueur, elle a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par suffisamment d'\u00c9tat en 1994 c'est-\u00e0-dire 12 ans apr\u00e8s, parce que vous aviez une forte r\u00e9sistance des pays industrialis\u00e9s qui n'\u00e9taient pas d'accord avec un certain nombre de r\u00e8gles qui se trouvait dans ce trait\u00e9 et qui par cons\u00e9quent ne souhaitait pas que celui -ci entre en vigueur, et pourtant il y a urgence oui alors effectivement il y a urgence, mais je dirais que dans la situation o\u00f9 on est actuellement par rapport \u00e0 d'autres sujets, on a encore pas trop mal plac\u00e9, je dirais au niveau du droit, on est les choses se passent aujourd'hui, donc c'est clair que si on attend encore 15 ans \u00e7a sera probl\u00e9matique, par contre si on agit dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, je pense que pour une fois avec le droit en sera assez bien plac\u00e9e au niveau timing par rapport au d\u00e9veloppement de ces produits biotechnologiques et des brevets qui vont avec la solution id\u00e9ale, \u00e7a serait effectivement d'avoir un trait\u00e9 contraignant qui serait sign\u00e9e par un maximum de pays qui soient convaincus qu'il faut agir et je pense que les 2 points principaux qui doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s dans ce trait\u00e9, sont effectivement la question du partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices pour que on est un esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre les pays industrialis\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement qui est n\u00e9cessaire parce que il est normal que il n'y a pas que des entreprises par exemple de pays en d\u00e9veloppement, qui puissent b\u00e9n\u00e9ficier de ces ressources g\u00e9n\u00e9tiques marines ces b\u00e9n\u00e9fices devraient \u00eatre r\u00e9investis pour la protection des oc\u00e9ans, parce que c'est effectivement quelque chose qui est n\u00e9cessaire et qui presse aujourd'hui donc vous, vous avez vraiment cet \u00e9quilibre o\u00f9 on devrait avoir un partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices et ce partage des avantages et des b\u00e9n\u00e9fices devrait se faire par le biais d'un r\u00e9investissement de ces avantages et b\u00e9n\u00e9fices pour la protection des environnements marin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:17) [74%] :\r\nCe sont les c'est la voix des baleines, telle qu'imagin\u00e9e, compos\u00e9 par Georges Cravenne, le compositeur am\u00e9ricain, en effet, que j'ai choisi pour pour quitter votre invit\u00e9 Val\u00e9rie vice- Brown, vice- \u00e0 votre micro Sarah d'Ir\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:31) [90%] :\r\nOui, et on attend effectivement une sorte de de Nagoya pour la mer, le protocole le le oui, le protocole de Nagoya, il y a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par la Suisse en 2011 et ratifi\u00e9e, donc en 2014, petite pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:45) [90%] :\r\nAvec votre invit\u00e9 Val\u00e9ry dont la th\u00e8se sur le sujet est en cours de publication aupr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup, Sarah on reste un moment dans le monde des baleines de charges. \r\nL'\u00e9tonnante musique de Georges Cravenne Vox balinais ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyssbrod, Val\u00e9rie", "role": "juriste, sp\u00e9cialiste en droit des brevets, droit de la mer et de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-455A595A-121D-4501-A994-E382E92C50EB", "internalArchiveId": "455A595A-121D-4501-A994-E382E92C50EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula accus\u00e9 de corruption s'est ouvert", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Emilio Odebrecht, a command\u00e9 pendant des ann\u00e9es le plus grand groupe industriel br\u00e9silien Odebrecht,\r\nLe proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula, accus\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de faveurs pour des biens immobiliers, s'est ouvert mercredi. L'accusation se base sur la collaboration avec la justice du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des plus grands industriels br\u00e9siliens, comme Emilio Odebrecht, ami de l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula accus\u00e9 de corruption s'est ouvert LANCEMENT 3 / CORRUPTION BRESIL\r\n***Le Br\u00e9sil, lui, r\u00e8gle les comptes des grandes affaires pr\u00e9sum\u00e9es de corruption. Le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident Lula s'est ouvert hier. Il est accus\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de faveurs pour des biens immobiliers. Une maison de campagne pr\u00eat\u00e9e pendant des ann\u00e9es et un appartement de bord de mer r\u00e9nov\u00e9 pour sa famille mais qu'elle n'a jamais utilis\u00e9.\r\nL'accusation se base sur la collaboration avec la justice du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des plus grands industriels br\u00e9siliens. Moyenne d'\u00e2ge: 70 ans, comme Lula. On y trouve des amis de l'ancien pr\u00e9sident. Par exemple: Emilio Odebrecht, que vous allez entendre. Il a parl\u00e9 pendant des heures avec les procureurs, en plaisantant m\u00eame parfois avec eux.\r\nAnne Vigna, vous \u00eates notre correspondante au Br\u00e9sil... Pr\u00e9sentez-nous d'abord cet homme:\r\n SON 1/4 \r\n(( Oui Emilio, peu connu hors du Br\u00e9sil, mais ici il a command\u00e9 pendant des ann\u00e9es le plus grand groupe industriel br\u00e9silien, qui porte son nom. Aujourd'hui sur le banc des d\u00e9lateurs, il a reconnu que les pots de vins ont toujours exist\u00e9 au Br\u00e9sil et ce au moins depuis 50 ans et l'\u00e9poque de son p\u00e8re. Selon Emilio, Aucun chantier ne se serait fait sans verser des pots de vins et ce \u00e0 tous les grands partis politiques. Mais c'est sur Lula qu'Emilio a propos\u00e9 de collaborer pour sortir son fils de prison qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 19 ans de prison. Des confidences que tout le br\u00e9sil a vu en vid\u00e9o, ou il dit son admiration pour l'ancien pr\u00e9sident d\u00e8s leur premi\u00e8re rencontre dans les ann\u00e9es 80 quand lula \u00e9tait syndicaliste\r\nD\u00e8s la premi\u00e8re rencontre, J'ai eu de l'empathie pour lui, sinc\u00e8rement, on a parl\u00e9 pendant 9 heures ce jour l\u00e0, un long dialogue pour une gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve qui \u00e9tait tr\u00e8s importante pour nous. Et je sais que non seulement il\u00a0 m'a aid\u00e9 mais il a fait en sorte qu'on ait ensuite une bien meilleure relation avec les syndicats\r\nDe l\u00e0 n\u00e9e une relation entre les deux hommes, le groupe odebrecht a depuis toujours financ\u00e9 les campagnes politiques de Lula. Comme celle\u00a0 de ses opposants, on aidait tout le monde \u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 Emilio aux procureurs mais Lula avait sa pr\u00e9f\u00e9rence.\r\nC'est la personne la plus intuitive que j'ai connu dans ma vie, une intuition pure, presque f\u00e9minine. Le projet qu'il avait pour le Br\u00e9sil \u00e9tait, \u00e0 ma grande surprise, vraiment tr\u00e8s bon. Il lui manquait d'autres choses, une vision plus macro\u00e9conomique et j'ai fait tout ce que j'ai pu pour l'aider, dans ce sens.\u00a0))\r\n***Une aide qu'il n'a sans doute pas donn\u00e9e sans contre-parties... qui a d\u00fb rapporter quelque chose au groupe Odebrecht ?\r\n SON 2/4\r\n(( Oui Emilio a pari\u00e9 avec raison sur cet animal politique qu'est Lula. Le groupe a \u00e9norm\u00e9ment \u00a0grandit avec lui, en Am\u00e9rique latine et dans la p\u00e9trochimie. En arrivant au pouvoir, le parti des travailleurs voulait nationaliser Petrobras un danger pour les affaires d'Odebrecht. Emilio a beaucoup parl\u00e9 aux procureurs d'\u00e9conomie en racontant ses \u00e9changes avec Lula qu'il appelait chef \r\n\u00a0Chef, je voudrais savoir si nous avons un alignement plein sur cette histoire de la p\u00e9trochimie.. Petrobras avait \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9 et le parti des travailleurs voulait nationaliser. Pour moi cette question \u00e9tait fondamentale. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair\u00a0; vous me connaissez, je ne suis pas de ceux qui nationalisent. Et ici, c'est moi qui d\u00e9cide. Voil\u00e0, j'ai eu confiance (en sa parole)\r\n\u00a0Alors effectivement petrobras n'a pas \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9\u00a0 \u00e0 la diff\u00e9rence du venezuela qu'il \u00e9voque aussi, avec Cuba. Emilio a parl\u00e9 politique et g\u00e9opolitique, \u00a0racont\u00e9 beaucoup d'anecdotes aux procureurs qui \u00e0 un moment ont perdu patience\u00a0: \r\n\u00a0Monsieur, vous \u00eates quand m\u00eame accus\u00e9 de corruption, on va arr\u00eater de raconter toutes ces histoires. Il faut nous dire maintenant comment les choses sales \u00e9taient faites concr\u00e8tement. ))\r\n***Et alors ? Emilio Odebrecht a parl\u00e9\u00a0un peu plus concr\u00e8tement, d'argent ? \r\n SON 3/4\u00a0\r\n((Il a reconnu oui les crimes mais les d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par son fils, Marcelo odebrecht, en prison depuis un an. C'est lui qui organisait les pots de vins, et d\u00e9cider des montants. Un homme sec, nerveux, qui donne lui chiffres et noms pr\u00e9cis. On va l'entendre \u00e9voquer devant le juge Moro l'enveloppe que le groupe avait r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 Lula lors de son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence en 2010\r\n\u00a0On savait qu'il y aurait des demandes de Lula pour son nouvel Institut et d'autres choses. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 avec Palocci de verser 40 millions de reais sur le compte amigo, le compte au nom de Lula, pour \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 disposition de Lula, qui continuait d'avoir beaucoup d'influence sur le PT. \r\nL'homme qui est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 l'interm\u00e9diaire de Lula, Palocci, est aussi en prison. C'est l'ancien ministre des Finances de Lula, un homme parmi les plus respect\u00e9s du PT. Il a aussi parl\u00e9 au juge Moro et a bien reconnu l'argent ill\u00e9gal dans les campagnes mais il a ni\u00e9 \u00eatre l'interm\u00e9daire d'odebrecht pour le PT et pour Lula comme l'affirme Marcelo. \r\n\u00ab\u00a0Monsieur le juge, je dois dire ici la v\u00e9rit\u00e9 . Dans toutes les campagnes \u00e9lectorales du pays, il existe des payements illicites, c'est un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Pour tous les partis, au moins pour les plus grands.\u00a0 Mais je n'ai jamais demand\u00e9 de l'argent \u00e0 Odebrecht en tant que ministre, jamais je n'ai des versements \u00e0 l'\u00e9tranger et je n'ai jamais demand\u00e9 ou op\u00e9r\u00e9 une caisse noire. Par contre, je connaissais leur existence, dans toutes les campagnes, c'est un fait. ))\r\n***Alors, qui a op\u00e9r\u00e9 ces caisses noires pendant tant d'ann\u00e9es ? \r\n SON 4/4\r\n((Et bien les tr\u00e9soriers. Celui du PT est en prison d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans, ceux des autres partis ne sont pas encore inqui\u00e9t\u00e9s m\u00eame si les enqu\u00eates existent. Alors cela fait dire aux militants de la gauche et aux mouvements sociaux que le juge Moro s'acharne sur Lula et le PT. Lula qui est aussi candidat \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans un an, et serait \u00e9lu d\u00e8s le premier tour selon les enqu\u00eates d'opinion. Il est souvent vu comme le seul capable de faire red\u00e9marrer le pays, en particulier pour les mouvements sociaux, tr\u00e8s affect\u00e9s par les politiques de l'actuel pr\u00e9sident Michel Temer. ))\r\n***EXTRO: des mouvements sociaux qui se sont rendus \u00e0 Curitiba, la ville du juge Moro pour la premi\u00e8re audience de Lula...\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593237", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula accus\u00e9 de corruption s'est ouvert  / TUM_2017-05-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula, accus\u00e9 d\u2019avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de faveurs pour des biens immobiliers, s\u2019est ouvert mercredi. L\u2019accusation se base sur la collaboration avec la justice du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des plus grands industriels br\u00e9siliens, comme Emilio Odebrecht, ami de l'ancien pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-8593237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:50Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Br\u00e9sil lui r\u00e8gle avec fracas les comptes de grandes des grandes affaires pr\u00e9sum\u00e9es de corruption, le proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident Lula s'est ouvert hier, il est accus\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de faveurs pour des biens immobiliers, une maison de campagne notamment pr\u00eat\u00e9 pendant des ann\u00e9es, mais jamais utilis\u00e9 l'accusation se base sur la collaboration avec la justice du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des plus grands industriels br\u00e9siliens, moyenne d'\u00e2ge 70 ans comme Lula, on y trouve des amis de l'ancien pr\u00e9sident, par exemple, Emilio Odebrecht que vous allez entendre, il a parl\u00e9 pendant des heures avec les procureurs, parfois m\u00eame en plaisantant avec Anne Vigna, vous \u00eates notre correspondante au Br\u00e9sil, pr\u00e9sentez -nous d'abord cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, Emilio peu connu un hors du Br\u00e9sil, mais c'est vrai qu'ici la command\u00e9 pendant des ann\u00e9es, le plus grand groupe industriel br\u00e9silien qui porte son nom aujourd'hui, il est donc sur le banc des d\u00e9lateurs, il a en effet reconnu que des pots-de-vin ont toujours exist\u00e9 au Br\u00e9sil, et ce au moins depuis 50 ans \u00e0 l'\u00e9poque de son p\u00e8re, selon Emilio aucun chantier ne se serait fait au Br\u00e9sil sans verser des pots-de-vin et ce \u00e0 tous les grands partis politiques mais c'est sur Lula en fait qu'Emilio a propos\u00e9 de collaborer pour tenter de sortir son fils de prison qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 19 ans de prison par le juge Moro alors ce sont des confidences un que tout le Br\u00e9sil a vu en vid\u00e9o Emilio commence \u00e0 raconter son admiration pour l'ancien pr\u00e9sident d\u00e8s leur premi\u00e8re rencontre, dans les ann\u00e9es 80 quand Lula \u00e9tait syndicaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [94%] :\r\nAu r\u00e9sultat d\u00e8s la premi\u00e8re rencontre : J'ai eu de l'empathie pour lui, sinc\u00e8rement, on a parl\u00e9 pendant 9 heures ce jour- l\u00e0 un long dialogue pour une gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve qui \u00e9tait tr\u00e8s importante pour nous et je sais que non seulement il m'a aid\u00e9, mais il a fait en sorte qu'on ait ensuite une bien meilleure relation avec les syndicats aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nDonc de l\u00e0 est n\u00e9e en fait une relation entre ces 2 hommes, le groupe Odebrecht a depuis toujours financ\u00e9 les campagnes politiques de Lula du PT, mais aussi celle de ses opposants, on \u00e9tait tout le monde a pr\u00e9cis\u00e9 Emilio aux procureurs, mais c'est vrai que Lula avait sa pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [93%] :\r\nPour moi, c'est la personne la plus intuitive que j'ai connu dans ma vie une intuition pure, presque f\u00e9minine, le projet qu'il avait pour le Br\u00e9sil \u00e9tait \u00e0 ma grande surprise, vraiment tr\u00e8s bon, il manquait d'autres choses, une vision plus macro\u00e9conomique et j'ai fait tout ce que j'ai pu pour l'aider dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\nUne aide qui a sans doute d\u00fb rapporter quelque chose en \u00e9change au groupe Odebrecht. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [93%] :\r\nOui alors Emilio a pari\u00e9 avec raison sur cet animal politique qui est Lula, le groupe a \u00e9norm\u00e9ment grandi avec lui en Am\u00e9rique latine, mais aussi dans la p\u00e9trochimie et c'est vrai qu'on arrivant au pouvoir en 2003 le parti des travailleurs, voulait nationaliser Petrobras s'un vrai danger pour les affaires d'Odebrecht Emilio donc \u00e9voquer ce probl\u00e8me en ces termes avec Lula, qu'il appelait toujours chef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nOu chef, je voudrais savoir si nous sommes compl\u00e8tement d'accord sur cette histoire de la p\u00e9trochimie Petrobras avait \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9 et le parti des travailleurs, voulait nationaliser pour moi cette question \u00e9tait fondamentale, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : vous ne connaissez, je ne suis pas de ceux qui nationalisent et ici c'est moi qui d\u00e9cide, voil\u00e0, j'ai fait confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nAlors effectivement \u00e0 Petrobras ce n'a pas \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence du venezuela qu'il \u00e9voque aussi avec Cuba avec la Russie, Emilio a parl\u00e9 politique g\u00e9opolitique raconter beaucoup d'anecdotes aux procureurs qui \u00e0 un moment, ont un peu perdu patience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [83%] :\r\nComme \u00e9tait comme \u00e7a, mais si vous \u00eates quand m\u00eame accus\u00e9 de corruption, on va arr\u00eater de raconter toutes ces histoires du c\u00f4t\u00e9 faut nous dire maintenant comment les choses sales \u00e9taient faites concr\u00e8tement on de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [94%] :\r\nEt alors, Emilio Odebrecht a parl\u00e9 un peu plus concr\u00e8tement d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors il a bien reconnu oui les crimes, mais les d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par son fils, Marcelo Odebrecht alors lui il est en prison depuis un an, c'est lui qui organisait ces pots de pots-de-vin et d\u00e9cider les montants un homme sec, nerveux, qui donne par compte des chiffres et des noms pr\u00e9cis, on va l'entendre \u00e9voquer devant le juge Moro l'enveloppe que le groupe aurait r\u00e9serv\u00e9 Lula pour son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nAilleurs parle savait qu'il y aurait des demandes de Lula pour son nouvel institut d'autres choses, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 avec Palocci de verser 40 millions de reals sur son compte, Amigo le compte au nom de Lula pour \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 disposition de Lula, qui continuait d'avoir beaucoup d'influence sur le PT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [94%] :\r\nAlors l'homme qui est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 l'interm\u00e9diaire de Lula un Palocci est aussi en prison, c'est l'ancien ministre des Finances de Lula, un homme parmi les plus respect\u00e9s un du Parti des travailleurs, il a lui aussi parl\u00e9 au juge Moro, hein, il a bien reconnu l'argent ill\u00e9gal dans les campagnes \u00e9lectorales, mais il a ni\u00e9 \u00eatre l'homme d'Odebrecht pour le PT et pour Lula, comme l'affirme Marcelo Odebrecht. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nIls avaient va monsieur le juge, je dois dire, ici la v\u00e9rit\u00e9 dans toutes les campagnes \u00e9lectorales du pays, il existe des payements ici, c'est un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour tous les partis, au moins pour les plus grands, mais je n'ai jamais demand\u00e9 de l'argent \u00e0 Odebrecht entend sur jamais, je n'ai re\u00e7u des versements de l'\u00e9tranger et je n'ai jamais demand\u00e9 ou op\u00e9r\u00e9 une caisse noire, par contre je connaissais leur existence dans toutes les campagnes, c'est en fait enfin alors qui a op\u00e9r\u00e9 ces caisses noires pendant toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nEh bien, les tr\u00e9soriers des partis politiques ont fait alors celui du Parti des travailleurs est en prison d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans, ceux des autres partis politiques ne sont pas encore inqui\u00e9ter m\u00eame si les enqu\u00eates existe bien alors cela fait dire au militant de la gauche, que le juge Moro s'acharne plus sur Lula et le Parti des travailleurs, Lula est aussi le candidat \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour la gauche, dans un an et il serait \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon les enqu\u00eates d'opinion, il est souvent vue ici comme le seul capable de faire red\u00e9marrer le pays, en particulier pour les mouvements sociaux qui sont actuellement tr\u00e8s affect\u00e9 par les politiques de l'actuel pr\u00e9sident Michel ta m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [85%] :\r\nDes mouvements sociaux qui se sont rendus \u00e0 la cour, ici, la ville du juge Moro, pour la premi\u00e8re audience de Lula, merci Anne Vigna. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T08:11:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-842681D3-8762-48AA-A302-C30AD016DE7E", "internalArchiveId": "842681D3-8762-48AA-A302-C30AD016DE7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des gymnasiens fribourgeois simulent une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (1/2) : Interviews de Jacques-Andr\u00e9 Possa, professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach, de Laura Mauricio, \u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge St-Michel, et de Guillaume Haas, \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge de Gambach", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Cent-vingt gymnasiens fribourgeois participeront au jeu de r\u00f4le politique \"student's United Nations\" (SUNESCO) en simulant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. ", "durationSec": 333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["coll\u00e9gien", "politique internationale", "enseignement secondaire", "jeu de r\u00f4le (loisir)", "assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "diplomatie"], "thematicPersons": ["UNESCO"], "alternativeTitle": ["Des gymnasiens fribourgeois simulent une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (1/2) / FOR_2017-05-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Cent-vingt gymnasiens fribourgeois participeront au jeu de r\u00f4le politique \"student\u2019s United Nations\" (SUNESCO) en simulant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies. Les interviews de Jacques-Andr\u00e9 Possa, professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach et de deux gymnasiens participants."], "variantIds": ["ece-8593296"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:54:12Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTrop, on va parler d'un jeu de r\u00f4le politique assez passionnant, c'est de s'UNESCO pour \u00e9tudiante United n'\u00e9ch\u00e9ance les Nations unies, des \u00e9tudiants, \u00e7a se passe aujourd'hui et demain dans la salle du Grand-Conseil \u00e0 Fribourg sous l'\u00e9gide de l'UNESCO, le concept est assez simple : vous prenez 120 gymnasiens chacun repr\u00e9sente un pays et durant 2 jours, ils simulent en temps r\u00e9el, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies avec d\u00e9p\u00f4t de r\u00e9solutions et d\u00e9bats, histoire de cerner les enjeux, les limites, peut-\u00eatre aussi, on verra de la grande diplomatie internationale 3 invit\u00e9s nous rejoignent Jacques-Andr\u00e9 Possa laura Mauricio et Guillaume \u00e0 bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e7a Jacques-Andr\u00e9 Possa, vous \u00eates professeur d'histoire au coll\u00e8ge de n'embarque un des organisateurs de ce s'UNESCO laura Mauricio vous \u00eates \u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Sainte-Croix, vous vous repr\u00e9sentez l'Alg\u00e9rie et puis Guillaume, un \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e, coll\u00e8ge de Gambach, vous vous \u00eates repr\u00e9sentant de la Su\u00e8de, on va commencer avec vous, Jacques-Andr\u00e9 Possa du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs, dites -nous un peu pourquoi vous faites ce projet qu'est, est-ce que vous cherchez \u00e0 atteindre comme objectif avec vous, \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nNous, d'abord on a envie d'offrir un un court un peu diff\u00e9rent, une option compl\u00e9mentaire interdisciplinaires qui m\u00eale \u00e0 la fois de du fran\u00e7ais de l'histoire imm\u00e9diate de la philosophie du droit de l'\u00e9conomie et \u00e0 la fin avec ce ce n', que ces 2 jours de leur faire leur proposer un \u00e9v\u00e9nement dans lequel ils vont pouvoir travailler des comp\u00e9tences qui n'ont peut-\u00eatre pas toujours l'habitude de travailler \u00e0 l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire de de pr\u00e9paration de recherche d'analyse critique et puis ensuite de pr\u00e9senter tout cela devant une centaine de 2 camarades de classe et pas toujours facile justement, donc \u00e7a leur fait vraiment un un beau challenge, il travaille aussi leur r\u00e9action parce qu'ils doivent r\u00e9agir aux arguments et aux pics que lancent les autres d\u00e9l\u00e9gations donc nous c'est vraiment cette cette id\u00e9e de leur offrir quelque chose de complet qui va leur servir plus tard dans leur carri\u00e8re professionnelle, ou bien dans leurs \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors on peut souligner l'op\u00e9ration se vraiment dans le d\u00e9tail, hein, vous avez d'ailleurs plusieurs pages de statut que vous avez r\u00e9\u00e9crit pour que \u00e7a fonctionne bien, il r\u00e9solutions sont faites comme en vrai hein finalement comment vous vous comment vous les s\u00e9lectionnez ces r\u00e9solutions qui sont r\u00e9dig\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves parce qu'\u00e9videmment font s\u00e9lectionne, s\u00e9lectionne un certain nombres on peut pas tout faire en 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [91%] :\r\nExactement, soit une r\u00e9solution par d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 peu pr\u00e8s 90 r\u00e9solutions et puis on aboutit \u00e0 une quinzaine et le crit\u00e8re principal, c'est l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat est -ce que c'est une r\u00e9solution qui va amener un d\u00e9bat entre 2 3 blocs ou bien est -ce qu'on va se retrouver avec eux \u00e0 d\u00e9bat o\u00f9 o\u00f9 il puissent en d\u00e9bat finalement parce que tout le monde acceptera la r\u00e9solution alors \u00e7a c'est vraiment le le 1er point, ensuite, on essaie de voir quand m\u00eame qu'il y a quelque chose de r\u00e9aliste parce que si c'est totalement irr\u00e9aliste au niveau du financement ou bien \u00e9galement au niveau des possibilit\u00e9s de de concr\u00e9tisation, la la r\u00e9solution va \u00eatre, on pourrait dire balayer en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nLa rame arr\u00eat\u00e9e, vous \u00eates justement une de ses \u00e9tudiantes hein qui qui se pr\u00eate au jeu pour repr\u00e9senter pour 2 jours, l'Alg\u00e9rie alors vous vivez comment s'est exp\u00e9rience c'est vrai doit \u00eatre un peu intimidant de devoir s'exprimer devant son camarade de exprimer un point de vue, comment vous l'avez v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, effectivement, \u00e7a allait, et surtout que quand on prend la parole, on aimerait que ce soit pertinent et c'est vrai qu'on a bien vari\u00e9, donc on fait quand m\u00eame beaucoup de recherches, on s'int\u00e9resse aussi aux autres pays on on s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui, quelle question pourrait nous nous poser quand on prend la parole, on on va pas pas pr\u00e9par\u00e9, donc c'est vrai que \u00e7a demande aussi un peu, \u00e7a donne un peu de pression \u00e7a d'un certain danger, parce qu'on se sent concern\u00e9 quand on repr\u00e9sente ce pays, on veut faire les choses bien et on veut que les choses soient r\u00e9alistes et donc c'est vrai que Saguen\u00e9ens petit peu ce petit coup de pression alors si on a dit, il y avait des r\u00e9solutions comme dans la vraie vie comme comme \u00e0 l'ONU, vous savez retenu quelles propositions qui vous a paru particuli\u00e8rement int\u00e9ressantes qui m\u00e9riteraient peut-\u00eatre d'\u00eatre men\u00e9 au niveau mondial, je pense, aujourd'hui, on a une r\u00e9solution de la d\u00e9viation du Japon sur une augmentation d\u00e8s lundi, nombres de 2 si\u00e8ges permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et qui a eu un discours tr\u00e8s pertinent sur quelque part l'exactitude et le fait qu'aujourd'hui, peut-\u00eatre que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nOn vous a un petit peu perdu Laurent Mauricio on va juste attendre une toute petite seconde que votre micro soit rebranch\u00e9 visiblement et c'est un petit peu perdu en chemin laura Mauricio ce que vous \u00eates encore avec nous. \r\nAlors c'est un peu compliqu\u00e9, peut-\u00eatre que quelqu'un d'autre autour de la table du pr\u00e9fet son micro Jacques-Andr\u00e9 Possa Guillaume Hasson vous entendant dans l'amende on entend quelqu'un avocat ailleurs alors c'est qui qu'on entend la figure voil\u00e0 Guillon alors on va profiter que vous \u00eates au micro et qui fonctionne pour l'entendre bah tiens Madame Mauricio nous parler de cette r\u00e9solution concernant le Japon augmenter finalement am\u00e9liorer le fonctionnement des Nations unies, vous repr\u00e9sentez la Su\u00e8de, vous avez pris position dans ce d\u00e9bat l\u00e0, la Su\u00e8de, qu'est ce qu'elle dit d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [88%] :\r\nAlors moi j'ai pris un point de vue totalement oppos\u00e9 \u00e0 celui de 2 laura j'\u00e9tais contres s'\u00eatre r\u00e9solutions car, selon moi, augmenter le nombre de p\u00e8res de 2 si\u00e8ges au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 serait juste inutile selon moi \u00e7a augmenterait le nombre de probl\u00e8mes mais on r\u00e9sout pas le probl\u00e8me principal, qui est selon moi qui est le le vrai droit de v\u00e9to en fait le droit de v\u00e9to bloque automatiquement quasi tous les projets qui re\u00e7oit le groupe des \u00c9tats-Unis, enfin je veux dire les \u00c9tats-Unis et ses alli\u00e9s sur le groupe de la r\u00e9ussi \u00e0 imposer son v\u00e9to, donc ce qui lui a bloqu\u00e9 tous les projets donc, selon moi, c'\u00e9tait une bonne bonne id\u00e9e de vouloir r\u00e9former ce conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais on l'a juste pas on agisse pas attaquer ce probl\u00e8me du bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haas, Guillaume", "role": "\u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge de Gambach", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Possa, Jacques-Andr\u00e9", "role": "professeur d'histoire au coll\u00e8ge de Gambach", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauricio, Laura", "role": "\u00e9tudiante en 4\u00e8me ann\u00e9e au coll\u00e8ge St-Michel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9585624D-52C1-47C6-A016-D5F567B16DAA", "internalArchiveId": "9585624D-52C1-47C6-A016-D5F567B16DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE rel\u00e8ve sa pr\u00e9vision de croissance pour 2017 dans la zone euro", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasler, Ariane;Vasarino, Karine\r\nLa Commission europ\u00e9enne a l\u00e9g\u00e8rement relev\u00e9 jeudi sa pr\u00e9vision de croissance dans la zone euro en 2017.  Elle laisse inchang\u00e9e sa perspective pour 2018, malgr\u00e9 une incertitude encore \"\u00e9lev\u00e9e\", notamment li\u00e9e au Brexit.\r\n\r\n* * L'UE rel\u00e8ve sa pr\u00e9vision de croissance pour 2017 dans la zone euro Quels candidats pour \"la r\u00e9publique en Marche\" aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises ? \r\nLa liste sera d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi... \r\n Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers de candidatures arriv\u00e9s tard aupr\u00e8s de la commission d'investiture du mouvement doivent encore \u00eatre examin\u00e9s. Ariane hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.... parmi ces dossiers \u00e9videmment celui de Manuel Valls.... \r\nOui un dossier de candidature qui capte d\u00e9sormais toute l'attention ...celui de l'ancien premier ministre ... sera t'il finalement accept\u00e9 Par l'\u00e9quipe d'en Marche au nom notamment d'une certaine d\u00e9f\u00e9rence pour qqn qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre, ou la notoire m\u00e9sentente entre Emmanuel macron et l'impopularit\u00e9 de son ancien chef de gouvernement aura t'elle raison de cette candidature ? L'\u00e9pineuse question visiblement demande r\u00e9flexion \u00e0 l'\u00e9quipe d'en Marche ... Avant l'annonce par Manuel Valls mardi de son intention de briguer un mandat l\u00e9gislatif sous les couleurs d'en marche il \u00e9tait pr\u00e9vue que l'entier des 577 noms soient d\u00e9voil\u00e9s avant midi aujourd'hui... la version officielle fait part de \u00ab\u00a0dossiers \u00e9pineux\u00a0\u00bb \u00e0 traiter et d'un afflux de candidatures aussi depuis l'instant o\u00f9 Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.. \r\nRELANCE : la liste d\u00e9voil\u00e9e cette apr\u00e8s-midi sera quoiqu'il en soit tr\u00e9s scrut\u00e9e ....\r\nAvec ces questions : Combien de socialistes et de r\u00e9publicains ont-ils trahi leur parti et Franchi barri\u00e8res psychologique et politiques pour rallier les rangs de la r\u00e9publique en Marche ? Des t\u00eates d'affiches ou des inconnus ? Qui sont ces personnalit\u00e9s de la vie civile, qui doivent cr\u00e9dibiliser le slogan du renouveau dont Emmanuel macron s'est fait le H\u00e9rault lors de sa campagne ? Autant de questions dont nous aurons la r\u00e9ponse en milieu d'apr\u00e8s-midi... Avec cette liste dans laquelle vont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sider des pistes sur la capacit\u00e9 du President \u00e9lu de constituer une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ....", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UE rel\u00e8ve sa pr\u00e9vision de croissance pour 2017 dans la zone euro / 12H30_2017-05-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne a l\u00e9g\u00e8rement relev\u00e9 jeudi sa pr\u00e9vision de croissance dans la zone euro en 2017.  Elle laisse inchang\u00e9e sa perspective pour 2018, malgr\u00e9 une incertitude encore \"\u00e9lev\u00e9e\", notamment li\u00e9e au Brexit."], "variantIds": ["ece-8593284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T20:07:10Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, et c'est un des exercices saisonnier traditionnel \u00e0 Bruxelles mais particuli\u00e8rement suivi cette ann\u00e9e avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d'Emmanuel Macron, pro- recueillant les pr\u00e9visions \u00e9conomiques de printemps de la Commission europ\u00e9enne sont annonc\u00e9s aujourd'hui Romain clivant, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles alors si globalement le patient europ\u00e9en va mieux et qu'il se remet lentement le commissaire Pierre Moscovici n'a pas cach\u00e9 que les attentes sont grandes, Aleka \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, Emmanuel Macron \u00e9tait dans tous les esprits, ce matin, mais tout d'abord globalement un l\u00e9ger vent d'optimisme a souffl\u00e9 sur la salle de presse du Parlement, le si\u00e8ge de l'administration communautaire message principal : l'Europe est entr\u00e9e dans sa 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de croissance, le ch\u00f4mage continue de reculer ch\u00f4mage qui devrait passer sous la barre des 9 pourcent l'an prochain, m\u00eame si, ici, des \u00e9carts importants demeurent entre \u00c9tats membres, ce qui inqui\u00e8te Bruxelles pour ce qui est de la croissance, l'optimisme est temp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9cart entre la groupe risque global, la reprise de la zone Euro qui est 2 fois moins dynamique que le reste du monde et sur la question des \u00e9quilibres Jetair l'\u00e9volution d'ensemble est aussi jug\u00e9e positive avec toujours moins d'\u00c9tat menac\u00e9 d'un carton jaune pour d\u00e9ficit public excessif cette fameuse limite des 3 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, mais ici il y a un \u00e9l\u00e8ve de la classe europ\u00e9enne qui pourrait bient\u00f4t \u00eatre coiff\u00e9e du bonnet d'\u00e2ne, c'est la France, elle pourrait se retrouver toute seule en proc\u00e9dure de d\u00e9ficit excessif l'Espagne devrait voir cette menace l'an prochain, alors si devant la presse le commissaire Pierre Moscovici a assur\u00e9 que son message n'est pas celui de la pression sur le nouveau pr\u00e9sident macron en coulisses, il para\u00eet \u00e9vident que si le nouveau locataire de l'\u00c9lys\u00e9e veut marquer de son empreinte la construction europ\u00e9enne de ces prochaines ann\u00e9es, il devra tout d'abord regagner une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire perdu aux yeux de ses nombreux partenaires europ\u00e9ens qu'il s'agisse de l'Allemagne, mais aussi des pays qui ont fait de nombreux efforts ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comme le Portugal ou l'Espagne qui, l\u00e0, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T10:43:59Z"}, {"id": "sound-2491808F-AB23-4EBE-A681-C88D31FB3603", "internalArchiveId": "2491808F-AB23-4EBE-A681-C88D31FB3603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasler, Ariane;Vasarino, Karine\r\nLa liste des candidats pour le mouvement \"La R\u00e9publique en Marche\" d'Emmanuel Macron aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises sera d\u00e9voil\u00e9e jeudi apr\u00e8s-midi. Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers, dont celui de Manuel Valls, doivent encore \u00eatre examin\u00e9s.\r\n\r\n* * \"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises Quels candidats pour \"la r\u00e9publique en Marche\" aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises ? \r\nLa liste sera d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi... \r\n Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers de candidatures arriv\u00e9s tard aupr\u00e8s de la commission d'investiture du mouvement doivent encore \u00eatre examin\u00e9s. Ariane hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.... parmi ces dossiers \u00e9videmment celui de Manuel Valls.... \r\nOui un dossier de candidature qui capte d\u00e9sormais toute l'attention ...celui de l'ancien premier ministre ... sera t'il finalement accept\u00e9 Par l'\u00e9quipe d'en Marche au nom notamment d'une certaine d\u00e9f\u00e9rence pour qqn qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre, ou la notoire m\u00e9sentente entre Emmanuel macron et l'impopularit\u00e9 de son ancien chef de gouvernement aura t'elle raison de cette candidature ? L'\u00e9pineuse question visiblement demande r\u00e9flexion \u00e0 l'\u00e9quipe d'en Marche ... Avant l'annonce par Manuel Valls mardi de son intention de briguer un mandat l\u00e9gislatif sous les couleurs d'en marche il \u00e9tait pr\u00e9vue que l'entier des 577 noms soient d\u00e9voil\u00e9s avant midi aujourd'hui... la version officielle fait part de \u00ab\u00a0dossiers \u00e9pineux\u00a0\u00bb \u00e0 traiter et d'un afflux de candidatures aussi depuis l'instant o\u00f9 Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.. \r\nRELANCE : la liste d\u00e9voil\u00e9e cette apr\u00e8s-midi sera quoiqu'il en soit tr\u00e9s scrut\u00e9e ....\r\nAvec ces questions : Combien de socialistes et de r\u00e9publicains ont-ils trahi leur parti et Franchi barri\u00e8res psychologique et politiques pour rallier les rangs de la r\u00e9publique en Marche ? Des t\u00eates d'affiches ou des inconnus ? Qui sont ces personnalit\u00e9s de la vie civile, qui doivent cr\u00e9dibiliser le slogan du renouveau dont Emmanuel macron s'est fait le H\u00e9rault lors de sa campagne ? Autant de questions dont nous aurons la r\u00e9ponse en milieu d'apr\u00e8s-midi... Avec cette liste dans laquelle vont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sider des pistes sur la capacit\u00e9 du President \u00e9lu de constituer une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ....", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises  / 12H30_2017-05-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["La liste des candidats pour le mouvement \"La R\u00e9publique en Marche\" d'Emmanuel Macron aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises sera d\u00e9voil\u00e9e jeudi apr\u00e8s-midi. Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers, dont celui de Manuel Valls, doivent encore \u00eatre examin\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8593292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T21:53:20Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, quel candidat pour la R\u00e9publique en marche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, la liste sera d\u00e9voil\u00e9e tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577 certains dossiers de candidatures arriv\u00e9s tard aupr\u00e8s de la commission d'investiture du mouvement doivent encore \u00eatre examin\u00e9s, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors parmi ces dossiers, \u00e9videmment celui de Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, un dossier de candidature qui capte d\u00e9sormais toute l'attention sera -t-il finalement accept\u00e9 par l'\u00e9quipe d'en Marche au nom, notamment, d'une certaine d\u00e9f\u00e9rence pour quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 1er ministre ou est -ce que la notoire m\u00e9sentente entre Emmanuel Macron et Manuel Valls, coupl\u00e9 \u00e0 l'impopularit\u00e9 de l'ancien chef du gouvernement aura -t-elle raison de cette candidature, la question visiblement demande r\u00e9flexion \u00e0 l'\u00e9quipe du nouveau pr\u00e9sident, avant l'annonce par Manuel Valls mardi de son intention de briguer un mandat l\u00e9gislatif sous les couleurs d'en marche, il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'entier des 577 noms soient d\u00e9voil\u00e9s avant midi aujourd'hui la version officielle pour ce d\u00e9lai, c'est qu'il reste quelques dossiers \u00e9pineux \u00e0 examiner, suivez mon regard, mais aussi qu'il y a eu un afflux de candidatures depuis l'instant Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, la Commission doit donc encore travailler aujourd'hui et demain sur les derniers candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [88%] :\r\nAlors cette liste d\u00e9voil\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sera quoiqu'il en soit tr\u00e8s scrut\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, avec ces questions : combien de socialistes et de r\u00e9publicains ont -ils trahi leur parti et Franchi barri\u00e8res psychologiques et politiques pour rallier les rangs de la R\u00e9publique en marche t\u00eate d'affiche, autre question : qui sont ces candidats issus de la vie civile qui doivent cr\u00e9dibiliser le slogan du renouveau, un slogan dont Emmanuel Macron s'est fait le H\u00e9rault lors de sa campagne, autant de questions dont nous aurons les r\u00e9ponses en milieu d'apr\u00e8s- midi au si\u00e8ge du mouvement d'Emmanuel Macron dans le 15\u00e8me arrondissement avec cette liste dans laquelle vont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sider des pistes sur la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e9lu de constituer une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [95%] :\r\nAriane Hasler vous \u00e9tiez en Direct de Paris et c'est un d\u00e9sert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T10:43:00Z"}, {"id": "sound-88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "internalArchiveId": "88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Hitzig, porte parole d'alliance Sud;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Thomas Fritschi, nouveau directeur du SRC;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT PA) Un demi-millard de francs par an...\r\npour prot\u00e9ger le climat dans les pays en d\u00e9velppement\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral sort le ch\u00e9quier...\r\nhistoire d'honorer sa part de l'accord de Paris sur le climat...\r\n...C'est trop peu aux yeux des certaines ONG...\r\nmais le conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une rallonge le jour o\u00f9 sa crousie/son compte en banque ira mieux.\r\nLa Suisse fait son offre:\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an...d\u00e8s 2020.\r\npour la protection du climat dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\nUn financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat.\r\nPour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre pluS qu'un demi-milliard de francs par an environ...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  47''\r\n((Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement. Mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui. C'est que le moment est mal choisi: la Berne f\u00e9d\u00e9rale est en plein programme d'\u00e9conomies, et l'aide au d\u00e9veloppement est parmi les postes les plus touch\u00e9s par ce plan d'aust\u00e9rit\u00e9. Cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dont la Suisse s'estime directement responsable. C'est le principe du pollueur-payeur. Selon la pond\u00e9ration de ces deux crit\u00e8res, le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs. En 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de dollars. La somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG, dont Alliance Sud.))\r\n(05/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT ITV HITZIG) Un demi-milliard de francs...c'est insuffisant pour Alliance Sud...\r\nalors combien faudrait-il d\u00e9bourser id\u00e9alement?\r\nDaniel Hitzig, porte parole de l'ONG a fait ses calculs.\r\n   46''\r\nDaniel Hitzig porte-parole d'Alliance Sud avec Muriel Ballaman.\r\navec ce demi-milliard de francs par an...\r\nLa Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat...\r\nLes Etats-Unise de Donald Trump eux...h\u00e9sitent encore...\r\nLe pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce ou et accord...\r\nson \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la question.\r\n(D3/USA SUITE DI) ***...Donald Trump qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec Sergei Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche...\r\nwe had a very very good meeting...\r\n\"Je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie...\"\r\nvoil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau oval. \r\n...c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI....\r\nJames Comey et le FBI qui enqu\u00eate justement sur les liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie...\r\nPhilippe Revaz on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nDans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov avait le poids du symbole...\r\n D3-A\r\nCette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, tenue longtemps a l'ecart par barack obama. la percee diplomatique, se double d'une victoire sur le plan de la communication. l'equipe trump n'a pas laiss\u00e9 de journalistes americains assister a la rencontre. les seuls images disponibles de l\u00e9pinterieur de la maison blanche etaient paradoxalement celles des media russes. On y voit trump et lavrov hilare. Et l'on note surtout la presence de l'ambassadeur russe aux etats-unis, sergey kislyak, qui est justement au coeur des polemiques sur les ingerences russes. Ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de trump le general flynn. L'absence de communication de la maison blanche a egalemrnt laiss\u00e9 le champ libre a serguey lavrov, qui s'est permis en conference de presse, de distribuer les bons et les mauvais points sur les presidents ameircains, felicitant trump pour sa capacit\u00e9 a negocier, et condamnant obama pour ses blocages ideologiques.\r\nCC: Philippe on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate \"Comey\"..du nom de l'ex-chef du FBI...certains s\u00e9nateurs ne comptent pas en rester l\u00e0...\r\n D3-2\r\net le  licenciement de james comi pourrait se retourner contre donald trump. pour la premiere fois hier,  une commission du senat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le general flynn  a produire tout documents en lien avec la russie. Les senateurs sont tent\u00e9s d'accelerer l'enquete suite au limoegeage de james comi.  selon plusiuers media americains, le chef du fbi venait justement de reclamer d'avantage de moyens pour ses enquetes, juste avant d'etre licenci\u00e9. cette coincidence trouble bcp d'elus du congres, mais les enjeux sont trop importants pour que les republicains prenne le risque d'affaiblir le president. le parti fait bloc, et  refuse la designation d'un procureur extraordinaire. Si les democrates revent de destituer un jour donald trump, ils devront d'abord remporter les elections du midterm dans 18 mois. ou compter peutetre, D'ici l\u00e0, sur un rebondissements judiciaires. en moins de 4 mois de mandat, la presidence trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais a exclure.\r\nphrr rw\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...\r\n(01/CLAUSE SAUVEGARDE ITV CLOTTU) On revient en Suisse...o\u00f9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde...pour la Roumanie et la Bulgarie.\r\n***Et pour cause: la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi de permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois-ci...\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3 mille 300 ressortissants roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse...le double de 2015...\r\nDu coup pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler en Suisse...\r\nL'UDC Raymond Clottu applaudit...mais...avertit...\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard...\r\n((et si la Suisse n'a plus la possibilt\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dit Raymond Clottu c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9 pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement...jusqu'en 2019 pour ces deux pays..c'est ce que pr\u00e9voit ll'accord sur la LCP. La clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre appliqu\u00e9e aux 17 premiers pays membres de l'UE))\r\n(04/CONTROLE SRC ITV FRITSCHI) ***Le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le 1er ao\u00fbt...\r\nThomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession...\r\nil a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense...section service juridique.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier.\r\nThibaut Schaller lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des Renseignements suisses.\r\n  42''\r\n...le SRC qui fait les gros titres malgr\u00e9 lui...\r\nce matin le Tages Anzeiger nous apprend que l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien...\r\nle directeur d'une entreprsie de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne...qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands.\r\n(24/FRANCE) En France, La R\u00e9publique en marche est victime de son succ\u00e8s.  Les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain. \r\nLe parti du nouveau pr\u00e9sident Macron va d\u00e9voiler aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats. \r\nEt Nicolas Vultier, les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien premier ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n Direct\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour L'\u00c9quipe du pr\u00e9sident Macron. Il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50% de femmes et 50% de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n Cet apr\u00e8s-midi, La R\u00e9publique en Marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir. Le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture. En plus des 15'000 demandes d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9es, un afflux de CV, de candidats socialistes notamment est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron. Cela vient \u00e9videmment compliquer la donne. Pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas.\r\nOn sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MODEM de Fran\u00e7ois Bayrou. Seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection. \r\nIl y aura des frustrations a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident. D\u00e9j\u00e0, ce processus de nomination apparait crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti.\r\n(18/LIGUE DES CHAMPIONS PA) ***En football, le Real Madrid s'est qualifi\u00e9, comme pr\u00e9vu pour la finale de la ligue des champions. \r\nles co\u00e9quipiers de Ronaldo se sont inclin\u00e9  \u00e0 1 hier (MER) sur le terrain de l'Atletico Madrid. Victorieux 3 - 0 \u00e0 l'aller, \r\nLa finale de la ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff le Real Madrid \u00e0 Juventus. Et c'est la deuxi\u00e8me fois seulement que ces deux grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  48''\r\n((Depuis 1956, que ce soit en coupe ou en ligue des champions, le real a particip\u00e9 \u00e0 14 finales et en a remport\u00e9 11, la Juventus \u00e0 8 finales pour deux victoires. L'une des finales perdue \u00e9tait celle contre le Real en 1998.  Un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmares, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la ligue des champions lors de la saison 92/93. Mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9. M\u00eame nombre de victoires et de match nul cette saison dans la comp\u00e9tition, mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real contre trois seulement par Gigi Buffon, embl\u00e9matique gardien de la Vieille Dame qui est le joueur que tous, supporters du Real except\u00e9s, veulent voir, \u00e0 39 ans, lever enfin la coupe dite.  aux grandes oreilles.  celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la ligue des champions.))\r\n(Sports) En hockey sur glace, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'il ne fallait pas perdre hier (MER) aux championnats du monde. Elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et s'approche des 1/4 de finale mais il faudra marquer encore quelques points dans les trois derni\u00e8res partie\r\nEt la rencontre entre la Suisse et le Canada se jouera samedi soir.  A suivre sur RTSdeux et dans Sport Premi\u00e8re.\r\n(08/FR/TIR DE LOUP PI) Il a \u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations...  et pourtant: le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9. Pour le gouvernement  fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Delphine Gendre\r\n  1'05\r\n((3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois... Et au moins 1 individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieures reprises en zone urbaines, \u00e0 Bulle, Broc et Charmey...c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant. Le Conseil d'Etat rappelle qu'un tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute, ou s'ils s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9s. Ce qui n'est pas le cas - encore- en Gruy\u00e8re.\r\nUne position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re: \r\nSON 28'\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les pr\u00e9alpes. Si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans.))\r\n(Black Sabbath) ...on dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune....\r\nils ne sont pas les seuls.\r\nOzzy Osbourne aussi.\r\nL'ex chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at the Moon...\r\nqui veut dire hurler \u00e0 la lune...\r\nle 21 ao\u00fbt prochain. \u00e0 20h20 heure suisse, sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois. pourquoi ce timing l\u00e0? parce que cet \u00e0 ce moment que se produira une \u00e9clispse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes...\r\nla lune masquera le soleil.\r\nla chanson dure plus de 4 minutes et narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une matin\u00e9e relativerment s\u00e8che sauf le long du Jura et le versant sud des alpes valaisannes....la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s-midi...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn o\u00f9 des \u00e9claircies seront encore possible. 18 \u00e0 21 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e\r\nFortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lula) a (ats/afp) \"Ce proc\u00e8s est ill\u00e9gitime, c'est une mascarade\", s'est insurg\u00e9 mercredi Luiz Inacio Lula da Silva lors d'une audience de pr\u00e8s de cinq heures devant un juge anti-corruption. La rencontre est d\u00e9terminante pour l'avenir politique de l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\nArborant une cravate aux couleurs du Br\u00e9sil, Lula, 71 ans, \u00e9tait \u00e0 la barre pour se d\u00e9fendre d'accusations selon lesquelles il aurait re\u00e7u un appartement en triplex dans une station baln\u00e9aire en guise de pot-de-vin. \"Je n'ai jamais sollicit\u00e9 et je n'ai jamais re\u00e7u le moindre appartement\", a assur\u00e9 l'ancien ouvrier m\u00e9tallurgiste lors de l'interrogatoire, dans une vid\u00e9o \u00e0 laquelle l'AFP a eu acc\u00e8s.\r\nUn important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour cette audience aux enjeux consid\u00e9rables. Cette derni\u00e8re s'inscrit dans un proc\u00e8s qui pourrait enterrer les ambitions de retour au pouvoir de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Br\u00e9sil de 2003 \u00e0 2010.\r\nLula r\u00e9pondait aux questions du juge Sergio Moro, jeune magistrat de 44 ans en charge de l'op\u00e9ration \"Lavage-express\", qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un vaste r\u00e9seau de corruption orchestr\u00e9 par des entreprises du b\u00e2timent pour truquer syst\u00e9matiquement les march\u00e9s publics, notamment ceux du g\u00e9ant p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras.\r\nSelon les procureurs, il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses \u00e0 hauteur de 3,7 millions de r\u00e9ais (1,2 million de francs) de la part d'OAS, une soci\u00e9t\u00e9 de BTP impliqu\u00e9e dans ce scandale.\r\n\"Preuves\"\r\n\"Je ne veux pas \u00eatre jug\u00e9 sur des interpr\u00e9tations mais sur des preuves. Ils n'ont pas pr\u00e9sent\u00e9 le moindre document qui prouve que l'appartement m'appartient\", a lanc\u00e9 Lula quelques minutes apr\u00e8s l'audience, lors d'un discours devant plusieurs milliers de militants.\r\nPendant l'interrogatoire, il a affirm\u00e9 que ni lui, ni son \u00e9pouse n'ont souhait\u00e9 acheter l'appartement, \u00e0 cause de \"nombreux d\u00e9fauts\" de fabrication. L'acte d'accusation affirme pourtant que Lula a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses de la part d'OAS \"\u00e0 travers l'achat, la personnalisation et d\u00e9coration\" d'un triplex dans la station baln\u00e9aire de Guaruja de Guaruja (Etat de Sao Paulo, sud-est).\r\nAu total, il est vis\u00e9 par cinq proc\u00e9dures judiciaires et les accusations concernant le pied-\u00e0-terre ne constituent qu'un seul volet de l'enqu\u00eate.\r\n\"Massacr\u00e9\"\r\nLe verdict n'est pas attendu avant plusieurs semaines. S'il est reconnu coupable et la d\u00e9cision confirm\u00e9e en appel, Lula encourt une peine de prison et ne pourra pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018.\r\nMalgr\u00e9 les affaires, il est largement en t\u00eate des intentions de vote, bien que suscitant \u00e9galement un niveau \u00e9lev\u00e9 de rejet. \"Je crois qu'il est innocent. S'ils avaient des preuves concr\u00e8tes, ils l'auraient d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9. Ce proc\u00e8s est une lutte des classes\", a affirm\u00e9 \u00e0 l'AFP G\u00e9rson Castellano, syndicaliste du secteur p\u00e9trolier.\r\n\"Dans toute l'histoire, du Br\u00e9sil, personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant massacr\u00e9. Sans votre soutien, je n'aurais jamais support\u00e9 tout ce qu'ils ont fait avec moi\", a scand\u00e9 Lula devant ses militants, lors d'un discours enflamm\u00e9 parfois rendu inaudible par les feux d'artifice.\r\nPaix et tranquillit\u00e9\r\nAgitant des drapeaux rouges \u00e0 l'effigie du Parti des travailleurs (PT), parti fond\u00e9 par Lula en 1980, les militants ont \u00e9\r\n(Mendicit\u00e9) ir entrer en vigueur. Par quatre voix contre une, la Cour constitutionnelle a rejet\u00e9 mercredi la requ\u00eate d'un groupe de mendiants suisses et roms qui demandait son annulation. Un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est probable.\r\nAccept\u00e9e fin septembre par le Parlement vaudois, l'article contest\u00e9 de la loi p\u00e9nale vaudoise stipule que celui qui mendie sera puni d'une amende de 50 \u00e0 100 francs. L'amende ira de 500 \u00e0 2000 francs pour celui qui envoie mendier des mineurs ou qui organise la mendicit\u00e9 d'autrui.\r\nAgissant au nom de huit mendiants, les requ\u00e9rants ont fait valoir devant la Cour constitutionnelle que ces dispositions \u00e9taient contraires \u00e0 plusieurs droits fondamentaux: libert\u00e9 \u00e9conomique, de mouvement, libert\u00e9 personnelle et d'expression, notamment. Selon eux, l'interdiction de la mendicit\u00e9 peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire, car visant particuli\u00e8rement les Roms.\r\nPas recevable\r\nAu terme de l'audience de d\u00e9lib\u00e9ration publique, quatre juges sur cinq ont estim\u00e9 que la requ\u00eate n'\u00e9tait pas recevable et ont refus\u00e9 d'annuler la loi.\r\nDans un premier temps, le juge rapporteur a estim\u00e9 que les mendiants pouvaient se pr\u00e9valoir de la libert\u00e9 \u00e9conomique et de la libert\u00e9 personnelle. Les quatre autres juges ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait suivre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) qui estime que non, car il n'y a pas de contreprestations \u00e0 leur activit\u00e9.\r\nDistinction difficile\r\nPour quatre juges, la loi remplit en outre les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public, de la l\u00e9galit\u00e9 et de la proportionnalit\u00e9. Seule une juge a estim\u00e9 que les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9 n'\u00e9taient pas remplis.\r\nPour elle, une distinction peut \u00eatre \u00e9tablie entre mendicit\u00e9 passive et mendicit\u00e9 active, telle que la pratique la Ville de Lausanne et seule la seconde devrait \u00eatre poursuivie. \"On ne tire pas sur des moineaux avec un canon. On peut utiliser des moyens moins contraignants. La mendicit\u00e9 passive ne repr\u00e9sente pas une contrainte pour les passants, a-t-elle soulign\u00e9.\r\nSes coll\u00e8gues ont au contraire estim\u00e9 que oui. La mendicit\u00e9 passive telle que pratiqu\u00e9e \u00e0 Lausanne peut entra\u00eener des d\u00e9bordements et g\u00eaner la population. Sur le terrain il est en outre difficile pour la police de distinguer deux types de mendicit\u00e9.\r\nLibert\u00e9 religieuse pas atteinte\r\nLa d\u00e9cision est aussi politique. \"Notre Cour n'a pas \u00e0 se substituer au Grand Conseil en examinant d'autre mesures qui pourraient \u00eatre meilleures\", a relev\u00e9 son pr\u00e9sident.\r\nEnfin, la libert\u00e9 religieuse invoqu\u00e9e par un second groupe de quatre autres recourants, dont l'ancien conseiller aux Etats Luc Recordon, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e par les cinq juges. Ils ont estim\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas atteinte.\r\nD\u00e9ception\r\nLes d\u00e9fenseurs des mendiants ont pris acte de la d\u00e9cision de la Cour. \"On est \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u\", a d\u00e9clar\u00e9 leur avocat Xavier Rubli \u00e0 l'issue de l'audience.\r\nL'homme de loi s'est cependant dit satisfait qu'une juge ait consid\u00e9r\u00e9 que la requ\u00eate devait \u00eatre admise et qu'elle ait analys\u00e9 la question de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9, estimant qu'une interdiction totale n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\nS'ils n'ont pas encore pris formellement leur d\u00e9cision, les requ\u00e9rants sont pr\u00eats \u00e0 continuer jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \"Il est fort probable qu'un recours sera d\u00e9pos\u00e9\", a relev\u00e9 M.Rubli.\r\nEntr\u00e9e en vigueur \u00e0 fixer\r\nFin septembre dernier, le Parlement vaudois avait accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 une initiative l\u00e9gislative de l'UDC r\u00e9clamant une interdiction de la mendicit\u00e9 sur tout le territoire cantonal. Un comit\u00e9 d'associations et de partis de gauche a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi, mais il n'a pas abouti.\r\nEn parall\u00e8le, la d\u00e9marche en justice a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e afin que la loi soit examin\u00e9e sous l'angle des droits fondamentaux. Il appartient d\u00e9sormais au Conseil d'Etat de fixer la date d'entr\u00e9e en vigueur de la loi.\r\n(SDA-ATS\\/nt/ch) - bsf147", "durationSec": 960, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8593273", "ece-8593256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T03:25:03Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici le journal Coralie Claude la Suisse radine en mati\u00e8re de protection du climat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investira en 2000 milliards de francs par an environ, pour prot\u00e9ger l'environnement dans les pays en d\u00e9veloppement, trop peu pour certaines ONG pas assez, selon elle, en tout cas pour que la Suisse compense les traces de pollution qu'elle laisse \u00e0 l'\u00e9tranger en mars est d\u00e9bord\u00e9, le parti d'Emmanuel Macron, croule sous les candidatures pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, si bien qu'il n'aura pas fini de faire le tri, aujourd'hui, date de la pr\u00e9sentation de Sekandi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nEn interview ce matin justement une femme qui a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'aventure, victorieuse du mouvement en marche d'Emmanuel Macron, son nom a m\u00eame cit\u00e9 pour le poste de 1er ministre, on l'a re\u00e7u plusieurs fois sur cette antenne, interview tout \u00e0 l'heure de l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, avec un regard sans complaisance sur l'\u00e9tat de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nDans ce journal aussi l'homme qui sera charg\u00e9 de surveiller les agents de renseignements du SRC, Thomas Fritschi, le futur contr\u00f4leur en chef du SRC, un homme aux pouvoirs limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est la plus grosse acquisition chinoise \u00e0 l'\u00e9tranger 43 milliards de dollars le rachat du suicide, j'aime ta par Ken China rachat qui a formellement abouti vendredi dernier alors les employes vont -ils rester en Suisse quelle contrepartie la Chine offre -t-elle \u00e0 la Suisse, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de j'aime ta Michel Demar\u00e9 est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nQuand la Russie pavane \u00e0 la Maison Blanche, Sergei Lavrov \u00e9tait hilare dans le bureau ovale, hier, la Russie a montr\u00e9 ce qu'elle voulait de la visite de son diplomate en chef, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e9tait une fiction et quand il arrive en ville les gens changent de trottoir, le loup r\u00f4de \u00e0 Bulle mais pas question de le tirer la Suisse fait donc son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [95%] :\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an d\u00e8s 2020 pour la la protection du climat dans les paysans d\u00e9veloppement un financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat pour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre plus qu'un 2000 milliards de francs par an environ, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement, mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui, c'est que le moment est mal choisi la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant un programme d'\u00e9conomies et l'aide au d\u00e9veloppement et parmi les postes les plus touch\u00e9s par ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9, cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dans la Suisse estime directement responsable, c'est le principe du pollueur-payeur selon la pond\u00e9ration de ces 2 crit\u00e8res : le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette, qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs en 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de francs la somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG dont Alliance Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nUn demi-1000000000 de francs insuffisant pour Alliance Sud donc alors combien faudrait -il d\u00e9bourser id\u00e9alement, Daniel Hitzig, porte- parole de l'ONG a fait ses calculs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [87%] :\r\nC'est un 1000000000 par an et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement il assume pas la la responsabilit\u00e9 suisse par rapport \u00e0 la puissance et la richesse de la Suisse dans ce monde sur ces plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:23) [95%] :\r\nPar rapport aussi au principe du pollueur-payeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [90%] :\r\nAbsolument, la Suisse polluent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qu'on appelle les \u00e9missions grises et si on ne compte que ce que la Suisse entre guillemets pollue sur son propre territoire, effectivement c'est c'est 450 millions peut-\u00eatre, \u00e7a allait, mais la Suisse consomme beaucoup, beaucoup de produits qui seront pour la consommation en Suisse mais qui sont produits \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est pas sinc\u00e8re si on suit la ruine intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Daniel Hitzig, porte- parole d'Alliance Sud alors avec ce 2 1000 milliards de francs par an, la Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat, les \u00c9tats-Unis, Donald Trump, eux, h\u00e9sitent encore, le pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce au pas cet accord, son \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [86%] :\r\nDans la Trump, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec la saga et Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nIl y a, devait arriver rigueur meeting je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie, voil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau ovale, c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI, James comi, la police f\u00e9d\u00e9rale, donc qui enqu\u00eate justement sur les Liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie, Philippe Revaz, on vous retrouve \u00e0 Washington alors dans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov \u00e9tait avait le poids du symbole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [94%] :\r\nOui, cette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, longtemps tenu \u00e0 l'\u00e9cart par Barack Obama La perc\u00e9e diplomatique se double d'une victoire sur le plan de la communication aussi l'\u00e9quipe Trump n'avait pas laiss\u00e9 de journalistes am\u00e9ricains assister \u00e0 la rencontre, les seules images disponibles de l'int\u00e9rieur de la maison blanche \u00e9tait donc paradoxalement celles des m\u00e9dias russes, on y voit Trump et Lavrov hilare et l'on note surtout la pr\u00e9sence de l'ambassadeur russe aux \u00c9tats-Unis, Sergue\u00ef Kisliak, qui est justement au coeur des pol\u00e9miques sur les ing\u00e9rences russes, ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de Trump le General Flynn, l'absence de communication de la Maison Blanche a aussi laiss\u00e9 le Champ libre \u00e0 Sergei Lavrov, qui s'est permis en conf\u00e9rence de presse de distribuer les bons et les mauvais points sur les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains f\u00e9licite entre pour ses talents de n\u00e9gociateur et condamnant Obama pour ses blocages id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [90%] :\r\nPhilippe, on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate Comey du nom de l'ex- chef du FBI, certains s\u00e9nateurs, en tout cas ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [94%] :\r\nOui, et le licenciement de James comi, a donn\u00e9 un signal qui pourrait se retourner dans certains cas contre donald Trump, pour la premi\u00e8re fois une commission du S\u00e9nat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le General Flynn a produire tout documents en lien avec la Russie, les s\u00e9nateurs sont tent\u00e9s d'acc\u00e9l\u00e9rer l'enqu\u00eate suite au limogeage de James comi, selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, le chef du FBI venait de r\u00e9clamer davantage de moyens pour ses enqu\u00eates juste avant d'\u00eatre licenci\u00e9 cette co\u00efncidence trouble beaucoup d'\u00e9lus au Congr\u00e8s, mais sur un plan politique, les enjeux sont trop importants pour que les r\u00e9publicains prennent le risque d'affaiblir le pr\u00e9sident le parti fait bloc et refuse la d\u00e9signation d'un procureur extraordinaire si les d\u00e9mocrates r\u00eavent de destituer un jour donald Trump, ils devront d'abord remporter les \u00e9lections du midterm dans 18 mois, vous comptez peut-\u00eatre d'ici l\u00e0 sur un rebondissements judiciaires en moins de 4 mois de mandat la pr\u00e9sidence Trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [95%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington, on revient en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [90%] :\r\nEt pour cause : on pour Klose la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi du permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois -ci, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [92%] :\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3300 ressortissants Roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse, le double de 2015, du coup de la ann\u00e9e qui vient, pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler dans notre pays, l'UDC Raymond Clottu applaudit mais il avertit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, mais avec la libre circulation \u00e0 l'avenir, ce qui va avoir comme probl\u00e8me \u00e0 un moment donn\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus la possibilit\u00e9 d'activer cette clause de sauvegarde la m\u00eame chose que pour les 17 premiers pays membres de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9el probl\u00e8me, parce qu'effectivement, a contrario de ce qu'on a pu nous dire il y a un v\u00e9ritable appel d'air pour ces ces pays l\u00e0 et c'est clair que la Suisse un eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [93%] :\r\nJustement le le projet qui est pr\u00e9vu par le Parlement devrait pallier \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:39) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a cr\u00e9e aussi des gros probl\u00e8mes au niveau interne dans dans notre pays, cr\u00e9e de la bureaucratie et \u00e7a nous entreprises on n'a pas besoin, l\u00e0 on alourdit aussi le le le navire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nRaymond Clottu avec Alexandra Richard si la Suisse n'aura plus \u00e0 l'avenir, la possibilit\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dirham Clottu, c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9e pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement jusqu'en 2019, en tout cas pour la Roumanie et la Bulgarie, c'est ce que pr\u00e9voit l'accord sur la libre circulation des personnes, la clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre activ\u00e9 au 17 1er pays membres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [86%] :\r\nD'Union europ\u00e9enne, le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le premier ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [94%] :\r\nOui, Thomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession, il a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, section service juridique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier et Thibaut Schaller, lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [86%] :\r\nFinalement, c'est pr\u00e9vu que je peux faire des recommandations en conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a suffit pour arr\u00eater une affaire \u00e7a suffit pas pour arr\u00eater une affaire et finalement la conduite des services de renseignements s'\u00e9tendent la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de d\u00e9fense et directeur du service de renseignement, combien de personnes vont travailler avec vous pour surveiller le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a peut aujourd'hui pas dire, mais je peux dire que c'est pas seulement moi 50 20 10, \u00e7a je peux pas dire pour le moment, comme j'ai dit : j'ai des id\u00e9es comment \u00e7a devrait \u00eatre construit, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 apr\u00e8s le 1er le budget, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, une fourchette, c'est la m\u00eame chose, c'est des id\u00e9es chez devait pr\u00e9senter dans la phase d'\u00e9valuation achat v\u00e9rifier apr\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [94%] :\r\nLe SRC qui continue de faire les gros titres malgr\u00e9 lui ce matin le Tages-Anzeiger nous apprend que l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien, le directeur d'une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands en France \u00e0 pr\u00e9sent la R\u00e9publique en marche, victime de son succ\u00e8s, je vous le disais en titre, les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain, le parti du nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats et Nicolas volontiers h\u00e9 bien les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien 1er ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [97%] :\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Macron il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50 pourcent de de femmes et 50 pourcent de de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, cet apr\u00e8s- midi La R\u00e9publique en marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir, le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions, explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture, en plus des 15000 demandes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cents recens\u00e9s un afflux de CV de candidats socialistes notamment, est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron cela vient \u00e9videmment compliquer la donne pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas, on sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MoDem de Fran\u00e7ois Bayrou, seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection, il y aura des frustrations, a pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 ce processus de nomination appara\u00eet comme crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [92%] :\r\nNicolas 20\u00e8me merci en football maintenant le Real Madrid s'est qualifi\u00e9e comme pr\u00e9vu pour la finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\nLes co\u00e9quipiers de Ronaldo ont pourtant perdu hier 1 1 \u00e0 0 sur le terrain de l'Atletico Madrid 2 mais ils avaient gagn\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, la finale de la Ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff, le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin et c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [90%] :\r\nDepuis 1956 que ce soit en coupe ou en Ligue des champions, le R\u00e9al a particip\u00e9 \u00e0 14 finale et en a remport\u00e9 11 la Juventus \u00e0 8 final pour 2 victoires, l'une des finales perdues et donc celle contre le Real Madrid en 1998 un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmar\u00e8s, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la Ligue des champions lors de la saison de 92 de 93 mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9 m\u00eame nombre de victoires et 2 matches nuls cette saison mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real, contre 3 seulement par Djidji bouffonne embl\u00e9matique gardien de la vieille dame, qui est le joueur que tous supporters du Real, except\u00e9 veulent voir \u00e0 39 enfin \u00e0 la coupe dite aux grandes oreilles celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [92%] :\r\nEt puis il y avait aussi du hockey sur glace, hier, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'elle ne devait pas perdre sa dette au championnat du monde contre la Bi\u00e9lorussie, elle a gagn\u00e9 3 \u00e0 0 prochain match contre le Canada samedi la Suisse devra encore marquer des points pour s'assurer une qualification en quart de finale l'\u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations et pourtant le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9 pour le gouvernement fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui est observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'histoire nous est cont\u00e9e par Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [95%] :\r\n3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois et au moins un individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieurs reprises en zone urbaine \u00e0 Bulle Broc et Charmey, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant, le Conseil d'\u00c9tat rappelle qu'un Tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute ou s'il s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9es, ce qui n'est pas le cas encore Angry hier une position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:24) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est quand m\u00eame pas habituel de voir un loup se promener en pleine ville de Bulle prox avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s par des sp\u00e9cialistes en mati\u00e8re premi\u00e8re fois d'un loup \u00e9tait aper\u00e7u en Suisse, en pleine ville, donc \u00e7a permet quand m\u00eame en cas \u00e7a justifie de se poser quelques questions suppl\u00e9mentaires, moi j'aurais -je aucune porte, en disant mais, mais c'est vrai qu'on voit en Valais o\u00f9 ahuri qui a eu pas mal de d\u00e9g\u00e2ts trop moutons aux animaux des \u00e9leveurs par la pr\u00e9sence du loup qui c'est peut-\u00eatre qu'on pourrait craindre \u00e9galement ici en octobre beau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:51) [97%] :\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les Pr\u00e9alpes si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [89%] :\r\nOn dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune, h\u00e9 bien, elles ne sont pas les seuls aussi bornes aussi l'aide il va plut\u00f4t bien, puisque il va bient\u00f4t se produire enfin en ao\u00fbt sur une sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at qui veut dire hurler \u00e0 la lune et \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:34) [92%] :\r\nLe 21 ao\u00fbt prochain \u00e0 20 heures 20 heures suisse sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, pourquoi s'timing l\u00e0 h\u00e9 bien parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 exactement se produira une \u00e9clipse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes la lune masquera le soleil et puis audience bord lui chantera un peu plus de 4 minutes puisque cette chanson qu'on trouve sur un album solo 2 dure 4 minutes 16 secondes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment elle narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [87%] :\r\nOui, ex- chanteur de de Black Sabbath assure que ce soit l'extase, ils ont sorti un tr\u00e8s bel album il y a, il y a 3 4 ans Black \u00e7a va donc a priori il y a sur son histoire est compliqu\u00e9e, mais a priori le le groupe existe toujours avec eux au merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, l'histoire des fusions et acquisitions dans la foul\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [89%] :\r\nEt la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure Michel d\u00e9marrer le pr\u00e9sident du conseil d'administration de jeune Tapie nous entendrons l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, qui a tr\u00e8s t\u00f4t participer \u00e0 \u00e0 la belle aventure du mouvement en marge du parce que, \u00e9videmment, elle a port\u00e9 jusqu'\u00e0 la victoire de monsieur Macron, Sylvie Goulard, dont le nom m\u00eame murmurer dans quelques officines comme peut-\u00eatre celle d'une future 1er ministre fran\u00e7aise matin\u00e9e relativement s\u00e8che, sauf le long du Jura et versant sud des Alpes valaisannes la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s- midi, sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 Fun o\u00f9 des \u00e9claircies sont encore possibles 18 \u00e0 21 ans au meilleur de la journ\u00e9e, fortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82EF0B6B-BBA0-4990-895B-F05B624B71CC", "internalArchiveId": "82EF0B6B-BBA0-4990-895B-F05B624B71CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le camp Macron pr\u00e9sente 428 premiers candidats aux l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasler, Ariane;Favre, Christian\r\nLe mouvement du pr\u00e9sident \u00e9lu Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi 428 premi\u00e8res investitures pour les l\u00e9gislatives en France des 11 et 18 juin, dont la moiti\u00e9 de femmes. L'ex-Premier ministre Manuel Valls n'est pas investi.\r\n\r\n* * Le camp Macron pr\u00e9sente 428 premiers candidats aux l\u00e9gislatives Christian: on commence avec un pr\u00e9sident qui, pour l'instant, tient ses promesses\r\n*** La r\u00e9publique en Marche, le mouvement d'Emmanuel Macron, a d\u00e9voil\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi les noms de 428 candidats retenus pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises apr\u00e8s un processus de s\u00e9lection qualifi\u00e9 de rigoureux par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement. \r\nParmi ces candidats 52% viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile, n'ont donc jamais eu de mandat politique.\r\nQuant aux candidats qui se pr\u00e9senteront sous la banni\u00e8re en marche et qui sont d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus, seuls 24 sont des parlementaires sortants.Tous sont socialistes. Aucun R\u00e9publicains. \r\nMais les jeux ne sont pas encore totalement faits Ariane Hasler. \r\nPloenmde recales\r\nL'espace politique restant \r\nRELANCE\u00a0: et alors Ariane. qu'en est-il du cas Valls\u00a0? \r\nRELANCE\u00a0: Ariane vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques noms \u00e0 nous donner", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593304", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le camp Macron pr\u00e9sente 428 premiers candidats aux l\u00e9gislatives  / FOR_2017-05-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le mouvement du pr\u00e9sident \u00e9lu Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi 428 premi\u00e8res investitures pour les l\u00e9gislatives en France des 11 et 18 juin, dont la moiti\u00e9 de femmes. L'ex-Premier ministre Manuel Valls n'est pas investi."], "variantIds": ["ece-8593304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T20:01:58Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on commence ce forum avec quelque chose de particulier, un pr\u00e9sident qui, pour l'instant, tient ses promesses, la R\u00e9publique en marche, le mouvement d'Emmanuel Macron, a d\u00e9voil\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, le nom des 428 candidats retenus pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises pardon apr\u00e8s un processus de s\u00e9lection, qualifi\u00e9 de rigoureux par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement, parmi ces candidats, 52 pourcent viennent viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile n'ont donc jamais eu de mandat politique quant aux candidats qui se pr\u00e9senteront sous la banni\u00e8re d'en marche et qui sont d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus, seuls 24 sont des parlementaires sortants, tous sont socialistes, il y a donc aucun R\u00e9publicains sur cette premi\u00e8re liste mais les jeux Ariane Hasler ne sont pas encore totalement faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nNon, puisqu'il reste encore 149 candidats intronis\u00e9 le d\u00e9lai court jusqu'au 19 mai il reste donc je cite Richard Ferrand, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'en marche un espace politique pour des rassemblements possibles, entendez de nouvelles candidatures de d\u00e9put\u00e9s sortants et notamment Heller sont encore les bienvenus si on en croit Richard Ferrand, de nombreux \u00e9lus sortants serait venu frapper \u00e0 la porte d'en marche mais aurait \u00e9t\u00e9 recal\u00e9s, ils seraient en majorit\u00e9 socialiste, a pr\u00e9cis\u00e9 un brin vachard, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour l'heure donc, hormis ces 24 d\u00e9put\u00e9s socialistes, tous les autres \u00e9lus intronis\u00e9 par en marche, ce sont donc des \u00e9lus locaux, il repr\u00e9senterait la pluralit\u00e9 des sensibilit\u00e9s peu politique du pays, toujours selon Richard Ferrand, petite pr\u00e9cision la liste en question des 428 candidats a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux m\u00e9dias, il y a une heure tout juste tous les noms n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cortiqu\u00e9s Richard F\u00e9ron, en tout cas l'affirme : le pari du renouvellement au niveau des candidatures a bel et bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 jamais un mouvement politique fran\u00e7ais n'a eu l'audace de pr\u00e9senter 52 pourcent des des citoyens sans mandat, a fait valoir le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en marche aurait re\u00e7u plus de 19000 dossiers de candidature, la commission d'investiture aura pass\u00e9 plus de 250 heures \u00e0 les examiner 1700 entretiens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [93%] :\r\nPlus de 19000 dossiers vous dites \u00e0 Ariane, parmi eux il y avait celui d'un certain Manuel Valls l'ancien 1er ministre alors qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [90%] :\r\nEh bien, la question \u00e9tait attendue mais elle a pas mal agac\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 l'heure au QG d'en marche, je vous parle de 428 candidats et vous ne parlez que dans un nom selon Richard Ferrand, la candidature de Manuel Valls aurait \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e, je cite, respectueusement, mais elle ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res d'investiture, notamment parce que Manuel Valls a d\u00e9j\u00e0 fait 3 mandats de parlementaire, c'est ce qui a justifi\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, mais comme je cite toujours, nous ne voulons pas l'humilier, nous ne pr\u00e9senteront pas de candidat face \u00e0 lui dans sa circonscription, en tout cas, qualifi\u00e9 d'exceptionnel par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en marche qui se sort ainsi du cas Valls qui, en r\u00e9alit\u00e9, renvoie la patate chaude au Parti socialiste, l'ancien 1er ministre est en effet menac\u00e9 d'exclusion par les socialistes, qui vont donc devoir trancher son cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nPas d'humiliation pour Manuel Valls a fait presque un peu sourire, que se passe -t-il avec les \u00e9lus du MoDem, le parti de Fran\u00e7ois Bayrou, qui s'\u00e9tait ralli\u00e9 en marchant le rappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [87%] :\r\nOui, alors en ce qui concerne les les \u00e9lus du MoDem, effectivement ils figureront mais sous la banni\u00e8re d'en marche, on sait pas exactement combien seront voil\u00e0, pas d'app\u00e2t d'accord d'appareil en c'est ce qu'a expliqu\u00e9 Richard Ferrand et donc effectivement ce les \u00e9lus du MoDem qui se pr\u00e9sentent dans certaines ses comptes circonscriptions, h\u00e9 bien le front, mais sous la banni\u00e8re dans le march\u00e9 et est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques noms \u00e0 nous donner, Ariane oui la liste va nous r\u00e9server quelques surprises, hein, dans les heures qui viennent, au fil de son d\u00e9pouillement, on a d\u00e9j\u00e0, par exemple, 2 noms, ceux de Gaspard Genscher, le fameux conseiller de Fran\u00e7ois Hollande, qui a \u00e9t\u00e9 vu \u00e0 l'oeuvre dans un documentaire qui \u00e9tait consacr\u00e9s au pr\u00e9sident ou encore Fran\u00e7ois d'origine \u00e9cologiste, qui avait \u00e9t\u00e9 candidat aux primaires de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [98%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T16:12:00Z"}, {"id": "sound-66F5279D-697C-4BCF-A899-D2326215BD9B", "internalArchiveId": "66F5279D-697C-4BCF-A899-D2326215BD9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - les deux bergers portugais de Fatima seront canonis\u00e9s", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nLa ville de Fatima, au Portugal, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n* * RTSreligion - les deux bergers portugais de Fatima seront canonis\u00e9s (RTS RELIGION 11.05 CANONISATIONS FATIMA) *** La chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. La ville de Fatima, au Portugal, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0: la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917.\r\n   28''\r\n((Un grand \u00e9v\u00e9nement, on peut le dire\u00a0! La petite ville de 12000 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir d\u00e8s vendredi quatre cent mille p\u00e8lerins du monde entier. Ils viennent assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.\u00a0 Ajoutez \u00e0 cela 2000 journalistes, 2000 pr\u00eatres, 71 \u00e9v\u00eaques, 8 cardinaux, 350 malades. Bref, de quoi occuper largement les 43 h\u00f4tels de la ville. Mais les habitants de Fatima ont l'habitude, chaque ann\u00e9e le sanctuaire marial attire environ 6 millions de visiteurs, autant que Notre-Dame de Lourdes.))\r\n*** Ah oui, ce n'est pas rien\u00a0! Rappelez-nous, quel miracle se serait produit \u00e0 Fatima\u00a0? \r\n  33''\r\n((Selon Francisco et Jacinta et leur cousine Lucia, les petits bergers \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 10 ans au moment des faits, la Vierge leur serait apparue \u00e0 6 reprises au cours de l'ann\u00e9e 1917, en pleine guerre mondiale. Elle leur aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trois secrets concernant l'avenir\u00a0: une vision de l'enfer\u00a0; l'annonce d'une guerre plus cruelle encore si le monde ne cessait d'offenser Dieu, et un secret qui n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en l'an 2000 par le Vatican\u00a0: l'annonce de pers\u00e9cutions contre le pape qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e par l'Eglise comme la proph\u00e9tie de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 contre Jean-Paul II le 13 mai 1981.))\r\n*** Comment l'Eglise d\u00e9cr\u00e8te-t-elle la v\u00e9racit\u00e9 des apparitions\u00a0? \r\n  35''\r\n((Au moyen d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se o\u00f9 ont eu lieu ces apparitions. C'est lui ensuite qui d\u00e9cide si les \u00ab\u00a0voyants\u00a0\u00bb sont cr\u00e9dibles ou non. Sur plus de cent pr\u00e9tendues apparitions de la Vierge Marie au cours du XXe si\u00e8cle, l'Eglise n'en a reconnu que 4, Fatima en fait partie. La reconnaissance de l'apparition de la Vierge est une chose, la b\u00e9atification et la canonisation de ceux qui l'ont vue en est une autre. Il faut avoir au moins un miracle \u00e0 son actif pour \u00eatre b\u00e9atifi\u00e9, deux pour \u00eatre canonis\u00e9. C'est le cas de Francisco et Jacinta qui seront donc d\u00e9clar\u00e9s saints, cent ans jour pour jour apr\u00e8s leur premi\u00e8re vision.\u00a0))\r\n*** Quelle est la politique du pape Fran\u00e7ois en mati\u00e8re de canonisation\u00a0? \r\n  26''\r\n((Comme Jean-Paul II, c'est un pape qui utilise beaucoup la canonisation pour vivifier la pi\u00e9t\u00e9 populaire, qu'il qualifie de \u00ab\u00a0tr\u00e9sor de l'Eglise\u00a0\u00bb. Mais chez Fran\u00e7ois la reconnaissance de saintet\u00e9 peut aussi avoir un aspect politique\u00a0: Il a par exemple b\u00e9atifi\u00e9 Oscar Romero, \u00e9v\u00eaque d\u00e9fenseur des paysans sans terre sans attendre la conclusion du proc\u00e8s en b\u00e9atification. Et il a d\u00e9j\u00e0 canonis\u00e9 deux papes\u00a0: Jean-Paul II et Jean 23, alors que ce dernier n'a pas de deuxi\u00e8me miracle reconnu \u00e0 son actif...))", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise", "RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise / JDM_2017-05-11T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise / JDM_2017-05-11T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.", "La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.", "La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois."], "variantIds": ["ece-8593263", "ece-8593245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:39:33Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passe sur la chronique de de RTS religion avec vous Aline Bachofner vers la ville de Fatima au Portugal, bien s\u00fbr, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un grand \u00e9v\u00e9nement, la commutation de 2 petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917 oui, un grand \u00e9v\u00e9nement on peut le dire, la petite ville de 12000 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir d\u00e8s vendredi 400000 p\u00e8lerins du monde entier, ils viennent d'assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois alors ajoutez \u00e0 cela 2000 journalistes 2000 pr\u00eatre 71 un avec 8 cardinaux 350 malades, bref de quoi occuper largement les 43 h\u00f4tels de la ville, mais les habitants de Fatima ont l'habitude chaque ann\u00e9e le sanctuaire marial attire environ 6 millions de visiteurs, c'est autant que Notre-Dame-de-Lourdes s\u00e9par\u00e9s, 6 millions de visiteurs, rappelez -nous quel miracle se serait produit sur place, Fatima alors selon Francisco il Jacintha et leur cousine, l'UCIA, ce sont les petits bergers \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 10 ans au moment des faits, la Vierge leur serait apparue \u00e0 six reprises au cours de l'ann\u00e9e 1917 en pleine guerre mondiale, elle leur aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 3 secrets concernant l'avenir d'abord une vision de l'enfer, l'annonce d'une guerre plus cruel encore, si le monde ne cessait d'offenser Dieu est un secret qui n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en l'an 2000 par le Vatican, l'annonce de pers\u00e9cutions contre le Pape qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par l'\u00e9glise comme la proph\u00e9tie de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 contre Jean-Paul II le 13 mai 1981 comment l'\u00c9glise d\u00e9cr\u00e8te la v\u00e9racit\u00e9 de ses apparitions alors il le fait au moyen d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se o\u00f9 ont eu lieu ces apparitions c'est lui ensuite qui d\u00e9cide si les voyants, ceux qui ont vu la Vierge sont cr\u00e9dibles ou non sur plus de 100 pr\u00e9tendue apparition de la Vierge Marie, au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9glise n'a reconnu que 4 Fatima en fait partie, la reconnaissance de l'apparition de la Vierge est une chose, la b\u00e9atification et la canonisation de ceux qui l'ont vu en est une autre, il faut avoir au moins un miracle \u00e0 son actif, pour \u00eatre b\u00e9atifi\u00e9 2 pour \u00eatre \u00eatre canonis\u00e9s et c'est le cas de Francisco et Jacintha qui s'euros donc d\u00e9clar\u00e9 5 100 ans jour pour jour apr\u00e8s leur premi\u00e8re vision, quelle est la politique du pape Fran\u00e7ois en mati\u00e8re de canonisation Fran\u00e7ois comme Jean Paul 2 c'est un pape qui utilise beaucoup la canonisation pour vivifier la pi\u00e9t\u00e9 populaire, il la qualifie d'ailleurs de 13 heures de l'\u00e9glise, mais chez Fran\u00e7ois, la reconnaissance de sant\u00e9 peut aussi avoir un aspect politique, il a, par exemple, b\u00e9atifi\u00e9 Oscar Rom\u00e9ro, l'\u00e9v\u00eaque d\u00e9fenseur des paysans sans terre sans attendre la conclusion du proc\u00e8s en b\u00e9atification et il a d\u00e9j\u00e0 canonis\u00e9s 2 pape Jean-Paul II et Jean 23 alors que ce dernier n'a pas de 2\u00e8me miracle reconnu \u00e0 son actif, on passe \u00e0 la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0174680B-E51C-4A36-BCC9-D37D472A7B18", "internalArchiveId": "0174680B-E51C-4A36-BCC9-D37D472A7B18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009, \u00e9lue sur une liste centriste;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia;Vassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil VD;Buchet;Bertrand Mazeirat co-commissaire de l'Exposition \"Mus\u00e9es du XXIe si\u00e8cle. Visions, ambitions,d\u00e9fis\" au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:29-08:00:54 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(11/INVESTITURES EN MARCHE PA) C'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 pour Manuel Valls... \r\nD\u00e9crochera-t-il ou non in extremis l'investiture d'En Marche...? On en saura pluss sur l'avenir de l'ex-premier ministre en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi...\r\nPuisque le mouvement va d\u00e9voiler les noms de pr\u00e8s de 450 candidats du mouvement... pour les l\u00e9gislatives des 11 et 18 juin... \r\nLa moiti\u00e9 des candidats investits par la R\u00e9publique en Marche seront des femmes... Il leur faudra aussi pr\u00e9senter un casier judiciaire vierge... ne pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'in\u00e9gibilit\u00e9... et s'engager \u00e0 faire preuve de discipline collective... Anissa Barbier... \r\n  49''\r\n((Tracts, affiches et meme seances de media training et numero d appel d urgence pour debutants en manque de repere sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus.. reste la liste des postulants.. Seuls 14 candidats sont d\u00e9j\u00e0 connus..  un ancien patron des forces sp\u00e9ciales de police, un agriculteur, deux avocates, un \u00e9conomiste ou encore la directrice adjointe d un hopital \u00e0 Toulouse. mais il n y aura pas que des personnalit\u00e9s issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile sur la grande photo de famille ce jeudi.. des politiques avec de l exp\u00e9rience souvent locale doivent \u00eatre investis.? et de droite et de gauche et du centre pour reprendre une formule du pr\u00e9sident \u00e9lu.  quelques prises de guerre dans chaque camp. \r\net sans doute aussi.. bcp de deceptions \u00e0 venir.. dans un departement comme la charente on compte 50 postulants pour 3 circonscriptions.. ))\r\nDepuis le mois de janvier, les \u00e9quipes d'Emmanuel Macron ont planch\u00e9 sur un fichier contenant des dizaines de CV d'assistants parlementaires r\u00f4d\u00e9s... qui aideront les nouveaux venus \u00e0 se familiariser avec l'Assembl\u00e9e Nationale et avec ses rouages... \r\nEmmanuel Macron, lui sera officiellement le nouveau pr\u00e9sident dimanche... Et parmi les pressentis au poste de Premier Ministre... Sylvie Goulard... eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009... \u00e9lue sur une liste centriste... Romain Clivaz lui a demand\u00e9 ce qui l'avait pouss\u00e9e \u00e0 se metttre en marche... Ecoutez...\r\n(23/FRANCE GOULARD 8H)   56''\r\nSylvie Goulard... interrog\u00e9e par Romain Clivaz...\r\n(02/CLAUSE SAUVEGARDE ITV FERRARI) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie... Le couperet est tomb\u00e9 en mai... La valeur seuil fix\u00e9e pour l'octroi de permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e. \r\nDu coup, pour l'ann\u00e9e qui vient, moins d'un millier de travailleurs bulgares et roumains pourront venir en Suisse. Une mesure purement politique, mais inutile, selon Aldo Ferrari, il est vice-pr\u00e9sident d'Unia... \r\n  34''\r\nAldo Ferrari avec Alexandra Richard...\r\n(10/VD/LOI MENDICITE ITV VENIZELOS) Le canton de Vaud pourra bel et bien interdir la mendicit\u00e9 sur l'ensemble de son territoire... \r\nLa cour constitutionnelle a rejet\u00e9 hier un recours d\u00e9pos\u00e9 par une dizaine de mendiants, soutenus par des personnalit\u00e9s politique,  principalement issues des verts... \r\nEt qui d\u00e9non\u00e7aient la loi p\u00e9nale vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil vaudois... \r\nAu final, quatre juges sur cinq ont exclu toute violation des libert\u00e9s fondamentales... \r\nVassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil vaudois, d\u00e9plore cette d\u00e9cision mais il l'assure: le combat n'est pas termin\u00e9...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker...\r\n(US) Aux Etats Unis, le directeur par int\u00e9rim du FBI doit t\u00e9moigner aujourd'hui devant la puissante commission du Renseignement du s\u00e9nat... au lendemain du limogeage du patron du FBI James Comy... \r\nPlusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates et R\u00e9publicains s'interrogent... sur ce licenciement... et surtout sur le calendrier de ce licenciement... \r\nLe patron du FBI enqu\u00eatait sur les liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie... Il aurait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la justice des moyens suppl\u00e9mentaire pour l'enqu\u00eate selon des m\u00e9dias... \r\nDonald Trump... d\u00e9ment toute collusion entre son \u00e9quipe et Moscou...\r\n(14/ARGENTINE PEINES RAMENEES PA) Des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue hier soir \u00e0 Buenos Aires, en Argentine... \r\nIls protestaient contre une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame... qui ouvre la voie \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e d'un ancien militaire condamn\u00e9 pour des crimes commis sous la dictature. \r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait pourtant vot\u00e9 une loi qui interdit que la mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres d\u00e9tenus. \r\nMais les Argentins ont tenu se mobiliser contre toute forme de cl\u00e9mence, \u00e0 l'\u00e9gard des anciens tortionnaires. Reportage de Jean-Louis Buchet...\r\n  01'07'' \r\n(([Son ambiance]\r\nPlace de mai, les tambours des militants marquent le rythme de la manifestation. Mais beaucoup de ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s n'appartiennent pas \u00e0 des organisations politiques ou des associations. Simples citoyens, ils sont l\u00e0 pour dire combien ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui a permis \u00e0 un ancien tortionnaire de b\u00e9n\u00e9ficier de la loi dite \u00ab deux pour un \u00bb, selon laquelle chaque ann\u00e9e de d\u00e9tention provisoire vaut deux ann\u00e9es de peine, conduisant ainsi \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e. Mariela est indign\u00e9e\r\n[Son Mariela]\r\n\u00ab Les tortionnaires doivent \u00eatre en prison. Et m\u00eame une seule d\u00e9cision en faveur du \u00ab deux pour un \u00bb cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb\r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait vot\u00e9 une loi interdisant que la mesure puisse \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 d'autres condamn\u00e9s pour des crimes commis sous la dictature. Pour Sergio, c'est un sursaut\r\n[Son Sergio]\r\n\u00ab Ils font aussi partie de notre histoire et ils sentent que les sentiments du de la soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. C'est pourquoi les parlementaires nous ont suivi \u00bb\r\nSi la classe politique a bien r\u00e9agi face \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi parce que les  argentins lui ont rappel\u00e9 que, quarante ans apr\u00e8s, ils n'oublient pas.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires\r\n))\r\n(D5/MAH MUSEES XXIE SIECLE PI) Une exposition sur les mus\u00e9es...\r\nQuel est leur r\u00f4le.... au 21 e si\u00e8cle et surtout... quel objet peut avoir sa place au mus\u00e9e... Une oeuvre d'artiste contemporain... un compte instagram d'un influenceur ou une montre de luxe...\r\nLe Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve... se pose ces questions et les pose au public... d\u00e8s aujourd'hui... Sylvie Lamblet... \r\n  1'34\r\n((L'ann\u00e9e derni\u00e8re les Genevois refusaient par votation l'agrandissement de leur Mus\u00e9e.. m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue bien avant, cette exposition donne le sentiment de vouloir exorciser le pass\u00e9.. Elle pr\u00e9sente sous forme de maquettes, plans, photos et vid\u00e9os.. les projets de 16 institutions dans le monde. des projets en devenir ou juste construits... ces mus\u00e9es montrent les tendances actuelles: ils abritent de nouveaux patrimoines, et cr\u00e9ent un nouvel urbanisme... \r\nBertrand Mazeirat co-commissaire\r\nMAG\r\nEn Chine, un mus\u00e9e de la BD en forme de philact\u00e8res.. \u00e0 Ta\u00efwan une \u00eele mus\u00e9e perc\u00e9e de grottes... au Cap, un mus\u00e9e priv\u00e9 d'art contemporain dans un silo... Que ce soit par leur forme ou leurs contenus.. les nouveaux mus\u00e9es doivent r\u00e9pondre au changement de paradigme: autrefois garants de la connaissance, on attend d'eux qu'ils r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 de nouveaux r\u00f4les.. \r\nMAG\r\nQuels mus\u00e9es pour demain? Avec son exposition, le Mus\u00e9e d'art et d'Histoire esp\u00e8re amener sa pierre au d\u00e9bat... ))\r\nMus\u00e9es du 21e si\u00e8cle. Visions, ambitions,d\u00e9fis... Exposition \u00e0 voir \u00e0 Gen\u00e8ve, au mus\u00e9e d'art et d'histoire, jusqu'au 20 ao\u00fbt...\r\n(On en parle) Et puis, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35... Le guichet d'On en parle accueillera toutes vos questions capillaires... Chute des cheveux, entretien, abus de coloration ou de lissage, choix du shampoing... Posez vos questions d\u00e8s maintenant au **... sur internet rts.ch/guichet... ou sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8593272", "ece-8593255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:38:23Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite quel profil pour les candidats de la R\u00e9publique en marche, Manuel Valls sera -t-il finalement de l'aventure, r\u00e9pond cet apr\u00e8s- midi avec la diffusion des noms d'une grande partie des candidats investis pour les \u00e9lections de juin activer la clause de sauvegarde, \u00e7a ne r\u00e9sout rien, c'est la vie d'Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident d'Unia et Berne a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire, hier, le nombre de travailleurs bulgares et Roumains au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis B, le Mus\u00e9e anticipation de la ville de demain il mus\u00e9e \u00e0 Ta\u00efwan perc\u00e9e de grottes au Cap, une Exposition sur les mus\u00e9es que disent de notre \u00e9poque, c'est avoir \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nD\u00e9crochera -t-il ou non in extremis l'investiture dans marche on en saura plus sur l'avenir de l'ex- 1er ministre en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, puisque le mouvement va d\u00e9voiler les noms de pr\u00e8s de 450 candidats pour les l\u00e9gislatives de 11 et 18 juin la moiti\u00e9 des candidats investis par la R\u00e9publique en Marche seront des femmes, les candidats devront aussi pr\u00e9senter un casier judiciaire vierge, ne pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'in\u00e9ligibilit\u00e9 et s'engager \u00e0 faire preuve de discipline collective Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nTracts, affiches et m\u00eame si on s'de m\u00e9dia training et num\u00e9ro d'appel d'urgence pour d\u00e9butants, manque de rep\u00e8res, tout \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus reste la liste des postulants Seuls 14 candidats sont d\u00e9j\u00e0 connus, un ancien patron des forces sp\u00e9ciales de police, un agriculteur deux avocates, un \u00e9conomiste ou encore la directrice adjointe d'un h\u00f4pital \u00e0 Toulouse, mais il n'y aura pas que des personnalit\u00e9s issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile sur la grande photo de famille ce jeudi des politiques avec de l'exp\u00e9rience souvent locale doivent \u00eatre investis et de droite et de gauche et du centre, pour reprendre une formule du pr\u00e9sident \u00e9lu quelques prises de guerre dans chaque camp et sans doute aussi beaucoup de d\u00e9ceptions \u00e0 venir dans un d\u00e9partement comme la Charente, on compte 50 postulants pour 3 circonscriptions Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nMais depuis le mois de janvier, les \u00e9quipes d'Emmanuel Macron, ont planch\u00e9 sur un fichier contenant des dizaines de CV d'assistants parlementaires r\u00f4d\u00e9s qui aideront les nouveaux venus \u00e0 se familiariser avec l'Assembl\u00e9e nationale et avec ses rouages, Emmanuel Macron, qui sera, lui, officiellement le nouveau pr\u00e9sident dimanche et parmi les pressentis pour le poste de Premier Ministre Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009 \u00e9lue sur une liste centriste Romain Clivaz lui a demand\u00e9 ce qu'il avait pouss\u00e9 \u00e0 se mettre en marche \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [90%] :\r\nC'est l'Europe, Emmanuel Macron \u00e9tait venu au Parlement europ\u00e9en, comme ministre de l'\u00e9conomie et pour la premi\u00e8re fois, je veux dire, depuis longtemps, en tout cas j'ai vu un ministre fran\u00e7ais qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler, \u00e0 s'engager, qui avait une certaine curiosit\u00e9 aussi des dossiers, les coll\u00e8gues qui parle avec tout le monde et donc, vu l'importance du sujet europ\u00e9en pour l'avenir de la France, \u00e7a m'appara\u00eet de bonne augure, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu seulement dimanche nous sommes mercredi, je crois qu'il est tr\u00e8s important de prendre un peu le temps de laisser les choses que son \u00e9lection marque la fin d'un syst\u00e8me qui d'ailleurs a mis la France dans l'\u00e9tat dans lequel elle se trouve donc peut-\u00eatre qu'il faut pas avoir trop de nostalgie des structures qui que structures obsol\u00e8tes viennent \u00e0 dispara\u00eetre, la vraie question c'est qu'est -ce qu'on peut reconstruire de positif : comment recr\u00e9er un \u00e9lan qu'en marche en partie qui doit agr\u00e9g\u00e9 aussi d'autres forces de mani\u00e8re notamment \u00e0 combattre r\u00e9solument en les partis extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nSylvie Goulard, interrog\u00e9 par Romain Clivaz dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la clause de sauvegarde pour la Roumanie et pour la Bulgarie Le couperet est tomb\u00e9 en mai la veille leur seul seuil pardon fix\u00e9e pour l'octroi du permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e, du coup, pour l'ann\u00e9e qui vient, moins d'un millier de travailleurs bulgares et Roumains pourront venir en Suisse, une mesure purement politique, mais inutile selon Aldo Ferrari, il est vice- pr\u00e9sident d'Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me de camping salariale d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Seco pr\u00e9sentera le rapport sur les mesures d'accompagnement et pendant laquelle sont constater encore une fois que le dumping salarial se poursuit et que les mesures qui existent ne sont pas suffisantes, son renforcement des mesures d'accompagnement dans un march\u00e9 extr\u00eamement tendue dans une guerre des prix quand m\u00eame tr\u00e8s forte suffira pas \u00e7a que dans les m\u00e9tiers de la construction, en particulier, on est une v\u00e9ritable protection des salaires donc une confiance des Suisse dans la voie de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [94%] :\r\nAldo Ferrari avec Alexandra Richard le canton de Vaud pourra bel et bien interdire la mendicit\u00e9 sur l'ensemble de son territoire, la cour constitutionnelle a rejet\u00e9 hier un recours d\u00e9pos\u00e9 par une dizaine de mendiants, soutenus par des personnalit\u00e9s politiques, principalement issues des verts et qui d\u00e9non\u00e7aient la loi p\u00e9nale vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil Vaudois au final quatre juges sur cinq ont exclu toute violation des libert\u00e9s fondamentales, Vassilis V\u00e9nizelos d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois d\u00e9plore cette d\u00e9cision mais il assure le combat n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:55) [87%] :\r\nNous prenons acte de la d\u00e9cision de la cour suivront maintenant avec int\u00e9r\u00eat ce que les recours feront c'est vrai que le texte de l'initiative, la loi p\u00e9nale, telle que l'entr\u00e9e en vigueur, si les d\u00e9marches juridiques en cours devaient pas aboutir, nuance \u00c9lise \u00e0 diff\u00e9remment la mendicit\u00e9 par contrainte de personnes qui seraient confront\u00e9 \u00e0 une extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 qui sollicitera une aide ponctuelle aux passants et selon nous c'est une atteinte \u00e0 un droit fondamental qui est le droit de demander l'aum\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [91%] :\r\nVous l'avez dit, hein, le texte est relativement clair : il est sans nuance, vous pr\u00e9voyez de revenir devant le Parlement, avec ce texte, en tout cas, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout faire pour adoucir un petit peu ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [92%] :\r\nOui, nous r\u00e9servons la passivit\u00e9 de revenir devant le Parlement d'ailleurs, le Conseil d'\u00c9tat s'engager lui- m\u00eame \u00e0 travers une r\u00e9ponse interpellation \u00e0 revenir devant le Parlement pour autoriser la mendicit\u00e9, alors bien entendu cela n'incitera d'avoir des majorit\u00e9s au gouvernement mais aussi au Parlement mais nous utiliserons toutes les voies possibles pour permettre l'application d'un texte avec une certaine nuance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Miguel peu claire aux \u00c9tats-Unis, le directeur par int\u00e9rim du FBI doit t\u00e9moigner aujourd'hui devant la puissante commission du Renseignement du S\u00e9nat au lendemain du limogeage du patron du FBI, James commis plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains s'interroge sur ce licenciement, surtout sur le calendrier de ce licenciement, le patron du FBI enqu\u00eatait sur les Liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, il aurait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la justice des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'enqu\u00eate, selon des m\u00e9dias, Donald Trump, qui d\u00e9ment toute collusion entre son \u00e9quipe et Moscou, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue hier soir \u00e0 Buenos Aires en Argentine, ils protestaient contre une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui ouvre la voie \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e d'un ancien militaire condamn\u00e9 pour des crimes commis sous la dictature, quelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait pourtant vot\u00e9 une loi qui interdit que cette mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres d\u00e9tenus, mais les Argentins ont tenu \u00e0 se mobiliser hier contre toute forme de cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard des anciens tortionnaires, reportage de Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [92%] :\r\nPlace de mai, les tambours des militants marquent le rythme de la manifestation, mais beaucoup de ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s n'appartiennent pas \u00e0 des organisations politiques ou des associations, simples citoyens, ils sont l\u00e0 pour dire combien ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui a permis l'ancien tortionnaire de b\u00e9n\u00e9ficier de la loi dite de pour, selon laquelle chaque ann\u00e9e de d\u00e9tention provisoire pour 2 ann\u00e9es de peine conduisant tacite \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e, mais il \u00e9tait indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [94%] :\r\nLes tortionnaires doivent \u00eatre en prison et m\u00eame une seule d\u00e9cision en faveur du deux pour en cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [94%] :\r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait vot\u00e9 une loi interdisant que la mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres condamn\u00e9s pour des crimes commis sous la dictature, pour simplifier, c'est un sursaut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [92%] :\r\nIls font aussi partie de notre histoire et ils sentent que les sentiments de la soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, c'est pourquoi les parlementaires nous ont suivi mollet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nSi la classe politique a bien r\u00e9agi face \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi parce que les Argentins le rappeler que 40 ans apr\u00e8s il n'oublient pas, Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [89%] :\r\nUne Exposition au mus\u00e9e sur les mus\u00e9es, quel est leur r\u00f4le au 21\u00e8me si\u00e8cle et surtout quel objet peut avoir sa place au mus\u00e9e, une oeuvre d'artiste contemporain un compte instagram dans l'influence ou encore une montre de luxe, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve ce poste questions et les pose au public d\u00e8s aujourd'hui Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [95%] :\r\nL'an dernier les Genevois refusaient par votation l'agrandissement de leur Mus\u00e9e m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue bien avant cette exposition donne le sentiment de vouloir exorciser ce pass\u00e9, elle pr\u00e9sente sous forme de maquettes, plans, photos et vid\u00e9os, les projets de 16 institutions dans le monde des projets en devenir ou juste construits ces mus\u00e9es montrent les tendances actuelles, ils abritent de nouveaux patrimoines et cr\u00e9ent un nouvel urbanisme Bertrand Mazeirat, co- commissaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [89%] :\r\nDans le cas de Lausanne, mais on peut aussi prendre le cas d'Oslo qui \u00e9voqu\u00e9s dans l'Exposition, le d\u00e9veloppement d'un quartier de mus\u00e9e, c'est aussi l'anticipation de la ville de demain, c'est vraiment un geste urbanistique extr\u00eamement important, donc, le mus\u00e9e est remarquable pour ce qu'il dit \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais pour ce qu'il permet aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:01) [95%] :\r\nEn Chine, un mus\u00e9e de la BD en forme de phylact\u00e8res \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele mus\u00e9e perc\u00e9e de grottes au Cap, un mus\u00e9e priv\u00e9 d'art contemporain dans un silo, que ce soit par leur forme ou leur contenu, les nouveaux mus\u00e9es doivent r\u00e9pondre au changement de paradigme autrefois garants de la connaissance, on attend 2 qu'ils r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 de nouveaux r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [93%] :\r\nDans ce moment o\u00f9 les r\u00e9seaux sociaux, le bruit des m\u00e9dias de la diversit\u00e9 de l'offre culturelle, c'est que tout se m\u00e9lange un petit peu notre besoin d'avoir des marqueurs de notre culture d'identifier ce qui est important, ce qui l'est pas, \u00e0 ce jour, c'est les mus\u00e9es qui sont les plus \u00e0 m\u00eame dit r\u00e9pondant et et le doublement du nombre de mus\u00e9es au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, au niveau mondial, prouve qu'il y a un vrai besoin il y a une vraie demande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:46) [90%] :\r\nQuels mus\u00e9es pour demain avec son Exposition le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire esp\u00e8re amener sa Pierre au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [93%] :\r\nMus\u00e9e du XXIe si\u00e8cle, visions ambitions d\u00e9fis avoir \u00e0 Gen\u00e8ve au mus\u00e9e d'art et d'histoire, jusqu'au 20 ao\u00fbt et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 Le guichet dans parle accueillera toutes vos questions capillaires Chute de cheveux entretien abus de coloration ou de lissage, choix du shampooing, posez vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 sur internet RTS Point CH Slash guichet ou \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re et 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1595951", "internalArchiveId": "AA1705596152", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8614791", "imageURL": "http://www.rts.ch/8614796.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Fribourg en campagne contre les m\u00e9gots jet\u00e9s au sol", "\"La R\u00e9publique en Marche\" pr\u00e9sente 428 candidats d\u00e9put\u00e9s", "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s n'est pas respect\u00e9e", "Reportage dans la derni\u00e8re fabrique de verre artisanal de Suisse", "L'espion suisse a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vendant de fausses donn\u00e9es bancaires", "Un tiers des femmes vivent la naissance de leur enfant comme un traumatisme", "France / Candidats d\u00e9put\u00e9s: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "VD / Economie: d\u00e9bat entre Cesla Amarelle (PS) et Jacques Nicolet (UDC)", "Allemagne / Espion suisse: l'interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC / VS", "Les nouvelles rames Bombardier doivent enfin entrer en service", "Le partage des t\u00e2ches dans les couples est-il bien r\u00e9el ?", "Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s sont victimes de stress post-traumatique", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des b\u00e9n\u00e9voles traqueront \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluants qu\u2019il n\u2019y para\u00eet.", "Autant d'hommes que de femmes briguent leur premier mandat politique.", "L'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gares.", "Autour du four de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetres-verriers donne chaque jour vie \u00e0 1 tonne et demi de mati\u00e8re.", "L'histoire, un vrai roman d'espionage, a commenc\u00e9 en 2011.", "Pas facile \u00e0 assumer pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort, non c\u2019est pas que du bonheur.", "Un point sensible est le confort des voyageurs.", "Une blogueuse fran\u00e7aise d\u00e9nonce avec humour le partage souvent in\u00e9gal des t\u00e2ches domestiques au sein du couple.", "Selon les sp\u00e9cialistes, par rapport \u00e0 un Suisse un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus de risques de subir un stress post-traumatique."], "variantIds": ["ece-8500177", "ece-8500164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T20:50:11Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:18\r\n       Une s\u00e9rie de d\u00e9tails\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:27:21\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\n men\u00e9e par la Suisse en Allemagne.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:01\r\nLes Verts demandent une commission\r\n     d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:36:06\r\nD'autres voix estiment que la Suisse\r\n   doit assumer une telle action.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:38:16\r\n      J-R.Fournier l'affirme,\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:42:08\r\nmais reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage\r\n en recourant \u00e0 des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:46:12\r\n  Les premiers essais des trains\r\n     grandes lignes ont lieu:\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:48:16\r\n      on v\u00e9rifie le confort,\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:53:21\r\n  et on corrige tout d\u00e9sagr\u00e9ment\r\n        pour le voyageur.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:57:10\r\n La chasse aux d\u00e9chets est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:02:01\r\n   Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u\r\n   un label pour leurs efforts.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:08:19\r\n            A Lausanne:\r\n 100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:14:00\r\n     Le traumatisme p\u00e9rinatal \r\n    touche un tiers des femmes.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:18:00\r\n  La grossesse et l'accouchement\r\n      cr\u00e9ent un traumatisme.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:11\r\n     On entendra des t\u00e9moignages\r\nqui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:05\r\n      Si vous \u00eates en couple,\r\n  ne manquez pas notre reportage.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:09\r\n    Une BD explique aux hommes\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:10\r\n   comment anticiper notamment\r\n le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:43:19\r\n   Les r\u00e9v\u00e9lations et des images\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:48:05\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\nque la Suisse a men\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:51:14\r\n        Le scandale am\u00e8ne\r\n     les politiques \u00e0 r\u00e9agir:\r\n\r\n19:31:51:16  19:31:56:12\r\n        les Verts r\u00e9clament\r\n     une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:57:11  19:31:59:22\r\n   -Eins, zwei, drei, vier...\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:07\r\n     -Une chambre d'h\u00f4tel, \r\n    une transaction en cash,\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:04:15\r\n        un agent secret.\r\n\r\n19:32:04:17  19:32:08:12\r\n          C'est Daniel M.,\r\nl'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:21\r\n Des images exclusives r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:16:00\r\n           On le voit\r\ncompter des billets de 500 euros:\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:20:04\r\n   une avance de 20'000 euros \r\n  contre des donn\u00e9es bancaires.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:23:06\r\n       Des images tourn\u00e9es\r\n     \u00e0 son insu \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:25:11\r\n  L'histoire commence en 2011:\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:29:09\r\n      Daniel M. est engag\u00e9\r\npar les services secrets suisses.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:21\r\n          Il est charg\u00e9\r\nde remonter la fili\u00e8re de l'achat,\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:35:13\r\npar des autorit\u00e9s du fisc allemand,\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:38:15\r\n   de CD de donn\u00e9es bancaires\r\n        vol\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:42:12\r\n     2014: retour \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n Intercontinental de Frankfurt.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:01\r\nDaniel M. travaille \u00e0 son compte\r\net promet des donn\u00e9es bancaires\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:50:07\r\n     \u00e0 un acheteur allemand \r\n     contre 560'000 dollars.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:52:12\r\n L'acheteur est un journaliste,\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:55:11\r\n     un ancien des services\r\n       secrets allemands.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:06:23\r\n  -L'ancien agent secret allemand\r\ncontacte l'UBS via un interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:33:07:01  19:33:11:19\r\n  La banque s'inqui\u00e8te: Daniel M.\r\ntravaillait pour UBS, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:16\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n  lance l'op\u00e9ration \"gla\u00e7ons\".\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:19:13\r\n  Le 2 f\u00e9vrier 2015, Daniel M.\r\n\r\n19:33:19:15  19:33:23:06\r\n        doit rencontrer\r\nson acheteur \u00e0 Zurich: un pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:26:03\r\n         Il est arr\u00eat\u00e9\r\n    par le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:28:13\r\n Durant sa d\u00e9tention de 4 jours,\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:32:16\r\n    il raconte son engagement\r\npour les services secrets suisses\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:37:03\r\n    et le succ\u00e8s de sa mission\r\nen Allemagne avec tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:16\r\n      Mais le proc\u00e8s-verbal\r\n         de son audition\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:42:05\r\nparvient aux autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:45:19\r\n   Le 28 avril 2017, Daniel M.\r\n     est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:50:00\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage\r\n  pour le compte de la Suisse.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:54:10\r\n         Pour son avocat,\r\nDaniel M. est victime d'un complot.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:57:16\r\n   -Il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge,\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:01\r\n      qui \u00e9tait tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:05:04\r\n      Il appara\u00eet clairement\r\ndans le dossier que c'est un pi\u00e8ge\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:10:17\r\n        pour faire tomber\r\n   un agent devenu ind\u00e9sirable.\r\n\r\n19:34:12:21  19:34:17:08\r\n  -Aujourd'hui, l'espion est en\r\nd\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:20:05\r\n en attente de son inculpation.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:24:06\r\n   -Jean-Ren\u00e9 Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:27:13\r\n         Vous \u00eates membre\r\n   de la Commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:36:18\r\n       La Suisse doit mener \r\n      ce genre d'op\u00e9rations ?\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:41:12\r\n -A mon avis, quand on est victime\r\n   d'une op\u00e9ration d'espionnage,\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:47:18\r\non a le devoir de savoir pourquoi.\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:53:16\r\n     -Donc, il faut y aller ?\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:56:08\r\n  -Il n'y a pas de fausse pudeur\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:57:20\r\n             \u00e0 avoir.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:00\r\n         L'agent allemand\r\n    a commis un acte illicite.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:06:01\r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re pour\r\n conna\u00eetre le pourquoi du comment.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:09:13\r\n      Par rapport au devoir\r\n   du Service de renseignement,\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:02\r\n      on reste dans la ligne.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:03\r\n  -Hors-cam\u00e9ra, les agents disent\r\n  qu'ils ont peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:21:18\r\nOn fait appel \u00e0 des sous-traitants.\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:25:20\r\nIl n'y a pas un risque de d\u00e9rapage ?\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:30:13\r\n     -Le recours \u00e0 des priv\u00e9s\r\n       devrait \u00eatre limit\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:35:10\r\n      Mais il faut comprendre\r\n       les risques encourus.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:44:07\r\n          Dans chaque cas,\r\nil y a une appr\u00e9ciation de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:48:03\r\n    -Le contr\u00f4le des politiques\r\n           est crucial.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:56:00\r\nJusqu'o\u00f9 doit monter l'information\r\ndans une affaire comme celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:02:16\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:11:18\r\nEt une d\u00e9l\u00e9gation de la Commission\r\n    de gestion est au courant.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:15:22\r\n        -On le fait assez ?\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:22:21\r\n   -On n'a jamais eu de reproche\r\n           dans ce sens,\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:26:11\r\n   mais ce sont des informations\r\n       tr\u00e8s confidentielles.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:35:12\r\n Les premiers essais ont lieu pour \r\nles trains grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:12\r\n        Un point sensible:\r\n     le confort des voyageurs.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:45:06\r\n      Les convois s'inclinent\r\n         dans les virages.\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:50:09\r\n   -Le Twindexx de Bombardier\r\n   qu'on attendait pour 2013,\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:11\r\ndevrait arriver en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n19:36:54:13  19:36:59:14\r\n       100'000 km de test\r\n  ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:03:16\r\n    -On pr\u00e9voit l'homologation\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:05:21\r\n      pour la Suisse cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:08:11\r\n  et apr\u00e8s on livrera les trains.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:11:14\r\n         -Je suis positif.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:15:03\r\nLe calendrier pr\u00e9vu par Bombardier\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:23:06\r\n  devrait \u00eatre tenu et les trains\r\npourront rouler avec l'horaire 2018.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:12\r\n  -Le retard est d\u00fb \u00e0 l'espace\r\n  pour personnes handicap\u00e9es,\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:30:11\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:34:19\r\n      Bombardier veut livrer\r\nses 23 premiers trains cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:37:14\r\n    On travaille en 3 fois 8\r\n         \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:40:00\r\n  o\u00f9 les trains sont assembl\u00e9s:\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:45:23\r\n800 employ\u00e9s pour la plus grosse\r\ncommande de l'histoire des CFF.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:49:00\r\nCes trains jouent un r\u00f4le capital,\r\n\r\n19:37:49:03  19:37:52:20\r\n        tant pour les CFF,\r\n       que pour Bombardier,\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:58:10\r\n   car ses activit\u00e9s en Suisse \r\n   d\u00e9pendent de cette commande.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:07:14\r\n    Encore 2 ans de travail \r\n   pour livrer les 62 trains.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:13:08\r\n     -Avec le contrat de base,\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:18\r\n on a du travail jusqu'\u00e0 fin 2019.\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:20:21\r\n   Avec l'option de 100 trains,\r\n       \u00e7a va jusqu'en 2029.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:15\r\n-Mais Bombardier va supprimer 10 %\r\n        de ses effectifs.\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:32:16\r\n  Les employ\u00e9s suisses devraient\r\nbient\u00f4t savoir s'ils sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:20\r\n  -On reparle des rampes d'acc\u00e8s\r\n         pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:44:17\r\n  Les transports publics doivent\r\nleur \u00eatre accessibles d'ici \u00e0 2023.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:01\r\n       Mais le retard est tel,\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:22\r\n      -A l'heure de pointe,\r\n        en gare de Berne,\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:02\r\n        certains sortent\r\n     tranquillement du train\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:59:07\r\n       alors que d'autres\r\n   doivent attendre de l'aide.\r\n\r\n19:39:01:09  19:39:03:14\r\n        -C'est d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:06:11\r\n   surtout quand ceux qui aident\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:08:21\r\n     ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:12:06\r\n      et nous le font sentir.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:17:11\r\n -En vigueur depuis 2004, la loi\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:21:16\r\n  donnait 20 ans aux transports\r\n     publics pour s'adapter.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:24:09\r\n  Mais les adaptations tardent.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:29:23\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \r\nannonce donc de nouvelles mesures.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:35:19\r\n     -Notre programme contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:38:14\r\n    la r\u00e9alisation de cette loi\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:41:05\r\n           jusqu'\u00e0 2023.\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:45:17\r\n   -Des contr\u00f4les, mais aussi\r\n   des moyens suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:16\r\n   avec l'injection de 3 mias\r\ndans la mise aux normes de gares,\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:54:23\r\n    l'extension des capacit\u00e9s\r\n         et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:01  19:39:58:11\r\n Plus de la moiti\u00e9 des gares CFF\r\n         sont aux normes\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:18\r\net tout devrait \u00eatre pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:08:03\r\n  -Pour 170 gares, nous pr\u00e9voyons\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:11:13\r\n    des solutions alternatives\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:24:10\r\ncomme l'engagement de personnel, des\r\n rampes amovibles ou des mobilifts.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:12\r\n  -Car Berne exige l'adaptation\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:30:18\r\n         de 75 % des gares\r\nfr\u00e9quent\u00e9es par 85 % des voyageurs.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:13\r\nPour les petites gares, le syst\u00e8me\r\n    actuel est jug\u00e9 suffisant.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:38:07\r\n   Inacceptable pour C.Heer, \r\n   qui se battra pour pouvoir\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:40:08\r\ncirculer seule dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:06\r\n-Le propre en ordre est une marque\r\n    de fabrique de la Suisse.\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:49:00\r\n        Beaucoup d\u00e9plorent\r\n un laisser-aller dans les villes,\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:55:11\r\nmais la contre-attaque s'organise:\r\n100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:04:04\r\n-Pour le fumeur, un geste anodin,\r\n mais un poison pour la voirie.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:07:11\r\nFribourg ne veut plus des m\u00e9gots\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:10:21\r\n      et lance une campagne\r\n       de sensibilisation\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:15:04\r\n        et des b\u00e9n\u00e9voles\r\n    traqueront ces d\u00e9tritus.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:13\r\n-Un m\u00e9got salit environ 500 l d'eau.\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:22:14\r\n    C'est un d\u00e9chet qui n'a pas\r\n\r\n19:41:22:16  19:41:26:15\r\n         \u00e0 \u00eatre par terre.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:33:18\r\n  Je ne pense pas que chez eux, les\r\nfumeurs jettent leurs d\u00e9chets au sol.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:39:21\r\n-Lelittering(les d\u00e9chets sauvages)\r\n  co\u00fbterait 144 mios aux communes\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:44:18\r\n   chaque ann\u00e9e, dont 35 % de\r\nces co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:49:08\r\nPorrentruy teste la sensibilisation\r\n           depuis 3 ans.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:23\r\n       -Il y a 10 % de moins\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:55:09\r\n     de m\u00e9gots dans la ville.\r\n\r\n19:41:55:17  19:42:00:15\r\n-Mais la Ville veut aller plus loin\r\n et faciliter les contraventions.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:09:05\r\n  -L'id\u00e9e est d'attribuer l'amende\r\n     comme une amende d'ordre.\r\n\r\n19:42:13:00  19:42:15:19\r\n    -Une pratique en vigueur\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:28:07\r\n         Pour Fribourg,\r\n  ce proc\u00e9d\u00e9 est trop agressif.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:31:13\r\n -Je vois la partie administrative\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:34:04\r\n     et l'agression derri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:39:13\r\n        Le Conseil communal\r\n  ne veut pas donner cette image.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:47:06\r\n-La voirie accueillera des \u00e9coles,\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s et des entreprises.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:55:23\r\n  -En France, E.Macron a r\u00e9ussi \r\n \u00e0 \u00eatre \u00e9lu sans parti politique.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:00:04\r\n Il fait de m\u00eame aux l\u00e9gislatives\r\n    en adoubant 428 candidats,\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:07:09\r\n    dont la moiti\u00e9 ne sont pas\r\ndes professionnels de la politique.\r\n\r\n19:43:09:00  19:43:13:23\r\n -In\u00e9dit en France: le mouvement\r\n En Marche ! du pr\u00e9sident Macron\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:19:12\r\npr\u00e9sente une liste de 428 candidats\r\n     sur 577 circonscriptions.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:26:19\r\n -52 % des candidats n'ont jamais\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:33:11\r\n     exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:41:14\r\n     et n'exercent aujourd'hui\r\n     pas de mandat politique.\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:10\r\n   -46 ans de moyenne d'\u00e2ge,\r\n autant de femmes que d'hommes,\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:50:04\r\net 24 d\u00e9put\u00e9s investis seulement,\r\n           tous du PS.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:54:20\r\n     Le cas de Manuel Valls\r\n  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par ce compromis:\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:59:20\r\n  pas d'investiture, mais pas de\r\ncandidat d'En Marche ! face \u00e0 lui.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:13\r\n      -Je trouverais injuste\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:08:00\r\n   de faire d'un cas une r\u00e8gle.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:12:01\r\n On ne claque pas la porte au nez\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:20:13\r\n   \u00e0 un ancien Premier ministre\r\n     qui veut nous rejoindre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:08\r\n   -Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n se tiendront les 11 et 18 juin.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:28:20\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:32:10\r\nPrenons la mesure du culot politique.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:37:06\r\n      Conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 \r\n     avec des candidats neufs,\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:39:14\r\n      \u00e7a semblait impossible.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:41:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:48:08\r\nEmmanuel Macron poursuit avec audace\r\n     sa cavalcade bonapartiste.\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:20\r\n  On lui avait dit que sans parti\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:57:04\r\n     il n'avait aucune chance\r\n      de devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:00:11\r\n     Alors pourquoi s'arr\u00eater\r\n          avec ce culot.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:04:15\r\n   Il fait le pari de renouveler\r\n     l'ensemble des visages\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:06:17\r\n     de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:13:07\r\nJ'ai parcouru la liste des candidats,\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:17:18\r\n          aucun nom jouit\r\n      de notori\u00e9t\u00e9 politique.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:22:09\r\n    Sur la parit\u00e9 homme femme,\r\n         \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:26:16\r\n       Il a pari\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:30:16\r\n   Ils ont re\u00e7u 19'000 dossiers.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:37:02\r\n   En France, on n'a pas vu un \r\n  chamboulement politique pareil\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:41:04\r\n         depuis le retour\r\n       du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:43:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:45:17\r\n         Retour en Suisse,\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:03\r\n avec cette tradition industrielle\r\n  qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:51:00\r\n La fabrique de verre d'Hergiswil \r\nperp\u00e9tue un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:02\r\n         -1'500 degr\u00e9s\r\n  et 18 tonnes de verre fondu.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:59:09\r\n20 ma\u00eetres-verriers donnent vie \u00e0\r\n1,5 tonne de mati\u00e8re chaque jour.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:01\r\nUne tradition dans laquelle il n'y a\r\n    plus aucun souffleur suisse.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:20\r\n  -Au d\u00e9but, je n'aimais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:13:06\r\nMais avec le temps, \u00e7a m'a fascin\u00e9\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:22\r\net \u00e7a fait 50 ans que je suis ici.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:23\r\n  -J'aime parce qu'on y d\u00e9couvre\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:29:06\r\n   tous les jours quelque chose.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:31:11\r\n    Il faut toujours apprendre.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:04\r\n    -Fond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles,\r\n\r\n19:46:33:06  19:46:36:16\r\nla fabrique de verre d'Hergiswil\r\n   est la derni\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:40:08\r\n            En 1975,\r\n la commune \u00e9vite sa fermeture.\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:46:06\r\n  C'est R.Niederer qui se bat \r\n financi\u00e8rement pour sa survie.\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:50:05\r\n     Son fils s'en souvient.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:05\r\n  -Il s'est battu pendant 13 ans.\r\n\r\n19:46:56:07  19:47:05:23\r\n       Juste avant sa mort,\r\n  il m'a transmis son entreprise.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:09\r\n      -800 types d'articles\r\n        y sont produits.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:18:07\r\nSon succ\u00e8s passe par le marketing,\r\nl'ouverture de la Glasi au public\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:21:14\r\n      et la multiplication\r\n d'exp\u00e9riences autour du verre:\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:26:19\r\n    100'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:32:02\r\n-C'est pas par l\u00e0 qu'on est entr\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:38:20\r\n-Le patron peut sourire, il a assur\u00e9\r\n  la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:43:08\r\n   Pour les 200 ans d'histoire,\r\nil s'est offert une tour de verre.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:49:16\r\n    -Cette tour est un symbole\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:01\r\n   pour montrer qu'on peut aussi\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:56:14\r\n construire des tours, et demain,\r\n des maisons de verre, qui sait ?\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:02:16\r\n  -R.Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200\r\nprochaines ann\u00e9es de l'entreprise.\r\n\r\n19:48:05:02  19:48:09:11\r\n  -Ce soir, une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue\r\n        et parfois taboue.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:12:18\r\n    L'arriv\u00e9e d'un enfant est\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme un grand bonheur.\r\n\r\n19:48:12:20  19:48:15:15\r\n    Mais elle repr\u00e9sente aussi\r\n dans certains cas un traumatisme\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:21:02\r\n dont la m\u00e8re se remet avec peine.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:23:18\r\n         Viviane Gabriel,\r\n  on parle d'un tiers des femmes.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:28:14\r\n    -C'est \u00e7a: une femme sur 3,\r\n   25'000 cas en Suisse en 2016.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:31:18\r\n       C'est plus fr\u00e9quent\r\n  que la d\u00e9pression post-partum.\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:06\r\n  Mais on s'y int\u00e9resse depuis peu\r\ncar ce n'est pas dans les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:37:21\r\nd'associer naissance et traumatisme.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:40:06\r\n Mais c'est le ressenti qui prime,\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:43:20\r\n     comme le sentiment aussi\r\n   de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:06\r\n   Dans d'autres cas, il y a une\r\n  explication m\u00e9dicale objective,\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:53:23\r\n     comme des complications.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:59:05\r\n      Et l\u00e0, une fois sur 4,\r\n      la situation s'aggrave\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:15\r\n         avec l'apparition\r\n   d'un stress post-traumatique.\r\n\r\n19:49:02:17  19:49:05:05\r\n    Et il y a des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:09:10\r\n    sur le lien avec le b\u00e9b\u00e9 et\r\n sur le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:11\r\n Pas facile d'assumer pour une jeune\r\nm\u00e8re que ce n'est pas que du bonheur.\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:17:13\r\n Une association vient de se cr\u00e9er\r\n      pour lib\u00e9rer la parole.\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:15\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n      l'une des fondatrices.\r\n\r\n19:49:20:14  19:49:23:20\r\n      -Maman d'un petit gar\u00e7on\r\nde 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu\r\n\r\n19:49:23:22  19:49:26:19\r\n       les anniversaires\r\n de son fils comme une \u00e9preuve.\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:31:00\r\nSon accouchement l'a boulevers\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:34:21\r\n-L'accouchement \u00e9tait une succession\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\nd'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreux,\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:09\r\n d'erreurs m\u00e9dicales et de paroles\r\n   dures du personnel soignant.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:17\r\n       -En 2012, Charlotte\r\n subit une c\u00e9sarienne d'urgence.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:22\r\n   De retour dans sa chambre,\r\nelle ressent d'intenses douleurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:14\r\n     dans le bas du ventre.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:06\r\n       -Le plus traumatisant,\r\nc'est ce qui s'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:57:00\r\nOn m'a ins\u00e9r\u00e9 une cam\u00e9ra de force,\r\n         sans anesth\u00e9sie,\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:04:00\r\navec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9\r\n   de mes membres pour me tenir.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:08:03\r\n Mes jambes tremblaient, mes bras\r\n bougeaient, et j'\u00e9tais fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:08:05  19:50:10:22\r\n    Je l'ai v\u00e9cu comme un viol.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:13:09\r\n   -Verdict: vessie perfor\u00e9e.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:01\r\n  Elle apprend aussi que son coeur\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:20:12\r\n   Elle rentre chez elle avec\r\nune sonde urinaire et une poche.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:23\r\n    Commencent trois mois tr\u00e8s\r\ndifficiles, avant de pouvoir nommer\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:17\r\n       ce qui lui arrive:\r\n    stress post-traumatique.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:29:23\r\n      -J'avais des r\u00e9actions\r\n        disproportionn\u00e9es:\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:35:02\r\n   peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9,\r\npeur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:38:12\r\n  Quand je marchais dans la rue,\r\n   il pouvait y avoir un bruit\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:40:19\r\n   et je revivais ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:02\r\n       -Charlotte se remet\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:22\r\nElle d\u00e9cide de cr\u00e9er une association\r\n      pour parler entre m\u00e8res.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:50:15\r\nC'est ainsi que Carine la contacte.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:54:15\r\n   Il y a 3 ans, on provoque son\r\naccouchement, 2 mois avant le terme,\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:59:08\r\n  parce que sa vie est en danger,\r\nson b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors que 1,4 kilo.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:02:19\r\n-J'avais peur de rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:06:03\r\n      avec ce b\u00e9b\u00e9 si petit,\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:08:17\r\n        qui avait n\u00e9cessit\u00e9\r\n        beaucoup de soins.\r\n\r\n19:51:08:19  19:51:11:20\r\n  A la maison, rien n'\u00e9tait pr\u00eat,\r\n         et moi non plus.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:15:04\r\n    -La jeune maman, submerg\u00e9e,\r\ndemande de l'aide: des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:17:05\r\n    puis une hospitalisation.\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:20:20\r\n   Pendant 5 mois, elle se sent\r\nincapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:08\r\n -Je n'arrivais pas \u00e0 le regarder,\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:14\r\n  je ne savais pas quoi lui dire,\r\n\r\n19:51:25:16  19:51:32:04\r\n    il \u00e9tait hors de question \r\n   de le prendre dans les bras.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:12\r\n  -Un sentiment de culpabilit\u00e9\r\n          et de honte,\r\n\r\n19:51:35:14  19:51:39:05\r\n   avec lequel d'autres m\u00e8res \r\n  vivent sans doute en silence.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:44:21\r\n-Notre soci\u00e9t\u00e9 nous montre une image\r\nparfaite de la famille, de la maman,\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:53:01\r\n   vivre un amour inconditionnel,\r\nd\u00e8s le premier regard avec son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:03  19:51:56:01\r\n       Pour beaucoup, \u00e7a ne\r\n se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:19\r\n   -Depuis, Carine et son fils\r\n       se sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:58:21  19:52:01:06\r\nUn petit fr\u00e8re les a m\u00eame rejoints,\r\n         il y a six mois.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:07\r\n   -La centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n          d'Hongrin-L\u00e9man\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:06:07\r\n          a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e\r\n            \u00e0 Veytaux.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:09:18\r\n Elle alimentera 300'000 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:15:16\r\n  C'est la deuxi\u00e8me plus grosse \r\n installation du genre en Suisse.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:22:06\r\n  Nous continuons les mini-d\u00e9bats\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:11\r\n         dans la campagne\r\n  pour le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:33:00\r\n       Ce soir, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:35:23\r\n    A droite, l'UDC J.Nicolet,\r\n\u00e0 gauche, la socialiste C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:19\r\n -Depuis 10 ans, le PIB vaudois \r\ncro\u00eet plus que la moyenne suisse.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:43:12\r\n   Une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie\r\n    par des d\u00e9localisations.\r\n\r\n19:52:43:14  19:52:46:17\r\n        La RIE III devait\r\n     lever des incertitudes.\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:52:11\r\nElle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par J.Nicolet\r\n   et refus\u00e9e par C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:56:01  19:52:58:09\r\n -Mme. Amarelle n'a pas travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:02:09\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat des Vaudois.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:08:00\r\n   Car gr\u00e2ce \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 outils\r\n        mise \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:14:16\r\n      on adaptait la RIE III\r\n         \u00e0 chaque canton.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:17:11\r\n     -Non, car elle comportait\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:19:18\r\n      des pertes importantes\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:25:16\r\n        pour les communes.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:29:19\r\n   -La lutte contre le ch\u00f4mage\r\n    passe par l'orientation.\r\n\r\n19:53:33:06  19:53:38:11\r\n -Il faut expliquer aux jeunes du\r\ngymnase qu'il n'y a pas que l'uni.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:43:14\r\n Des boucheries, des boulangeries\r\n   qui n'ont pas de repreneurs.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:50:03\r\n   On peut leur faire d\u00e9couvrir\r\n           ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:56:18\r\n-Il faut jamais opposer l'universit\u00e9\r\n       avec les professions.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:11\r\n        Il vaut valoriser \r\n       les m\u00e9tiers d'avenir\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:06:08\r\n    et pas les m\u00e9tiers oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:09:17\r\n          -Les salari\u00e9s\r\n s'inqui\u00e8tent de la concurrence.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:14\r\n-On voit le dumping dans les taxis.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:25:11\r\n    L'uberisation fait baisser\r\n le chiffre d'affaires des taxis.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:05\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re laisser\r\n    les milieux professionnels\r\n\r\n19:54:30:07  19:54:39:16\r\n  faire le travail d'information\r\n   et de r\u00e9pression au besoin.\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:45:10\r\n-Le 21 mai, on saura qui travaillera\r\n     au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:50:09\r\n -Des journalistes d'investigation\r\n      ont remis le sabot d'or\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:05\r\n     au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de Bellinzone,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:56:11\r\n       pour avoir condamn\u00e9\r\n    notre coll\u00e8gue J.Boissard,\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:21\r\napr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9\r\n      de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:03:16\r\n           Le sabot d'or\r\n     est un prix que remettent\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:06:20\r\n  les journalistes d'investigation\r\nsuisses \u00e0 celui qui a le mieux r\u00e9ussi\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:09:11\r\n      \u00e0 entraver le travail\r\n  des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:19:01\r\n   On s'int\u00e9resse \u00e0 l'assistance\r\n    psychologique des migrants.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:22:11\r\n  Un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus\r\n       de risques de subir\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:25:04\r\n    un stress post-traumatique\r\n          qu'un Suisse,\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:18\r\n     sans parler des mineurs \r\n     encore plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:29:18\r\nChaque canton a sa prise en charge.\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:13\r\n     -A La Chaux-de-Fonds, \r\n    \u00e0 la Maison de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:36:20\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel\r\n   ont droit aux soins de base.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:04\r\n       Avant de recourir\r\n \u00e0 un m\u00e9decin ou \u00e0 un dentiste,\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:42:02\r\n    c'est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:15\r\n     Parfois, ils y viennent\r\n   pour de simples somnif\u00e8res.\r\n\r\n19:55:45:17  19:55:48:06\r\n    C'est l'occasion d'entrer\r\n       dans la confidence\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:50:05\r\n et de d\u00e9tecter si les insomnies\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:06\r\n         ne cachent pas\r\n  des pathologies plus graves.\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:55:11\r\n     -J'ai fait partie de ceux\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:58:02\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:14\r\n     Ils m'ont mise en prison,\r\n      tortur\u00e9e, puis viol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:06:22\r\n          Voil\u00e0 pourquoi,\r\n      j'ai quitt\u00e9 l'Ethiopie.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:11:14\r\n -Mauvais traitements, guerre, \r\nla travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:15:01\r\n        sont des facteurs\r\n   de troubles psychologiques.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:19:07\r\nEn 2015, cet Afghan avait 18 ans\r\n   quand il a travers\u00e9 la mer\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:23:13\r\n   et il ne savait pas nager, et\r\nplusieurs sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:27:11\r\n-On \u00e9tait constamment face \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:56:27:13  19:56:30:11\r\n  A bord, il y avait une famille.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:21\r\n J'avais pris un des enfants dans \r\n mes bras pour qu'il ne tombe pas,\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:38:04\r\n         parce que sa m\u00e8re\r\n     s'\u00e9tait \u00e9vanouie de peur.\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:41:10\r\n       Malgr\u00e9 notre courage,\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:43:07\r\n       -Arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:15\r\n    cette population inactive\r\n      subit le contrecoup.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:50:16\r\n Il est difficile de rep\u00e9rer les \r\nsignes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:13\r\n  -Il faut d'abord cr\u00e9er ce lien\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:56:13\r\n  de confiance en transf\u00e9rentiel,\r\n\r\n19:56:56:15  19:57:02:15\r\npour pouvoir r\u00e9orienter la personne,\r\n sans rajouter du trauma au trauma.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:07:11\r\n-Probl\u00e8me de peau, impossibilit\u00e9\r\n  de se concentrer, solitude,\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:10:08\r\nou m\u00eame recours aux psychotropes,\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:14:14\r\n      sont les cons\u00e9quences\r\nd'une absence de prise en charge.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:17:23\r\n-Au d\u00e9but, je prenais de la drogue.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:22:21\r\n   Maintenant, j'ai tout arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:27:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\ntous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:31:01\r\n par un entretien psychologique,\r\n         une \u00e9valuation\r\n\r\n19:57:31:03  19:57:35:02\r\n qui a permis \u00e0 ce jeune Erythr\u00e9en\r\nd'entamer une th\u00e9rapie depuis 2 ans.\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:38:11\r\n -Quand je suis arriv\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:39:19\r\n         j'\u00e9tais incapable\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:41:20\r\n    de faire quoi que ce soit.\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:45:08\r\n      Entre temps, il y a eu\r\n     de nombreux changements.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:49:00\r\n   J'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail.\r\n\r\n19:57:50:07  19:57:53:05\r\n-Se soigner, c'est aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:19\r\n-De pouvoir s'occuper, de la mani\u00e8re\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:00:19\r\n     la plus pr\u00e9coce possible,\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:07\r\ndes probl\u00e8mes de sant\u00e9 psychiques,\r\n         c'est essentiel\r\n\r\n19:58:04:09  19:58:06:18\r\npour r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:10:13\r\n      -Reste les pr\u00e9jug\u00e9s\r\n face aux soins psychiatriques,\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:12:11\r\n   nombre de migrants pensent\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:15:16\r\n     qu'ils ne s'adressent\r\n qu'aux gens atteints de folie.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:18:00\r\n      -Il est bient\u00f4t 20h00.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:11\r\n     La question va se poser \r\n     dans beaucoup de foyers:\r\n\r\n19:58:21:12  19:58:25:05\r\n     qui d\u00e9barrassera la table\r\net qui remplira le lave vaisselle ?\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:29:02\r\n    Bien des femmes reprochent \r\n   aux hommes de ne pas partager\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:32:04\r\n            et surtout\r\n de ne pas le faire spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:35:18\r\nRegardez la BD qui est devenue virale\r\n         en quelques heures.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:39:22\r\n     -En \u00e0 peine deux jours,\r\n      cette bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:00  19:58:44:03\r\n a fait plus de 150'000 partages\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:49:01\r\n   On y parle de la r\u00e9partition\r\ndes t\u00e2ches et de la charge mentale,\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:53:13\r\n ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es\r\n    de devoir penser \u00e0 tout.\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:05:03\r\nEt oui, il fallait le demander !\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:09\r\n         La dessinatrice\r\n   met son style et son humour\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:08\r\n     au service d'un propos\r\n   observ\u00e9 par les chercheurs.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:20\r\n-La charge mentale d\u00e9crite dans la BD\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:17:13\r\n         est fondamentale:\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:21:17\r\nplanifier les activit\u00e9s domestiques,\r\n         \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:59:21:19  19:59:26:09\r\n   C'est g\u00e9n\u00e9ralement la femme\r\nqui les planifie et les accomplit.\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:31:03\r\n  -La BD cartonne sur Internet\r\n        et fait parler.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:35:06\r\n    -J'y pense tout le temps, \r\n   c'est toujours dans ma t\u00eate:\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:39:14\r\n       que faire \u00e0 manger,\r\n    quand faire les courses...\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:45:13\r\n-Mon mari fait beaucoup de choses,\r\nsi on les a organis\u00e9es \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:59:45:15  19:59:52:11\r\n    Il manque des initiatives.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:20\r\n        -La dessinatrice\r\n    d\u00e9nonce ces r\u00f4les fig\u00e9s.\r\n\r\n19:59:55:22  20:00:00:06\r\n  Au sein de la PME familiale,\r\nla femme est la cheffe du projet\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:03:12\r\n     et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:07:14\r\n-Nous faisons les travaux physiques.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:11:07\r\n    Mais ce qui prend beaucoup\r\n      de temps et d'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:00:11:09  20:00:14:08\r\n      c'est le travail mental\r\nde planification et d'organisation.\r\n\r\n20:00:14:10  20:00:16:16\r\n      -J'ai desto-do lists.\r\n\r\n20:00:16:18  20:00:20:08\r\n      J'essaie de me rappeler\r\n    de quelques petites choses:\r\n\r\n20:00:20:10  20:00:25:01\r\n     la rentr\u00e9e, les vacances,\r\n          les vaccins...\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:27:23\r\n            Archives\r\n  -Pour la liste de vos achats,\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:30:16\r\n   groupez-les par cat\u00e9gories.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:21\r\n-En 2017, les m\u00e8res investissaient\r\n     deux fois plus de temps\r\n\r\n20:00:34:23  20:00:38:05\r\n       que leur conjoint\r\n dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:01\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:16\r\n    Bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:48:21  20:00:58:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, F.Froidevaux, A.Huber,\r\n      G.Quo\u00ebx, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031242\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:35) [87%] : \r\nAlors, tu as trouv\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, des images in\u00e9dites et une s\u00e9rie de d\u00e9tails permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage men\u00e9e par la Suisse, en Allemagne les Verts demandent une commission d'enqu\u00eate parlementaire, d'autres voix estiment que la Suisse doit assumer une telle action, le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier la firme mais il reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage pour la Suisse recours ainsi \u00e0 des agents priv\u00e9s, voici les premiers essais des trains grandes lignes dans lesquelles nous voulons on v\u00e9rifie notamment le confort ces convois s'incline dans les virages, il faut corriger tout est-ce que d\u00e9sagr\u00e9ables pour le voyageurs la chasse aux m\u00e9gots et autres d\u00e9chets relanc\u00e9 Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u aujourd'hui l'appel pour leurs efforts, exemple \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots et 200 francs pour celui qui urine dans la rue, le traumatisme p\u00e9rinatal touche enti\u00e8res, des femmes, la grossesse, l'accouchement, la premi\u00e8re ann\u00e9e, cr\u00e9e pour elle traumatisme on entendra les t\u00e9moignages qui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 souvent tabou et puis si vous \u00eates en couple, ne manquez pas notre reportage de fin de journal, une BD devient virale, elle explique aux hommes comment anticiper le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, le frigo \u00e0 remplir ou les vacances \u00e0 planifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:57) [88%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations et maintenant des images permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage que la Suisse a men\u00e9 en Allemagne, l'homme est incarc\u00e9r\u00e9 le scandale am\u00e8ne les politiques \u00e0 r\u00e9agir les Verts r\u00e9clament une commission d'enqu\u00eate, voici le d\u00e9roulement des faits tels qu'il peut \u00eatre maintenant reconstituer Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:54) [92%] : \r\nUne chambre d'h\u00f4tel cossu, une transaction en cash, un agent secret, cet homme, c'est Daniel M. l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne des images exclusives, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, on le voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des billets de 500 euros l'homme vient de toucher une avance de 20000 euros contre des donn\u00e9es bancaires des images tourn\u00e9es \u00e0 son insu dans un h\u00f4tel de Francfort l'histoire un vrai roman d'espionnage commence en 2011 Daniel M. est engag\u00e9 par les services secrets suisses il est charg\u00e9 de remonter la fili\u00e8re de l'achat par des autorit\u00e9s du Fisc allemand de CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse 2014, retour \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental de Francfort Daniel M. travaillent d\u00e9sormais \u00e0 son compte, il promet des donn\u00e9es bancaires un acheteur allemand contre 560000 dollars l'acheteur est un journaliste, un ancien des services secrets allemands, c'est lui qui est film Daniel M. en cachette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:55) [57%] : \r\nLa seule contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:52) [93%] : \r\nL'ancien agent secret allemand contact l'UBS via un interm\u00e9diaire, la banque s'inqui\u00e8te car Daniel M dans une autre vie, travailler pour l'UBS \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le minist\u00e8re public qui saisit et lance une enqu\u00eate l'op\u00e9ration gla\u00e7ons, le 2 f\u00e9vrier 2015 Daniel M. doit rencontrer une derni\u00e8re fois son acheteur a dur\u00e9 qu'un pi\u00e8ge, il est arr\u00eat\u00e9 par le minist\u00e8re public 4 jours de d\u00e9tention o\u00f9 il raconte son engagement pour les services secrets suisses et le succ\u00e8s de sa mission en Allemagne avec tous les d\u00e9tails, mais probl\u00e8me : le proc\u00e8s- verbal de son audition parvient aux autorit\u00e9s allemandes le 28 avril 2017 Daniel M. est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Francfort, il est soup\u00e7onn\u00e9 par le parquet f\u00e9d\u00e9ral d'Allemagne, d'espionnage pour le compte de la Suisse pour son avocat Daniel M. est clairement victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:12) [84%] : \r\nRFI suisse, non, il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, sans s'en douter, d'accord, un pi\u00e8ge qui \u00e9tait tr\u00e8s habile par Clarett L enclos, il appara\u00eet clairement dans le dossier, fanfare, que c'est un pi\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 tendue pour faire tomber un agent devenu ind\u00e9sirable sur Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:19) [97%] : \r\nAujourd'hui l'espion est en d\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim en attente de son inculpation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:34) [95%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats membres de la commission de s\u00e9curit\u00e9 maintenant qu'on a le d\u00e9roulement \u00e0 peu pr\u00e8s complet de l'affaire, qu'est ce que vous dites est-ce qu'on doit mener ce que la Suisse doit mener ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:49) [96%] : \r\n\u00e0 mon avis, je pense que lorsqu'on est soi-m\u00eame victime d'une op\u00e9ration d'espionnage d'un pays tiers, nous avons le devoir d'essayer de savoir le pourquoi, le comment et de mener, donc une affaire de une, une op\u00e9ration de contre- espionnage, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:06:51) [96%] : \r\nDonc, pas de fausse pudeur, il faut y aller dans ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:11) [88%] : \r\nJe pense que il y a pas de fausse pudeur \u00e0 avoir l'qui a \u00e9t\u00e9 commis par l'argent, g\u00e9n\u00e9ralement sur le territoire suisse est un art est licite, nous avons proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, pour essayer de conna\u00eetre le pourquoi et comment je pense que c'est tout \u00e0 fait je dirais par rapport en tout cas aux autorit\u00e9s suisses et au devoir du service de renseignement, je pense que nous restons dans la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:25) [91%] : \r\nLes agents des services disent hors cam\u00e9ra de plus en plus, on a une telle peur de se faire arr\u00eater dans les pays \u00e9trangers ont fait beaucoup recours \u00e0 des sous- traitants \u00e0 des priv\u00e9s, est ce que l\u00e0 il y a pas un petit risque de d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:45) [88%] : \r\nJe pense qu'effectivement, le recours \u00e0 des priv\u00e9s ou des assurances priv\u00e9es devaient \u00eatre \u00eatre limit\u00e9 au strict minimum mais il faut aussi comprendre, bien s\u00fbr, les risques encourus par ses agents et comprendre aussi leur situation maintenant je pense que, dans chaque cas, il y a une appr\u00e9ciation de circuits de situations particuli\u00e8res \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:58) [92%] : \r\nLe contr\u00f4le des politiques \u00e9videmment c'est crucial, une affaire comme celle-l\u00e0, sur le principe : jusqu'o\u00f9 doit monter l'information avant l'action, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la commission de s\u00e9curit\u00e9 par exemple, aurait d\u00fb savoir doivent savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:12) [88%] : \r\nJe crois savoir que certainement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir, du moins le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef d\u00e9partement concern\u00e9, si ce n'est le coll\u00e8ge complet, mais je crois savoir aussi qu'une d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion \u00e9tait \u00e9galement au courant de cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:15) [86%] : \r\nHein, on le fait assez, \u00e7a on le renseignement monte assez haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:26) [90%] : \r\nJe pense que, au niveau en tout cas parlementaire en nous ne dormons jamais entendu de reproches dans ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment, ce sont toujours des informations extr\u00eamement confidentielles qui ne circulent pas dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:27 > 0:08:28) [98%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:45) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les premiers essais ont eu lieu pour les trains grandes lignes dans lesquelles nous rouleront en Suisse un point sensible et le confort des voyageurs, il faut \u00e9viter les d\u00e9sagr\u00e9ments, alors que les convois s'incline fortement dans les virages, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:59) [92%] : \r\nLe train Twindexx de Bombardier on l'attendait pour 2013 puis 2015, \u00e7a devrait \u00eatre, d\u00e9cembre 2017 Bombardier CFF ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 100000 kilom\u00e8tres de tests en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:08) [90%] : \r\nOn pr\u00e9voit d'avoir \u00e0 l'homologation pour la Suisse, on \u00e9tait cette ann\u00e9e et puis apr\u00e8s cette homologation on va commencer de de livrer des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:24) [80%] : \r\nMais une antenne, on sait que je suis plut\u00f4t positif si tout se passe sans probl\u00e8me le calendrier pr\u00e9vu par Bombardier pourra seulement \u00eatre tenu et nous pourrons faire rouler les trains d\u00e8s d\u00e9cembre pour l'horaire 2018 pente son intention d'dans entretien Chrome Mathieu a une une colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:10:10) [92%] : \r\nUne des causes principales du retard l'espace pour personnes handicap\u00e9es, qui a d\u00fb \u00eatre compl\u00e8tement repens\u00e9 et aujourd'hui Bombardier met les bouch\u00e9es doubles pour livrer les 23 premiers 13 cette ann\u00e9e, certaines \u00e9quipes travaillent en 3X8 sur le site de Villeneuve ou les traits sont assembl\u00e9s les effectifs ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 800 employ\u00e9e pour honorer la plus grosse commande de l'histoire des CFF ces nouveaux trains et joue un r\u00f4le capital, non seulement pour les CFF mais aussi pour Bombardier, car les activit\u00e9s de l'entreprise canadienne en Suisse d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de cette commande des CFF les 62 trains Twindexx \u00e0 livrer aux CFF c'est encore 2 ans de travail pour Villeneuve, autant dire que l'option pr\u00e9vue de 100 trains suppl\u00e9mentaires sera d\u00e9cisive pour l'usine vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:21) [87%] : \r\nAujourd'hui avec le contrat de base lundi travail jusque fin 2019, et puis avec l'option autour d'une centaine de, de, de trains, \u00e7a va jusqu'\u00e0 2029.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:35) [92%] : \r\nLe ciel de Bombardier Suisse n'est toutefois pas compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9, le groupe canadien va supprimer 10 pourcent de ses effectifs, selon nos informations, les employes auront dans les prochaines semaines, s'ils sont touch\u00e9s par cette restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:47) [92%] : \r\nToujours j'habite des transports on reparle des rentes pour les handicap\u00e9s, les transports publics doivent leur \u00eatre facilement accessibles d'ici \u00e0 2023 mais le retard est telle que la conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:59) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure de pointe en gare de Berne, il y a ceux qui descendent tranquillement du train et puis il y a ceux comme Christina rire qui doivent attendre qu'on les aide \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:00 > 0:11:09) [87%] : \r\nCe sont, au apn\u00e9e fort c'est d\u00e9sagr\u00e9able, en particulier lorsque les personnes qui aident ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s et qu'elles nous font sentir qu'elles le font par obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:10 > 0:11:11) [52%] : \r\nSi ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:13 > 0:11:30) [90%] : \r\nEn vigueur depuis 2004, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s, donn\u00e9 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, mais le temps passe et les adaptations tarde du coup ce matin l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9 de nouvelles mesures aux repr\u00e9sentant de handicap\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:41) [84%] : \r\nOui, nous savons, a annonc\u00e9 que nous avons pr\u00e9par\u00e9, programme qui contr\u00f4le la r\u00e9alisation de cette loi, jusqu'\u00e0 2000 un tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:41 > 0:12:02) [94%] : \r\nDes contr\u00f4les, mais aussi des moyens suppl\u00e9mentaires, l'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gare, l'extension des capacit\u00e9s et l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des CFF, plus de la moiti\u00e9 des gares sont aux normes et le transporteur promet que tout sera pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:03 > 0:12:39) [91%] : \r\nDes mesures d'infrastructure sont pr\u00e9vus pour 146 gares tandis que pour 170 autres gares, nous avons pr\u00e9vu des solutions alternatives, \u00e0 savoir l'engagement de personnel avec des rampes amovibles ou des mobiliers car Berne exige l'adaptation de 75 pourcent des gares fr\u00e9quent\u00e9es par 8 ans de 5 pourcent des voyageurs mais pour des centaines de petites gares le syst\u00e8me actuel de recours au personnel, est jug\u00e9 suffisant pour Christina et c'est inacceptable, elle continuera donc de se battre pour pouvoir un jour circuler seul dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:12:57) [90%] : \r\nLe propre en ordre, a longtemps \u00e9t\u00e9 une de nos marques de fabrique beaucoup d\u00e9plorent un laisser- aller dans les villes mais la contre- attaque s'organise \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots Fribourg pr\u00e9f\u00e8rent une m\u00e9thode plus douce, mais les 2 villes ont re\u00e7u aujourd'hui la belle S\u00e9bastien Fasnacht Matthew Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:43) [85%] : \r\nPour le fumeur, un geste d'inattention en apparence anodin mais pour la voirie, un vrai poison les m\u00e9gots Fribourg n'en veut plus, la Ville lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation jusqu'en octobre, des b\u00e9n\u00e9voles traquerons \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluant qu'il n'y para\u00eet un m\u00e9gots, environ 500 litres d'eau m\u00e9gots dur\u00e9 12 ans la qui sont les d\u00e9truit comme les ondes d'Ach\u00e8res, un papier qui est par terre, un m\u00e9got, c'est aussi un d\u00e9chet qui, qui qui n'a pas \u00eatre par terre, on ne doit pas jeter normalement d\u00e9chet au sol, je pense, parle de l'appartement, les fumeurs, ils jettent leur laisser au niveau de de quoi, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le littering, soit les d\u00e9chets sauvages co\u00fbtent 144 millions par ann\u00e9e aux communes suisses 35 pourcent de ses co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa sensibilisation Porrentruy depuis 3 ans avec succ\u00e8s clairement un on voit une diff\u00e9rence \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de moins d'd\u00e9chet en ville de Porrentruy, donc c'est une exp\u00e9rience qui a port\u00e9 ses fruits, mais le chef- lieu ajoulot veut aller plus loin, il a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:13) [93%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que l'amende puisse \u00eatre directement attribu\u00e9s comme on met une une amende d'ordre \u00e0 un automobiliste qui est mal l'id\u00e9e, c'est de pouvoir faire la m\u00eame chose dans la de la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:22) [94%] : \r\nUne pratique qui vient d'entrer en vigueur \u00e0 Lausanne, ici, en cas de flagrant d\u00e9lit, comptez 100 francs pour un crachat 150 pour le m\u00e9gots et 200 pour non- usage de WC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:27) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 fribourgeois on juge ce proc\u00e9d\u00e9 trop agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:40) [92%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas une id\u00e9e parce que je vois toute la partie administrative qui est derri\u00e8re et choix l'agression qui est derri\u00e8re et moi je trouve \u00e7a donne une image qui que que le conseil communal actuel n'a pas envie de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:50) [92%] : \r\nLa voirie accueillera des classes d'\u00e9cole des r\u00e9fugi\u00e9s ou des entreprises proposant l'activit\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es au total un millier de b\u00e9n\u00e9voles courbe auront le dos pour la propret\u00e9 des rues fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:15:07) [91%] : \r\nEn France, l'audace, c'est \u00e0 Londres du jour, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi son pari d'\u00eatre \u00e9lu sans s'appuyer sur un parti politique, il tente le m\u00eame tour de force pour le Parlement, son mouvement adoube 428 candidats, plus de la moiti\u00e9 ne sont pas des professionnels de la politique annabelle Luan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:19) [91%] : \r\nIn\u00e9dit en France, sous la 5\u00e8me R\u00e9publique le mouvement, la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron pr\u00e9sente une premi\u00e8re liste de 428 candidats sur 577.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:22) [100%] : \r\nConscription aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:23 > 0:15:25) [98%] : \r\nCe sont 52 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:42) [94%] : \r\nDes candidates et des candidats qui sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au sens qu'ils n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif et qu'il n'exerce aujourd'hui aucun mandat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:43 > 0:16:00) [92%] : \r\nMoyenne d'\u00e2ge 46 ans, autant de femmes que d'hommes, parit\u00e9 oblige, et seulement 24 d\u00e9put\u00e9s investit tous venus du Parti socialiste qu'en tout cas \u00e9pineux de l'ancien 1er ministre Manuel Valls, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par le compromis suivant pas d'investiture pour Manuel Valls, mais pas de candidat de la R\u00e9publique en marche face \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:06) [91%] : \r\nJe trouve qu'il y aurait quelque injustice \u00e0 faire d'un cas, une r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:07 > 0:16:09) [95%] : \r\nNous, au moment o\u00f9 nous rassemblons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:12) [99%] : \r\nNous estimons qu'on ne claque pas la porte au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:25) [94%] : \r\nUn ancien 1er ministre de la R\u00e9publique qui, en quelque sorte, dit j'ai envie de vous rejoindre et d'\u00eatre utile, ces \u00e9lections l\u00e9gislatives en France se tiendront les 11 et 18 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:27 > 0:16:35) [94%] : \r\nMichel Beuret, on prend la mesure du culot politique conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 avec des candidats pour la plupart, 9, \u00e7a paraissait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:17:32) [90%] : \r\nOui, Darius Emmanuel Macron poursuit avec audace sa cavalcade bonapartiste, on lui avait dit tu verras sans parti, tu n'as aucune chance de devenir pr\u00e9sident et on sait le r\u00e9sultat alors pourquoi s'arr\u00eater avec ce culot extraordinaire : il fait le pari \u00e0 pr\u00e9sent de renouveler l'ensemble des visages de l'Assembl\u00e9e nationale, j'ai parcouru attentivement la liste des candidatures et aucun homme, aucun nom ne jouit v\u00e9ritablement d'une sorte de notori\u00e9t\u00e9 politique mis \u00e0 part quelques transfuges du Parti socialiste, et encore, le nouveau pr\u00e9sident parie donc sur la jeunesse, il parie sur des personnalit\u00e9s qui viennent de la vraie vie, en quelque sorte sur la parit\u00e9 hommes- femmes, aussi \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s et c'est une position tr\u00e8s volontariste, si l'on songe qu'ils ont re\u00e7u 19000 dossiers, dont seulement 29 pourcent de dossiers f\u00e9minin alors en France on n'a pas vu untel chamboule-tout politique depuis le retour du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle en 1958.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:32 > 0:17:33) [95%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:47) [89%] : \r\nRetour en Suisse avec cette tradition industrielle qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans, la fabrique de verre d'Hergiswil perp\u00e9tuent un savoir- faire en grande part artisanal, reportage \u00e0 Nidwald, No\u00e9mie Guignard et Robert Witmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:49 > 0:18:05) [87%] : \r\nC'est un coeur qui bat \u00e0 1500 degr\u00e9s et qui contient 18 tonnes de fer fondu autour du four, de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetre verrier donne chaque jour vis \u00e0 une tonne et demie de mati\u00e8re, une tradition que se partagent, portugais et italiens, plus aucun souffleur suisse \u00e0 Hergiswil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:16) [86%] : \r\nAvoir un enfant men\u00e9 KFOR au d\u00e9but j'aimais pas \u00e7a, mais avec le temps, la production du verre m'a fascin\u00e9 et voil\u00e0, \u00e7a fait plus de 50 ans que je suis coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:17) [85%] : \r\nLa guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:22 > 0:18:24) [72%] : \r\nIl est v\u00e9loce imm\u00e9diat et puis, en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:24 > 0:18:29) [95%] : \r\nCe qui me pla\u00eet c'est qu'on d\u00e9couvre tous les jours quelque chose \u00e0 chaque nouveau produit il faut rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:30) [73%] : \r\nOn a l'air, la mani\u00e8re d'apparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:31 > 0:18:50) [93%] : \r\nFond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles, la fabrique de verre d'Hergiswil et la derni\u00e8re du type en Suisse une rescap\u00e9e en 1975 la commune Nidwaldiens \u00e9vite de justesse sa fermeture c'est un ma\u00eetre verrier d'origine italienne, Roberto Niederer, qui assure alors son sauvetage financier et entame un long combat pour sa survie, son fils Robert se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:07) [79%] : \r\nLes rapts Right et quand m\u00eame mon p\u00e8re s'est battu durant 13 ans, il a renou\u00e9 avec le travail traditionnel et assaini les machines au score le fait et juste avant sa mort, il m'a transmis son entreprise Gravity Arbeit Proneem Meddeb nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:08 > 0:19:25) [92%] : \r\nCe savoir- faire permet la production de pr\u00e8s de 800 type d'articles verres, carafes vaisselle mais au-del\u00e0 de la vente, la formule du succ\u00e8s passe par le marketing, l'ouverture de la Glasi au public et la multiplication d'exp\u00e9rience autour du verre, r\u00e9sultat 100000 visiteurs par an parfois retenu prisonnier de ce labyrinthe de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:46) [93%] : \r\nAujourd'hui le patron peut avoir le sourire en se d\u00e9veloppant autour de la Fabrique, il a assur\u00e9 la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi alors, pour marquer 200 ans d'histoire, il s'est offert une tour de verre plus qu'un symbole, elle doit poser un jalon pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:19:56) [91%] : \r\nSur la MSA cette tour doit \u00eatre un symbole pour montrer qu'on n'est pas seulement capable de faire des verres, des assiettes ou des bols mais aussi des tours ou peut-\u00eatre m\u00eame demain des maisons de Vespa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:03) [92%] : \r\nCar Robert Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200 prochaines ann\u00e9es, de cette entreprise qui fonctionne comme le poumon de toute une commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:05 > 0:20:24) [88%] : \r\nAu chapitre sant\u00e9, arr\u00eatons-nous ce soir sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue et parfois tabou l'arriv\u00e9e d'un enfant est un grand bonheur, mais elle repr\u00e9sente dans certains cas aussi traumatisme dont la m\u00e8re se remet avec difficult\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne chiffr\u00e9, on parle d'un tiers des fans Bouygues Val\u00e9rie l'enti\u00e8re des femmes, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:24 > 0:21:18) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a : une femme sur 3, \u00e7a veut dire 25000 cas en Suisse en 2016 c'est plus fr\u00e9quent que la d\u00e9pression post- partum et pourtant on s'y int\u00e9resse depuis moins longtemps parce que c'est pas dans les mentalit\u00e9s d'associer naissance et traumatisme, ce qui prime c'est le ressenti ce qui va \u00eatre traumatisant pour lui une ne sera pas forc\u00e9ment pour l'autre, le sentiment de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s ou de ne pas comprendre la d\u00e9cision des m\u00e9decins, parfois il y a une raison m\u00e9dicale, un des complications pendant la grossesse \u00e0 l'accouchement ou m\u00eame apr\u00e8s de type c\u00e9sarienne d'urgence ou naissances pr\u00e9matur\u00e9es et dans ces cas, une femme sur 4 va m\u00eame d\u00e9velopper un stress post- traumatique en comme apr\u00e8s une agression avec des cauchemars et des flash-backs les cons\u00e9quences, il y en a sur le lien entre la m\u00e8re et l'enfant est aussi sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et c'est pas facile pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort : non, ce n'est pas que du bonheur, une association vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour lib\u00e9rer la parole, nous avons rencontr\u00e9 l'une des fondatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:20 > 0:21:31) [91%] : \r\nMaman d'un petit gar\u00e7on de 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu les anniversaires de son fils comme une \u00e9preuve difficile de f\u00eater un \u00e9v\u00e9nement qui l'a marqu\u00e9 au fer rouge son accouchement, la bouleverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:32 > 0:21:39) [94%] : \r\nL'accouchement \u00e9tait une succession d'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreuse d'erreurs m\u00e9dicales et de Paroles du Jour du personnel soignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:39 > 0:21:48) [96%] : \r\nRetour en 2012 Charlotte subi une c\u00e9sarienne d'urgence, de retour dans sa chambre avec son b\u00e9b\u00e9, elle ressent d'intenses douleurs dans le bas du ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:22:10) [89%] : \r\nPense que la chose la plus traumatisante, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui c'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s, \u00e0 savoir que, ils ont d\u00fb v\u00e9rifier avec une cam\u00e9ra comment ins\u00e9rer de force sont sans anesth\u00e9sie, avec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9, les membres pour me tenir puisque j'avais les jambes qui tremblaient, les bras qui bougeait dans tous les sens, j'\u00e9tais fatigu\u00e9 et je l'ai v\u00e9cu comme un viol oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:11 > 0:22:25) [96%] : \r\nVerdict vessie perfor\u00e9e, elle apprend aussi que son coeur s'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention, elle rentre chez elle avec une sonde urinaire et une poche commence 3 mois tr\u00e8s difficiles avant de pouvoir mettre un nom sur ce qui lui arrive, stress post- traumatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:34) [89%] : \r\nJ'avais des r\u00e9actions disproportionn\u00e9es, en fait, j'avais tout de peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9, j'avais toujours peur qu'on allait m\u00eame j'avais peur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:34 > 0:22:59) [91%] : \r\nDonc quand je marche dans la rue, il pouvait avoir un bruit et je r\u00e9vise \u00e0 ce moment-l\u00e0, Charlotte se remet gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie, elle d\u00e9cide de partager son histoire puis de cr\u00e9er une association pourparlers entre mer c'est par ce biais que Karim la contacte, il y a 3 ans, elle est devenue maman d'un petit gar\u00e7on une naissance provoqu\u00e9 2 mois avant terme car sa vie \u00e0 elle est en danger son b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors qu'un kilo 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:59 > 0:23:11) [84%] : \r\nMoi ce qui me ce qui m'a beaucoup fait par cette perspective de rentrer \u00e0 la maison avec ce b\u00e9b\u00e9, c'est petit pic avait quand m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de soin, Pete, c'est-\u00e0-dire que la maison \u00e9tait pr\u00eat, enfin moi j'\u00e9tais pas pr\u00eate quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:11 > 0:23:20) [87%] : \r\nLa jeune maman est submerg\u00e9, elle demande de l'aide des m\u00e9dicaments puis il ne hospitalisation pendant 5 mois, elle se sent incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:20 > 0:23:32) [93%] : \r\nDonc j'arrivais m\u00eame pas \u00e0 le regarder, je ne savais pas quoi lui dire, il \u00e9tait hors de question pour moi de le prendre dans les bras, c'est \u00e7a, c'est vraiment quelque chose difficile encore pour moi maintenant, a \u00e0 dire et puis Heer pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:33 > 0:23:38) [95%] : \r\nUn sentiment de culpabilit\u00e9 et de honte avec lequel d'autres m\u00e8res vivent sans doute en silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:39 > 0:23:54) [87%] : \r\nC'est vrai que notre soci\u00e9t\u00e9 elle nous Al-Nouman tellement oui, une vue de la de la famille de la maman parfaite vivre un amour, un inconditionnel d\u00e8s le 1er regard avec son b\u00e9b\u00e9, mais, mais je crois que dans dans beaucoup de cas, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a avec un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:24:00) [93%] : \r\nEn tout cas depuis Karine et son fils se sont retrouv\u00e9s un petit fr\u00e8re est m\u00eame arriv\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:00 > 0:24:01) [74%] : \r\nC'est moi, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:01 > 0:24:05) [80%] : \r\nLa nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de longues ralliement a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:05 > 0:24:17) [87%] : \r\nTout pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Fillon et double la capacit\u00e9 de l'ancienne usine pour alimenter jusqu'\u00e0 300000 m\u00e9nages c'est la 2\u00e8me plus grosse installation du genre en Suisse, comment la foule voire couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:18 > 0:24:32) [86%] : \r\nNous continuons-les mini- d\u00e9bat dans la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ce soir, l'\u00e9conomie, avec 2 points de vue clairement oppos\u00e9 \u00e0 droite, l'UDC Jacques Nicolet \u00e0 gauche, la socialiste Cesla Amarelle Olivier coince qui Robert et Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:24:55) [89%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, le PIB Vaudois cro\u00eet plus vite que la moyenne nationale, une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie par plusieurs d\u00e9localisations retentissante et un ch\u00f4mage \u00e0 pr\u00e8s de 5 pourcent la est venue 3 f\u00e9d\u00e9ral devait lever bien des incertitudes, une r\u00e9forme fiscale, accept\u00e9e par l'UDC Jacques Nicolet, refus\u00e9 par la socialiste Cesla Amarelle, avec quelles cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:55 > 0:25:14) [83%] : \r\nMadame Harel par son bar son sa position sur la vie \u00e0 3 clairement travailler \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat des veaux d'ores et des Vaudois parce qu'on avait vraiment d\u00e9montr\u00e9 qu'en mettant \u00e0 disposition une grande bo\u00eete \u00e0 outils au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on arrivait sp\u00e9cifiquement \u00e0 chaque, \u00e0 faire une RIA 3 qui \u00e9tait totalement adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:14 > 0:25:26) [92%] : \r\nNon parce la RIE III f\u00e9d\u00e9rale elle comportait des pertes tr\u00e8s importantes pour les communes, en particulier, je pense qu'aujourd'hui c'est le moment de revenir avec un nouveau compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:32) [94%] : \r\nLa lutte contre le ch\u00f4mage passe par l'orientation avec cette question forme-t-on trop d'universitaires et pas assez d'apprentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:32 > 0:25:50) [88%] : \r\nQuand on est au gymnase, c'est peut-\u00eatre aussi important d'expliquer aux jeunes qu'il y a peut-\u00eatre pas Cluny mais il y a les les eaux Les hautes \u00e9coles d'ing\u00e9nierie en moi un bon nombre de de boucherie de boulangerie qui rentre, qui trouve pas de repreneur et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 on peut pousser un petit peu les jeunes \u00e0 d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers, faut pas les obliger \u00e0 faire ce m\u00e9tier, mais d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:50 > 0:26:06) [95%] : \r\nIl faut jamais opposer les fili\u00e8res universitaires avec les fili\u00e8res professionnelles et c'est la valorisation des m\u00e9tiers d'avenir, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s, c'est pas dans les m\u00e9tiers oubli\u00e9s, comme le semble entendre Monsieur Nicolet qu'il faut mettre les forces de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:06 > 0:26:12) [93%] : \r\nLes salari\u00e9s, eux, s'inqui\u00e8tent de la concurrence : faut-il renforcer la lutte contre le dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:12 > 0:26:25) [91%] : \r\nLe dumping, c'est, on le voit par exemple aujourd'hui dans les taxis, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne du Berry Sion, qui fait que, il y a une diminution du chiffre d'affaire des taxis et \u00e7a il faut davantage contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:40) [88%] : \r\nMoi, j'aime autant laisser les milieux professionnels F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des autres prises et consorts de faire vraiment le travail de d'informations et \u00e9ventuellement de r\u00e9pression chez eux aussi, si tout d'un coup, il y a, il y a des cas qui sont av\u00e9r\u00e9s mais je crois que l'auto- contr\u00f4le, c'est, c'est parfois la meilleure des formules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:44) [97%] : \r\nEt c'est le 21 mai que l'on saura qui travaillera au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:46 > 0:27:06) [90%] : \r\nUn groupe de journalistes d'investigation, a remis le sabot d'or au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Berne zone pour condamn\u00e9 une coll\u00e8gue Jo\u00ebl Boissard apr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9 de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve le sabot d'or est un prix ironique : Remettre les journalistes d'investigation suisse \u00e0 la personne \u00e0 l'organisme qui ont le mieux entraver le travail des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:26) [90%] : \r\nLe chiffre des demandes d'asile 2016, montre l'importance des demandeurs d'asile mineurs sur 27000 207907 sont des mineurs, c'est une population particuli\u00e8re qui est vuln\u00e9rable et souvent marqu\u00e9 par des traumatismes chaque canton organise sa prise en charge, reportage, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:28 > 0:27:49) [90%] : \r\n\u00e7a va, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 la Maison de la sant\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel ont droit aux soins de base avant de pouvoir recourir \u00e0 un m\u00e9decin ou un dentiste pour eux, c'est un passage oblig\u00e9, parfois ils y viennent pour de simples somnif\u00e8res, l'occasion pour les infirmi\u00e8res d'entrer dans la confidence et de d\u00e9tecter si les insomnies, ne cache pas des pathologies plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:49 > 0:28:07) [84%] : \r\nAi collect\u00e9 people formidable where je fais partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police, ils m'ont mis en prison, ils m'ont tortur\u00e9 puis ils m'ont viol\u00e9 son succ\u00e8s alors que, voil\u00e0 pourquoi j'ai quitt\u00e9 l'\u00c9thiopie font mal femmes tu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:07 > 0:28:22) [90%] : \r\nMauvais traitements guerre mais aussi la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e embarquent sont des facteurs de troubles psychologiques en 2015 cet afghan avait 18 ans quand il a travers\u00e9 la mer, il ne savait pas nager plusieurs de ses compagnons de voyage sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:22 > 0:28:40) [90%] : \r\nDonc, Magda, c'est : on \u00e9tait en permanence face \u00e0 la mort chat \u00e0 bord il y avait une femme avec son mari et ses enfants, j'avais pris l'enfant dans mes bras pour qu'ils ne tombent pas, parce que sa m\u00e8re s'\u00e9tait \u00e9vanoui de peur, vous, on \u00e9tait beaucoup de jeunes tr\u00e8s courageux, mais malgr\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:40 > 0:28:49) [94%] : \r\nUne fois arriv\u00e9 en Suisse cette population inactive subit le contrecoup la difficult\u00e9 pour les infirmi\u00e8res, c'est de rep\u00e9rer les signes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:29:02) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape, c'est justement de cr\u00e9er de de confiance en lien, en transf\u00e9rant ciel pour ensuite pouvoir orienter la personne mais toujours faire attention \u00e0 ne pas rajouter du trauma autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:03 > 0:29:13) [93%] : \r\nProbl\u00e8mes de peau, impossibilit\u00e9 de se concentrer, pourra prendre la langue du pays solitude ou m\u00eame recours aux psychotropes sont les cons\u00e9quences d'une absence de prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:13 > 0:29:23) [85%] : \r\nVous en Veyrat Tajan, au d\u00e9but, je prenais de la drogue et maintenant, j'ai pu arr\u00eater l'alcool et la drogue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:32) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique, une \u00e9valuation qui a permis \u00e0 ce jeune \u00c9rythr\u00e9en d'entamer depuis 2 ans une terra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:32 > 0:29:49) [95%] : \r\nEt puis quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'\u00e9tais incapable de faire quoi que ce soit et par rapport au moment de mon arriv\u00e9e et de ce que je suis devenu il y a eu de nombreux changements, maintenant, j'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:50 > 0:29:52) [96%] : \r\nSe soigner, c'est donc aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:52 > 0:30:06) [89%] : \r\nSans aucun doute \u00e0 pouvoir s'occuper de la mani\u00e8re la plus pr\u00e9coce possible \u00e0 des difficult\u00e9s ou des probl\u00e8mes de descente \u00e0 psychique est essentiel si on veut apr\u00e8s r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration je pense que c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:06 > 0:30:14) [87%] : \r\nReste les pr\u00e9jug\u00e9s face aux soins psychiatriques, nombreux sont les migrants \u00e0 penser qu'il ne s'adresse coup personne atteinte de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:16 > 0:30:35) [93%] : \r\nIl est bient\u00f4t 20 heures l'heure de la question fatidique dans beaucoup de couples qui va d\u00e9barrasser la table qui va remplir le lave- vaisselle bien des femmes reprochent aux hommes de ne pas partager les t\u00e2ches et surtout de ne pas le faire spontan\u00e9ment, regardez la BD qui rencontrent succ\u00e8s fulgurant, elle est devenue virale en quelques heures Alain Kristen Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:37 > 0:31:12) [87%] : \r\nEn \u00e0 peine 2 jours cette bande dessin\u00e9e en ligne est devenue virale, plus de 150000 partages sur les r\u00e9seaux sociaux, on y parle de la r\u00e9partition des t\u00e2ches au sein du couple, et en particulier de la charge mentale ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es de devoir penser \u00e0 tout, ohlala, le d\u00e9sastre mais qu'est ce que tu as fait, comment \u00e7a, qu'est ce que j'ai fait, j'ai tout fait, voil\u00e0 ce que j'ai fait mais fallait me demander, je dors aid\u00e9s h\u00e9 oui, il fallait le demander la dessinatrice cette une blogueuse fran\u00e7aise qui met son Style et son humour au service d'un propos \u00e9galement observ\u00e9e par les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:12 > 0:31:26) [91%] : \r\nCe qui est d\u00e9crit comme la charge mentale dans la BD est fondamental, c'est-\u00e0-dire que rien programm\u00e9 et planifi\u00e9 et toutes les activit\u00e9s o\u00f9 le travail domestique, \u00e7a prend du temps et du coup, c'est la femme qui le fait, la plupart du temps et en plus qui accomplissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:26 > 0:31:30) [84%] : \r\nT\u00e2che la BD cartonne sur internet, et fait aussi parler dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:31 > 0:31:42) [93%] : \r\nJ'y pense tout le temps, c'est toujours dans la t\u00eate, c'est toujours ce n'est pas loin de l'esprit de penser de faire quoi manger quand on doit faire des courses, chez moi, mon mari fait beaucoup de chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:43 > 0:31:52) [88%] : \r\nMais beaucoup de soucis, on a organis\u00e9 \u00e0 l'avance et si on a pr\u00e9par\u00e9 en fait la t\u00e2che qu'il manque des fois ce sont les initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:52 > 0:32:02) [87%] : \r\nLa dessinatrice d\u00e9nonce ces r\u00f4les au sein de la PME familiale, la femme et la chef du projet gestion maison et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:03 > 0:32:14) [90%] : \r\nNous laissons mais la plupart des temps \u00e0 \u00e0 faire le travail physique mais ce qui prend beaucoup de temps, beaucoup d'\u00e9nergie, c'est effectivement le travail mental \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:14 > 0:32:24) [82%] : \r\nMoi, j'ai quelques TODO list, donc j'essaie de, j'essaie de me rappeler quelques petites choses les dates rentr\u00e9e de cr\u00e8ches, les vacances Les les prochains vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:25 > 0:32:29) [87%] : \r\nQuand vous faites votre liste d'achats, essayer de grouper ses achats par cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:37) [91%] : \r\nPour vous, selon les statistiques, en 2017, les m\u00e8res de famille investissent toujours 2 fois plus de temps que leur conjoint dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:39 > 0:32:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonne chance pour la discussion de coupe ce soir ce soir temps pr\u00e9sent sur Emmanuel Macron en marche vers l'\u00c9lys\u00e9e, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:59 > 0:33:02) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0, non, non, mais c'est alors s'c'est une question de d'\u00e9quilibre aussi tu vois dans dans les couples comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:42 > 0:34:27) [85%] : \r\nCommence comme on met \u00e0 la non \u00e9coute voil\u00e0 je vais te dire le fond, c'est que je suis divorc\u00e9e, c'est que j'ai chang\u00e9 les choses avec avec avec mes camarades actuel et \u00e7a va beaucoup mieux mais avec sa femme, c'\u00e9tait ben voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me, c'est vrai, voil\u00e0, je l'ai dit moi \u00e7a voil\u00e0 et on n'arrivait pas \u00e0 trouver, tu vois cet \u00e9quilibre qu'il fallait d\u00e9cider les choses ensemble et \u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident hein, tu vois, mais au aujourd'hui, heureusement, on s'entend bien, \u00e7a sert c'est le plus important, surtout quand il y a un enfant qui est, qui est, qui est, qui est en piste, alors quand j'allume l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:30) [63%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est bon, c'est bon, ce M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:43) [76%] : \r\nEt d'ailleurs, l\u00e0, il est l\u00e0 mon fiston, j'\u00e9tais avant, peut peut-\u00eatre ou pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:34:53) [85%] : \r\n\u00e0 29, j'habite en face de Niang, tu vois oui pourtant l'enjeu et je tourne ma cam\u00e9ra pour avoir la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:56 > 0:35:04) [83%] : \r\nEnfin, la voie pas vraiment un oui voil\u00e0 c'est c'est la vie, \u00e7a me para\u00eet bon au niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:08 > 0:35:10) [97%] : \r\nParce que c'est bon pour tout le monde en r\u00e9gie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:23 > 0:35:33) [89%] : \r\nMais tu vois le le tissu des relations dans un couple, c'est tellement complexe et qui peut pas r\u00e9duire sa quelques explications \u00e0 quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:35 > 0:35:44) [91%] : \r\nMais il y a du vrai il y a du vrai et puis c'est bien de temps en temps d'avoir ce petit recul\u00e9 \u00e0 ces 5 je trouve appr\u00e9ciable dans dans ces petites caricatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:50 > 0:40:24) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun, sauf dans les Alpes, situation qui devrait nous mener \u00e0 un temps assez changeant ces prochains jours, le retour de pression, ce sera pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes \u00e0 l'avant d'une zone d\u00e9pressionnaire sur le proche Atlantique les pr\u00e9cipitations circule surtout sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud les Alpes, mais le feu qui pour l'instant, a jou\u00e9 un r\u00f4le bloquant est en train de s'att\u00e9nuer, il va laisser passer ce soir et cette nuit une perturbation assez active sur la Suisse demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons encore dans un courant de sud- ouest humide instable, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour les journ\u00e9es de samedi et le dimanche, voici les derni\u00e8res images radars avec peu perturbation qui arrive dans un courant de sud- ouest, elle est donc assez active, elle va s'installer en toutes r\u00e9gions ce soir, elle pourra s'accompagner de pluies abondantes, mais \u00e9galement de forts orages demain matin, les pluies pourront encore circuler le long du Jura par exemple sur le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin ailleurs le temps devrait \u00eatre sec, les \u00e9claircies seront de retour, elles pourront parfois \u00eatre rebelle sur l'ouest, par exemple sur l'ouest du Plateau o\u00f9 autour du d\u00e9ment l'apr\u00e8s- midi, le soleil pour encore tenir pendant quelques heures, mais avec l'arriv\u00e9e d'air plus instable, la tendance sera \u00e0 nouveau aux averses ou bien aux ces pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t passer par vagues successives ne circuleront plus volontiers sur les r\u00e9gions de montagne que sur celle de la plaine, il devrait progressivement s'att\u00e9nuer en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures un petit peu comme aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 9 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi en moyenne 19 \u00e0 20 degr\u00e9s localement jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 \u00e0 millim\u00e8tre le long du Jura, les vents compte vont tourner plus de Fun, mais cette fois, des vents de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne parfois mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec l'apr\u00e8s- midi, une tendance au en entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le soleil reviendra, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, la tendance sera encore aux averses aux orages, surtout en montagne, parce que nous resterons dans de l'air instable pour la journ\u00e9e de dimanche, m\u00eame type de temps, mais cette fois le risque de pr\u00e9cipitations devraient diminuer et les temp\u00e9ratures commenceront \u00e0 remonter lundi les pluies n'auront toujours pas dit leur dernier mot le pour encore circuler sur le quart Nord-Est ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes orientales, mais ailleurs l'oppression et le soleil vont revenir, la hausse des temp\u00e9ratures se poursuit et voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours \u00e7a devrait continuer pour mardi et mercredi, avec toutefois une l\u00e9g\u00e8re tendance aux averses pendant la journ\u00e9e de mardi, vous voyez les temp\u00e9ratures vont bien remont\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 \u00e0 l'ascension d'Emmanuel Macron, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:36 > 0:40:37) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597704", "durationSec": 113, "title": "SO TRANSPORTS HANDICAPES_RTS000001145912", "excerpt": "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des handicap\u00e9s en vigueur depuis 2004 donnait 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. 146 gares sont adapt\u00e9es mais 170 autres pas encore, les CFF ont annonc\u00e9 des mesures de contr\u00f4le et d'am\u00e9lioration. 75% des gares devraient \u00eatre aux normes d'ici 2023, les autres plus petites le recours actuel au personnel est jug\u00e9 suffisant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT POUR HANDICAP\u00c9S"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1598002"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597705", "durationSec": 145, "title": "SO SUITE ESPION_RTS000001145920", "excerpt": "Chronologie de l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne qui a op\u00e9r\u00e9 en tant qu'agent secret suisse dans le cadre de la lutte contre le vol des donn\u00e9es bancaires suisses par le fisc allemand. Des images r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par SRF et film\u00e9es par un journaliste ancien des services secrets allemands montrent l'espion suisse Daniel M. pendant une transaction dans un h\u00f4tel de Francfort en 2014.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE", "SERVICE SECRET", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1597987"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597706", "durationSec": 123, "title": "SO PARTAGE DES TACHES_RTS000001145909", "excerpt": "Succ\u00e8s de la bande dessin\u00e9e en ligne \"Fallait demander...!\" de la dessinatrice fran\u00e7aise Emma. Le th\u00e8me du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res entre les hommes et les femmes et de la charge mentale y est abord\u00e9. Itw de la psychologue Caroline Dayer et micro-trottoir sur le sujet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ACTIVIT\u00c9 M\u00c9NAG\u00c8RE", "INTERVIEW DE RUE", "ACTIVIT\u00c9 DOMESTIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597707", "durationSec": 23, "title": "SO HONGRIN VD_RTS000001145792", "excerpt": "Inauguration de la nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de pompage-turbinage des Forces motrices Hongrin-L\u00e9man \u00e0 Veytaux. Il s'agit de la 2e plus grosse installation du genre en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VEYTAUX"], "thematicThemes": ["CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597708", "durationSec": 114, "title": "SO FR STOP MEGOTS 2_RTS000001145870", "excerpt": "La ville de Fribourg m\u00e8ne une campagne de sensibilisation contre les m\u00e9gots de cigarette jet\u00e9s par terre. Les m\u00e9gots constituent en effet le 35% des co\u00fbts des 144 millions de francs que les communes suisses d\u00e9penses par ann\u00e9es \u00e0 cause du littering. Porrentruy m\u00e8ne depuis 3 ans des actions de sensibilisation et a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "D\u00c9CHET", "INCIVILIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1598009"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597709", "durationSec": 140, "title": "SO DERNIERE FONDERIE VERRE_RTS000001145608", "excerpt": "L'entreprise Glasi Hergiswil est la seule verrerie de Suisse o\u00f9 le verre est encore souffl\u00e9 \u00e0 la bouche et travaill\u00e9 \u00e0 la main. La famille Niederer a \u00e9vit\u00e9 la faillite de la fonderie en 1975 qui maintenant se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 des projets annexes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HERGISWIL"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1598018"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597710", "durationSec": 80, "title": "SO CANDIDAT EN MARCHE 2_RTS000001145923", "excerpt": "Les CFF effectuent des tests pour les nouveaux trains Twindexx de Bombardier qui devront \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e8s d\u00e9cembre 2017, avec 4 ans de retard sur les premi\u00e8res pr\u00e9visions. Ces trains sont assembl\u00e9s sur le site de Villeneuve et constituent la plus grosse commande dans l'histoire des CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597711", "durationSec": 110, "title": "SO BOMBARDIER CFF_RTS000001145702", "excerpt": "Itw sous forme de d\u00e9bat des candidats au Conseil d'Etat vaudois l'UDC Jaques Nicolet et la socialiste Cesla Amarelle qui donnent leur position sur des th\u00e8mes d'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"], "sequenceIds": ["1597997"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597712", "durationSec": 133, "title": "FRIGO VD 2E TOUR CESLA NICOLET_RTS000001143774", "excerpt": "Charlotte Conchon-Simon a cr\u00e9\u00e9 l'association (Re)Naissances pour les femmes concern\u00e9es par un stress post traumatique apr\u00e8s leur grossesse ou leur accouchement qui se sont pass\u00e9s, pour des raisons diverses, de mani\u00e8re difficile. T\u00e9moignage de Carine Pittet, une m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 pendant les premiers mois apr\u00e8s sa naissance.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597713", "durationSec": 164, "title": "FRIGO TRAUMA ACCOUCHEMENT_RTS000001144524", "excerpt": "Les r\u00e9fugi\u00e9s ou migrants ont 10 fois plus de risque de subir un stress post-traumatique. Lors des visites m\u00e9dicales des troubles psychologiques peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s et leur prise en charge pr\u00e9coce am\u00e9liore le niveau d'int\u00e9gration des \u00e9trangers. Dans le canton de Vaud, tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c8RE", "ACCOUCHEMENT", "TRAUMATISME", "ASSOCIATION", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597714", "durationSec": 169, "title": "FRIGO NE PSY MIGRANTS_RTS000001121150", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "SANT\u00c9", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE", "TRAUMATISME"], "sequenceIds": ["1598049"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598188", "summary": "2014, Francfort, H\u00f4tel Intercontinental, source SRF : int chambre d'h\u00f4tel, visage flout\u00e9, Daniel M., espion suisse, comptant des billets d'argent de 500 euros puis parlant de comptes bancaires suisses.\nChronologie de l'affaire.\nZurich, Paradeplatz, nocturne : ext b\u00e2timent banque UBS.\nAllemagne : itw Valentin Landmann, avocat de Daniel M.\nMannheim : stills ext prison.", "id": "1597987", "visualThemes": ["ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["FRANCFORT"], "visualCorporations": ["UBS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00e9tats PDC valaisan.", "id": "1597996"}, {"internalArchiveId": "AA1705598198", "summary": "Berne : Train Twindexx de Bombardier arrivant en gare. Int train Twindexx vide puis espace handicap\u00e9s. M\u00e9canicien conduisant. \nItw Stephane Wettstein, directeur Bombardier Suisse.  \nItw Manfred Brennwald, directeur CFF projets grandes lignes.\nVilleneuve : employ\u00e9s Bombadier travaillant \u00e0 l'assemblage des trains Twindexx.  \nImages CFF, train CFF circulant entre les vignes probablement du Lavaux.", "id": "1597997", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)", "BERNE"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598203", "summary": "Gare de Berne : voyageurs descendant d'un train. Christina Heer, , vice-pr\u00e9sidente Conf\u00e9rence des handicap\u00e9s de Zurich, se faisant aider par le contr\u00f4leur du train pour descendre avec son fauteuil roulant. Itw Christina Heer. Christina Heer montant et descendant seule dans un train au niveau du quai. Itw en fran\u00e7ais Peter F\u00fcglistaler, directeur Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Itw Donatella Del Vecchio, porte-parole CFF.", "id": "1598002", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "TRAIN", "HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598210", "summary": "Personnes au visage flout\u00e9 jetant par terre des m\u00e9gots de cigarette ou les \u00e9crasant dans l'herbe. \nFribourg : B\u00e9n\u00e9voles r\u00e9coltant des m\u00e9gots de cigarette. Itw Kurt Krattinger, chef voirie ville de Fribourg. Affiche contre le littering. Andrea Burgener Woeffray, conseill\u00e8re communale Fribourg\nPorrentruy : cantonniers balayant la rue. Itw Philippe Eggertswyler, conseiller municipal Porrentruy. Main r\u00e9coltant un d\u00e9chet par terre et le jetant dans une poubelle publique.", "id": "1598009", "visualThemes": ["CANTONNIER", "CIGARETTE", "D\u00c9CHET"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598219", "summary": "Hergiswil : employ\u00e9s Glasi travaillant le verre. Itw Eduar Adriano, Chef de production Glasi. Itw Joaquim Aires, ma\u00eetre-verrier Glasi. \nSRF, Jugend TV zu Gast, 07.02.1970 : archives NB de l'entreprise Glasi.   \nItw Robert Niederer, Directeur Verrerie Glasi. Objets en verre dans magasin. Visiteurs dont enfants visitant le mus\u00e9e et le labyrinthe de verre. Chantier de la tour de verre et ext Glasi Hergiswil.", "id": "1598018", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "FONDERIE"], "visualGeographicals": ["HERGISWIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598250", "summary": "La Chaux-de-Fonds : r\u00e9fugi\u00e9s en visite m\u00e9dicale avec entretien. Itw migrant \u00e9thiopienne et afghan anonymes. Itw Raquel Germano, infirmi\u00e8re M\u00e9decins du Monde. \nLausanne : migrants en consultation. Itw migrant \u00e9rythr\u00e9en anonyme. Javier Sanchis Zozaya, M\u00e9decin psychiatre Policlinique M\u00e9dicale Universitaire.", "id": "1598049", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591288", "internalArchiveId": "AA1704591489", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8541822.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C\u2019est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l\u2019Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s\u2019est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l\u2019Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit."], "variantIds": ["ece-8518331", "ece-8499319", "ece-8500166"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-22T07:00:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:02:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:21  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:10\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:05\r\n{\\an1}\"Un grand coup dans les partis\"\r\n\r\n10:00:29:10  10:00:32:04\r\n{\\an1}titrait Lib\u00e9ration cette semaine.\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:36:19\r\n{\\an1}L'\u00e9lection d'E.Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la R\u00e9publique fran\u00e7aise\r\n\r\n10:00:37:00  10:00:40:18\r\n{\\an1}provoque la d\u00e9composition\r\ndu monde politique fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:43:11\r\n{\\an1}OVNI, m\u00e9t\u00e9ore, ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique:\r\n\r\n10:00:43:15  10:00:47:05\r\n{\\an3}                ces termes d\u00e9crivent\r\n   l'ascension fulgurante de Macron.\r\n\r\n10:00:47:10  10:00:52:10\r\n{\\an3} La Suisse n'a sans doute pas encore\r\n   saisi l'ampleur du bouleversement\r\n\r\n10:00:52:14  10:00:54:15\r\n{\\an3}         qu'il a provoqu\u00e9 en France:\r\n\r\n10:00:54:20  10:00:58:19\r\n{\\an3}    l'effondrement et la disparition\r\n           des partis traditionnels.\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:01:05\r\n{\\an3}  Cela sur fond de crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:01:01:10  10:01:03:05\r\n{\\an3}        de fracture profonde du pays\r\n\r\n10:01:03:10  10:01:06:11\r\n{\\an3}        et d'une mont\u00e9e en puissance\r\n                 de l'extr\u00eame droite\r\n\r\n10:01:06:15  10:01:08:17\r\n{\\an3}       in\u00e9gal\u00e9e jusque-l\u00e0 en France.\r\n\r\n10:01:08:22  10:01:13:02\r\n{\\an3}     C'est dire le chantier complexe\r\n        qui attend le jeune \u00e9narque.\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:15:17\r\n{\\an3} E.Macron est-il arm\u00e9 pour ce d\u00e9fi ?\r\n\r\n10:01:15:22  10:01:18:10\r\n{\\an1}Comment s'est-il hiss\u00e9 jusque-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:20:20\r\n{\\an1}Est-il un pr\u00e9sident par d\u00e9faut,\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:21\r\n{\\an1}\u00e9lu pour faire barrage\r\nau Front national ?\r\n\r\n10:01:24:02  10:01:27:19\r\n{\\an1}Chacun tente de faire son portrait\r\nafin de mieux cerner\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:31:01\r\n{\\an1}celui qui va diriger la France\r\npendant 5 ans.\r\n\r\n10:01:31:06  10:01:33:22\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 nos confr\u00e8res\r\nd'\"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\"\r\n\r\n10:01:34:03  10:01:36:12\r\n{\\an1}et la collaboration avec France 2,\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:40:21\r\n{\\an1}nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 la campagne\r\nd'E.Macron, \u00e0 son intimit\u00e9,\r\n\r\n10:01:41:02  10:01:45:12\r\n{\\an1}\u00e0 des entretiens exclusifs, jusqu'\u00e0\r\nson triomphe de dimanche soir.\r\n\r\n10:01:45:17  10:01:48:08\r\n{\\an1}Un reportage in\u00e9dit sign\u00e9 B.Delais.\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:50:04\r\n        Une foule acclame\r\n\r\n10:01:50:09  10:01:52:14\r\n  -Cela devait \u00eatre impossible.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:55:14\r\nOn ne pouvait pas devenir pr\u00e9sident\r\n\r\n10:01:55:19  10:02:01:03\r\nsans jamais avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant\r\n    sans aucun parti politique.\r\n\r\n10:02:01:08  10:02:03:01\r\n         Et pourtant...\r\n\r\n10:02:03:06  10:02:06:18\r\n      La foule crie de joie\r\n\r\n10:02:06:23  10:02:10:14\r\n         La foule scande\r\n        -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:02:10:19  10:02:15:00\r\n       Brouhaha indistinct\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:17:11\r\n     -Comment a-t-il gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:19:21\r\n          Comment cela\r\n      a-t-il \u00e9t\u00e9 possible ?\r\n\r\n10:02:20:02  10:02:22:11\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:32:11\r\n-T'as commenc\u00e9 \u00e0 tourner ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:33:20\r\n      -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:34:01  10:02:36:09\r\n    -Pendant six mois, Macron\r\n\r\n10:02:36:13  10:02:39:02\r\n    nous a ouvert les portes\r\n       de son mouvement,\r\n\r\n10:02:39:07  10:02:41:22\r\naccord\u00e9 de multiples interviews.\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:45:08\r\n         Cette campagne\r\n  restera comme hors du commun\r\n\r\n10:02:45:12  10:02:48:08\r\n dans notre histoire politique.\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:52:09\r\n   Tout semble avoir \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\n     depuis fort longtemps.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:55:12\r\n      Nous avons retrouv\u00e9 \r\n      une archive de 2014.\r\n\r\n10:02:55:17  10:02:57:22\r\n   E.Macron vient d'\u00eatre nomm\u00e9\r\n\r\n10:02:58:03  10:03:00:05\r\n\u00e0 Bercy; \u00e9coutez ce qu'il disait\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:01:22\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n10:03:02:03  10:03:05:06\r\n    Il \u00e9voquait la n\u00e9cessit\u00e9\r\n         de renouveler\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:08:20\r\n        l'offre politique\r\npour combattre le Front national.\r\n\r\n10:03:09:01  10:03:12:19\r\n-Les politiques comme les d\u00e9cideurs\r\n\u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:03:13:00  10:03:15:10\r\npendant longtemps, irresponsables.\r\n\r\n10:03:15:14  10:03:17:17\r\nIl y a une trahison des clercs\r\n\r\n10:03:17:22  10:03:21:03\r\ndurant les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n   r\u00e9elle.\r\n\r\n10:03:21:08  10:03:26:10\r\n{\\an1}L'exercice de reconqu\u00eate\r\nque nous faisons est civilisationnel\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:29:15\r\n et il suppose\r\nde ne pas \u00eatre que politique.\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:34:12\r\n{\\an1}C'est l'ensemble des \u00e9lites\r\npolitiques, \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:36:15\r\n{\\an1}syndicales, ouvri\u00e8res...\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:39:18\r\n{\\an1}Tout le monde doit \u00eatre responsable.\r\n\r\n10:03:39:23  10:03:42:22\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\nque quelque chose nous lie.\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:48:08\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 reconstituer\r\nune forme d'ambition collective.\r\n\r\n10:03:48:12  10:03:53:06\r\n{\\an1}Mais la solution ne viendra pas\r\ndu politique seul.\r\n\r\n10:03:59:15  10:04:02:09\r\n  -Septembre 2016, Montpellier.\r\n\r\n10:04:02:13  10:04:04:10\r\n         Emmanuel Macron\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:09:08\r\nentame ses meetings de diagnostic\r\n        de l'\u00e9tat du pays\r\n\r\n10:04:09:12  10:04:13:00\r\n apr\u00e8s un long travail d'enqu\u00eate\r\n      aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:15:17\r\nLa d\u00e9marche s\u00e9duit et interroge.\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:19:00\r\n         1'500 personnes\r\n   sont venues pour l'\u00e9couter.\r\n\r\n10:04:19:05  10:04:22:11\r\n     Le public est accueilli\r\n         par une armada\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:24:14\r\n     de militants b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:27:11\r\n   On les appelle leshelpers.\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:29:11\r\n    Ce jour-l\u00e0, ils sont 300.\r\n\r\n10:04:29:15  10:04:31:19\r\n -Ce soir, la salle est pleine.\r\n\r\n10:04:32:00  10:04:36:04\r\n    Nous sommes plus de 1'500\r\n      r\u00e9unis \u00e0 Montpellier.\r\n\r\n10:04:36:09  10:04:40:04\r\n  -Les journalistes politiques\r\n     n'\u00e9taient pas habitu\u00e9s\r\n\r\n10:04:40:09  10:04:44:14\r\n\u00e0 me suivre, on leur servait\r\nquelque chose qui \u00e9tait nouveau.\r\n\r\n10:04:44:19  10:04:47:23\r\nNos meetings duraient 3-4 heures,\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:51:00\r\n      on laissait la parole\r\n        \u00e0 des militants.\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:54:12\r\n      Le mouvement a senti\r\n    que dans cette phase-l\u00e0,\r\n\r\n10:04:54:17  10:04:57:15\r\n         c'\u00e9tait \u00e0 vous\r\n et on a assum\u00e9 de ne pas parler\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:06\r\n      aux m\u00e9dias politiques\r\n\r\n10:05:00:11  10:05:01:20\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9s.\r\n\r\n10:05:02:01  10:05:06:07\r\n    Mais \u00e7a a donn\u00e9 une \u00e9nergie\r\nau mouvement et les gens ont compris\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:08:16\r\n     qu'on les consid\u00e9rait.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:10:02\r\n          -Le mouvement\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:13:00\r\nrevendique alors 70'000 adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:05:13:05  10:05:16:22\r\n      Deux mois plus tard,\r\n   ils seront plus du double.\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:19:10\r\nCette force de frappe militante,\r\n\r\n10:05:19:14  10:05:23:14\r\n    aucun parti traditionnel\r\nne peut lui en opposer de telle.\r\n\r\n10:05:23:19  10:05:26:15\r\n-Merci \u00e0 tous, vous avez \u00e9t\u00e9 super !\r\n\r\n10:05:31:12  10:05:34:13\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:44:16\r\n-Beaucoup ne voulaient pas voir \r\nmais sept mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9\r\n\r\n10:05:44:21  10:05:47:02\r\n  son mouvement, il va annoncer\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:50:22\r\n sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n       de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:55:01\r\n   -C'est une \u00e9tape importante.\r\n\r\n10:05:56:12  10:05:57:23\r\n         J'y suis pr\u00eat.\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:04:08\r\n  C'est pourquoi je suis candidat\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:06:12:08  10:06:17:09\r\n-Deux heures plus tard, le candidat\r\nMacron r\u00e9unit \u00e0 Paris, dans son QG\r\n\r\n10:06:17:13  10:06:20:23\r\n    du XV\u00e8me arrondissement,\r\n     ses premiers soutiens.\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:23:04\r\n     Adh\u00e9rents, donateurs,\r\n\r\n10:06:23:09  10:06:25:16\r\n          influenceurs\r\n    et une trentaine d'\u00e9lus,\r\n\r\n10:06:25:21  10:06:30:11\r\n   principalement venus du PS\r\n   ou des radicaux de gauche,\r\n\r\n10:06:30:15  10:06:32:02\r\n        comme F.Patriat,\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:34:03\r\n     G.Collomb ou R.Ferrand.\r\n\r\n10:06:34:08  10:06:36:06\r\n     Tous ont la conviction\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:38:19\r\nque la gauche doit se r\u00e9inventer.\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:44:01\r\n            -Alors !\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:47:11\r\n  Pas de long discours,\r\n    je vous rassure.\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:50:21\r\n                 Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:06:51:02  10:06:54:15\r\n    Je tiens \u00e0 pr\u00e9venir celles\r\n     et ceux qui l'ignorent.\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:56:21\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:06:57:02  10:07:00:11\r\n      Ce matin, j'ai annonc\u00e9\r\n       que j'\u00e9tais candidat\r\n\r\n10:07:00:16  10:07:03:04\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:12:06\r\n    Rien de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n n'aurait \u00e9t\u00e9 possible sans vous.\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:14:19\r\n         Je vous le dis franchement.\r\n\r\n10:07:15:00  10:07:18:09\r\n       On est beaucoup plus fragiles\r\n             et en m\u00eame temps\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:21:11\r\n              beaucoup plus forts \r\n              que tous les autres.\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:24:22\r\n         Plus fragiles\r\n car il n'y a pas les appareils.\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:27:19\r\nIl y a ici des femmes et des hommes\r\n\r\n10:07:28:00  10:07:34:00\r\nqui se sont combattus sur le terrain,\r\n n'ont pas d\u00e9fendu les m\u00eames id\u00e9es.\r\n\r\n10:07:34:05  10:07:35:12\r\n        Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:07:35:17  10:07:37:14\r\n   Merci pour votre confiance.\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:39:04\r\n      On ira jusqu'au bout\r\n\r\n10:07:39:09  10:07:43:14\r\n             car jusqu'au bout,\r\n         je sais que vous serez l\u00e0.\r\n\r\n10:07:45:21  10:07:49:13\r\n            Et jusqu'au bout,\r\n   soyez s\u00fbrs que je serai l\u00e0 aussi.\r\n\r\n10:07:49:18  10:07:51:10\r\n        Merci beaucoup.\r\n\r\n10:07:57:16  10:07:59:20\r\n -Une ville de 25'000 habitants,\r\n\r\n10:08:00:01  10:08:02:21\r\nRoissy-en-Brie, en Seine-et-Marne.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:10\r\n                   -Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n-Je suis un maire-\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:08:06:14  10:08:09:03\r\nMais pas de probl\u00e8me pour moi.\r\n\r\n10:08:09:08  10:08:12:04\r\n             -Je suis vice-pr\u00e9sident\r\n                  des maires ruraux.\r\n\r\n10:08:12:09  10:08:16:07\r\n  J'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 beaucoup de choses\r\n             qu'on pourrait ajouter.\r\n\r\n10:08:16:11  10:08:19:07\r\n-Pour Emmanuel Macron, \u00eatre candidat\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:23:11\r\n   \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n   est une premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n10:08:23:16  10:08:27:03\r\n  Moins de six mois auparavant,\r\n         il avait lanc\u00e9\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:31:09\r\n          son mouvement\r\n   depuis ses terres picardes.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:33:15\r\n-J'ai mis du temps, j'ai consult\u00e9,\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:38:12\r\n  j'ai associ\u00e9 beaucoup de gens\r\net j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er\r\n\r\n10:08:38:17  10:08:40:18\r\n      un mouvement politique.\r\n\r\n10:08:40:23  10:08:45:10\r\n       Un mouvement politique\r\nqui sera pas \u00e0 droite, pas \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:48:22\r\n          On essaiera toujours\r\n       de le mettre dans une case.\r\n\r\n10:08:49:03  10:08:52:17\r\n         Je suis d'un gouvernement\r\n         de gauche et je l'assume.\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:55:13\r\n     Mais je veux travailler\r\n          avec des gens\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:58:01\r\n qui se sentent \u00e0 droite, aussi.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:00:04\r\n   -A l'\u00e9poque, son initiative\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:02:20\r\n     est jug\u00e9e fantaisiste.\r\n\r\n10:09:03:01  10:09:06:14\r\n  -C'est le premier parti label\r\n         certifi\u00e9 UMPS.\r\n\r\n10:09:06:19  10:09:11:08\r\n-Il y a un probl\u00e8me d'authenticit\u00e9\r\n      du message d'E.Macron.\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:14:07\r\n     -Il n'a pas de troupes,\r\n     pas d'infrastructures.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:19\r\n   C'est un candidat virtuel,\r\n     un candidat num\u00e9rique.\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:20:00\r\n   -Pour beaucoup, le principe\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:24:16\r\n       de l'adh\u00e9sion gratuite\r\nminimise l'engagement des adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:09:24:21  10:09:28:00\r\n     -On casse un des codes \r\n     de l'adh\u00e9sion classique\r\n\r\n10:09:28:05  10:09:31:22\r\n\u00e0 un parti politique, \r\nqui est la cotisation.\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:35:14\r\n  On cherche l'impact de masse,\r\n   l'intelligence collective.\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:39:02\r\n  L'autre point aussi important\r\n        que la gratuit\u00e9,\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:41:12\r\nc'est la libert\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:47:07\r\nOn est sortis de la logique verticale\r\n  des partis politiques classiques,\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:52:07\r\n     qui imposent d'en haut\r\n  les responsabilit\u00e9s locales.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:04\r\n-Tr\u00e8s vite, une arm\u00e9e se constitue.\r\n\r\n10:09:55:09  10:09:57:12\r\n   Les comit\u00e9s se multiplient.\r\n\r\n10:09:57:17  10:10:01:12\r\n     Il y en a, aujourd'hui,\r\n         plus de 4'000.\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:19\r\n           A Asni\u00e8res,\r\n   les Marcheurs se retrouvent\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:07:15\r\ndans un caf\u00e9, venus de la droite\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:10:06\r\n       comme de la gauche.\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:06\r\n        Ils soutiennent\r\n   ce candidat nouveau genre.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:18:06\r\n -Je suis plut\u00f4t de gauche,\r\nj'ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:21:11\r\n-Je votais \u00e0 droite et au centre.\r\n\r\n10:10:21:16  10:10:24:12\r\n -Vous aviez votre carte du PS ?\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:10:24:17  10:10:29:04\r\n     -Vous l'avez toujours ?\r\n    -Non, je ne l'ai pas renouvel\u00e9e.\r\n\r\n10:10:29:09  10:10:34:12\r\n    Ma conviction: une politique\r\nde gauche ne peut plus se faire au PS\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:38:19\r\net le PS n'est plus en capacit\u00e9\r\n  de faire barrage \u00e0 Le Pen.\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:42:18\r\n        Une foule scande \r\n       -Fillon pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:10:42:23  10:10:45:21\r\n-Mes chers compatriotes, la primaire\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:48:22\r\nde la droite et du centre est close.\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:50:21\r\n     La victoire me revient.\r\n\r\n10:10:51:02  10:10:55:18\r\n    C'est une victoire de fond\r\n    b\u00e2tie sur des convictions.\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:20\r\n         -Les primaires\r\n    de la droite et du centre\r\n\r\n10:10:59:01  10:11:03:01\r\n   devaient d\u00e9signer le favori\r\n     pour la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:11:03:06  10:11:06:05\r\n    F.Fillon gagne largement\r\n       cette consultation\r\n\r\n10:11:06:10  10:11:08:08\r\n   et d\u00e9joue tous les sondages\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:11:21\r\n       qui avaient pr\u00e9dit\r\n   une victoire d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n10:11:14:18  10:11:18:02\r\nTous les mardis au QG du mouvement,\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:20:23\r\n   c'est commission politique,\r\n            la CoPol,\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:26:05\r\n principalement compos\u00e9e d'\u00e9lus et\r\nde la garde rapproch\u00e9e du candidat.\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:31:13\r\n  Dans ces r\u00e9unions, on analyse\r\nla situation politique du moment.\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:36:20\r\n    -Sur ta question \u00e0 propos\r\n    de la victoire de Fillon,\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:40:21\r\nje pense qu'il faut mettre en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:44:03\r\nles qualit\u00e9s de l'adversaire\r\n\r\n10:11:44:08  10:11:45:21\r\n       avant ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:49:19\r\n       Il a eu un discours\r\n compr\u00e9hensible et correspondant\r\n\r\n10:11:50:00  10:11:52:11\r\n\u00e0 ce qu'attendait la droite.\r\n\r\n10:11:52:16  10:11:57:12\r\nPas la droite et le centre\r\nmais la droite telle qu'elle est,\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:20\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 qui se droitise\r\ngr\u00e2ce aux erreurs\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:03:08\r\nde ce quinquennat.\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:05:23\r\n-Il faut d\u00e9stabiliser ceux de droite\r\n\r\n10:12:06:04  10:12:09:04\r\n   qui ne se reconnaissent pas\r\n           en Fillon.\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:12:22\r\n         Vous qui avez soutenu NKM,\r\n         M. Jup\u00e9, qui \u00eates \u00e0 l'UDI,\r\n\r\n10:12:13:03  10:12:15:12\r\nvous vous retrouvez dans F.Fillon ?\r\n\r\n10:12:15:17  10:12:20:05\r\n        Vous n'avez rien en commun \r\n       avec lui mais plus avec nous.\r\n\r\n10:12:20:10  10:12:25:04\r\n      Pour des raisons politiques,\r\n  les \u00e9tats-majors ne viendront pas.\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:27:04\r\n           On le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:12:27:09  10:12:31:14\r\n       Je cherche \u00e0 les d\u00e9stabiliser\r\n         en leur ouvrant les bras\r\n\r\n10:12:31:19  10:12:34:13\r\n               pour que la rupture\r\n               soit de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:12:40:03  10:12:42:17\r\n      -Paris, 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:12:42:22  10:12:45:18\r\n      Premier grand meeting\r\n       du candidat Macron.\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:47:21\r\n   Une d\u00e9monstration de force\r\n\r\n10:12:48:02  10:12:53:02\r\nqui consacre le travail de terrain\r\n    entrepris depuis six mois.\r\n\r\n10:12:53:07  10:12:55:01\r\n       Ce premier meeting\r\n\r\n10:12:55:06  10:12:56:12\r\n       surprend la presse,\r\n\r\n10:12:56:17  10:12:59:21\r\n       pour qui il n'\u00e9tait\r\n  qu'un candidat de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n10:13:00:02  10:13:03:00\r\n   -Quand on lance le meeting,\r\n         on a tr\u00e8s vite\r\n\r\n10:13:03:05  10:13:04:15\r\n       beaucoup de gens\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:07:10\r\n       qui s'inscrivent, \r\n      22'000 inscriptions.\r\n\r\n10:13:07:14  10:13:12:00\r\nJ'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en faire\r\n   un meeting de mobilisation.\r\n\r\n10:13:12:05  10:13:15:08\r\nC'\u00e9tait trop t\u00f4t dans la campagne.\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:18:02\r\n      Je voulais en faire \r\n     un grand rassemblement\r\n\r\n10:13:18:07  10:13:22:13\r\n   et commencer \u00e0 y pr\u00e9senter\r\n   le plan de transformation.\r\n\r\n10:13:22:18  10:13:24:09\r\n      C'est donc \u00e0 dessein\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:29:07\r\nque j'ai fait le choix, qui \u00e9tait\r\n    un peu os\u00e9 pour certains,\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:33:19\r\n     de ne pas faire juste \r\n    un discours incantatoire\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:36:06\r\n    mais d'aller sur le fond,\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:39:02\r\n         en contre-pied\r\n     \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendaient\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:20\r\n qu'on n'avait pas de programme.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:11\r\n Est-ce que nous sommes seuls ?!\r\n\r\n10:13:44:15  10:13:46:02\r\n                 Vous avez peur ?!\r\n\r\n10:13:46:07  10:13:47:21\r\n            La foule\r\n              -NON !\r\n\r\n10:13:48:02  10:13:51:11\r\n     -Est-ce que vous \u00eates pr\u00eats\r\n        \u00e0 changer la France ?\r\n\r\n10:13:51:15  10:13:54:10\r\n           J'ai choisi\r\n    de faire un discours long\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:57:07\r\npour ce genre de meeting, 1 h 30,\r\n\r\n10:13:57:11  10:14:01:10\r\n avec des parties plus lyriques\r\n        et des envol\u00e9es,\r\n\r\n10:14:01:14  10:14:04:15\r\net des parties plus p\u00e9dagogiques.\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:07:20\r\n      10'000 fonctionnaires\r\n         de gendarmerie\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:09:19\r\n  et de police seront recrut\u00e9s\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:13:13\r\ndurant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n         du quinquennat.\r\n\r\n10:14:13:18  10:14:16:11\r\n      Pas un seul soin utile\r\n\r\n10:14:16:16  10:14:18:19\r\n      ne sera d\u00e9rembours\u00e9.\r\n\r\n10:14:19:00  10:14:21:05\r\nJe suis le candidat du travail !\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:25:04\r\nJe veux que nous cr\u00e9ions ensemble\r\n       ce droit universel,\r\n\r\n10:14:25:09  10:14:28:09\r\n        ce droit \u00e0 la mobilit\u00e9\r\n           professionnelle.\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:35:00\r\n         La foule scande\r\n        -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:06\r\n    -L'id\u00e9e \u00e9tait d'embarquer\r\n          ce collectif,\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:43:03\r\nrassembler des femmes et des hommes\r\n   qui ne s'\u00e9taient jamais vus.\r\n\r\n10:14:43:08  10:14:47:16\r\n   Moi, je le porterai dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n10:14:47:21  10:14:49:08\r\n     Je le porterai\r\n\r\n10:14:49:12  10:14:50:17\r\n          jusqu'au bout !\r\n\r\n10:14:50:22  10:14:53:16\r\nMais maintenant, votre responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:57:10\r\n     c'est d'aller partout en France\r\n             pour le porter\r\n\r\n10:14:57:14  10:14:59:09\r\n                    et pour gagner !\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:05:05\r\n  Ce que je veux, c'est que vous,\r\npartout, vous alliez le faire gagner\r\n\r\n10:15:05:10  10:15:08:20\r\n parce que c'est notre projet !!!\r\n\r\n10:15:09:01  10:15:11:04\r\n       VIVE LA REPUBLIQUE !\r\n\r\n10:15:11:09  10:15:12:23\r\n         VIVE LA FRANCE !\r\n\r\n10:15:14:07  10:15:16:19\r\n      La foule l'ovationne\r\n\r\n10:15:17:00  10:15:26:03\r\n*Des commentaires de diff\u00e9rentes\r\n      radios se m\u00e9langent\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:32:01\r\n   Ca m'a plut\u00f4t amus\u00e9, ce qui\r\ns'est dit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:35:01\r\n Contrairement \u00e0 celles et ceux\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:38:18\r\nqui ont pens\u00e9 railler\r\ncette fin de meeting\r\n\r\n10:15:38:23  10:15:41:17\r\npar ce biais-l\u00e0, ils l'ont propag\u00e9.\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:46:05\r\n     Ca a atteint des gens\r\nqui n'ont sans doute pas regard\u00e9\r\n\r\n10:15:46:10  10:15:49:13\r\n   le rassemblement\r\nni \u00e9cout\u00e9 le discours.\r\n\r\n10:15:49:18  10:15:54:05\r\nIls ont juste vu cette sc\u00e8ne\r\nqui peut para\u00eetre atypique\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:59:12\r\npour les uns, et faite d'\u00e9nergie\r\net de sinc\u00e9rit\u00e9 pour les autres.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:06:08\r\nLes ricaneurs ou les pisse-froid,\r\n\u00e7a n'est pas grave.\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:10:06\r\n -Avec le succ\u00e8s de ce meeting,\r\n    on d\u00e9couvre la vitalit\u00e9\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:13:18\r\n           d'un mouvement\r\nqui n'a pas un an et qui revendique,\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:15:20\r\n  fin 2016, 100'000 adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:20:13\r\nMais la pause de No\u00ebl pourrait \u00eatre\r\n     fatale \u00e0 cette dynamique.\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:22:14\r\n        Pour \u00e9viter cela,\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:25:06\r\n      le mouvement adresse\r\n       \u00e0 chaque militant\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:28:00\r\n   un argumentaire pr\u00e9sentant\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:30:19\r\n les premi\u00e8res mesures \u00e0 \u00e9voquer\r\n\r\n10:16:31:00  10:16:33:19\r\n    lors des repas familiaux\r\n        de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:16\r\n Convaincre, encore et toujours.\r\n\r\n10:16:36:21  10:16:39:17\r\n          -Je l'ai re\u00e7u\r\n    mais j'ai pas eu le temps\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:45:11\r\nde l'utiliser car mon p\u00e8re l'avait\r\n imprim\u00e9 en multiples exemplaires.\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:47:22\r\n Ca a march\u00e9 pour deux personnes\r\n\r\n10:16:48:03  10:16:50:23\r\n    de ma famille,\r\nma cousine et son mari.\r\n\r\n10:16:51:04  10:16:54:13\r\nDeux autres sont peut-\u00eatre\r\n    encore en chemin.\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:57:04\r\n  -A En Marche !, on a compris\r\n\r\n10:16:57:09  10:17:00:01\r\nque les vieilles techniques du PCF\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:03:23\r\n    sont les plus efficaces,\r\n   mais en offrant aux cadres\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:06:02\r\n     une autonomie d'action.\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:07:13\r\n         Ainsi, E.Macron\r\n\r\n10:17:07:18  10:17:11:10\r\n       d\u00e9bute l'ann\u00e9e 2017\r\n        avec plus de 18 %\r\n\r\n10:17:11:14  10:17:13:17\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n10:17:20:17  10:17:26:00\r\n -Je constate, que d\u00e8s mi-janvier, \r\non a une vraie dynamique de terrain.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:31:00\r\n      Les meetings de janvier\r\nsont un des moteurs de la campagne.\r\n\r\n10:17:31:05  10:17:33:04\r\n  Elle est tr\u00e8s forte...\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:35:01\r\n  Il y a une vraie...\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:39:19\r\nQuelque chose qui nous porte et\r\nqui montre la v\u00e9rit\u00e9 sur le terrain,\r\n\r\n10:17:40:00  10:17:42:11\r\ny compris dans des terres difficiles.\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:46:16\r\n -D\u00e9but 2017, le candidat Macron\r\n\r\n10:17:46:21  10:17:49:12\r\n   multiplie les d\u00e9placements.\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:52:07\r\nCe 16 janvier, il est en Bretagne,\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:57:02\r\n  sur les terres de R.Ferrand, \r\n secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement\r\n\r\n10:17:57:07  10:17:59:13\r\net d\u00e9put\u00e9 socialiste du Finist\u00e8re.\r\n\r\n10:18:00:19  10:18:02:15\r\n    -A ce moment-l\u00e0, je vois\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:07\r\nque l'offre du candidat de droite\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:08:12\r\n       est tr\u00e8s radicale,\r\n     donc je suis convaincu\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:10:15\r\nque je peux cristalliser\r\n\r\n10:18:10:20  10:18:15:10\r\nquelque chose de central, le projet\r\n    initial, en train d'\u00e9merger\r\n\r\n10:18:15:14  10:18:17:02\r\n     dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:18:17:07  10:18:21:10\r\n     -Avec les agriculteurs,\r\nil commente la campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:23:23\r\n      et l'id\u00e9e de B.Hamon\r\n\r\n10:18:24:04  10:18:26:08\r\n      de taxer les robots.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:30:21\r\n   -Certains candidats parlent\r\n\r\n10:18:31:02  10:18:32:12\r\n                de taxer les robots.\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:35:23\r\n    Vous, vous dites quoi ? \r\n   -Non, je ne crois pas \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:18:36:04  10:18:39:05\r\n   car \u00e7a emp\u00eachera les gens\r\n      de les d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:43:22\r\nEn France, on est tr\u00e8s innovants\r\n    en mati\u00e8re de taxation.\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:47:11\r\n        On est d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re technologique.\r\n\r\n10:18:47:15  10:18:51:01\r\n                    Donc si on taxe,\r\n             ce sera pire que mieux.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:54:14\r\n  Le robot se substitue\r\n\u00e0 des charges difficiles.\r\n\r\n10:18:54:19  10:18:57:23\r\n  -Et nous, \u00e9leveurs, \u00e0 l'astreinte.\r\n     -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:02:06\r\n     Si on taxe les robots,\r\n \u00e7a conduira \u00e0 ne pas robotiser.\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:07:15\r\nOr la France a cinq fois moins\r\n  robotis\u00e9 que l'Allemagne\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:12:03\r\n et on a un taux de ch\u00f4mage \r\ndeux fois sup\u00e9rieur donc non,\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:14:12\r\nle robot ne tue pas l'emploi,\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:18:23\r\n \u00e7a maintient des emplois \r\nqui \u00e9taient d\u00e9localisables.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:22:21\r\n-Une photo avec les agriculteurs ?\r\n           -Oui, on y va.\r\n\r\n10:19:23:02  10:19:27:05\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:19:27:10  10:19:29:01\r\n      Il faudrait quelqu'un\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:30:17\r\n  qui la prend pour vous.\r\n\r\n10:19:30:22  10:19:33:12\r\n                -Ce serait sympa,\r\n              j'ai des copains, l\u00e0.\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:37:00\r\n-Vous avez des vrais copains,\r\n   dans la prod' ?\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:41:11\r\n           -C'est comme en politique.\r\n-C'est pour \u00e7a que je demande.\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:44:14\r\n{\\an1}\"Est-ce que quelqu'un voudrait... ?\"\r\n\r\n10:19:44:19  10:19:48:02\r\n{\\an1}C'est \u00e0 19h30 ce soir.\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:52:20\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:19:53:01  10:19:55:12\r\n C'est une phase de la campagne\r\n\r\n10:19:55:17  10:19:58:17\r\n            o\u00f9 il y a\r\nune \u00e9norme mobilisation de terrain\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:01:05\r\nqui nous installe dans le paysage.\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:06:00\r\n{\\an1}C'est particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Quimper\r\ncar on est dans une des r\u00e9gions\r\n\r\n10:20:06:05  10:20:09:19\r\n   pour lesquelles notre offre\r\n     est la plus coh\u00e9rente.\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:14:00\r\nC'est une r\u00e9gion tr\u00e8s europ\u00e9enne\r\n   o\u00f9 la gauche r\u00e9formatrice\r\n\r\n10:20:14:05  10:20:18:00\r\n   est habitu\u00e9e \u00e0 travailler\r\navec la droite sociale-lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:20:18:05  10:20:24:04\r\n    Ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes combin\u00e9s\r\ndonnent du retentissement \u00e0 Quimper.\r\n\r\n10:20:24:09  10:20:27:16\r\n    Ils jouent un air breton\r\n\r\n10:20:27:21  10:20:30:12\r\n        -Emmanuel Macron\r\n     est en mode s\u00e9duction.\r\n\r\n10:20:30:17  10:20:36:01\r\n      Il fait du Mitterrand\r\n      en trouvant les mots\r\n\r\n10:20:36:06  10:20:41:11\r\n           pour flatter\r\nla force de caract\u00e8re des Bretons.\r\n\r\n10:20:41:16  10:20:44:09\r\n     -Comment ne pas penser\r\n       \u00e0 l'Ile de Sein ?\r\n\r\n10:20:44:13  10:20:47:02\r\nComment ne pas penser \u00e0 ce tr\u00e9fonds\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:48:11\r\n{\\an1}de notre histoire ?\r\n\r\n10:20:48:16  10:20:54:20\r\n     128 p\u00eacheurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\n     de ne rien abandonner.\r\n\r\n10:20:55:01  10:20:58:05\r\n{\\an1}Comment ne pas se souvenir\r\nde cette sc\u00e8ne ?\r\n\r\n10:20:58:10  10:21:03:05\r\n  Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle passait\r\nen revue les premiers r\u00e9sistants.\r\n\r\n10:21:03:10  10:21:05:01\r\n         Tant de S\u00e9nans\r\n\r\n10:21:05:06  10:21:08:22\r\n{\\an1}d\u00e9clinaient leur identit\u00e9\r\net le lieu d'origine.\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:14:15\r\n{\\an1}Il s'est exclam\u00e9: \"L'Ile de Sein,\r\nc'est donc le quart de la France ?\"\r\n\r\n10:21:14:20  10:21:16:17\r\n      Le public l'applaudit\r\n\r\n10:21:16:22  10:21:20:11\r\n    Oui, il y a quelque chose\r\n     du th\u00e9\u00e2tre dans la vie\r\n\r\n10:21:20:15  10:21:24:00\r\n         et vice-versa,\r\ncar on n'est pas avec les autres\r\n\r\n10:21:24:05  10:21:26:20\r\ncomme quand on est face \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:30:15\r\n    Donc il y a ce caract\u00e8re\r\n       de repr\u00e9sentation\r\n\r\n10:21:30:20  10:21:32:20\r\n    dans la vie quotidienne.\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:36:02\r\nOn dit: \"C'est du th\u00e9\u00e2tre,\r\n  de la communication.\"\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:39:05\r\n    \"Oui, gros ballot,\r\ntoi aussi ta vie, c'est \u00e7a.\"\r\n\r\n10:21:39:10  10:21:43:11\r\n-Apr\u00e8s les primaires de la droite,\r\n\r\n10:21:43:15  10:21:46:12\r\n   c'est au tour de la gauche.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:51:14\r\n*-Beno\u00eet Hamon l'emporte largement\r\n        sur Manuel Valls.\r\n\r\n10:21:51:19  10:21:55:00\r\n -Il a reconnu le score ou pas ?\r\n\r\n10:21:55:05  10:21:58:22\r\n   -La primaire est un \u00e9l\u00e9ment\r\n   de r\u00e9duction de l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:01:00\r\n     Un mouvement politique\r\n\r\n10:22:01:05  10:22:03:12\r\n{\\an1}est l\u00e0 pour d\u00e9finir une id\u00e9ologie,\r\n\r\n10:22:03:17  10:22:06:13\r\n{\\an1}enr\u00f4ler des militants\r\net d\u00e9signer un chef.\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:11:03\r\nLes R\u00e9publicains et les socialistes\r\n  n'ont plus d'id\u00e9ologie commune,\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:13:07\r\n  n'enr\u00f4lent plus de militants.\r\n\r\n10:22:13:11  10:22:16:23\r\n{\\an1}La dynamique est chez M\u00e9lenchon,\r\nLe Pen et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:22:17:04  10:22:21:20\r\n{\\an1}Ils ne savent plus d\u00e9signer un chef,\r\ncompte tenu de leurs fractures.\r\n\r\n10:22:22:01  10:22:24:15\r\n      Ils appellent\r\n  en dehors de leur parti,\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:28:07\r\ndans un th\u00e9\u00e2tre m\u00e9diatique\r\n qui cr\u00e9e de l'animation.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:31:09\r\nUn concours de vachettes\r\n   avant la corrida !\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:33:17\r\n{\\an1}Or il est rare que la vachette\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:38:19\r\n{\\an1}qui gagne le concours du samedi\r\napr\u00e8s-midi triomphe \u00e0 la corrida.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:44:09\r\n-Pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n10:22:44:13  10:22:47:06\r\nc'est en f\u00e9vrier que tout se joue.\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:49:19\r\n      Et le candidat Macron\r\n\r\n10:22:50:00  10:22:53:23\r\n     passe dans les sondages\r\n     devant Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n10:22:54:04  10:22:59:01\r\nOr la plupart des \u00e9ditorialistes\r\n   entament le m\u00eame refrain.\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:02:17\r\n\"Macron est une bulle m\u00e9diatique\r\n       qui va exploser.\"\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:07:07\r\nLe paradoxe: pour le grand public,\r\n  il est le candidat des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:09:20\r\n-J'ai fait beaucoup de couvertures\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:11:14\r\n  car je fais vendre.\r\n\r\n10:23:11:19  10:23:14:10\r\nC'est comme une lessive,\r\n     rien de plus.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:17:15\r\n     Les m\u00e9dias me traitent \r\n     g\u00e9n\u00e9ralement assez mal.\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:20:05\r\n       Ma grande chance: \r\n      les gens lisent peu.\r\n\r\n10:23:20:10  10:23:23:14\r\nIls regardent les titres\r\n     et les photos.\r\n\r\n10:23:23:19  10:23:25:11\r\n    Je crois depuis le d\u00e9but\r\n\r\n10:23:25:15  10:23:28:04\r\n   \u00e0 l'intelligence politique\r\n         des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:23:28:09  10:23:33:18\r\n{\\an1}Ils font des pol\u00e9miques mais adorent\r\nla politique et sentent les choses.\r\n\r\n10:23:33:23  10:23:38:15\r\nAu-del\u00e0 des commentateurs politiques\r\n qui ne servent pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:42:08\r\nMais le coeur de la relation,\r\n    c'est dans un regard,\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:46:06\r\ndans des r\u00e9actions \u00e0 certains moments\r\n      ou dans un geste.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:48:13\r\n{\\an1}La politique, c'est un geste.\r\n\r\n10:23:48:18  10:23:54:00\r\n-Mi-f\u00e9vrier: le candidat Macron \r\nconna\u00eet un l\u00e9ger passage \u00e0 vide.\r\n\r\n10:23:54:05  10:23:56:01\r\n   Un \u00e9v\u00e8nement spectaculaire\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:58:23\r\n     lui permet de franchir\r\n      une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n10:23:59:04  10:24:01:14\r\n           -J'ai examin\u00e9\r\n     depuis plusieurs semaines\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:06:00\r\nles \u00e9l\u00e9ments qui permettent de juger\r\n      de l'\u00e9tat de notre pays.\r\n\r\n10:24:06:05  10:24:08:16\r\n            E.Macron\r\n   -J'invite Fran\u00e7ois Bayrou,\r\n\r\n10:24:08:21  10:24:10:10\r\n     s'il n'est pas \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:24:10:14  10:24:14:23\r\navec le projet de Fran\u00e7ois Fillon,\r\n        \u00e0 nous rejoindre.\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:17:23\r\n  Je ne savais pas,\r\nquand je me suis lanc\u00e9,\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:19:16\r\n{\\an1}ce qu'il voulait faire.\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:21:06\r\n{\\an1}Nous avions \u00e9chang\u00e9...\r\n\r\n10:24:21:11  10:24:25:12\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas froid, mais on \r\nne s'\u00e9tait pas vraiment parl\u00e9.\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:28:09\r\n{\\an1}J'ignorais quels \u00e9taient ses projets.\r\n\r\n10:24:28:13  10:24:32:11\r\n{\\an1}Il est apparu ensuite:\r\nd\u00e8s que j'ai quitt\u00e9 le gouvernement,\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:36:18\r\n{\\an1}il a compris que je voulais y aller\r\net il est devenu plus dur.\r\n\r\n10:24:36:23  10:24:40:14\r\n         Fran\u00e7ois Bayrou\r\n-J'ignore qui est Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:44:19\r\n     Je ne me reconnais pas\r\n     dans ce qu'il incarne.\r\n\r\n10:24:45:00  10:24:46:13\r\n{\\an1}-Ca s'est encore durci\r\n\r\n10:24:46:18  10:24:48:07\r\n      apr\u00e8s ma candidature.\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:49:19\r\n      -C'\u00e9tait mon espace,\r\n\r\n10:24:50:00  10:24:53:11\r\n{\\an1}d\u00e9frich\u00e9, labour\u00e9,\r\nensemenc\u00e9 au cours des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:24:53:15  10:24:55:08\r\n{\\an1}Macron s'y est install\u00e9.\r\n\r\n10:24:55:12  10:24:57:00\r\n -Il aurait pu y aller.\r\n\r\n10:24:57:05  10:25:01:11\r\n{\\an1}Comme Nicolas Dupont-Aignan\r\nd\u00e9cide d'y aller une nouvelle fois.\r\n\r\n10:25:01:15  10:25:06:17\r\n{\\an1}Comme tant d'autres candidats, dans\r\nl'histoire de notre vie politique,\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:10:19\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'y aller,\r\nm\u00eame en \u00e9tant bas dans les sondages.\r\n\r\n10:25:11:00  10:25:16:04\r\n-J'ai toute ma vie\r\n     propos\u00e9,\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:19:06\r\n{\\an1}voulu ou esp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:21:05\r\n{\\an1}une proposition politique\r\n\r\n10:25:21:10  10:25:25:23\r\n{\\an1}qui permette d'\u00e9chapper aux extr\u00eames\r\net aux deux partis du monopole.\r\n\r\n10:25:26:04  10:25:30:16\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait l\u00e0 et il d\u00e9pendait de moi\r\nqu'elle ait une chance ou pas.\r\n\r\n10:25:30:21  10:25:33:23\r\n-C'est une d\u00e9cision profonde\r\n     qu'il a m\u00fbrie.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:36:10\r\n{\\an1}Pas facile au niveau personnel.\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:39:19\r\n   Quand on a construit sa vie\r\n       sur de la conqu\u00eate,\r\n\r\n10:25:40:00  10:25:43:17\r\n  comme la pr\u00e9sidentielle qui \r\n a une part tr\u00e8s personnelle...\r\n\r\n10:25:43:22  10:25:47:07\r\n{\\an1}D\u00e9cider de ne pas y aller,\r\nc'est un travail sur soi.\r\n\r\n10:25:51:16  10:25:54:06\r\nEt nous avons eu plusieurs \u00e9changes.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:57:18\r\n     Nous nous sommes vus, \r\n    avons parl\u00e9 franchement.\r\n\r\n10:25:57:23  10:26:00:05\r\nJe crois qu'il a compris d'abord\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:03:17\r\n   quelles \u00e9taient mes valeurs\r\n      et ce qui m'animait.\r\n\r\n10:26:03:22  10:26:07:04\r\n     Je pense qu'il y avait \r\n     beaucoup de malentendus\r\n\r\n10:26:07:09  10:26:11:23\r\n{\\an1}car il avait une image erron\u00e9e\r\nde mon temp\u00e9rament, de mon histoire.\r\n\r\n10:26:12:04  10:26:15:00\r\n{\\an1}-Il paraissait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:15:05  10:26:18:16\r\n{\\an1}News magazines, couverture...\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:22:07\r\n      Eh bien c'est faux;\r\nen tout cas ce que j'en ressens.\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:25:05\r\n      J'esp\u00e8re que l'avenir\r\n      ne me d\u00e9mentira pas.\r\n\r\n10:26:25:10  10:26:28:19\r\n        C'est quelqu'un\r\n     qui absorbe tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:26:29:00  10:26:34:00\r\n  et qui a le souci\r\ndes choses profondes, aussi.\r\n\r\n10:26:34:05  10:26:38:04\r\n-Donc c'est tout \u00e7a que nous avons\r\n      partag\u00e9 de mani\u00e8re...\r\n\r\n10:26:39:07  10:26:43:02\r\n    Assez forte, je dois dire,\r\n        et tr\u00e8s solitaire,\r\n\r\n10:26:43:07  10:26:45:17\r\n{\\an1}qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:26:45:22  10:26:49:09\r\n           -J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n    de faire \u00e0 Emmanuel Macron\r\n\r\n10:26:49:13  10:26:51:11\r\n       une offre d'alliance.\r\n\r\n10:26:51:16  10:26:56:21\r\n{\\an1}L\u00e0, on se met \u00e0 travailler ensemble \r\net curieusement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile.\r\n\r\n10:26:57:02  10:26:59:23\r\n Le public les acclame et scande\r\n\r\n10:27:00:04  10:27:03:19\r\n       -MACRON, PRESIDENT,\r\n       MACRON, PRESIDENT !\r\n\r\n10:27:04:00  10:27:06:13\r\n   -Le faire dans une alliance\r\n\r\n10:27:06:18  10:27:09:14\r\n{\\an1}est aussi bien\r\nque de le faire tout seul.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:14:06\r\n{\\an1}Et puis apr\u00e8s, il y a plein\r\nde responsabilit\u00e9s... on verra.\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:16:21\r\n{\\an3}     Aujourd'hui, la France a besoin\r\n\r\n10:27:17:02  10:27:21:11\r\n{\\an3}                de ce regard nouveau,\r\nde votre regard et de votre jeunesse.\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:25:00\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:27:25:05  10:27:27:17\r\n-Le mariage entre Bayrou et Macron\r\n\r\n10:27:27:22  10:27:31:16\r\n    est un mariage de raison \r\n    pour le leader centriste.\r\n\r\n10:27:31:21  10:27:35:19\r\n  Mais avec une dot confortable\r\n      pour Emmanuel Macron:\r\n\r\n10:27:36:00  10:27:39:17\r\n   il va bondir de cinq points\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:43:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:44:06  10:27:46:00\r\n      Jour de pluie \u00e0 Paris\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:48:08\r\n    et grosse frayeur au QG.\r\n\r\n10:27:48:12  10:27:52:11\r\n  Depuis des semaines, F.Fillon\r\n  est englu\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:55:14\r\n          Il s'appr\u00eate\r\n    \u00e0 faire une d\u00e9claration.\r\n\r\n10:27:55:19  10:28:01:06\r\n L'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron redoute\r\nun retrait de la droite et du centre\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:04:03\r\n    au profit d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n10:28:05:14  10:28:08:22\r\n    *-Mesdames et Messieurs,\r\n    mon avocat a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\r\n\r\n10:28:09:03  10:28:14:01\r\n que je serais convoqu\u00e9 le 15 mars\r\n    par les juges d'instruction\r\n\r\n10:28:14:06  10:28:16:05\r\n    afin d'\u00eatre mis en examen.\r\n\r\n10:28:16:10  10:28:21:11\r\n    *Oui, je serai candidat\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:28:02\r\n   et nous tirerons de ces \u00e9preuves\r\n le surcro\u00eet de force qu'il nous faut\r\n\r\n10:28:28:07  10:28:32:02\r\n             pour l'emporter\r\n         et redresser notre pays.\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:34:11\r\n -Pas d'effusion de joie au QG.\r\n\r\n10:28:34:16  10:28:38:11\r\n      Peut-\u00eatre est-ce d\u00fb\r\n \u00e0 la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:28:41:00  10:28:45:14\r\n  Le programme d'Emmanuel Macron\r\na \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re singuli\u00e8re.\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:49:01\r\n Il y eut le temps de l'enqu\u00eate\r\n      aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:28:49:06  10:28:51:06\r\n puis celui de son \u00e9laboration.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:53:15\r\n Aujourd'hui, le groupe culture\r\n\r\n10:28:53:20  10:28:56:17\r\n    pr\u00e9sente son Pass Culture\r\n        pour les jeunes.\r\n\r\n10:28:56:22  10:29:01:02\r\n        Un ch\u00e8que-cadeau\r\n   d'une valeur de 500 euros.\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:04:03\r\n-Matteo Renzi l'a fait au lendemain\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:06:16\r\n   des attentats du 13 novembre.\r\n\r\n10:29:06:21  10:29:09:05\r\n  Il a dit: \"Pour un euro d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n10:29:09:10  10:29:13:05\r\n     en d\u00e9fense et s\u00e9curit\u00e9,\r\nil faut un euro pour la culture.\"\r\n\r\n10:29:13:10  10:29:17:15\r\n      Tu choisis ce que tu veux:\r\n      des DVD, des livres, etc.\r\n\r\n10:29:17:20  10:29:21:13\r\n      -Ca pourra concerner\r\ndes mus\u00e9es, spectacles, concerts.\r\n\r\n10:29:21:18  10:29:25:15\r\n-Le message: un signe de confiance\r\n         sur la jeunesse.\r\n\r\n10:29:25:20  10:29:28:05\r\n   -Il faut \u00eatre hyper cr\u00e9dible:\r\n\r\n10:29:28:10  10:29:31:19\r\n           je dois dire\r\n   comment je finance la mesure.\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:33:14\r\n      Comment on finance ?\r\n\r\n10:29:33:19  10:29:37:19\r\n-Est-ce que tu ne pourrais pas dire\r\n         un truc du genre:\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:40:23\r\n           \"Un tiers:\r\n les partenaires de l'op\u00e9ration\r\n\r\n10:29:41:04  10:29:43:11\r\n{\\an3} qui en b\u00e9n\u00e9ficieront directement.\"\r\n\r\n10:29:43:15  10:29:46:18\r\n     \"Un tiers, par l'Etat;\r\n          et un tiers,\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:51:14\r\nje demande aux GAFA qui ont int\u00e9r\u00eat\r\n \u00e0 avoir une jeunesse cultiv\u00e9e...\"\r\n\r\n10:29:51:19  10:29:53:03\r\n              -OK.\r\n\r\n10:29:53:08  10:29:57:16\r\n     -Mettre \u00e0 contribution\r\n  les GAFA comme Google, Apple,\r\n\r\n10:29:57:21  10:30:00:13\r\n        Facebook, Amazon\r\n    n'est pas une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n10:30:00:18  10:30:02:03\r\n      Il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:05:06\r\n   pour la fameuse taxe Google\r\n         pour la presse.\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:09:19\r\n{\\an1}-C'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9:\r\nje veux que mes jeunes acc\u00e8dent\r\n\r\n10:30:10:00  10:30:11:18\r\n   \u00e0 la culture par Internet.\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:14:18\r\n{\\an1}Je veux que les acteurs du num\u00e9rique\r\n\r\n10:30:14:23  10:30:18:07\r\n       soient \"citoyens\";\r\nc'est leur int\u00e9r\u00eat de cofinancer.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:21:20\r\n{\\an1}C'est leur charge commune: \r\nils n'en payent pas encore.\r\n\r\n10:30:22:01  10:30:24:06\r\nIl faut dire que je leur demanderai\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:27:17\r\n         une contribution volontaire\r\n                significative\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:32:06\r\n    et que l'Etat contribuera\r\n  \u00e0 hauteur de 100 mios d'euros.\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:36:13\r\n       Le reste sera fait\r\n     par les acteurs priv\u00e9s.\r\n\r\n10:30:36:18  10:30:39:04\r\n{\\an3}   Pour eux, c'est de la verroterie.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:41:17\r\n -Con\u00e7u comme une mesure phare,\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:45:08\r\n         le Pass Culture\r\n   passera en partie inaper\u00e7u.\r\n\r\n10:30:45:12  10:30:48:11\r\nE.Macron a distill\u00e9 ses propositions\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:50:19\r\n  tout au long de la campagne,\r\n\r\n10:30:51:00  10:30:54:03\r\n       mais rien n'imprime\r\n       et il doit essuyer\r\n\r\n10:30:54:08  10:30:58:18\r\n       la m\u00eame critique:\r\n   \"Il n'a pas de programme.\"\r\n\r\n10:30:58:23  10:31:02:11\r\n Ce 2 mars, au Pavillon Gabriel,\r\n         il le pr\u00e9sente\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:04:21\r\npour faire taire ce bruit de fond.\r\n\r\n10:31:05:02  10:31:09:03\r\nMais l\u00e0 encore, les d\u00e9veloppements\r\n      de l'affaire Penelope\r\n\r\n10:31:09:08  10:31:12:08\r\noccupent tout l'espace m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:18:02\r\n-Ce qui importe dans une campagne, \r\nc'est l'id\u00e9e premi\u00e8re, la d\u00e9marche,\r\n\r\n10:31:18:07  10:31:20:13\r\nla volont\u00e9, le projet pour le pays.\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:22:23\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, le bois d'homme:\r\n\r\n10:31:23:04  10:31:26:01\r\nle temp\u00e9rament de celui qui le porte.\r\n\r\n10:31:26:06  10:31:30:19\r\nIl n'est pas vu comme un programme\r\ncar il manque le moment o\u00f9 on dit:\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:32:19\r\n    \"Ceci est un programme.\"\r\n\r\n10:31:33:00  10:31:35:15\r\nEt du jour au lendemain, c'est fini.\r\n\r\n10:31:36:20  10:31:39:14\r\n  -C'est le jour du grand d\u00e9bat\r\n\r\n10:31:39:19  10:31:43:09\r\navec les cinq principaux candidats.\r\n\r\n10:31:43:13  10:31:46:12\r\n          A Asni\u00e8res,\r\n    les militants regardent.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:51:06\r\nIls se transforment en supporters \r\ndu champion un peu comme en sport.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:53:18\r\n  -Et puis on devient banquier...\r\n\r\n10:31:53:23  10:31:55:13\r\n     Ils huent Marine Le Pen\r\n\r\n10:31:55:18  10:31:58:11\r\n        Emmanuel Macron\r\n    *-C'est encore pour moi.\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:01:01\r\n          Marine Le Pen\r\n       *-Non, ce n'est pas\r\n\r\n10:32:01:06  10:32:03:08\r\n   une attaque \u00e0 votre \u00e9gard.\r\n\r\n10:32:03:12  10:32:07:16\r\n  *-Je suis content: vous vous\r\nennuieriez si je n'\u00e9tais pas l\u00e0.\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:11:10\r\n{\\an1}*Donc je suis tr\u00e8s heureux\r\nd'\u00eatre l\u00e0 avec vous.\r\n\r\n10:32:11:14  10:32:13:04\r\n     -Ce n'est pas personnel.\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:17:21\r\n -Bien s\u00fbr, quand leur champion\r\n     cogne Marine Le Pen...\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:21:17\r\n       -Avant, il n'y avait\r\n  pas de burkini sur les plages.\r\n\r\n10:32:21:22  10:32:23:21\r\n    Vous \u00eates pour, M. Macron.\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:25:20\r\n{\\an1}-Mme Le Pen, soyez gentille.\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:29:02\r\n      -Vous l'avez d\u00e9clar\u00e9.\r\n        -Je n'ai pas besoin\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:31:11\r\n d'un ventriloque, je vous assure.\r\n\r\n10:32:31:15  10:32:34:13\r\n  Quand j'ai une chose \u00e0 dire,\r\n           je la dis.\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:41:04\r\n       -L'image de ce d\u00e9bat,\r\nc'est l'\u00e9change avec Marine Le Pen.\r\n\r\n10:32:41:22  10:32:44:23\r\n         Emmanuel Macron\r\n      contre Marine Le Pen:\r\n\r\n10:32:45:04  10:32:49:09\r\nce duel s'est impos\u00e9 dans sa t\u00eate\r\n     il y a longtemps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:32:49:13  10:32:52:22\r\n   -D\u00e8s d\u00e9cembre, je per\u00e7ois \r\n  la volont\u00e9 de renouvellement\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:58:06\r\n  et le fait que les deux partis\r\ngouvernementaux sont tr\u00e8s fragiles.\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:00:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a me conduit \u00e0 penser\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:04:15\r\n{\\an1}que si j'arrive \u00e0 mener \u00e0 terme\r\nmon entreprise de refondation,\r\n\r\n10:33:04:20  10:33:09:11\r\n{\\an1}elle occupera un espace central,\r\nprogressiste, patriote, pro-europ\u00e9en\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:13:08\r\n{\\an1}qui fait que sa vraie polarit\u00e9\r\nest le Front national.\r\n\r\n10:33:13:17  10:33:18:05\r\n          J'ai, apr\u00e8s,\r\n    abandonn\u00e9 \u00e7a en campagne\r\n\r\n10:33:18:10  10:33:23:15\r\n{\\an1}parce que les gens ont fini par dire:\r\n\"Il se voit avec Le Pen en finale.\"\r\n\r\n10:33:23:20  10:33:25:10\r\n   Mais \u00e7a m'a nourri.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:32:00\r\n  -Courant f\u00e9vrier, le journal\r\nLe Monde confirme ses intuitions.\r\n\r\n10:33:32:05  10:33:35:03\r\n          Une enqu\u00eate\r\n   aupr\u00e8s de 15'000 \u00e9lecteurs\r\n\r\n10:33:35:08  10:33:37:16\r\n laisse deviner un affrontement\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:39:20\r\n      contre Marine Le Pen.\r\n\r\n10:33:40:01  10:33:42:19\r\nLe meeting de Toulon sera le premier\r\n\r\n10:33:43:00  10:33:48:06\r\n o\u00f9 l'adversaire Front national\r\n    est clairement d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:51:03\r\n Difficile de remplir la salle.\r\n\r\n10:33:51:08  10:33:54:14\r\n        Des manifestants\r\n   hostiles \u00e0 Emmanuel Macron\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:56:18\r\n   bloquent l'acc\u00e8s au Z\u00e9nith.\r\n\r\n10:33:56:23  10:33:59:07\r\n  Ils chantent la Marseillaise\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:01:10\r\n  Les rapatri\u00e9s sont en col\u00e8re\r\n\r\n10:34:01:14  10:34:05:02\r\n         apr\u00e8s ses propos\r\no\u00f9 il d\u00e9nonce la torture en Alg\u00e9rie\r\n\r\n10:34:05:07  10:34:07:07\r\n      \u00e0 l'\u00e9poque coloniale.\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:09:06\r\n{\\an1}-T'es facho, toi ?\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:11:16\r\n{\\an1}On va t'attendre \u00e0 la sortie !\r\n\r\n10:34:11:21  10:34:13:14\r\n{\\an3}                       -On n'est pas\r\n                        des fachos !\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:15:04\r\n                             P\u00e9d\u00e9 !\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:16:17\r\n                    -Encul\u00e9 !\r\n\r\n10:34:16:22  10:34:20:06\r\n       -Le Front national\r\n  surfe sur cette contestation:\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:22:00\r\n     d\u00e9but d'un face-\u00e0-face\r\n\r\n10:34:22:05  10:34:23:11\r\n       qui va se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n10:34:23:15  10:34:26:11\r\n    -Vous \u00eates des courageux\r\n      car vous \u00eates venus\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:28:13\r\n         jusqu'ici.\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:31:07\r\nAlors qu'\u00e0 l'entr\u00e9e de cette salle,\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:34:16\r\n     des gens ne voulaient pas\r\n       vous laisser entrer.\r\n\r\n10:34:34:21  10:34:40:03\r\nParce que vous avez le parti Front\r\n national, jouant sur les haines,\r\n\r\n10:34:40:08  10:34:42:13\r\n    les peurs, les \u00e9motions,\r\n\r\n10:34:42:18  10:34:46:07\r\n    qui a emp\u00each\u00e9 des centaines\r\n     d'entre vous de rentrer.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:50:03\r\n    Qui en a bouscul\u00e9 d'autres,\r\n    y compris des journalistes.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:52:11\r\n  Ils se retrouvent aux urgences.\r\n\r\n10:34:52:15  10:34:57:09\r\n Car le Front national ne veut pas\r\n   que la d\u00e9mocratie fonctionne.\r\n\r\n10:34:57:13  10:35:00:11\r\n    L'assistance l'applaudit\r\n\r\n10:35:02:02  10:35:05:17\r\n*-Un policier de 37 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9,\r\n\r\n10:35:05:22  10:35:07:19\r\n      deux autres, bless\u00e9s,\r\n\r\n10:35:08:00  10:35:09:19\r\n{\\an3}              dont l'un gri\u00e8vement.\r\n\r\n10:35:10:00  10:35:11:22\r\n     -A J-3 du premier tour,\r\n\r\n10:35:12:03  10:35:15:04\r\n    un homme tue un policier\r\n    sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:19:02\r\n    L'attentat est revendiqu\u00e9\r\n  par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n10:35:19:07  10:35:23:10\r\n     Emmanuel Macron d\u00e9cide \r\n    d'interrompre sa campagne\r\n\r\n10:35:23:14  10:35:27:16\r\n   et pr\u00e9pare une d\u00e9claration\r\n  depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:35:27:21  10:35:30:15\r\n  Epreuve de v\u00e9rit\u00e9, pour lui:\r\n\r\n10:35:30:20  10:35:33:02\r\n il doit, avant m\u00eame le scrutin,\r\n\r\n10:35:33:07  10:35:38:09\r\nmontrer et d\u00e9montrer qu'il peut \r\nrev\u00eatir un costume de pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:35:38:13  10:35:41:13\r\n    -Ils ont fait cinq minutes\r\n           exactement.\r\n\r\n10:35:41:18  10:35:44:05\r\n-Tu fais cinq minutes, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:44:10  10:35:47:21\r\n     -Non, ils continuent, l\u00e0,\r\n      mais c'est pas diffus\u00e9.\r\n\r\n10:35:48:02  10:35:52:14\r\n     -Donc ils te couperont\r\n au bout de cinq minutes aussi.\r\n\r\n10:35:52:19  10:35:56:11\r\n-On peut faire venir, l\u00e0, nos amis ?\r\n\r\n10:35:56:16  10:36:00:08\r\nIl y a deux... ah, oui, trois pages.\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:02:04\r\n        -En recto-verso.\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:05:14\r\n            -Hier soir... \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:10:12\r\n -Ils te prennent cinq minutes.\r\n\r\n10:36:10:17  10:36:13:05\r\nDonc ces minutes doivent \u00eatre fortes.\r\n\r\n10:36:13:10  10:36:15:00\r\n      -(Lors d'une attaque,\r\n\r\n10:36:15:05  10:36:18:11\r\n     qui a tous les traits\r\n  d'un attentat terroriste...)\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:21:19\r\n      -Je l'ai mis comme \u00e7a\r\n   pour souligner la prudence.\r\n\r\n10:36:22:00  10:36:24:12\r\n        -Je ne dirais pas\r\n       \"il y a dix jours\":\r\n\r\n10:36:24:17  10:36:28:20\r\n   \u00e7a fait comme si tu n'avais\r\n  un plan que depuis dix jours.\r\n\r\n10:36:29:01  10:36:30:21\r\n        Ca fait bizarre.\r\n\r\n10:36:31:02  10:36:36:13\r\n \"Je l'ai fait en pr\u00e9sentant \u00e0 la\r\npresse mon plan de lutte\", plut\u00f4t.\r\n\r\n10:36:36:18  10:36:40:08\r\n                         -Bon...\r\n      il y a des trucs qui vont pas.\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:44:11\r\n{\\an3}       \"Chacun mesure le tribut pay\u00e9\r\n        par les hommes et les femmes\r\n\r\n10:36:44:16  10:36:47:16\r\n{\\an3}            qui ont choisi de servir\r\n                pour nous prot\u00e9ger.\"\r\n\r\n10:36:47:21  10:36:50:00\r\n{\\an3}     \"Je m'engagerai \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\"\r\n\r\n10:36:51:07  10:36:54:19\r\n         -\"J'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9\r\n   \u00e0 la presse mon plan de lutte...\"\r\n\r\n10:36:55:00  10:36:57:04\r\n -Cette phrase, je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n10:36:57:09  10:36:59:07\r\n     -T'as pas besoin de dire\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:01:14\r\n    que t'as pr\u00e9sent\u00e9 un plan.\r\n\r\n10:37:01:19  10:37:04:22\r\n      -Refais-moi le truc.\r\n\r\n10:37:05:03  10:37:09:13\r\n-\"Je serai en la mati\u00e8re implacable\r\n  pour prot\u00e9ger nos concitoyens.\"\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:12:22\r\n      -Pour vous prot\u00e9ger.\r\n     -\"Pour vous prot\u00e9ger.\"\r\n\r\n10:37:13:03  10:37:14:16\r\n -Deux chosent manquent.\r\n\r\n10:37:14:21  10:37:18:17\r\n{\\an1}L'engagement des 10'000 policiers,\r\n\u00e7a parle aux gens.\r\n\r\n10:37:18:22  10:37:22:17\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose qui manque,\r\nc'est la lutte\r\n\r\n10:37:22:22  10:37:24:23\r\n    contre la radicalisation.\r\n\r\n10:37:31:16  10:37:34:21\r\n    \"Ceux qui nous attaquent\r\n      n'ont pas \u00e0 d\u00e9cider\r\n\r\n10:37:35:02  10:37:36:11\r\n      de qui nous sommes.\"\r\n\r\n10:37:36:16  10:37:38:03\r\n          \"Nous sommes\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:41:12\r\n   un peuple qui aime l'avenir\r\n      car il le construit.\"\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:43:03\r\n          \"J'ai annul\u00e9\r\n\r\n10:37:43:08  10:37:47:16\r\n{\\an1}deux rassemblements pour ne pas\r\nmobiliser nos forces de s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:47:21  10:37:51:01\r\n  \"Je n'ai pas interrompu\r\n      notre campagne\r\n\r\n10:37:51:06  10:37:53:11\r\n{\\an1}car la d\u00e9mocratie est plus forte.\"\r\n\r\n10:37:53:16  10:37:57:19\r\n            -Ca tient en 5 minutes ?\r\n-Un peu plus, mais c'est pas grave.\r\n\r\n10:37:58:00  10:38:01:04\r\n            Pr\u00e9viens que j'interviens\r\n               dans deux minutes.\r\n\r\n10:38:01:09  10:38:04:02\r\nVous \u00eates \u00e0 l'aise avec le texte ?\r\n\r\n10:38:15:04  10:38:16:18\r\n{\\an1}Mes chers compatriotes.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:23:01\r\n{\\an1}Hier soir, Paris a une nouvelle fois\r\n\u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e au coeur.\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:26:09\r\n{\\an1}Mes premi\u00e8res pens\u00e9es\r\nvont \u00e9videmment\r\n\r\n10:38:26:13  10:38:29:19\r\n{\\an1}\u00e0 la famille de la victime,\r\n\u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:38:30:00  10:38:31:15\r\n{\\an1}Ne c\u00e9dez rien \u00e0 la peur,\r\n\r\n10:38:31:20  10:38:36:05\r\n{\\an1}ne c\u00e9dez rien \u00e0 la division,\r\nne c\u00e9dez rien \u00e0 l'intimidation.\r\n\r\n10:38:36:10  10:38:40:23\r\n   Mes chers compatriotes,\r\nvive la R\u00e9publique, vive la France.\r\n\r\n10:38:55:03  10:38:58:15\r\n         -Les Marcheurs\r\n    se sont donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n10:38:58:20  10:39:02:15\r\n       porte de Versailles\r\n   au soir de ce premier tour.\r\n\r\n10:39:02:20  10:39:04:13\r\n      -Macron, pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:12\r\n     -Deux mille Marcheurs,\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:12:04\r\nsous le regard de mille journalistes\r\n       venus du monde entier,\r\n\r\n10:39:12:09  10:39:14:00\r\n     attendent le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:39:14:05  10:39:15:16\r\n         *-Il est 20h00.\r\n\r\n10:39:15:21  10:39:20:09\r\n*Voici les r\u00e9sultats de ce premier\r\n   tour: E.Macron est en t\u00eate.\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:24:00\r\n         *Marine Le Pen\r\n    est en deuxi\u00e8me position.\r\n\r\n10:39:30:14  10:39:33:15\r\n-20h00: l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n10:39:33:20  10:39:36:07\r\nOn en oublierait presque la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:38:09\r\n   de M.Le Pen au second tour.\r\n\r\n10:39:38:13  10:39:39:18\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:39:23  10:39:42:16\r\n      je suis le fondateur\r\n    d'un mouvement politique\r\n\r\n10:39:42:21  10:39:47:17\r\n     qui a un an d'existence,\r\nqui arrive en t\u00eate du premier tour.\r\n\r\n10:39:47:22  10:39:52:00\r\n{\\an1}En tant que chef politique,\r\nje peux le f\u00eater.\r\n\r\n10:39:52:05  10:39:55:19\r\n Aux miens, je veux dire merci.\r\n\r\n10:39:56:00  10:39:57:13\r\n       A toute ma famille.\r\n\r\n10:39:58:19  10:40:00:16\r\n          Et \u00e0 Brigitte.\r\n\r\n10:40:00:21  10:40:04:13\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:40:04:18  10:40:09:12\r\n         La foule crie\r\n   -On a gagn\u00e9 ! On a gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:40:09:17  10:40:13:13\r\n   -Il f\u00eate sa premi\u00e8re place\r\n   \u00e0 la brasserie La Rotonde.\r\n\r\n10:40:13:18  10:40:16:12\r\n  Une c\u00e9l\u00e9bration qui rappelle\r\n\r\n10:40:16:17  10:40:20:23\r\n celle du Fouquet's o\u00f9 N.Sarkozy\r\n    avait f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n10:40:23:17  10:40:26:01\r\n-Je ne peux pas faire La Rotonde\r\n\r\n10:40:26:06  10:40:28:11\r\n{\\an1}le soir du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n10:40:28:15  10:40:30:22\r\n{\\an1}Si je gagne, c'est impossible.\r\n\r\n10:40:31:03  10:40:33:19\r\n    A cause du fait\r\nque je serai pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:37:06\r\n{\\an1}de la gravit\u00e9 du moment \r\net des tensions du pays.\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:40:20\r\n           *-E.Macron\r\nentour\u00e9 de proches, d'\u00e9crivains,\r\n\r\n10:40:41:01  10:40:43:02\r\n d'intellectuels, d'artistes...\r\n\r\n10:40:43:07  10:40:46:03\r\n         *-Mais on n'est\r\n   qu'au soir du premier tour.\r\n\r\n10:40:46:08  10:40:49:03\r\n          *Ces images\r\n n'envoient pas un bon message.\r\n\r\n10:40:49:08  10:40:50:18\r\n       -Ca dit la rancoeur\r\n\r\n10:40:50:23  10:40:54:19\r\n{\\an1}de ce syst\u00e8me m\u00e9diatico-politique\r\nqui n'a pas cru en nous.\r\n\r\n10:40:55:00  10:40:59:00\r\nN'ayant pas vu \u00e9merger\r\n   ce qui advenait,\r\n\r\n10:40:59:05  10:41:01:22\r\n   ils trouvaient le pr\u00e9texte\r\n         de le balayer.\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:05:04\r\n   Il fallait trouver\r\nquelque chose au m\u00e9t\u00e8que.\r\n\r\n10:41:10:05  10:41:14:16\r\n{\\an1}Pendant trois jours, il n'y a eu \r\naucun appel au front r\u00e9publicain,\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:18:14\r\n{\\an1}aucune forme de lecture politique.\r\n\r\n10:41:18:19  10:41:20:01\r\n   Il n'y a eu\r\n\r\n10:41:20:06  10:41:25:08\r\n{\\an1}que les commentaires objectivement\r\nanecdotiques sur La Rotonde.\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:27:11\r\n{\\an1}Rien sur le Front national.\r\n\r\n10:41:27:15  10:41:30:03\r\n      Et une forme\r\nde fascination m\u00e9diatique\r\n\r\n10:41:30:08  10:41:32:20\r\npour le d\u00e9but de campagne\r\n      de M.Le Pen.\r\n\r\n10:41:33:01  10:41:34:06\r\n   Ca dit beaucoup\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:38:10\r\n{\\an1}du syst\u00e8me d'informations imm\u00e9diates\r\net de perte de rep\u00e8res.\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:43:12\r\n{\\an1}Beaucoup de gens, de journalistes, \r\ndisaient: \"Elle est tr\u00e8s efficace.\"\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:06\r\n{\\an1}Si on n'\u00e9coute plus ce qu'elle dit,\r\n\r\n10:41:46:11  10:41:50:05\r\n{\\an1}si on ne voit plus le fond,\r\nles racines id\u00e9ologiques...\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:59:00\r\n-Deux jours apr\u00e8s le premier tour,\r\n  l'entourage d'Emmanuel Macron\r\n\r\n10:41:59:05  10:42:01:02\r\n          est critiqu\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:07  10:42:03:04\r\n      Le d\u00e9but de campagne\r\n\r\n10:42:03:09  10:42:05:11\r\n   de second tour est d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n10:42:07:14  10:42:09:17\r\n   A la commission politique,\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:14:08\r\n     Richard Ferrand endosse\r\n son r\u00f4le de patron du mouvement\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:18:15\r\n       et remet la maison \r\n      en ordre de bataille.\r\n\r\n10:42:18:20  10:42:20:19\r\n            -S'il vous pla\u00eet,\r\n              on s'\u00e9coute.\r\n\r\n10:42:21:00  10:42:24:11\r\n    -Les images de La Rotonde\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mal ma\u00eetris\u00e9es.\r\n\r\n10:42:24:15  10:42:29:09\r\n   Mais on va quand m\u00eame pas,\r\n      nous, alimenter \u00e7a.\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:31:18\r\nC'est l'anecdote de l'anecdote !\r\n\r\n10:42:31:23  10:42:33:22\r\n     On demande aux Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:42:34:03  10:42:36:00\r\n           s'ils veulent\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:38:09\r\n       une France qui se replie,\r\n\r\n10:42:38:13  10:42:40:19\r\n     ou une France conqu\u00e9rante\r\n\r\n10:42:41:00  10:42:45:00\r\n               qui redonne\r\n         de la confiance \u00e0 tous.\r\n\r\n10:42:45:05  10:42:50:09\r\n    -Apr\u00e8s dimanche, Le Pen\r\n a donn\u00e9 des signes d'activisme\r\n\r\n10:42:50:13  10:42:51:20\r\n         comme si nous,\r\n\r\n10:42:52:01  10:42:54:12\r\n            soudain,\r\n  on \u00e9tait rentr\u00e9 au vestiaire.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:56:21\r\n  Ca a fait entrer dans l'id\u00e9e\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:15\r\nqu'on aurait eu une perte de lucidit\u00e9\r\n\r\n10:43:00:20  10:43:02:20\r\n           enivr\u00e9s par le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:43:03:01  10:43:05:03\r\n  Il faut secouer les pruniers !\r\n\r\n10:43:05:08  10:43:08:22\r\n      Il faut mettre en joue\r\n   les m\u00e9lenchonistes h\u00e9sitants,\r\n\r\n10:43:09:03  10:43:12:06\r\ndire aux socialistes de se mobiliser,\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:15:15\r\n           et demander\r\n    aux r\u00e9publicains de droite\r\n\r\n10:43:15:20  10:43:17:12\r\n    quelle est leur position.\r\n\r\n10:43:17:17  10:43:21:09\r\nIl nous faut le faire au maximum.\r\n\r\n10:43:21:13  10:43:26:21\r\n On a les \u00e9l\u00e9ments de conviction,\r\n  notre candidat fera le reste.\r\n\r\n10:43:27:02  10:43:30:15\r\n      L'assembl\u00e9e applaudit\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:35:06\r\n      -Le lendemain marque\r\n\r\n10:43:35:11  10:43:39:06\r\nle d\u00e9but d'une campagne gu\u00e9rilla\r\n      et d'un affrontement\r\n\r\n10:43:39:11  10:43:41:07\r\n   entre E.Macron et M.Le Pen.\r\n\r\n10:43:41:11  10:43:44:18\r\n     Tout commence le matin\r\n   avec une rencontre \u00e0 Amiens\r\n\r\n10:43:44:23  10:43:46:12\r\n    entre le candidat Macron\r\n\r\n10:43:46:17  10:43:49:10\r\n      et l'intersyndicale \r\n      de l'usine Whirlpool\r\n\r\n10:43:49:14  10:43:51:21\r\n qui se bat contre sa fermeture.\r\n\r\n10:43:52:02  10:43:55:19\r\n  -Quand j'arrive \u00e0 la Chambre\r\n  de commerce et d'industrie,\r\n\r\n10:43:56:00  10:43:57:19\r\nje vois que quelque chose\r\n\r\n10:43:58:00  10:43:59:06\r\n           ne va pas.\r\n\r\n10:44:02:11  10:44:04:13\r\n     On commence la r\u00e9union\r\n\r\n10:44:04:18  10:44:08:21\r\n   et je sens un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CFDT\r\n et un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT plus tendus.\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:13:11\r\n{\\an1}Je leur demande si c'est une bonne\r\nchose que j'aille sur le site.\r\n\r\n10:44:13:16  10:44:15:17\r\n{\\an1}Le responsable de la CFDT,\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:20:08\r\n    qui \u00e9tait assez dur, me dit\r\nque ce serait appr\u00e9ci\u00e9 par les gars.\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:20\r\n      C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n    que je d\u00e9cide d'y aller.\r\n\r\n10:44:24:01  10:44:27:00\r\n            Moi-m\u00eame,\r\nje ne suis pas \u00e0 l'aise d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:44:27:05  10:44:30:17\r\n  M\u00eame si on ne voit \r\n que l'intersyndicale,\r\n\r\n10:44:30:22  10:44:35:02\r\nil faut le faire sur le site\r\n  ou \u00e0 proximit\u00e9 du site.\r\n\r\n10:44:35:07  10:44:39:10\r\n     -Alors qu'Emmanuel Macron\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir les ouvriers,\r\n\r\n10:44:39:14  10:44:43:05\r\n     Marine Le Pen d\u00e9barque\r\n   et lui grille la politesse\r\n\r\n10:44:45:07  10:44:46:14\r\n        -Merci, Marine !\r\n\r\n10:44:46:19  10:44:48:06\r\n      -Marine pr\u00e9sidente !\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:50:15\r\n    Des ouvriers l'acclament\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:52:15\r\n  -Continuez \u00e0 vous battre !\r\n\r\n10:44:52:20  10:44:55:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:00:15  10:45:01:22\r\n  -Je suis \u00e0 vous.\r\n\r\n10:45:02:03  10:45:05:23\r\n          Manifestement,\r\nc'est l'endroit qui m'est r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:45:06:04  10:45:08:19\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis\r\nque Mme Le Pen ait d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:12:05\r\n{\\an1}parce que je me rendais \r\n\u00e0 Amiens, de s'y rendre.\r\n\r\n10:45:12:10  10:45:15:19\r\n   C'est ma ville de naissance,\r\n      elle est la bienvenue.\r\n\r\n10:45:16:00  10:45:18:11\r\n Je ne suis pas n\u00e9 dans un ch\u00e2teau.\r\n\r\n10:45:18:15  10:45:22:18\r\nMme Le Pen est donc venue \u00e0 Amiens\r\n      parce que j'y venais.\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:24:09\r\n          Bienvenue \u00e0 elle.\r\n\r\n10:45:24:13  10:45:28:08\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:45:28:12  10:45:33:04\r\n{\\an3}       -L\u00e0, \u00e0 14h30, il devrait \u00eatre\r\n        sur le parking de Whirlpool.\r\n\r\n10:45:33:09  10:45:34:17\r\n      -Si, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:37:10\r\n    je d\u00e9cide\r\nde ne pas aller \u00e0 Whirlpool,\r\n\r\n10:45:37:14  10:45:42:12\r\n{\\an1}je perds la campagne de deuxi\u00e8me tour\r\net je peux perdre la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:44:03\r\n{\\an1}J'en suis convaincu.\r\n\r\n10:45:44:08  10:45:46:01\r\n{\\an1}Je perds cette campagne,\r\n\r\n10:45:46:06  10:45:48:23\r\n  la l\u00e9gitimit\u00e9\r\nque j'aurais eue derri\u00e8re.\r\n\r\n10:45:49:04  10:45:52:15\r\n{\\an1}Sur un sujet tr\u00e8s simple, \r\nparce que la question est:\r\n\r\n10:45:52:20  10:45:54:22\r\n{\\an1}\"A-t-il peur ou pas du peuple ?\"\r\n\r\n10:45:55:03  10:45:56:13\r\n   \"Est-il pr\u00eat\r\n\r\n10:45:56:18  10:45:58:22\r\n \u00e0 aller parler avec les gens ?\"\r\n\r\n10:45:59:03  10:46:00:21\r\n      -La meilleure d\u00e9fense\r\n\r\n10:46:01:02  10:46:02:07\r\n        reste l'attaque.\r\n\r\n10:46:02:11  10:46:03:16\r\n        Emmanuel Macron,\r\n\r\n10:46:03:21  10:46:06:02\r\n          contre l'avis\r\n       de ses conseillers,\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:08:12\r\n d\u00e9cide de se rendre \u00e0 l'usine.\r\n\r\n10:46:11:06  10:46:14:12\r\n        14h30: il arrive,\r\n     mais il n'est pas seul.\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:17:17\r\n         Il est escort\u00e9\r\n par une armada de journalistes\r\n\r\n10:46:17:22  10:46:20:11\r\n     venus avec le candidat.\r\n\r\n10:46:20:16  10:46:23:19\r\n           -J'arrive,\r\n la presse massacre la s\u00e9quence.\r\n\r\n10:46:24:00  10:46:26:01\r\n{\\an1}Il n'y a que des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas parler aux ouvriers,\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:30:10\r\n         ils s'\u00e9nervent.\r\n\r\n10:46:30:14  10:46:32:09\r\n         Brouhaha tendu\r\n\r\n10:46:32:13  10:46:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:39:05  10:46:42:02\r\n    -Mademoiselle la blonde !\r\n\r\n10:46:42:07  10:46:45:03\r\n{\\an3}     -J'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir !\r\n\r\n10:46:45:08  10:46:47:09\r\n{\\an3}       -Je veux parler aux salari\u00e9s.\r\n\r\n10:46:47:13  10:46:51:04\r\n{\\an3}     Je ne veux pas faire de photos,\r\n                 vous en avez plein.\r\n\r\n10:46:51:09  10:46:54:22\r\n         Le vrai choix\r\n que je fais contre mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:46:55:03  10:46:59:02\r\n{\\an1}c'est que j'accepte d'aller \r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 des grilles,\r\n\r\n10:46:59:07  10:47:02:01\r\nle seul moyen d'\u00e9loigner la presse.\r\n\r\n10:47:02:06  10:47:04:07\r\n         Demandez-lui !\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:07:08\r\n           Je l'ai dit\r\n   au d\u00e9but de notre r\u00e9union !\r\n\r\n10:47:07:12  10:47:08:20\r\n{\\an1}Demandez-lui !\r\n\r\n10:47:09:01  10:47:10:20\r\n{\\an1}-Je suis pas d'accord.\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:13:07\r\n{\\an1}Le 1er juin 2018, on est dehors.\r\n\r\n10:47:13:11  10:47:16:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus un c\u00f4t\u00e9 affectif,\r\n\r\n10:47:16:05  10:47:19:18\r\non s'est dit \"il est d'Amiens,\r\n   il va nous comprendre\".\r\n\r\n10:47:19:23  10:47:21:12\r\n     Il a fallu que M.Le Pen\r\n\r\n10:47:21:17  10:47:25:08\r\n vienne faire son cin\u00e9ma ce matin\r\n      pour que vous veniez.\r\n\r\n10:47:25:12  10:47:29:04\r\n          Je suis d\u00e9\u00e7u,\r\n     vous valez mieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:33:13\r\n         -Cette col\u00e8re,\r\n\r\n10:47:33:18  10:47:38:13\r\n  on ne peut la traiter\r\nqu'en y mettant les mains.\r\n\r\n10:47:38:18  10:47:42:14\r\n   Si on n'y va pas, les gens\r\n consid\u00e8rent qu'on les m\u00e9prise.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:46:00\r\n       J'ai fait l'erreur\r\n  de ne pas y aller assez t\u00f4t.\r\n\r\n10:47:46:05  10:47:49:23\r\n{\\an1}Parce qu'ils nourrissent leur col\u00e8re\r\nd'un ressentiment.\r\n\r\n10:47:50:04  10:47:52:17\r\n Il faut y aller soi-m\u00eame,\r\n        au contact.\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:55:22\r\n      Quitte \u00e0 se prendre\r\n    une vol\u00e9e de bois vert.\r\n\r\n10:47:56:03  10:47:58:17\r\n{\\an1}Je vois la situation du pays\r\ncomme vous.\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:00:03\r\n-Ah bon ?\r\n\r\n10:48:00:08  10:48:03:05\r\n     -Si j'\u00e9tais comme il le dit\r\n         dans un fauteuil...\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:06:00\r\n{\\an1}-Pourquoi le Nord\r\nvote Front national ?\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:08:09\r\n{\\an1}-Parce qu'on n'a pas su y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:48:08:13  10:48:11:08\r\n{\\an1}Le contact a \u00e9t\u00e9 dur avec certains.\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:12:19\r\n       J'ai dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:48:13:00  10:48:14:22\r\n  J'ai fait de l'anti-Florange.\r\n\r\n10:48:15:03  10:48:16:15\r\n    Je ne leur ai pas promis\r\n\r\n10:48:16:20  10:48:19:11\r\n      quelque chose\r\nque je ne peux pas faire.\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:21:02\r\n   M.Le Pen a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:48:21:07  10:48:24:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ses selfies, elle a sorti\r\nun communiqu\u00e9 de presse\r\n\r\n10:48:25:04  10:48:29:10\r\n{\\an1}pour promettre la nationalisation\r\nde Whirlpool si besoin \u00e9tait.\r\n\r\n10:48:29:14  10:48:32:16\r\n   Ca montre le cynisme\r\ndans lequel on est plong\u00e9.\r\n\r\n10:48:32:21  10:48:34:16\r\n{\\an1}Des gens le savaient bien.\r\n\r\n10:48:34:21  10:48:39:01\r\n         Je leur ai dit:\r\n\"Nationaliser, \u00e7a n'a aucun sens.\"\r\n\r\n10:48:39:06  10:48:43:02\r\n  -Ils me reprochaient surtout\r\n    de pas \u00eatre venu avant.\r\n\r\n10:48:43:07  10:48:44:21\r\n      Ils voulaient savoir\r\n\r\n10:48:45:02  10:48:47:09\r\n{\\an1}si je d\u00e9fendais la supra l\u00e9gale\r\n\r\n10:48:47:13  10:48:51:17\r\n{\\an1}et si j'\u00e9tais capable de d\u00e9fendre\r\nune vraie reprise du site.\r\n\r\n10:48:51:22  10:48:55:21\r\n-Cette visite est une r\u00e9ussite ?\r\n     -Faisons un point presse.\r\n\r\n10:48:56:02  10:48:59:23\r\n              Je ne suis pas venu\r\npour faire des selfies avec les gens.\r\n\r\n10:49:00:04  10:49:03:00\r\n{\\an3}  C'est pas la visite d'un th\u00e9\u00e2tre !\r\n\r\n10:49:05:06  10:49:07:22\r\n      -Entre Marine Le Pen\r\n      et Emmanuel Macron,\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:09:16\r\n     la guerre est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n10:49:09:21  10:49:12:21\r\n  Il retrouve une semaine apr\u00e8s\r\n          la candidate\r\n\r\n10:49:13:02  10:49:14:14\r\n        d'extr\u00eame droite\r\n\r\n10:49:14:19  10:49:17:00\r\n       pour le face-\u00e0-face\r\n\r\n10:49:17:05  10:49:19:20\r\n     de l'entre-deux tours.\r\n\r\n10:49:20:01  10:49:22:05\r\n   *-M. Macron est le candidat\r\n\r\n10:49:22:10  10:49:25:16\r\n  de la mondialisation sauvage,\r\n        de l'uberisation,\r\n\r\n10:49:25:21  10:49:28:00\r\n    de la brutalit\u00e9 sociale,\r\n\r\n10:49:28:05  10:49:30:09\r\n           de la guerre\r\n       de tous contre tous,\r\n\r\n10:49:30:13  10:49:34:20\r\n      du d\u00e9pe\u00e7age de la France\r\npar les grands int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:49:35:01  10:49:39:12\r\n     Les Fran\u00e7ais ont pu voir\r\nle vrai Macron dans ce second tour.\r\n\r\n10:49:39:17  10:49:41:01\r\n        Le sourire \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:49:41:06  10:49:42:10\r\n          se transforme\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:47:00\r\n            en rictus\r\n au fur et \u00e0 mesure des meetings.\r\n\r\n10:49:47:05  10:49:50:16\r\n   Je pense que cette p\u00e9riode\r\n        de clarification\r\n\r\n10:49:50:21  10:49:54:02\r\n     a \u00e9t\u00e9 utile aux Fran\u00e7ais\r\n       pour faire un choix.\r\n\r\n10:49:55:11  10:50:00:09\r\n-Vous d\u00e9montrez que vous n'\u00eates pas \r\nla candidate de l'esprit de finesse,\r\n\r\n10:50:00:13  10:50:04:09\r\n     de la volont\u00e9 d'un d\u00e9bat\r\n  d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9, ouvert.\r\n\r\n10:50:04:13  10:50:08:05\r\n{\\an3}      Merci pour cette d\u00e9monstration\r\n            que vous venez de faire.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:12:08\r\n       Je ne vais pas dire\r\nque vous \u00eates la v\u00e9ritable h\u00e9riti\u00e8re\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:14:19\r\n{\\an3}        et que depuis quarante ans,\r\n\r\n10:50:15:00  10:50:17:07\r\n   nous avons des Le Pen qui sont\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:20:23\r\n{\\an3}      candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle;\r\n              \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n10:50:21:04  10:50:22:17\r\n{\\an3}                Vous allez continuer\r\n\r\n10:50:22:22  10:50:26:23\r\nvotre logorrh\u00e9e car vous le faites\r\n     lors des rassemblements.\r\n\r\n10:50:27:19  10:50:29:07\r\n     Je savais que M.Le Pen\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:34:16\r\n{\\an1}serait agressive parce qu'elle l'est\r\nd\u00e8s le 1er mai dans son discours.\r\n\r\n10:50:34:21  10:50:38:23\r\n{\\an1}Et le d\u00e9bat se passe de cette fa\u00e7on,\r\n\r\n10:50:39:04  10:50:41:02\r\n{\\an1}avec beaucoup d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:50:41:07  10:50:45:04\r\n    Elle n'arrive pas\r\n\u00e0 me faire sortir de mes gonds.\r\n\r\n10:50:45:09  10:50:48:01\r\n-Vous \u00eates \u00e9nerv\u00e9.\r\n              -Je ne suis pas \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n10:50:48:06  10:50:51:21\r\nOn a eu des dirigeants visionnaires.\r\n           -Calmez-vous.\r\n\r\n10:50:52:02  10:50:54:11\r\n                      -Je suis calme.\r\n-Vous \u00eates agac\u00e9.\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:57:04\r\n             -Vous dites des b\u00eatises.\r\n-Calmez-vous.\r\n\r\n10:50:57:09  10:50:59:18\r\nVous r\u00e9pondrez apr\u00e8s.\r\n                     -Je suis calme.\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:01:12\r\n        Je veux une France...\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:05:17\r\n{\\an1}-Avec Estrosi,\r\navec Bertrand, avec NKM !\r\n\r\n10:51:05:22  10:51:07:04\r\n{\\an3}                       -Calmez-vous.\r\n\r\n10:51:07:09  10:51:08:20\r\n        -Mais dites-le !\r\n\r\n10:51:09:01  10:51:10:16\r\n      -Le pays m\u00e9rite mieux.\r\n\r\n10:51:11:18  10:51:13:11\r\n         Elle se durcit.\r\n\r\n10:51:13:16  10:51:16:20\r\n  Elle fait des fautes,\r\npuis elle parle de l'euro.\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:18:15\r\n   Pour les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:51:18:20  10:51:20:11\r\n        c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:51:20:16  10:51:23:02\r\n          On sort de l'euro ?\r\n         On revient au franc ?\r\n\r\n10:51:23:07  10:51:26:03\r\n       -Il faut retrouver\r\n    notre monnaie nationale.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:29:03\r\n      -On revient au franc ?\r\n        -C'est essentiel.\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:32:02\r\n{\\an3}                 -Vous proposez donc\r\n                de sortir de l'euro.\r\n\r\n10:51:32:07  10:51:34:05\r\n{\\an1}-Non, je veux ren\u00e9gocier\r\n\r\n10:51:34:10  10:51:38:18\r\n     pour nous lib\u00e9rer de l'euro\r\net le transformer en monnaie commune.\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:41:06\r\n{\\an1}-La conclusion que j'en tire,\r\n\r\n10:51:41:11  10:51:47:13\r\n c'est que le Front national\r\ndans cinq ans sera redoutable,\r\n\r\n10:51:47:18  10:51:49:06\r\n  ayant fait ses mues,\r\n\r\n10:51:49:11  10:51:53:05\r\n   si nous n'avons pas\r\nbien pr\u00e9sid\u00e9 et bien gouvern\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:04  10:52:04:10\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:52:04:14  10:52:07:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:07:08  10:52:09:21\r\n       -Trois, deux, un...\r\n\r\n10:52:10:02  10:52:12:10\r\n      La foule crie de joie\r\n\r\n10:52:12:14  10:52:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:17:15  10:52:19:14\r\n{\\an1}...\r\n -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:52:19:19  10:52:21:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:21:14  10:52:27:04\r\n...\r\n  -On va rester ! On va rester !\r\n\r\n10:52:27:09  10:52:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:33:12  10:52:35:14\r\n             -Putain ! Enorme !\r\n\r\n10:52:35:19  10:52:38:01\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:52:38:06  10:52:44:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:44:17  10:52:46:20\r\n *-Je lui ai souhait\u00e9 de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:52:50:14  10:52:55:03\r\n-Dans l'euphorie de la victoire,\r\n    Emmanuel Macron s'isole.\r\n\r\n10:52:55:08  10:52:58:12\r\n       Il est au t\u00e9l\u00e9phone\r\n   avec le pr\u00e9sident Hollande.\r\n\r\n10:52:58:17  10:53:01:22\r\nA cet instant, il devient un homme\r\n\r\n10:53:02:03  10:53:03:14\r\n     irr\u00e9m\u00e9diablement seul.\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:06:21\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\nne peut pas \u00eatre un homme normal,\r\n\r\n10:53:07:02  10:53:09:02\r\n    parce qu'il est le garant\r\n\r\n10:53:09:07  10:53:10:12\r\n        des institutions\r\n\r\n10:53:10:17  10:53:14:22\r\n   et le d\u00e9tenteur symbolique\r\n d'une histoire qui le d\u00e9passe,\r\n\r\n10:53:15:03  10:53:17:06\r\n{\\an1}qui est d'avant la R\u00e9publique,\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:20:04\r\net qu'il est la cl\u00e9 de vo\u00fbte\r\n   d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:22:19\r\n{\\an1}Il ne peut pas \u00eatre normal.\r\n\r\n10:53:23:00  10:53:26:07\r\n      Il n'est plus regard\u00e9\r\n       de mani\u00e8re normale.\r\n\r\n10:53:26:11  10:53:28:14\r\n{\\an1}Je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette mue.\r\n\r\n10:53:28:19  10:53:31:14\r\n    J'ai vu s'op\u00e9rer\r\nla mue de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:53:33:21  10:53:36:10\r\n        Mais il faut \u00eatre\r\n       en capacit\u00e9 de dire\r\n\r\n10:53:36:14  10:53:39:17\r\n         cette chose-l\u00e0\r\n   que je saurais faire mieux\r\n\r\n10:53:39:22  10:53:42:11\r\n   que la personne\r\n\u00e0 qui je l'ai confi\u00e9e,\r\n\r\n10:53:42:15  10:53:44:20\r\n{\\an1}je n'ai plus le droit de la faire\r\n\r\n10:53:45:01  10:53:48:06\r\n{\\an1}car c'est plus efficace\r\nque ce ne soit pas moi\r\n\r\n10:53:48:11  10:53:51:14\r\n{\\an1}et car la coh\u00e9rence\r\nde la nation en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:53:51:19  10:53:55:01\r\n  C'est \u00e7a qui est fondamental.\r\n\r\n10:53:55:06  10:53:57:02\r\n  Si on n'op\u00e8re pas cette mue,\r\n\r\n10:53:57:07  10:54:00:11\r\n{\\an1}on d\u00e9grade la fonction,\r\non rapetisse les autres\r\n\r\n10:54:00:15  10:54:02:21\r\n{\\an1}et on se dissout tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:54:03:02  10:54:05:20\r\n     Or le pays\r\na besoin de cette fonction.\r\n\r\n10:54:06:01  10:54:09:11\r\n{\\an1}Et de cette fonction symbolique.\r\n\r\n10:54:09:15  10:54:13:11\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:54:19:23  10:54:24:15\r\n{\\an3} -La passation officielle de pouvoir\r\n        entre F.Hollande et E.Macron\r\n\r\n10:54:24:20  10:54:27:01\r\n{\\an3}         se fera ce dimanche 14 mai.\r\n\r\n10:54:27:06  10:54:28:23\r\n{\\an3}             E.Macron ne devrait pas\r\n\r\n10:54:29:04  10:54:31:00\r\n{\\an3}           annoncer avant cette date\r\n\r\n10:54:31:05  10:54:33:18\r\n{\\an3} la composition de son gouvernement.\r\n\r\n10:54:33:23  10:54:37:23\r\n{\\an1}Nos excuses \u00e0 ceux qui attendaient\r\nun sujet sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:54:38:04  10:54:40:15\r\n{\\an1}Il sera diffus\u00e9 le 8 juin prochain.\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:44:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:44:11  10:54:47:16\r\n       La question affole\r\n   la communaut\u00e9 scientifique:\r\n\r\n10:54:47:21  10:54:51:07\r\nmettons-nous notre sant\u00e9 en danger\r\n           en baignant\r\n\r\n10:54:51:11  10:54:55:08\r\n       dans le rayonnement\r\n \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes,\r\n\r\n10:54:55:12  10:54:57:03\r\n     des mobiles, du wifi ?\r\n\r\n10:54:57:08  10:55:01:16\r\nLes cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9\r\n  et de malades se multiplient.\r\n\r\n10:55:01:21  10:55:04:09\r\n L'un d'eux, atteint du cancer,\r\n\r\n10:55:04:13  10:55:07:22\r\n   vient m\u00eame d'\u00eatre reconnu \r\n   par un tribunal en Italie.\r\n\r\n10:55:19:12  10:55:22:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030825\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un grand coup dans les parties comme le titrait joliment cette semaine le quotidien Lib\u00e9ration, c'est ce qu'a provoqu\u00e9 l'\u00e9lection du jeune Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise chez notre grand voisin \u00e0 la d\u00e9composition totale du monde politique est en marche, OVNI m\u00e9t\u00e9ore, ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique tous les termes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour d\u00e9crire l'ascension fulgurante de Macron Vu de Suisse, on a sans doute pas encore saisi l'ampleur du bouleversement qui l'a provoqu\u00e9e dans cette France qui nous est si proche, l'effondrement et la disparition pure et simple des partis traditionnels, un bouleversement sur fond de crise \u00e9conomique majeure de fracture profonde du pays et d'une mont\u00e9e en puissance de l'extr\u00eame droite in\u00e9gal\u00e9 jusque-l\u00e0 dans l'histoire de la R\u00e9publique, c'est dire le chantier d'une complexit\u00e9 inou\u00efe qui attend le jeune \u00e9narque alors Emmanuel Macron est-il arm\u00e9 pour ce d\u00e9fi : comment s'est-il hiss\u00e9 jusque-l\u00e0 est-il un pr\u00e9sident par d\u00e9faut, \u00e9lu pour faire barrage au Front national, plut\u00f4t que pour son programme depuis son \u00e9lection, chacun tente de faire le portrait du beau gosse, afin de mieux cerner celui qui va diriger la France pendant 5 ans, gr\u00e2ce \u00e0 nos confr\u00e8res d'Envoy\u00e9 sp\u00e9cial et la collaboration entre nos cha\u00eenes de service public RTS et France 2 nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 la campagne d'Emmanuel Macron \u00e0 son intimit\u00e9 \u00e0 plusieurs entretiens exclusifs jusqu'\u00e0 son triomphe de dimanche soir, ce reportage in\u00e9dit sign\u00e9 Bertrand Delay que nous vous proposons ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:01) [92%] : \r\nCela devait \u00eatre impossible, on ne pouvait pas devenir pr\u00e9sident sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant, selon eux, aucun parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:19) [90%] : \r\nComment a-t-il dit, comment cela a-t-il \u00e9t\u00e9 rendu possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:30 > 0:03:32) [81%] : \r\nC'est tout a commenc\u00e9 l\u00e0, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:46) [92%] : \r\nPendant le 6 mois Emmanuel Macron nous a ouvert les portes de son nouveau accorder de multiples interviews tout au long de cette campagne qui restera comme hors du commun dans notre histoire politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:09) [94%] : \r\nMais le plus \u00e9tonnant, c'est que tout semble avoir \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 depuis fort longtemps, nous avons retrouv\u00e9 une archive de 2014 Emmanuel Macron vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 Bercy, \u00e9coutez bien ce qu'il disait il y a 3 ans, il \u00e9voque la n\u00e9cessit\u00e9 de renouveler l'offre politique pour combattre le Front national, les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:18) [95%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 pendant longtemps irresponsable et donc il y a une trahison des clercs durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:29) [86%] : \r\nEt donc l'\u00c9glise l'examen l'exercice de reconqu\u00eate que nous faisons, il est civilisationnel, mais il suppose de ne pas \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:37) [69%] : \r\nSyndicales ouvri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:42) [87%] : \r\nTout le monde, qui doit \u00eatre responsable, parce que \u00e7a veut dire que quelque chose nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:51) [92%] : \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 reconstituer une forme d'ambition collective, mais la solution ne viendra pas du politique, \u00e7a je crois 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:11) [96%] : \r\nSeptembre 2016 Montpellier Emmanuel Macron entame ce meeting de diagnostic de l'\u00e9tat du pays apr\u00e8s un long travail donc aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:28) [89%] : \r\nLa d\u00e9marche s\u00e9duit et interrog\u00e9 1500 personnes sont venues pour l'\u00e9couter, le public est accueilli, encadr\u00e9 par une armada de militants, tous b\u00e9n\u00e9voles, on les appelle, elle peur s'ils sont, ce jour- l\u00e0, pr\u00e8s de 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:30 > 0:05:40) [64%] : \r\nSi voulez, je sois plein les journalistes politiques n'\u00e9taient pas habitu\u00e9s suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:43) [92%] : \r\nEt on leur servait quelque chose qui \u00e9tait totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:43 > 0:05:49) [75%] : \r\nNouveau point, c'est-\u00e0-dire des meetings qui a dur\u00e9 3 heures ou 4 heures ont laiss\u00e9 la parole \u00e0 vrai militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:52 > 0:05:59) [86%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s important, c'est que le mouvement a senti que, dans cette phase-l\u00e0, c'est \u00e0 vous et on assure ne pas parler aux m\u00e9dias, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:06) [80%] : \r\nDonc il y a beaucoup de frustration vous attaquer, mais \u00e7a a donn\u00e9 une \u00e9nergie au mouvement, les gens ont compris qu'on est consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:09 > 0:06:14) [98%] : \r\nLe mouvement revendique \u00e0 l'\u00e9poque 70000 adh\u00e9rents, ils seront 2 mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:24) [93%] : \r\nPr\u00e8s du double, le futur candidat peut d\u00e8s lors s'appuyer sur une force de frappe militant que plus aucun parti traditionnel mettent en mesure de lui opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:24 > 0:06:26) [83%] : \r\nMerci \u00e0 tous ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:39 > 0:06:51) [87%] : \r\nBeaucoup ne voulaient pas voir pas 3, mais celle que mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 son mouvement c'est bien sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique que va annoncer Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:52 > 0:06:53) [91%] : \r\nC'est une \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:54 > 0:07:04) [92%] : \r\nImportante, je suis pr\u00eat, c'est pourquoi je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:13 > 0:07:37) [91%] : \r\n2 heures plus tard, le d\u00e9sormais candidat Macron r\u00e9unis dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral du 15\u00e8me arrondissement de Paris, ses premiers soutiens adh\u00e9rents donateurs influenceurs et une petite trentaine d'\u00e9lus, principalement venus du PS ou des radicaux de gauche, comme Fran\u00e7ois Patriat G\u00e9rard Collomb pour Richard Ferrand, tous ont la conviction que la gauche doit se r\u00e9invente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:42 > 0:07:55) [88%] : \r\nAlors je vais pas vous faire de longs discours, s\u00fbr, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, sinon je tiens a pr\u00e9venir celles et ceux qui ne sont pas au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:57 > 0:08:02) [97%] : \r\nJ'ai annonc\u00e9 que j'\u00e9tais candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:09 > 0:08:40) [90%] : \r\nRien de sp\u00e9culer, on \u00e9tait possible et je vous le dis franchement parce que on est \u00e0 la fois beaucoup plus fragiles et en m\u00eame temps beaucoup plus fort que tous les autres beaucoup plus fragiles parce qu'il y a pas ce qu'il appelle les appareils, il y a pas discipline il y a pas de culture, il y a ici des femmes et des hommes qui parfois se sont combattus sur le terrain, parfois soutenu des candidats oppos\u00e9s non pas d\u00e9fendu les m\u00eames id\u00e9es et vous \u00eates l\u00e0 aujourd'hui, donc merci, merci pour votre confiance, on ira jusqu'au bout parce que jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:46 > 0:08:49) [92%] : \r\nJusqu'au bout, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que je serai l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:05) [82%] : \r\nLaquelle Roissy-en-Brie en Seine-et-Marne il temps je suis emmerd\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:17) [81%] : \r\nMais pas de probl\u00e8me pour moi, mais moi je suis maire d'une petite commune puisse, pr\u00e9sident des maires ruraux qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 beaucoup de choses qu'on pourrait ajouter dans le programme d'une chanson pour la pluralit\u00e9 est ressorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:30) [96%] : \r\nPour Emmanuel Macron, \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est une premi\u00e8re victoire, moins de 6 mois auparavant, il avait lanc\u00e9 son mouvement depuis ses Terres picardes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:41) [92%] : \r\nJ'ai mis du temps, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai consult\u00e9 j'ai associ\u00e9, beaucoup de gens et j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er un mouvement politique, un mouvement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:42 > 0:09:57) [90%] : \r\nCap \u00e0 droite qui frappe \u00e0 gauche, on essaiera toujours de le remet dans une cave de dire moi je suis d'un gouvernement de gauche et je l'assume totalement, je vais travailler avec des gens qui se sentent aujourd'hui \u00e0 droite aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:58 > 0:10:02) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque son initiative jug\u00e9e fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:02 > 0:10:07) [81%] : \r\nEt \u00e7a, c'est donc le 1er parti de Label certifi\u00e9 UMTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:07 > 0:10:24) [88%] : \r\nC'est quand m\u00eame un probl\u00e8me d'authenticit\u00e9 du message d'Emmanuel Macron n'a pas trop peu, il n'a pas d'\u00e9lus, il n'a pas d'infrastructure, sorte de candidat virtuel candidat num\u00e9rique pour beaucoup, le principe de l'adh\u00e9sion gratuite minimise l'engagement des adh\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:51) [87%] : \r\nEt donc on casse un des codes de l'adh\u00e9sion classique, un parti politique, et la cotisation pour dire on cherche l'impact de masse le nombre, l'Intelligence collective, l'autre point, pour moi, qui au moins aussi important que la gratuit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'organisation et on est sorti de la logique totalement pour le co\u00fbt verticale des mouvements classiques dans les partis politiques classiques qui a impos\u00e9 d'en haut, les responsabilit\u00e9s locales et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:54 > 0:11:12) [96%] : \r\nTr\u00e8s vite, une arm\u00e9e se constituent les comit\u00e9s se multiplient, il y en a aujourd'hui plus de 4000 \u00e0 Asni\u00e8res, les marcheurs ont pris l'habitude de se retrouver dans un caf\u00e9, venu de la droite comme de la gauche, ils ont envie de se mettre au service de ce candidat d'un nouveau genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:13 > 0:11:38) [86%] : \r\nPlut\u00f4t, plut\u00f4t de gauche toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, moi je vote et plus bas, \u00e0 droite et au Centre vous avez-vous l'avez toujours hein, j'ai pas, je n'ai pas renouvel\u00e9e, ni en 2016 millions de \u00e0 partir d'une conviction, c'est qu'une politique de gauche ne pouvait plus se fait au Parti socialiste et que, et que le Parti socialiste n'\u00e9tait plus en capacit\u00e9 de faire barrage \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:44 > 0:11:55) [84%] : \r\nMais, chers compatriotes, la primaire de la droite et du centre Close la victoire me revient, et c'est une victoire de fond b\u00e2tie sur des Ngor midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:56 > 0:12:03) [95%] : \r\nLes primaires de la droite et du centre devaient alors d\u00e9sign\u00e9 de favori pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:12) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon gagne largement cette consultation et d\u00e9joue tous les sondages qui avait pr\u00e9dit une victoire d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:15 > 0:12:32) [94%] : \r\nTous les mardis au QG du mouvement, c'est la commission politique que l'on appelle la Coopol principalement compos\u00e9e d'\u00e9lus et de la garde rapproch\u00e9e du candidat dans ces r\u00e9unions confidentielles, on analyse la situation politique du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:32 > 0:12:46) [83%] : \r\nSur la question culture sur pourcent quand je pense que la victoire de Fillon je pense d'abord qu'il faut mettre en en lumi\u00e8re les qualit\u00e9s de l'avenir rechercher ses d\u00e9fauts, il y a eu un discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:47 > 0:13:03) [92%] : \r\nCompr\u00e9hensible et correspondant \u00e0 ce qu'attendait la droite par la droite et du centre, c'est la droite, telle qu'elle est aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui se droitise gr\u00e2ce aux erreurs de ce quinquennat en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:03 > 0:13:20) [86%] : \r\nFaut d\u00e9stabiliser une partie de la droite qui ne se retrouvent pas dans votre est-ce que vous qui avez soutenu qui est de Fran\u00e7ois Fillon enl\u00e8ve rien, on n'a rien comment beaucoup plus sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:21 > 0:13:35) [86%] : \r\nPour des raisons politiques, les \u00c9tats-Majors ne viendront pas, on sait tr\u00e8s bien, on on a fait c'est donc, donc je ne cherche pas les faire venir j'cherch\u00e9 les d\u00e9stabiliser alors ouvrons les bras pour que le co\u00fbt de la rupture, c'est de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:40 > 0:13:59) [95%] : \r\nPorte de Versailles, Didier, son 1er grand meeting du candidat Macron pour lui, c'est une d\u00e9monstration de force qui consacrent le travail de terrain entrepris depuis 6 mois, ce 1er meeting impressionne et surprend la presse pour qui il n'\u00e9tait qu'un candidat de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:00 > 0:14:26) [93%] : \r\nQuand on lance le meeting violence assez tard, on a tr\u00e8s vite, beaucoup de gens qui s'inscrivent, on a 20 2000 inscriptions le mardi qui pr\u00e9c\u00e8dent apr\u00e8s moi, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'en faire non pas un meeting de mobilisation parce que je pense que c'\u00e9tait trop t\u00f4t dans la campagne, d'en faire un vrai grand rassemblement avant la tr\u00eave de fin d'ann\u00e9e et de commencer \u00e0 y pr\u00e9senter le programme plan de transformation, donc c'est \u00e0 dessein que j'ai fait le choix qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:28 > 0:14:39) [89%] : \r\nOser pour certains, ne pas faire juste un discours de incantatoire mais de faire un contre- pied pour beaucoup attendaient qu'on n'avait pas de programme, il mesure d'aller sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:54 > 0:15:04) [87%] : \r\nC'est vrai que j'ai fait le choix de faire un discours long pour ce genre de meeting plus nuit avec des partis plus lyrique et des envol\u00e9es et des partis plus p\u00e9dagogique n'dans la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:29) [89%] : \r\nSeront 10000 fonctionnaires de police et de gendarmerie suppl\u00e9mentaires qui seront recrut\u00e9s durant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat seul mois est-il ne seront d\u00e9rembours\u00e9s, je suis le candidat du travail, ce que je veux que nous cr\u00e9ons ensemble c'est ce droit universel ce droit \u00e0 la mobilit\u00e9 des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:34 > 0:15:42) [88%] : \r\nEt l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'embarquer, ce que les tifs Assembl\u00e9e des femmes et des hommes qui s'\u00e9tait jamais vu dans la d\u00e9marche qui est la notre depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:45 > 0:15:46) [87%] : \r\nJe ne porterai dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:18 > 0:16:21) [63%] : \r\nLe cr\u00e9e Emmanuel Mico et c'est lui tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:30 > 0:16:33) [88%] : \r\n\u00e7a m'a plut\u00f4t amus\u00e9, ce qui est ce qui s'est dit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:34 > 0:16:39) [92%] : \r\nContrairement \u00e0 celles et ceux qui ont pens\u00e9 railler cette fin de meeting, par ce biais-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:42 > 0:16:59) [89%] : \r\nEt \u00e7a atteint des gens par continuit\u00e9 qui n'ont sans doute pas regarder le rassemblement ni \u00e9cout\u00e9 le discours mais qui officie cette sc\u00e8ne qui peut para\u00eetre atypique pour les uns, qui \u00e9tait faite d'\u00e9nergie et de de sinc\u00e9rit\u00e9 pour les autres, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:03) [92%] : \r\nL'Erika ne pisse-froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:05 > 0:17:06) [93%] : \r\nCe n'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:06 > 0:17:25) [92%] : \r\nAvec le succ\u00e8s du meeting de la Porte de Versailles, on d\u00e9couvre la vitalit\u00e9 d'un mouvement qui n'a pas un an et qui revendique fin 2016 plus de 100000 adh\u00e9rents, mais la pause de No\u00ebl pourrait \u00eatre fatale \u00e0 cette incroyable dynamique pour \u00e9viter cela, le mouvement adresse \u00e0 chaque militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:26 > 0:17:34) [88%] : \r\nUn argumentaire pr\u00e9sentant les premi\u00e8res mesures \u00e9voqu\u00e9es rend famille lors des repas de fin d'ann\u00e9e, convaincre encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:38 > 0:17:54) [86%] : \r\nJe l'ai re\u00e7u mais j'ai presque le temps finalement d'utiliser parce qu'en fait c'est mon p\u00e8re qui l'a lui- m\u00eame imprim\u00e9 en multiples exemplaires, \u00e7a marchait en tout cas, oui, pour 2 personnes de ma famille, ma cousine, son mari et peut-\u00eatre 2 qui sont en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:55 > 0:18:13) [91%] : \r\nEn marche, on a compris que les vieilles techniques du Parti communiste ou des gaullistes sont les plus efficaces, mais en offrant au Cap et au relais une autonomie d'action gr\u00e2ce \u00e0 cet encadrement Emmanuel Macron d\u00e9bute l'ann\u00e9e 2007, avec plus de 18 pourcent des intentions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:18:17) [84%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:21 > 0:18:25) [94%] : \r\nJe constate moi d\u00e9but janvier, janvier qu'on a une vraie dynamique de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:26 > 0:18:37) [86%] : \r\nTr\u00e8s forte, les meetings de janvier sont un est un des \u00e9l\u00e9ments, un des moteurs de la campagne, parce que les tr\u00e8s fort, tr\u00e8s il y a une vraie quelque chose qui nous porte que je sens tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:38 > 0:18:42) [92%] : \r\nEt qui monte, la v\u00e9rit\u00e9 sur le terrain, y compris dans des Terres rurales, y compris dans des Terres difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:44 > 0:18:57) [93%] : \r\nEn ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017, le candidat Macron multiplie les d\u00e9placements, ce 16 janvier il est sur les Terres bretonnes de Richard Ferrand, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement et d\u00e9put\u00e9 socialiste du fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:11) [91%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vois que l'offre du candidat de droite, elle est tr\u00e8s radical et donc je suis \u00e0 ce moment-l\u00e0, convaincu que je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:11 > 0:19:17) [88%] : \r\nCristallis\u00e9 quelque chose de central le projet initial mais qui est en train de se dire : voil\u00e0 d'\u00e9merger dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:17 > 0:19:25) [92%] : \r\nEn compagnie des agriculteurs, il commente la campagne \u00e9lectorale et l'id\u00e9e vant\u00e9e par Beno\u00eet Hamon de taxer les robots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:22) [81%] : \r\nJ'entends aujourd'hui, certains candidats parler de Dax, vous dites non, moi je crois pas tellement \u00e0 s'en tout cas pour le moment, parce que si on les taxe \u00e7a va emp\u00eacher les gens de les d\u00e9velopper, non mais c'est vrai qu'il a dit on est asthmatique, souvent la France, on est tr\u00e8s tr\u00e8s innovant en mati\u00e8re de taxation, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fronti\u00e8re technologique, \u00e9conomique, donc si on taxe \u00e0 faire quelques parce que le robot, il se substitue \u00e0 d\u00e9charge difficile oui il nous et nous, les \u00e9leveurs \u00e0 la strat\u00e9gie mais bien s\u00fbr dans la phase de transition si on Ceppi robot a faire on va on va conduire \u00e0 ne pas robotis\u00e9, or la France, elle a 5 fois moins, c'est clair, m\u00eame de la vraie et on a un taux ch\u00f4mage 2 fois sup\u00e9rieur, donc il y a un probl\u00e8me de robots, c'\u00e9tait l'emploi, c'est pas vrai \u00e7a maintient des emplois qui \u00e9taient d\u00e9localisable vous esp\u00e9rez vous les avez oui oui oui on va faire une petite photo l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:23 > 0:20:24) [72%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:28 > 0:20:46) [76%] : \r\nIl approuve \u00e7a si je vous parle, le g\u00e9n\u00e9rique est pas c'est un peu la voie politique ce que c'est quelqu'un qui voulait moi je vais \u00e0 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:53 > 0:21:21) [92%] : \r\nParce que c'est une phase de la campagne, d'abord il y a une \u00e9norme mobilisation de terrain, il y a un peu partout en France et dynamique en janvier qui nous installe d'ailleurs dans le paysage et c'est vrai que c'est tout particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Quimper, parce qu'on est, je crois, dans une des r\u00e9gions pour lesquelles l'offre qu'on propose est la plus coh\u00e9rente parce que c'est une r\u00e9gion o\u00f9 la la gauche r\u00e9formatrice \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 travailler avec la droite sociale- lib\u00e9rale et c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s europ\u00e9enne ces ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes combin\u00e9s qui donne du retentissement \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:21:36) [92%] : \r\nEmmanuel Macron est en mode s\u00e9duction, il fait du Mitterrand en trouvant les mots pour flatter la force de Cara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:41 > 0:22:14) [87%] : \r\nComment ne pas penser \u00e0 de \u00e7a, comment ne pas penser \u00e0 ce tr\u00e8s fort notre histoire sans intuitif, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne rien abandonner, comment ne pas se souvenir de cette sc\u00e8ne, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, passant en revue les premiers r\u00e9sistants \u00e9tant de ces noms d\u00e9cliner leur identit\u00e9, le lieu d'origine, s'exclamait 1200, c'est donc le quart de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:38) [89%] : \r\n\u00e9videmment qu'il y a quelque chose de du th\u00e9\u00e2tre dans la vie, et r\u00e9ciproquement parce que on n'est pas avec les autres dans la m\u00eame position qu'on lorsqu'on est face \u00e0 soi-m\u00eame, donc il y a ce caract\u00e8re de repr\u00e9sentation dans la vie au quotidien, et donc quand j'entends les uns et les autres qui c'est du th\u00e9\u00e2tre, des communications, gros ballots aussi vie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:41 > 0:22:53) [90%] : \r\nApr\u00e8s les primaires de la droite, c'est au tour de la gauche sans appel et Beno\u00eet Hamon l'emportent largement sur Manuel Valls, qui a reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:53 > 0:22:53) [82%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:55 > 0:23:37) [90%] : \r\nLa primaire est un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9duction de l'autorit\u00e9, un mouvement politique, il est l\u00e0 pour d\u00e9finir une id\u00e9ologie enr\u00f4l\u00e9 des militants et d\u00e9signer un chef, c'est sa fonction dans la vie politique, les r\u00e9publicains et les socialistes non plus d'id\u00e9ologie commune il ne roule plus de militants, la dynamique n'est pas chez eux, elle est chez M\u00e9lenchon, Le Pen et moi- m\u00eame, et ils ne savent plus d\u00e9signer un chef tenue de leurs fracture et donc ils vont appeler en dehors du parti dans un th\u00e9\u00e2tre m\u00e9diatique qui fait que tout le monde est tr\u00e8s content parce que \u00e7a fait des t\u00e9l\u00e9spectateurs et de l'animation et du concours de vachette avant la corrida mais c'est des concours de vachettes il est rare que la vachette qui gagne le concours du samedi apr\u00e8s- midi, triomphe \u00e0 la corrida.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:42 > 0:24:08) [93%] : \r\nPour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est en f\u00e9vrier que tout se joue, et le candidat Macron passent dans les sondages, devant Fran\u00e7ois Fillon, pourtant la plupart des \u00e9ditorialistes entame le m\u00eame refrain Macron c'est une bulle m\u00e9diatique qui va exploser, le paradoxe est que pour le grand public, il est le candidat des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:08 > 0:24:14) [90%] : \r\nJ'ai fait beaucoup de couverture parce que je fais vendre comme une lessive, rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:14 > 0:24:19) [97%] : \r\nMais les m\u00e9dias traitent la plupart du temps assez mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:19 > 0:24:44) [88%] : \r\nLa grande chance, c'est que les gens ne lisent que tr\u00e8s peu les m\u00e9dias regarde les titres et les couvertures, les photos, moi je crois depuis le d\u00e9but \u00e0 l'Intelligence politique des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, les gens font beaucoup de pol\u00e9miques, comment dans la politique et sentent les choses au-del\u00e0 des commentateurs de la vie politique, les commentateurs ne sert pas \u00e0 grand chose dans cette affaire, mais le coeur de la relation, c'est dans un regard dans des r\u00e9actions \u00e0 certains moments dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:50 > 0:24:58) [97%] : \r\nMi- f\u00e9vrier, le candidat Macron conna\u00eet un l\u00e9ger passage \u00e0 vide, mais un \u00e9v\u00e9nement spectaculaire permet de franchir une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:58 > 0:25:05) [97%] : \r\nJ'ai examin\u00e9 depuis plusieurs semaines, tous les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de juger de l'\u00e9tat de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:09 > 0:25:15) [93%] : \r\nJ'invite d'ailleurs Fran\u00e7ois Bayrou s'il n'est pas \u00e0 l'aise avec le prochain le projet de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 nous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:16 > 0:25:30) [82%] : \r\nMoi, je ne savais pas quand je me suis lanc\u00e9 si ce qu'il voulait faire lui- m\u00eame, je l'avais vu nous avions \u00e9chang\u00e9, c'\u00e9tait une mixit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 assez froid, enfant, c'\u00e9tait pas vraiment parler je pense et je n'ai pas une d\u00e9clin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:30 > 0:25:36) [91%] : \r\nIl voulait faire, il est apparu ensuite surtout d\u00e8s que j'ai quitt\u00e9 le gouvernement qu'il a compris que je voulais y aller et qu'il est devenu plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:38 > 0:25:47) [88%] : \r\nMoi, je ne sais pas qui est Emmanuel, je ne me reconnais pas danseuse qu'Emmanuel Macron car \u00e7a s'est encore durci apr\u00e8s ma candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:47 > 0:25:57) [85%] : \r\nC'\u00e9tait mon espace j'avais d\u00e9fricher, labourer, ensemencer au cours des ann\u00e9es bon et puis Macron s'est install\u00e9, il aurait pu y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:59 > 0:26:10) [93%] : \r\nComme Nicolas Dupont-Aignan d\u00e9cide d'y aller une nouvelle fois, comme tant d'autres candidats dans l'histoire de notre vie politique, ont d\u00e9cid\u00e9, m\u00eame \u00e9tant assez bas dans les sondages, il \u00e9tait en effet autour de 4 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:10 > 0:26:12) [99%] : \r\nJ'ai toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:15 > 0:26:30) [86%] : \r\nProposez voulu ou esp\u00e9rer une proposition politique qui permette d'\u00e9chapper aux extr\u00eames et aux 2 parties du monopole, elle \u00e9tait l\u00e0 et il d\u00e9pendait de moi, qu'elle est une chance ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:30 > 0:26:43) [89%] : \r\nC'est une d\u00e9cision ce qu'il a, je pense, qui je pense n'\u00e9tait pas la plus facile sur le plan personnel parce que quand on a construit sa vie sur de la conqu\u00eate et la conqu\u00eate pr\u00e9sidentielle, elle a une part tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:44 > 0:26:46) [96%] : \r\nD\u00e9cider de ne pas y aller, c'est un vrai travail sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:52 > 0:26:58) [93%] : \r\nNous avons eu plusieurs \u00e9changes, nous nous sommes vus et on s'est parl\u00e9 franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:59 > 0:27:00) [88%] : \r\nEt je crois qu'il a, il a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:13) [91%] : \r\nD'abord, quelles \u00e9taient mes valeurs et ce qui m'anime et et je pense qu'il avait beaucoup de malentendus aussi parce qu'il y avait une image erron\u00e9e de mon temp\u00e9rament de mon histoire personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:13 > 0:27:34) [92%] : \r\nIl paraissait comme \u00e7a News magazine couverture c'est pas vrai, en tout cas ce que j'en ressens j'esp\u00e8re que l'avenir ne me d\u00e9mentira pas, c'est quelqu'un qui absorbe tr\u00e8s vite, c'est quelqu'un qui a le souci des choses profondes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:34 > 0:27:36) [98%] : \r\nEt donc c'est tout \u00e7a de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:40 > 0:27:47) [89%] : \r\nAssez forte, je le dirai tr\u00e8s solitaire que nous avons partag\u00e9es, qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:47 > 0:27:56) [83%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e0 Emmanuel Macron, une offre d'alliance, il y a pas tout donn\u00e9, on ensuite mis \u00e0 travailler ensemble et, curieusement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:04 > 0:28:09) [85%] : \r\nEt de ce fait, dans une alliance, c'est aussi bien que de le faire tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:10 > 0:28:14) [88%] : \r\nPuis apr\u00e8s, il y a plein de responsabilit\u00e9s, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:20) [94%] : \r\nAujourd'hui, la France a besoin de ce regard nouveau de votre regard et de votre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:25 > 0:28:37) [94%] : \r\nLe mariage entre Fran\u00e7ois Bayrou et Emmanuel Macron est un mariage de raison pour le leader centriste mais avec une dot confortable pour Emmanuel Macron, qui va bondir de 5 points dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:45 > 0:28:52) [91%] : \r\nJour de pluie \u00e0 Paris et grosse frayeur au QG depuis des semaines, Fran\u00e7ois Fillon est englu\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:52 > 0:29:02) [95%] : \r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 faire une d\u00e9claration, l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron, redoutent un retrait du candidat de la droite et du centre au profit d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:05 > 0:29:32) [91%] : \r\nMesdames et messieurs, mon avocat a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que je serai go\u00fbt moqu\u00e9 15 mars par les juges d'instruction afin d'\u00eatre vivant en examen oui, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et nous tirons de ces \u00e9preuves, avec tout ce que comporte juste et d'injuste le surcro\u00eet de force qu'il nous faut pour l'emporter et pour redresser notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:42) [91%] : \r\nAllez-vous pas d'effusion de joie au QG peut-\u00eatre est-ce d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra cette mission disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:42 > 0:30:00) [89%] : \r\nLe programme d'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re singuli\u00e8re, il y a eu le temps de l'enqu\u00eate aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, puis celui de son \u00e9laboration, aujourd'hui, le groupe Culture pr\u00e9sente son pas sculpture pour les jeunes un ch\u00e8que cadeau d'une valeur de 500 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:01 > 0:30:17) [74%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait par Matteo Renzi au lendemain entend pas donc au lendemain du r\u00f4le on demande du 13 la je mais on aura d\u00e9pens\u00e9 pour la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 pour en euros pour la culture, je veux-tu de battage CD-DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:24) [73%] : \r\nPour \u00e7a, 3 concerner d'autres biens culturels, c'est une musique et spectacle vivant le concert spectacle il est en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:25 > 0:30:34) [78%] : \r\nApr\u00e8s, il faut \u00eatre hyper cr\u00e9dible sur le financement de la mesure, je ne trouve pas droit et donc on va alors comment financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:35 > 0:30:53) [88%] : \r\nEst-ce que tu pourrais pas dire un truc du genre 3 tiers, un tiers les les partenaires de cette op\u00e9ration, qui vont, pour le coup en b\u00e9n\u00e9ficie directement courant hier le budget de l'\u00c9tat \u00e9prouvant et pour le tiers restant, je demande aux GAFA qui ne vivent pas dans une exoplan\u00e8te mais qui vit dans un \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une jeunesse qui est qu'il est des bouquins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:53 > 0:31:04) [93%] : \r\nMettre \u00e0 contribution les GAFA comme Google, Apple, Facebook amazone n'est pas une nouveaut\u00e9, il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 pour la fameuse taxe Google pour l'apr\u00e8s-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:05 > 0:31:24) [86%] : \r\nC'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9 qui est de dire : moi je veux que mes jeunes acc\u00e8dent \u00e0 la culture par Internet, moi je ne vais pas jouer contre les acteurs du num\u00e9rique, mais je veux que ce soit des acteurs citoyens et donc c'est l'Oral de cofinancer cela et c'est la recherche commune pas commune reste aujourd'hui ce qu'il faut dire que je leur demanderai une contribution volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:25 > 0:31:38) [87%] : \r\nSignificative et que l'\u00c9tat contribuera donc la fa\u00e7on pour le dire, c'est que l'\u00c9tat contribuera \u00e0 hauteur de 100 millions d'euros et le reste sera fait par les acteurs priv\u00e9s montant par comme \u00e7a ne proc\u00e9dant de l'avait repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:38 > 0:31:44) [81%] : \r\nCon\u00e7u comme une mesure phare : il faut pas sculptures passera en partie inaper\u00e7ues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:44 > 0:31:45) [92%] : \r\nLes gens aller chercher les minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:52) [96%] : \r\nEmmanuel Macron a beau avoir distill\u00e9 ses propositions tout au long de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:52 > 0:32:01) [90%] : \r\nCompagne rien appris et il doit essuyer la m\u00eame critique, il n'a pas de programme demain au Pavillon Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:01 > 0:32:11) [86%] : \r\nIl ne pr\u00e9sente pour faire taire ce bruit de fond, mais l\u00e0 encore, les d\u00e9veloppements de l'affaire Kelly Loft occupe tout l'espace m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:11 > 0:32:35) [90%] : \r\nMerci beaucoup, ce qui est important dans une campagne, c'est l'id\u00e9e premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire quelle est la d\u00e9marche : quelle est la volont\u00e9, quel est le projet pour le pays, ce dont on parle si peu dans une campagne et de l'autre c\u00f4t\u00e9, quel est le bois d'hommes, quel est le temp\u00e9rament de celui qui le porte, il n'est pas v\u00e9cu comme un programme parce qu'il manque le moment o\u00f9 on dit : ceci est un programme et on annonce le programme, c'est tout aussi simple et logique du jour au lendemain, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:37 > 0:32:52) [89%] : \r\nC'est le jour du grand d\u00e9bat avec les cinq principaux candidats \u00e0 Asni\u00e8res, les militants se sont retrouv\u00e9s pour le regarder ensemble, se transformant en supporters de leur champion, un peu comme devant un match de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:52 > 0:32:53) [90%] : \r\nDevient banquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:58 > 0:33:04) [79%] : \r\nMais Monsieur Monsieur Macron s'est traduit tout \u00e0 votre \u00e9gard, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:04 > 0:33:13) [81%] : \r\nJe suis content, vraiment tout, \u00e9t\u00e9 ce soir vous engueuler si j'\u00e9tais pas l\u00e0, donc, vraiment, j'ai raison d'\u00eatre un titre mais non pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:13 > 0:33:17) [88%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, lorsque leur champion connu Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:17 > 0:33:23) [82%] : \r\nIl entend, en fait, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait pas de burkini sur les plages aussi que vous \u00eates pour monsieur Macron non, Alexis vous p\u00eachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:24 > 0:33:34) [87%] : \r\nMadame Madame Le Pen, vous serez gentil, je ne sais ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 : non, je ne vous fais pas parler, je n'ai pas besoin d'un d'un ventriloque, je vous assure, tout va tr\u00e8s bien, quand j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis clairement : c'est mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:36 > 0:33:40) [99%] : \r\nL'image de ce d\u00e9bat, c'est l'\u00e9change avec Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:41 > 0:33:48) [93%] : \r\nEmmanuel Macron contre Marine Le Pen, ce duel s'est impos\u00e9 dans sa t\u00eate, il y a longtemps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:49 > 0:34:13) [91%] : \r\n\u00e0 partir de d\u00e9cembre, je sens qu'il y a cette volont\u00e9 de renouvellement et que les 2 partis de gouvernement sont tr\u00e8s fragiles et tout \u00e7a, me conduit \u00e0 penser que si j'a, j'arrive \u00e0 mener \u00e0 son terme, l'entreprise de refondation qui est la mienne, elle occupera un espace central progressiste patriotes pro- europ\u00e9en, qui fait que sa vraie polarit\u00e9 c'est le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:17 > 0:34:25) [90%] : \r\nApr\u00e8s abandonn\u00e9 sans campagne parce que les gens ont fini par dire c'est c'est un c\u00f4t\u00e9, il se voit d\u00e9j\u00e0 avec Le Pen en finale mais moi \u00e7a m'a nourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:27 > 0:34:32) [91%] : \r\nCourant f\u00e9vrier, le journal Le Monde confirme ses intuitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:32 > 0:34:40) [96%] : \r\nAvec une enqu\u00eate aupr\u00e8s de 15000 \u00e9lecteurs qui laisse deviner un affrontement contre Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:41 > 0:34:55) [90%] : \r\nLe meeting de Toulouse sera le 1er meeting o\u00f9 l'adversaire Front national est clairement d\u00e9sign\u00e9 : difficile de remplir la salle des manifestants hostiles \u00e0 Emmanuel Macron, bloquent l'acc\u00e8s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:06) [93%] : \r\nLes rapatri\u00e9s sont en col\u00e8re apr\u00e8s ses propos o\u00f9 il d\u00e9nonce la torture, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque coloniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:17 > 0:35:25) [93%] : \r\nLe Front national sur cette contestation, c'est le d\u00e9but d'un face-\u00e0-face qui va se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:35:57) [91%] : \r\nCourageux parce que vous \u00eates venu jusqu'ici alors que, \u00e0 l'entr\u00e9e de cette salle, il y en avait qui ne voulait pas vous laisser entrer parce que vous avez le parti Front national, jouant sur les haines et les peurs, les \u00e9motions qui a emp\u00each\u00e9 des centaines d'entre vous de rentrer qui on a bouscul\u00e9, d'autres y compris des journalistes qui se retrouve aujourd'hui aux urgences parce que le parti du Front national ne veut pas que la d\u00e9mocratie fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:10 > 0:36:39) [95%] : \r\n\u00e0 3 jours du 1er tour un homme tue un policier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es imm\u00e9diatement l'attentat est revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique Emmanuel Macron d\u00e9cide d'interrompre sa compagne et pr\u00e9pare une d\u00e9claration depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi pour lui une \u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9, il doit, avant m\u00eame le scrutin, montrer et d\u00e9montrer qu'il peut rev\u00eatir un costume de pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:40 > 0:36:56) [70%] : \r\nIls ont fait \u00e7a minutes exactement que c'est, c'est que le monde continue \u00e0 mes continue, c'est bien le concept de citoyens il faut \u00e7a c'est ils sont perdus, on peut faire venir le nos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:58 > 0:37:04) [78%] : \r\nA 3 pages comme \u00e7a ce quand m\u00eame hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:10 > 0:37:13) [79%] : \r\nIls ne prennent cinq minutes donc faut que les 50 minutes soit forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:14 > 0:37:18) [76%] : \r\nLors d'une attaque tous les traits d'une tante th\u00e9ologique urgent fait pas une politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:19 > 0:37:21) [87%] : \r\nC'est comme \u00e7a, oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:22 > 0:37:28) [89%] : \r\nMoi, je, je dirais pas il y a 10 jours, pour ma part il y a 10 jours, car rappelons que depuis 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:29 > 0:37:35) [83%] : \r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 en pr\u00e9sentant apr\u00e8s son plan je crois 140 je vais pas tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:35 > 0:37:58) [87%] : \r\nQuand on pr\u00e9voit plusieurs semaines, bon, je pense qu'on va alors chacun de nous en ces moments si grave mesure le tribut pay\u00e9 par les hommes et les femmes qui ont choisi de servir pour nous prot\u00e9ger, point, je serai toujours engag\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait pour ma part, en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse, mon plan de lutte contre le terrorisme qu'que de justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:02 > 0:38:09) [77%] : \r\nAlors, enfin moi le truc l\u00e0 je je je serai la car pour prot\u00e9ger l'action diplomatique pour vous prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:13 > 0:38:24) [94%] : \r\nIl y a 2 choses qui manquent, l'engagement pour la s\u00e9curit\u00e9, avec les 10000 policiers et gendarmes \u00e7a \u00e7a parle aux gens un peu et la 2\u00e8me chose qui manque, c'est la lutte contre la radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:32 > 0:38:57) [87%] : \r\nCeux qui nous attaquent, non pas \u00e0 d\u00e9cider de qui nous sommes, nous sommes un peuple vivant Liban qui aime l'avenir qu'avec le conflit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 ce jour d'annuler de rassemblements publics par d\u00e9cence et pour ne pas mobiliser nos forces de s\u00e9curit\u00e9, mais je n'ai pas voulu interrompre notre campagne pr\u00e9sidentielle car la d\u00e9mocratie est plus forte est-ce que peut-\u00eatre un peu plus, mais c'est pas un drame parce que \u00e7a soit une coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:58 > 0:39:02) [86%] : \r\nJ'aimerais bien que dans 2 minutes tenir toujours \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:15 > 0:39:41) [92%] : \r\nMais, chers compatriotes, il y a soit Paris a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 au coeur, mes premi\u00e8res pens\u00e9es vont \u00e9videmment \u00e0 la famille de la victime \u00e0 ses proches, ne c\u00e9dez rien ne c\u00e9dez rien la division ne sait rien, l'intimidation, mes chers compatriotes, vive la r\u00e9publique vive la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:55 > 0:39:59) [81%] : \r\nDimanche 23 marche aussi symbolique rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:59 > 0:40:02) [94%] : \r\nPorte de Versailles, au soir de ce 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:08 > 0:40:13) [93%] : \r\nSous le regard de 1000 journalistes venus du monde entier attendent le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:30 > 0:40:38) [92%] : \r\n20 heures, l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate, on en oublierait presque la pr\u00e9sence de Marine Le Pen au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:38 > 0:40:52) [94%] : \r\nLe soir du 1er tour, je suis le fondateur d'un mouvement politique, il y a un an d'existence qui arrive en t\u00eate du 1er tour \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce qui n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent et donc en tant que chef politique, je peux le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:54 > 0:41:00) [98%] : \r\nJe veux dire merci \u00e0 toute ma famille et Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:09 > 0:41:21) [94%] : \r\nPour f\u00eater sa premi\u00e8re place avec ses proches \u00e0 la brasserie La Rotonde, boulevard du Montparnasse, \u00e0 Paris, une c\u00e9l\u00e9bration qui rappelle celle du Fouquets, o\u00f9 Nicolas Sarkozy avait f\u00eat\u00e9 sa victoire, le soir de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:25 > 0:41:34) [94%] : \r\nJe ne peux pas faire la Rotonde, le soir du 2\u00e8me tour si je gagne, c'est impossible \u00e0 cause du fait qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 je serai pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:35 > 0:41:37) [96%] : \r\n\u00e0 cause de la gravit\u00e9 du moment et d\u00e9tention du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:38 > 0:41:48) [89%] : \r\nMaintenant, Emmanuel Macron, entour\u00e9 de proches entour\u00e9e d'\u00e9crivains, d'intellectuels, d'artistes, mais en Ecosse lors du 1er tour je suis pas convaincu que ces images envoie un bon message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:49 > 0:42:05) [84%] : \r\nSa d\u00eeme de la rancoeur des commentateurs politiques et du fils de ce syst\u00e8me m\u00e9diatico- politique qui n'a jamais cru en nous et donc s'\u00e9tant profond\u00e9ment tromp\u00e9e, n'ayant pas vu \u00e9merger ce qui advenait-il trouver l\u00e0 le pr\u00e9texte de l'balayer le m\u00e9t\u00e8que \u00e9tait l\u00e0 et donc il fallait trouver quelque chose de m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:10 > 0:42:32) [91%] : \r\nPendant 3 jours, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame mais disons il y a eu aucun appel au front r\u00e9publicain aucune forme de lecture politique il y a eu que les commentaires qui objectivement anecdotique sur la rotonde, rien sur le Front national est plut\u00f4t une forme de fascination m\u00e9diatique pour le d\u00e9but de campagne de Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:33 > 0:42:43) [90%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a dit beaucoup de ce qui est le syst\u00e8me dans lequel on vit d'informations imm\u00e9diates et de perte de rep\u00e8res, parce qu'il y a beaucoup de gens de journalistes qui disait : elle est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:45 > 0:42:50) [90%] : \r\nFormidable si on \u00e9coute puisqu'elle dit si on voit que le font les racines id\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:56 > 0:43:04) [94%] : \r\n2 jours apr\u00e8s le 1er tour l'entourage d'Emmanuel Macron est sous le feu des critiques, le d\u00e9but de campagne de second tour et d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:09 > 0:43:17) [90%] : \r\n\u00e0 la commission politique Richard Ferrand endosse son r\u00f4le de patron du mouvement et remet la maison en ordre de Bata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:18 > 0:43:45) [86%] : \r\nC'est le plus ces colloques, histoire de la prise d'entre nous, Isra\u00ebl ma\u00eetris\u00e9 mais on va quand m\u00eame pas nous alimenter \u00e7a alors que c'est, mais vraiment la victoire de l'anecdote, un petit ont fran\u00e7ais, l'enjeu c'est de choisir pour 5 ans, l'avenir de la France, c'est ce que vous voulez une France qui se replie qui se referme ou est-ce que vous voulez France conqu\u00e9rante qui redonne de la confiance, y compris aux gens qui n'ont pas vot\u00e9 pour nous 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:45 > 0:44:26) [88%] : \r\nApr\u00e8s dimanche, il a eu comme un moment de peine, a donn\u00e9 des signes d'activisme comme si nous soutenons le fait rentrer au vestiaire, naturellement \u00e7a fait entrer dans l'id\u00e9e que on aurait eu de perte de lucidit\u00e9, enivr\u00e9 par le succ\u00e8s, il faut secouer les pruniers, c'est le moment de, de, de, de mettre en joue les m\u00e9lenchonisme \u00e9vitant de dire aux socialistes de se mobiliser et de demander aussi aux r\u00e9publicains de droite, quelle est leur position, il nous faut le faire au maximum, on a les \u00e9l\u00e9ments de conviction et notre candidat, voil\u00e0 quoi je vous invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:34 > 0:44:51) [94%] : \r\nLe lendemain, marque le d\u00e9but d'une campagne gu\u00e9rilla et d'un affrontement spectaculaire entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen tout commence le matin avec une rencontre \u00e0 Amiens, entre le candidat Macron, l'intersyndicale de l'usine Whirlpool, qui se bat contre sa fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:53 > 0:44:57) [91%] : \r\nQuand j'arrive \u00e0 la chambre de commerce Industrie, je vois que quelque chose ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:59 > 0:45:02) [69%] : \r\nPar le conflit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:03 > 0:45:34) [88%] : \r\nOn commence la r\u00e9union et je sens qu'il y a un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CFDT, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT, beaucoup plus tendu et je leur pose la question de savoir si son nom, c'est une bonne chose que j'aille sur le site et le responsable de la CFDT, qui \u00e9tait assez dure, me dit : ce serait appr\u00e9ci\u00e9e par les gars tra\u00eene marque de respect, etc, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je prends la d\u00e9cision d'y aller parce que moi- m\u00eame je suis pas \u00e0 l'aise d'\u00eatre l\u00e0, m\u00eame si on ne voit que l'intersyndicale, il faut le faire sur le site ou \u00e0 proximit\u00e9 du site, pas dans un lieu entre guillemets rupins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:36 > 0:45:44) [88%] : \r\nAlors qu'Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir les ouvriers Marine Le Pen d\u00e9barque et lui dit la politesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:03 > 0:46:24) [76%] : \r\nManifestement, c'est l'endroit qui aujourd'hui a Jean Ress\u00e9gui\u00e9 des id\u00e9es parce que je me dis : revenir sur France qui ne qui donne naissance, elle est la bienvenue, je ne suis pas du tout, vu les de de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:27 > 0:46:33) [66%] : \r\nJe pense que \u00e7a vient parce qu'il faut est pas encore tranquille vrai force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:34 > 0:46:36) [84%] : \r\nSi \u00e0 ce moment-l\u00e0 j'ai d\u00e9cide de ne pas aller en Whirlpool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:38 > 0:46:41) [93%] : \r\nJe perds la campagne de 2\u00e8me tour et je peux perde la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:43 > 0:46:48) [95%] : \r\nJ'en suis convaincu en tout cas je perds cette campagne donc la l\u00e9gitimit\u00e9 que j'aurais eu derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:49 > 0:46:54) [90%] : \r\nSur un sujet tr\u00e8s simple, hein, parce que la question c'est est-ce qu'il y a peur ou pas dupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:55 > 0:46:59) [92%] : \r\nEst ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la confrontation allez parler avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:00 > 0:47:07) [92%] : \r\nLa meilleure d\u00e9fense reste l'attaque, Emmanuel Macron, contre l'avis de ses conseillers, d\u00e9cide de se rendre \u00e0 l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:09 > 0:47:10) [89%] : \r\nJ'ai fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:11 > 0:47:20) [93%] : \r\n14 heures 30, il arrive, mais il n'est pas seul, loin de l\u00e0, il est escort\u00e9 par une armada de journalistes venus avec le candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:22 > 0:47:28) [92%] : \r\nLa s\u00e9quence est massacr\u00e9 par il y a que des cam\u00e9ras, une nu\u00e9e de cam\u00e9ras, je ne peux pas parler aux ouvriers, il s'\u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:31 > 0:47:42) [65%] : \r\nMais moi j'ai vous appeler madame mais moi m\u00eame raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:45 > 0:47:51) [77%] : \r\nVeux parler mais vous en avez peur voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:53 > 0:47:59) [92%] : \r\nLe vrai choix que je fais, contre mon \u00e9quipe, c'est que j'accepte d'aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 des grilles qui \u00e9tait le seul moyen d'\u00e9loigner la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:07 > 0:48:27) [72%] : \r\nD'autre part il a monde je suis pas d'accord, chez nous, c'est tr\u00e8s bien que le 1er juin attendez c'est pas fini, ce 1er 18 on est dehors, on le sait par d'autres, c'\u00e9tait plus raconter qu'il l'a pas vu typhon civils et Damien et les techniques ont progress\u00e9, mais parce que il a fallu que Marine Le Pen et faire son cin\u00e9ma ce matin pour trouver et moi, je souffre pas command\u00e9 aura la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:31 > 0:48:32) [100%] : \r\nCette col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:36 > 0:48:56) [87%] : \r\nLa trait\u00e9 en y mettant les mains si on n'y va pas soi-m\u00eame les gens consid\u00e8rent qu'on les m\u00e9prise et les mesures et d'ailleurs j'ai sans doute de pas y aller suffisamment t\u00f4t parce qu'ils ne ils nourrissent leur col\u00e8re d'un ressentiment et donc il faut y aller soi-m\u00eame au contact, il faut quitte se prendre une vol\u00e9e de bois Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:56 > 0:49:13) [80%] : \r\nParce que moi je vois la situation du pays, j'aime oui si vous avez envie que moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 et parce qu'y a eu un contact \u00e9tait dur avec certains parce il aurait dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:13 > 0:49:18) [90%] : \r\nJ'ai fait, \u00e0 ce titre, l'anti- Florange, je vais pas aller au contact pour leur promettre quelque chose que je ne peux pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:19 > 0:49:39) [88%] : \r\nLe paradoxe \u00e9tant que Marine Le Pen a exactement fait \u00e7a apr\u00e8s ces selfies, il a sorti un communiqu\u00e9 de presse pour promettre la nationalisation Paul si besoin \u00e9tait, ce qui montre le cynisme dans lequel on est collectivement plong\u00e9s, moi je leur ai dit ce que je pouvais faire, j'ai vu des gens qui savent tr\u00e8s bien ce qui est incroyable, c'est que je leur ai dit nationaliser, \u00e7a n'a aucun signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:39 > 0:49:41) [84%] : \r\nSi vous avez choisi conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:42 > 0:49:51) [75%] : \r\nIl reprochait, hein, surtout pas avant de il voulait savoir si je d\u00e9fendais la supra- l\u00e9gales et 3, si j'\u00e9tais capable de d\u00e9fendre une vraie reprise du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:52 > 0:49:55) [78%] : \r\nMonsieur Macron fait probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:56 > 0:50:03) [77%] : \r\nC'est pas venu personnellement Ceppi avec les gens pour faire des d'images de la question, c'\u00e9tait la musique que vous faites, vous savez, c'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:06 > 0:50:10) [93%] : \r\nEntre Marine Le Pen, Emmanuel Macron, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:11 > 0:50:15) [90%] : \r\nIl retrouve une semaine plus tard, la candidate d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:15 > 0:50:22) [79%] : \r\nPour le face-\u00e0-face de l'entre-deux Tours c'est Macron du candidat de la mondialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:22 > 0:50:38) [93%] : \r\nBon sauvage de num\u00e9risation de la pr\u00e9carit\u00e9 de la brutalit\u00e9 sociale de la guerre de tous contre tous, du d\u00e9pe\u00e7age de la France par les grands int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du communautarisme et puis comme toutes les Fran\u00e7ais ont aussi pu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:38 > 0:50:41) [87%] : \r\nVrai Macron dans cette, ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:41 > 0:50:54) [91%] : \r\nLe sourire se transforme en rictus au fur et \u00e0 mesure des meetings, l'enfant ch\u00e9ri du syst\u00e8me, je pense que cette p\u00e9riode de en r\u00e9alit\u00e9 de clarification a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment utile aux Fran\u00e7ais pour faire un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:54 > 0:51:27) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, vous avez d\u00e9montr\u00e9 que vous n'\u00eates en tout cas pas la candidate de l'esprit de finesse, de la volont\u00e9 d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9 ouvert, merci pour cette belle d\u00e9monstration que vous venez de faire Madame Le Pen, je ne m'attendais pas autre chose, moi je vais pas vous dire que vous \u00eates la v\u00e9ritable h\u00e9riti\u00e8re et que depuis 40 ans dans ce pays, nous avons des Le Pen, qui sont, eux, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, parce que \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, alors vous allez continuer votre logorrh\u00e9e puisque c'est ce que vous faites \u00e0 longueur de rassemblement et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:29 > 0:51:34) [88%] : \r\nVous savez que Marine Le Pen serait agressive parce qu'elle les d\u00e8s le 1er mai dans son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:37 > 0:51:45) [93%] : \r\nEt le d\u00e9bat se passe de cette fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup d'agressivit\u00e9, elle n'arrive pas \u00e0 ce que la strat\u00e9gie de certains ont vendu \u00e0 me faire sortir de mes gonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:45 > 0:52:02) [81%] : \r\nParler Kinshasa mais Madame Le Pen hollywoodien, allez, il a eu des dirigeants Vivien vous laissez-moi terminer Madame le maire je si vous avez interrompu la parole parce que vous dites mais vous non, mercredi c'est pas grave, le dans tout \u00e0 l'heure de la m\u00eame peine, je suis tr\u00e8s calme : je veux une France avec Estrosi pla\u00eet veut une France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:52:02 > 0:52:10) [79%] : \r\nQui va avec Bertrand avec NKM mais Madame Le Pen, \u00e7a vous pla\u00eet, nous avons indiquent num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:12 > 0:52:16) [92%] : \r\nElle se durcit, elle fait des fautes, et le moment arrive o\u00f9 elle parle de l'Euro, ce qui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:16 > 0:52:22) [93%] : \r\nPour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais est quelque chose qui est inqui\u00e9tant, on sort ou pas de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:22 > 0:52:39) [88%] : \r\nIl faut retrouver notre ou pas, il faut retrouver notre monnaie nationale, donc on revient en France, c'\u00e9tait essentiel, essentiel, essentiel revient en vous proposez bien de sortir de l'Euro non je vais ren\u00e9gocier pour que l'Euro on en lib\u00e8re et on le transforme en monnaie commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:39 > 0:52:40) [98%] : \r\nMaintenant la conclusion que j'en tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:41 > 0:52:46) [96%] : \r\nC'est que le Front national, dans 5 ans sera redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:50 > 0:52:53) [93%] : \r\nSi nous n'avons pas bien pr\u00e9sider bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:51 > 0:54:03) [93%] : \r\nDans l'euphorie de la victoire, Emmanuel Macron s'isole, il est au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident Hollande \u00e0 cet instant, il devient un homme irr\u00e9m\u00e9diablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:03 > 0:54:16) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident ne peut pas \u00eatre un homme normal parce qu'il est le garant des institutions et le d\u00e9tenteur symbolique d'une histoire qui le d\u00e9passe et qui d'avant lui qui m\u00eame d'avant la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:17 > 0:54:20) [95%] : \r\nEt qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte en quelque sorte d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:23 > 0:54:31) [91%] : \r\nIl n'est plus regard\u00e9e de mani\u00e8re normale et je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette mue dans ma t\u00eate, d'abord j'ai vu s'op\u00e9rer la muse de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:34 > 0:54:42) [92%] : \r\nMais il faut \u00eatre en capacit\u00e9 de dire cette chose-l\u00e0 que je saurai faire peut-\u00eatre mieux que la personne \u00e0 qui je l'ai confi\u00e9 : je n'ai plus le droit de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:44 > 0:54:51) [96%] : \r\nParce que c'est plus efficace que ce ne soit pas moi et surtout parce que le sens m\u00eame la coh\u00e9rence de la nation en d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:55:00) [89%] : \r\nC'est \u00e7a qui est fondamental, si on ne perd pas cette mue, on d\u00e9grade la fonction on rapetisse les autres et on se dissout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:03 > 0:55:07) [97%] : \r\nOr, le pays a besoin de cette fonction et de cette fonction symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:20 > 0:56:07) [94%] : \r\nRappelons encore que la passation officielle de pouvoir entre Fran\u00e7ois Hollande et EmmanuelMacron se fera ce dimanche 14 mai le nouveau pr\u00e9sident ne devrait pas annoncer le nom de son nouveau 1er ministre et la composition de son gouvernement avant cette date, un mot d'excuse encore pour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs qui attendaient un sujet sur Neuch\u00e2tel nous le diffuserons le 8 juin prochain excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la question affole la communaut\u00e9 scientifique est-ce que nous mettons notre sant\u00e9 en danger, \u00e0 force de Banier continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, du WiFi et des objets connect\u00e9s, les experts voient se multiplier les cas d'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population entre atteints du cancer vient m\u00eame d'\u00eatre reconnu par un tribunal en Italie, enqu\u00eate.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597125", "title": "CLEAN MACRON, EN MARCHE VERS L'ELYS\u00c9E"}, {"internalArchiveId": "AA1705597126", "title": "TITRE MACRON, EN MARCHE VERS L'ELYS\u00c9E"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694024", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030825", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D3619E59-E108-427C-91DD-E03A8C8FF469", "internalArchiveId": "D3619E59-E108-427C-91DD-E03A8C8FF469", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Donald Trump limoge le directeur du FBI James Comey", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a limog\u00e9 le patron de la police f\u00e9d\u00e9rale FBI James Comey, a annonc\u00e9 mardi la Maison Blanche. L'homme dirigeait l'enqu\u00eate sur les liens \u00e9ventuels entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie.\r\n\r\n* * Donald Trump limoge le directeur du FBI James Comey 07h15/ crise politique aux Etats-Unis\r\nOn va revenir sur cette nouvelle qui a provoqu\u00e9 une onde de choc aux Etats-Unis\u00a0: le licenciement du chef du FBI par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Une d\u00e9cision qui tombe alors que le FBI est, justement, en train d'enqu\u00eater sur les liens pr\u00e9sum\u00e9s entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump avec les services russes.\r\nPhilippe Revaz, on vous retrouve en direct de Washington. c'est l'incompr\u00e9hension qui r\u00e8gne, \u00e0 Washington.\r\n Dialogue\r\nOui d'abord on n'entend pas les republicains. Ils sembelnt muets de stupeur. L'unn ou ou lautre ont os\u00e9 sortir du bois et dire leur etonnement. C'est tout. Doanld trump a pris un risque enorme en licenciant l'homme qui est chatg\u00e9 d'enqueter sur l'etuipe trump. parce que ls apparences sont mauvaises. Il est evident qu^'okn va le soup\u00e7onner d'avoir quelque chose a cahcer d'avoir peut de l'enquete du fbi. Soit il a vraiment peur.  Sinon c une maladresse politique abyssale.\r\n***Mais ce qui est int\u00e9ressant c'est que les arguments de la maison blanche pour licencier le chef du FBI sont finalement assez partag\u00e9s, par les d\u00e9mocrates aussi.\r\nOui la maison blanche evoque cette fameuse conference de presse de comey lp'an dernier ou il avait donn son avis sur l'affaire des emails de clinton., il y avait aussi son intervnetion ublique jsute avant l'election, qui a peutetre cout\u00e9 l'election a clinton. depuis les demlcrats DETESTENT comey depuis lors. c un peu lironie de la situation. ils appelaienr ta son depart.  Et trump le leur fait remarquer dans un tweet. Mais personne ne croit vraiment aux explications de trump. l'an dernier il tressait les loianges de comexy justement pr son attitude dans lp'affaire des emails de clinton. et puis si c'etait vraiment la raison de licencier comi mpoutquoi alors avoir atendu  jusqua ce mois de mai pr licencier comeyx .  non, les apparencs pointent vers un president trump accul\u00e9 par l'enquete russe.\r\n***La confiance \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au plus bas aux etats-unis. le pays est tr\u00e8s divis\u00e9. on imagine que \u00e7a ne va pas s'ameliorer.\r\nBon le pays touche l\u00e0 un point dangereux. Les institutions sont clairement destabilis\u00e9es. la moiti\u00e9 du pays ne fait pas confiance a son president, et desormais ne fait plus confiance a la police federale, dont le chef est licenci\u00e9 alors que ses troupes enquetaient sur le president . C'est une situation qu'on voit dans d'autres pays, moins democratiques. Il faudra voir qui trump nomme comme successeur a la tete du fbi. Mais la confiance l\u00e0 parait rompue. Une anecdote encore\u00a0: le licenciement a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 par le procureur general jeff sessions. Or sessions a du se recuser de l'affaire russe parce qu'il aait menti dans cette affaire. Or c lui qui recommande la destitution de lp'enqueteur en chef de cette meme affaire russe.\r\n***les d\u00e9mocrates invoquent le pr\u00e9c\u00e9dent du watergate. est.ce que c'est cr\u00e9dible\u00a0?\r\nOoui dans la mesure ou c'est peutetre le seul precedent dans l'histoire d'un president qui licencie celui qui mene l'enquerte contre lui. Ensuite sur le fond du dossier russe, un homme en savait bcp, c james comey. Cnn affirme qu^'un grand jury aurait accept\u00e9 de lancer des citations a comparaitre dans l'affaire du general flynn, licenci\u00e9 pr avoir menti sur ses liens avec moscou. Mais le genral flynn, trump ne s'en est separ\u00e9 qu'en derniere extremit\u00e9 lorsque le scandale est paru dans la presse. Le chef du fbi ce soir naurait pas eu les mems egards, apprenant son licenciement par les media,\r\n***D\u00e9sormais, on attend la nomination du successeur du chef du FBI\r\nOui on se retrouvera devant la situation d'un president qui nomme l'homme qui supervise l'enquete contre sa propre equipe. \u00e7a ne ramenera que difficilement la confiance. la confiance c aussi celle du congres dont a besoin trump. on sent les elus republicains troubl\u00e9s. certaisn ont os\u00e9 le dire, comkme le pdt de la commision du renseignemnt. mais c le silence radio  des leaders republicains., ils ont toujours soutenu trump... avec des pincettes. parce qu il leur est tres utile.\r\nquand a trump luimeme il ne s'est pas exprim\u00e9 ce soir... mais il va sans doute devoir s'exprimer dans les heures qui viennent. et l'ironie veut que tout a l'heure mmil qu'il recevra justement a la maison blanche le ministre... russe des affaires etrangers sergei lavrov.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump limoge le directeur du FBI James Comey / JDM_2017-05-10T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a limog\u00e9 le patron de la police f\u00e9d\u00e9rale FBI James Comey, a annonc\u00e9 mardi la Maison Blanche. L'homme dirigeait l'enqu\u00eate sur les liens \u00e9ventuels entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie."], "variantIds": ["ece-8590452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T05:56:04Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, car on revient donc sur cette nouvelle qui a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc aux \u00c9tats-Unis le licenciement du chef du FBI, par le pr\u00e9sident Donald Trump, d\u00e9cision qui tombe alors que le FBI est justement en train d'enqu\u00eater sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et les services russes Philippe Revah on vous retrouve en Direct de Washington, c'est l'incompr\u00e9hension qui r\u00e8gne \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, c'est l'incompr\u00e9hension et d'abord quelque chose d'\u00e9tonnant, on n'entend pas les r\u00e9publicains, il semble muets de stupeur, on a bien du l'un ou l'autre dire le leur \u00e9tonnement, c'est tout, pas beaucoup d'Alain Trump a pris, il faut le dire, un risque \u00e9norme en licenciant l'homme qui est charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur l'\u00e9quipe Trump parce que les apparences sont mauvaises pour Trump il est \u00e9vident qu'on va le soup\u00e7onner d'avoir quelque chose \u00e0 cacher d'avoir peur de l'enqu\u00eate du FBI, alors soit il a vraiment peur, soit c'est une maladresse politique assez abyssale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, Philippe, c'est que les arguments de la Maison Blanche pour le licencier le chef du FBI sont finalement assez partag\u00e9s par les d\u00e9mocrates aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nOui, c'est toute l'ironie de la situation \u00e0 la Maison Blanche a commis et cette fameuse conf\u00e9rence de presse sur les l'affaire des e-mails de Clinton l'an dernier il y a aussi son intervention juste avant l'\u00e9lection qui a peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 la pr\u00e9sidence \u00e0 Clinton depuis lors, les d\u00e9mocrates d\u00e9testent, comme il s'appelle souvent son d\u00e9part blanc, fait remarquer l'ironie de la situation dans un tweet ce soir encore, mais, mais personne ne croit que ce soit ces arguments l\u00e0 qui est convaincu Trump de licencier commis l'an dernier il tresser les louanges de commis au contraire pour son attitude dans l'affaire des e-mails de Clinton, et puis si c'\u00e9tait vraiment la raison de licencier le chef du FBI, pourquoi avoir attendu jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour le faire dans les les apparences, un pr\u00e9sident qui aurait \u00e9t\u00e9 accul\u00e9 par l'enqu\u00eate russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nLa confiance \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au plus bas aux \u00c9tats-Unis Philippe, le pays est tr\u00e8s divis\u00e9 fractur\u00e9, on imagine qu'avec cette cette information, \u00e7a va pas beaucoup s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nNon, on a, on atteint vraiment un point assez peut-\u00eatre un point dangereux, les institutions sont sont clairement d\u00e9stabiliser la moiti\u00e9 du pays ne fait pas confiance \u00e0 son pr\u00e9sident et, d\u00e9sormais, ne fait plus confiance \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale, dont le chef est licenci\u00e9 alors que ses troupes enqu\u00eater sur le pr\u00e9sident situations qu'on voit plut\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral, dans d'autres pays moins d\u00e9mocratique, alors il faudra voir qui Trump nomme comme successeur \u00e0 la t\u00eate du FBI, mais la confiance para\u00eet rompue et puis il faut dire le licenciement du chef du FBI a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui FC Shawn or ses chances, avait d\u00fb se r\u00e9cuser de l'affaire russe, parce qu'il avait menti dans cette affaire, c'est d\u00e9sormais lui qui recommande la destitution de l'enqu\u00eateur en chef de cette m\u00eame affaire russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nOui, tout est imbriqu\u00e9, les d\u00e9mocrates invoquent invoquant invoqu\u00e9 ces derni\u00e8res heures le pr\u00e9c\u00e9dent du Watergate, alors \u00e9videmment que c'est \u00e7a il vaut beaucoup d'chose le Watergate est -ce que c'est cr\u00e9dible est -ce que c'est un Watergate bis \u00e0 quoi on assiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nEn tout cas le pr\u00e9c\u00e9dent historique, ben oui, il y a, il est l\u00e0, hein c'est c'\u00e9tait le peut-\u00eatre le seul, la seule fois o\u00f9 un pr\u00e9sident a licenci\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, celui qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate contre lui, ensuite parce que \u00e7a va amener \u00e0 Rennes une conclusion du type du Watergate, sa seule lavenir nous, nous dira ce qu'on peut dire, c'est dans le Watergate on avait notamment aussi reproch\u00e9 \u00e0 \u00e0 Nixon d'avoir interf\u00e9r\u00e9 dans l'enqu\u00eate qui le concernait sur le fond du dossier russe qui concerne Trump il y a un homme qui savait beaucoup James commis, bon, il n'est plus chef du FBI d\u00e9sormais et CNN, ce soir, affirme qu'un grand jury vient de lancer des citations \u00e0 compara\u00eetre dans l'affaire du General Flynn savait licencier pour menti sur ses Liens avec Moscou, donc \u00e7a c'est arriv\u00e9 le m\u00eame jour o\u00f9 le chef du FBI et licencier l\u00e0 encore eu une dr\u00f4le de co\u00efncidence et puis le g\u00e9n\u00e9ral Flynn dont Trump s'est s\u00e9par\u00e9 en derni\u00e8re extr\u00e9mit\u00e9, lorsque la presse avait fait avait fait part du scandale, h\u00e9 bien on peut dire qu'il a eu droit \u00e0 plus d'\u00e9gards que le chef du FBI comique, il a vraiment \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 comme un malpropre, qui a m\u00eame appris son licenciement par autrui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [98%] :\r\nPhilippe d\u00e9sormais on attend la nomination du successeur du du du chef du FBI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nL\u00e0 aussi, on va se retrouver dans la situation d'un \u00e0 pr\u00e9sident qui va nommer l'homme qui va superviser l'enqu\u00eate contre les troupes du pr\u00e9sident avoir difficilement ramener la confiance, et puis la confiance, c'est aussi celle du Congr\u00e8s dont a besoin Trump les \u00e9lus r\u00e9publicains troubl\u00e9s, c'est le silence radio des leaders r\u00e9publicains or toujours soutenu Trump avec des pincettes parce qu'il leur est tr\u00e8s utile pour la voir ce qui va se passer de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Trump lui- m\u00eame c'est c'est pas exprim\u00e9 va devoir s'exprimer sans doute dans les heures qui viennent, et l'ironie veut que et \u00e7a \u00e9t\u00e9 une surprise, c'\u00e9tait pas annonc\u00e9 l'ironie veut que tout \u00e0 l'heure, il va rencontrer lui- m\u00eame en personne le le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ministre russe encore une ironie dans cette, dans cette affaire, Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nEncore une ironie dans cette affaire, qui ne manque pas, effectivement, merci beaucoup Philippe Revaz, vous \u00e9tiez en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-694AA962-4AF4-4955-84F2-FC1F9564EFE0", "internalArchiveId": "694AA962-4AF4-4955-84F2-FC1F9564EFE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Poncet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve;Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Narcisse Seppey, ancien chef du service cantonal valaisan de la chasse, membre d'Aqua Nostra;L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:08-08:01:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/FBI COMEY PA/PI 8H?) Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov aujourd'hui... le chef de la diplomatie russe ... qui se rend \u00e0 la Maison Blanche pour parler de la Syrie...\r\nDans un contexte tr\u00e8s tendu \u00e0 Washington... On l'a appris cette nuit... Le patron du FBI James Comy est renvoy\u00e9...limog\u00e9 par Donald Trump... \r\nPour son r\u00f4le dans l'affaire des emails Hillary Clinton... Il aurait mal fait son travail selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... A moins que Donald Trump n'ait que peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate en cours concernant les liens entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie... \r\nEn tous cas, l'annonce choque \u00e0 Washington... D\u00e9mocrates... et m\u00eame certains \u00e9lus R\u00e9publicains... \r\nR\u00e9action de Charles Poncet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et grand connaisseur des Etats Unis... \r\nCharles Poncet interrog\u00e9 par Nicolas Vultier...\r\n(02/SONDAGE GFS ENERGIE IV LONGCHAMP) 56% de oui... \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... C'est le r\u00e9sultat de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai...\r\nAutre enseignement, le camp du non progresse... par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion... +7 points... Progression plus forte en Suisse Al\u00e9manique... \r\nPour Claude Longchamp, le directeur de l'institut GFS Berne, qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage... La cl\u00e9 du scrutin est entre les mains du parti lib\u00e9ral-radical... \r\n  0'48''\r\nClaude Longchamp avec Rouven Gueissaz...\r\nCe deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs.Bern pour le compte de la SSR entre le 25 avril et le 3 mai. 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es... La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7 pourcent...  \r\nEt puis, un sondage Tamedia, publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens souligne les m\u00eame tendances que le sondage SSR...\r\n(D6/VS CAMPAGNE VOTATION LAT) Et autre votation... ce m\u00eame dimanche... le 21 mai, les Valaisans se prononcent sur la loi cantonale d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la LAT...entr\u00e9e en vigueur en 2014...\r\nLe Valais avait \u00e9t\u00e9 le seul canton \u00e0 avoir largement rejet\u00e9 cet objet en votation...\r\nMais aujourd'hui... tous les partis pl\u00e9biscitent le projet adapt\u00e9 \"\u00e0 la sauce valaisanne\"... sauf l'UDC et le PS du Haut Valais...\r\nMais la campagne reste tr\u00e8s virulante... Les opposants d\u00e9noncent un d\u00e9zonage massif... Marie Giovanola... \r\n  1'30''\r\n((\"Papa s'est tir\u00e9\" peut-on lire sur une affiche montrant une petite fille en pleurs sur le bord de la route...et qui sous-entend que la LAT a caus\u00e9 une hausse des suicides en Valais...Cette image choc voulue par l'Association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires a suscit\u00e9 l'indignation...\r\nNarcisse Seppey, ancien chef du service cantonal de la chasse est lui membre d'Aqua Nostra, une association apolitique qui d\u00e9fend en particulier les montagnards...Ce qui le choque, c'est la spoliation sans indemnisation des propri\u00e9taires...\r\n.........son  1\r\nPour les partisans de la LAT cantonale, le projet valaisan est  \"bien plus favorable que celui qui serait impos\u00e9 par Berne en cas de refus\". \r\nSelon L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais, la loi ne cr\u00e9\u00e9era pas un exode rural mais offrira au contraire l'opportunit\u00e9 de faire revivre les villages.\r\n.............son 2\r\nLes Valaisans trancheront le 21 mai prochain. En cas de refus, le canton aura jusqu'en mai 2019 pour revoir sa copie.))\r\n(09/FRANCE ENJEU FINANCIER PA) En France... Les socialistes lancent officiellement leur campagne pour les l\u00e9gislatives aujourd'hui... Demain, la \"R\u00e9publique en Marche\", le parti d'Emmanuel Macron donnera les noms de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin...\r\n dans une ambiance... de tractations... Et de ralliement...Il y a eu celui de l'ex Premier Ministre  Manuel Valls hier... \r\nAlain Jupp\u00e9, cador de la droite s'est, lui, prononc\u00e9 contre une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron... Contrairement au chef de file des R\u00e9publicains... \r\nBref, la bataille f\u00e9roce s'annonce f\u00e9roce... Mais elle ne sera pas uniquement politique... Ces l\u00e9gislatives, sont  aussi une histoire d'argent... Puisque chaque ann\u00e9e... l'Etat fran\u00e7ais distribue pr\u00e8s de 70 millions d'euros pour le financement des partis... Et le calcul est fait en fonction des r\u00e9sultat du scrutin... Ariane Hasler... \r\n  1'01''\r\n((En 2012, chaque voix en faveur d'un parti a rapport\u00e9 \u00e0 ce dernier 1 euros 59 par an  durant tout le quiquiennat. Ajoutez \u00e0 cela une somme rondelette pour chacun des parlementaires \u00e9lu .en 2012, le prix annuel de l'\u00e9lu \u00e9tait de 42'300 euros. \r\nSoustrayez d'\u00e9ventuelles p\u00e9nalit\u00e9s pour non respect des r\u00e8gles de parit\u00e9s et vous obtenez la subvention publique de chaque parti. En pr\u00e9cisant qu'il faut avoir d\u00e9pass\u00e9 1% des suffrages dans 50 circonscriptions pour y pr\u00e9tendre.\r\nEn 2012, l'UMP a touch\u00e9 plus de 30 millions d'eurosde dotation publique, le PS un peu moins de 23 millions, le MoDem et le PCF autour de 3,5 millions chacun\r\nEn 2017, Chaque fois qu'un \u00e9lu encart\u00e9 du PS ou les r\u00e9publicains se rallie au mouvement de macron \" la r\u00e9publique en Marche\" en vue des l\u00e9gislatives, sa d\u00e9fection a donc non seulement un co\u00fbt politique, elle a aussi un co\u00fbt tout court.\r\nDe quoi plomber encore un peu plus les deux grands partis traditionnels ...\r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\nEt dans cette campagne, une d\u00e9mission... et non des moindres au front national... Marion Mar\u00e9chal Le Pen... l'une des deux seuls \u00e9lus du FN \u00e0 l'Assembl\u00e9e annonce qu'elle quitte provisoirement la politique... Elle ne sera pas candidate aux l\u00e9gislatives... La ni\u00e8ce de Marine Le Pen, aspire \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa famille...\r\n(Cor\u00e9e) \r\n(18/PRESIDENTS USA APRES MANDATS PI) Quand les ex-pr\u00e9sidents am\u00e9ricains... se passionnent pour le domaine culturel... \r\nBill Clinton a \u00e9crit un roman avec l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s James Patterson, autour du pr\u00e9sident des Etats-Unis, fonction qu'il a occup\u00e9e pendant huit ans. \r\nBarack Obama ouvre un studio d'enregistrement et Georges W Bush peint des portraits... \r\nDes Pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qui aiment la culture, surtout apr\u00e8s leur mandat... Tour d'horizon avec Alain Croubalian...\r\n  1'34'' (fin paroles 1'12'' puis chant Obama)\r\n((Bill Clinton joue du saxophone. Il s'est toujours vu en ACTEUR culturel.\r\nmais Clinton a pris avec plaisir un cours d'\u00e9criture de best-seller avec James Patterson. L'auteur am\u00e9ricain James Patterson (70 ans) est un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, surtout connu pour ses romans policiers. Ecrivain tr\u00e8s prolifique, il a plus de 100 ouvrages \u00e0 son actif. En 2016, ses revenus tir\u00e9s de ses livres \u00e9taient estim\u00e9s \u00e0 95 millions de dollars. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Patterson utilise un n\u00e8gre pour \u00e9crire ses livres, mais jamais un aussi connu que Clinton.\r\nBarack Obama, m\u00eame si sa fibre musicale est \u00e9vidente (il chante) et ses amiti\u00e9s particuli\u00e8res avec Kendrick Lamar ou Bruce Springsteen atteste d'un go\u00fbt s\u00fbr. Il se voit plut\u00f4t en m\u00e9c\u00e8ne des arts : il ouvre un centre culturel avec biblioth\u00e8que et mus\u00e9e mais surtout avec studio d'enregistrement \r\n\u00c0 d\u00e9faut d'un Ronald Reagan, qui venait des arts et ne semblait pas enclin \u00e0 y retourner. les Pr\u00e9sidents am\u00e9ricains semblent vouloir exploiter leur fibre artistique apr\u00e8s leur(s) mandats : Un moyen \u00e9vident de rester pr\u00e9sent dans l'espace public sans se m\u00ealer directement de politique, d'autant plus que le monde de l'entertainment am\u00e9ricain est sans doute le plus puissant vecteur de communication au monde.\r\nEt on peut r\u00eaver \u00e0 ce que fera Donald Trump apr\u00e8s son mandat: un parc d'attraction fortifi\u00e9 sur la fronti\u00e8re mexicaine ou une Trump TV d\u00e9di\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 la vie de... Donald Trump peut \u00eatre?))\r\nEt c'est bien Barack Obama qui chantait l\u00e0, avec l'orchestre de BB King...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) L'ancien premier ministre Manuel Valls annon\u00e7ait hier son ralliement \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle...... Le pr\u00e9sident de la commission d'investiture d'en marche estime qu'il faut examiner la sinc\u00e9rit\u00e9 du Premier Ministre... \r\nA droite c'est Alain Jup\u00e9 qui s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron...", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8590468", "ece-8590448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T05:54:54Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite James comme le patron du FBI \u00e9tait -il g\u00eanant en tout cas il est pri\u00e9 de faire ses cartons, qui enqu\u00eatait sur les relations entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a limog\u00e9 cette nuit, provoquant des r\u00e9actions inqui\u00e8te jusque dans son camp 56 pourcent d'opinions favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage de la SSR et les opposants \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire toutefois gagnent du terrain, surtout en Suisse allemande dans ce journal aussi quand les l\u00e9gislatives en France sont aussi une histoire d'argent, on le verra, et puis les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et la culture m\u00e9c\u00e8ne, peintres ou chanteurs en herbe, une fa\u00e7on de laisser sa marque dans l'histoire, Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nAujourd'hui le chef de la diplomatie russe, qui se rend \u00e0 la Maison Blanche pour parler de la Syrie notamment rencontre toutefois dans un contexte tr\u00e8s tendu \u00e0 Washington, on a appris cette nuit, le patron du FBI, James comme il est renvoy\u00e9, limog\u00e9 par Donald Trump, pour son r\u00f4le dans l'affaire des e-mails dinar il Clinton : il aurait mal fait son travail, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 moins que Donald Trump n'est que peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate en cours du FBI donnant concernant les Liens entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie, en tout cas l'annonce choque \u00e0 Washington D\u00e9mocrates et m\u00eame certains \u00e9lus r\u00e9publicains, \u00e9coutez la r\u00e9action de Charles Poncet il \u00e9tait avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et grand connaisseur des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile d'y donner une de de donner vraiment une interpr\u00e9tation \u00e0 chaud, il y a pas vraiment de pr\u00e9c\u00e9dents, on pense bien s\u00fbr au aura l'\u00e9pisode du Saturday Night Massacre pendant le Watergate Kant quantique si on avait voulu faire licencier le procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eatait sur le le Watergate Archibald Cox et \u00e7a va d\u00e9clencher les d\u00e9missions en s\u00e9rie le le procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis s'y refusant service un scandale \u00e9pouvantable, donc je pense qu'on est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et qu'il va y avoir de l'ambiance effectivement maintenant la v\u00e9ritable motivation, je ne suis pas capable de la discerner \u00e0 ce stade, il me semble, mais je peux me tromper, il me semble que c'est assez typiquement une attitude \u00e0 la fa\u00e7on Trump n'est -ce pas c'est-\u00e0-dire ici c'est moi qui commande et si j'ai un directeur d'h\u00f4tel qui se permet de dire des choses sans les pouvoirs sans en avoir re\u00e7u l'autorisation, je le mets dehors, je crois que c'est plut\u00f4t dans ce registre -l\u00e0 qu'il faut aller chercher \u00e7a produit des choses absolument cocasse parce qu'on voit, par exemple, chaque ch\u00f4meur, le leader de la minorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, qui apr\u00e8s avoir vomi sur le directeur du FBI aujourd'hui rend parce que il avait accus\u00e9 Hillary Clinton comme vous le savez, aujourd'hui, regrette le licenciement de ce grand serviteur de l'\u00c9tat, donc j'ai l'impression qu'on est parti pour un de ces \u00e9pisodes estivaux, dont Washington a le secret, qu'on va pas s'ennuyer dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [93%] :\r\nCharles Poncet, interrog\u00e9 par Nicolas Vultures 56 pourcent de de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est le r\u00e9sultat de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai autre enseignement, le camp du non progresse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion, plus 7 points la progression plus forte en Suisse al\u00e9manique pour Claude Longchamp, le directeur de l'institut GFS qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage la cl\u00e9 du scrutin est d\u00e9sormais entre les mains du Parti lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [91%] :\r\nUn des aspects impressionnante dans cette votation, c'est que le PLR a d\u00e9cid\u00e9 d'un an d'une majorit\u00e9 assez faible, mais dans une majorit\u00e9 d'accepter cette nouvelle loi sur l'\u00e9nergie en Suisse al\u00e9manique, on a actuellement, il y a 10 cantons o\u00f9 le PLR va changer la position, ils sont maintenant dans le non, alors c'est une un changement significatif en Suisse al\u00e9manique et puis \u00e7a renforce la discussion \u00e7a renforce aussi la controverse qui est devenue dominante en Suisse al\u00e9manique, tandis qu'en Suisse romande, o\u00f9 les PLR soutient assez bien, c'est dans cette votation, la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, je pensais pas la m\u00eame chose aussi les m\u00e9dias, ils savent s'il y a une opposition dans un parti contre leur propre parti, alors c'est toujours plus int\u00e9ressant, alors on s'occupe aussi des positions du PLR en Suisse al\u00e9manique beaucoup d'avantages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nClaude Longchamp avec Rouven Gueissaz, ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 25 avril et le 3 mai 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent et et puis un sondage Tamedia publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens, souligne les m\u00eames tendances que le sondage SSR et autre votation, ce m\u00eame dimanche, le 21 mai les Valaisans se prononcent sur la loi cantonale d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte, entr\u00e9 en vigueur en 2014 le Valais avait \u00e9t\u00e9 le seul canton avoir largement rejet\u00e9 cet objet en votation, mais aujourd'hui tous les partis pl\u00e9biscitent le projet adopt\u00e9 \u00e0 la sauce valaisanne, sauf l'UDC et le PS du Haut-Valais mais la campagne reste tr\u00e8s virulente les opposants d\u00e9noncent un d\u00e9zonage massif Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [96%] :\r\nC'est tir\u00e9, peut -on lire sur une affiche montrant une petite fille en pleurs sur le bord de la route et qui sous- entend que la Lat a caus\u00e9 une hausse des suicides en Valais cette image choc voulue par l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires, a suscit\u00e9 l'indignation Narcisse Seppey, ancien chef du service cantonal de la chasse est lui membre d'Aqua Nostra, une autre association apolitique qui d\u00e9fend, en particulier les montagnards, ce qui le choque, c'est la spoliation sans indemnisation des propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [93%] :\r\nL'absence d'indemnisation signifie que sont les gens qui aimeraient \u00eatre totalement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de la valeur de leurs biens et si on avait accept\u00e9 d'introduire ce principe, quitte \u00e0 l'appliquer avec anesth\u00e9sie au cours du temps, on aurait aussi pas d\u00e9clench\u00e9 ce mouvement d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre la plaine et la montagne et particuli\u00e8rement entre les villes et la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [95%] :\r\nPour les partisans de la Lat cantonale le projet valaisan est bien plus favorable que celui qui serait impos\u00e9 par Berne en cas de refus selon L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais, la loi ne cr\u00e9era pas un exode rural, mais offrira au contraire l'opportunit\u00e9 de faire revivre le village. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [94%] :\r\nL'objectif, entre autres, est notamment dans le le la densification des centres aujourd'hui laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, je parle moins des \u00eeles ici, mais surtout des villages, les centres des villages se meurent alors que les gens d\u00e9veloppent les zones p\u00e9riurbaines en augmentant pas les zones, on oblige les gens \u00e0 s'occuper de leur sang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [98%] :\r\nLes Valaisans trancheront le 21 mai prochain en cas de non le canton aura jusqu'en mai 2019 pour revoir revoir sa copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nEn France, les socialistes lancent officiellement leur campagne pour les l\u00e9gislatives, aujourd'hui, demain, la R\u00e9publique en marche, le parti d'Emmanuel Macron, donnera les noms de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin dans une ambiance de tractations de ralliement, il y a eu celui de l'ex- 1er ministre Manuel Valls hier Alain Jupp\u00e9 cador de la droite s'est lui prononc\u00e9 contre une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron Contrairement au chef de file de son parti, les r\u00e9publicains, bref la bataille s'annonce f\u00e9roce mais elle ne sera pas uniquement politique, ces l\u00e9gislatives sont aussi une histoire d'argent puisque chaque ann\u00e9e l'\u00c9tat fran\u00e7ais distribue pr\u00e8s de 70 millions d'euros pour le financement des partis et le calcul est fait, la r\u00e9partition est faite en fonction des r\u00e9sultats du scrutin Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [93%] :\r\nEn 2012, chaque voix en faveur d'un parti, a rapport\u00e9 \u00e0 ce dernier 1 euros 59 par an durant tout le quinquennat ajoutez \u00e0 cela une somme rondelette pour chacun des parlementaires \u00e9lus ont 2012 le prix annuel de l'\u00e9lu \u00e9tait de 42300 euros soustrayant d'\u00e9ventuelles p\u00e9nalit\u00e9s pour non- respect des r\u00e8gles de parit\u00e9s et vous obtenez la subvention publique de chaque parti, en pr\u00e9cisant qu'il faut avoir d\u00e9pass\u00e9 1 pourcent des des suffrages dans 50 circonscriptions pour y pr\u00e9tendre en 2012, l'UMP a donc touch\u00e9 plus de 30 millions d'euros de dotation publique, le Parti socialiste, un peu moins de 23 millions le MoDem et le Parti communiste fran\u00e7ais autour de3,5 millions chacun en 2017 Chaque fois qu'en \u00e9lu encart\u00e9 du PS ou les r\u00e9publicains se rallie au mouvement de macron la R\u00e9publique en marche en vue des l\u00e9gislatives sa d\u00e9fection a donc non seulement un coup politique, elle a aussi un co\u00fbt tout court, de quoi plomber encore un peu plus les 2 grands partis traditionnels Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [93%] :\r\nIl y a dans cette campagne une d\u00e9mission et non des moindres, au Front national, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, l'une des seules \u00e9lus du FN \u00e0 l'Assembl\u00e9e, annonce qu'elle quitte provisoirement la politique, elle ne sera pas candidate aux l\u00e9gislatives La ni\u00e8ce de Marine Le Pen aspirent \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa famille, quand les ex- pr\u00e9sidents am\u00e9ricains se passionnent pour le domaine culturel, Bill Clinton a \u00e9crit un roman, avec l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, James Patterson autour du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, une fonction qu'il a occup\u00e9e pendant 8 ans, Barack Obama lui ouvre un Studio d'enregistrement et de George Bush, peint des portraits des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qui aiment la culture surtout apr\u00e8s leur mandat, tour d'horizon avec Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [93%] :\r\nBill Clinton joue du saxophone et c'est toujours vu comme un acteur culturel, mais il a pris avec plaisir en cours d'\u00e9criture de bestsellers avec James Patterson 70 ans, auteur de romans policiers \u00e0 succ\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [89%] :\r\nPlus de songe ouvrages \u00e0 son actif la fibre musicale de Barack et Michelle Obama est \u00e9vidente et leurs amiti\u00e9s particuli\u00e8res avec Kendrick Lamar Springsteen atteste de leur go\u00fbt musical se voit plut\u00f4t en m\u00e9c\u00e8ne, il en Centre culturel avec biblioth\u00e8que et mus\u00e9e mais surtout avec Studio d'autrement \u00e0 d\u00e9faut d'un Ronald Reagan qui venait des arts et ne semblait pas enclin \u00e0 y retourner les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains clos fibre artistique apr\u00e8s leur mandat un moyen \u00e9vident de rester pr\u00e9sent dans l'espace public sans se m\u00ealer directement de politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [89%] :\r\nD'autant plus que le monde de l'Entertainment am\u00e9ricain est sans doute le plus puissant vecteur de communication au monde et on peut r\u00eaver \u00e0 ce que fera donne 3 mois apr\u00e8s son mandat une Trump TV d\u00e9di\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 la vie de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [77%] :\r\nEt c'est bien, Barack Obama, qui chantait l\u00e0 avec Castres Deby meeting. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [93%] :\r\nIl a fait chavirer les coeurs en chantant : Barack Obama merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA4AFE3D-50B7-4A7D-A3B0-3656AE820F14", "internalArchiveId": "CA4AFE3D-50B7-4A7D-A3B0-3656AE820F14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chuck Schumer, chef de file de l'opposition d\u00e9mocrate du S\u00e9nat Am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:01-07:00:24 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/FBI COMEY FIRED) La Maison Blanche cherche donc un nouveau chef pour le FBI...\r\nDonald Trump a limog\u00e9 cette nuit avec effet imm\u00e9diat James Comey...l'homme qui occupait le poste...\r\nEt ce alors que la police f\u00e9d\u00e9rale enqu\u00eate sur les liens de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie...\r\nLa nouvelle a provoqu\u00e9 a fait l'effet d'une bombe.\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\n...Les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent une d\u00e9cision scandaleuse qui rappelle celle de Richard NIXON durant le Watergate. \r\nOn peut parler d'une v\u00e9ritable crise politique aux Etats-Unis.\r\nLa nouvelle a plong\u00e9 dans la stupeur la classe politique americaine. trump - a - os\u00e9. Il a os\u00e9 licencier le chef du FBI malgr\u00e9 l'enorme SOUP\u00e7ON qu'il provoque. S'il avait voulu montrer qu'\u00eel a peur de l'enquete du fbi, il n'aurait pas agi autrement. Officiellement la maison blanche affirme que comey est licenci\u00e9 pour ses manquements dans l'affaire des emails d'hillary clinton l'an dernier, et pas pour l'enquete russe. mais le calendrier est troublant. le licenciement intervient au lendemain d'une audition accablante pour la maison blanche sur ce dossier. Et quelques jours apres que le chef du FBI ait refus\u00e9 de dementir que \u00ab trump lui-meme \u00bb \u00e9tait sujet de l'enquete. \r\nCe soir a washington, on evoque bcp un samedi d'octobre 1973, lorsque le president nixon, avait renvoy\u00e9 le procureur extraoridnaire qui enquetait sur lui. c'\u00e9tait le WATERGATE ; les democrates n'hesitent pas a tirer un parallele. le leader democrate au senat chuck SCHUMER. \r\n MAG schumer\r\nC'est une crise de confiance ebranle le syst\u00e8me politique am\u00e9ericain. Confiance dans le sinstitutions et leur indpedenace. C'est au congres que se jouera le prochain acte. Jusqu'ici les republicains ont toujours suivi donald trump. le suivront-ils encore sur la voie qu'il a emprunt\u00e9e ce soir. C'est la question qui determinera peutetre le destin politique du president trump. \r\nCC: Philippe Revaz...\u00e0 Washington on vous retrouve juste apr\u00e8s ce journal...pour \u00e9voquer justement les cons\u00e9quences politique de cette d\u00e9cision...qui cr\u00e9e donc une onde de choc aux Etats-Unis...\r\nEt c'est d'ailleurs dans ce contexte...que Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la Maison Blanche...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec le chef de la diplomatie russe...\r\nIl s'agit de la rencontre au plus haut niveau entre Moscou et Washington depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump...\r\n(D1/SONDAGE GFS, SUITE)   Rouven Gueissaz ** 67, en direct du studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\n***L'autre actualit\u00e9 ce matin c'est notre 2\u00e8me sondage sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...56% de oui. 37% de non...\r\nselon les calculs de l'institut GFS Berne...\r\nLes partisans font donc toujours la course en t\u00eate...mais le camp du non progresse...\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique...\r\nRouven Gueissaz on vous retrouve au Palais F\u00e9d\u00e9ral bonjour...\r\n...\r\nCe 2\u00e8me sondage r\u00e9v\u00e8le un R\u00f6stigraben marqu\u00e9. \r\nles suisses romands seraient beaucoup plus verts...plus favorables au tournant \u00e9nerg\u00e9tique que les suisses al\u00e9maniques...\r\nOui, trois quart des Romands glisseraient un oui dans l'urne. Le camp du oui progresse de 6 points par rapport au premier sondage SSR. En Suisse al\u00e9manique, c'est l'inverse. Le camp du non gagne 11 points. Outre-Sarine, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ne convainc aujourd'hui qu'un citoyen sur deux.\r\nCC: Et comment on explique une telle diff\u00e9rence Rouvent?\r\nLes Romands sont plus sensibles \u00e0 l'argument de sortie du nucl\u00e9aire, tandis que les Al\u00e9maniques se d\u00e9chirent sur les co\u00fbts de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Et traditionnement, les Suisses romands ont aussi davantage confiance en leurs institutions. Mais au-del\u00e0 de ces constantes historiques, la constellation politique joue \u00e9galement un r\u00f4le.\r\nCC: C'est \u00e0 dire? Le positionnement des partis?\r\nOui. En l'occurence, c'est le PLR qui pourrait d\u00e9tenir la clef du scrutin. En Suisse romande, le PLR est majoritairement acquis \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Tout comme le parti national, qui s'est prononc\u00e9 pour le oui, mais de justesse. Le scepticisme vient de la Suisse allemande, o\u00f9 de nombreuses sections soutiennent le non. Ou s'abstiennent. Comme le PLR zurichois, tiraill\u00e9 entre deux de ses poinds lourds: la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire et le conseiller aux Etats Ruedi Noser, qui, avec son \u00e9tiquette d'entrepreneur, soutient la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nCC: \u00e7a c'est pour le R\u00f6stigraben, mais au-del\u00e0 de \u00e7a Rouven, comment analyser la progression du non et l'effritement du oui?\r\nL'argument le plus polarisant tourne autour du nucl\u00e9aire. Peut-on remplacer les centrales par des \u00e9nergies renouvelables? C'est l'un des enjeux centraux de la votation. La majorit\u00e9 des sond\u00e9s pense que oui, mais l'argument des opposants sur les co\u00fbts porte ses fruits, surtout aupr\u00e8s des ind\u00e9cis et des gens qui ne se r\u00e9clament d'aucuns partis. Aujourd'hui,. le oui reste en t\u00eate, mais l'institut GFS n'exclut pas un revirement total et une victoire du non . Le r\u00e9sultat risque en tous cas d'\u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 le 21 mai prochain.\r\nRouven Gueissaz correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\non pr\u00e9cise que ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs.Bern pour le compte de la SSR entre le 25 avril et le 3 mai. mille 410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es. \r\nLa marge d'erreur et de plus ou moins 2.7%....\r\nnotez qu'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui aussi par les journaux du groupe Tamedia montre la m\u00eame tendance...\r\n(11/MARION MARECHAL  PA) Elle se met au vert...\r\nEn France Marion March\u00e9al Le Pen se retire provisoirement de la vie politique..\r\nLa ni\u00e8ce de Marine...petite fille de Jean-Marie...\r\nd\u00e9put\u00e9e FN \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale ne briguera pas de nouveau mandat...aux l\u00e9gislatives du mois prochain. \r\nNicolas Vultier elle renonce aussi \u00e0 son poste de pr\u00e9sidente du groupe FN au conseil r\u00e9gional de Provence Alpe C\u00f4te d'Azur....\r\n Dans une lettre publi\u00e9e ce matin dans la presse r\u00e9gionale, Marion Mar\u00e9chal le Pen d\u00e9taille les raisons de ce retrait provisoire. Elle dit vouloir consacrer davantage de temps \u00e0  sa fille et aspire \u00e0 conna\u00eetre autre chose que la politique, elle souhaiterait notamment travailler dans le monde de l'entreprise. Celle qui est l'un des deux seuls \u00e9lus Front National \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale avait d\u00e9j\u00e0 fait part d'une certaine lassitude ce printemps. Cette annonce n'est donc pas vraiment une surprise. \r\nTenante de la ligne lib\u00e9rale - conservatrice,  Marion Mar\u00e9chal le Pen n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception dimanche dernier au soir des r\u00e9sultats du second tour de la pr\u00e9sidentielle. Elle d\u00e9saprouvait notamment  les tendances gauchisantes du parti d\u00e9fendues par le vice-pr\u00e9sident du FN Florian Philipot. \r\nInterrog\u00e9 par l'AFP, certains \u00e9lus du FN parlent d'un s\u00e9isme politique. Le parti comptait beaucoup sur Marion Mar\u00e9chal Le Pen pour s\u00e9duire l'\u00e9lectorat de droite traditionnel. Elle ne participera pas au processus de r\u00e9novation et \u00e0 la grande transformation du FN promise par Marine Le Pen. C'est une pi\u00e8ce essentielle du jeu FN qui se retire provisoirement. \r\nCC: Et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9quichier...le PS pr\u00e9sentera des candidats dans plus de 400 circonscriptions pour les l\u00e9gislatives...il est pr\u00eat \u00e0 faire alliance avec le France insoumise et la r\u00e9publique en Marche dans les r\u00e9gions o\u00f9 le front national a fait plus de 60%....\r\n(Kurdes armes usa) en bref,  les Etats-Unis fourniront de l'armement aux miliciens kurdes engag\u00e9s en Syrie dans la bataille pour la reprise de Rakka \u00e0 l'Etat islamique.\r\nannonc\u00e9 mardi des responsables am\u00e9ricains.\r\nLa Turquie risque de se f\u00e2cher....elle lie ces combattants au PKK...qu'elle consid\u00e8re comme un groupe terroriste.\r\n(Ordinateur avion) Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines envisagent d'interdire les ordinateurs en cabine \u00e0 bord des avions en provenance d'Europe, \u00e9tendant ainsi une mesure en vigueur sur les vols arrivant de plusieurs pays du Moyen-Orient et d'Afrique, selon un porte-parole minist\u00e9riel.\r\n(Cor\u00e9e) Tout juste \u00e9lu...d\u00e9j\u00e0 en fonction.\r\nLa Cor\u00e9e du Sud s'est donc choisie un nouveau pr\u00e9sident centriste.\r\nMoon Dj\u00e9 Inn...\r\nil remporte le scurtin avec 41% de svoix...devant le candidat du parti conservateurs \r\nLe nouveau pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In s'est dit pr\u00eat \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord, quelques instants apr\u00e8s son investiture\r\n(BORNET) En Valais....Jean-Marie Bornet se f\u00e9licite de voir le Minist\u00e8re public valaisan abandonner les principaux chefs d'accusation \u00e0 son encontre, soit l'isntigation \u00e0 faux t\u00e9moignage et l'abus d'autorit\u00e9. L'ancien porte-parole de la police valaisanne va par contre faire opposition \u00e0 sa condamnation avec sursis pour avoir pr\u00eat\u00e9 son arme \u00e0 un proche sans avoir demander un permis d'acquisition.\r\n(16/HOCKEY SUISSE-FRANCE PA) En hockey sur glace, la Suisse a perdu son troisi\u00e8me match des championnats du monde hier soir \u00e0 Paris. Elle s'est inclin\u00e9e \u00e0 l'issue des tirs au but 4 \u00e0 3. Il s'agit de la troisi\u00e8me victoire fran\u00e7aise sur la Suisse lors de championnats du monde, apr\u00e8s 2000 et 2012. \r\nEt un joueur fran\u00e7ais \u00e9voluant en Suisse a fait la diff\u00e9rence hier soir.  Alain Th\u00e9voz. \r\n  0'57''\r\nEXTRO : Suisse - Bi\u00e9lorussie, \u00e0 suivre d\u00e8s 16h00 sur RTSdeux. \r\n((Cristobal HUET a \u00e9t\u00e9 le grand artisan de la victoire fran\u00e7aise ! \r\nLe gardien du Lausanne Hockey-Club a sorti le grand jeu dans l'\u00e9preuve de tirs au but en pla\u00e7ant son veto ! Et St\u00e9phane DA COSTA a transform\u00e9 son penalty.  qui prive les Helv\u00e8tes du point bonus. Leonardo GENONI n'est pas \u00ab responsable \u00bb de la d\u00e9faite. m\u00eame si sa responsabilit\u00e9 est engag\u00e9e sur l'\u00e9galisation \u00e0 3 partout. \r\nUne nouvelle fois, les Suisses n'ont pas su concr\u00e9tiser leurs occasions lorsqu'ils dominaient ! L'\u00e9quipe nationale a \u00e9t\u00e9 vuln\u00e9rable dans les situations sp\u00e9ciales : aucun but malgr\u00e9 cinq opportunit\u00e9s. Pire, les Helv\u00e8tes ont conc\u00e9d\u00e9 l'ouverture du score alors qu'ils jouaient \u00e0 5 contre 4. \r\nAux Championnats du monde, les gardiens et l'efficacit\u00e9 sur le power-play d\u00e9cident - souvent - l'issue d'un match. \r\nLa Suisse est d\u00e9sormais condamn\u00e9e \u00e0 engranger des points face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, cet apr\u00e8s-midi, mais aussi face au TOP nations : au Canada, \u00e0 la Finlande ou \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que pour se hisser en quarts de finale. \r\nAlain Th\u00e9voz, RTS Sport, Paris))\r\n(Sports) Foot...pas de surprise de derni\u00e8re minute....la Juv\u00e9 file en finale de la champion's ligue....d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 l'aller \u00e0 Monaco...les turinois ont encore gagn\u00e9 2 \u00e0 1 hier soir chez eux...\r\nCe soir le Real Madrid devrait les rejoindre....m\u00eame s'il joue sur le terrain de son rival madril\u00e8ne l'Atletico...le Real compte d\u00e9j\u00e0 3 buts d'avance!\r\nEn hockey sur glace, la Suisse est au pied du mur pour une qualification pour les quarts de finale des championnats du monde de Paris..\r\nParce que nos helv\u00e8tes ont perdu 4 \u00e0 3 aux tirs au but...hier soir face \u00e0 la France. Une qualification passera par une victoire obligatoire contre la Bi\u00e9lorussie cet apr\u00e8s-midi.\r\nEt c'est une page qui se tourne.....le gala de la FIFA, au cours duquel sont d\u00e9cern\u00e9s les prix remis annuellement aux meilleurs joueurs, entra\u00eeneurs et \u00e9quipes, ne sera d\u00e9sormais plus organis\u00e9 \u00e0 Zurich mais \u00e0 Londres. D\u00e9cision...hier....du Conseil de la FIFA. La prochaine c\u00e9r\u00e9monie, qui s'appellera \"The Best FIFA Football Awards\", devrait avoir lieu le 23 octobre.\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA ALIEN) (cf Invit\u00e9 de la r\u00e9daction, les 2 sujets sont li\u00e9s..)\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...//on part pour un autre monde...\r\nextrait de la bande-annonce d'Alien Covenant...\r\nLe nouveau volet de la saga Alien sort aujourd'hui (mer) sur les \u00e9crans romands, la suite directe du pr\u00e9c\u00e9dent \u00ab Prometheus \u00bb. \r\nEt c'est \u00e0 nouveau Ridley Scott, auteur du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9pisode initial sorti en 1979, qui met en sc\u00e8ne cet \u00ab Alien : Covenant \u00bb\r\nRapfael Wolf...il faut pr\u00e9ciser que \r\nOn pr\u00e9cise que l'action de ce sixi\u00e8me \u00e9pisode se situe avant le tout premier. Rafael Wolf.\r\n  0'56''\r\n((Oui. il met en sc\u00e8ne un \u00e9quipage de colons qui atterrit accidentellement sur une plan\u00e8te en apparence habitable. Et prend une bonne heure avant de faire monter la tension avec l'arriv\u00e9e de quelques monstres hostiles et d'un andro\u00efde qui se r\u00eave en d\u00e9miurge, vouant une jalousie destructrice \u00e0 l'\u00e9gard de ses cr\u00e9ateurs : les hommes.\r\nL'occasion pour Ridley Scott d'esquisser une r\u00e9flexion un peu courte sur la cr\u00e9ation soulign\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'art avec un grand A : la Nativit\u00e9 de Piero Della Francesca, le David de Michel-Ange, l'Or du Rhin de Wagner.\r\nPour le reste, on assiste \u00e0 des p\u00e9rip\u00e9ties \u00e9lim\u00e9es qui provoquent davantage l'ennui que la terreur.\r\nLes personnages sont \u00e0 peine esquiss\u00e9s et n'appellent aucun attachement de la part du spectateur.\r\nL'action prend le dessus sur le suspense.\r\nEt quand enfin, des aliens tels qu'on les conna\u00eet apparaissent, ils ne r\u00e9sistent pas longtemps face \u00e0 une h\u00e9ro\u00efne qui se d\u00e9barrasse de chacun d'eux en moins de dix minutes. Avec elle, le premier Alien aurait \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 la dur\u00e9e d'un court-m\u00e9trage exp\u00e9ditif. On esp\u00e9rait un film visionnaire. On a droit \u00e0 un beau ratage bien inutile.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil promet d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux...m\u00eame si le matin est plut\u00f4t frileux....avec des gel\u00e9es au sol.\r\n19 \u00e0 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...enfin des temp\u00e9ratures de saison.\r\nA d\u00e9guster sans mod\u00e9ration avant le retour des nuages, des pluies et des orages pour demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Fin pub) \r\n(France) Marion Mar\u00e9chal Le Pen, ni\u00e8ce de la candidate d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et poids lourd de son parti dans le sud-est de la France, se retire provisoirement de la vie politique, selon une lettre \u00e0 para\u00eetre mercredi dans la presse.\r\nCelle qui est l'un des deux seuls \u00e9lus du Front national (FN) \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, annonce qu'elle \"sort quelque temps\" du monde politique, \"aspirant \u00e0 travailler\" dans \"le monde de l'entreprise\" mais aussi \u00e0 \"consacrer plus de temps\" \u00e0 sa vie familiale, dans ce courrier envoy\u00e9 \u00e0 un quotidien r\u00e9gional.\r\nElle renonce donc \u00e0 briguer un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9e alors que se profilent les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les 11 et 18 juin. \r\nPour autant, la petite-fille du fondateur du FN, Jean-Marie Le Pen affirme qu'elle \"ne renonce pas d\u00e9finitivement au combat politique\" : \"je ne pourrai jamais rester indiff\u00e9rente aux souffrances de mes compatriotes\".\r\nPlusieurs \u00e9lus de ce parti d'extr\u00eame droite ont parl\u00e9 \u00e0 l'AFP d'un \"s\u00e9isme\" \u00e0 venir : la jeune \u00e9lue \u00e9tait vue par beaucoup comme une porte d'entr\u00e9e du FN vers l'\u00e9lectorat de droite traditionnel.\r\nMarine Le Pen, largement battue au second tour de la pr\u00e9sidentielle par Emmanuel Macron (66,10% des voix contre 33,90), n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les ind\u00e9cis de l'entre-deux-tours, notamment au sein de l'\u00e9lectorat de la droite traditionnelle dont le candidat Fran\u00e7ois Fillon avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour.\r\nAu soir de la d\u00e9faite, Marion Mar\u00e9chal-Le Pen avait reconnu une \"d\u00e9ception\" et appel\u00e9 \u00e0 une \"r\u00e9flexion\" sur la strat\u00e9gie de sa tante.\r\nLa prestation de Marine Le Pen pendant le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'entre-deux-tours a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e en interne et sa l\u00e9gitimit\u00e9 remise en question par certains membres du parti, d\u00e9\u00e7us du score final de la candidate qui a n\u00e9anmoins obtenu plus de 10 millions de voix au deuxi\u00e8me tour, un record.\r\nbur-elr/bds\r\nARIS, 9 mai (Reuters) - Le Parti socialiste pr\u00e9sentera des\r\ncandidats dans plus de 400 circonscriptions pour les \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives des 11 et 18 juin, a annonc\u00e9 mardi son premier\r\nsecr\u00e9taire.\r\nJean-Christophe Cambad\u00e9lis a ajout\u00e9 que le PS \u00e9tait pr\u00eat \u00e0\r\ndiscuter d'une candidature unique avec La France insoumise de\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon et la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron\r\ndans les circonscriptions o\u00f9 le Front national a fait plus de\r\n60% au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\"C'est une belle journ\u00e9e pour les socialistes (...) nous\r\navons r\u00e9ussi \u00e0 trouver un chemin commun, m\u00eame s'il y a toujours\r\ndes interrogations\", a-t-il dit lors d'une conf\u00e9rence de presse\r\napr\u00e8s une r\u00e9union des candidats socialistes et l'adoption d'une\r\nplateforme programmatique pour les l\u00e9gislatives.\r\nLes circonscriptions dans lesquelles le PS ne pr\u00e9sentera pas\r\nde candidats sont celles r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 ses alli\u00e9s, notamment le\r\nParti radical de gauche et les \u00e9cologistes.\r\n\"L'id\u00e9e est assez simple : le Parti socialiste dans cette\r\ncampagne l\u00e9gislatives sera la gauche constructive et vigilante.\"\r\nPar rapport \u00e0 la possible future majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle,\r\n\"le Parti socialiste sera dans une autonomie constructive, il\r\nveut un dialogue, une ouverture, une gauche sans fronti\u00e8re qui\r\nsoit capable de rassembler les \u00e9nergies\", a poursuivi\r\nJean-Christophe Cambad\u00e9lis\".\r\n(Jean-Baptiste Vey, \u00e9dit\u00e9 par Yves \r\nPARIS - Le pr\u00e9sident \u00e9lu Emmanuel Macron participe \u00e0 Paris \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant l'abolition de l'esclavage aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l'Etat fran\u00e7ais sortant Fran\u00e7ois Hollande (09H00), alors que le Parti socialiste, dont le candidat a \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, lance sa campagne pour les l\u00e9gislatives de juin. Ce scrutin est crucial pour le centriste Emmanuel Macron qui va devoir obtenir une majorit\u00e9 pour appliquer son programme, dans une France profond\u00e9ment divis\u00e9e.\r\n(France-\u00e9lections-pr\u00e9sidentielle) =(PHOTO+VIDEO)=", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8590456", "ece-8590438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T23:08:40Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res tout seul journal Coralie Claude vir\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, Donald Trump a licenci\u00e9 cette nuit, le patron du FBI, James comme il qui os\u00e9 enqu\u00eater sur lui, sur l'ing\u00e9rence de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine : le Congr\u00e8s est sous le choc, il d\u00e9nonce une tentative d'\u00e9touffer l'affaire, la comparaison avec le Watergate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nAlors, assiste -t-on \u00e0 un Watergate bis avec Donald Trump dans le r\u00f4le de Nixon Philippe Revaz nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin aussi la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en perte de vitesse, les partisans reste en t\u00eate mais le non progresse, c'est ce que montre notre sondage gfs Romands et Al\u00e9maniques sont plus divis\u00e9s que jamais et si les Suisses finissait par dire non \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, le sc\u00e9nario n'est pas ex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nUn taux de ch\u00f4mage en baisse, des statistiques positives l'\u00e9conomie suisse va mieux, beaucoup mieux m\u00eame est -ce un effet durable, un patron de PME Fran\u00e7ois Shore nous livre son t\u00e9moignage et son analyse : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [87%] :\r\nCristobal Huet a mis la Suisse KO hier au championnat du monde de hockey sur glace, le gardien fran\u00e7ais du LHC a laiss\u00e9 passer moins du que les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [86%] :\r\nGr\u00e8ve proth\u00e8ses modification g\u00e9n\u00e9tique, l'homme est toujours plus augment\u00e9 au point qu'on parle depuis plusieurs ann\u00e9es de transe humanisme comment poser les limites qui doit d\u00e9poser, c'est le th\u00e8me d'une Exposition qui s'ouvrira dans quelques jours \u00e0 la maison d'ailleurs d'Yverdon son directeur Marc \u00e9tait l\u00e0, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nDes hommes aux Alien, il n'y a peut-\u00eatre qu'un pas, en tout cas les Alien sont de retour au cin\u00e9ma sortie aujourd'hui du nouveau volet de la saga, pour le meilleur, non, surtout pour le pire, d'apr\u00e8s notre critique cin\u00e9ma la Maison Blanche cherche donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nUn nouveau chef pour le FBI, Donald Trump a limog\u00e9 cette nuit avec effet imm\u00e9diat, James, comme il l'homme qui occupait ce poste, et ce alors que la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur les Liens de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie, la nouvelle a \u00e9videmment provoqu\u00e9 l'effet d'une bombe, bonjour Philippe Revaz bonjour les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent aujourd'hui une d\u00e9cision scandaleuse qui rappelle celle de Richard Nixon durant le Watergate, on peut parler d'une v\u00e9ritable crise politique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nOui, la nouvelle a plong\u00e9 dans la stupeur, la classe politique am\u00e9ricaine Trump \u00e0 arroser, il a os\u00e9 licencier le chef du FBI malgr\u00e9 les \u00e9norme soup\u00e7ons que cela provoque, s'il avait voulu montrer qu'il a peur de l'enqu\u00eate du FBI n'aurait pas s'agit autrement alors officiellement la Maison Blanche affirme que, comme il est licenci\u00e9 pour ses manquements dans l'affaire des e-mails d'Hillary Clinton, l'an dernier et pas pour l'enqu\u00eate russe mais le calendrier est troublant le licenciement intervient au lendemain d'une audition accablante pour la Maison Blanche sur le dossier russe et quelques jours apr\u00e8s que le chef du FBI et refus\u00e9 de d\u00e9mentir que Trump lui- m\u00eame \u00e9tait objet d'une enqu\u00eate alors ce soir, \u00e0 Washington, on \u00e9voque beaucoup un samedi d'octobre 1973 lorsque le pr\u00e9sident Nixon avait renvoy\u00e9 le procureur extraordinaire qui enqu\u00eatait sur lui, c'\u00e9tait le Watergate, les d\u00e9mocrates n'h\u00e9sitent pas \u00e0 tirer un parall\u00e8le \u00e9coutez le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat tch\u00e8que meurt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [85%] :\r\nOui, nos griefs, il y a Esben Walking, nous savons que le FBI enqu\u00eater sur les possibles collusions de la campagne Trump avec les Russes est -ce que cette enqu\u00eate se rapprocher un peu trop pour le pr\u00e9sident, pour que les Am\u00e9ricains aient confiance dans cette enqu\u00eate, il faut la confier \u00e0 un procureur extraordinaire qui n'ait pas peur et qui sont ind\u00e9pendants depuis la chose ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [93%] :\r\nC'est une crise de confiance qui \u00e9branle ce soir le syst\u00e8me politique am\u00e9ricain confiance dans les institutions et leur ind\u00e9pendance, le prochain un axe jouera au Congr\u00e8s, jusqu'ici, les r\u00e9publicains ont toujours suivi donald Trump le suivront -t-il encore sur la voie qu'il emprunte, ce soir, c'est la question qui est d\u00e9terminera peut-\u00eatre le destin politique du pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [97%] :\r\nPhilippe Revaz Washington on vous retrouve juste apr\u00e8s ce journal, pour \u00e9voquer justement les cons\u00e9quences politiques de cette d\u00e9cision qui cr\u00e9e donc une onde de choc aux \u00c9tats-Unis, c'est d'ailleurs dans ce contexte que Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec le chef de la diplomatie russe, il s'agit de la rencontre au plus haut niveau entre Moscou et Washington depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nL'autre actualit\u00e9, ce matin, c'est notre 2\u00e8me sondage sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 56 pourcent de de oui, 37 pourcent de de non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [90%] :\r\nSelon les calculs de l'institut de sondages GFSBern alors les partisans font toujours la course en t\u00eate mais le camp du non progresse, particuli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique rouven Gaza, \u00e7a, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce deuxi\u00e8me sondage r\u00e9v\u00e8le un R\u00f6stigraben marqu\u00e9 les Suisses romands seraient beaucoup plus verts, plus favorables au tournant \u00e9nerg\u00e9tique que les Suisses al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [92%] :\r\nOui, 3 quart des Romands glisserait un oui dans l'urne, le camp du oui progresse de 6 points par rapport au premier sondage SSR en Suisse al\u00e9manique, c'est l'inverse, le camp du non gagne 11 points outre- Sarine la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ne convint aujourd'hui qu'un citoyen sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [94%] :\r\nComment on explique une telle diff\u00e9rence rouven. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [94%] :\r\nDans les Romands sont plus sensibles \u00e0 l'argument de sortie du nucl\u00e9aire, tandis que les Al\u00e9maniques se d\u00e9chirent sur les co\u00fbts de cette strat\u00e9gie analytique traditionnellement les Suisses romands ont aussi davantage confiance en leurs institutions, mais au-del\u00e0 de ces constantes historiques la constellation politique joue ici un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le positionnement des partis par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [95%] :\r\nOui, en l'occurrence c'est le PLR qui pourrait d\u00e9tenir la cl\u00e9 du scrutin en Suisse romande, le PLR est majoritairement acquis \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, tout comme le Parti national qui s'est prononc\u00e9 pour le oui mais de justesse, le scepticisme vient de Suisse allemande, o\u00f9 de nombreuses sections soutiennent le non ou s'abstiennent, comme le PLR z\u00fcrichois symbole \u00e0 lui seul de cette division, la section est tiraill\u00e9 entre 2 de ses poids lourds, la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire et le conseiller aux \u00c9tats Ruedi Noser qui, avec son \u00e9tiquette d'entrepreneur soutient la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [91%] :\r\nC'est pour le R\u00f6stigraben hein, mais au-del\u00e0 de \u00e7a Rouven comment analyser la progression du non et c'est effritement du oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nAlors l'argument le plus polarisant tourne autour du nucl\u00e9aire peut -on remplacer les centrales par des \u00e9nergies renouvelables, c'est l'un des enjeux principaux de la votation, la majorit\u00e9 des sond\u00e9s pensent que oui, mais l'argument des opposants sur les co\u00fbts est efficace, surtout aupr\u00e8s des ind\u00e9cis et des gens qui ne se r\u00e9clament d'aucun parti, aujourd'hui donc, le oui reste en t\u00eate mais l'institut GFS n'exclut pas un revirement total et une victoire du non, le r\u00e9sultat risque en tout cas d'\u00eatre serr\u00e9 le 21 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [92%] :\r\nMerci, rouven Gueissaz, vous \u00eates l'de Noguera, cependant on Palais f\u00e9d\u00e9ral en Direct de Berne, on pr\u00e9cise que ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR donc entre le 25 avril et le 3 mai 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent notez notez qu'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui aussi par les journaux du groupe Tamedia montre la m\u00eame tendance, elle se mettent au Vert en France, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen se retire provisoirement de la vie politique, la ni\u00e8ce de Marine, petite fille de Jean-Marie d\u00e9put\u00e9 Front national \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ne briguera pas de nouveau mandat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du mois prochain, Nicolas, elle renonce aussi \u00e0 son poste de pr\u00e9sidente du groupe FN au conseil r\u00e9gional de Provence Alpes C\u00f4te d'Azur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [95%] :\r\nOui, dans une lettre publi\u00e9e ce matin dans la presse r\u00e9gionale fran\u00e7aise Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, d\u00e9taille les raisons de ce retrait provisoire, cette femme de 27 ans dit vouloir consacrer davantage de temps \u00e0 sa fille et Aspire \u00e0 conna\u00eetre autre chose que la politique, elle souhaiterait notamment travailler dans le monde de l'entreprise, celle qui est l'un des 2 seuls \u00e9lus Front national \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avait d\u00e9j\u00e0 fait part d'une certaine lassitude ce printemps, cette annonce n'est donc pas vraiment une surprise, tenante de la ligne lib\u00e9rale conservatrice Marion Mar\u00e9chal- Le Pen n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception dimanche dernier au soir des r\u00e9sultats d\u00e9cevants, selon elle, du second tour de la pr\u00e9sidentielle pour Marine Le Pen elle d\u00e9sapprouve, notamment les tendance gauchisante du parti d\u00e9fendues par le vice- pr\u00e9sident FN Florian Philippot interrog\u00e9 par l'AFP, certains \u00e9lus du FN parlent d'un s\u00e9isme politique, le parti comptait beaucoup sur Marion Mar\u00e9chal- Le Pen pour s\u00e9duire l'\u00e9lectorat de droite traditionnel, elle ne participera pas au processus de r\u00e9novation et \u00e0 la grande transformation du parti promise par Marine c'est une pi\u00e8ce essentielle du FN, qui se retire provisoirement du jeu politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [93%] :\r\nNicolas Vulser merci et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, le parti socialiste pr\u00e9sentera des candidats dans plus de 400 circonscriptions pour les l\u00e9gislatives, il est pr\u00eat \u00e0 faire alliance avec la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron, dans les circonscriptions o\u00f9 le Front national a fait plus de 60 pourcent au au 2\u00e8me tour en bref les \u00c9tats-Unis fourniront de l'armement aux miliciens kurdes engag\u00e9s en Syrie dans la bataille pour la reprise de Raqa \u00e0 l'\u00c9tat islamique annonce faite hier par des responsables am\u00e9ricains, la Turquie, risque de se f\u00e2cher, elle qui \u00e9lit ses combattants au PKK au Parti des travailleurs du Kurdistan, un parti qu'elle consid\u00e8re comme un groupe terroriste, tout juste \u00e9lu, d\u00e9j\u00e0 en fonction de la Cor\u00e9e du Sud, c'est donc choisir un nouveau pr\u00e9sident, le centriste Moon Jae-In, il remporte le scrutin avec 41 pourcent des des voix devant le candidat du parti conservateur, le nouveau pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en en tout juste investi s'est dit pr\u00eat \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord et \u00e0 Washington, si n\u00e9cessaire, dans son discours d'investiture en Valais Jean-Marie Bornet, se f\u00e9licite de voir le Minist\u00e8re public valaisan abandonner les principaux chefs d'accusation \u00e0 son encontre, soit l'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage et abus de autorit\u00e9 l'ancien porte- parole de la police valaisanne va par contre faire opposition \u00e0 sa condamnation avec sursis pour avoir pr\u00eat\u00e9 son arme, un proche, sans avoir demander un permis d'acquisition, on passe au sport en hockey sur glace, la Suisse a perdu son 3\u00e8me match des championnats du monde, hier soir \u00e0 Paris, elle s'est inclin\u00e9e \u00e0 l'issue des tirs au but 4 \u00e0 3, il s'agit de la 3\u00e8me victoire fran\u00e7aise sur la Suisse lors des championnats du monde, on avait d\u00e9j\u00e0 eu une en 2000, une autre en 2012 et un joueur fran\u00e7ais qui \u00e9volue en Suisse a fait toute la diff\u00e9rence, hier soir, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [94%] :\r\nCristobal Huet a \u00e9t\u00e9 le grand artisan de la victoire fran\u00e7aise, le gardien du Lausanne Hockey Club a sorti le grand jeu dans l'\u00e9preuve de tirs au but et St\u00e9phane Da Costa a transform\u00e9 son penalty qui prive les Helv\u00e8tes du point bonus Leonardo Di non il n'est pas responsable de la d\u00e9faite, mais sa responsabilit\u00e9 est engag\u00e9e sur l'\u00e9galisation \u00e0 3 partout une nouvelle fois les Suisses n'ont pas su concr\u00e9tiser leurs occasions lorsqu'ils dominaient l'\u00e9quipe nationale a \u00e9t\u00e9 vuln\u00e9rable dans les situations sp\u00e9ciales, aucun but marqu\u00e9 malgr\u00e9 cinq opportunit\u00e9s pire les Helv\u00e8tes ont conc\u00e9d\u00e9 l'ouverture du score alors qu'il jouait \u00e0 5 contre 4, la France n'a rien vol\u00e9 L \u00e0 mieux ma\u00eetriser les moments cl\u00e9s du match, la Suisse est d\u00e9sormais condamn\u00e9e engranger des points face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, cet apr\u00e8s- midi, mais aussi face au TOP nations face au Canada \u00e0 la Finlande \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, pour se hisser en quarts de finale, Alain Th\u00e9voz RTS Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [89%] :\r\nLa Suisse Bi\u00e9lorussie c'est \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi sur les vecteurs de la RTS notamment RTS de pour la t\u00e9l\u00e9vision, aux alentours de 16 heures tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent par d'autre. \r\nVoil\u00e0 l'autre monde, c'est la science- fiction \u00e0 le monde des Alien, extrait de la bande- annonce d'Alien Covenant le nouveau volet de la saga Alien qui sort aujourd'hui au cin\u00e9ma, \u00e0 la suite directe du pr\u00e9c\u00e9dent qui s'appelait prometteuse et c'est \u00e0 nouveau Ridley Scott, auteur du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9pisode initial, sorti en 1979 qui met en sc\u00e8ne cette nouvelle \u00e9pisode d'Alien donc Rafa\u00ebl Wolf, il faut pr\u00e9ciser que l'action de ce sixi\u00e8me \u00e9pisode se situe avant le tout 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [95%] :\r\nOui, et ce sixi\u00e8me \u00e9pisode met en sc\u00e8ne un un \u00e9quipage de colons qui atterrit accidentellement sur une plainte en apparence habitable apr\u00e8s une bonne heure, la tension commence \u00e0 monter avec l'arriv\u00e9e de quelques monstres hostiles et d'un andro\u00efde qui se r\u00eave en d\u00e9miurge vouant une jalousie destructrice \u00e0 l'\u00e9gard de ses cr\u00e9ateurs nous les hommes, l'occasion pour Ridley Scott d'esquisser une r\u00e9flexion un peu courte sur la cr\u00e9ation, soulign\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'art avec un grand A la Nativit\u00e9 de Piero de la Francesca le David de Michel-Ange et lors du Rhin de Wagner, pour le reste, on assiste \u00e0 des p\u00e9rip\u00e9ties \u00e9lim\u00e9es qui provoquent davantage l'ennui que la terreur, les personnages sont \u00e0 peine esquiss\u00e9s et n'appellent aucun attachement de la part du spectateur, l'action prend le dessus sur le suspense et quand enfin des Alien tels qu'on les connaissait apparaissent, ils ne r\u00e9sistent pas longtemps face \u00e0 une h\u00e9ro\u00efne qui se d\u00e9barrasse de chacun de en moins de 10 minutes avec elle le premier Alien aurait \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 la dur\u00e9e d'un court- m\u00e9trage exp\u00e9ditif, on esp\u00e9rait un film visionnaire, on a droit \u00e0 un beau ratage bien inutile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [88%] :\r\nPour voir faire votre propre avis Alien Covenant c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 des aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [91%] :\r\nIl y a une qui est une cr\u00e9ature Xeno mort enfin voil\u00e0 la nature \u00e9trang\u00e8re, on parle d'Alien tient aussi, entre autres sujets, avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, c'est Marc Atallah, directeur de la maison d'ailleurs \u00e0 Yverdon qui met sur pied \u00e0 la fin du mois de mai, une Exposition consacr\u00e9e aux Transue humanisme vous savez cet homme augmenter Coralie, quelles en sont les limites Rendez -vous avec Marc Atallah \u00e0 7 heures 35 dans l'instant, on revient \u00e0 la crise politique aux \u00c9tats-Unis, le licenciement avec effet imm\u00e9diat du patron du FBI FBI par Donald Trump, on a eu tout \u00e7a avec Philippe Revaz, c'\u00e9tait la fin du journal Le soleil promet d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, m\u00eame si ce matin c'\u00e9tait encore un assez frileux avec des gel\u00e9es au sol 19 heures 22 cet apr\u00e8s- midi, on a envie d'enfin des temp\u00e9ratures de saison \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration avant le retour des nuages, des pluies et des orages, \u00e7a, c'est pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C5B4B48-7512-46BC-A83B-D979D2ABC9D1", "internalArchiveId": "2C5B4B48-7512-46BC-A83B-D979D2ABC9D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse romande parmi les dix r\u00e9gions les plus prosp\u00e8res d'Europe", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "La Suisse romande fait d\u00e9sormais partie des 10 zones europ\u00e9ennes les plus prosp\u00e8res, selon une \u00e9tude des banques cantonales de la r\u00e9gion. Celles-ci pr\u00e9voient une augmentation de 1,5% du PIB en 2017.\r\n\r\n* * La Suisse romande parmi les dix r\u00e9gions les plus prosp\u00e8res d'Europe 12h30: PIB romand SCHORDERET\r\nRetour en Suisse romande.... avec cette bonne nouvelle: \r\nla reprise \u00e9conomique va se poursuivre.\r\nApr\u00e8s un gros coup d'arr\u00eat.... \u00e0 cause de l'abandon du taux plancher.... le produit int\u00e9rieur brut de la r\u00e9gion devrait augmenter de 1,5% cette ann\u00e9e... et de 1,9% l'an prochain. \r\nCe sont les conclusions de l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par les six banques cantonales romandes, en collaboration avec l'institut CREA et le Forum des 100 organis\u00e9 par le journal Le Temps. \r\nOlivier Schorderet... La Suisse romande progresse d\u00e9sormais \u00e0 un rythme comparable \u00e0 celui de l'ensemble du pays.\r\nUne fois encore la r\u00e9gion a pu compter sur les piliers traditionnels de sa croissance: sa diversification, son orientation vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e comme la pharma ou plus classique comme l'industrie alimentaire. Tout cela dans march\u00e9 int\u00e9rieur solide, et finalement peu affect\u00e9 par les soubresauts politiques de ces derniers mois, en Grande-Bretagne ou aux Etats-Unis. Demain, l'\u00e9conomie romande devrait b\u00e9n\u00e9ficier de la reprise de la zone euro, de la solidit\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et de l'am\u00e9lioration des pays \u00e9mergents.\r\n*** La Suisse romande qui fait d\u00e9sormais partie des dix zones europ\u00e9ennes les plus prosp\u00e8res\r\nL'\u00e9tude a compar\u00e9 la valeur cr\u00e9\u00e9e par les habitants des r\u00e9gions suisses \u00e0 celle des 300 r\u00e9gions de l'Union europ\u00e9enne. Douzi\u00e8me en 2008, lors du premier classement, la Suisse romande pointe aujourd'hui au huiti\u00e8me rang. Elle n'est devanc\u00e9e que par la City de Londres, le Luxembourg, mais aussi d'autres r\u00e9gions de Suisse: Zurich, Tessin, Nord-Ouest, Suisse centrale et Berne-Soleure. C'est donc toute la Suisse qui appara\u00eet bien positionn\u00e9e en comparaison europ\u00e9enne. Des r\u00e9gions aussi dynamiques que celles regroup\u00e9es autour d'une capitale et b\u00e9n\u00e9ficiant de l'activit\u00e9 des pendulaires: Londres donc, mais aussi Bruxelles, Stockholm, Vienne, Bruxelles ou encore Copenhague. Mais attention: la comparaison s'arr\u00eate en 2015, derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles. Et si l'on gommait de la comparaison la valeur du franc, la Suisse appara\u00eetrait moins riche que les pays utilisant l'euro: la Suisse romande, dans ce classement, ne pointerait plus qu'au 25\u00e8me rang.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse romande parmi les dix r\u00e9gions les plus prosp\u00e8res d'Europe / 12H30_2017-05-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse romande fait d\u00e9sormais partie des 10 zones europ\u00e9ennes les plus prosp\u00e8res, selon une \u00e9tude des banques cantonales de la r\u00e9gion. Celles-ci pr\u00e9voient une augmentation de 1,5% du PIB en 2017."], "variantIds": ["ece-8590402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T22:03:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRetour en Suisse romande, avec cette bonne nouvelle la reprise \u00e9conomique va se poursuivre apr\u00e8s un gros coup d'arr\u00eat \u00e0 cause de l'abandon du taux plancher, le produit int\u00e9rieur brut de la r\u00e9gion devrait augmenter de1,5 pourcent cette cette ann\u00e9e et de1,9 pourcent l'an prochain, ce sont les conclusions de l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par les 6 banques cantonales romandes en collaboration avec institut Cr\u00e9a le Forum des 100 organis\u00e9 par le journal Le Temps olivier Schorderet la Suisse romande progresse d\u00e9sormais \u00e0 un rythme comparable \u00e0 celui de l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, il y a une fois encore, la r\u00e9gion a pu compter sur les piliers traditionnels de sa croissance, sa diversification son orientation vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, comme la pharmacie ou plus classiques, comme l'industrie alimentaire, tout cela dans un march\u00e9 int\u00e9rieur solide et finalement peu affect\u00e9 par les soubresauts politiques de ces derniers mois en Grande-Bretagne ou aux \u00c9tats-Unis, demain l'\u00e9conomie romande devrait b\u00e9n\u00e9ficier de la reprise de la zone Euro, de la solidit\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et de l'am\u00e9lioration des pays \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nLa Suisse romande qui fait d\u00e9sormais partie des 10 zones europ\u00e9ennes des plus prosp\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9tude a compar\u00e9 la valeur cr\u00e9\u00e9e par les habitants des r\u00e9gions suisses \u00e0 celle des 300 r\u00e9gions de l'Union europ\u00e9enne 12\u00e8me en 2008 lors du premier classement la Suisse romande pointe aujourd'hui au 8\u00e8me rang, elle n'est devanc\u00e9e que par la City de Londres, le Luxembourg, mais aussi par d'autres r\u00e9gions de Suisse C\u00e9dric Tessin Nord-Ouest Suisse centrale et Berne- Soleure, c'est donc toute la Suisse qui appara\u00eet bien positionn\u00e9e en comparaison europ\u00e9enne des r\u00e9gions aussi dynamiques que celles regroup\u00e9es autour d'une capitale et b\u00e9n\u00e9ficiant de l'activit\u00e9 des pendulaires Londres donc, mais aussi Bruxelles, Stockholm, Vienne, Paris ou encore Copenhague mais attention l'\u00e9tude s'arr\u00eate en 2015 derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles et si l'on gomme de la comparaison, la valeur du franc : la Suisse appara\u00eet moins riche que les pays utilisant l'Euro, la Suisse romande dans ce classement ne pointerait plus alors qu'au 25\u00e8me rang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nOlivier Schorderet notre rubrique \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99B8930A-F25B-4949-8A27-E8CBFF47EE8B", "internalArchiveId": "99B8930A-F25B-4949-8A27-E8CBFF47EE8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s soutiennent Donald Trump apr\u00e8s le renvoi du chef du FBI", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le monde politique am\u00e9ricain est encore sous le choc du licenciement du directeur du FBI, James Comey, par le pr\u00e9sident Donald Trump, qui conserve le soutien des r\u00e9publicains du Congr\u00e8s.\r\n\r\n* * Les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s soutiennent Donald Trump apr\u00e8s le renvoi du chef du FBI  IPHONE MAGIQUE \r\n*** On va se rendre \u00e0 Washington, o\u00f9 le monde politique am\u00e9ricain est encore sous le choc du licenciement du chef du FBI. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'est s\u00e9par\u00e9 de James COMEY avec effet imm\u00e9diat, hier, alors que le FBI est justement en train d'enqu\u00eater sur les liens de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie. \r\nBonsoir Philippe Revaz. vous \u00eates en direct de Washington avec nous. Donald Trump peut se rassurer sur un point, il garde le soutien des r\u00e9publicains du congr\u00e8s.\r\nOui c'est un soutien crucial, ce sont eux qui ont entre leurs mains le destin politique de trump. la reponse est tombee tres vite ce matin. Le leader republicain  mitch mcconnell a defendu le licenciement de james comey. Comme trump, il a ironis\u00e9 sur les larmes de crocodile des democrates, qui denoncent le licenciement d'un homme dont il reclamaient le depart il ya qulques jour sencore. Et puis surtout, mitch mcconnell a exclu toute commission d'enquete extrordinaire. donc malgr\u00e9 les doutes exprim\u00e9s par plusieurs elus republicains, le parti est align\u00e9 avec trump. trump dont on n'a qu'\u00fbne phrase de reaction tt  a l'heure dans le salon ovale : \u00ab Comi ne faisait pas un bon boulot \u00bb. \r\n***Mais la pression sur Donald Trump ne va pas retomber pour autant...\r\nNon d'abord la pression des democrates qui vont continuer a pousser pour un procureur extraordinaire. Mais il faut bien dire que les republicain sont toujours solidement aux commandes de tous les leviers du pouvoir et pas du tout dispois\u00e9s aa laisser les democrates fragiliser le president. Au contraire, la contre-attaque aujourdhui a commenc\u00e9. On a pu entendre a l'instant le vice-president mike pence defendre aussi la decision. Jurer qu'elle n'a rien a voir avec l'affaire russe. \r\n***Les d\u00e9mocrates faisaient la comparaison avec le WATERGATE, hier soir. mais manifestement on ne se dirige pas vers ce sc\u00e9nario, du moins pour l'instant.\r\nsur le plan politique pour l'instant la forteresse tient bon. On en reste a un debat partisan, entre majorit\u00e9 repblicains contre minorit\u00e9 democrates. Si vous regarder fox news et cnn, vous avez aussi les deux compte rendus tres differents de la situation.  le danger eventuel ppour trump vient du plan judiciaire. L'eteau de l'enquete se resserrent sur son entrouage.  Avec des decisions de justice qui commencent a tomber pour saisir des documents. Avec des commissions denquete au senat qui commencent a vouloir obtenir des socuments sur les finances de trump. en licenciant james comi il a peutetre augment\u00e9 la pression sur ces commissions pour agir en profondeur\r\n***Tout va d\u00e9pendre aussi de la personnalit\u00e9 du nouveau chef du FBI.\r\nTrump peut encore choisir un homme eindependant, bipartisan, qui rassure tout le monde. mais on ne comprend pas pourquoi il n'a pas prepar\u00e9 un successeur en amont. il regene unee atmosphere d'improvisation. Plusieurs medias affirment que la maison blanche et trump luimeme \u00e9tait surpris des rections negatives. Si c le cas \u00e7a temoigne d'une naivet\u00e9 politique assez effarante. Il faut dire que trump luimeme n'a pas donn\u00e9 les gages d'une grande serenit\u00e9 ce matin e avec un nouveau flux un peu desordonn\u00e9 d'insultes sur twitter  \r\n***Officiellement, le chef du FBI est licenci\u00e9 pour sa gestion de l'affaire des emails d'Hillary Clinton. est-ce que \u00e7a veut dire que l'enquete sur Clinton pourrait etre relanc\u00e9e ?\r\n\u00c7a n'est pas impossible. c'est la menace voilee qu'on lit en filigrane des arguments invoqu\u00e9s pour licencier comi. Il y a l\u00e0 une carte, un atout que trump garde peutetre en reserve . la mauison blanche estime que comi aurait du  laisser le dpeartement de justice decider de poursuivre ou non clinton. Et le chef du departement de justice aujourdhui c le Le procureur general jeff sessions. il avait promis qu'il se recuserait sur la question des poursuite contre clinton. mais \u00e7a n'est pus une garantie, parce que sessions s'\u00e9tait aussi recus\u00e9 de l'affaire russe, et on l'a vu hier il mn'\u00e2 pas hesit\u00e9 a  recommander le licenciement du chef du fbi. \r\n***On parle beaucoup de l'affaire russe, et c'est justement aujourdhui que Trump rencontre le ministre . russe. des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergei LAVROV. \r\nLe symbole tombe assez mal pour trump en plein vodkagate. sergex lavrov vient de preciser qu'ils n0avaient navaient pas evoqu\u00e9 les sanctions avec trump. trump qui vient de lacher n une phrase, une petite phra pr justifier le licenciement du chef du fbi. il ne faisait pas un bon boulot.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590423", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s soutiennent Donald Trump apr\u00e8s le renvoi du chef du FBI / FOR_2017-05-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le monde politique am\u00e9ricain est encore sous le choc du licenciement du directeur du FBI, James Comey, par le pr\u00e9sident Donald Trump, qui conserve le soutien des r\u00e9publicains du Congr\u00e8s."], "variantIds": ["ece-8590423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:30Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va se vendent maintenant \u00e0 Washington dans le monde politique am\u00e9ricain est encore sous le choc du licenciement du chef du FBI, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald femme s'est s\u00e9par\u00e9 de James comi, avec effet imm\u00e9diat hier alors que le FBI est justement en train d'enqu\u00eater sur les Liens de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie, bonsoir Philippe Robert, bonsoir, vous \u00eates en Direct de Washington alors Donald Trump peut se rassurer sur un point : il garde le soutien des r\u00e9publicains du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui \u00e0 soutien crucial, ce sont eux qui ont son destin politique entre leurs mains, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e tr\u00e8s vite ce matin, le leader r\u00e9publicain Mitch McConnell a d\u00e9fendu le licenciement de James comi comme Trump il ironise sur les larmes de crocodile des d\u00e9mocrates, qui d\u00e9nonce le licenciement d'un homme dont ils r\u00e9clamaient le d\u00e9part, il y a quelques jours encore, et puis surtout, Mitch McConnell a exclu toute commission d'enqu\u00eate extraordinaire donc, malgr\u00e9 les doutes exprim\u00e9s par plusieurs \u00e9lus r\u00e9publicains, le parti est align\u00e9 avec Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [98%] :\r\nMais la pression sur Donald Trump ne va pas retomber pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nDans les d\u00e9mocrates vont continuer \u00e0 pousser pour un procureur extraordinaire et puis \u00e0 l'instant, le New York Times renforce un peu la pression, il affirme que James comi avait demand\u00e9 \u00e0 l'administration Trump des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'enqu\u00eate russe, quelques jours apr\u00e8s il \u00e9tait licenci\u00e9 en 6 s\u00e9ances confirme noircir encore le le tableau, mais les r\u00e9publicains sont toujours solidement aux commandes de tous les leviers du pouvoir pas encore dispos\u00e9 \u00e0 fragiliser le le pr\u00e9sident au contraire la contre- attaque aujourdhui a commenc\u00e9, on a pu entendre \u00e0 l'instant, le vice- pr\u00e9sident Mike peine d\u00e9fendre aussi la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [95%] :\r\nD\u00e9mocrates faisaient la comparaison avec le Watergate, hier soir, mais manifestement ne se dirige pas vers ce sc\u00e9nario en tout cas pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nDans sur le plan politique, la la forteresse tient bon, on en reste un d\u00e9bat partisan majorit\u00e9 r\u00e9publicaine face \u00e0 minorit\u00e9 d\u00e9mocrate le danger \u00e9ventuel pour Trump vient du plan judiciaire l'\u00e9tau de l'enqu\u00eate se resserre sur son entourage avec des d\u00e9cisions de justice qui commencent \u00e0 tomber pour saisir des documents avec des commissions d'enqu\u00eate au S\u00e9nat qui commencent \u00e0 vouloir obtenir des documents sur les finances de Trump en licenciant James comi, il a peut-\u00eatre malgr\u00e9 lui, augmenter la pression sur ces commissions pour elles, elles agissent en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nEt puis Philippe, tout va d\u00e9pendre aussi ben forc\u00e9ment de la personnalit\u00e9 du nouveau chef du FBI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nOui, Trump tout \u00e0 fait encore choisir une personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante bipartisan qui rassure tout le monde, mais la confiance est est bris\u00e9e dans le d\u00e9partement de justice lui- m\u00eame et puis, on ne comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi Trump n'a pas pr\u00e9par\u00e9 un successeur en amont pour le FBI r\u00e8gne, il y a une atmosph\u00e8re d'improvisation, plusieurs m\u00e9dias affirment que la Maison Blanche et Trump luim\u00eame \u00e9tait surpris des r\u00e9actions n\u00e9gatives, alors si c'est le cas, \u00e7a des moines, d'une certaine na\u00efvet\u00e9 politique, il faut dire que Trump lui- m\u00eame n'a pas donn\u00e9 les gages d'une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ce matin avec un nouveau flux de tweets un peu un peu d\u00e9sordonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [93%] :\r\nPour clarifier officiellement le chef du FBI et donc licenci\u00e9 pour sa gestion de l'affaire des e-mails d'Hillary Clinton est -ce que \u00e7a veut dire Philippe que l'enqu\u00eate sur Clinton pourrait \u00eatre lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait : c'est une bonne question parce que \u00e7a n'est pas compl\u00e8tement impossible, c'est un peu la la menace voil\u00e9e qu'on lit en filigrane des arguments invoqu\u00e9s par la Maison Blanche pour licencier comi la Maison Blanche, estime qu'il aurait d\u00fb laisser le d\u00e9partement de justice \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9cider de poursuivre ou non, Clinton et bah, le d\u00e9partement de justice aujourd'hui est en main des fid\u00e8les de Trump il y a l\u00e0 une carte, un atout qu'il garde peutetre en r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors on parle beaucoup de l'affaire russe et si Hazard du 42 calendrier justement aujourd'hui que Trump contre contre le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nOui, le symbole tombe assez mal pour Trump \u00e0 cette affaire, le visuel compte aussi, il re\u00e7oit la et \u00e9galement le fameux ambassadeur Kisliak la rencontre s'est termin\u00e9e il y a, il y a peu de temps et puis Trump en marge d'une de ses rencontre ce matin vient de l\u00e2cher une petite phrase, une seule, pour justifier le licenciement du chef du FBI, il ne faisait pas un bon boulot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [83%] :\r\nPhilippe Revaz Philippe Revaz en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0412E2EF-62CC-4396-874C-3CE5E4F55F07", "internalArchiveId": "0412E2EF-62CC-4396-874C-3CE5E4F55F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: Portrait de Carole-Anne Kast, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d'Etat en 2018. Le processus s'annonce vif. L'interview de Romain de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois.\r\n\r\n* * GE: Portrait de Carole-Anne Kast, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat  *** C'est l'avant-dernier volet de notre s\u00e9rie sur les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'Etat. \r\n6 candidats briguent la candidature et pas des moindres, ce sont tous des poids lourds du parti. Un Congr\u00e8s qui fera son choix ce samedi.\r\nOn a entendu Romain de Sainte-Marie, Thierry Apoth\u00e9loz et Carlo Sommaruga. Place aujourd'hui \u00e0 Carole-Anne Kast.\r\nVous \u00e9tiez la pr\u00e9sidente du PS genevois (une pr\u00e9sidence que vous avez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e le temps de cette candidature), \u00e9galement conseill\u00e8re administrative \u00e0 la commune d'Onex, l'une des plus grandes communes du canton.\r\n- Avant d'entendre votre portrait, quelques mots peut-\u00eatre sur le PS fran\u00e7ais... pour vous cerner aussi... vous venez d'entendre Anissa Barbier sur le PS fran\u00e7ais... parti qui part dans tous les sens... \r\nCe qui nous a frapp\u00e9, c'est que tous les autres venus ici... Thierry Apoth\u00e9loz, Romain de sainte-marie tous pour Beno\u00eet Hamon... Vous aussi?\r\n- explosion du PS... Hier Malek Boutih nous disait qu'on pouvait publier l'avis de d\u00e9c\u00e8s du PS fran\u00e7ais... Erreur d'avoir choisi un candidat aussi \u00e0 gauche? \r\nAvant d'entendre votre portrait,  dites-nous tout d'abord ce qui vous pousse \u00e0 briguer un poste au Conseil d'Etat, c'est devenu trop petit pour vous la commune d'Onex\u00a0?\r\n-\tvous avez assur\u00e9 la pr\u00e9sidence du parti (que vous avez l\u00e2ch\u00e9 le temps de la campagne), c'est un poste qui  permet d'\u00eatre militante, de donner une orientation combative au parti, vous ne craignez pas de devenir soluble au sein du Conseil d'Etat si vous deviez \u00eatre \u00e9lue bien \u00e9videmement? (puisque les \u00e9quilibre resteront vraisemblablement inchang\u00e9s avec une majorit\u00e9 de droite)\u00a0\r\n*** Avec nous \u00e9galement, Sylvie Belzer, de notre bureau genevois, bonsoir.\r\nVous nous dressez le portrait de Carole-Anne Kast, une femme de combat, une militante qui se bat becs et ongles pour d\u00e9fendre ses convictions.\r\nA 42 ans Carole-Anne Kast est tomb\u00e9e tr\u00e8s jeune dans la marmite politique. Des id\u00e9es affirm\u00e9es et un caract\u00e8re bien tremp\u00e9. Successivement conseill\u00e8re municipale,  puis d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil, Carole-Anne comme on l'appelle affectueusement \u00e0 Onex, c'est un peu l'enfant de la commune qui a gravi tous les \u00e9chelons politiques, jusqu'\u00e0 se hisser \u00e0 l'ex\u00e9cutif, o\u00f9 elle effectue d\u00e9j\u00e0 son troisi\u00e8me mandat.\r\n*** Une ascension politique qui n'a pourtant pas entam\u00e9 des convictions solidement ancr\u00e9es. \r\nLe social, le logement, la d\u00e9fense des classes populaires. Elle se situe clairement sur l'aile gauche du PS. Et pour ceux qui en douteraient encore, un petit rappel de rouge se retrouve toujours dans l'un de ses accessoires ou de ses v\u00eatements.  \r\n*** Et Carole-Anne Kast c'est une femme qui n'a peur de rien, qui fonce.\r\nUn peu trop au go\u00fbt de certains. \u00ab\u00a0Un TGV social qui vous arrive en plein face et que vous ne pouvez pas \u00e9viter\u00a0\u00bb r\u00e9sume un de ses adversaires politique.  Quelqu'un qui ne l\u00e2che jamais quand elle pense avoir raison, dogmatique pour certains, qui dit haut et fort ce qu'elle pense, trop haut parfois et \u00e7a d\u00e9range. Mais aussi une vraie bosseuse, qui conna\u00eet ses dossiers. Et puis c'est elle aussi qui a \u00ab\u00a0tenu la baraque\u00a0\u00bb pendant les ann\u00e9es Stauffer \u00e0 Onex. Il fallait bien une personnalit\u00e9 comme elle pour tenir t\u00eate au bouillonnant fondateur du MCG.  Deux caract\u00e8res qui ont pourtant r\u00e9ussi \u00e0 trouver un modus vivendi, pendant leurs ann\u00e9es de cohabitation.\r\n*** Des convictions et une combativit\u00e9 qui l'ont \u00e9galement port\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du PS genevois.\r\nUne fonction qui tombait \u00e0 pic pour briguer une place sur le ticket, m\u00eame si elle est en cong\u00e9 de pr\u00e9sidence pendant la campagne. Et pas question de se laisser aller \u00e0 des compromissions, comme sur RIE 3. Signer la Convention pour assurer le projet cantonal c'\u00e9tait vendre son \u00e2me \u00e0 la droite.  Elle en a fait un argument de campagne. La gauche combative de Carole-Anne Kast fait mouche au sein du parti, mais peut-elle s\u00e9duire au del\u00e0? pour reconqu\u00e9rir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat? \r\nQuestions\u00a0:\r\nCarole-Anne Kast\u00a0: combative ou trop combative pour \u00eatre \u00e9lue au Conseil d'Etat, vos positions tranch\u00e9es,  tr\u00e8s gauche, \u00e7a ne risque pas de vous jouer un tour\u00a0?\r\n- vous \u00eates l'anti-Macron?\r\n-\tLa gauche restera a priori minoritaire dans le prochain gouvernement (la majorit\u00e9 de droite ne devrait pas changer). Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 vous seriez \u00e9lue, vous devrez vous montrer coll\u00e9giale, \u00eatre solidaire d'un gouvernement dont vous ne partagez pas forc\u00e9ment les positions\u00a0?(ce n'est pas le cas \u00e0 Onex o\u00f9 la gauche est majoritaire 1PS, 1 Verts, 1 PLR)\r\n-\tVous avez une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif dans une grande commune comme Onex, commune aussi assez difficile socialement, mais d'autres candidats ont \u00e9galement ce parcours (Thierry Apoth\u00e9loz \u00e0 Vernier ou Sandrine Salerno en ville de Gen\u00e8ve) et ils ont un profil plus consensuel, c'est un atout pour rallier des suffrages hors du parti pour le Conseil d'Etat\u00a0?\r\n-\tFonceuse, vous ne l\u00e2chez jamais quand vous pensez avoir raison.  est-ce que vous ne faites pas un peu peur parfois\u00a0?\r\n-\tRIE 3. Vous avez dit votre opposition au projet cantonal et au projet f\u00e9d\u00e9ral. Vous en avez fait un argument de campagne et les votations de f\u00e9vrier vous ont confort\u00e9e dans votre position. C'est un argument qui va faire mouche au sein du parti\u00a0?\r\n-\tD'autres ont plaid\u00e9 pour une attitude plus consensuelle, d\u00e9fendant le projet cantonal de RIE 3 (c'est le cas de Sandrine Salerno et de Thierry Apoth\u00e9loz), ils sont plus susceptibles de rallier des voix \u00e0 droite,  les militants vont en tenir compte \u00e0 votre avis\u00a0?\r\n-\tDans un ex\u00e9cutif communal, on s'occupe de probl\u00e9matiques tr\u00e8s terre-\u00e0 terre souvent. Au niveau cantonal, il faut une vision politique, est-ce que vous l'avez\u00a0?\r\n-\tVos mod\u00e8les de Conseiller d'Etat, c'est Micheline Calmy-Rey et Pierre-Yves Maillard (d\u00e9claration dans le Courrier). mais Pierre-Yves Maillard a  par exemple soutenu le projet vaudois de RIE3. il a pactis\u00e9 avec la droite.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590421", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["GE: Portrait de Carole-Anne Kast, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat / FOR_2017-05-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d\u2019Etat en 2018. Le processus s\u2019annonce vif. L'interview de Romain de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois."], "variantIds": ["ece-8590421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:29Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'avant- dernier volet de notre s\u00e9rie sur les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'\u00c9tat Genevois 6 candidats briguent la candidature et pas des moindres : ce sont tous des poids lourds du parti un Congr\u00e8s qui fera son choix, ce samedi, alors on a entendu Romain de Sainte-Marie Thierry Apoth\u00e9loz et Carlo Sommaruga place ce soir \u00e0 Carole-Anne Kast, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez la pr\u00e9sidente du PS Genevois, en fait, vous avez mis cette pr\u00e9sidence, vous avez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 le temps de de votre candidature, vous \u00eates \u00e9galement conseill\u00e8re administrative \u00e0 la commune donn\u00e9e le une des plus grandes communes du canton de Gen\u00e8ve, alors on va entendre votre portrait que qu'adresser Sylvie Balzac avant tout faire r\u00e9agir, je vous voyais \u00e9couter le les les propos d'Anissa Barbier sur sur le futur du parti socialiste fran\u00e7ais, on a pos\u00e9 cette question aux autres candidats \u00e0 la candidature du PS Genevois, ils nous ont tous dit que s'ils avaient d\u00fb voter en France, ils auraient vot\u00e9 pour Beno\u00eet Hamon et vous saurez \u00e9t\u00e9 aussi entre Beno\u00eet Hamon Jean-Luc M\u00e9lenchon Emmanuel Macron vous et je vous auriez choisi lequel \u00e7a permet aussi de cerner un peu les les profils des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nJ'aurais choisi Beno\u00eet Hamon \u00e9galement pour quelle raison parce que c'est celui qui, je pense \u00e0 articuler les propositions qui sont le plus en phase avec mes convictions, mais aussi avec les convictions je dirais du Parti Socialiste Genevois du socialiste comme on conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve et plus largement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [87%] :\r\nEt ce socialisme l\u00e0 a fait 6 pourcent \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et aujourd'hui certains disent que le Parti socialiste fran\u00e7ais est en \u00e9tat de de mort clinique ou en tout cas sous assistance respiratoire s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te pas que ce courant -l\u00e0 dans le pays dans le pays, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re soit intense dans c'\u00e9tait \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nNon parce que je pense qu'on peut pas du tout transposer la situation politique fran\u00e7aise par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que le syst\u00e8me institutionnel fran\u00e7ais, \u00eatre tr\u00e8s compos\u00e9 sur l'alternance sera finalement presque un mod\u00e8le de bipartisme et n'a pas du tout su \u00e9voluer avec ce qu'on peut appeler une gauche plurielle h\u00e9 ben les r\u00e9sultats du parti socialiste fond celle la marque qu'on ne sait pas construire une gauche plurielle une alliance sur les diff\u00e9rents partis de gauche qui peuvent exister, alors qu'en Suisse, c'est quelque chose qu'on pratique depuis des ann\u00e9es, nous sommes \u00e9videmment en partenariat avec les autres partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [95%] :\r\nEt vous Ter-Oganian, vous arrivez \u00e0 faire cette synth\u00e8se \u00e0 Gen\u00e8ve entre les partis de la gauche de la gauche qui sont pas toujours tr\u00e8s tendre avec le PS que vous pr\u00e9sidez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nC'est vrai qu'ils peuvent \u00eatre parfois piquant mais je pense que leur r\u00f4le est n\u00e9cessaire justement pour rappeler que si on veut pouvoir faire avancer les id\u00e9es progressistes et les id\u00e9es de gauche, h\u00e9 bien il faut \u00eatre et il faut trouver au sein de la gauche plurielle de l'alternative, comme on l'appelle \u00e0 Gen\u00e8ve des des terrains de consensus ou les diff\u00e9rentes tendances peuvent \u00eatre peut-\u00eatre se sentir repr\u00e9sent\u00e9 et porter leurs id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors Carole Anne Kast \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a Sylvie Balzers bonsoir notre bureau Genevois, vous allez nous dressez le portrait de Carole-Anne Kast, une femme de combat, une militante qui qui se bat becs et ongles pour d\u00e9fendre ses convictions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, il y a 42 ans, Carole, Anne Kast est tomb\u00e9 tr\u00e8s jeune dans la marmite politique des id\u00e9es affirm\u00e9es un caract\u00e8re bien tremp\u00e9 successivement conseill\u00e8re municipale puis d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Carole-Anne comme on l'appelle affectueusement \u00e0 Onex, c'est un peu l'enfant de la commune qui a gravi tous les \u00e9chelons politiques jusqu'\u00e0 se hisser \u00e0 l'ex\u00e9cutif o\u00f9 elle effectue d\u00e9j\u00e0 son 3\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [93%] :\r\nUne ascension politique qui n'a pas entam\u00e9 des convictions qui sont, on peut le dire, solidement ancr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [94%] :\r\nOui, le social, le logement, la d\u00e9fense des classes populaires, elle se situe clairement sur l'aile gauche du PS, et pour ceux qui en douteraient encore, un petit rappel de rouge, se retrouve presque toujours dans l'un de ses accessoires ou sur les v\u00eatements qu'elles portent aujourd'hui c'\u00e9tait son manteau et son sac \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [92%] :\r\nSylvie est -ce qu'on peut dire que Carole Anne Kast c'est une femme qui n'a peur de rien est -ce que c'est une fonceuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'est clairement une fonceuse un peu trop au go\u00fbt de de certains TGV social qui vous arrive en pleine face et que vous ne pouvez pas \u00e9viter, r\u00e9sume un de ses adversaires politiques, quelqu'un qui ne l\u00e2che jamais quand elle pense avoir raison dogmatique pour certains qui dit haut et fort ce qu'elle pense trop parfois, et \u00e7a d\u00e9range, mais c'est aussi une vraie bosseuse, tout le monde le reconna\u00eet, qui conna\u00eet ses dossiers et puis c'est elle aussi qui a tenu la baraque, entre guillemets, pendant les ann\u00e9es Stauffer \u00e0 Onex, il fallait bien \u00e7a pour tenir t\u00eate au bouillonnant fondateur du MCG 2 caract\u00e8res qui ont pourtant r\u00e9ussi \u00e0 cohabiter plus ou moins harmonieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [94%] :\r\nC'est un des convictions et une combativit\u00e9 qui l'ont \u00e9galement port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti Socialiste Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [95%] :\r\nUne fonction qui tombait \u00e0 pic pour briguer une place sur le ticket, m\u00eame si elle est en cong\u00e9 de pr\u00e9sidence, on a dit pendant la campagne, et pas question de se laisser aller \u00e0 des compromissions comme sur RIE III par exemple signer la convention de non agression comment l'appeler entre partis pour assurer le projet cantonal c'\u00e9tait vendre son \u00e2me \u00e0 la droite, elle en a fait un argument de campagne et la gauche combative de Carole Anne Kast fait mouche au sein du parti aupr\u00e8s des syndicats aussi mais peut -elle s\u00e9duire au-del\u00e0 parce que c'est bien au-del\u00e0 de la gauche qu'il faudra rallier les suffrages pour esp\u00e9rer reconqu\u00e9rir ce fameux 2\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [81%] :\r\nCaroline 15 surveill\u00e9, \u00e9cout\u00e9 avec \u00e0 beaucoup d'attention ce portrait dress\u00e9 par Sylvie Belser combative, peut-\u00eatre trop combative pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat ses positions tranch\u00e9es tr\u00e8s tranch\u00e9 assez \u00e0 gauche, \u00e7a peut vous jouer des tours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que \u00e7a d\u00e9pend dans quelle enceinte, on se trouve, il se trouve qu'\u00e0 Onex, nous n'avons jamais eu la majorit\u00e9 de gauche au conseil municipal et Sanaa m'a pas emp\u00each\u00e9 de r\u00e9ussir un non seulement \u00e0 convaincre pr\u00e8s de 50 pourcent de de l'\u00e9lectorat, il manquait 17 voix, hein, au 1er tour et puis \u00e9galement \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire avancer des projets dans dans l'int\u00e9r\u00eat public, donc je crois que oui, je suis quelqu'un de combative, je suis quelqu'un effectivement qui qui estM. convaincre qui me convainc plut\u00f4t par la force de ses convictions que par des effets de loyaut\u00e9 purement partisan et je pense que \u00e7a me permet au contraire de ce que certains disent \u00eatre pas dogmatique de de devoir finalement ce dossier par dossier, ce qu'il y a \u00e0 gagner et d'accepter tout petit pas dans la bonne direction, m\u00eame si les tout-petits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [91%] :\r\nVous \u00eates un TGV social qui vous arrive en pleine face, alors \u00e7a c'est une image assez parlantes, quand vous entendez \u00e7a dans la bouche d'un adversaire certes, mais quand vous l'entendez, vous dites quoi, c'est une bonne chose, \u00e7a me pla\u00eet ou \u00e0 fasse gaffe UQAM un petit peu trop on va dire dogmatique carr\u00e9 sur mes positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [93%] :\r\nSi c'est dans la bouche d'un anniversaire, \u00e7a me pla\u00eet parce que \u00e7a veut dire qu'ils sont oblig\u00e9s, lorsque les sont mes interlocuteurs de prendre en compte les arguments que j'avance, donc \u00e9videmment c'est pour moi, plut\u00f4t une une critique positive maintenant \u00e9videmment je suis consciente que parfois il faut faire des concessions, je crois que le fait r\u00e9guli\u00e8rement, mais encore une fois les concessions, elles doivent servir un id\u00e9al et g\u00e9n\u00e9ralement je suis pr\u00eate \u00e0 beaucoup de concessions, je vous dis, lorsque \u00e7a permet d'avancer dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [90%] :\r\nC'est quoi, c'est une mani\u00e8re de dire que, m\u00eame dans un gouvernement, vous serez pas majoritaire parce qu'il y a de fortes probabilit\u00e9s que la droite reste au pouvoir dans ce conseil d'\u00c9tat bien vous pourrez tout \u00e0 fait vous entendre avec les autres et puis faire des compromis finalement quelqu'un assez mall\u00e9able, \u00e7a para\u00eet presque un peu contre Ali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nNon, je pense que c'est, c'est chaque fois la particularit\u00e9 que j'ai peut-\u00eatre, c'est que je ne suis pas quelqu'un de ni vindicatif, vous savez, j'ai appris \u00e7a lorsque je travaille \u00e0 l'Asloca quand vous travaillez \u00e0 l'Asloca, vous d\u00e9fendez des locataires vous en d\u00e9fendez pas un pivot votre journ\u00e9e fini vous en d\u00e9fendez plusieurs \u00e0 la suite et vous devez et des fois, vous avez le m\u00eame adversaire le m\u00eame avocat en face qui d\u00e9fend le propri\u00e9taire il d\u00e9fendra un autre propri\u00e9taire mais c'est la m\u00eame personne et vous \u00eates oblig\u00e9 pour d\u00e9fendre correctement vos dossiers des capable de chaque fois remettent les comptes \u00e0 0, donc vous \u00eates oblig\u00e9 de d'encaisser un \u00e9chec et puis de reprendre le dossier suivant en se disant : bon, l\u00e0, si on peut se mettent d'accord on va rechercher cet accord et je crois qu'en politique, je je fonctionne de la m\u00eame mani\u00e8re, je suis l'antith\u00e8se de quelqu'un qui va d\u00eener un dossier contre un autre, pour moi, chaque dossier est une entit\u00e9 chaque projet une entit\u00e9 et m\u00eame si je peux perdre sur un dossier, je pars sur le suivant, en me disant que si un compromis \u00e0 trouver, on va aller le chercher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [88%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "Pr\u00e9sidente (2014), conseil administratif", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB5AEEAB-A9A1-4A35-BBD9-360399CCD391", "internalArchiveId": "CB5AEEAB-A9A1-4A35-BBD9-360399CCD391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: la Suisse bat logiquement le B\u00e9larus 3-0", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nLa Suisse a fait ce qu'il fallait contre le B\u00e9larus au Championnat du monde \u00e0 Paris. La s\u00e9lection helv\u00e9tique s'est impos\u00e9e 3-0 et reste dans la course aux quarts de finale.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: la Suisse bat logiquement le B\u00e9larus 3-0   \r\n*** Une loi f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9gler la toujours d\u00e9licate question de l'enseignement des langues en Suisse, plut\u00f4t que laisser les cantons agir \u00e0 leur guise: c'est la proposition du PDC genevois, qui va tenter de faire adopter demain au Grand Conseil une r\u00e9solution intitul\u00e9e \"pour que la d\u00e9fense du f\u00e9d\u00e9ralisme linguistique devienne une priorit\u00e9 politique au Conseil F\u00e9d\u00e9ral\"\r\nProposition sur la table, alors que le parlement thurgovien a confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re vouloir supprimer l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nBertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC genevois\r\n- Vous militez pour transf\u00e9rer au niveau f\u00e9d\u00e9ral le choix des langues dans l'enseignement obligatoire... finalement, c'est accepter de perdre la souverainet\u00e9 des cantons en la mati\u00e8re... La coh\u00e9sion par les langues, c'est plus important \u00e0 vos yeux, que le f\u00e9d\u00e9ralisme ?\r\n\tF\u00e9d\u00e9ralisme, ca fonctionne bien, le PDC nous le dit tout le temps !\r\n-\tPremier pas sur un empi\u00e8tement des pr\u00e9rogatives cantonales sur l'\u00e9cole !\r\n-\tPour ca inqui\u00e8te Gen\u00e8ve, si loin de la suisse al\u00e9manique ?? et si les genevois commen\u00e7aient par davantage parler allemand ??\r\n-\tCe qui compte : c'est le niveau d'allemand \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, pas le chemin ! chaque canton fait sa cuisine !\r\n-\tLoi = r\u00e9f\u00e9rendum = pente glissante ! et risque de jouer au quitte ou double et tout perdre !\r\n-\tPourquoi ne pas laisser le CF prendre la main ? Berset est tr\u00e8s attentif sur le sujet !\r\n- Pourquoi vous insurger ? En vertu de la souverainet\u00e9 cantonale en mati\u00e8re d'enseignement, Gen\u00e8ve peut bien faire ce qu'il veut apr\u00e8s tout...\r\n- Au final, un canton comme Thurgovie va intensifier les cours de fran\u00e7ais d\u00e8s le secondaire pour avoir un m\u00eame niveau au terme de la scolarit\u00e9 obligatoire... finalement si le r\u00e9sultat est le m\u00eame, c'est le principe qui vous d\u00e9range ? \r\n- Dans votre projet, vous parlez d'un danger pour notre coh\u00e9sion nationale... or on ne peut pas vraiment dire que tous les romands parlent parfaitement l'allemand... \r\n- Apprendre la seconde langue au niveau du primaire ou de secondaire, au fond \u00e7a change quoi si les r\u00e9sultats finaux sont les m\u00eames ?\r\n- L'anglais, c'est l'ouverture au monde, \u00e0 la technologie, etc. vous ne pensez pas que les enfants doivent prioriser cette langue m\u00eame au sein de notre pays ?\r\n- Les romands r\u00e9agissent, les al\u00e9maniques tr\u00e8s peu... pourquoi ? on craint de voir dispara\u00eetre le fran\u00e7ais des programmes al\u00e9maniques ? une forme auto-victimisation ?\r\n- Une \"r\u00e9solution\" au niveau genevois, cela signifie que vous demandez \u00e0 votre Conseil d'Etat d'interpeller le Conseil F\u00e9d\u00e9ral... ce n'est pas un peu l\u00e9ger ? pourquoi ne pas lancer une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum ? Le PDC suisse vous soutient dans cette d\u00e9marche ?\r\n- Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset avait brandi l'an dernier une proposition de loi f\u00e9d\u00e9rale qui obligerait les cantons \u00e0 suivre une directive f\u00e9d\u00e9rale... projet qui avait suscit\u00e9 le toll\u00e9 des cantons concern\u00e9s... en somme, vous recyclez ici sa proposition...\r\nAndrea Caroni, conseiller aux Etats PLR appenzellois\r\n\tInqui\u00e9tude des romands, vous l'entendez ! \r\n-\tLe f\u00e9d\u00e9ralisme a bon dos . les cantons peuvent aussi se tromper ! la CDIP est d\u00e9savou\u00e9e, et c'est l'int\u00e9r\u00eat national qui compte ! sans soigner les \u00e9quilibres linguistiques, la suisse met en danger sa coh\u00e9sion ! willensnation !\r\n-\tComment ne pas y voir une provocation ? \r\n-\tReporter l'enseignement du francais au secondaire, pour mieux l'apprendre ? \u00ab du bullshit \u00bb nous disait dans le texte Darbellay la semaine pass\u00e9e\r\n- Pour vous, la souverainet\u00e9 cantonale l'emporte avant tout sur la question des langues. Vous \u00eates contre une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aupr\u00e8s des cantons. Pourquoi ?\r\n- La libert\u00e9 des cantons, c'est un bien grand mot... s'ils sont peut-\u00eatre souverains en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, la votation sur Harmos en 2006, les oblige \u00e0 uniformiser les programmes, notamment sur cette question de l'enseignement des langues. Ils sont libres, mais dans une certaine mesure...!\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration a tout de m\u00eame le droit d'intervenir pour faire respecter Harmos, la volont\u00e9 populaire et ce qui est \u00e9crit dans la Constitution, non ?\r\n- Permettre que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations dialoguent d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge dans une langue nationale, ce n'est pas une priorit\u00e9 pour vous ?\r\n- La crainte de voir l'anglais susciter un int\u00e9r\u00eat bien plus large qu'une deuxi\u00e8me langue nationale, ce n'est pas un probl\u00e8me en termes de coh\u00e9sion nationale ?", "durationSec": 57, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590417", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: la Suisse bat logiquement le B\u00e9larus 3-0 / FOR_2017-05-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse a fait ce qu'il fallait contre le B\u00e9larus au Championnat du monde \u00e0 Paris. La s\u00e9lection helv\u00e9tique s'est impos\u00e9e 3-0 et reste dans la course aux quarts de finale."], "variantIds": ["ece-8590417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:31Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHockey sur glace et la Suisse, bonne nouvelle, qui a, qui a gagn\u00e9, il signe sa 3\u00e8me victoire en championnat du monde de Paris les Helv\u00e8tes les Suisses viennent de battre la Bi\u00e9lorussie sur le score de 3 0 Alain Th\u00e9voz on vous retrouve en Direct de Paris Bercy, la Suisse en fait s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'adversaire le plus faible du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nExactement \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse se devait de battre aujourd'hui la Bi\u00e9lorussie, elle figure en bonne position au classement avec 9 points, mais pas s\u00fbr que cela suffise, l'\u00e9quipe de Suisse qui devra ensuite \u00e0 affronter les grandes nations notamment le le Canada, la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que et l'\u00e9quipe de Suisse qui va peut-\u00eatre devoir aller chercher en tout cas, encore 2, parce que aucune \u00e9quipe ne s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, avec un total de 9, donc \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir la suite du parcours de l'\u00e9quipe de Suisse un prochain match \u00e0 5 ans alors le prochain match, c'est justement samedi, 2 jours de repos pour l'\u00e9quipe nationale et \u00e7a sera le Canada, double champion du monde en titre, donc \u00e7a sera un adversaire tr\u00e8s difficile, c'est le leader du groupe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "Professeur, CN PLR AR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}]}]}