{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3650&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DAD8AC6D-3DF5-4204-8F67-B7D313DC8F23", "internalArchiveId": "DAD8AC6D-3DF5-4204-8F67-B7D313DC8F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie. Le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche-t-il \u00e0 diviser l'Europe pour mieux r\u00e9gner en Turquie? : Interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Alors que la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie n'en finit de pas de s'intensifier, la France a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 se rendre \u00e0 Metz pour y tenir meeting. ", "durationSec": 582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Turquie", "Pays-Bas"], "thematicThemes": ["crise politique", "relations internationales", "diplomatie", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "alternativeTitle": ["Erdogan cherche-t-il \u00e0 diviser l'Europe pour mieux r\u00e9gner en Turquie? / FOR_2017-03-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie n'en finit de pas de s'intensifier, la France a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 se rendre \u00e0 Metz pour y tenir meeting. L'interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc."], "variantIds": ["ece-8435973"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt la crise diplomatique entre les Pays-Bas et la Turquie se poursuit, le refus du gouvernement n\u00e9erlandais d'accorder \u00e0 2 ministres turcs, l'occasion de faire campagne \u00e0 Rotterdam, en vue du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du 16 avril prochain a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Redjep Type Erdogan le pr\u00e9sident turc n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier les Pays-Bas de fasciste et de r\u00e9publique banani\u00e8re, il a promis des sanctions contre la et en solidarit\u00e9 avec les N\u00e9erlandais, le Danemark a d\u00e9cid\u00e9 de reporter la rencontre entre les Premiers ministres danois et turc, de son c\u00f4t\u00e9 la France, \u00e0 l'instar de la Suisse a autoris\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 tenir meeting \u00e0 Metz, ce qui a provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique dans l'Hexagone, la droite accusant Fran\u00e7ois Hollande de briser la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc, auteur d'une \u00e9dition r\u00e9actualis\u00e9e de son ouvrage La Nouvelle Turquie d'Erdogan aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, je lui demandais si la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s turques trahissaient une crainte, voire m\u00eame une panique devant une possible victoire du non au r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [91%] :\r\nIl semble que quelques signes confirment que le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas dans la poche, n'est pas acquis pour, je le prendrais oui et pour Tayyip Erdogan et le Parti Justice et D\u00e9veloppement et qu'il y a une vraie nervosit\u00e9 dans le camp de Tayyip Erdogan ce nervosit\u00e9 se manifeste aussi par exemple par une volont\u00e9 de reporter la publication des des enqu\u00eates d'opinion alors que ils tr\u00e8s facilement ces enqu\u00eates d'opinion dans les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes, l\u00e0 il ne portait doit lui- m\u00eame ne conna\u00eet que le oui va augmenter nettement qu'ils vont commencer, campagne, autrement dit, il y a pas un acquis qui, dans le sens d'une vie et il pense et il le dit lui- m\u00eame que il faut expliquer, il faut convaincre les gens pour voter oui, pour les raisons de voter oui, donc l\u00e0 il y a une certaine tension alors cette tension que je manifest\u00e9 dans des actes qui apparaissent un peu irrationnelle est tout \u00e0 fait pas conforme aux r\u00e8gles de la diplomatie, mais dans la panique, je pense que il y a une urgence, l'urgence c'est le r\u00e9sultat du 16 avril et apr\u00e8s on verra ce qui se passe avec la Hollande, l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nUn mot de ce r\u00e9f\u00e9rendum, hein, c'est cette r\u00e9forme constitutionnelle qui consiste \u00e0, \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident \u00e0 basculer dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel alors un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dans la France en conna\u00eet les \u00c9tats-Unis aussi en quoi ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel turc se distinguent -t-ils des autres r\u00e9gimes pr\u00e9sidentiels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [86%] :\r\nD'abord eux- m\u00eames qu'ils d\u00e9finissent ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel pour bien distinguer du r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain ou ce que nous retrouvons dans l'Am\u00e9rique latine, parce que il le pr\u00e9sente d'ailleurs comme un r\u00e9gime sp\u00e9cifique et national, c'\u00e9tait c'est un r\u00e9gime qui serait particuli\u00e8re \u00e0 la tradition turc alors c'est quoi, c'est l'unification des pouvoirs \u00e0 la fois ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif dans les mains du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est \u00e0 la fois pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le 1er ministre et en m\u00eame temps, membre du parti, par cons\u00e9quent, si il gagne les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [91%] :\r\nSi on l\u00e9gislatif, il est aussi chef du parti majoritaire au Parlement et en m\u00eame temps avec une tr\u00e8s large capacit\u00e9 droit de nommer la haute magistrature, du coup, la s\u00e9paration des pouvoirs et totalement remis en cause et il reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 pour la d\u00e9mocratie turque anti- humain de cette remise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs et des c'est quelque chose qui est d\u00e9pass\u00e9e, c'est quelque chose qui est une vieille histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, il faut aller vite le peuple reconna\u00eetre les erreurs ou les choses positives que nous faisons avec les \u00e9lections tous les 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nAlors est-ce que justement dans ce contexte d'incertitudes, hein, quant \u00e0 l'issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que les crispations diplomatiques de ces derniers temps de ces derniers jours, d'abord avec l'Allemagne, puis maintenant avec les Pays-Bas peuvent servir les int\u00e9r\u00eats justement de du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [91%] :\r\nPas seulement \u00e0 court terme, \u00e7a sert parfaitement les int\u00e9r\u00eats de pouvoir, on ne sait pas exactement et quel est le degr\u00e9 de l'impact pour mobiliser le camp du oui mais il y a m\u00eame marginalement un effet positif sur le camp du oui en tout cas en Europe, probablement les \u00e9lecteurs quand mais qui vont se mobiliser plus massivement pour aller soutenir Erdogan parce que ils se sentent un peu mis en cause dans l'identique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [86%] :\r\nEt dans ce refus et deuxi\u00e8mement et surtout Tayyip Erdogan qu'il visait us\u00e9, abus\u00e9 de cesser le feu des Occidentaux de laisser sage la campagne alors qu'ils ont fait en 2014, 2004, alors il y a une chose tr\u00e8s importante, o\u00f9 on voit bien qu'il y a \u00e0 dessein une crise politique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le pouvoir, c'est le cas, lendemain parce que Tayyip Erdogan lui- m\u00eame reconna\u00eet que Les Hollandais ont propos\u00e9 de reporter la visite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [82%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections, a irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [90%] :\r\nDucasse marre et on comprend parfaitement raison \u00e9vidente dans le cas de 2 \u00e9tats qui sont \u00e0 la fois membre de l'Otan, membre du Conseil de l'Europe un pays candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc il y a des relations tr\u00e8s proche avec la Hollande, et avec en plus une population turque menac\u00e9e par une guerre qui Wilders, donc du coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [94%] :\r\nLe parti populiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [85%] :\r\nLe parti populiste et par cons\u00e9quent le pouvoir turc a int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir indirectement les opposants au parti populiste Tayyip Erdogan a fait expr\u00e8s, on dirait d'envoyer quoi qu'il arrive, son ministre des Affaires trajet ou de menacer d'envoyer son menu que lorsque \u00e9trang\u00e8res pour aggraver pour cristalliser cette crise, une situation qui l'utilisent avec merveille pour abus avec merveille, c'est-\u00e0-dire le statut de victime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nOui, alors la Suisse \u00e0 l'instar de la France, le gouvernement suisse en tout cas, n'a pas interdit un au ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res de venir dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises pour faire campagne, m\u00eame si, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la Suisse, tout comme la France ne sont pas tomber justement dans le pi\u00e8ge tendu par Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [90%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que l'interdiction soit une bonjour dussions simplement, simplement on pourrait objecter 2 choses : premi\u00e8rement, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Turquie qui est constitutionnellement quelqu'un qui est et doit \u00eatre maintenant qui ne doit pas \u00eatre membres de partis politiques, on ne comprendrait pas pourquoi il fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum, muni du non campagne \u00e9lectorale, Fran\u00e7ois Hollande ne participera \u00e0 ma connaissance, la campagne \u00e9lectorale de son parti est all\u00e9 sa campagne en Allemagne ou en Belgique, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais, deuxi\u00e8mement, c'est que le gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 en 2008 a introduit dans la loi \u00e9lectorale, l'interdiction de faire campagne \u00e0 l'\u00e9tranger et cette interdiction de faire campagne, l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e dans le d\u00e9cret annon\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum en me f\u00e9vrier dernier normalement selon la le il est interdit de faire campagne pour les \u00e9lections \u00e0 l'\u00e9tranger et dans les a\u00e9roports, dans les douanes ou les ressortissants turcs habitant \u00e0 l'\u00e9tranger peuvent voter lors des \u00e9lections, donc on peut m\u00eame dire que c'est ill\u00e9gal, ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [93%] :\r\nL'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les N\u00e9erlandais du de la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res en vue de faire campagne aussi dans l'embarras l'opposition en Turquie qui a d\u00e9cid\u00e9 du coup d'annuler tout son programme \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce \u00e0 dire que voil\u00e0, l'opposition est aussi pi\u00e9g\u00e9s en quelque sorte par d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [88%] :\r\nEt vous voulez tarifaires doivent \u00eatre gagnants \u00e0 court terme pr\u00e8s un an, avait gagn\u00e9 en bas, je n'ai pas \u00e0 long terme, je ne sais pas apr\u00e8s ce qui va se passer, les relations avec l'Europe, etc, je pense qu'il a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la porte de l'Europe, il a d\u00e9finitivement coup\u00e9 les Liens avec l'Union europ\u00e9enne sur le moyen terme, peut-\u00eatre que c'est le cadet des soucis, mais \u00e0 court terme, il a gagn\u00e9, il a gagn\u00e9 puisque nous savions que si la campagne du oui ne prenait pas, ils pouvaient sortir du chapeau de certaines conditions afin de mobiliser son \u00e9lectorat autour du nationalisme et je crois que c'est le feu des Allemands d'accorder des autorisations pour sa campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum, lui a donn\u00e9 cette occasion de crise de rassemblement autour de lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [95%] :\r\nParce qu'il est capable de cr\u00e9er des renversements de situation, hein, on l'a vu notamment avec la Russie de Vladimir Poutine, tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait des ennemis en raison d'un incident qui s'est produit \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie et puis tout \u00e0 coup se sont devenus des meilleurs amis, donc il a l'habitude d'utiliser en quelque sorte les relations diplomatiques dans son propre int\u00e9r\u00eat politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:11) [95%] :\r\nIl essaye mais \u00e7a, \u00e7a marche pas toujours parce que dans beaucoup de cas aussi, il est totalement isol\u00e9, il pi\u00e9tine donc je crains vraiment pour l'avenir des relations de la Turquie avec l'Union europ\u00e9enne, les cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices de ce qui s'est pass\u00e9, ce qui risque de se passer encore dans les semaines \u00e0 venir, si la crise continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ahmet Insel, \u00e9conomiste, politologue et journaliste turc, auteur d'une \u00e9dition r\u00e9actualis\u00e9e de l'ouvrage La Nouvelle Turquie d'Erdogan aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Insel, Ahmet", "role": "\u00e9conomiste, politologue et journaliste turc", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "internalArchiveId": "8C673D89-C037-44C5-ADB9-1C3185285A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie?", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent\r\nLes conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois.\r\n\r\n* * Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? 18h Maladie\r\nSLV DIR TEL Isabelle Moret +** 23 \r\nSLV DIR TEL Vincent Maitre +**2  \r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie... en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation... une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes... cette id\u00e9e, les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud, et Mauro Poggia \u00e0 Gen\u00e8ve, en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale... sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les liens entre assureurs et parlementaires... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission. Deux textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite...\r\n... comme vous Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, pr\u00e9sidente de Hplus, la faiti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses... face \u00e0 vous, Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et membre des deux comit\u00e9s d'initiative.\r\nQuestions \u00e0 Isabelle Moret\r\nSur l'initative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mati\u00e8re d'assurance maladie\r\n- pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie?\r\n- Vincent Maitre insiste sur le fait que \u00e7a ne sera pas une caisse unique ou une caisse cantonale publique!\r\n- mais les assureurs ne vont pas disparaitre, nous dit Vincent Maitre! \r\n- n'est-ce pas un bon moyen pour maitriser l'augmentation des primes? Amener de la transparence dans ce domaine?\r\n- mais le statu quo va persister au vue de la configuration politique actuelle du Parlement\r\n- mais alors que fait-on pour endiguer la hausse des primes? qu'est ce que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire?\r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance maladie, ne faudrait-il pas introduire cette interdiction?\r\nQuestions \u00e0 Vincent Maitre\r\nSur l'initative dite \"pour une libert\u00e9 d'organisation des cantons\" en mait\u00e8re d'assurance maladie\r\n- une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, nous dit Isabelle Moret\r\n- la FRC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 lancer un texte, faute de soutien en Suisse al\u00e9manique et au PS suisse; qu'est ce qui vous fait croire que cette fois ci \u00e7a va marcher? comment allez-vous convaincre? \r\n- Isabelle Moret parle d'une mesure \"bureaucratique\"...\r\n- les fournisseurs de soins n\u00e9gocient d\u00e9j\u00e0 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration; \u00e7a va \u00eatre la pagaille si vous ajoutez en plus les cantons, non?\r\n- avec ce texte pouvez-vous nous garantir une baisse des primes, Isabelle Moret en doute? \r\nSur l'initative dite \"pour un Parlement ind\u00e9pendant des caisses maladie\" \r\n- si on interdit les liens entre parlementaires et assureurs, alors il faudra aussi interdire leurs liens avec les syndicats, par exemple?\r\n- d'ailleurs votre initiative n'emp\u00eachera pas le travail des lobbystes? Le lobbying des caisses va continuer de plus belle.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cantons devraient-ils pouvoir g\u00e9rer les primes d'assurance maladie? / FOR_2017-03-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers d'Etat Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia veulent donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, et Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8435962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonner aux cantons davantage de libert\u00e9 dans la gestion de l'assurance maladie en les laissant cr\u00e9er une caisse de compensation, une instance charg\u00e9e notamment de fixer et d'encaisser les primes cette id\u00e9e, les conseillers d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud et maroco- \u00e0 Gen\u00e8ve en ont fait une initiative f\u00e9d\u00e9rale sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e avec un autre texte pour limiter les Liens entre assureurs et parlementaires, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans cette \u00e9mission de textes soutenus plut\u00f4t \u00e0 gauche et au centre, mais qui agacent s\u00e9rieusement plusieurs \u00e9lus de droite comme vous Isabelle Moret, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise pr\u00e9sidente de Hplus la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses et face \u00e0 vous, Vincent Maitre est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil Genevois et membres des 2 comit\u00e9s d'initiative Isabelle Moret, pourquoi ne pas donner plus de libert\u00e9 aux cantons dans la gestion des assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [86%] :\r\nMais ce qui est propos\u00e9, la port\u00e9e de initiative c'est de la poudre aux yeux pour essayer de r\u00e9soudre un vrai probl\u00e8me c'est vrai probl\u00e8me c'est quoi, c'est que les primes maladie sont \u00e9lev\u00e9es dans le budget familial et c'est primes maladie, elles ont doubl\u00e9 pendant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est pas possible qu'double encore les 20 prochaines ann\u00e9es, c'est beaucoup trop cher, beaucoup trop lourd et pourquoi -ce qu'doubl\u00e9 dans le simplement les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, et donc il faut absolument agir sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts de de la sant\u00e9, alors quand vous dites que je suis agac\u00e9 par ces initiatives en pas tellement parce que, \u00e0 vrai dire, que ses id\u00e9es qui viennent accrue si on peut vraiment peu de chance, me semble \u00eatre une pi\u00e8ce, constate, je vous l'expliquerai, c'est une nouvelle pi\u00e8ce unique et propos\u00e9, moi \u00e7a me permet d'impay\u00e9s d'obtenir au Parlement de v\u00e9ritables avanc\u00e9es qui me tiennent \u00e0 coeur bat pour ma\u00eetriser par exemple les co\u00fbts, la sant\u00e9 prenant dans l'exemple, l'exemple du prix des m\u00e9dicaments Monsieur Prix d'un en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [87%] :\r\nAinsi, le prix des g\u00e9n\u00e9riques a beaucoup trop belle, trop \u00e9lev\u00e9, il annonce aussi par exemple que le prix des m\u00e9dicaments, les revues que tous les 3 ans, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien on n'a m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du franc fort, puisque certains prix de m\u00e9dicaments encore toujours fix\u00e9 avec un fond suisse trop bas et l\u00e0 il y a beaucoup de choses \u00e0 par exemple, j'avais, j'ai demand\u00e9 que les associations comme la FRC, les assureurs puissent avoir un droit d'autres augmente le prix des m\u00e9dicaments parce que savez -vous actuellement la cl\u00e9 Pharma qui peuvent recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament, elle n'est pas assez lev\u00e9 mais personne n'a le droit de recours d'y recourir pour dire que le prix du m\u00e9dicament est trop \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a c'est un exemple concret : moi je vais me bas\u00e9 sur ces initiatives pour dire il faut vraiment faire quelque chose sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, et donc sur les primes d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [96%] :\r\nMais pour revenir sur cette rapidement sur cette sur cette initiative, pourquoi la consid\u00e9rez -vous comme une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:34) [83%] :\r\nAlors c'est la m\u00eame chose en fait, on a eu droit \u00e0 la caisse unique f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s on a eu droit aux caisse cantonale mais finalement maintenant place appelle plus qu'unique, \u00e7a s'appelle caisse de compensation du moment o\u00f9 vous fixer au niveau cantonal, le montant de la prime dans les gens du canton ont pu choix ils pourront plus choisir dans \u00e0 l'autre mais \u00e7a permet d'annoncer des choses n'est vrai probl\u00e8me \u00e9galement, prenons par exemple les frais administratifs de maladie priv\u00e9e, moi j'ai demand\u00e9 que lorsque vous allez surpris maintenant qui est la Conf\u00e9d\u00e9ration peut regarder les diff\u00e9rentes primes de content, on puisse aussi voir quel est le vrai administratifs et les frais administratifs de votre caisse d'assurance maladie parce que certaines, elles ont 2 3 4 pourcent voire voire 5 pourcent entra\u00eener entra\u00eener pratique et d'autres raisons, jusqu'\u00e0 10 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s administr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [90%] :\r\nJe trouve totalement incorrect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nVous d\u00e9noncez d'accord donc vous d\u00e9noncer effectivement le fait qu'il y a des dysfonctionnements, l\u00e0 vous rejoignez peut-\u00eatre avec Vincent Maitre par compte sur la solution, vous n'\u00eates pas d'accord, Vincent Maitre, Isabelle Moret 20 Moret, parle d'une caisse unique d\u00e9guis\u00e9e, est ce qu'elle a pas en quelque sorte raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que les caisses garderont certaines pr\u00e9rogatives qui sont, qui sont leur r\u00f4le 1er de, de, de contr\u00f4ler les factures de d'effectuer les remboursements des prestations, mais je crois que cette initiative de la pr\u00e9voit en tout cas de de garantir la transparence minimum est absolument indispensable, puisqu'on sait qu'aujourd'hui, c'est l'opacit\u00e9 la plus compl\u00e8te au sein des caisses maladie lorsqu'on, lorsqu'on parle des r\u00e9serves, par exemple, dont personne ne sait finalement ce qui s'y trouvaient ce qui s'y passe r\u00e9ellement je faire juste une chose, une remarque sur lequel je voudrais revenir dans la Moret qui nous dit : finalement, h\u00e9 bien les primes maladie ont doubl\u00e9, parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont doubl\u00e9, h\u00e9 bien c'est pr\u00e9cis\u00e9ment faux parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait bien des ann\u00e9es maintenant qu'il n'y a plus aucune corr\u00e9lation entre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, l'augmentation des primes pour faire tr\u00e8s clair cette ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve n'avons subi une augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, auteur de 4, 4 et demi pour 100, sauf erreur, et dans le m\u00eame laps de temps, les primes augmentaient de 7 un 9 pourcent il il n'y a aucun lien, c'est toujours de fa\u00e7on proportionn\u00e9e que chaque ann\u00e9e les Genevois se voit annonc\u00e9 des augmentations de primes et quand plus nous apprennent qu'ils ont trop pay\u00e9 de cotisations ce de cotisations de primes maladie h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration leur r\u00e9pond tout simplement, c'est vrai, vous avez trop pay\u00e9 mais vous ne on ne vous remboursera que la moiti\u00e9, c'est tout simplement insoutenable, ce n'est plus acceptable, puis c'est pour \u00e7a aujourd'hui, je crois qu'il faut finalement on ne ce syst\u00e8me un peu plus transparente, plus simple et surtout plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [84%] :\r\nMais il n'emp\u00eache : attendez, attendez, attendez, je voulais juste poser encore une question \u00e0 Vincent, m\u00eame non non Isabelle Moret, s'il vous pla\u00eet, vous permettez, je voudrais poser 2 questions je en poser une 2\u00e8me aussi Vincent Maitre Vincent Maitre vous dites finalement non parce que les assureurs auront une tout de m\u00eame encore des des pr\u00e9rogatives, mais juste pour \u00eatre s\u00fbr, cette caisse de compensation n'emp\u00eache fixera encaissera les primes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est juste qu'effectivement ce qui est ce qui est pr\u00e9vu et c'est justement pour pallier \u00e0 un m\u00e9canisme qui est totalement je dirais qui est celui de la hausse, avec les r\u00e9serves des caisses maladie sont -elles f\u00e9d\u00e9rale alors que les primes sont elles fix\u00e9es sur le plan cantonal, alors je ne sais pas comment \u00e7a se passe dans son bureau, mais ce que je peux dire la Moret fait dans le canton de Gen\u00e8ve, les primes sont probablement les plus chers de Gen\u00e8ve que quand bien m\u00eame le canton de Gen\u00e8ve par le pass\u00e9, notamment sous l'\u00e9gide de Pierre-Fran\u00e7ois Germain, ancien ministre de la Sant\u00e9 a fait des efforts consid\u00e9rables pour r\u00e9duire ses co\u00fbts de la sant\u00e9 et il est, il est parvenu pendant 2 ou 3 ann\u00e9es de suite, h\u00e9 bien il y a eu aucune, aucune cons\u00e9quence sur le le le la fixation des primes parce que les assureurs eux finalement \u00e9quilibrer les bidons, si je peux dire comme \u00e7a entre les cantons qui faisaient des efforts et ceux qui persistent \u00e0 jouer les mauvais \u00e9l\u00e8ves, donc c'est tr\u00e8s bien que ce soit maintenant et qu'on puisse laisser aux cantons, la possibilit\u00e9 de de fixer des primes qui correspond effectivement au co\u00fbt de la sant\u00e9 qui qui qui a lieu sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nIsabelle Moret, c'est vrai, de ce point de vue -l\u00e0 et est -ce que cette d\u00e9centralisation et et et le fait que justement on, on puisse accorder une caisse de compensation, le droit de, de, d'\u00eatre plus de, de, de cr\u00e9er plus de transparence est -ce que ce n'est pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:46) [88%] :\r\nMais tous les probl\u00e8mes que vient d'annoncer monsieur Maitre sont justes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:49) [85%] :\r\nL\u00e0 ce qu'il propose n'est pas la solution et l\u00e0 attendez, il a une guerre de retard hier de retard, pourquoi, parce qu'on a vot\u00e9 la fameuse loi sur la surveillance des patientes maladie permettent quoi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:01) [85%] :\r\nElle va permettre enfin d'avoir plus de transparence dans les assureurs maladie de l'assurance de base, elle va donner autant d'comp\u00e9tente \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique que la Finma on ne va pas dans les assurances priv\u00e9es parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame incroyable que la Finma puisse avoir plus de comp\u00e9tences pour l'assurance compl\u00e9mentaire que l'OFSP pour v\u00e9rifier l'assurance de base et donc d\u00e9sormais on pourra s'assurer que les r\u00e9serves ne sont pas trop \u00e9lev\u00e9s et puis, de nouveau, il sera possible que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique y une caisse maladie \u00e0 puiser dans ses r\u00e9serves, plut\u00f4t que d'augmenter les primes et puis vous savez se fasse les femmes cantons qui ont compte payer des primes d'assurance maladie en tout, certaines grande bataille que nous avions eu Pierre-Yves Maillard et moi parce que, dans le canton de Vaud notamment mais aussi dans d'autres cantons comme Gen\u00e8ve pas on avait pay\u00e9 des primes pour les Bernois qui eux avaient pay\u00e9 des primes beaucoup trop bas, b\u00e2ti ensemble et donc cette loi sur la surveillance de l'assurance maladie, il sera d\u00e9sormais possible de v\u00e9rifier, on ne paye pas pour les autres \u00e0 la de dans les m\u00e9dias Mamadama Moret, vous me dites depuis des ann\u00e9es, ben oui, pourquoi, parce que il a fallu plusieurs ann\u00e9es au service de Monsieur Bertin pour produire les ordonnances d'application cette les doit et actuellement, qui est l'ordonnancement consultation donc, en soi, ce que d\u00e9nonce Monsieur Ma\u00eetre, c'est juste lorsqu'il dit : mais moi j'je vois toujours pas fait maintenant sur Janet juifs bah laissez stagnation la surveillante qui vraiment apporte les seuls. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:22) [76%] :\r\nProbl\u00e8me justifie la banque, h\u00e9 bien il faut l'entr\u00e9e en vigueur aussi les ordonnances, \u00e7a c'est bien les appuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [94%] :\r\nVincent Maitre, un peu de patience nous dit Isabelle Moret, on a les instruments pour effectivement augmenter cette cette transparence votre initiative finalement \u00e0 un train de retard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:38) [87%] :\r\nJe souhaite de tout coeur que Madame Moret raison et et que les \u00e9missions est une guerre de retard, il n'emp\u00eache que cela fait maintenant des si\u00e8ges, si je peux parler comme \u00e7a, qu'il y a une Pouget et pour cause : on a un Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui malheureusement n'est peut-\u00eatre pas aussi efficace et pour cause, que ce qu'ils devraient et c'est aussi le but de cette 2\u00e8me initiative que nous lan\u00e7ons ce qui nous parlait, il nous para\u00eet excessivement compliqu\u00e9 excessivement compliqu\u00e9 d'\u00eatre jug\u00e9, partie \u00e0 la fois c'est-\u00e0-dire parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et membre du consulat du trac\u00e9 de l'assurance maladie et de pouvoir faire un travail qui soient parfaitement j'exige neutre et efficace aujourd'hui et nous, \u00e7a, j'ai plus de, de, de simples patience les gens, les gens et en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve ne sont pas simplement exc\u00e9d\u00e9s de voir leurs primes augmenter, c'est une situation qui devient qui confine \u00e0 l'urgence parce que vous avez aujourd'hui dans le canton des gens qui sont, qui se retrouvent aux poursuites qui tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et voire m\u00eame se retrouvent \u00e0 l'assistance sociale, tout simplement parce que ils ne peuvent plus supporter pour eux et leur famille, des primes aussi excessive, donc je veux bien avoir de la patience, mais malheureusement, si j'ai une guerre de retard alors dans la communication, il y a 3 guerres de retard de la part du du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, les gens ne peuvent plus attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [93%] :\r\nIsabelle Moret Isabelle Moret sur cette question effectivement sur cette autre initiative qui veut interdire donc le le fait que les parlementaires soient aussi proches, si j'ose dire, des caisses maladie pour l'ind\u00e9pendance des d\u00e9bats sur l'assurance- maladie, ce qu'il faudrait pas effectivement introduire cette cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:15) [88%] :\r\nEh bien, on verra que cette fameuse loi sur la surveillance de l'assurance maladie qui apportera plus de parents, de transparence et d'efficacit\u00e9 dans le domaine dans les assureurs et voulait pas, puis on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer au Parlement, malgr\u00e9 l'opposition des assureurs, donc on voit que le syst\u00e8me fonctionne maintenant a au niveau suisse dans un syst\u00e8me de par le monde lisse, c'est-\u00e0-dire que dans tous les parlementaires doivent avoir un vrai job dans la vie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il y a pas une telle de classe politique \u00e0 la fran\u00e7aise, compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de, de, de la vraie vie de de la vraie vie des gens viennois si on va donc le syst\u00e8me on peut plus avoir un Parlement diminue, h\u00e9 bien \u00e7a voudra dire des parlementaires professionnels qu'on aura payer plus et donc le contribuable va devoir payer pour les parlementaires pour pour ma part, je suis pas favorable parce que \u00e7a voudra dire bon, on commence par les assureurs maladie puisque c'est clair que votre Nathan ce ce qu'on d\u00e9teste le plus, mais apr\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'on devra s'interdire quoi ainsi on pourra plus avoir de parlementaires qui soient, il y a un m\u00e9decin ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [72%] :\r\nAux syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:14) [79%] :\r\nAux syndicalistes, etc, qu'il y a cinq syst\u00e8me vieux de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:17) [87%] :\r\nParlement l'Avantage qu'il a dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, h\u00e9 bien ce sont des gens qui connaissent bien leur domaine, mais il faut juste faire attention, il faut qu'il y a un \u00e9quilibre parce que si, par exemple dans une commission de la sant\u00e9 de garder que les repr\u00e9sentants des assureurs maladie \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, il faut vraiment qu'il y a un \u00e9quilibre de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'que ce qu'on puisse assurer qu'on puisse faire avancer introduire des modifications comme cette fameuse loi dont je parle mais encore des patchs aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [84%] :\r\nD'accord, on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:41) [83%] :\r\n\u00e2g\u00e9 cantonale, par exemple, a pos\u00e9 la question, vous savez que le tarif est fix\u00e9 au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [87%] :\r\nPourquoi est -ce que vous dans les cantons dans le monde, on a un point des tarifaire qui est plus \u00e9lev\u00e9 dans certains cantons suisses allemands et comme par hasard, eux ils ont des prix beaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [94%] :\r\nIntarissable, merci beaucoup on est oblig\u00e9 d'arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, il y a d'autres sujets, merci infiniment en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et, d'autre part, la passion avec laquelle d'ailleurs vous vous vous d\u00e9fendez votre opinion, merci \u00e9galement \u00e0 vous Vincent Maitre, de disponibilit\u00e9 et de nous avoir parl\u00e9 donc de cette, de cette de ces 2 initiatives, on aura l'occasion \u00e9videmment dit revenir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "internalArchiveId": "457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Filippo Leutenegger, membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435974", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580735.image", "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "parti politique"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-8435977", "ece-8435974"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 48 heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Filippo nagu\u00e8re que Laetitia Guinand, rencontr\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral- radical Genevois, Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de l'ancien conseiller national PLR, aujourd'hui membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [82%] :\r\nFilippo Leutenegger, bonjour, bonjour, alors je qu'au PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand, vient de dire je suis contre la libre circulation vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [88%] :\r\nJe suis critique sur ce point parce que la libre circulation, a aussi des d\u00e9fis, parce que c'est comme un mantra, de louer et aussi, et nous en Suisse montera et si on voit du point du \u00e9conomique le bilan c'est pas tellement comme \u00e7a qu'on peut dire, la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [73%] :\r\nApportent seulement un aussi beaucoup des d\u00e9savantages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nNe faudrait -il pas maintenant justement dire Stop, pas se montre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [84%] :\r\nC'est une question de attitude maintenant notre gouvernement et le syst\u00e8me disons qu'il y a en majorit\u00e9 et ont peur de louer, mais il faut pas, il faut \u00eatre ferme et aussi s\u00fbr que l'incitation d'en changer parce que ce syst\u00e8me louer, c'est un syst\u00e8me qui va changer, s\u00fbrement avec le sortir de de Langon b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [84%] :\r\nMais vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 prendre le risque, la Suisse sortent des bilat\u00e9rales avec la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [88%] :\r\nVous savez, il y a toujours des risques, et si on prend le risque, il y a aussi des avantages, c'est pas comme \u00e7a que les bilat\u00e9raux, ils nous ont apport\u00e9 seulement des avantages si on voit par exemple le ch\u00f4mage, le syst\u00e8me social en Suisse, il est tr\u00e8s fortement charg\u00e9 avec aussi les personnes de louer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [87%] :\r\nLa position de Beno\u00eet Genecand a cr\u00e9\u00e9 un micro- cataclysme a au sein du PLR, il s'est fait vertement remonter les bretelles, comme on dit par notamment Christian Luscher, le vice- pr\u00e9sident, pourquoi selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nC'est bien parce qu'il faut discuter aussi les montera au sein du parti, c'est bien, il faut toujours discuter, quels sont les avantages et les d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [80%] :\r\nPourquoi je suis atterrissent passion pourquoi est -ce que \u00e7a choque tellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [88%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de de vrai l\u00e0- dedans, il y a beaucoup de gens dans le parti dans les cales, qui alors les choses qui sont tr\u00e8s squelettique, critique, mais je pense m\u00eame pas qu'il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme parce que des diff\u00e9rences, il y a partout aussi dans les salles de la du Parti socialiste et des autres partis, c'est la m\u00eame chose chez les lib\u00e9raux, on n'allait pas aussi libre de d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [82%] :\r\nNe pas parler, l\u00e0, on a l'impression que la libert\u00e9 de parole sur ce point- l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [91%] :\r\nJe prends pas \u00e7a comme une situation qu'on peut pas parler non non c'est pas vrai, je pense qu'il faut d\u00e9finir un peu plus la situation, la la position du PLR sur ce point parce qu'il, je pense aussi, je suis s\u00fbr que m\u00eame si la et ne veut pas changer le syst\u00e8me, avec la sortie du de, de la Grande-Bretagne, elle va changer la et c'est le moment de de pens\u00e9es des autres alternatives sur \u00e7a mais c'est pas \u00e0 l'eau de de sortir mais il faut avoir un attitude plus ferme vice et versa et peut-\u00eatre lev\u00e9 avec ses ses membres, ils disent non, non, \u00e7a va pas comme \u00e7a, mais vous savez, pour sortir de la part \u00e9lus, il faut avoir tous les pays qui sont d'accord et alors \u00e7a, c'est long et la Suisse a eu toujours la m\u00eame situation, on n'a pas de pouvoir, il faut lutter pour les petits choses et il faut avoir beaucoup de patience, les journalistes et la politique, ils n'ont pas de patience mais le syst\u00e8me, il doit avoir de la patience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faut -il faire aujourd'hui revoter sur Gaza et sur un contre projet oui en attendant \u00e0 Londres le l'initiative de l'UDC justement et de la dynamique sur sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il faut discuter avec lui et sur le plafond sur le sur le plan fondamental aussi mais surtout sur les probl\u00e8mes concr\u00e8te qu'on peut lutter au travail \u00e7a moi je pense qu'il y a beaucoup, des possibilit\u00e9s de discuter avec lui mais avec une fermet\u00e9 avec une attitude avec un institut Declercq, qu'on n'ait pas accept\u00e9 tous, m\u00eame si l'UE 10, maintenant c'est fini avec certains projets alors on la patience, vous savez que si quelqu'un secr\u00e9taire de Louis et dit que la Suisse n'est pas parfaitement en ordre on a choc que en Suisse et puis la politique non c'est \u00e7a va pas comme \u00e7a, un peu plus de pragmatisme, de calme, \u00e7a serait pas mal parce que incidente a toujours cette manifestation d\u00e8s d\u00e8s l'herbe sa fonction pas c'est clair que les bureaucrates, \u00e9lus et le voit un peu moins peur, plus de fermet\u00e9 et je pense que aussi lu et doivent se changer, parce qu'on n'est pas seul, enfin, c'est la question du syst\u00e8me politique des majorit\u00e9s, mais aussi du gouvernement qui doit, \u00e0 ne pas avoir tellement peur de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMais justement le point de la bureaucratie, ont dit que si on avait plus libre circulation Alain Rey avec un contingent une bureaucratie qui exploseraient c'est quelque chose que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [85%] :\r\nEt alors, si en Suisse, on a, on a une belle assez d\u00e9velopp\u00e9e, mais c'est clair, si on va \u00e0 Bruxelles, c'est pire encore, et puis c'est ce m\u00e9canisme des r\u00e8gles tellement forte pour si \u00e7a va pas bien, parce que la Suisse veut adapter tout la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [85%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment 100 bilat\u00e9ral, il y aurait pas d'explosion de la bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [87%] :\r\nNon, je pense que on a, on a envoy\u00e9 des autres probl\u00e8mes \u00e7a enfin c'est toujours une question de choix mais il y a toujours le risque et il y a m\u00eame le risque li\u00e9 doit changer les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\n\u00e9changer sur la croissance \u00e0 tout prix, qui est le montera finalement depuis la chute du mur, on a l'impression que le lib\u00e9ralisme dans une toute puissance son contrepoids et que le Parti lib\u00e9ral radical, je suis pour le voir Lise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [87%] :\r\n\u00e7a serait aussi quand on est libre de de faire chez nous en Suisse aussi, le syst\u00e8me social pour les les \u00e9trangers qui viennent et si on est oblig\u00e9 de parler bilat\u00e9raux de faire tout \u00e7a, que les loups et veut c'est pas lib\u00e9ralisme c'est socialisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [86%] :\r\nMais Beno\u00eet Genecand est un peu plus clair encore : un, il dit que la libre- circulation profite surtout au grand capital et moins \u00e0 la population, parce que \u00e7a c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nNon je pense pas \u00e7a non c'est c'est une c'est une pens\u00e9e plut\u00f4t socialiste lib\u00e9ral parce que aussi les les grandes entreprises en toujours avec l'\u00e2ge, positif pour les petites entreprises, c'est toujours comme \u00e7a, mais je pense que ce que les diff\u00e9rences entre lou\u00e9 par exemple entre l'Italie, mais aussi la l'Espagne et le Portugal et Gr\u00e8ce et la Suisse et l'Allemagne, ils sont tr\u00e8s forts et on est pas dans le dans le l'Euro et \u00e7a veut dire qu'en Suisse, on a le front qui va toujours augmenter, c'est pourquoi qu'on a des diff\u00e9rences qui sont tr\u00e8s fortes et cette diff\u00e9rence, il faut aller, il faut travailler sur \u00e7a avec une avec une fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nMais ce qu'il faudrait pas se dire aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, Stop \u00e0 la croissance d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70, le Club de Rome avait dit : Halte \u00e0 la croissance, le Club de Rome qui passait pas pour un groupe de communistes, avait dit : maintenant, il faut r\u00e9fl\u00e9chir, on peut pas aller toujours plus vite, toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\nOn n'a pas en Suisse, on n'a pas une grande croissance \u00e7a existe pas, c'est la Chine qui la croissance n'est pas assez \u00e7a \u00eatre un peu rassurant, c'est pas beaucoup la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [75%] :\r\nIl a peu populations noires oui ce que j'ai un seul probl\u00e8me : Immigration, ce que le slogan aujourd'hui qui va lui aussi c'est am\u00e9ricain et des langues, et que \u00e7a, il faudrait peut-\u00eatre que le PLR entendu de la part d'op\u00e9ration suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [87%] :\r\nIl y a toujours 2 ou 3 v\u00e9rit\u00e9s, c'est pas seulement une, et moi je pense que pour la Suisse, le libre changer aussi la circulation apporter beaucoup des avantages, mais c'est clair, c'est il y a une peur de la de la population suisse que la croissance illimit\u00e9e surtout mais pas contr\u00f4l\u00e9es, pas du tout, c'est un probl\u00e8me pour beaucoup des champs, c'est c'est clair et il y a surtout des gens qui sont par les gagneurs, c'est quand m\u00eame dans les \u00c9tats-Unis, et c'est ce ces gens en Suisse, ils sont moi parce que on a un syst\u00e8me plus d\u00e9mocratique, plus plus soign\u00e9e, pays voisin de de la politique, mais aussi en Suisse, on a une certaine peur si on voit quand, par exemple \u00e0 Zurich quand on a 35 pourcent des des \u00e9trangers, c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me et \u00e7a, c'est la sensibilit\u00e9 politique, il faut avoir maintenant de, de, de changer aussi la communication dans ce dans ce genre, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont pas plus persuad\u00e9 que se mantra totale de l'et c'est lorsque Lucian du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [95%] :\r\nEst -ce que vous avez peur de vous faire taper sur les doigts apr\u00e8s la prise de position que vous venez d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [85%] :\r\nPas du tout, j'\u00e9tais toujours libre de pour ses sacs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [87%] :\r\nIls auraient pas de coup de fil de des instances dirigeantes du parti vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [82%] :\r\nNon, on a un parti libre avec une libre par circulation de nombreux projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [86%] :\r\nEt qui repart, je vous remercie beaucoup, j'ai pas Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [88%] :\r\nPhilippe, le S\u00e9n\u00e9gal, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez visionner sur notre site 3 W point RTS Point CH eZ avant de vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leutenegger, Filippo", "role": "membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB26FC3-8F27-45E2-8AEC-47A279C38437", "internalArchiveId": "DCB26FC3-8F27-45E2-8AEC-47A279C38437", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ren\u00e9 de Ceccatty, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Enfance, dernier chapitre\" (Ed. Gallimard, 2017)", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. Une petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d'une famille li\u00e9e \u00e0 l'histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l'ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l'accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire. \"Enfance, dernier chapitre\" c'est bien s\u00fbr le portrait d'une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d'apr\u00e8s-guerre. Mais c'est surtout la r\u00e9flexion sensible d'un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l'illusoire entreprise litt\u00e9raire qu'il a entam\u00e9e.", "durationSec": 3587, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Ceccatty, Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 12.03.2017", "Ren\u00e9 de Ceccatty : \"Enfance, dernier chapitre\" / CAR_2017-03-12T13:30:00_caracteres", "Caract\u00e8res du 12.03.2017", "Ren\u00e9 de Ceccatty : \"Enfance, dernier chapitre\" / CAR_2017-03-12T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. \nUne petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d\u02b9une famille li\u00e9e \u00e0 l\u02b9histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l\u02b9ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l\u02b9accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u02b9\u00e9crire.\n\"Enfance, dernier chapitre\" c\u02b9est bien s\u00fbr le portrait d\u02b9une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d\u02b9apr\u00e8s-guerre. Mais c\u02b9est surtout la r\u00e9flexion sensible d\u02b9un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l\u02b9illusoire entreprise litt\u00e9raire qu\u02b9il a entam\u00e9e. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon \nA lire: Ren\u00e9 de Ceccatty: \"Enfance dernier chapitre\", Editions Gallimard", "A Montpellier, alors que sa m\u00e8re perd la m\u00e9moire dans une maison de retraite, un homme de soixante-trois ans revisite son lointain pass\u00e9. \nUne petite enfance v\u00e9cue \u00e0 Tunis, au sein d\u02b9une famille li\u00e9e \u00e0 l\u02b9histoire coloniale fran\u00e7aise; le d\u00e9part vers la m\u00e9tropole lors de l\u02b9ind\u00e9pendance de la Tunisie; une enfance puis une adolescence modestes, entour\u00e9es par des parents cultiv\u00e9s. Enfin l\u02b9accession \u00e0 la lecture et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u02b9\u00e9crire.\n\"Enfance, dernier chapitre\" c\u02b9est bien s\u00fbr le portrait d\u02b9une \u00e9poque boulevers\u00e9e par le nouvel ordre social et politique d\u02b9apr\u00e8s-guerre. Mais c\u02b9est surtout la r\u00e9flexion sensible d\u02b9un homme m\u00fbr, port\u00e9e sur l\u02b9illusoire entreprise litt\u00e9raire qu\u02b9il a entam\u00e9e. \n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon \nA lire: Ren\u00e9 de Ceccatty: \"Enfance dernier chapitre\", Editions Gallimard"], "variantIds": ["ece-8417550", "ece-8417549"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-20T08:23:59Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [74%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine, je re\u00e7ois aujourd'hui Ren\u00e9 de Ceccatty, auteur d'un r\u00e9cit autobiographique paru aux \u00e9ditions Gallimard, son titre Enfance dernier chapitre, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [96%] :\r\nBonjour, Ren\u00e9 de Ceccatty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nBonjour, d'abord merci d'avoir bien voulu vous rendre dans notre Studio parisien pour cet entretien que nous m\u00e8nerons en duplex entre Paris et Lausanne dans Enfance dernier chapitre ce r\u00e9cit des origines, vous \u00e9voquez -vous racines Franc-Comtoise, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de votre p\u00e8re, la Franche-Comt\u00e9, c'est donc une r\u00e9gion frontali\u00e8re avec la Suisse, ce qui vous arrive de franchir cette fronti\u00e8re pour vous rendre dans notre pays, que ce soit pour des motifs personnels ou professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je suis venu plusieurs fois en Suisse pour diff\u00e9rentes raisons, soit, soit parce que j'\u00e9tais invit\u00e9 par des universit\u00e9s, soit pour le th\u00e9\u00e2tre aussi, enfin bon, il y a eu plusieurs raisons pour lesquelles je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne fr\u00e9quenter les salons aussi que ce soit celui de Gen\u00e8ve Demange le livre non, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je fr\u00e9quente tr\u00e8s peu les salons pour parce que je pense que c'est un lieu sauf s'il y a des d\u00e9bats ou des rencontres, des th\u00e9matiques qui m'y am\u00e8nent autrement, je pense que ce sont des manifestations r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens qui sont extr\u00eamement connus par la t\u00e9l\u00e9vision et que le le rapport avec les Lecteurs et et trop particulier dans les salons qui ne correspond pas \u00e0 ce que moi je cherche dans la litt\u00e9rature et ses Lecteurs voulaient rencontrer quand m\u00eame, dans dans d'autres cadres, que les salaires, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a m'arrive, soit par les autres activit\u00e9s professionnelles, c'est-\u00e0-dire le le le th\u00e9\u00e2tre et le et l'\u00e9dition, soit par des groupes particuliers s'atteint quand un lecteur m'\u00e9crit souhaiteront rencontrer \u00e7a c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et vous r\u00e9pondez toujours au courrier de vos Lecteurs, c'est une chose qu'on apprend dans Enfance dernier chapitre oui, toujours, toujours, parce que je me rappelle quand moi- m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9, je n'\u00e9tais pas \u00e9crivain et j'\u00e9t\u00e9 un jeune homme et je sais \u00e0 quel point la d\u00e9marche elle est importante pour celui qui s'adresse \u00e0 un auteur, ce n'est pas une d\u00e9marche tr\u00e8s naturelle et et l'attente est tr\u00e8s grand, donc bien s\u00fbr je r\u00e9ponds toujours et puis je suis c'est pas uniquement un principe, c'est que je suis touch\u00e9 par ce geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nEnfance dernier chapitre, Ren\u00e9 de Ceccatty et selon vos termes, le r\u00e9cit d'une enfance, d'\u00e9crivain, il ce substantif \u00e9crivain en ce qui vous concerne, recouvre un Champ extr\u00eamement large, parce que vous \u00eates, vous \u00eates romancier vous \u00eates essayiste et biographe auteur de r\u00e9cits et de nouvelles traducteur de l'italien traducteur du Japonais dramaturge, sc\u00e9nariste, critique litt\u00e9raire et \u00e9diteur c'est-\u00e0-dire que votre oeuvre est abondante et multiple et qu'y a -t-il \u00e0 l'origine de votre insatiable volont\u00e9 d'exp\u00e9rimenter le le Champ litt\u00e9raire, en a d'ailleurs quelques \u00e9bauches de r\u00e9ponses dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [92%] :\r\nJe crois que le le rapport \u00e0 la litt\u00e9rature est unique par quelques billets que l'on y arrive, c'est-\u00e0-dire que moi, je pense que la litt\u00e9rature est comme un continent auquel on acc\u00e8de par diff\u00e9rents moyens bien s\u00fbr par le fait d'\u00e9crire, mais aussi par le fait de lire par le fait de, de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de traduire et donc oui bien s\u00fbr, dans mon livre, je veux dire \u00e0 quel point mes parents, et en particulier ma m\u00e8re ont jou\u00e9 un r\u00f4le de de ma soeur, plus que de passeurs une une influence d\u00e9terminante sur mon rapport au au livre, pas uniquement au fait de lire mais, mais, au fait de chercher dans le livre, une v\u00e9rit\u00e9 que peut-\u00eatre on ne trouvait pas dans dans la vie en dehors des livres et sur ce continent, de la litt\u00e9rature, avez -vous mis les pieds sur les plages de la po\u00e9sie, oui, mais \u00e7a c'est une chose particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire oui je j'ai j'ai \u00e9crit, comme la plupart des des \u00e9crivains de ceux qui se destinent \u00e0 la litt\u00e9rature, on commence par la po\u00e9sie, parce que la po\u00e9sie au fond quand on est un enfant ou un adolescent et et ce qui donne prend conscience de l'\u00e9criture m\u00eame c'est parce qu'il prend conscience de ce que la langue a d'unique quand elle est \u00e9crite \u00e9poque quand elle n'est pas utilis\u00e9 pour la simple communication donc bien s\u00fbr que j'ai \u00e9crit des po\u00e9sies et je continue \u00e0 en \u00e9crire mais \u00e7a c'est un con, il y a beaucoup de choses que j'ai \u00e9cris que je ne publie pas et \u00e7a fait partie des choses que je ne publie pas parce qu'il me semble que c'est comme le journal intime, c'est-\u00e0-dire que je pense que que la po\u00e9sie, elle exige beaucoup de temps pour m\u00fbrir et donc elle a, elle, a besoin de ce secret et m\u00eame si c'\u00e9tait un acte d'\u00e9criture qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre lu, bien entendu, mais pour l'instant je je n'envisage pas de publier ce que j'\u00e9cris en tant que po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nPlusieurs de vos remonte une teneur autobiographique mais vous portez souvent votre int\u00e9r\u00eat aussi sur la vie des autres puisque vous \u00eates l'auteur de nombreux essais ou des des r\u00e9cits biographiques autour de Moravia Leopardi Pasolini Garbo Callas, c'est dire que votre \u00e9criture alternent entre le r\u00e9cit de votre propre vie et celle des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nOui, parce que je, je, je cherche chez ces \u00e9crivains ou ces artistes puisqu'il a aussi Maria Callas je je cherche quelque chose de tr\u00e8s intimement en ne et donc m'int\u00e9resser \u00e0 leur vie et \u00e0 leur cr\u00e9ation, parce que c'est chaque fois des cr\u00e9ateurs me permet de, de, de comprendre aussi ce que moi- m\u00eame je cherche je n'envisagerait pas de, de, d'\u00e9crire sur une personnalit\u00e9 qui n'aurait pas avec moi, des Liens, comme moi, du moins je ressens comme n\u00e9cessaire et et chaque fois c'est le r\u00e9cit de la Gen\u00e8se d'Anna Ardin du d'une litt\u00e9rature et donc l'\u00e9closion d'une personnalit\u00e9, c'est ce qui m'int\u00e9resse, aid\u00e9s et donc voil\u00e0, je le sens pas, si vous voulez comme un renoncement \u00e0 ce que moi- m\u00eame je pourrais faire d'intime, au contraire, je cherche chez eux ce qu'ils ont de commun avec ma propre intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [94%] :\r\nEt votre int\u00e9r\u00eat se porte donc sur la vie des autres mais aussi sur l'\u00e9criture des autres, l\u00e0, je veux parler de de votre activit\u00e9 d'\u00e9diteur aux \u00e9ditions du Seuil, en quoi consiste cette activit\u00e9 \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [91%] :\r\nIl y a maintenant plus de 20 ans que je suis aux \u00e9ditions du Seuil comme \u00e9diteur je j'ai au fond tout le temps \u00e9t\u00e9 \u00e9diteur, j'ai travaill\u00e9 avant de dans d'autres maisons d'\u00e9dition, de mani\u00e8re plus ou moins ponctuels mais finalement tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re et continue, c'est quelque chose auquel \u00e0 quoi je tiens beaucoup parce que il ne semble que d\u00e9couvrir un talent d\u00e9couvrir une n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure chez un inconnu qui va devenir \u00e9crivain et c'est une exp\u00e9rience absolument incroyable et donc c'est c'est pour moi tr\u00e8s tr\u00e8s important, bien s\u00fbr, je je publie de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re dont, en tant que traducteur ou avec des auteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 reconnus dans leur pays ou de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, ce sont de parfaits inconnus ou de certains \u00e9crivains que je connais et que j'ai amen\u00e9 au seuil \u00e7a bien s\u00fbr, je, je l'ai \u00e9galement fait mais c'est un un travail vraiment qui est parfois difficile, parce que on n'est pas seul quand on est dans une maison d'\u00e9dition, et donc il faut convaincre les autres et on n'a pas toujours les m\u00eames arguments, on n'a pas toujours les m\u00eames crit\u00e8res, c'est parfois contrariant parce qu'on aimerait pouvoir \u00eatre \u00eatre le seul \u00e0 d\u00e9cider, mais en m\u00eame temps on sait tr\u00e8s bien qu'un livre va \u00eatre aussi jug\u00e9 par d'autres personnes, une fois qui sera publi\u00e9 donc il faut accepter qu'on sa naissance, il souhaite d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 par d'autres \u00e9diteurs, mais c'\u00e9tait, c'est un travail qui en partie frustrant et et et merveilleusement satisfaisant parti il est frustrant quand on d\u00e9couvre un auteur qu'on a \u00e9dit\u00e9 n'arrive pas \u00e0 trouver un \u00e9cho dans le public dans la critique, \u00e7a ce sont des moments tr\u00e8s douloureux, m\u00eame pour l'\u00e9diteur, pas uniquement pour l'auteur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\n\u00e9crire soi -m\u00eame pour \u00e9valuer et appr\u00e9cier l'\u00e9criture des autres, cela vous semble une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, parce que je connais de de tr\u00e8s bons \u00e9diteurs qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9crivain et qui sont des Lecteurs remarquables comme je connais malheureusement beaucoup d'\u00e9crivains qui sont dans des comit\u00e9s de lecture qui sont de tr\u00e8s mauvaises \u00e9diteurs qui n'ont absolument aucun flair aucune intuition, le probl\u00e8me c'est quand on \u00e9crit soi -m\u00eame, il faut \u00e9videmment on ne peut pas \u00e9chapper aux affinit\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver chez l'autre quelque chose que soi -m\u00eame l'on recherche mais il ne faut pas chercher son double il faut pas chercher quelqu'un qui \u00e9crit comme soi et qui s'int\u00e9ressent aux m\u00eames choses que soit donc c'est un danger quand on est \u00e9crivain soi m\u00eame de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9crivains qui ont suivi des chemins diff\u00e9rents et qui ne correspondent pas aussi impropres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [91%] :\r\nMais je ne pense pas que ce soit compl\u00e8tement un obstacle d'\u00eatre \u00e9crivain la l\u00e0- dessus Serge, au fond, je n'ai pas d'opinion, je moi m\u00eame je ne me sens pas g\u00ean\u00e9 par le fait d'\u00e9crire pour pouvoir juger les autres, mais je ne pense pas que ce soit une n\u00e9cessit\u00e9 absolue non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [89%] :\r\n\u00e0 votre place dimanche dernier, Ren\u00e9 de Ceccatty se trouvait la romanci\u00e8re d'origine allemande Anne Weber une \u00e9crivaine dont vous \u00eates l'\u00e9diteur Oz\u00e9o, \u00e9ditions du Seuil et puis nous avons aussi souvent re\u00e7u \u00e0 ce micro, un autre auteur de votre \u00e9curie, appelons \u00e7a comme \u00e7a, c'est le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 ce qui a publi\u00e9 au Seuil, 5 romans sous votre gouverne et qui s'appr\u00eate \u00e0 publier en avril, un recueil de nouvelles, alors pour savoir quel type d'\u00e9diteurs vous \u00eates j'ai joint par t\u00e9l\u00e9phone, Jean-Fran\u00e7ois Rhein et je vais demander de me parler des des circonstances qui avaient pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 votre compagnonnage \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:33) [91%] :\r\nLe le le plus simplement du monde, c'est-\u00e0-dire que j'ai envoy\u00e9 mon mon 1er manuscrit au Seuil, par chance pour moi cette semaine -l\u00e0, c'\u00e9tait Ren\u00e9 de Ceccatty, qui s'occupait de l'ouverture du courrier, si bien que celui qui a d\u00e9couvert mon 1er, texte qui s'y est int\u00e9ress\u00e9, et qui a pris contact avec moi pour m'annoncer qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 le publier, moyennant quelques modifications quelques all\u00e9gements presque que ce que je me suis empress\u00e9 d'accepter \u00e9videmment quand on a un 1er roman qui peut \u00eatre publi\u00e9 au Seuil en est tr\u00e8s content, mais surtout, je me suis rendu compte que les demandes de Ren\u00e9 de Ceccatty \u00e9taient des demandes qui avait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [93%] :\r\nC'est dire que c'est quelqu'un a dit un \u00e9diteur qui intervient pas mal dans le processus de cr\u00e9ation litt\u00e9raire avec un auteur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:29) [87%] :\r\nAlors c'est quelqu'un qui prend manuscrits mais qui est capable en effet de faire des critiques sans \u00eatre trop cibl\u00e9e dans ses critiques, mais capable de nous dire ce qu'il y a des longues au au au m\u00eame qu'un texte n'est pas vraiment bon d'essayer de tirer de nouveau un peu mieux que le texte que nous lui soumettons d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nEt donc \u00e0 partir de cette premi\u00e8re publication de ce 1er roman publi\u00e9 au Seuil dans la gueule de la baleine, guerre, quel type de dialogue, avez -vous \u00e9tabli avec Ren\u00e9 de Ceccatty. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:01) [90%] :\r\nAlors faites un dialogue autour des manuscrits que je lui envoie et c'est chaque fois disons \u00e0 travailler comme \u00e7a, d'approfondissement d'exigences par rapport au texte g\u00e9rer, il y a 2 choses : il y a \u00e0 la fois une qualit\u00e9 humaine du dialogue, Ren\u00e9 de Ceccatty et quelqu'un qui a beaucoup de bienveillance, mais en m\u00eame temps il y a une dimension, je dirais, de, de, d'exigences, Ren\u00e9 de Ceccatty est un vrai professionnel, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est quelqu'un qui joue \u00e0 plein son r\u00f4le de m\u00e9diateur entre l'auteur et et le et le lecteur pour ce qui me concerne, je lui fais une confiance totale, m\u00eame s'il m'arrive de de remarquer ou de r\u00e9sister \u00e0 certaines de ses demandes, mais il y a une certaine qualit\u00e9 qui s'est instaur\u00e9 donc je je lui soumets mes, mes textes 2 de bon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [93%] :\r\nDans Enfance dernier chapitre donc ce ce r\u00e9cit autobiographique de Ren\u00e9 de Ceccatty l'auteur parle de l'importance qu'il accorde \u00e0 l'authenticit\u00e9 et l\u00e0 je le cite, il \u00e9crit souvent encore quand je juge un livre manuscrit c'est mon crit\u00e8re parfois difficile \u00e0 faire partager. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:17) [86%] :\r\nMais je crois que il y a ceux qui l'entendent de l'auteur, c'est que ce ne soit pas un texte factice, une de ce ne soit pas de l'esbroufe. \r\nJe crois qu'il attende d'un texte, que ce soit le le texte de de quelqu'un qui essayent d'\u00eatre vrai, de ne pas tricher, on peut \u00eatre un faiseur de textes, ou alors on peut, on peut vraiment \u00e9crire parce que c'est essentiel pour nous, je crois que c'est, c'est peut-\u00eatre dans ce sens -l\u00e0 qu'il faudrait comprendre cette id\u00e9e d'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [90%] :\r\nL'authenticit\u00e9 justement Ren\u00e9 de Ceccatty cette phrase je la r\u00e9p\u00e8te qu'on trouve dans Enfance dernier chapitre souvent encore quand je juge un livre un manuscrit c'est mon crit\u00e8re parfois difficile \u00e0 faire partager alors cette question, je vous la pose \u00e0 vous maintenant que recouvre pour vous ce mot authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [88%] :\r\nVous savez, c'\u00e9tait un concept qui faisait rire quand j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tudiant de philosophie et \u00e7a paraissait compl\u00e8tement des yeux et enfin ridicule, une sorte de na\u00efvet\u00e9, l'authenticit\u00e9 comme si l'id\u00e9e qu'il y a un fondant dans la subjectivit\u00e9 dans la dans l'individu qui avait besoin d'\u00e9clore et d'\u00e9clore Souza, un jour, vrai \u00e7a paraissait tr\u00e8s ing\u00e9nue et pourtant, je pense que c'est un concept fondamental quand on \u00e9crit, donc vous savez les \u00e9crivains auxquels je me suis int\u00e9ress\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s intense, disons, ce sont des gens comme Violette Leduc, comme Jean Gen\u00eat comme Prost, bien s\u00fbr, comme d'autres \u00e9crivains ou Pasolini, enfin des \u00e9crivains qui ont ont cherch\u00e9, on ne m\u00eame une v\u00e9rit\u00e9 donc alors je je disais c'est j'ai du mal \u00e0 le faire partager parce que en litt\u00e9rature savez sans faire disons dans le dans l'\u00e9dition, malheureusement la fausse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [91%] :\r\nC'est aussi payante que la v\u00e9rit\u00e9 parfois beaucoup plus payante et donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire partager parce que c'est, c'est quelque chose en plus dont on ne peut pas vraiment expliquer les crit\u00e8res, ils sont \u00e9vidents pour celui qui la ressent, mais c'est tr\u00e8s difficile dans une discussion intellectuelle, par exemple, parce que bien s\u00fbr ce que l'on lit va \u00e9veiller des \u00e9chos tr\u00e8s intense en soi et qui ne seront pas les m\u00eames chez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [91%] :\r\nChez un autre lecteur alors c'est c'est \u00e7a qui rend les choses extr\u00eamement compliqu\u00e9, l'authenticit\u00e9 poss\u00e8de un lien avec la sinc\u00e9rit\u00e9 oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais la repr\u00e9sentation litt\u00e9raire comme toute repr\u00e9sentation artistique est une mise en sc\u00e8ne de soi -m\u00eame, alors donc la sinc\u00e9rit\u00e9, \u00e9videmment, n'est pas la m\u00eame que la sinc\u00e9rit\u00e9, que l'on a, dans un rapport individuel et secret priv\u00e9 c'est ce sont des choses diff\u00e9rentes, d'ailleurs, moi- m\u00eame, malheureusement parfois, il arrive bien s\u00fbr et m\u00eame tr\u00e8s souvent seules le dire non et, malheureusement, l'activit\u00e9 la plus fr\u00e9quente d'un \u00e9diteur beaucoup plus fr\u00e9quentes que dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [93%] :\r\nEt donc il m'arrive de, de, de refuser des manuscrits que pourtant je trouve tr\u00e8s sinc\u00e8re et tr\u00e8s vrai, tr\u00e8s juste, et j'ai l'impression malheureusement que le partage n'arrivent pas \u00e0 se faire, c'est-\u00e0-dire que la la la prise en compte de soi -m\u00eame, n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er un objet litt\u00e9raire, alors \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me voyez o\u00f9, o\u00f9 justement le crit\u00e8re de la sinc\u00e9rit\u00e9 ne suffit pas parce qu'il y a des gens extr\u00eamement sinc\u00e8re mais qui peuvent raconter des histoires aux raconter leur histoire en g\u00e9n\u00e9ral qui est banale malheureusement, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas suffisamment d'\u00e9clat et qui ne permet pas une communication assez forte avec le lecteur, c'est un souci que moi- m\u00eame, vous pouvez imaginer, j'aime bien quand je parle de moi- m\u00eame, donc je me dis que je ne tombe pas dans une banalit\u00e9 et c'est une question que je pose \u00e0 plusieurs reprises dans mon dans mon livre d'ailleurs est -ce que mon enfance vaut la peine d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:04) [92%] :\r\nAbsolument, c'est un motif r\u00e9current mais justement cette authenticit\u00e9, cette originalit\u00e9 cette sinc\u00e9rit\u00e9, vous l'avez donc trouver dans le 1er manuscrit, que vous a fait parvenir, Jean-Fran\u00e7ois, s'il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [90%] :\r\nOui mais avec quelque chose de plus quand m\u00eame dans le cas de Jean-Fran\u00e7ois c'est bon, vous prenez bien s\u00fbr l'exemple de Jean-Fran\u00e7ois parce que c'est un auteur celui -ci aussi, et aussi parce que il, finalement, il y a notre rapport a \u00e9t\u00e9 d'une grande fid\u00e9lit\u00e9 d'une grande r\u00e9gularit\u00e9, mais en fait, le cas de Jean-Fran\u00e7ois c'est particulier parce que, il appartient \u00e0 un univers romanesque qui d'une certaine mani\u00e8re met assez \u00e9tranger mais j'ai \u00e9t\u00e9 extraordinairement impressionn\u00e9 par son 1er livre, en plus, son cas est particulier, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est un \u00e9crivain qui a envoy\u00e9 son manuscrit, alors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00fbr dans sa vie, ce n'\u00e9tait pas un gar\u00e7on de 20 ans avait la cinquantaine, il avait la cinquantaine et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 une ma\u00eetrise tout \u00e0 fait extraordinaire parce que bien s\u00fbr il \u00e9crivait depuis longtemps et il y avait un rapport \u00e0 la langue tellement originale en utilisant diff\u00e9rents registres, il y avait une construction qui \u00e9tait absolument remarquables du livre avec plusieurs \u00e9poques qui se qui s'entrem\u00ealer, donc il y avait aussi si vous voulez une oeuvre tout \u00e0 fait, complexe, qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s abouti, c'est un livre qui \u00e9tait long, donc il a on on veut dire aux parce que je n'ai \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 le seul acteur apr\u00e8s mon ma pr\u00e9sentation d'autres Lecteurs l'ont lu et tout le monde convergeait un peu vers l'id\u00e9e qu'il fallait un peu all\u00e9ger le texte simplifi\u00e9, comme il l'a dit lui- m\u00eame Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 tout \u00e0 fait accepter de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [88%] :\r\nOui, donc 4 romans suivi ce 1er roman accept\u00e9e par les \u00e9ditions du Seuil dans la gueule de la baleine, guerre et je le disais tout \u00e0 l'heure, prochain recueil de nouvelles, c'est la premi\u00e8re fois que Jean-Fran\u00e7ois publie des nouvelles para\u00eetra dans dans quelques semaines, toujours aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [90%] :\r\nSi je peux ajouter un mot quand m\u00eame, \u00e0 propos de de l'authenticit\u00e9 de Jean-Fran\u00e7ois parce qu'il y a un caract\u00e8re une une dimension de de son oeuvre qui est son humanisme, il a un rapport avec des, des, des th\u00e9matiques la qui moi me touche vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment que son regard qu'il assure l'humanit\u00e9 ils sont sa combativit\u00e9 contre une certaine chiennerie politique disons, hein, c'est un c'est un militant Jean-Fran\u00e7ois et donc ai un militant politique, m\u00eame s'il n'a pas le langage politique des des hommes politiques, il a un regard politique et \u00e7a, bon, pour moi, \u00e7a fait partie de l'authenticit\u00e9 ind\u00e9pendamment si vous voulez de la sinc\u00e9rit\u00e9 intime, je pense qu'il y a dans son combat politique une dimension humaniste qui moi me parle beaucoup dimension spirituelle aussi parce que son combat politique est quand m\u00eame tr\u00e8s habit\u00e9 par sa foi, sa foi religieuse oui et il est il un type du christianisme qui peu crisp\u00e9 d'ailleurs un certain Dexter, parfois m\u00eame m\u00eame aux \u00e9ditions de \u00e7a qui pourtant ont une une grand un grand pass\u00e9 disons de de de catholiques de gauche de chr\u00e9tiens de gauche disons de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et parfois, \u00e7a peut un peu crisp\u00e9, mais moi je trouve qu'il a une une mani\u00e8re de vivre son christianisme qui est plut\u00f4t \u00e9vang\u00e9lique d'ailleurs que c'est moi qui me convient parfaitement parce que c'est un c'est une spiritualit\u00e9 profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans l'humain, ce n'est pas une spiritualit\u00e9 de bigots, en tous les cas, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:24) [91%] :\r\nOui, il est temps, Ren\u00e9 de Ceccatty, de mettre de c\u00f4t\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois, ce que nous accueillerons prochainement \u00e0 ce micro pour parler de de son reconna\u00eet nouvelle, il est temps, donc d'ouvrir votre dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions Gallimard Enfance dernier chapitre un \u00e9pais r\u00e9cits de plus de 400 pages dans lequel vous relater votre accession \u00e0 la lecture et puis \u00e0 l'\u00e9criture, c'est aussi une vaste fresque familiale dans laquelle vous laisser une large place \u00e0 votre ascendance paternelle et maternelle, vous \u00e9voquez votre naissance et vos premi\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Tunis, parce que la Tunisie \u00e9tait encore un protectorat fran\u00e7ais et puis votre arriv\u00e9e, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 Montpellier en 1958 alors que vous n'aviez que 6 ans suite au processus d'ind\u00e9pendance, je vous propose d'\u00e9couter les les toutes premi\u00e8res lignes de Enfance dernier chapitre, lu par le com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:13) [86%] :\r\nLe mimosa fleuri dans le faubourg, et ce sera bient\u00f4t le tour de l'arbre de Jud\u00e9e, le soleil brille voil\u00e9 par la brume matinale de l'hiver m\u00e9diterran\u00e9en le cypr\u00e8s coll\u00e9 \u00e0 la grille de la rue balance bras noirs \u00e0 contre- jour dresser en cours Monsieur pliantes dans le ciel blanc, je suis ici et ailleurs, maintenant et autrefois je pr\u00e9vois la floraison des coupelles violette, c'est-\u00e0-dire que je m'en souviens les si pr\u00e8s de la cour sont les cousins d'\u00e9pic\u00e9as qui m'accompagnait pour d'autres livres dans une autre vie \u00e0 travers une autre fen\u00eatre mais non, ce n'est pas une autre vie, c'est la mienne inchang\u00e9 malgr\u00e9 son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:40) [90%] :\r\nDans ces lignes initiale, Ren\u00e9 de Ceccatty vous placez votre r\u00e9cit entre l'ici et l'ailleurs entre le temps pr\u00e9sent et le temps pass\u00e9, qui a conduit \u00e0 ce pr\u00e9sent c'est ainsi piteux donne une id\u00e9e de votre projet d'\u00e9criture, me semble -t-il, c'est-\u00e0-dire le regard d'un \u00e9crivain sur son enfance, vu \u00e0 travers le prisme de son pr\u00e9sident et de son exp\u00e9rience d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il est tr\u00e8s difficile de reconstituer l'enfance ind\u00e9pendamment de l'adulte que l'on est devenu, je n'ai pas essay\u00e9 de, de, de reconstituer ce petit enfant parce que je sais tr\u00e8s bien que les souvenirs que j'ai sont filtr\u00e9es par tellement d'\u00e9pisode de ma vie depuis et donc je n'ai pas \u00e9crit si vous voulez une fausse na\u00efvet\u00e9 et ce passage du pr\u00e9sent au pass\u00e9 est \u00e9videmment accentu\u00e9 par le fait de l'accompagnement de ma m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que tout ce livre est \u00e9crit au moment o\u00f9 o\u00f9 ma m\u00e8re perd la m\u00e9moire et, donc, et tout en ayant un souvenir pr\u00e9cis de comme souvent les personnes \u00e2g\u00e9es de du lointain pass\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais enfant, donc je je vais vient avec une certaine libert\u00e9, m\u00eame l'enfance elle- m\u00eame je ne raconte pas de mani\u00e8re chronologique, il y a des \u00e9pisodes que je raconte avant d'autres, alors qu'ils se sont pass\u00e9s apr\u00e8s donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:03) [88%] :\r\nCe qui demande \u00e9videmment au lecteur une certaine souplesse pour me pour me suivre dans dans ce cheminement qui est je pense le cheminement naturel de la m\u00e9moire, j'ai essay\u00e9 d'exclure, m\u00eame s'il y a une partie volontaire \u00e9videmment dans mon travail, mais j'ai essay\u00e9 d'exclure tous ceux qui \u00e9taient dans d'une m\u00e9moire trop volontaire, c'est-\u00e0-dire que je voulais laisser affleurer les les souvenirs le plus naturellement possible selon un principe de, de, de r\u00e9miniscences plus ou moins volontaire, plus ou moins spontan\u00e9e et massive de la de la l'association d'id\u00e9es cela que vous \u00e9crivez, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, d'association d'id\u00e9es avec une id\u00e9e quand m\u00eame de structures g\u00e9n\u00e9rale du livre mais oui parce que je pense que on en fait tout ce que l'exp\u00e9rience un d\u00e9but d'oubli d'enfance et que les postes que mort, on ne se souvient plus d'un nom et un nom revient 3 jours plus tard par des rapprochements phon\u00e9tique et parfois des situations et donc voil\u00e0 moi mon mon livre est aussi une r\u00e9flexion sur le sur la m\u00e9moire et sur l'amn\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, le lieu d'\u00e9criture de ce livre, on l'apprend par la suite est un petit appartement situ\u00e9 \u00e0 Montpellier, c'est donc la ville de votre enfance, Montpellier, quel en est l'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [91%] :\r\nC'est une ville qui n'est pas celle de ma toute petite enfance lorsque la toute petite enfance \u00e9tait de Tunisie, donc c'est c'est c'est la ville o\u00f9 j'ai v\u00e9cu pendant toutes mes \u00e9tudes primaires et secondaires et et, bien s\u00fbr, c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s importante, la ville o\u00f9 l'on a v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es de formation et c'est la ville o\u00f9 ma m\u00e8re est retourn\u00e9 vivre et mon fr\u00e8re est retourn\u00e9 vivre et donc o\u00f9 ma m\u00e8re est morte et quand ma m\u00e8re est tomb\u00e9e malade, je j'ai achet\u00e9 un petit appartement et donc je j'y suis all\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement pour pouvoir \u00eatre la voix r\u00e9guli\u00e8rement et, dans ce petit appartement au fond qui comme une cellule de de ma m\u00e9moire, en plus, j'ai rassembl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [89%] :\r\nTous les tableaux de mon p\u00e8re, parce que mon p\u00e8re quand j'\u00e9tais enfant et donc c'est comme une esp\u00e8ce de cellules un peu artificiel \u00e9videmment indue du pass\u00e9, \u00e0 la fois parce que je m'vivant \u00e0 Paris, c'est comme si je m'chaque voyage que je faisais en TGV en rejoignant Montpellier \u00e9tait un retour vraiment pas uniquement g\u00e9ographique mais temporel, donc c'est une exp\u00e9rience assez, assez \u00e9trange, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 l'\u00e9criture, c'\u00e9tait quand m\u00eame, m\u00eame si mon livre, je l'ai \u00e9crit \u00e9galement \u00e0 Paris j'cliniquement Montpellier mais c'\u00e9tait important d'avoir, c'\u00e9tait la proximit\u00e9 de ma m\u00e8re qui \u00e9tait donc encore vivante et ces lieux qui resurgissent et puisque je traversais Montpellier chaque lieu appartenaient au pass\u00e9 pour moi je, je reconnaissais des lieux o\u00f9 ma grand- m\u00e8re avait v\u00e9cu o\u00f9 elle vit \u00e9videmment plus maintenant et le Montpellier moderne qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du Montpellier de mon enfance disparaissez et surgissaient cet autre Montpellier de la fin des ann\u00e9es 50 ou des ann\u00e9es 60 70 semaines que j'ai connu quand j'\u00e9tais ado. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:08) [90%] :\r\nEnfants et adolescents, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Ren\u00e9 de Ceccatty votre m\u00e8re est un personnage absolument central de ce r\u00e9cit autobiographique, quelques passages intenses et poignants \u00e9voque l'\u00e9tat de cette mer pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie lorsqu'elle commen\u00e7ait \u00e0 perdre sa m\u00e9moire, vous parlez d'amn\u00e9sie tout \u00e0 l'heure, en voici un extrait des premi\u00e8res pages tir\u00e9 de Enfance dernier chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [88%] :\r\nPlusieurs de mes amis sont morts de maladie sans avoir connu la d\u00e9ch\u00e9ance de la vieillesse, malgr\u00e9 la diminution de leur autonomie, et comme je l'ai dit, les personnes \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es de ma famille ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la s\u00e9nilit\u00e9, l'Alliance du grand \u00e2ge et de la d\u00e9ch\u00e9ance peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme naturel, mais elle est r\u00e9voltante douloureuse et scandaleux, nous savons nos jours compt\u00e9s et notre vaillance limit\u00e9 mais nous n'acceptons pas d'en avoir la confirmation \u00e0 travers nos proches que nous voyons d\u00e9cliner sont notre pr\u00e9figuration notre miroir -ce ce qui nous r\u00e9volte le plus, ou la fin d'un partage, un jour, j'ai compris que je ne pouvais plus faire de non le t\u00e9moin de ma vie dont jusque -l\u00e0, elle savait une tr\u00e8s grande part elle ne plus livres c'est en lisant le manuscrit d'un de mes romans que je m'\u00e9tais aper\u00e7ue qu'elle n'\u00e9tait plus en mesure de suivre le r\u00e9cit sa m\u00e9moire ne tenait pas le temps d'une page enti\u00e8re d\u00e9j\u00e0 sans doute l'encha\u00eenement de 2 phrases ou le d\u00e9veloppement d'une seule, si elle \u00e9tait trop longue d\u00e9pass\u00e9 ses capacit\u00e9s de concentration, elle ne comprenait plus elle ne suivait pas, je parlais pour elle une langue \u00e9trang\u00e8re, non seulement je ne pouvais plus lire ce que j'\u00e9crivais, mais je ne pouvais plus raconter ma vie, et il n'y avait pas que ses yeux malades qui l'a plong\u00e9 dans la nuit, et cette solitude enneig\u00e9 qu'avait d\u00e9crites inou\u00efe. \r\nEt je devenais seul \u00e0 mon tour, l'homme qui vient r\u00e9guli\u00e8rement la voir dans sa chambre et que je suis plus pour elle qu'une identit\u00e9 qui se r\u00e9duit \u00e0 un autre lien affectif quand je prononce des phrases de plus en plus sommaire, je les traduis mentalement en japonais langues que je ma\u00eetrise mal oralement comme je suis cependant capable de le faire, je constate que \u00e7a taxer lexique sont d\u00e9sormais simplifier \u00e0 l'extr\u00eame, quelques objets, quelques gestes, quelques sentiments \u00e9l\u00e9mentaires \u00e0 la fa\u00e7on de Beckett, Ionesco de Nathalie Sarraute, les mots les plus rares, les plus archa\u00efques qui apparaissent dans les Verts que sa m\u00e9moire a sauv\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, ils deviennent incompr\u00e9hensibles myrte \u00e9vident cotillons, la langue de la fontaine de Ronsard de Hugo, autrefois si limpide pour maman qui l'expliquer clairement \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, cette opacifi\u00e9s, ces ombres au micro de Ronsard viennent de Virgile, mais aussi de Dante, c'est le chemin d'o\u00f9 vient et n\u00e9 bord\u00e9e de la mer d\u00e9nouer, de m\u00eame ne retenait le r\u00e9p\u00e9tait que quelques phrases m\u00e9caniques, elle accueillait son fils comme maman le fait avec moi, le train \u00e9tait -il pas trop bond\u00e9es maman tu avais une place assise et sans doute Les Waka, dont la m\u00e8re de l'\u00e9crivain japonais se souvenait avait de ces termes archa\u00efque, elle devait trouver absurde comme la syntaxe sino- japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:16) [96%] :\r\nCela se confirme, le ma\u00eetre mot de votre r\u00e9cit, Ren\u00e9 de Ceccatty c'est m\u00e9moire au moment o\u00f9 vous fouillez votre m\u00e9moire familiale pour tenter de reconstituer les fragments de votre enfance bien votre m\u00e8re \u00e9tait en train de perdre la m\u00e9moire, c'est comme s'il y avait entre la m\u00e8re et le fils, une sorte de passation de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [88%] :\r\nOui, une passation qui a toujours eu lieu mais de mani\u00e8re \u00e9videmment beaucoup plus positive quand ma m\u00e8re \u00e9tant dans la pl\u00e9nitude de ses moyens intellectuels et et de sa propre m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire que, comme je le dis, elle participait \u00e9norm\u00e9ment notre vie intellectuelle, mon fr\u00e8re et \u00e0 moi, mon fr\u00e8re \u00e9tant lui aussi \u00e9crivain et et donc c'est ce ce ce partage que beaucoup d'amis, d'ailleurs nous envier \u00e0 ce partage que nous avions avec avec ma m\u00e8re, \u00e9videmment, est devenue tr\u00e8s difficile alors heureusement, elle, elle a eu la gr\u00e2ce de ne pas avoir vraiment la maladie, auquel cas elle aurait perdu compl\u00e8tement sa personnalit\u00e9, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, il avait simplement une une perte de m\u00e9moire imm\u00e9diate, mais tous ceux qui constituer sa personnalit\u00e9 demeurer et donc elle \u00e9tait je je lui disais : par exemple, que j'\u00e9crivais un livre sur mon enfance, donc elle, elle ne poser des questions mais en oubliant \u00e9videmment la r\u00e9ponse que je lui apporter de de en tous les cas du d'un jour \u00e0 l'autre et donc c'\u00e9tait difficile et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait assez merveilleux parce que comme sa m\u00e9moire lointaine demeurer, je pouvais devenir elle \u00e9tait consciente que j'\u00e9tais un adulte bien s\u00fbr pr\u00e8s elle mais mais je pouvais devenir l'enfant tr\u00e8s naturellement dans ses souvenirs et au fond, elles-m\u00eames ayant consid\u00e9rablement nettoyer le pass\u00e9 et en pr\u00e9server ce qui est essentiel, et dans ces rapports affectifs, elle avait reconstitu\u00e9 une sorte de petites cellules autour d'elle, int\u00e9rieur qui \u00e9tait un peu semblable \u00e0 celle de cet enfant, ce que je raconte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:14) [92%] :\r\nPerdre sa m\u00e8re, c'est perdre d\u00e9finitivement son enfance d'o\u00f9 l'urgence peut-\u00eatre d'en garder la trace que vous l'avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai commenc\u00e9 mon livre bien avant sa maman commenc\u00e9 mon livre 4 ans avant sa mort, mais je l'avais achev\u00e9e quand elle est morte et j'ai ajout\u00e9 donc ce dernier chapitre qui sont les derni\u00e8res pages les les les 20 derni\u00e8res pages de monde et bien s\u00fbr, j'ai eu l'impression, c'est plus qu'une impression, c'est une bien s\u00fbr, c'est une souffrance tr\u00e8s grande, de la perte de sa m\u00e8re, enfin surtout une m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 aussi proche que la mienne de de mon fr\u00e8re et moi et donc c'est ce n'est pas bien s\u00fbr Perdre son enfance parce que tout demeure en soi beaucoup beaucoup trop fortement, mais c'est la perte de de celle qui peut t\u00e9moigner plus que toute autre de sa propre enfance et, bien s\u00fbr, si, si elle avait lu mon livre sort \u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent parce que elle- m\u00eame aurait eu un autre regard sur les \u00e9v\u00e9nements dont je rencontre et et que je raconte, et elle aurait eu probablement un autre peut-\u00eatre un autre jugement est respecter compl\u00e8tement notre ma sensibilit\u00e9, mais elle ne se taisent et pas sur la sienne, elle, elle faisait savoir ce qui \u00e9tait c'est et c'est une des raisons pour lesquelles nous avions par rapport aussi aussi vrai parce que je savais que jamais elle ne elle me dirait quelque chose qu'elle ne pensait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:43) [90%] :\r\nDes lignes qu'on a entendu \u00e0 l'instant, lectures, je retiens cette phrase : un jour, j'ai compris que je ne pouvais plus faire de maman, le t\u00e9moin de ma vie, elle a \u00e9t\u00e9 le le t\u00e9moin sans doute bienveillant en symbiose avec le jour de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:57) [86%] :\r\nBienveillant o\u00f9 m'mais pas complaisante n'a jamais \u00e9t\u00e9 complaisante parfois bien s\u00fbr comme toute m\u00e8re, elle avait un regard tr\u00e8s admiratif et et et et et et plus qu'admiratif sur tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9 affectivement, mais ma m\u00e8re \u00e9tait quelqu'un d'extraordinairement lucide et honn\u00eate, et donc \u00e0 aucun moment elle ne pouvait sombrer dans une sorte de d'aveuglement complaisant jamais et n'\u00e9tait pas avare de critiques donc social pens\u00e9 que \u00e7a pouvait bless\u00e9s mais perdre un interlocuteur quand m\u00eame surtout, je ne lui pratiquement rien de ma vie de de, et bien s\u00fbr de mes livres qu'elle lisait mais, mais \u00e7a je ne cachait pas non plus aux Lecteurs Yves-Ren\u00e9 mais de l'autre de la confidence intime, son son jugement et et son \u00e9coute \u00e9tait fondamental parce que, et comme d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9gard de ses amis, c'est je n'\u00e9tais pas le seul lui parlait de mani\u00e8re intime et et justement les amis qu'elle avait et selon certains \u00e9taient communs avec les miens \u00e9met ce jugement droit qu'elle pouvait avoir et et parfois cruel d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:07) [92%] :\r\nVous \u00eates un auteur Gallimard, Ren\u00e9 de Ceccatty et \u00e7a me fait penser que j'ai re\u00e7u dans les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent 2 auteurs Gallimard qui eux aussi \u00e9voquent plus ou moins directement c'\u00e9tait d\u00e9ch\u00e9ance et la disparition de leur m\u00e8re, je pense \u00e0 Philippe Forest, qui a publi\u00e9 cru il y a Beno\u00eet Duteurtre c'est peut-\u00eatre une question de g\u00e9n\u00e9ration, c'est un th\u00e8me qui est forc\u00e9ment dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:30) [90%] :\r\nLa vieillesse, vous savez maintenant est v\u00e9cue de mani\u00e8re tr\u00e8s dure au fond parce que il y a d'une part, il y a, il y a eu un maintien de la vie qui va au-del\u00e0, parfois des forces psychiques pas d'effort physique, mais les forces psychiques du 1er concern\u00e9 de la personne qui est en train de virer et de l'entourage, c'est un probl\u00e8me immense est d'autant plus que la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas pr\u00eate \u00e0 accepter et \u00e0 rendre facile le vieillissement dans le tr\u00e8s tr\u00e8s grand \u00e2ge, donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me je pense bien s\u00fbr g\u00e9n\u00e9rationnel, mais aussi de d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous avons un \u00e9norme probl\u00e8me avec la vieillesse qui devrait \u00eatre r\u00e9solu de pr\u00e8s d'un point de vue politique va pas uniquement dire l'individuel maintenant litt\u00e9rairement, c'est autre chose, c'est-\u00e0-dire qu'il est normal qu'un \u00e9crivain et qu'il y a une \u00e9criture intime aborde ce probl\u00e8me il y a aussi, Arnaud, il a abord\u00e9 ce probl\u00e8me, je vais avoir pr\u00e8s de soi quelqu'un avec qui la communication ne ne peut plus se faire comme elle se faisait, c'est une chose absolument et d\u00e9chirante et et et contre laquelle on on sent la la puissance de la litt\u00e9rature, c'est la litt\u00e9rature, au fond,M. s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui pose ses propres limites, je pense que la, la, la vraie, la profonde litt\u00e9rature est une litt\u00e9rature qui a besoin d'affronter des sujets qui vont la mettre en p\u00e9ril, elle m\u00eame, alors que la mauvaise litt\u00e9rature et celle qui est triomphante, celle qui croit que tout peut-\u00eatre englober le le probl\u00e8me de la de la vieillesse d'un \u00eatre cher, c'est quelque chose qui vous \u00e9chappe et donc il il est in\u00e9vitable qu'un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:17) [88%] :\r\nTente de d\u00e9crire, j'y faisais allusion en d\u00e9but d'entretien, Ren\u00e9 de Ceccatty, vous avez beaucoup traduit d'auteurs japonais vers le fran\u00e7ais et ses auteurs, une chose \u00e0 laquelle j'\u00e9tais sensible travers sa compagne la totalit\u00e9 de votre r\u00e9cit, notamment dans le passage qu'on vient d'entendre, pour \u00e9voquer la perte de m\u00e9moire de votre m\u00e8re vous vous trouvez en sympathie avec l'\u00e9crivain il Yasushi Inoue il lui aussi confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:44) [86%] :\r\nOui, c'est un vous savez quand nous l'avons traduit avec mon ami dioxine moi, on avait un peu h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, Yasushi No\u00e9 \u00e9tait vivant, il \u00e9tait tr\u00e8s connu \u00e0 cause du fusil de Charasse qui \u00e9tait son son livre qui, qui a connu un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, et puis il y a eu ce livre- l\u00e0 qu'on nous a propos\u00e9 traduire et donc nous l'avons traduit c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:04) [90%] :\r\nQuelque chose qui me qui \u00e9tait lointain et en m\u00eame temps, enfin lointain de \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00eame ma m\u00e8re \u00e9tait encore jeune et donc bien s\u00fbr je n'imaginais pas et puis comme je le dis mes grands- m\u00e8res n'\u00e9tait n'est une fille absolument et donc je je sais, c'\u00e9tait quelque chose qui m'\u00e9tait \u00e9tranger, mais en m\u00eame temps je, je voyais bien qu'il avait donc dans ce livre un caract\u00e8re assez exceptionnelle, assez, assez fort et et et donc j'ai relu le lit de ma traduction donc de de fans aux traductions de de histoire de ma m\u00e8re et, bien s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 du caract\u00e8re universel de ce livrer de reconna\u00eetre dans ce livre, l'exp\u00e9rience que j'\u00e9tais en train de vivre parce qu'en effet, sa m\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait absolument dans le m\u00eame \u00e9tat intellectuel que la mienne n'est pas totalement d\u00e9pendante, mais en m\u00eame temps, ayant perdu une partie de son autonomie et donc c'est cela, et puis aussi, dont le le le le Japon et la litt\u00e9rature japonaise et et quelque chose absolument essentiel dans ma vie et je parle beaucoup aussi du Japon dans mon lit parce que, au fond, je me dis quand je suis arriv\u00e9 au Japon, j'\u00e9tais comme un enfant parce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 25 ans au Japon, en ne sachant pas japonais en ne sachant pas lire et \u00e9crire et que j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 parler comme un enfant, c'est aussi ce qui fait que le Japon est aussi pr\u00e9sent dans dans mon livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:25) [92%] :\r\nEt c'est ce qui fait que, dans un passage de Enfance dernier chapitre, on fait un rapprochement entre vos souvenirs d'enfance, m\u00eame la petite enfance et la lecture du japonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:34) [89%] :\r\nOui, oui, oui, parce que je, je me suis dit donc ni \u00e0 apprendre une \u00e9criture qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente qui est, qui est l'\u00e9criture id\u00e9ogrammes plus avec le la particularit\u00e9 du japonais par rapport aux Chinois qui qui est, qui a \u00e9galement un syllabaire donc c'est une \u00e9criture mixte \u00e0 la fois id\u00e9ogrammes Attique et phon\u00e9tique et je j'ai retrouv\u00e9 vraiment en apprenant l'\u00e9criture et la lecture du japonais, j'ai retrouv\u00e9 l'exp\u00e9rience de l'apprentissage de l'\u00e9criture romaine enfin, enfin, et puis comme je le dis dans le passage que vous avez fait lire le fait que je parle mal japonais lis mieux que je le parle et le fait que je puisse dire des phrases tr\u00e8s simples qu'un enfant d\u00e9sir\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re et que je puisse les traduire en japonais, et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup troubl\u00e9 parce que je me suis dit au fond c'est \u00e7a devient la langue de mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:29) [93%] :\r\nOn va revenir \u00e0 votre texte, Ren\u00e9 de Ceccatty Enfance dernier chapitre vous r\u00e9unissez des fragments de m\u00e9moire pour tenter de reconstituer votre roman familial riche en personnalit\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, vous vous interrogez sur la nature de votre entreprise litt\u00e9raire on a d\u00e9j\u00e0 un peu parl\u00e9, hein, il y a quelques minutes, c'est ce qu'on va entendre dans cet autre passage qui est toujours lu en Direct par Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:56) [92%] :\r\nJe suis pi\u00e9g\u00e9. \r\nPi\u00e9g\u00e9 par le gouffre d'un pass\u00e9 qui m'inspire les r\u00e9miniscences \u00e9vidente les r\u00e9miniscences Pantani me viennent dans un grand chaos comme une meute de spermatozo\u00efdes, dont un seul \u00e9lu f\u00e9conde l'ovule reproducteurs paraissant devoir c\u00e9der devant les r\u00e9miniscences volontaires qui s'organise, sous un contr\u00f4le maladroit que je juge maladroit enfantine ment fier de me souvenir du plan du village tunisien d'\u00eatre capable d'y situer le cimeti\u00e8re o\u00f9 reposent \u00e0 mon grand- p\u00e8re maternel, avant que sa veuve venant d\u00e9range le repos je me projette dans ce pass\u00e9 n\u00e9cessairement artificiel artificiellement Mir, trop de souvenirs, de souvenirs se sont substitu\u00e9s aux souvenirs eux- m\u00eames celui que l'on croit retrouver est lui- m\u00eame charg\u00e9 de tant d'autres qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, et ont habill\u00e9 en Arlequin, comment faire abstraction de ce qui composent lettre imaginaire que cet enfant est devenu mettre en sc\u00e8ne les images que je n'ai conserv\u00e9 que pour me les \u00eatre rem\u00e9mor\u00e9 par une suite d'approximations, d'de r\u00e9surgence inopin\u00e9e li\u00e9es \u00e0 des sensations plus tardive, sinon m\u00eame \u00e0 des revisitation volontaires comme les voyages que j'ai fait en 1972 en 1999 et en 2001 en Tunisie 3 retour ce n'est pas grand, chose assez cependant pour souiller la puret\u00e9 de la m\u00e9moire, le lecteur il y ajoutera les guillemets qui me semble on n\u00e9cessaires qui, \u00e0 la virginit\u00e9 du pass\u00e9 \u00e0 l'innocence de l'enfance, sans doute, l'enfant a -t-il \u00e9t\u00e9 innocent mais celui que chacun de nous, a \u00e9t\u00e9 ne l'est plus quand nous nous souvenons de lui, telle est l'inextricable aporie trop de drames ou de simples comportement ult\u00e9rieur ont cherch\u00e9 leur explication dans ces quelques premi\u00e8res ann\u00e9es pour ne pas les avoir vid\u00e9 de leurs r\u00e9serves de fra\u00eecheur, si bien que tout enfant devient au filtre de cette m\u00e9moire fallacieuse manipulateur sournois manipulateurs de quoi, de qui, disons, de son avenir ainsi les violettes, o\u00f9 se trouve maintenant maman dans une chambre dont les murs sont recouverts de tableaux de papa et de photos deviennent tels le lieu symbolique mais aussi r\u00e9elles de la coexistence sournoise de ses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:58) [90%] :\r\nVous \u00eates invit\u00e9 de caract\u00e8re sur Espace de Ren\u00e9 de Ceccatty pour \u00e9voquer votre dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions Gallimard, son titre enfance virgule dernier chapitre un regard r\u00e9trospectif donc sur vos premi\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es, d'abord \u00e0 Tunis, o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 dans une communaut\u00e9 issue de la colonisation et puis \u00e0 Montpellier, au moment de l'ind\u00e9pendance de la Tunisie et vous interrompez r\u00e9guli\u00e8rement le disait tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9cit de cette enfance et de ceux qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s pour vous interroger sur votre projet litt\u00e9raire et on l'a entendu dans ce passage, vous vous heurtez \u00e0 la difficult\u00e9 de retrouver ce que vous appelez la puret\u00e9 m\u00eame la virginit\u00e9 du souvenir enfoui sous les ann\u00e9es les exp\u00e9riences v\u00e9cues depuis, et \u00e7a c'est un motif r\u00e9current qui qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans ce livre, peut-\u00eatre davantage que l'\u00e9norme arbre g\u00e9n\u00e9alogique que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:49) [91%] :\r\nOui, parce que je voulais \u00eatre honn\u00eate avec moi- m\u00eame et avec le lecteur, et avec ma d\u00e9marche et donc trouver des des instants qui est une force de v\u00e9rit\u00e9, disons, mais je suis tout \u00e0 fait conscient que mon travail litt\u00e9raire depuis depuis toutes ces ann\u00e9es, m'a donn\u00e9 \u00e9videmment plus de distance et le fait de parler de mon enfance, ne serait -ce qu'avec mon fr\u00e8re qui a 27 mois de plus que moi, qui donc avec des souvenirs plus pr\u00e9cis et ma m\u00e8re, donc, et puis d'autres t\u00e9moins de mon enfance foss\u00e9 n\u00e9cessairement ses souvenirs donc m\u00eame, vous savez, on demande juste \u00e0 quoi remonte un 1er souvenir et puis on se dit mais au fond, est -ce que c'est mon 1er souvenir m\u00eame si on en a une image tr\u00e8s pr\u00e9cises dans la t\u00eate est -ce que ce n'est pas une image que j'ai construite \u00e0 partir des rives du r\u00e9cit qui m'en a \u00e9t\u00e9 fait, peut-\u00eatre une recomposition du souvenir, la m\u00eame, c'est une bien s\u00fbr c'est une recomposition de de CNET et exactement, vous savez comme le le le r\u00e9cit du r\u00eave, on dit toujours que le r\u00e9cit du r\u00eave est une reconstruction une \u00e9laboration c'est c'est au moment du r\u00e9veil, que l'on reconstitue des sensations tr\u00e8s fortes et auquel on essaie de donner un sens dans un r\u00e9cit qui est dr\u00f4le, il est dr\u00f4le, justement parce qu'il fait, il utilise dr\u00f4le o saugrenues au surr\u00e9aliste parce que il utilise des images et des situations qui en fait n'ont aucun rapport les unes avec les autres, mais \u00e0 laquelle auxquelles on essaie de trouver un lien et c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose qui se passe dans l'enfance qui est au fond maintenant r\u00e9duit au statut de souvenirs, de r\u00eaves et donc on construit une ligne en fonction de l'adulte que l'on a \u00e9t\u00e9, et donc on construit une logique qui peut-\u00eatre n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:38) [91%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises, Ren\u00e9 de Ceccatty depuis le d\u00e9but de cet entretien, vous avez cit\u00e9 la la pr\u00e9sence de votre fr\u00e8re, il faut le citer d'ailleurs nomm\u00e9ment puisque, vous le faites dans dans Enfance dernier chapitre, c'est Jean Pavans lui- m\u00eame \u00e9crivain et lui- m\u00eame : traducteur, il a traduit une bonne partie, si ce n'est la totalit\u00e9 des Oeuvres de de Henry James, avez -vous pendant le le processus d'\u00e9laboration de de ce livre : avez -vous parl\u00e9 avec lui de l'entreprise litt\u00e9raire que vous avez entam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:06) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, nous vous savez, nous sommes extr\u00eamement proches, nous appelons quotidiennement, donc, et puis on a la m\u00eame activit\u00e9, et puis nous avions ce lien tellement fort avec notre m\u00e8re, on ne pouvait pas ne pas parler, mon fr\u00e8re n'a pas du tout le m\u00eame rapport que moi l'intimit\u00e9 qu'il \u00e9crit des choses beaucoup plus distantes il \u00e9crit -il, il passe par des filtres, si vous voulez, et comme vous l'avez dit la traduit Henry James, alors \u00e9videmment plus Henry James et avait un fr\u00e8re William James, donc on ne pouvait pas s'emp\u00eacher de faire toutes proportions gard\u00e9es, la comparaison, c'est que et et de et donc je lui en ai parl\u00e9, j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s peur de sa lecture parce que je sais qu'il a un rapport diff\u00e9rent \u00e0 ma m\u00e8re qui indiqu\u00e9 un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'intimit\u00e9 et que n\u00e9cessairement il a v\u00e9cu une autre enfant je, je le dis d'ailleurs dans le livre m\u00eame m\u00eame 2 fr\u00e8res tr\u00e8s proches, 2 p\u00e8res et 2 m\u00e8res diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que ses souvenirs ne sont pas les m\u00eames que les v\u00f4tres, il y a des souvenirs comme un moyen s\u00fbr mais qui n'interpr\u00e8te diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire qu'il il est il est raconterez diff\u00e9remment et il il il on a une vision tout \u00e0 fait diff\u00e9rent notamment surtout non pas pas uniquement notre p\u00e8re, notre m\u00e8re mais toute notre famille, avec laquelle il a eu des Liens d'une autre nature que moi donc et et lui- m\u00eame a v\u00e9cu et bien s\u00fbr son arriv\u00e9e en France, diff\u00e9remment de moi c'est c'est c'est tout \u00e0 fait normal parce que m\u00e8ne ind\u00e9pendamment de la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, m\u00eame s'il est minime, mais enfin les est tr\u00e8s importante dans l'enfance, il a sa sensibilit\u00e9 et n\u00e9cessairement diff\u00e9rente de la mienne, encore que nous soyons 2 fr\u00e8res particuli\u00e8rement proche puisque on ne on a les m\u00eames activit\u00e9s, on a les m\u00eames centres d'int\u00e9r\u00eat, les m\u00eames lectures et donc on peut difficilement concevoir une plus grande proximit\u00e9 et dans cette proximit\u00e9, il y a une diff\u00e9rence radicale et et et quand on parle de ses parents, \u00e9videmment, il y a une une sensation de d\u00e9possession qui ne peut pas ne pas avoir et contre laquelle il lutte et qu'il a, d'une certaine mani\u00e8re, accept\u00e9e en lisant mais je, je, je sais bien qu'il y a une il y a une r\u00e9sistance en lui- m\u00eame, par rapport \u00e0 ce livre, pas uniquement par rapport au contenu m\u00eame de mais, mais, par rapport \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9marche qui consiste \u00e0 rendre public un cercle intime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:32) [91%] :\r\nVotre r\u00e9cit autobiographique, Ren\u00e9 de Ceccatty n'ait pas fait que d'interrogations autour de votre entreprise, on en a beaucoup parl\u00e9 parce que vous y dresser disait aussi tout \u00e0 l'heure, une galerie de portraits de vos ascendants dont, dont certains pourraient \u00eatre des personnages de roman et tous jusqu'\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de vos parents, s'inscrivent dans une \u00e9poque tr\u00e8s marqu\u00e9 par la colonisation fran\u00e7aise en Afrique du Nord, que ce soit en Alg\u00e9rie et en Tunisie, et cette ce contexte politique et social et et r\u00e9current est une sorte de toile de fond \u00e0 votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:04) [91%] :\r\nOui, parce que vous savez on j'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, donc des enfants qui sont n\u00e9s apr\u00e8s la guerre, la 2\u00e8me Guerre mondiale et o\u00f9 nous nous sommes dit : nous ne sommes pas inscrit dans l'histoire comme nos parents l'ont \u00e9t\u00e9 parce que nos parents ont \u00e9t\u00e9 dans la tourmente au 1er plan qui a \u00e9t\u00e9 l'horreur de la mont\u00e9e du nazisme et la guerre monstrueuse la 2\u00e8me Guerre mondiale comme aurait pu \u00eatre d'ailleurs aussi monstrueuse, la premi\u00e8re guerre mondiale, nous n'avons pas connu \u00e7a, mais finalement, surtout pour moi qui \u00e9tait donc un enfant n\u00e9 dans le Maghreb, bien s\u00fbr, nous avons \u00e9t\u00e9 aux premi\u00e8res loges d'une autre chose qui \u00e9tait la guerre d'Alg\u00e9rie et dans ma famille, en plus, comme mon grand- p\u00e8re maternel est d'origine tunisienne, donc j'appartiens \u00e0 une famille mixte mais o\u00f9 cette mixit\u00e9 \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re dissimul\u00e9e, on n'en parlait pas, elle n'\u00e9tait pas au 1er plan, mon grand- p\u00e8re, en plus, \u00e9tant mort quand ma m\u00e8re \u00e9tait enfant, donc avant la 2\u00e8me guerre mondiale et, bien s\u00fbr, je n'ai pas connu et il \u00e9tait comme une pr\u00e9sence extr\u00eamement lointaine mais je suis comme je le dis dans le lit d'ailleurs tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 mes parents d'avoir eu un regard tr\u00e8s juste sur la guerre d'Alg\u00e9rie sur la colonisation, il y avait eu aucune ambigu\u00eft\u00e9 chez mes parents et et quand nous sommes partis de Tunisie, il pensait que c'\u00e9tait un geste juste qui ils nous, ils ont tout fait pour \u00e9pargner le le sentiment de d\u00e9chirement, m\u00eame s'il y a eu dans notre famille, une sorte de d\u00e9classement social, c'\u00e9tait plus difficile quand nous sommes arriv\u00e9s en en France, mais on s'en rendaient pas vraiment compris enfant ne se rendait pas, enfin moi en tous les cas, je ne m'en rendais pas totalement compte mais l'histoire et ce n'est pas une question de d\u00e9placement g\u00e9ographique uniquement mais c'est vrai, je, je me suis rendu compte que finalement, comme d'ailleurs tout \u00eatre humain, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement marqu\u00e9e par les circonstances historiques o\u00f9 j'ai v\u00e9cu mon enfance, m\u00eame si sur le bien s\u00fbr sur le moment on n'en prend pas conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:08) [94%] :\r\nIl y a aussi de tr\u00e8s beaux passages dans ce livre sur votre accession \u00e0 la lecture et puis \u00e0 l'\u00e9criture entre l'enfance et l'adolescence et quelque part cette phrase, c'est dans les mois qui ont suivi la nuit de l'accident de mon p\u00e8re que je me suis mis \u00e0 lire des romans pour adultes et que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, vous l'expliquer longuement en effet votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de voiture, il n'\u00e9tait absolument pas fautif, il il est mort des s\u00e9quelles finalement de cet accident, plusieurs dizaines d'ann\u00e9es plus tard, en m\u00eame temps c'est de nuit de l'accident semble \u00eatre tout \u00e0 fait central pour votre perception il y accession \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:41) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre parce que je sentais ma m\u00e8re beaucoup plus seul, perdu, elle \u00e9tait extraordinairement \u00e9prouv\u00e9 par ce qui aurait pu \u00eatre un effondrement parce que mon p\u00e8re a failli mourir il l'accident \u00e9tait tr\u00e8s grave et probablement c'\u00e9tait une acc\u00e9l\u00e9ration, vous savez, je pense que cet cet axe premi\u00e8res acc\u00e8s \u00e0 une forme de maturit\u00e9 qui est la lecture de de livres pour adultes dont on ne comprend pas tout imm\u00e9diatement, mais au fond, franchit le pas et on on y va, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important et et certainement amen\u00e9s par ses circonstances et en effet, au moment m\u00eame o\u00f9 je commen\u00e7ais \u00e0 lire des livres pour adultes, m\u00eame si c'\u00e9tait pas de tr\u00e8s grands livres, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame des des destin\u00e9es \u00e0 notre public enfantin et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et donc l\u00e0 c'\u00e9tait une une prise en main de ma personne, si on peut dire et et d'ailleurs c'est c'est \u00e9galement co\u00efncid\u00e9 avec une une disparition de mes angoisses nocturnes qui \u00e9tait extr\u00eamement violente quand j'\u00e9tais enfant et \u00e0 partir au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire ses livres et \u00e0 \u00e9crire ses angoisses ont totalement 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:45) [95%] :\r\nL'\u00e9criture comme exutoire finalement quelque part cette phrase mon adolescence \u00e9tait totalement envahie par le besoin d'\u00e9crire, j'aime beaucoup cette id\u00e9e d'envahissement de ce besoin d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:54) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, et \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9 bien s\u00fbr depuis depuis s'\u00e9tait une sorte de de graphomanes il dont j'avais conscience et que j'ai \u00e9vacu\u00e9 aussi en traduisant et au fond j'ai trouv\u00e9 imm\u00e9diatement la solution quand j'avais 10 ans je m'\u00e9tais mis \u00e0 traduire des des textes re- difficile d'ailleurs bien au-dessus de mes moyens, et au fond je n'ai jamais cess\u00e9 d'avoir ce syst\u00e8me -l\u00e0, d'un besoin d'\u00e9crire et et en ressentant le danger de troupes \u00e9crire, hein, parce que il y a, il y a un vrai danger de graphomanes y ont fini par \u00e9crire dans ce n'\u00e9criture automatique dont je ne suis pas toujours d'ailleurs vraiment pr\u00e9server mais enfin contre la paix, en partie, j'ai lutt\u00e9 et donc j'ai j'ai eu ce syst\u00e8me l\u00e0 de \u00e0 la fois de pr\u00e9servation comme de d'exutoire, comme vous disiez, mais en m\u00eame temps, tentative de contr\u00f4le tentative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:46) [92%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s beau passage aussi, vous \u00e9crivez que votre besoin d'\u00e9crire cet cet envahissement du besoin d'\u00e9crire a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9 par la r\u00e9ponse d'une lettre que vous avez envoy\u00e9 \u00e0 Pierpaolo Pasolini, alors que vous aviez 17 ans Pierre pas l'eau Pasolini que vous avez abondamment traduit par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:04) [90%] :\r\nOui quand quand dont j'avais 17 ans j'avais vu th\u00e9or\u00e8mes mais j'avais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9e par th\u00e9or\u00e8me et et bon, il y a toute une culture religieuse qui dans th\u00e9or\u00e8me, il y a des citations de la Bible, etc, or j'-je \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'\u00e9crivais un livre o\u00f9 j'avais utilis\u00e9 le m\u00eame syst\u00e8me, on est ignorant encore bien entendu l'oeuvre de Pasolini, donc quand j'ai lu th\u00e9or\u00e8me, j'\u00e9tais compl\u00e8tement quand j'ai vu le film et quand j'ai lu le livre, juste apr\u00e8s, puisqu'il a d\u00e9crit \u00e9galement un roman sur le m\u00eame sujet, j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9e, je lui ai \u00e9crit et il m'a r\u00e9pondu : vous savez, bon cette r\u00e9ponse de Pasolini \u00e9videmment et autres aussi une des raisons pour lesquelles je r\u00e9ponds toujours aux personnes qui m'\u00e9crivent parce que bien s\u00fbr vous pouvez imaginer le les filles que que cette lettre a produit sur moi, et puis j'ai voulu aller le voir, quelques ann\u00e9es plus tard et voil\u00e0 j'ai sonn\u00e9 \u00e0 sa porte, mais il n'\u00e9tait pas l\u00e0, il est en train de de tourner un film, et donc c'est une une rencontre tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9terminante dans dans ma vie, puisque j'ai comme vous l'avez dit, j'ai consacr\u00e9 beaucoup beaucoup de temps \u00e0 le traduire, je dois encore \u00e9crire un texte tr\u00e8s prochainement sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [92%] :\r\nIl y aurait un chose \u00e0 dire, Ren\u00e9 de Ceccatty autour de ce livre Enfance dernier chapitre, mais nous n'allons pas en dire plus, on va laisser le le plaisir \u00e0 nos auditeurs de le d\u00e9couvrir ce titre Enfance dernier chapitres sonne comme la fin d'un d'un processus de recherche personnelle sur vos jeunes ann\u00e9es est -ce \u00e0 dire que pour vous le le sujet est clos et que vous n'y reviendrai pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:38) [91%] :\r\nJe ne crois pas, non, vous savez le le le 1er titre de mon livre \u00e9tait le paysage int\u00e9rieur qui \u00e9tait un type que je trouve un peu pompeux et et puis c'est mon \u00e9diteur peu Thomas Simoneschi Gallimard qui m'a dit : mais pourquoi vous l'appelleriez pas Enfance dernier chapitre, qui \u00e9tait le titre de la derni\u00e8re partie, oui et puis je me suis rendu compte, en effet, c'\u00e9tait le titre juste alors non, on n'a jamais fini avec son enfance et et m\u00eame si je sais pas si j'\u00e9crirai sur mon adolescence et les ann\u00e9es qui suivent, mais je pense que d\u00e8s l'enfance ressurgira n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:16) [87%] :\r\nMerci infiniment, Ren\u00e9 de Ceccatty de vous \u00eatre livr\u00e9 aujourd'hui avec sinc\u00e9rit\u00e9 avec aussi authenticit\u00e9 faisait donc l'auteur de enfance ce dernier chapitre r\u00e9cit paru aux \u00e9ditions Gallimard dans la collection blanche c'est de passer de l'apr\u00e8s- midi, merci \u00e0 vous. \r\nVoil\u00e0, nous allons nous quitter avec cette composition de Paolo Frizou merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, aujourd'hui je vous retrouve volontiers dimanche prochain avec Annick Cherel nous recevrons Louis-Philippe Dalembert, auteur de roman, paru aux \u00e9ditions Sabine Wespieser avant que les ombres s'efface, merci \u00e0 Madeleine cher Fr\u00e9d\u00e9ric Lebon et Patrick Lenoir, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:21) [90%] :\r\nLe cerveau est -il notre organe sexuel, question qui ne manque pas d'audace selon les neurosciences, le sexe, le d\u00e9sir, l'\u00e9rotisme le plaisir ne passe pas par les m\u00eames circuits versus approche ce th\u00e8me tr\u00e8s scientifiquement lundi \u00e0 9 heures sur Espace 2. \r\n\u00e0 14 heures 30 sur Espace 2 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques musicaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Ceccatty, Ren\u00e9 de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceccatty, Ren\u00e9 de", "role": "\u00e9crivain, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AFCB395-27EB-4F7A-A457-8F0F346D215E", "internalArchiveId": "8AFCB395-27EB-4F7A-A457-8F0F346D215E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mouteau\r\nL'escalade diplomatique se poursuit entre les Pays-Bas et la Turquie. Le gouvernement n\u00e9erlandais a expuls\u00e9 vers l'Allemagne une ministre turque venue \u00e0 Rotterdam, alors que le drapeau n\u00e9erlandais au consulat d'Istanbul a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\r\n\r\n* * Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e Situation tendue entre la Turquie et les Pays-Bas. Hier, le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9cid\u00e9 d'emp\u00eacher une visite \u00e0 Rotterdam de plusieurs ministres turcs. L'avion du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas eu l'autorisation d'atterrir. Et la ministre turque de la famille, arriv\u00e9e en voiture elle, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour \u00eatre ensuite expuls\u00e9e vers l'Allemagne. Ils voulaient faire campagne en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnerl turc pro Erdoan. mais ils se sont donc heurt\u00e9 \u00e0 un premier ministre n\u00e9erlandais inflexible: Mark Rutte qui durcit le ton... En pleine campagne face \u00e0 l'extr\u00eame droite de Geert Wilders, certains commentateurs aux Pays-Bas ne peuvent s'emp\u00eacher de penser que cette d\u00e9cision est une manoeuvre politique avant les \u00e9lections.  Le point \u00e0 La Haye avec Antoine Mouteau. \r\n  47''\r\nDes manifestants ont arrach\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais au consulat des Pays-Bas \u00e0 Istanbul ce matin... Les manifestants ont remplac\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais par le drapeau turc.\r\nEt on apprend ce matin qu'un autre rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 Stockholm en  Su\u00e8de... Le propri\u00e9taire de cette salle a annul\u00e9 le contrat de location des lieux, selon l'agence de presse turque Dogan.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Escalade de la crise entre les Pays-Bas et la Turquie, une ministre expuls\u00e9e / 12H30_2017-03-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'escalade diplomatique se poursuit entre les Pays-Bas et la Turquie. Le gouvernement n\u00e9erlandais a expuls\u00e9 vers l'Allemagne une ministre turque venue \u00e0 Rotterdam, alors que le drapeau n\u00e9erlandais au consulat d'Istanbul a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9."], "variantIds": ["ece-8435984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T09:33:49Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa situation est donc tendue entre la Turquie et les Pays-Bas, hier, le gouvernement n\u00e9erlandais a d\u00e9cid\u00e9 d'emp\u00eacher une visite \u00e0 Rotterdam de plusieurs ministres turcs, l'avion du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas eu l'autorisation d'atterrir et la ministre turque de la famille arriv\u00e9e en voiture, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour \u00eatre ensuite expuls\u00e9e vers l'Allemagne, il voulait faire campagne en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc pro- Erdogan mais ils se sont donc heurt\u00e9 \u00e0 un 1er ministre n\u00e9erlandais inflexible, Mark Rutte qui durcit le ton, en pleine campagne, face \u00e0 l'extr\u00eame droite de Geert Wilders, certains commentateurs aux Pays-Bas ne peuvent s'emp\u00eacher de penser que cette d\u00e9cision est une manoeuvre politique avant les \u00e9lections, le point \u00e0 La Haye avec Antoine Mouteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nLes Pays-Bas sont un pays fier, ce sont ce matin les mots du 1er ministre Mark Ruttle en r\u00e9action \u00e0 la crise diplomatique n\u00e9erlando- turc, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise \u00e0 la base, \u00e0 3 jours \u00e0 peine des l\u00e9gislatives le 1er ministre et candidat \u00e0 un 3\u00e8me mandat \u00e9tait cens\u00e9 surtout venir parler de son programme, finalement, il aura d'abord \u00e9t\u00e9 question des ministres turcs emp\u00each\u00e9e de faire campagne \u00e0 Rotterdam pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution turque mais aussi des manifestations et \u00e9chauffour\u00e9es devant le consulat de Rotterdam pour Mark Rutter, il n'est pas question de c\u00e9der au chantage du gouvernement de Recep Tayyip Erdogan, cette d\u00e9cision est soutenu par une importante partie de la classe politique n\u00e9erlandaise et m\u00eame reste Wilders lui- m\u00eame a lou\u00e9 l'action du gouvernement, le chef de file de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise qui avait d'ailleurs organis\u00e9 une manifestation mercredi dernier devant l'ambassade turque \u00e0 La Haye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nEt quant \u00e0 la Turquie, elle annonce qu'elle va prendre des mesures de r\u00e9torsion de la mani\u00e8re la plus s\u00e9v\u00e8re apr\u00e8s la d\u00e9cision des Pays-Bas, de refuser l'acc\u00e8s \u00e0 leur territoire aux 2 ministres turcs, c'est ce qu'annonce ce matin le 1er ministre turc, selon lui, cette situation a fait l'objet d'une protestation de la plus ferme mani\u00e8re et il a \u00e9t\u00e9 signifi\u00e9 aux autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises, qu'il y aurait des repr\u00e9sailles de la mani\u00e8re la plus s\u00e9v\u00e8re et des manifestants ont arrach\u00e9 le drapeau n\u00e9erlandais au consulat des Pays-Bas \u00e0 Istanbul ce matin des manifestants qui ont remplac\u00e9 drapeau n\u00e9erlandais par un drapeau turc et on apprend aussi ce matin, un autre rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le propri\u00e9taire de la salle, a annul\u00e9 le contrat de location des lieux selon une agence de presse turque Dogan et on l'apprenait hier soir le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu ne viendra pas en Suisse, aujourd'hui, il devait participer \u00e0 un rassemblement en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs pr\u00e9sidentiels en Turquie, sa visite a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582762", "internalArchiveId": "AA1703582925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 3005, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8456583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8456588.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision / Chauffeur au rabais / Voitures Volantes", "Voitures Volantes", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision", "Chauffeur au rabais", "Interview :", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz. Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience. Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz.", "Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience.", "Serge Enderlin, journaliste du reportage chauffeur au rabais", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-8351986", "ece-8351931", "ece-8351585", "ece-8352331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:30:12Z", "subTitles": ["00:12:26:12  00:12:34:20\r\n...\r\n\r\n00:12:35:01  00:12:40:00\r\n-\"Couper l'acc\u00e8s aux sites \u00e9trangers\r\n qui nuisent aux casinos suisses ?\"\r\n\r\n00:12:40:05  00:12:44:22\r\n  \"Pourquoi pas couper Amazon,\r\n qui concurrence nos libraires,\r\n\r\n00:12:45:03  00:12:46:12\r\n        ou Air France !\"\r\n\r\n00:12:46:23  00:12:51:08\r\n  *-Je suis choqu\u00e9e qu'on mette\r\n  au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:55:01\r\nsous pr\u00e9texte qu'ils co\u00fbtent cher.\r\n\r\n00:12:55:06  00:13:01:10\r\n*Ces gens-l\u00e0 ont chang\u00e9 nos couches,\r\n ils nous ont nourri \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:05:20\r\n        -\"Je suis \u00e9coeur\u00e9e\r\npar l'intervention de l'\u00e9conomiste\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:08:15\r\nsur les soins aux plus de 85 ans.\"\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:13:06\r\n  \"On paie des primes, et quand\r\nc'est le moment, on nous jette !\"\r\n\r\n00:13:13:15  00:13:19:14\r\n      *-O\u00f9 avez-vous trouv\u00e9\r\n  cette hilarante petite dame ?\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:25:02\r\nCa m'a mise d'une humeur charmante\r\n      pour toute la soir\u00e9e !\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:29:21\r\n -\"Combien de temps faudra-t-il\r\n  pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:34:14\r\n  cesse de couvrir les activit\u00e9s\r\ncriminelles des multinationales ?\"\r\n\r\n00:13:34:19  00:13:39:04\r\n      \"Combien de reportages,\r\nde campagnes, pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re ?\"\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:45:19\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\",\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:49:12\r\n          la bataille\r\nautour de la redevance radio-TV.\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:51:21\r\n      Faut-il tuer la SSR ?\r\n\r\n00:13:52:01  00:13:57:03\r\n       Portraits de partisans\r\net de d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:02:09\r\n     Devenir chauffeur Uber\r\n     est accessible \u00e0 tous\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:07:03\r\nmais rapporte peu, voire tr\u00e8s peu.\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:09:11\r\n        Nous avons test\u00e9.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:13:17\r\n     Des voitures volantes,\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:18:22\r\n ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus\r\n     de la science-fiction.\r\n\r\n00:14:19:03  00:14:23:16\r\n       Diff\u00e9rents projets\r\n    essaiment un peu partout.\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:32:06\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:35:20\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:14:36:01  00:14:43:14\r\n Avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission,\r\n    revenons sur cette semaine.\r\n\r\n00:14:57:06  00:14:59:21\r\n      -Les temps sont durs\r\n       pour O.Freysinger.\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:04:06\r\n  Grand perdant du premier tour\r\n   des \u00e9lections valaisannes,\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:06:09\r\n  il joue sa survie politique.\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:10:06\r\nOn se dit que ce serait le moment\r\n       de rappeler son ami\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:15:09\r\n expert en survie post-accident \r\nchimique, biologique, politique ?\r\n\r\n00:15:16:18  00:15:21:11\r\n         -On a un concept\r\n   pour toutes les catastrophes,\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:24:21\r\n  sauf celles faites par l'homme.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:30:12\r\n -O.Freysinger saura-t-il \u00e9viter\r\nla catastrophe au deuxi\u00e8me tour ?\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:34:21\r\n    Il aura peut-\u00eatre besoin\r\n  des petits trucs de son ami.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:38:22\r\n -Imaginez que vous \u00eates agress\u00e9.\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:42:16\r\nVous prenez votre petite cuill\u00e8re...\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:47:19\r\n  -Ils pensent que je suis seul !\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:53:01\r\n-En France, une autre b\u00eate politique\r\n   bless\u00e9e lutte pour sa survie.\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:57:16\r\n  F.Fillon encaisse, se rel\u00e8ve,\r\n       mais dans son camp,\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:11\r\n   c'est le sens de la mesure\r\n        qui est affect\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:03  00:16:08:22\r\n   -Vous \u00eates plus de 200'000 !\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:13:01\r\n -Plus de 200'000 \"fillonistes\"\r\n      place du Trocad\u00e9ro ?\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:17:23\r\n     Sauf que l'espace peut\r\n en contenir au maximum 79'601.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:24:09\r\n     Les faits alternatifs,\r\n c'est contagieux, de nos jours.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:31:21\r\n -8 mars, Journ\u00e9e internationale\r\n     des droits des femmes.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:37:14\r\n      L'occasion pour rappeler\r\nque les femmes ont droit au plaisir.\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:41:00\r\n  Pose lascive, slogan choc...\r\n\r\n00:16:41:05  00:16:44:17\r\n       Mais non les gars,\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:51:22\r\nc'est pas la journ\u00e9e internationale\r\n      des doigts des femmes !\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:09\r\n     Des DROITS des femmes !\r\n\r\n00:16:54:17  00:17:02:04\r\nGlamour, paillettes et maigreur:\r\n  bienvenue \u00e0 la Fashion Week.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:08:20\r\n    Admiratifs, on se demande o\u00f9\r\nles cr\u00e9ateurs vont chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:13:22\r\nParfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins.\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:19:12\r\n    Ces faiseuses de tendance\r\n    nous viennent d'Anatolie.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:16\r\nMais s'habiller en paysanne turque,\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:25:23\r\n         \u00e7a co\u00fbte cher,\r\n    chez Yves Saint-Laurent.\r\n\r\n00:17:26:04  00:17:27:18\r\n        1'490 euros, TTC.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:34:13\r\n-Le Conseil des Etats a unanimement\r\n  balay\u00e9 l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n00:17:34:18  00:17:39:02\r\n  qui veut supprimer la redevance\r\n    radio-TV et la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:17:39:07  00:17:43:13\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde subventionner un service public.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:46:23\r\n       Le Conseil national\r\n    s'exprimera cette semaine.\r\n\r\n00:17:47:04  00:17:50:01\r\n          On s'attend l\u00e0\r\n   \u00e0 des positions contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:54:13\r\n La SSR tout enti\u00e8re est attaqu\u00e9e,\r\n   surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:17:54:18  00:17:59:03\r\n    Mais qui sont les partisans\r\net les d\u00e9tracteurs de l'initiative ?\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:03:09\r\n   -A Berne, c'est une sacr\u00e9e\r\n      partie qui se joue.\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:06\r\n Une partie entre deux strat\u00e8ges\r\n        que tout oppose,\r\n\r\n00:18:07:11  00:18:11:13\r\n   \u00e0 commencer par leur vision\r\n       du service public.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:15:11\r\n    A droite de l'\u00e9chiquier, \r\n    le Zurichois Gregor Rutz,\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:19:08\r\n      patron d'une agence\r\n    de communication et UDC.\r\n\r\n00:18:19:12  00:18:22:13\r\n      A gauche, le Bernois\r\n      Matthias Aebischer,\r\n\r\n00:18:22:18  00:18:26:02\r\n    ex-journaliste \u00e0 la SSR,\r\n         et socialiste.\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:29:23\r\n       -Matthias Aebischer\r\n     n'est pas un adversaire,\r\n\r\n00:18:30:04  00:18:33:18\r\n  c'est un coll\u00e8gue du Parlement,\r\n       qui a ses positions.\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:11\r\nJe ne les partage pas dans ce cas.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:41:12\r\n     Dans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre\r\n  qu'il est trop proche de la SSR\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:46:08\r\n   et qu'il ne conna\u00eet pas bien\r\n         le libre march\u00e9.\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:51:05\r\n  -Gregor Rutz est un adversaire\r\n        tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n00:18:51:10  00:18:55:21\r\n Il dit toujours qu'il ne veut pas\r\n    d\u00e9truire le service public.\r\n\r\n00:18:56:02  00:18:58:11\r\n   Mais il veut d\u00e9truire la SSR.\r\n\r\n00:18:58:22  00:19:02:08\r\n        -Mardi prochain,\r\n      au Conseil national,\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:08:13\r\nlors du d\u00e9bat sur le service public,\r\n    ils poursuivront la partie.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:12:08\r\n Mais au final, qui va gagner ?\r\n\r\n00:19:14:00  00:19:16:19\r\n-J'esp\u00e8re que la Suisse va gagner,\r\n\r\n00:19:17:00  00:19:21:10\r\n    et pour \u00e7a c'est important \r\n    d'avoir plus de concurrence\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:11\r\n        et un libre march\u00e9\r\n      aussi pour les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:30:18\r\n-Si je regarde la partie d'\u00e9checs,\r\n    je peux peut-\u00eatre gagner.\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:37:01\r\n  Et j'esp\u00e8re faire la m\u00eame chose\r\n        avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:54:10\r\n-Sous la Coupole, on trouve encore\r\n d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:57:14\r\n       Il suffit de sonner\r\n        \u00e0 la bonne porte.\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:01:22\r\n      Et ce n'est parfois \r\n      m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:20:04:04  00:20:06:05\r\n          -C'est Darius !\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:11:10\r\n    *-La catastrophe de Gondo,\r\n    c'\u00e9tait en octobre 2000...\r\n\r\n00:20:11:14  00:20:13:14\r\n      -J'\u00e9tais aussi \u00e0 Gondo.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:19:03\r\n*-La situation est particuli\u00e8rement\r\n       dramatique \u00e0 Gondo...\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:24:00\r\n      -Nous \u00e9tions en direct\r\n        toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:29:02\r\nJ'\u00e9tais au studio toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:29:13  00:20:33:23\r\n      -Matthias Aebischer,\r\noutre-Sarine, c'est notre Darius.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:35:14\r\n         Enfin, c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:20:35:19  00:20:38:21\r\n        Pendant 20 ans,\r\n    il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:17\r\n    Aujourd'hui professionnel\r\n        de la politique,\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:46:20\r\n il s'engage pour une SSR forte,\r\n         par conviction.\r\n\r\n00:20:47:16  00:20:51:15\r\n-Si le peuple dit OUI \u00e0 \"No Billag\",\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:08\r\n        on n'a plus la SSR.\r\n\r\n00:20:54:12  00:20:58:04\r\n   Or la SSR est tr\u00e8s importante\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:01:03\r\n          Je dis toujours\r\n     que la SSR est la Suisse.\r\n\r\n00:21:01:08  00:21:02:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:07:19\r\n      -C'est une id\u00e9e suisse,\r\n     c'est typiquement suisse.\r\n\r\n00:21:08:00  00:21:13:09\r\n        C'est la coh\u00e9sion,\r\n  de travailler avec des r\u00e9gions,\r\n\r\n00:21:13:13  00:21:18:11\r\n      avec d'autres cultures,\r\n        avec des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:18:15  00:21:21:06\r\n       Ca, c'est la Suisse.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:26:23\r\n     -Le Bernois se pr\u00e9pare \r\n    \u00e0 affronter les anti-SSR,\r\n\r\n00:21:27:04  00:21:31:13\r\n     des simples sceptiques\r\n      aux plus virulents.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:37:17\r\n -Le danger est dans la commission\r\n    m\u00e9dia du Conseil national.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:42:18\r\n       Ils ont une majorit\u00e9\r\n  pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:48:13\r\n     -Aux \u00e9checs, la pi\u00e8ce\r\n la plus puissante est la dame.\r\n\r\n00:21:48:18  00:21:51:08\r\n Et la dame, c'est la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:21:51:12  00:21:54:04\r\n        de la commission\r\n     des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n00:21:54:09  00:21:58:23\r\n      L'UDC Natalie Rickli\r\n    m\u00e8ne la fronde anti-SSR.\r\n\r\n00:21:59:04  00:22:03:07\r\n   17 radios, sept cha\u00eenes TV,\r\n     pour elle, c'est trop.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:06:17\r\n       Elle r\u00eave de mettre\r\n       le g\u00e9ant au r\u00e9gime.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:12:03\r\n  La Zurichoise est cadre chez\r\nune soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR\r\n\r\n00:22:12:08  00:22:15:23\r\n       qui vend de la pub\r\n   aux TV priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:18\r\n A la veille du d\u00e9bat, beaucoup\r\n  auraient voulu l'interroger.\r\n\r\n00:22:20:23  00:22:24:10\r\nMais elle pr\u00e9f\u00e8re se faire discr\u00e8te.\r\n\r\n00:22:24:14  00:22:28:08\r\n     Et Gregor Rutz r\u00e9pond \r\n     aux m\u00e9dias \u00e0 sa place.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:32:11\r\n       Ils ont l'habitude\r\n   de parler d'une m\u00eame voix.\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:36:22\r\n     Le duo ne soutient pas \r\n    l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:41:10\r\nMais cela pourrait bien changer.\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:45:06\r\n           -Abstimmen.\r\n\r\n00:22:48:02  00:22:51:18\r\n       -Une menace qui met\r\n   le Parlement sous pression.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:54:04\r\n  Objectif des deux Zurichois:\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:02\r\n r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR\r\n   et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:06:03\r\n       -Pour nous, la moiti\u00e9\r\n\r\n00:23:06:08  00:23:09:17\r\n des redevances nous semble assez.\r\n\r\n00:23:09:22  00:23:11:14\r\n      Mais il faut discuter.\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:15:20\r\n      Pour moi, il faut avoir\r\n        un service public.\r\n\r\n00:23:16:01  00:23:19:02\r\n      Je n'ai donc pas sign\u00e9\r\n        cette initiative.\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:21:22\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n    si nous avons la question:\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:22\r\n     \"Voulons-nous un secteur\r\n        des m\u00e9dias \u00e9tatis\u00e9\r\n\r\n00:23:25:03  00:23:28:16\r\n     ou un secteur des m\u00e9dias\r\n       totalement priv\u00e9 ?\",\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:32:06\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n00:23:32:23  00:23:38:01\r\n-Pour Matthias Aebischer, la SSR,\r\n  avec son 1,2 mia de redevance\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:43:08\r\n et ses recettes publicitaires,\r\n   aiguise bien des app\u00e9tits.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:49:01\r\n     -Natalie Rickli travaille\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:08\r\n        dans une entreprise\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:55:11\r\n      concurrente de la SSR.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:59:00\r\n   Si on prend la pub de la SSR,\r\n         ce sont 400 mios\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:02:20\r\n       qui vont directement\r\n    \u00e0 l'entreprise de N.Rickli.\r\n\r\n00:24:03:01  00:24:07:02\r\n   C'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a\r\n     qu'elle se retire un peu.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:09:08\r\n   -Je ne vois pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:24:09:12  00:24:12:00\r\n          -Il n'y a pas\r\n     de conflit d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:24:12:05  00:24:14:00\r\n   -Pas du tout, au contraire !\r\n\r\n00:24:14:05  00:24:16:20\r\n    Je suis heureux qu'il y ait\r\n\r\n00:24:17:01  00:24:20:02\r\ndes parlementaires qui travaillent,\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:24:10\r\n    qui apportent une exp\u00e9rience\r\nprofessionnelle dans ces discussions.\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:28:18\r\nLe probl\u00e8me, c'est les parlementaires\r\n      qui ne travaillent plus !\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:32:11\r\n    -Une fl\u00e8che en direction\r\n    du politicien de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:34:19\r\nMais on dirait Jean-Luc Bideau !\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:39:12\r\n      Car Matthias Aebischer\r\nest aussi pr\u00e9sident de Cin\u00e9suisse.\r\n\r\n00:24:39:17  00:24:43:19\r\n    Mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux,\r\n    mieux vaut les laisser.\r\n\r\n00:24:45:03  00:24:49:14\r\nGregor Rutz est aussi hyperactif.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:55:10\r\n  Aujourd'hui, il a rendez-vous\r\n       \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n00:24:55:14  00:25:00:15\r\n    Sur certaines questions,\r\n  il a su trouver des majorit\u00e9s\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:06:11\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 des alli\u00e9s, comme son\r\ncoll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:09:14\r\nle lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n00:25:10:00  00:25:11:21\r\n       -C'est un gentleman,\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:14:03\r\n      quelqu'un de comp\u00e9tent\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:16:02\r\n    avec qui on peut discuter.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:18:19\r\n-Ils ne sont pas d'accord sur tout.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:22:10\r\n          En aucun cas\r\n lui ne soutiendra \"No Billag\".\r\n\r\n00:25:22:14  00:25:27:03\r\n  Mais pourquoi ne pas enlever \u00e0\r\nla SSR certaines de ses activit\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:30:18\r\n         Les priv\u00e9s aussi\r\npourraient faire du service public.\r\n\r\n00:25:31:04  00:25:34:14\r\n  -Quand on se pose des questions\r\n      sur le service public,\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:38:11\r\n   sur les t\u00e2ches qui pourraient\r\n     \u00eatre confi\u00e9es \u00e0 d'autres,\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:41:16\r\n    on est tax\u00e9 de d\u00e9manteleur\r\n        du service public.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:44:22\r\n   -Mardi, on parlera beaucoup\r\n        de subsidiarit\u00e9:\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:18\r\n c'est l'id\u00e9e que la SSR devrait\r\n se concentrer sur les activit\u00e9s\r\n\r\n00:25:49:23  00:25:54:03\r\n   que les priv\u00e9s ne peuvent \r\n   ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n00:25:55:16  00:25:59:01\r\n  -Les radios priv\u00e9es pourraient\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:13\r\n faire de l'information r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:05:14\r\n      Les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es\r\n       seraient int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:08:11\r\n  \u00e0 faire plus de divertissement\r\n           et de sport.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:12:09\r\n   Pourquoi ne pas les investir \r\n   d'avantage dans cette mission\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:15:16\r\n        de service public,\r\n     que ferait moins la SSR.\r\n\r\n00:26:16:03  00:26:20:11\r\n        -Bient\u00f4t une SSR\r\n    sans Ligue des Champions,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:25:01\r\n       sans \"26 minutes\",\r\n    sans journaux r\u00e9gionaux ?\r\n\r\n00:26:25:06  00:26:30:02\r\n  Et pourquoi pas aussi r\u00e9duire\r\nle nombre de radios th\u00e9matiques ?\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:31:19\r\n         Eux y pensent.\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:37:03\r\n    Alors adieu Option Musique,\r\nRadio Swiss Jazz ou Swiss Classic ?\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:41:05\r\n  -Des gens disent que c'est bien\r\n\r\n00:26:41:10  00:26:44:05\r\n   d'avoir une radio sans pubs.\r\n\r\n00:26:44:10  00:26:48:12\r\n   C'est bien pour les magasins\r\n       et les restaurants.\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:50:03\r\n            Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:50:08  00:26:55:11\r\n  Mais est-ce que c'est vraiment\r\n la t\u00e2che de l'Etat de faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:56:09  00:27:01:21\r\n  -Retournons sous la Coupole, \r\n  dans la salle des pas perdus.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:05:08\r\n  Revoil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs.\r\n\r\n00:27:05:12  00:27:12:04\r\nLe socialiste n'aime toujours pas\r\n        le jeu de l'UDC.\r\n\r\n00:27:13:23  00:27:17:05\r\n     -Quand on attaque la SSR,\r\n\r\n00:27:17:10  00:27:20:01\r\n     il y a deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:20:06  00:27:23:18\r\n    C'est pour gagner l'argent\r\n       avec une entreprise,\r\n\r\n00:27:23:23  00:27:30:23\r\nou pour diriger les m\u00e9dias en Suisse,\r\n     comme Berlusconi en Italie.\r\n\r\n00:27:31:17  00:27:33:04\r\n          -Ca ne va pas.\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:37:16\r\n   -On dirait que ces deux-l\u00e0\r\n aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n00:27:38:04  00:27:39:10\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:41:08\r\n          -C'est la TSR.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:45:19\r\n -Le lib\u00e9ral-radical P.Nantermod\r\n     conna\u00eet bien N.Rickli.\r\n\r\n00:27:46:00  00:27:50:02\r\nIl est le seul Romand \u00e0 faire partie\r\n    d'Action Libert\u00e9 des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:52:16\r\nun groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la Zurichoise\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:02\r\n   et connu pour ses positions\r\n  tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n00:27:57:07  00:27:59:00\r\n     Selon lui, le Parlement\r\n\r\n00:27:59:05  00:28:02:14\r\n      doit modifier la loi\r\n  sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:05:23\r\n    et faire un contre-projet\r\n         \u00e0 \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:06:04  00:28:09:08\r\nAutre membre de ce groupe, G.Rutz.\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:13:18\r\n   Sans une r\u00e9duction massive\r\n  de la redevance pour la SSR,\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:16:16\r\n       eux feront campagne\r\n        pour \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:16\r\nEt tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:23:04\r\n   -Je pense qu'il faut trouver\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:25:13\r\n un compromis mais c'est tr\u00e8s dur,\r\n\r\n00:28:25:18  00:28:30:19\r\ncar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil\r\n des Etats ne veulent pas discuter.\r\n\r\n00:28:31:00  00:28:34:03\r\nC'est pas bien pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:28:34:17  00:28:37:12\r\n     -Tout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9\r\n         mardi prochain,\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:40:02\r\n  et au final, nous d\u00e9ciderons.\r\n\r\n00:28:40:07  00:28:44:08\r\nL'initiative sera soumise au peuple.\r\n\r\n00:28:44:12  00:28:49:06\r\n     C'est l\u00e0 que la partie \r\n     sera vraiment termin\u00e9e.\r\n\r\n00:29:00:09  00:29:03:09\r\n   -Uber est dans la tourmente.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:10:18\r\n L'entreprise cherche un num\u00e9ro 2\r\npour \u00e9pauler son patron fondateur.\r\n\r\n00:29:10:23  00:29:17:19\r\n     Les mani\u00e8res agressives\r\n   de T.Kalanick font scandale.\r\n\r\n00:29:18:00  00:29:19:21\r\n   Sur ces images, il vilipende\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:12\r\n  un chauffeur Uber se plaignant\r\n   de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n00:29:35:12  00:29:38:16\r\n         -En Suisse aussi,\r\n    les chauffeurs se plaignent\r\n\r\n00:29:38:21  00:29:43:11\r\n          de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n induite par le g\u00e9ant californien.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:48:10\r\n      Serge Enderlin s'est mis\r\ndans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:52:03\r\n       -Quelques chiffres\r\n     plut\u00f4t qu'une analyse.\r\n\r\n00:29:52:08  00:29:54:16\r\nUber, c'est des courses au rabais.\r\n\r\n00:29:54:21  00:29:57:19\r\n    Pour un trajet de 10 km,\r\n       dur\u00e9e 26 minutes:\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:01:04\r\n   le client a pay\u00e9 24,53 frs,\r\n        Uber prend 30 %,\r\n\r\n00:30:01:09  00:30:05:08\r\n          le chauffeur\r\n   ne gagne que 17,17 francs.\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:11:21\r\n-A mon \u00e2ge, \u00e0 42 ans, je ne peux pas\r\n trouver un travail comme je veux.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:15:09\r\n       -Vous gagnez combien\r\n        par mois avec \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:18:16\r\n      -2'000 \u00e0 3'000 francs.\r\n         -Avec UberPop ?\r\n\r\n00:30:18:21  00:30:23:19\r\n    -Oui, 2'000 \u00e0 3'000 francs,\r\n  \u00e7a d\u00e9pend si on travaille bien.\r\n\r\n00:30:24:00  00:30:26:04\r\n   Ces deux derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n00:30:26:09  00:30:29:15\r\n        on a peu travaill\u00e9,\r\n       c'est catastrophique.\r\n\r\n00:30:37:02  00:30:41:10\r\n-Pour devenir chauffeur pour Uber,\r\n   il suffit de quelques clics.\r\n\r\n00:30:41:14  00:30:46:10\r\n Il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce\r\nd'identit\u00e9, son permis de conduire,\r\n\r\n00:30:46:14  00:30:50:05\r\n un extrait de casier judiciaire,\r\n       vierge c'est mieux,\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:55:00\r\n  et la carte grise d'une voiture\r\n   vieille de 6 ans au maximum.\r\n\r\n00:30:55:05  00:30:57:19\r\n      J'envoie, c'est parti.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:05\r\n   En attendant la validation,\r\n\r\n00:31:01:10  00:31:06:05\r\nallons interroger les motivations\r\n d'un chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:31:07:09  00:31:10:05\r\n -C'est les gens que je rencontre.\r\n\r\n00:31:10:10  00:31:13:23\r\n       Je rencontre beaucoup\r\n       de gens int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:18:11\r\n          Si les jeunes\r\n    veulent sortir le week-end\r\n\r\n00:31:18:14  00:31:25:19\r\net doivent payer 50 frs pour rentrer,\r\n         ils ne sortent pas.\r\n\r\n00:31:26:00  00:31:33:02\r\n    S'il paie 10 ou 15 francs,\r\n  il ne ram\u00e8nera pas sa voiture,\r\n\r\n00:31:33:07  00:31:38:14\r\n  donc il ne conduira pas ivre, \r\n donc \u00e7a sauve des vies humaines.\r\n\r\n00:31:38:19  00:31:42:07\r\n      Et puis \u00e7a fait rouler \r\n      une machine \u00e9conomique.\r\n\r\n00:31:42:11  00:31:46:23\r\n  Le bar travaille, le restaurant\r\n  travaille, le cin\u00e9ma travaille.\r\n\r\n00:31:47:09  00:31:52:00\r\n -Vu sous cet angle inattendu, \r\nUber, c'est la solution miracle.\r\n\r\n00:31:52:05  00:31:53:14\r\n         Mais v\u00e9rifions.\r\n\r\n00:31:53:19  00:31:56:16\r\n        Mon inscription\r\n     vient d'\u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n00:31:57:04  00:31:59:21\r\nMe voil\u00e0 chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:32:00:02  00:32:03:07\r\n Je vais faire ma premi\u00e8re course.\r\n\r\n00:32:03:11  00:32:06:02\r\n   J'appuie ici, \u00e7a se connecte.\r\n\r\n00:32:06:07  00:32:08:02\r\n      Et apr\u00e8s, en principe,\r\n\r\n00:32:08:07  00:32:14:20\r\n je suis pr\u00eat pour aller chercher\r\n       mon premier client.\r\n\r\n00:32:15:01  00:32:18:06\r\n        Il ne se passe rien\r\n      sur cette application !\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:20:22\r\n Il ne se passe absolument rien !\r\n\r\n00:32:22:09  00:32:25:13\r\n    Le premier client appelle,\r\n         on va accepter.\r\n\r\n00:32:25:18  00:32:28:11\r\nVoil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite !\r\n\r\n00:32:28:16  00:32:31:13\r\n  J'ai perdu mon premier client !\r\n\r\n00:32:31:18  00:32:35:00\r\nIl va falloir que j'appuie plus vite.\r\n\r\n00:32:35:05  00:32:42:10\r\n           Voil\u00e0 le Uber\r\n     qui m'a piqu\u00e9 mon client.\r\n\r\n00:32:45:13  00:32:51:19\r\n      Une nouvelle occasion\r\nse pr\u00e9sente 40 minutes plus tard.\r\n\r\n00:32:55:01  00:32:56:16\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n00:32:57:04  00:32:59:19\r\n     Celle-ci, je la prends !\r\n\r\n00:33:00:00  00:33:03:23\r\n         Voil\u00e0, on a re\u00e7u\r\n     notre premi\u00e8re commande.\r\n\r\n00:33:04:04  00:33:08:01\r\n       On va chercher Jane, \r\n       elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n00:33:08:06  00:33:09:21\r\n           C'est parti !\r\n\r\n00:33:13:11  00:33:21:09\r\n      Je suis d\u00e9j\u00e0 en train \r\n     de me tromper de route !\r\n\r\n00:33:21:13  00:33:24:17\r\n       Oh le branquignole !\r\n\r\n00:33:24:22  00:33:28:03\r\n   C'est quand m\u00eame pas gagn\u00e9 !\r\n\r\n00:33:28:08  00:33:31:11\r\n  C'est Jane qui doit s'\u00e9nerver !\r\n\r\n00:33:31:15  00:33:35:15\r\n    Elle va annuler la course.\r\n\r\n00:33:35:20  00:33:40:02\r\n  Lausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:33:40:07  00:33:42:20\r\n               L\u00e0...\r\n\r\n00:33:43:01  00:33:44:09\r\n             Lausanne.\r\n\r\n00:33:44:13  00:33:47:04\r\n\"Le passager a annul\u00e9 la commande.\"\r\n\r\n00:33:47:09  00:33:48:16\r\n             Il rit\r\n\r\n00:33:48:21  00:33:51:00\r\n          J'en ai marre.\r\n\r\n00:33:52:21  00:33:55:11\r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e.\r\n\r\n00:33:55:15  00:33:59:12\r\n Je prends place dans une autre\r\n    voiture, comme passager,\r\n\r\n00:33:59:17  00:34:04:18\r\npour parler \u00e0 ceux qui essaient de\r\ntirer un revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:34:06:06  00:34:10:09\r\n    -A la fin de l'an dernier,\r\n je me suis retrouv\u00e9 sans emploi.\r\n\r\n00:34:10:13  00:34:15:06\r\n   Les deux premi\u00e8res semaines,\r\n    je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:34:15:11  00:34:20:07\r\n     Et apr\u00e8s, je me suis dit:\r\n\"Il faut que je trouve quelque chose\r\n\r\n00:34:20:11  00:34:24:07\r\n  pour rester dans une activit\u00e9,\r\n        avoir un rythme.\"\r\n\r\n00:34:24:11  00:34:29:07\r\nCa met du beurre dans les \u00e9pinards,\r\n  mais \u00e7a paie pas les \u00e9pinards.\r\n\r\n00:34:29:11  00:34:32:14\r\n  Le 23 d\u00e9cembre, j'ai fait plus.\r\n\r\n00:34:32:19  00:34:37:10\r\n          J'ai fait 12 h\r\n    et \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 frs.\r\n\r\n00:34:37:14  00:34:42:20\r\n   Quand je fais ma moyenne, si on\r\narrive entre 12 et 15 frs de l'heure,\r\n\r\n00:34:43:01  00:34:44:10\r\n          c'est pas mal.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:18\r\n     L\u00e0-dessus, il faut encore\r\n  d\u00e9duire l'essence, l'entretien.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:52:11\r\n-Cette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pas\r\n         les candidats.\r\n\r\n00:34:52:15  00:34:56:15\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n     \u00e0 devenir despartners,\r\n\r\n00:34:56:20  00:34:58:11\r\n     comme les appelle Uber.\r\n\r\n00:34:58:17  00:35:03:00\r\nMais sont-ils de vrais ind\u00e9pendants\r\n       ou de faux salari\u00e9s ?\r\n\r\n00:35:03:05  00:35:06:16\r\n         Pour le savoir,\r\n      nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:35:09:11  00:35:12:21\r\n     Cette avocate travaille\r\n     \u00e0 d\u00e9finir juridiquement\r\n\r\n00:35:13:02  00:35:17:03\r\n       la nature des liens\r\n  entre les chauffeurs et Uber.\r\n\r\n00:35:18:16  00:35:21:00\r\n   -Pour reconna\u00eetre s'il existe\r\n\r\n00:35:21:05  00:35:25:06\r\n      un rapport de travail\r\n   ou un rapport de d\u00e9pendance,\r\n\r\n00:35:25:11  00:35:28:13\r\n   les crit\u00e8res, c'est notamment\r\n\r\n00:35:28:18  00:35:32:09\r\nsi l'employeur pose des conditions\r\n\r\n00:35:32:13  00:35:35:14\r\n           \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont le travail doit \u00eatre fait,\r\n\r\n00:35:35:19  00:35:38:00\r\n ce qui semble \u00eatre le cas d'Uber.\r\n\r\n00:35:38:05  00:35:42:06\r\n Le chauffeur ne peut pas utiliser\r\n     n'importe quelle voiture,\r\n\r\n00:35:42:11  00:35:47:05\r\nil doit se comporter d'une certaine\r\n  mani\u00e8re, utiliser l'application\r\n\r\n00:35:47:10  00:35:49:02\r\n        et il y a le prix.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:54:13\r\nLe chauffeur Uber n'a pas de libert\u00e9\r\n    quant au prix de sa course.\r\n\r\n00:35:54:18  00:35:59:19\r\n       Le prix est d\u00e9termin\u00e9\r\n      exclusivement par Uber.\r\n\r\n00:36:00:11  00:36:05:22\r\n    -Uber est donc le patron,\r\n et les chauffeurs les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:36:06:03  00:36:09:10\r\n        Mais en refusant\r\n  de les consid\u00e9rer comme tels,\r\n\r\n00:36:09:14  00:36:12:11\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 ne paie\r\n     aucune charge sociale.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:16:03\r\n   Cela lui permet de proposer\r\n     ces tarifs imbattables.\r\n\r\n00:36:16:08  00:36:20:16\r\n Elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs 30 % \r\ndes revenus de ses \"partenaires\",\r\n\r\n00:36:20:21  00:36:23:14\r\n     oblig\u00e9s de rouler plus\r\n       pour gagner plus,\r\n\r\n00:36:23:19  00:36:28:06\r\n comme l'explique ce chauffeur \r\nprofessionnel du service Uber X.\r\n\r\n00:36:30:13  00:36:35:12\r\n-J'essaie de respecter la loi qui dit\r\n qu'on doit travailler huit heures.\r\n\r\n00:36:35:17  00:36:38:13\r\n    Donc 4 h, 45 min de pause,\r\n          et encore 4 h.\r\n\r\n00:36:38:18  00:36:40:20\r\n     Beaucoup ne le font pas.\r\n\r\n00:36:41:01  00:36:46:04\r\n      Beaucoup de chauffeurs\r\n   tournent \u00e0 10-12 h par jour.\r\n\r\n00:36:46:09  00:36:48:07\r\n        C'est de la folie.\r\n\r\n00:36:48:11  00:36:54:03\r\n    Pourquoi Uber ne coupe pas\r\nl'application au bout de 8 ou 9 h ?\r\n\r\n00:36:54:08  00:36:59:01\r\n  Rouler 15 h par jour, jusqu'au\r\n jour o\u00f9 il y aura un accident...\r\n\r\n00:36:59:15  00:37:01:21\r\n       -C'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:37:02:02  00:37:04:09\r\n  Comme autorit\u00e9, on ne peut pas\r\n\r\n00:37:04:13  00:37:07:03\r\ncautionner, car c'est une question\r\n\r\n00:37:07:08  00:37:09:06\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n\r\n00:37:09:11  00:37:11:20\r\n que des chauffeurs, Uber ou pas,\r\n\r\n00:37:12:01  00:37:15:08\r\n   disposent des r\u00e9glementations\r\n          \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n00:37:15:12  00:37:18:07\r\n Ca fait partie de la nouvelle loi\r\n\r\n00:37:18:11  00:37:22:18\r\n      qui autorise davantage\r\n   de sanctions et de contr\u00f4les\r\n\r\n00:37:22:23  00:37:27:22\r\n pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9\r\n   sur les routes soit garantie.\r\n\r\n00:37:28:08  00:37:29:16\r\n          -Je le prends.\r\n\r\n00:37:29:21  00:37:32:06\r\n    S\u00e9curit\u00e9, tarif, travail.\r\n\r\n00:37:32:11  00:37:36:17\r\n Face \u00e0 la strat\u00e9gie d'extension\r\n     hyper agressive d'Uber,\r\n\r\n00:37:36:22  00:37:39:00\r\n  les autorit\u00e9s sont d\u00e9munies.\r\n\r\n00:37:39:05  00:37:41:20\r\nElles ne l\u00e9gif\u00e8rent pas assez vite\r\n\r\n00:37:42:01  00:37:45:05\r\n      pour fixer les droits\r\n    et les devoirs de chacun.\r\n\r\n00:37:45:10  00:37:47:04\r\n  Meilleur exemple: \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:37:47:09  00:37:49:22\r\n       le service UberPop\r\n    est ill\u00e9gal mais tol\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:37:50:03  00:37:52:22\r\n   Quand ils se font attraper,\r\n     les chauffeurs \u00e9copent\r\n\r\n00:37:53:03  00:37:56:02\r\n      de 500 frs d'amende,\r\n    mais Uber r\u00e8gle la note.\r\n\r\n00:38:22:23  00:38:27:05\r\n      -Rien de plus facile\r\nque de devenir un chauffeur Uber.\r\n\r\n00:38:27:10  00:38:30:13\r\n Le travail n'est pas compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:38:30:18  00:38:33:11\r\n      on rencontre en effet\r\n         plein de gens,\r\n\r\n00:38:33:15  00:38:36:14\r\n           et surtout,\r\n    on gagne trois fois rien.\r\n\r\n00:38:50:13  00:38:54:11\r\n-Ca fait 1 h 40 qu'on est en ligne.\r\n\r\n00:38:54:15  00:39:00:19\r\n        On a fait 2 courses\r\n pour un montant net de 20,77 frs.\r\n\r\n00:39:01:00  00:39:05:13\r\n        La derni\u00e8re course\r\n      m'a rapport\u00e9 12,73 frs.\r\n\r\n00:39:05:18  00:39:08:12\r\n      C'est une bonne course.\r\n\r\n00:39:08:17  00:39:11:19\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n00:39:27:05  00:39:30:09\r\n     -Serge Enderlin, bonsoir.\r\n\r\n00:39:38:08  00:39:42:19\r\n      Vous \u00eates journaliste\r\n   et le chauffeur de ce sujet.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:49:17\r\nS'il fallait retenir quelque chose\r\n de cette exp\u00e9rience dans la peau\r\n\r\n00:39:49:21  00:39:51:19\r\nd'un chauffeur Uber ce serait quoi ?\r\n\r\n00:39:51:23  00:39:55:07\r\n    -Il suffit de quelque clics\r\n      et quelques documents.\r\n\r\n00:39:55:11  00:39:58:13\r\nEn quelques heures, on peut devenir\r\n      un vrai chauffeur Uber.\r\n\r\n00:39:58:17  00:40:03:01\r\nSans avoir rien fait de particulier\r\nnotamment au niveau de la formation.\r\n\r\n00:40:03:05  00:40:07:10\r\n     Mais c'est assez ludique.\r\n\r\n00:40:07:13  00:40:11:23\r\n Si on voulait s'immerger dans la \r\n r\u00e9alit\u00e9 pour montrer les limites,\r\n\r\n00:40:12:12  00:40:16:21\r\n se retrouver du jour au lendemain\r\n        chauffeur de taxi,\r\n\r\n00:40:17:01  00:40:21:11\r\n a quelque chose d'assez marrant.\r\n\r\n00:40:23:08  00:40:27:19\r\n        Cette application,\r\n on est tout le temps riv\u00e9 dessus.\r\n\r\n00:40:28:08  00:40:32:19\r\n  Et on ne conna\u00eet pas l'identit\u00e9\r\n      des gens qui appellent.\r\n\r\n00:40:33:02  00:40:35:21\r\n   On sait o\u00f9 on va les chercher\r\n       mais pas o\u00f9 ils vont.\r\n\r\n00:40:36:01  00:40:38:18\r\n      On ne peut pas refuser.\r\n\r\n00:40:38:22  00:40:43:09\r\n -Comme le font parfois les taxis.\r\n\r\n00:40:44:02  00:40:46:11\r\n On a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Uber.\r\n\r\n00:40:46:14  00:40:51:01\r\n         Ils ont d\u00e9clin\u00e9.\r\n\r\n00:40:52:13  00:40:55:17\r\n     On a pos\u00e9 des questions\r\n sur le montant de la commission.\r\n\r\n00:40:55:21  00:41:00:07\r\n     Le salaire des chauffeurs\r\n          est tout petit.\r\n\r\n00:41:10:19  00:41:14:06\r\n   Ils nous ont r\u00e9pondu que les\r\n partenaires UberPop n'\u00e9taient pas\r\n\r\n00:41:14:10  00:41:17:11\r\n  consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs\r\n          professionnels.\r\n\r\n00:41:17:15  00:41:19:21\r\nMais ce que vous avez vu,\r\n\r\n00:41:20:02  00:41:26:01\r\n    c'est des gens qui veulent\r\n gagner leur vie de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n00:41:27:12  00:41:32:01\r\n     -En gros, on peut devenir\r\n      soi-disant partenaires.\r\n\r\n00:41:37:21  00:41:41:11\r\nC'est un chauffeur qui aurait besoin\r\n\r\n00:41:41:16  00:41:46:11\r\n de quelques francs pour arrondir\r\n        les fins de mois.\r\n\r\n00:41:50:13  00:41:53:11\r\n        En r\u00e9alit\u00e9, on a vu\r\n  des nombreux chauffeurs UberPop\r\n\r\n00:41:53:16  00:41:54:17\r\n        qui sont pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:41:54:21  00:41:59:07\r\n Ils imaginent r\u00e9ussir avec ce job\r\n         \u00e0 trouver mieux.\r\n\r\n00:42:01:06  00:42:04:13\r\n      -Uber cultive le mythe\r\n      du cr\u00e9ateur d'emplois.\r\n\r\n00:42:04:13  00:42:09:07\r\n  -A la Porte d'Aubervilliers,\r\n   tout le monde s'entraide.\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:20:01\r\n       -L\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi,\r\nles matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles.\r\n\r\n00:42:20:06  00:42:24:13\r\n      C'est dur d'avancer.\r\n\r\n00:42:24:18  00:42:29:01\r\nChaque jour, des petites gal\u00e8res,\r\n      mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n00:42:29:06  00:42:32:14\r\n    Je suis devenu chauffeur\r\n         professionnel.\r\n\r\n00:42:32:19  00:42:35:10\r\n     Je continue d'avancer.\r\n\r\n00:42:47:12  00:42:50:11\r\n  -Tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n        sur la cha\u00eene Uber.\r\n\r\n00:42:50:14  00:42:55:00\r\nMais on n'entend jamais le mot Uber.\r\n\r\n00:42:57:15  00:43:01:03\r\n  Les gens viennent de quartiers\r\n      nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n00:43:01:06  00:43:05:16\r\n-Uber a une strat\u00e9gie de conqu\u00eate.\r\n\r\n00:43:12:07  00:43:15:12\r\n     Ils disent avoir 400'000\r\n        chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:43:15:17  00:43:18:17\r\n         qui fonctionnent\r\n      avec cette plate-forme.\r\n\r\n00:43:18:21  00:43:22:15\r\nEst-ce qu'ils sont ind\u00e9pendants ou\r\nsalari\u00e9s, c'est toute la question.\r\n\r\n00:43:22:19  00:43:26:22\r\n    Est-ce qu'ils vont devenir\r\n   des cr\u00e9ateurs de richesses ?\r\n\r\n00:43:27:02  00:43:31:11\r\n         C'est ce \u00e0 quoi\r\n    les gens esp\u00e8rent arriver.\r\n\r\n00:43:40:21  00:43:43:12\r\n    On voit que la vente d'Uber\r\n           a fonctionn\u00e9\r\n\r\n00:43:43:17  00:43:46:12\r\n  dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s\r\n            en France.\r\n\r\n00:43:46:15  00:43:48:23\r\n      Les chauffeurs ont tous\r\n       un profil semblable.\r\n\r\n00:43:49:03  00:43:53:13\r\n  C'est rarement des gens ais\u00e9s.\r\n\r\n00:43:53:18  00:43:58:07\r\nIls ne font pas cela pour s'amuser\r\n    ou compl\u00e9ter des revenus.\r\n\r\n00:44:00:18  00:44:04:09\r\n    -N\u00e9anmoins, un statut l\u00e9gal\r\n          tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:44:04:12  00:44:08:07\r\n    S'il n'y a plus de travail,\r\n      il n'y a pas de filet.\r\n\r\n00:44:08:11  00:44:12:11\r\n    Beaucoup de pays r\u00e9clament\r\n      un vrai statut l\u00e9gal.\r\n\r\n00:44:12:15  00:44:17:02\r\n    On pourrait imaginer cela ?\r\n\r\n00:44:19:03  00:44:21:08\r\n    -Toute la question est l\u00e0.\r\n\r\n00:44:21:11  00:44:25:20\r\n  Uber pose un cas de conscience.\r\n\r\n00:44:34:03  00:44:37:00\r\n Aux \u00c9tats-Unis, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:44:37:05  00:44:41:14\r\nLa culture soci\u00e9tale est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:44:47:15  00:44:49:11\r\n   Chez nous, les gens imaginent\r\n\r\n00:44:49:16  00:44:53:19\r\n  qu'on pr\u00e9l\u00e8ve des montants sur\r\nle salaire pour la future retraite.\r\n\r\n00:44:53:23  00:44:58:09\r\n       Uber ne fait pas \u00e7a.\r\n\r\n00:44:59:14  00:45:04:03\r\n      Ils disent que les gens\r\n    ne sont pas leurs salari\u00e9s.\r\n\r\n00:45:06:06  00:45:08:11\r\n    Ils doivent se d\u00e9brouiller\r\n           tout seuls.\r\n\r\n00:45:08:14  00:45:12:01\r\n   En faisant de la sorte, Uber \r\n  peut proposer des prix tr\u00e8s bas\r\n\r\n00:45:12:05  00:45:16:14\r\n    car ce prix ne comprend pas\r\n       les charges sociales.\r\n\r\n00:45:20:15  00:45:22:21\r\n   -Cette semaine, on a entendu\r\n\r\n00:45:23:02  00:45:26:06\r\n        l'annonce d'\u00e9pauler\r\n        le patron de Uber.\r\n\r\n00:45:26:10  00:45:29:14\r\nEst-ce que la culture d'entreprise\r\n    est en train de changer ?\r\n\r\n00:45:29:18  00:45:34:05\r\n    -C'est devenu une compagnie\r\n       tellement puissante,\r\n\r\n00:45:36:18  00:45:41:06\r\n  elle pose probl\u00e8me \u00e0 beaucoup\r\nde pays avec les vides juridiques.\r\n\r\n00:45:46:11  00:45:50:23\r\n Pour l'instant, les l\u00e9gislateurs\r\n        n'y arrivent pas.\r\n\r\n00:45:52:03  00:45:54:08\r\n   Aujourd'hui, la col\u00e8re monte.\r\n\r\n00:45:54:11  00:45:57:03\r\nPas seulement des chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:45:57:07  00:46:01:17\r\n   mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des Etats.\r\n\r\n00:46:01:21  00:46:04:16\r\n   Ils ont l'impression que Uber\r\n      profite des faiblesses.\r\n\r\n00:46:04:20  00:46:08:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:46:08:18  00:46:13:11\r\n    Difficile de r\u00eaver du futur\r\n      sans une voiture ail\u00e9e.\r\n\r\n00:46:13:15  00:46:20:04\r\n            La r\u00e9alit\u00e9\r\n   a presque rejoint la fiction.\r\n\r\n00:46:22:13  00:46:27:09\r\n   -C'est le symbole du futur,\r\n\r\n00:46:27:13  00:46:31:14\r\n     le v\u00e9hicule de demain \r\n     de la science-fiction,\r\n\r\n00:46:31:19  00:46:37:15\r\nde \"Blade Runner\" \u00e0 \"Harry Potter\"\r\nen passant par \"Le 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\".\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:44:22\r\n Une voiture capable de quitter \r\nla route pour flotter en libert\u00e9.\r\n\r\n00:46:45:03  00:46:49:01\r\n           -L\u00e0 o\u00f9 on va,\r\n    on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n00:46:49:06  00:46:51:17\r\nLe symbole d'un futur sans route,\r\n\r\n00:46:51:22  00:46:55:21\r\n  qui est peut-\u00eatre finalement\r\n        pour maintenant.\r\n\r\n00:47:04:14  00:47:09:02\r\n   Des centaines de mod\u00e8les, \r\n  une avalanche d'innovations.\r\n\r\n00:47:09:07  00:47:13:11\r\n       Le salon de Gen\u00e8ve\r\n   se veut le lever de rideau\r\n\r\n00:47:13:15  00:47:16:20\r\n   sur l'automobile de demain.\r\n\r\n00:47:17:01  00:47:21:22\r\n   Mais ici, les voitures sont\r\nencore condamn\u00e9es \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n00:47:22:20  00:47:25:11\r\n       -Bonjour, je cherche\r\n      les voitures volantes.\r\n\r\n00:47:25:16  00:47:27:22\r\n{\\an5}        -Ah, c'est pas ici.\r\n\r\n00:47:28:03  00:47:30:02\r\n{\\an5}       -Renault n'en a pas ?\r\n\r\n00:47:30:07  00:47:33:10\r\n  -On a des voitures \u00e9lectriques.\r\n         -Mais sans ailes.\r\n\r\n00:47:33:14  00:47:36:06\r\n            -Peut-\u00eatre\r\n    qu'elles voleront un jour !\r\n\r\n00:47:36:15  00:47:40:11\r\n     -Quand pourrai-je acheter\r\n une voiture volante chez Toyota ?\r\n\r\n00:47:40:16  00:47:42:14\r\n      -C'est pas d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:47:42:19  00:47:44:02\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:47:01\r\n-Vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:47:47:11  00:47:50:22\r\n      -Si vous voulez voler,\r\n      vous devez aller voir\r\n\r\n00:47:51:03  00:47:52:18\r\n           un fabriquant\r\n\r\n00:47:52:23  00:47:56:07\r\n     d'h\u00e9licopt\u00e8re ou d'avion.\r\n\r\n00:47:56:11  00:47:59:23\r\n   Je ne vois aucune perspective\r\n       dans un avenir proche\r\n\r\n00:48:00:04  00:48:02:02\r\n    pour des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:02:11  00:48:07:10\r\n            -Pourtant,\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, surprise:\r\n\r\n00:48:07:14  00:48:12:15\r\n   la premi\u00e8re voiture volante\r\nde l'histoire du Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:48:12:20  00:48:19:11\r\n  Elle est d\u00e9voil\u00e9e par Airbus\r\n    et un designer italien.\r\n\r\n00:48:19:15  00:48:23:11\r\nUne capsule pas totalement autonome,\r\n\r\n00:48:23:16  00:48:29:07\r\ncar pour passer de la terre au ciel,\r\n  elle doit s'arr\u00eater sur une base\r\n\r\n00:48:29:11  00:48:32:14\r\n     pour troquer ses roues\r\n       contre des rotors.\r\n\r\n00:48:32:19  00:48:35:13\r\nSurtout, elle n'est qu'un concept,\r\n\r\n00:48:35:18  00:48:40:00\r\n un projet encore loin d'entrer\r\n     dans notre quotidien.\r\n\r\n00:48:40:11  00:48:42:11\r\n        -On s'attend \u00e0 voir\r\n\r\n00:48:42:15  00:48:45:22\r\n{\\an5} ce service commercial disponible\r\n\r\n00:48:46:03  00:48:48:16\r\n{\\an5}         dans 7 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n00:48:49:05  00:48:52:21\r\n     -Mais nous avons trouv\u00e9\r\n  quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n\r\n00:48:53:02  00:48:55:05\r\n \u00e0 vendre des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:55:10  00:48:57:10\r\n   Sa compagnie n'a pas voulu\r\n\r\n00:48:57:14  00:49:01:19\r\n   se payer un stand au salon,\r\n        mais elle promet\r\n\r\n00:49:02:00  00:49:07:03\r\n     de livrer ses premi\u00e8res\r\n   voitures volantes d\u00e8s 2018.\r\n\r\n00:49:07:16  00:49:10:09\r\n     -Ce n'est pas une blague.\r\n\r\n00:49:10:13  00:49:13:17\r\n   On a souvent cette r\u00e9action.\r\n\r\n00:49:13:22  00:49:16:13\r\n      Mais c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:49:16:18  00:49:19:14\r\nOn peut passer commande maintenant.\r\n\r\n00:49:19:19  00:49:21:09\r\n          L'an prochain,\r\n\r\n00:49:21:13  00:49:26:07\r\n  les clients recevront leurs cl\u00e9s\r\net ils pourront s'envoler, ou rouler.\r\n\r\n00:49:26:11  00:49:28:07\r\n   -Vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients ?\r\n\r\n00:49:28:11  00:49:31:23\r\n    -Oui, dans le monde entier,\r\n      en Europe quelques-uns,\r\n\r\n00:49:32:04  00:49:35:16\r\n      beaucoup en Am\u00e9rique,\r\n  en Asie et m\u00eame ici en Suisse.\r\n\r\n00:49:36:02  00:49:41:22\r\n   -Il nous donne rendez-vous \r\n   dans une zone industrielle,\r\n\r\n00:49:42:03  00:49:48:15\r\n au si\u00e8ge de son entreprise, PAL-V,\r\nqui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:49:48:20  00:49:52:21\r\nLiberty est une voiture volante,\r\n\r\n00:49:53:02  00:50:00:00\r\n    mi-auto, mi-h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n en phase finale de conception.\r\n\r\n00:50:01:09  00:50:03:01\r\n     C'est dans cet atelier\r\n\r\n00:50:03:06  00:50:06:13\r\n         que le montage\r\n va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:07:00  00:50:08:21\r\n    -C'est le nouveau Liberty,\r\n\r\n00:50:09:02  00:50:12:01\r\n         le mod\u00e8le r\u00e9duit\r\n   pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n00:50:12:11  00:50:15:16\r\n        -Pour l'instant,\r\nLiberty n'existe qu'en maquette,\r\n\r\n00:50:15:21  00:50:19:21\r\n mais ses composants sont test\u00e9s\r\n   sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:50:20:02  00:50:24:17\r\nUn pick-up capable de d\u00e9coller, \r\nune 2 CV qui d\u00e9fie l'apesanteur.\r\n\r\n00:50:24:22  00:50:29:08\r\nEt voil\u00e0 le prototype de la voiture\r\n     volante qui sera vendue.\r\n\r\n00:50:29:12  00:50:33:12\r\n   Le design sera diff\u00e9rent, \r\n   mais la base est celle-ci.\r\n\r\n00:50:33:17  00:50:39:08\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n mais c'est aussi une voiture.\r\n\r\n00:50:40:03  00:50:43:21\r\n       -Donc je peux rouler\r\n      avec \u00e7a sur la route ?\r\n\r\n00:50:44:02  00:50:47:11\r\n     -Oui, ce sera totalement\r\n          r\u00e9glementaire,\r\n\r\n00:50:47:16  00:50:54:04\r\navec une plaque genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n  et vous pourrez conduire partout.\r\n\r\n00:50:54:15  00:50:59:11\r\n -La version vendue aux clients\r\n  doit encore \u00eatre homologu\u00e9e,\r\n\r\n00:50:59:16  00:51:02:16\r\n pour les airs et pour la route.\r\n\r\n00:51:02:21  00:51:07:10\r\n  Mais le prototype fonctionne \r\n  depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:51:07:14  00:51:10:02\r\n  comme le montre cette vid\u00e9o.\r\n\r\n00:51:10:07  00:51:16:03\r\n L'engin est d'abord une voiture\r\n  capable d'atteindre 170 km/h.\r\n\r\n00:51:16:08  00:51:22:22\r\nEn moins de 3 min, la voiture d\u00e9plie\r\n ses pales et est pr\u00eate \u00e0 voler...\r\n\r\n00:51:23:03  00:51:31:09\r\n   A condition d'avoir un brevet\r\nde pilote et une piste de d\u00e9collage.\r\n\r\n00:51:31:13  00:51:37:17\r\nMais M.Hess esp\u00e8re que sa voiture ne\r\n sera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:41:11\r\n   -Le gouvernement n\u00e9erlandais\r\n\r\n00:51:41:15  00:51:44:04\r\n         envisage de cr\u00e9er\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:48:09\r\n  des petites pistes de d\u00e9collage\r\n      le long des autoroutes.\r\n\r\n00:51:48:13  00:51:51:05\r\nAinsi, vous pourrez quitter la route,\r\n\r\n00:51:51:10  00:51:54:00\r\n            d\u00e9coller,\r\n   survoler les embouteillages,\r\n\r\n00:51:54:05  00:51:59:11\r\natterrir sur une autre petite piste\r\n  et rejoindre votre destination.\r\n\r\n00:51:59:23  00:52:05:02\r\n    -Au-dessus des ateliers, \r\n    des dizaines d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:52:05:07  00:52:12:16\r\ntravaillent \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce\r\n   de la future voiture volante.\r\n\r\n00:52:12:21  00:52:20:04\r\n      Un travail colossal \r\n      et un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:52:22:03  00:52:27:02\r\n         -C'est une chose\r\n      \u00e0 laquelle vous pensez\r\n\r\n00:52:27:07  00:52:29:16\r\n      quand vous \u00eates petit.\r\n\r\n00:52:29:21  00:52:33:20\r\n Pour un ing\u00e9nieur, de travailler\r\n\r\n00:52:34:01  00:52:39:02\r\n   sur un engin aussi complexe,\r\n      c'est un d\u00e9fi \u00e9norme.\r\n\r\n00:52:39:07  00:52:42:05\r\n  Vous recherchez de tels d\u00e9fis.\r\n\r\n00:52:42:10  00:52:47:16\r\n   -Vous ressentez la pression\r\n   d'\u00eatre pr\u00eats les premiers ?\r\n\r\n00:52:47:21  00:52:52:08\r\n     -On ressent la pression,\r\n     mais aussi la confiance.\r\n\r\n00:52:52:12  00:52:56:23\r\n      On a une bonne \u00e9quipe,\r\n    et vous voyez les progr\u00e8s.\r\n\r\n00:52:57:10  00:53:01:12\r\n   -Ca fait bient\u00f4t un si\u00e8cle\r\n       que des ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:53:01:17  00:53:06:05\r\n      tentent de produire \r\n     des voitures volantes,\r\n\r\n00:53:06:10  00:53:10:11\r\n  sans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:53:10:15  00:53:16:07\r\n   Mais avec des technologies\r\n    toujours plus pointues,\r\n\r\n00:53:16:11  00:53:21:12\r\n  de plus en plus d'entreprises\r\n  tentent d'\u00eatre les premi\u00e8res\r\n\r\n00:53:21:17  00:53:24:04\r\n  \u00e0 sortir une voiture volante.\r\n\r\n00:53:24:09  00:53:29:11\r\n    Il y a Terrafugia, avec un\r\navion-voiture aux ailes repliables.\r\n\r\n00:53:29:15  00:53:33:11\r\n       Il y a Aeromobil, \r\n      une soci\u00e9t\u00e9 slovaque\r\n\r\n00:53:33:15  00:53:40:02\r\nqui annonce une commercialisation\r\n en 2018 avec un design aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n00:53:45:17  00:53:50:11\r\n M.Hess nous donne rendez-vous \r\n sur un a\u00e9rodrome en Allemagne.\r\n\r\n00:53:50:16  00:53:56:01\r\n      C'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne\r\n     ses clients potentiels.\r\n\r\n00:53:56:06  00:54:04:10\r\n   Il veut nous faire essayer un\r\nautogire dont le mode de propulsion\r\n\r\n00:54:04:14  00:54:10:07\r\n    dans les airs est celui\r\nqui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:16:04\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n     mais c'est moins cher\r\n\r\n00:54:16:09  00:54:22:09\r\n    et beaucoup plus l\u00e9ger,\r\n \u00e0 un point presque inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:54:26:05  00:54:31:17\r\nEn vol, le rotor n'est entra\u00een\u00e9 que\r\npar la vitesse, pas par le moteur.\r\n\r\n00:54:31:22  00:54:34:11\r\n  Un avantage en cas de panne.\r\n\r\n00:54:37:01  00:54:41:07\r\n     -Si tu arr\u00eates le moteur,\r\n       on continue \u00e0 voler ?\r\n\r\n00:54:41:11  00:54:44:00\r\n   -Si le propulseur s'arr\u00eate ?\r\n\r\n00:54:44:05  00:54:49:09\r\n Oui, on descend progressivement,\r\n       on ne s'\u00e9crase pas.\r\n\r\n00:54:50:02  00:54:53:18\r\n  -L'engin para\u00eet ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:54:53:23  00:54:59:09\r\nAux commandes, la voiture volante\r\n      para\u00eet plus concr\u00e8te.\r\n\r\n00:54:59:13  00:55:03:10\r\n     A condition de disposer\r\n         de 500'000 frs.\r\n\r\n00:55:07:00  00:55:11:03\r\n  -Nous emmenons les clients ici\r\n  pour leur montrer la sensation\r\n\r\n00:55:11:08  00:55:13:03\r\n    de voler dans un tel engin.\r\n\r\n00:55:13:08  00:55:15:09\r\n  La plupart des gens en sortent\r\n\r\n00:55:15:13  00:55:17:11\r\n     en disant: \"Je veux \u00e7a !\"\r\n\r\n00:55:17:22  00:55:21:04\r\n-Et si tout le monde achetait \u00e7a ?\r\n\r\n00:55:21:09  00:55:26:04\r\n   L'embouteillage serait-il\r\n\u00e0 craindre dans le ciel suisse ?\r\n\r\n00:55:26:09  00:55:28:11\r\n   Nous avons pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:55:28:16  00:55:32:17\r\n       \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\n      de l'aviation civile.\r\n\r\n00:55:32:22  00:55:36:23\r\n   Nous sommes dans le bureau \r\n  de l'innovation, mis en place\r\n\r\n00:55:37:04  00:55:41:17\r\nil y a quelques semaines pour faire\r\n   face \u00e0 l'abondance de projets\r\n\r\n00:55:41:22  00:55:45:05\r\n   susceptibles de bouleverser\r\n         le ciel suisse.\r\n\r\n00:55:45:23  00:55:49:21\r\n   -Ca, c'est la voiture volante\r\n       en vente aujourd'hui,\r\n\r\n00:55:50:02  00:55:54:01\r\nqui sera livr\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:55:54:06  00:55:57:19\r\n     Je vous laisse regarder.\r\n\r\n00:55:59:12  00:56:02:22\r\n            Pour vous,\r\n    est-ce que c'est l'avenir ?\r\n\r\n00:56:05:02  00:56:10:14\r\n     -Pour nous, ce n'est pas\r\n  un projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n00:56:10:19  00:56:16:02\r\n   Des id\u00e9es de voiture volante\r\n  existent depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:56:16:07  00:56:18:22\r\n    On n'imagine pas de succ\u00e8s\r\n\r\n00:56:19:03  00:56:21:15\r\n       pour un appareil li\u00e9\r\n\r\n00:56:21:20  00:56:24:20\r\n   \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:56:25:01  00:56:29:07\r\n     On voit plut\u00f4t un avenir\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:56:29:11  00:56:34:03\r\n  des drones et des applications\r\n       de ces technologies\r\n\r\n00:56:34:08  00:56:39:01\r\n  \u00e9galement pour des d\u00e9placements\r\n           de personnes.\r\n\r\n00:56:39:06  00:56:44:10\r\n    Il y a des projets qui vont\r\n   dans cette direction \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:56:44:14  00:56:50:07\r\n        Ce genre de projet\r\n    va arriver aussi en Suisse.\r\n\r\n00:56:50:18  00:56:54:16\r\n  -L'avenir serait donc plut\u00f4t\r\n        dans les drones.\r\n\r\n00:56:54:21  00:56:59:11\r\nDuba\u00ef vient d'annoncer des taxis\r\ndrones pour le mois de juillet.\r\n\r\n00:56:59:16  00:57:02:11\r\n    Une annonce qui a surpris\r\n        par sa rapidit\u00e9.\r\n\r\n00:57:02:16  00:57:07:05\r\nLes promoteurs du projet ont montr\u00e9\r\n    cette vid\u00e9o, sans passager.\r\n\r\n00:57:07:10  00:57:10:15\r\n      Les clients n'auront\r\n   qu'\u00e0 sauter dans l'appareil\r\n\r\n00:57:10:20  00:57:12:20\r\n  et indiquer leur destination.\r\n\r\n00:57:13:01  00:57:17:03\r\n   Trajet maximal: 23 minutes,\r\n \u00e0 100 km/h et 300 m d'altitude.\r\n\r\n00:57:17:08  00:57:19:21\r\n     Pas s\u00fbr que les clients\r\n         se bousculent.\r\n\r\n00:57:20:02  00:57:22:21\r\n        Chaque semaine,\r\n     on voit des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n00:57:23:02  00:57:25:13\r\nen mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne.\r\n\r\n00:57:25:18  00:57:28:05\r\n     Comme cette moto-drone,\r\n\r\n00:57:28:11  00:57:34:14\r\nou ce projet futuriste d'une filiale\r\n     d'Airbus, baptis\u00e9 Vahanna.\r\n\r\n00:57:34:19  00:57:39:07\r\n    Vahanna est en gestation\r\n         en Californie,\r\n\r\n00:57:39:11  00:57:44:06\r\n  comme la plupart des projets\r\n     de voitures volantes.\r\n\r\n00:57:44:11  00:57:47:14\r\nEn Californie, certains sont pr\u00eats\r\n\r\n00:57:47:19  00:57:51:19\r\n     \u00e0 investir des fortunes\r\n        dans ce domaine.\r\n\r\n00:57:55:21  00:57:59:14\r\n          Nous sommes\r\n  devant le si\u00e8ge de Zee Aero,\r\n\r\n00:57:59:19  00:58:03:07\r\n    150 salari\u00e9s et 100 mios \r\n   de dollars d'investissement\r\n\r\n00:58:03:11  00:58:06:16\r\n    de la part de Larry Page,\r\n     un fondateur de Google.\r\n\r\n00:58:06:21  00:58:10:08\r\n  Les salari\u00e9s ont interdiction\r\n     de parler \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:58:10:12  00:58:12:20\r\n    Le projet est top secret.\r\n\r\n00:58:13:01  00:58:15:19\r\nSeuls quelques croquis ont filtr\u00e9.\r\n\r\n00:58:16:00  00:58:18:03\r\n         Et cette image.\r\n\r\n00:58:18:08  00:58:22:20\r\n   Un \u00e9trange appareil suppos\u00e9\r\n     d\u00e9coller verticalement.\r\n\r\n00:58:23:01  00:58:25:04\r\n  Une photo prise par un pilote\r\n\r\n00:58:25:09  00:58:29:07\r\n        sur cet a\u00e9rodrome\r\n   o\u00f9 Zee Aero loue un hangar.\r\n\r\n00:58:29:11  00:58:33:02\r\n       Larry Page a lanc\u00e9\r\n     une deuxi\u00e8me entreprise\r\n\r\n00:58:33:07  00:58:36:22\r\n      pour faire d\u00e9coller \r\n     des voitures volantes.\r\n\r\n00:58:37:03  00:58:41:02\r\n          Ici, le futur\r\n     ne devrait plus tarder.\r\n\r\n00:58:44:10  00:58:46:19\r\n  Mais \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley,\r\n\r\n00:58:47:00  00:58:50:05\r\n  on estime que la technologie\r\n        n'est pas tout.\r\n\r\n00:58:50:10  00:58:55:07\r\n    A.Bayen est responsable\r\n des \u00e9tudes sur les transports.\r\n\r\n00:58:55:11  00:59:01:02\r\nPour lui, les villes ne sont pas\r\nencore adapt\u00e9es \u00e0 ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:59:02:09  00:59:04:14\r\n   -Quand vous prenez un avion,\r\n\r\n00:59:04:19  00:59:07:21\r\n{\\an5}  il y a des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\n\r\n00:59:08:02  00:59:11:02\r\n{\\an5}      en charge de ce trafic.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:15:14\r\nAux USA, il y a 15'000 contr\u00f4leurs\r\n   pour 220'000 avions par an.\r\n\r\n00:59:15:19  00:59:19:04\r\n     Avec un million de drones\r\n     et des voitures volantes,\r\n\r\n00:59:19:09  00:59:22:10\r\n        on a besoin de plus\r\n      de contr\u00f4leurs a\u00e9riens.\r\n\r\n00:59:22:14  00:59:28:06\r\nEt il y a toute l'infrastructure de\r\ncontr\u00f4le qui n'existe pas non plus.\r\n\r\n00:59:28:11  00:59:33:19\r\nDonc construire une voiture volante\r\n  qui vole en ville, c'est aussi\r\n\r\n00:59:34:00  00:59:38:05\r\n    construire l'infrastructure\r\n     pour g\u00e9rer ces voitures.\r\n\r\n00:59:38:10  00:59:42:20\r\n  Personne ne s'est encore attel\u00e9\r\n          \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:43:08  00:59:48:06\r\n           -Bienvenue\r\n   chez la famille Speeckaert,\r\n\r\n00:59:48:11  00:59:53:01\r\n         une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n00:59:53:06  00:59:58:07\r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam,\r\n dans un ancien ch\u00e2teau d'eau.\r\n\r\n00:59:58:11  01:00:03:03\r\n      Une demeure \u00e0 l'image\r\n      de son propri\u00e9taire,\r\n\r\n01:00:03:08  01:00:09:14\r\n  un homme d'affaire qui a fait\r\nfortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n01:00:11:08  01:00:16:12\r\n  Pour M.Speeckaert, la voiture\r\n  volante est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:16:17  01:00:20:11\r\n        Et comme ce r\u00eave\r\n   doit arriver l'an prochain,\r\n\r\n01:00:20:15  01:00:24:05\r\nil r\u00e9vise pour son brevet de pilote.\r\n\r\n01:00:26:08  01:00:29:20\r\n       -Quand j'\u00e9tais enfant\r\n\r\n01:00:30:01  01:00:33:14\r\n    et qu'on partait en France,\r\n\r\n01:00:33:19  01:00:36:14\r\n        on restait coinc\u00e9s\r\n     dans les embouteillages.\r\n\r\n01:00:36:19  01:00:41:19\r\nJe r\u00eavais de m'envoler pour d\u00e9passer\r\ntout le monde et arriver le premier.\r\n\r\n01:00:42:00  01:00:44:21\r\n       -Mais c'est cher, \r\n      comme r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:45:02  01:00:46:14\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:52:18\r\nMais pour moi, au-del\u00e0 de l'usage de\r\nla voiture volante, c'est l'histoire.\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:59:03\r\n     C'est incroyable d'\u00eatre \r\n    l'un des premiers au monde\r\n\r\n01:00:59:08  01:01:04:05\r\n  \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n01:01:05:01  01:01:07:09\r\n     -Il y a quatre enfants\r\n        dans la famille.\r\n\r\n01:01:07:13  01:01:12:03\r\nPey, 12 ans, et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9.\r\n\r\n01:01:12:08  01:01:19:02\r\nPour lui, dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout\r\nle monde aura une voiture volante.\r\n\r\n01:01:20:12  01:01:24:15\r\n-Quand tu auras l'\u00e2ge de ton p\u00e8re,\r\n\r\n01:01:24:20  01:01:29:12\r\n     il y aura des voitures\r\n       volantes partout ?\r\n\r\n01:01:29:17  01:01:32:11\r\n     -Oui, et moi, j'ach\u00e8terai\r\n\r\n01:01:32:16  01:01:34:23\r\n       une voiture normale.\r\n\r\n01:01:35:04  01:01:39:10\r\n      Car avec des milliers\r\nde voitures volantes dans le ciel,\r\n\r\n01:01:39:14  01:01:44:11\r\n il n'y aura plus d'embouteillages\r\n          sur les routes.\r\n\r\n01:01:55:01  01:01:59:14\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:59:19  01:02:02:19\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n\r\n01:02:03:00  01:02:05:23\r\n    et nous les r\u00e9percuterons.\r\n\r\n01:02:06:04  01:02:10:09\r\n     Passez une belle soir\u00e9e \r\n    et une excellente semaine.\r\n\r\n01:02:12:22  01:02:17:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030214\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:08) [92%] : \r\nDisciplin\u00e9, bref incapables de tenir sur la dur\u00e9e cette \u00e9limination 4 \u00e0 0, laisse des traces, il faut d\u00e9sormais trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:11) [96%] : \r\nHistoire de dig\u00e9rer et tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:18) [87%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis mise au point : belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:27 > 0:00:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:02:42) [76%] : \r\nDe nouveau, il les donne pour faire le plein, la le fog c'est la viande la moins ch\u00e8re oui c'est mais c'est pas de rapatriement, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:17 > 0:03:19) [96%] : \r\nOui, oui, oui, mais je fais toujours attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:25 > 0:03:27) [64%] : \r\nJ'\u00e9tais nous il en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:51) [92%] : \r\nDonc pour moi, j'ai perdu mon stylo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:04:08) [81%] : \r\nParce que je peux bien oui un petit da\u00efquiri fraise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:41 > 0:04:48) [82%] : \r\nDe ils boivent, il mange du concombre c'est c'est comme la maison oui enfin les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:04:58) [80%] : \r\nOn va commencer \u00e0 Rabat va f\u00eater la position Venckiene ce avec Katy devant l'\u00e9cran, oui on va faire la personne pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:03 > 0:05:06) [90%] : \r\nEst ce que tu voulais que je fasse un pas de plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:16) [68%] : \r\nMerci bien, alors, de la Caisse donc c'est c'est moi c'est c'est d\u00e9j\u00e0 gyrophare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:06:06) [84%] : \r\nNon, mais je peux pas dire raconter ce que je fais aujourd'hui, donc je vais plut\u00f4t dire ce que j'ai fait hier voil\u00e0, hier j'ai fait du ski \u00e0 la montagne dans la Suisse dans la situation dans la Suisse du sud on appelle cet endroit le Valais, les indig\u00e8nes, ils sont \u00e9tranges, oui, oui, oui, ils me font peur, parfois, je suis compl\u00e8tement d'accord, voil\u00e0, il y en a beaucoup dans la salle, l\u00e0- bas, qui \u00e9coute ou bien ce sont les Corses de la exactement avec un seul exactement, il \u00e9tait pas valaisan, bon, c'est un vrai faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:17) [84%] : \r\nParce que c'est je pour que soit tu leur demande si c'est bon pour le volume sonore, voil\u00e0 une semaine, magnifique qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:22) [88%] : \r\nAh non, si si si il fait beau, ouais, on dirait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:44) [72%] : \r\nParce que la chemin\u00e9e montre pas donc faut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:05) [70%] : \r\nSous- pr\u00e9fet etc c'est une qui ont fait la pas tout son sens, il a-t-il son rabbin n'avait fait la une en s'il vous pla\u00eet aboutissions pour cette fois, non, on est dans 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:07) [85%] : \r\nSi on peut mettent le prompteur dans le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:22 > 0:07:42) [93%] : \r\nDifficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et les qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur et normalement je suis assise, donc je suis pas s\u00fbr que ce soit tout \u00e0 fait la m\u00eame hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:07:49) [58%] : \r\n6 mois, c'est moins avant native.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:08:09) [93%] : \r\nOui, il p\u00e8se une tonne si et puis on est pardon comme \u00e7a si on veut vraiment tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:26) [73%] : \r\nMais pas vaincu je rangerais \u00e7a c'est juste pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:39) [77%] : \r\nCes propos avec le c\u00e2ble, et pour la largeur d'accord c'est pas \u00e0 s'vote ce n'est pas une fonction L\u00e9otard retomb\u00e9e, c'est bien, en fait, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:47) [73%] : \r\nOK, alors placer les camarades, c'est un petit peu plus bas que quand j'\u00e9cris, c'est 20 un tout petit, et moi je suis un peu au-del\u00e0 avant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:16) [90%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:26 > 0:12:26) [75%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:12:34 > 0:12:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [85%] : \r\nCouper l'acc\u00e8s aussi des \u00e9trangers parce qu'ils font du tort aux casinos suisses pourquoi pas couper Amazon qui fait de la concurrence \u00e0 nos libraires ou \u00e0 Air France, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:47 > 0:13:01) [87%] : \r\nJe suis choqu\u00e9 qu'on puisse mettre au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es, sous pr\u00e9texte qu'il co\u00fbte cher \u00e0 la sant\u00e9 et les laisser souffrir, il faut juste rappeler que ces gens-l\u00e0 nous ont chang\u00e9, donc couche enfant moutons nourris \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:02 > 0:13:11) [92%] : \r\nJe suis compl\u00e8tement \u00e9coeur\u00e9 de l'intervention de l'\u00e9conomiste sur les soins aux plus de 85 ans, nous payons des primes depuis des dizaines d'ann\u00e9es et quand c'est le moment, on nous jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:13:13 > 0:13:25) [79%] : \r\nJ'aimerais savoir o\u00f9 on vous avait trouv\u00e9 c'est ce a rendu petite m\u00e9canique de vieilles dames avec son ben \u00e7a m'a mis une humeur absolument charmant pour tout le reste de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:27 > 0:13:39) [92%] : \r\nCombien de temps faudra-t-il pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cesse de couvrir les activit\u00e9s criminelles des multinationales, combien de mise au point de Temps pr\u00e9sent de campagne d'ONG pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re une fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:13:56) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point la bataille autour de la redevance radio- TV est lanc\u00e9 : faut-il faire maigrir, voire tuer la SSR, portraits crois\u00e9s entre partisans et d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:59 > 0:14:09) [89%] : \r\nDevenir chauffeur Hubert c'est accessible \u00e0 tous, mais \u00e7a ne rapporte pas beaucoup, parfois m\u00eame tr\u00e8s peu, et la concurrence est rude, nous avons tent\u00e9 l'exp\u00e9rience repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:13 > 0:14:22) [88%] : \r\nDes voitures volantes au-dessus de nos t\u00eates, ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus de la science- fiction voiture h\u00e9licopt\u00e8re ou voiture drone les diff\u00e9rents projets et s\u00e8me un peu partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:30 > 0:14:44) [91%] : \r\nAlors \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 12 mars avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission, revenons sur cette semaine marqu\u00e9e notamment par la journ\u00e9e des femmes et quelques d\u00e9tails piquants qui l'ont \u00e9maill\u00e9e et qui ont inspir\u00e9 Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:15) [95%] : \r\nLes temps sont durs pour Oskar Freysinger, le grand perdant du 1er tour des \u00e9lections valaisannes joue sa survie politique et on se dit que ce serait le moment o\u00f9 jamais de rappeler son ami Pietro San Giorgio, le grand sp\u00e9cialiste de la survie post- accident chimique, biologique et pourquoi pas politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:24) [79%] : \r\nEn un concept pour presque toutes les les tares, vous l'avez une catastrophe naturelle qui peut arriver sauf pour celles faites par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:25 > 0:15:40) [87%] : \r\nOskar Freysinger saura-t-il retrouver les sommets et \u00e9viter la catastrophe au 2\u00e8me tour, pour cela, il faudra se battre, quitte \u00e0 qui sait se servir des petits trucs de son ami Pietro donc imaginez-vous cette je crois que vous avez une agression sont agress\u00e9s, prenez votre ville situ\u00e9e \u00e0 2 fois la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:48 > 0:16:03) [92%] : \r\nEn France, une autre b\u00eate politique, bless\u00e9s, lutte pour sa survie, Fran\u00e7ois Fillon se bat, il encaisse, il se rel\u00e8ve, mais toute cette d\u00e9bauche d'\u00e9nergie, \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts et on dirait que dans son camp, c'est le sens de la mesure qui est infect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:03 > 0:16:09) [78%] : \r\nChaleur bien des familles, donc il aurait fallu est, vous \u00eates plus de 200000 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:09 > 0:16:18) [90%] : \r\n200000 filloniste dans ce rassemblement, place du Trocad\u00e9ro, trop beau pour \u00eatre vrai, car l'espace peut en contenir au grand maximum 79600 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:19 > 0:16:23) [80%] : \r\nVisiblement, les faits alternatifs c'est plut\u00f4t contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:48) [90%] : \r\n8 mars Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, l'occasion r\u00eav\u00e9e pour nous le rappeler, oui, les femmes, elles aussi, ont droit au plaisir, et attention, ils n'ont pas besoin de nous pour y parvenir, poses lascives slogan choc oulala mais attends, non, non, non, les gars, c'est pas la journ\u00e9e internationale des droits des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:02) [96%] : \r\nGlamour, paillettes et maigreur bienvenue \u00e0 la fashion Week.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:09) [94%] : \r\nAdmiratif, on se dit mais aussi cr\u00e9ateur de g\u00e9nie, vont-ils donc chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:11 > 0:17:22) [86%] : \r\nEh bien, parfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins, ces faiseurs de tendance par exemple nous viennent du fin fond de l'Anatolie mais s'habill\u00e9e comme une paysanne turc, \u00e7a co\u00fbte cher, en tout cas chez Yves Saint Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [93%] : \r\nExactement 1490 euros des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:29 > 0:17:55) [90%] : \r\nLa bataille est ouverte autour du service public, mercredi, le Conseil des \u00c9tats a unanimement balay\u00e9 n'initiative No Beligh qui veut supprimer la redevance radio- TV cette semaine le Conseil National empoigne aura la question du service public et de sa mission, on s'attend la d\u00e9position nettement plus contrast\u00e9e, c'est qu'en Suisse al\u00e9manique, il existe un front anti- SSR fort mardi il batailleront 2 hommes qui incarnent le d\u00e9bat, portraits crois\u00e9s de Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:59 > 0:18:25) [92%] : \r\n\u00e0 Berne c'est une sacr\u00e9e partie qui est en train de se jouer une partie entre 2 strat\u00e8ges que tout oppose, \u00e0 commencer par leur vision du service public \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier le Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor Rutz, patron d'une agence de communication et UDC \u00e0 gauche, le Bernois Mathias cher ex- journaliste \u00e0 la SSR et socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:35) [90%] : \r\nOn en Matthias Aebischer n'est pas un impair : c'est un coll\u00e8gue du Parlement qui a ses hauts et ses positions des positions que je partage pas dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:18:59) [91%] : \r\nDans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre qu'il est un peu trop proche de la SSR et qui conna\u00eet pas tout \u00e0 fait le libre march\u00e9 et le Tr\u00e9gor route c'est un adversaire qui est tr\u00e8s intelligent, je peux dire, il dit toujours qu'il ne veut pas d\u00e9truire le service public mais Chedid d\u00e9truire la SSR, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:59 > 0:19:14) [92%] : \r\nCe qu'il peut, mardi prochain, c'est \u00e0 la tribune du Conseil national lors du d\u00e9bat sur le service public que ces 2-l\u00e0 poursuivront la partie et ce ne sera pas la derni\u00e8re, mais au final qu'est-ce qui va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:37) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la Suisse va gagner cette partie et pour \u00e7a, c'est vraiment important d'avoir plus de concurrence et d'avoir un libre march\u00e9 aussi en ce qui concerne les m\u00e9dias si je regarde la partie d'\u00e9chec peut-\u00eatre je peux gagner avec la d\u00e9fense avec les noirs et j'esp\u00e8re que je peux faire la m\u00eame chose avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:19:58) [90%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on trouve toujours d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR, il suffit de sonner \u00e0 la bonne porte et encore parfois sur m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:16) [75%] : \r\nRusse, je vous rappelle la catastrophe du condo, c'\u00e9tait en octobre 2000 du c'\u00e9tait on sait la gondole par h\u00e9licopt\u00e8re survoler toute la r\u00e9gion, un situation h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:16 > 0:20:18) [77%] : \r\nSur particuli\u00e8rement dans Baltica Gondo puisque les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:28) [83%] : \r\nC'est passionnant de de faire l'initiative Direct toute la journ\u00e9e Machel kiosque Guillot savez on disait toute la journ\u00e9e contre Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:29 > 0:20:44) [80%] : \r\nMatthias Ebit chers outre- Sarine c'est un peu notre Darius \u00e0 nous, qui avait 7 ans le Champ mette en face \u00e9tait un p\u00eacheur pendant 20 ans, il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR aujourd'hui professionnel de la politique, il s'engage pour une SSR fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:20:47) [80%] : \r\nPar conviction, c'est des souvenirs cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:20) [88%] : \r\nEt si le peuple a en Suisse dit oui, on en oublie la on n'a plus la SSR et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que la SSR est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la 6, moi je dis toujours la SSR et la Suisse oui pourquoi vous dites \u00e7a, la SSR et c'est une id\u00e9e suisse \u00e7a c'est typiquement suisse, on sait la coh\u00e9sion, c'est de travailler avec T. r\u00e9gion avec des autres cultures, c'est de travailler avec des minorit\u00e9s, \u00e7a c'est la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:30) [82%] : \r\nLe Bernois se pr\u00e9pare donc \u00e0 affronter les anti- SSR des simples sceptiques au plus virulents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:43) [87%] : \r\nLe danger et dont la commission du Conseil national dans la commission m\u00e9dias parce qu'ils ont une majorit\u00e9 l\u00e0 pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:45 > 0:22:15) [88%] : \r\nAux \u00e9checs, la pi\u00e8ce la plus puissante et la dame et la dame c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, l'UDC Natalie Rickli m\u00e8ne la fronde anti- SSR a aussi Moldovan 17 Radio cette cha\u00eene TV pour elle, ces 2 fois trop, elle r\u00eave de ma\u00eetre, le g\u00e9ant au r\u00e9gime forc\u00e9 la z\u00fcrichoises et cadre chez Goldbach M\u00e9dia, une soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR, qui vont de la publicit\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:42) [88%] : \r\n\u00e0 la veille du d\u00e9bat au National beaucoup auraient voulu l'interroger mais la dame pr\u00e9f\u00e8rent se faire discr\u00e8te et c'est Gr\u00e9gor Rutz qui vient r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, \u00e0 sa place j'allais offre avance politique, pas grave, les 2 ont l'habitude de parler d'une m\u00eame voix vrai du aux politiques un duo qui ne soutient pas l'initiative No Billag mais attention, cela pourrait bien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:43 > 0:22:44) [61%] : \r\nEn mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:48 > 0:22:57) [92%] : \r\nUne menace claire qui met le Parlement sous pression, l'objectif des 2 zurichois r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:32) [89%] : \r\nPour nous, la moiti\u00e9 des redevances nous semble juste ne semble assez mais il faut faire la discussion \u00e7a c'est important pour moi et pour moi c'est clair, il faut avoir un service public, c'est pour \u00e7a que j'ai pas sign\u00e9 cette initiative mais \u00e0 la fin, si nous avons la question : est ce que nous voulons une un secteur des m\u00e9dias totalement \u00e9tatique o\u00f9 nous voulons un secteur secteur des m\u00e9dias totalement priv\u00e9e, alors moi je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:34 > 0:23:44) [83%] : \r\nPour Matthias Ebit cher, il est \u00e9vident que la SSR avec c'est 1,2 milliards de redevances et ses recettes publicitaires aiguise bien des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:23:47) [71%] : \r\nSi c'est clair que maintenant les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:53) [94%] : \r\nElle travaille dans une entreprise qui travaille contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:06) [85%] : \r\nPar exemple, si on prend la pub, la publicit\u00e9 de la SSR, ce sont 400 millions ils vont directement \u00e0 l'entreprise, Tom, mart\u00e8le \u00c9ric peut-\u00eatre atroce que \u00e7a qu'elle se retire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:08 > 0:24:14) [88%] : \r\nJe vois pas le probl\u00e8me, pour vous, il y a pas de probl\u00e8me, y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats non pas du tout au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:26) [93%] : \r\nJe suis heureux qu'il y a des parlementaires qui travaillent, je suis heureux qu'il y a des parlementaires qui apporte une exp\u00e9rience professionnelle dans ces discussions, le probl\u00e8me, c'est tous les parlementaires qui travaillent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:24:43) [90%] : \r\nEt toc, une petite fl\u00e8che en direction du Bernois politicien de m\u00e9tier mais on dirait Jean-Luc Bideau oui c'est que Matthias et Buch\u00e8re est aussi, entre autres, pr\u00e9sident de cin\u00e9- suisse mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux, mieux vaut les laisser discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:09) [91%] : \r\nGr\u00e9gor Rutz c'est aussi du genre hyper- actif aujourd'hui, hui c'est \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue qui l'a rendez vous sur certaines questions, le Z\u00fcrichois a su trouver des majorit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 certains alli\u00e9s par exemple son coll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias, le lib\u00e9ral- radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:14) [87%] : \r\nJe pense \u00e0 un gentleman, c'est quelqu'un qui est comp\u00e9tent le P\u00e9kin qui on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:15 > 0:25:29) [94%] : \r\nCertes, ces 2-l\u00e0 ne sont pas d'accord sur tout, contrairement \u00e0 d'autres, en aucun cas lui ne soutiendra No Billag mais pourquoi ne peut enlever \u00e0 la SSR certaines de ses activit\u00e9s, les priv\u00e9s aussi pourrait faire du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:40) [90%] : \r\nEt dans ce qu'on essaie de se poser 2, 3 questions sur ce que doit \u00eatre le service public est-ce quelles sont les t\u00e2ches qu'on pourrait confier \u00e0 d'autres, h\u00e9 bien tout de suite on est tax\u00e9 lors du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:42 > 0:25:44) [100%] : \r\nOn parlera donc beaucoup de subsidiarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:46 > 0:25:54) [95%] : \r\nUn mot barbare pour une id\u00e9e simple : la SSR devraient se concentrer sur les activit\u00e9s que les priv\u00e9s ne peuvent ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:15) [83%] : \r\nPour les radios priv\u00e9es, par exemple, pourraient faire de l'enfant sous- r\u00e9gionales sont demandeurs sur cette question- l\u00e0, on voit que les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire davantage du divertissement et davantage de sport, pourquoi pas les investir davantage dans cette question, la forme de service public que ferait \u00e9videmment un peu moins la la SSR la RTS qui sans remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:18 > 0:26:24) [86%] : \r\nAlors, bient\u00f4t une SSR sans en Ligue des champions, 126 minutes sans journaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:36) [86%] : \r\nEt pourquoi pas aussi r\u00e9duire le nombre de radios th\u00e9matiques, il pense alors adieu option Musique Radio Suisse jazz ou Suisse classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:38 > 0:26:56) [90%] : \r\nJe constate : il y a beaucoup de gens qui disent : c'est le grand davantage qu'avoir un radio, sans publicit\u00e9, sans mod\u00e9ration, c'est bien pour les magasins et c'est bien pour les risques d'avance peut-\u00eatre, c'est bien pour les magasins et les restaurants, mais moi, je pose la question est-ce que c'est vraiment la t\u00e2che de l'\u00c9tat de faire quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:01 > 0:27:13) [93%] : \r\nIl retourne sous la Coupole, direction la salle des pas perdus pour sentir l'ambiance voil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs manifestement le socialiste n'aime toujours pas le jeu de l'UDC et il le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:21) [84%] : \r\nMoi je dis toujours, quand on attend la SSR, il y a 2 possibilit\u00e9s, c'est pour Archos avec une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:23 > 0:27:28) [91%] : \r\nOn veut diriger tous les m\u00e9dias en Suisse comme Berlusconi a fait en Italie, ce sont ces 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:33 > 0:27:37) [88%] : \r\nTiens, mais on dirait que ces 2 l\u00e0 aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:56) [91%] : \r\nLe lib\u00e9ral- radical Philippe Nantermod conna\u00eet bien Natalie Rickli il est le seul Romand \u00e0 faire partie d'action libert\u00e9 des m\u00e9dias un groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la z\u00fcrichoises, est connu pour ses positions tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:57 > 0:28:19) [96%] : \r\nSelon lui, le Parlement doit modifier la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, il doit surtout faire un contre- projet \u00e0 nos Billag, autre membre \u00e9minent de ce groupe bien s\u00fbr Gr\u00e9gor Rutz sans une r\u00e9duction massive de la redevance pour la SSR eux feront campagne pour No Billag la menace est claire et tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:20 > 0:28:34) [92%] : \r\nMoi je pense vraiment qu'il faut trouver un compromis, mais maintenant, c'est tr\u00e8s difficile parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut Patrice quitter le Conseil des \u00c9tats votent pas discuter et \u00e7a c'est pas bien pour la d\u00e9mocratie, c'est \u00e0 eux de prendre la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:35 > 0:28:48) [95%] : \r\nTout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 mardi prochain et, au final, ce sera \u00e0 nous de d\u00e9cider car avec ou sans contre- projet l'initiative No Billag sera soumise au peuple, c'est l\u00e0 que la partie sera vraiment termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:00 > 0:29:22) [92%] : \r\nApr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations embarrassantes Hubert est dans la tourmente, cette semaine \u00e0 la plus grande Start-Up non cot\u00e9es du monde a m\u00eame annonc\u00e9 chercher activement un num\u00e9ro deux pour \u00e9pauler son patron fondateur, c'est que les mani\u00e8re agressive de Travis font scandale apr\u00e8s ces images le montrant vilipend\u00e9 un chauffeur Hubert qui se plaint de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:24 > 0:29:34) [68%] : \r\nDonc un quelques mois pourtant encore Goto actu ou par un non- lieu dans Gallego.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:35 > 0:29:48) [96%] : \r\nEn Suisse aussi, les chauffeurs se plaignent de la pr\u00e9carit\u00e9 induite par le g\u00e9ant californien des heures d'attente pour de tout petits revenus et un statut tr\u00e8s flou devant la loi suisse Serge Enderlin s'est mis dans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:06) [93%] : \r\nQuelques chiffres plut\u00f4t qu'une longue analyse Hubert c'est \u00e7a des courses au rabais par exemple ce trajet de 10 kilom\u00e8tres dur\u00e9e 26 minutes le client a pay\u00e9 24 francs 53 Hubert prend 30 pourcent de commission et le chauffeur ne gagne au final que 17 francs 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:07 > 0:30:28) [80%] : \r\n\u00e0 mon \u00e2ge, 40 12 ans moi je peux pas trouver, on travaille, qu'on, qu'est ce que j', je veux que vous arrivez \u00e0 gagner combien par mois avec \u00e7a en tous mes le mai Franck avec UberPop oui chaque mois 2003 1000 francs oui tout 1000 3000 francs qu'est monde travaille bien, mais les derniers \u00e0 12 semaines, nouvel an, on n'a pas travaill\u00e9 vraiment ces catastrophe catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:58) [92%] : \r\nDevenir chauffeur pour Hubert c'est tr\u00e8s simple, a priori, il suffit de quelques clics, alors il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, son permis de conduire un extrait de casier judiciaire vierge, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux et puis derni\u00e8re chose une carte grise d'une voiture vieille au maximum de 600 \u00e7a c'est fait, j'envoie, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:00 > 0:31:05) [94%] : \r\nMais en attendant la validation allons interroger les motivations d'un autre chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:09) [89%] : \r\nLes connaissances des gens que je rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:11 > 0:31:14) [81%] : \r\nDonc, je rencontre beaucoup de gens tr\u00e8s int\u00e9ressants, des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:46) [91%] : \r\nSi les jeunes gens veulent sortir le week- end et puis ils savent qu'ils doivent payer 50 francs pour rentrer chez eux, ils ne vont pas sortir, mais s'il sait qu'il va payer 10 ou 15 francs pour pouvoir rentrer chez lui, premi\u00e8rement, il ne va pas ramener sa voiture, donc il va pas conduire, il va pas caus\u00e9 d'accident donc savent \u00e7a sauve d'un c\u00f4t\u00e9 des vies humaines et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait rouler toute une machine \u00e9conomique le bar le cin\u00e9ma travaille le restaurant travaille le shopping, travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:56) [91%] : \r\nVu sous cet angle inattendu Hubert c'est la solution miracle, mais allons v\u00e9rifier par nous-m\u00eames, \u00e7a tombe bien, mon inscription vient d'\u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:56 > 0:32:14) [87%] : \r\nEh bien me voil\u00e0 chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne, alors je vais essayer de prendre ma premi\u00e8re course, donc l\u00e0 j'ai l'application sur Orly j'appuie ici \u00e7a se connectent et apr\u00e8s, en principe, je suis pr\u00eat pour aller chercher voil\u00e0 si en ligne pr\u00eats pour aller chercher mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [88%] : \r\nIl ne se passe rien sur cette application l'espace absolument rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:22 > 0:32:31) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est le 1er client Capel on va l'accepter : oh ben voil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite pour moi j'ai perdu mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:32 > 0:32:42) [86%] : \r\nNon, \u00e7a c'est tragique quand m\u00eame voil\u00e0 je m'habitue appuyer plus vite sur ce gros bouton ah ben voil\u00e0, h\u00e9 bien, voil\u00e0 ce qui arrive, a pris trop tard voil\u00e0 Hubert qui m'a piqu\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:32:44) [89%] : \r\nCe jeune homme et mon concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:52) [97%] : \r\nLes yeux toujours riv\u00e9s sur l'\u00e9cran une nouvelle occasion se pr\u00e9sente, 40 minutes plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:58 > 0:33:00) [80%] : \r\nNouvelle comment je la prends celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:03 > 0:33:07) [79%] : \r\nVoil\u00e0, on a re\u00e7u notre premi\u00e8re comment on doit aller chercher Jane, elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:08 > 0:33:33) [81%] : \r\nC'est parti ce super chez des gens trams gourer de route je peux c'est quand m\u00eame pas gagner tout le temps, cette jeune qui doit s'\u00e9nerver, je suis s\u00fbr, \u00c9va Bettan annuler la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:36 > 0:33:37) [90%] : \r\nLausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:42 > 0:33:47) [79%] : \r\nLa Lausanne le passager a annul\u00e9 la commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:50 > 0:33:51) [90%] : \r\nJ'en ai marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [93%] : \r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e, je prend place dans une autre voiture comme passager, cette fois-ci pour parler \u00e0 ceux qui essaient tant bien que mal de tirer un vrai revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:06 > 0:34:46) [88%] : \r\nC'\u00e9tait fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e, je me suis retrouv\u00e9e sans emploi et puis les 2 premi\u00e8res semaines, ben je je reste \u00e0 la maison type comme tous les toutes les personnes quand il peut, sur le coup et puis apr\u00e8s, je me suis dit mais faut faut trouve quelque chose pour rester dans le dans dans une activit\u00e9 perdra rythme puis je me suis dit ben pourquoi pas faire Hubert \u00e7a met du beurre dans les \u00e9pinards, mais \u00e7a valait pas les \u00e9pinards, c'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre la le vendredi, j'ai travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e, j'ai fait un peu plus, j'ai fait 12 heures et l\u00e0, \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 francs moi je fais un petit peu ma moyenne, si on arrive en 12 15 francs de l'heure, c'est, on va dire \u00e7a c'est pas mal, la truffe encore d\u00e9duire l'essence de la voiture font aussi d\u00e9nigr\u00e9 l'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:46 > 0:34:47) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:48 > 0:34:51) [90%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pourtant pas les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:52 > 0:35:04) [92%] : \r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 se bousculer pour devenir des portes, nerveuse, comme les appelle Hubert, pourtant il y a des probl\u00e8mes sont-ils de vrais ind\u00e9pendants ou de faux salari\u00e9 pour le savoir, nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:09 > 0:35:17) [91%] : \r\nCet avocat qui travaille justement \u00e0 d\u00e9finir, d'un point de vue juridique la nature pr\u00e9cise des Liens entre les chauffeurs et la compagnie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:18 > 0:36:00) [92%] : \r\nTypiquement, pour reconna\u00eetre si il existe un rapport de travail un rapport de d\u00e9pendance les crit\u00e8res qu'on utilise, c'est notamment si l'employeur commence \u00e0 poser des conditions \u00e0 la mani\u00e8re dont le travail doit \u00eatre effectu\u00e9 ce qui semble \u00eatre le cas de Hubert par rapport \u00e0 ses chauffeurs, donc il peut pas \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s n'importe quelle voiture, il doit se comporter d'une certaine mani\u00e8re, il doit toujours utiliser l'application est un point qui est tr\u00e8s important qui est qui va probablement \u00eatre d\u00e9terminant, c'est celui du prix, le chauffeur uber n'a pas de libert\u00e9 compte au prix de sa course, le prix d\u00e9termin\u00e9 exclusivement par Uber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:01 > 0:36:28) [92%] : \r\nEn clair, cela revient \u00e0 dire que Hubert est bel et bien le patron et les chauffeurs ses employ\u00e9es de maison, refusant de les consid\u00e9rer comme des salari\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 ne paie aucune charge sociale, ce qui lui permet de proposer ces tarifs imbattables, elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs jusqu'\u00e0 30 pourcent des revenus de ces soi-disant partenaires qui sont oblig\u00e9s de rouler toujours plus pour gagner plus, comme l'explique ce chauffeur professionnel du service Hubert X \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:30 > 0:36:59) [81%] : \r\nDe respecter la loi qui dit que bon doit travailler 8 heures sur 4 heures et 45 minutes de pause et de nouveau 4 choses que beaucoup ne le font pas ici, mais comme il y a beaucoup d'chauffeur qui tourne ici \u00e0 \u00e0 des 10, 12, 15 heures par jour de travail, mais \u00e7a, c'est la folie pourquoi Hubert ne met pas le groupe lapidation de de 8 heures ou de 9 heures rouler 15 heures par jour, jusqu'au jour, un accident, et l\u00e0 \u00e7a sera bient\u00f4t soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:01 > 0:37:28) [92%] : \r\nMais c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique \u00e9videmment comme autorit\u00e9, on ne peut pas cautionner ah bah, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 publique, le fait que des chauffeurs, encore une fois Hubert ou pas Hubert dispose finalement des d\u00e9r\u00e9glementations \u00e0 bien plaire, on est assez stricts l\u00e0- dessus et \u00e7a fait partie d'ailleurs de la nouvelle loi qui autorise davantage de sanctions, elle entrera en vigueur cette ann\u00e9e et davantage de contr\u00f4les en amont pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 des clients, mais aussi du grand public sur les routes soit garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:28 > 0:37:56) [88%] : \r\nJe le prends, voyons le 30 s\u00e9curit\u00e9 tarifs travail face \u00e0 la strat\u00e9gie d'expansion hyper agressive de Hubert, les autorit\u00e9s sont bien d\u00e9munis, elles ne parviennent pas \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer assez vite pour fixer les droits et les devoirs de chacun, meilleur exemple de ce paradoxe, \u00e0 Lausanne, le service UberPop est officiellement ill\u00e9gale mais tol\u00e9r\u00e9e, c'est quand ils se font attraper les chauffeurs \u00e9cope de 500 francs d'amende, pourtant c'est Hubert qui r\u00e8gle la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:56 > 0:38:10) [64%] : \r\nAllo Rio Yoshi ok ah oui la bio, je te mets l\u00e0 OK Yoyo, une fronde World le Hugo il voit tout beau tout Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:10 > 0:38:15) [72%] : \r\nEt approche armada Fleischmann Hugo tous de tr\u00e8s il n'y a, dans notre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:15 > 0:38:22) [70%] : \r\nTout de Translation Qena toute Z\u00fcrich N\u00e9o-promu qu'which country- China \u00e0 c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:22 > 0:38:26) [98%] : \r\nRien de plus facile finalement que de devenir un chauffeur Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:38:34) [82%] : \r\nLe travail n'est vraiment pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, en rencontrant, en effet, plein de gens et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:35 > 0:38:36) [99%] : \r\nOn gagne 3 fois rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:40 > 0:38:41) [78%] : \r\nL'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:41 > 0:38:48) [65%] : \r\nP\u00e9kin et God Flight \u00e7a et Flight homme Anne Goderniaux hier CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:50 > 0:39:12) [90%] : \r\nIl est 16 heures, \u00e7a fait une heure 40, qu'on est en ligne, donc depuis 2 heures 20, on a fait de courses pour un montant total Net de 20 francs 77 centimes la derni\u00e8re course m'a rapport\u00e9 12 francs 73, c'est une bonne course depuis l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne jusqu'\u00e0 la gare voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:28 > 0:39:39) [94%] : \r\nJ'Enderlin merci, vous \u00eates le journaliste et le chauffeur de ce sujet qui a \u00e9t\u00e9 fait avec la r\u00e9alisatrice, Carole et FlickR s'il fallait retenir quelque chose de cette exp\u00e9rience dans la peau d'un chauffeur Uber ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:40 > 0:40:34) [90%] : \r\nBah, d'abord c'est lamentablement facile de devenir un chauffeur Hubert qu'on l'a vu, d\u00e9but du sujet, il suffit de quelques clics quelques documents tout \u00e7a par Electronic on voit jamais personne, et en gros, en quelques heures, on peut devenir en v\u00e9ritables chauffeur Uber un chauffeur de taxi, en gros, sans avoir rien fait de particulier, notamment au niveau formation apr\u00e8s c'est assez ludique, il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame que m\u00eame si vous voulez un peu s'immerger dans cette r\u00e9alit\u00e9 pour en montrer les limites, on en parlera le le l'id\u00e9e quand m\u00eame de se retrouver du jour lendemain, chauffeur de taxi sans hier pr\u00e9destin\u00e9s \u00e0 quelque chose d'assez d'assez marrant et puis tr\u00e8s vite on se prend au jeu, c'est \u00e0 dire que cette application qu'on a sur cet \u00e9cran, on \u00e9coute Henri dessus et se met \u00e0 sonner et puis ma foi il faut y aller, il faut foncer, r\u00e9pondre aux demandes, et puis on conna\u00eet pas l'identit\u00e9 des gens qui appellent et quand on va les chercher, on ne sait pas non plus o\u00f9 ils vont donc ombre, tout est fait pour que on soit oblig\u00e9 d'accepter ces courses et puis surtout qu'on ne puisse pas refuser, on apprenons o\u00f9 va o\u00f9 irait le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:34 > 0:41:13) [89%] : \r\nComme le font parfois les taxis exactement alors Hubert devait, enfin, on a, on a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Hubert plusieurs invitations qu'ils ont d\u00e9clin\u00e9, nous avons \u00e9galement pos\u00e9 des questions sur le montant, notamment de la commission qui est prise par Hubert et ce salaire qui est qui est vraiment tout petit, il y a des chauffeurs, il nous a r\u00e9pondu que les partenaires UberPop sont des particuliers comme vous et moi qui propose des trajets avec leurs v\u00e9hicules priv\u00e9s pour couvrir les frais d'entretien du v\u00e9hicule et qui ne peuvent pas faire de profit et qu'ils ne peuvent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs proc\u00e8s professionnels pourtant \u00e7a c'est ce que Hubert dis-donc, pourtant ce que vous avez vu ce sont des gens qui essayent de gagner leur vie, de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:13 > 0:41:52) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire Huberson tient \u00e0 l'image publicitaire qu'elle s'est cr\u00e9\u00e9e, qui est celle d'une entreprise qui offre une plateforme et basta et donc, en gros, soi-disant, on peut devenir partenaire tout un vocabulaire emprunt\u00e9 au lib\u00e9ralisme anglo- saxon partenaire c'est un un chauffeur, vous, moi qui aurait besoin de quelques francs pour arrondir ses fins de mois \u00e9ventuellement payer les frais de sa voiture, en r\u00e9alit\u00e9, les gens qu'on l'a rencontr\u00e9 pour le sujet, il y en a 12 qui ont pas voulu \u00eatre film\u00e9e, donc on a vu de nombreux chauffeur UberPop c'est le service, donc, est disponible pour tout le monde, sont des gens plut\u00f4t pr\u00e9caire et qui pense ou en tout cas qui imagine en commen\u00e7ant r\u00e9ussir avec ce job, ce petit job \u00e0 trouver mieux que ce qu'ils n'ont pas, c'est-\u00e0-dire que c'est souvent des gens au ch\u00f4mage et qui n'ont pas de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:52 > 0:42:00) [88%] : \r\nAlors on va voir que Hubert cultivent le mythe du cr\u00e9ateur d'emplois, avec quelques extraits de clips de recrutement d'Hubert donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:03 > 0:42:08) [90%] : \r\nChez nous, \u00e0 la porte d'Aubervilliers, tout le monde file un coup de main \u00e0 tout le monde, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:17 > 0:42:21) [84%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi les matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles et c'est pas toujours facile d'avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:24 > 0:42:28) [91%] : \r\nChaque jour, des petits boulots, des petites gal\u00e8res mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:30 > 0:42:32) [92%] : \r\nJe suis devenue chauffeur professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:41 > 0:42:52) [88%] : \r\nAlors tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur la cha\u00eene Hubert produit par Hubert mais on n'entend jamais le mot Hubert, on voit des, des gens qui sont devenus ind\u00e9pendants et qui viennent de quartiers nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:52 > 0:43:53) [88%] : \r\nBah, l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est en gros bas dans le monde entier, Hubert aujourd'hui \u00e0 une strat\u00e9gie de conqu\u00eate d'une agressivit\u00e9 absolument inou\u00efe, ils ont aujourd'hui, ils r\u00e9clament des pr\u00e9tendent avoir 400000 personnes qui ont sign\u00e9 sur cette plateforme, donc en clair, c'est 400000 chauffeurs de taxi qui fonctionnent avec cette plateforme Hubert qui d\u00e9pendent de Hubert pour offrir leurs courses, est ce que s'ils sont ind\u00e9pendants ou salari\u00e9s du beurre, c'est toute la question est-ce qu'ils vont devenir eux- m\u00eames des cr\u00e9ateurs de richesses des cr\u00e9ateurs d'emplois et ceux qui vont s'en sortir, c'est ce qu'on leur a propos\u00e9 c'est soit quoi ils esp\u00e8rent arriver, d'ailleurs on voit bien que le la vente par Hubert de ce mod\u00e8le a fonctionn\u00e9, notamment dans les quartiers en France o\u00f9 la discussion fait rage depuis 18 mois en Suisse, chez nous c'est pareil, les chauffeurs que vous pouvez prendre en tant que client ce que j'ai crois\u00e9 en tant que coll\u00e8gue de ces chauffeurs Hubert tout se profile je dirais sociale qui est un peu le m\u00eame, c'est rarement des gens qui sont ais\u00e9s ou qui n'ont pas de probl\u00e8me d'emploi et qui feraient \u00e7a pour le plaisir, pour s'amuser ou pour soi-disant compl\u00e9ter des des revenus, de mani\u00e8re \u00e0 payer la facture automobile c'est vraiment pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:53 > 0:44:10) [90%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins un statut l\u00e9gal qui est tr\u00e8s pr\u00e9caire, hein, puisque si jamais le travail il y a plus de travail, il n'y a pas de filet il y a beaucoup de pays qui r\u00e9clament un vrai statut l\u00e9gal pour ceux qui ont fait que c'est, c'est c'est chauffeur deviennent des employ\u00e9es, on y on, on pourrait imaginer 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:10 > 0:45:12) [90%] : \r\nToute la question aujourd'hui est l\u00e0 avec Hubert qui pose vraiment un cas je dirais de conscience immenses anneaux \u00e9conomies europ\u00e9enne qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un filet de s\u00e9curit\u00e9 sociale aux \u00c9tats-Unis, c'est probablement diff\u00e9rent la culture \u00e9conomique la culture soci\u00e9tal n'est pas la m\u00eame, donc le risque individuel de l'emploi et mieux assumer ou disons qu'il assum\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente chez nous les gens imaginent quand ils travaillent, ils imaginent \u00e7a de mani\u00e8re assez juste, il faut le dire depuis plus de de 70 on fonctionne comme \u00e7a, dans nos soci\u00e9t\u00e9s que sur nos salaires, on pr\u00e9l\u00e8ve des montants qui vont servir \u00e0 assurer une retraite en accident, etc, on le voit sur nos fiches de salaire, et on le prend aussi chez les ind\u00e9pendants coin spontan\u00e9ment pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette couverture Hubert ne fait pas \u00e7a Hubert dit : ces gens ne sont pas mes salari\u00e9s, je ne dois rien retrancher de leur salaire, \u00e0 part ma commission et ces gens se d\u00e9brouille tout seul car ils sont ind\u00e9pendants et en r\u00e9alit\u00e9 la ce qu'on voit c'est que, en faisant de la sorte UberPop votre propre peut proposer, pardon, des prix tr\u00e8s bas, pourquoi, parce que ce prix ne comprend pas les charges sociales que n'importe quel autre acteur de ce march\u00e9 doit prendre en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:12 > 0:45:20) [87%] : \r\nRapidement, Serge, hein, cette semaine, on a entendu cette annonce de d'finalement le le le patron de d'Hubert est-ce que la culture d'entreprise d'Hubert est peut-\u00eatre en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:21 > 0:46:01) [90%] : \r\nEt c'est devenu une compagnie tellement puissante tellement omnipr\u00e9sent dans tellement de pays elle pose \u00e0 tout le monde, les m\u00eames probl\u00e8mes on b\u00e9n\u00e9ficiant de vide juridique, notamment dans le droit du travail que les l\u00e9gislateurs courent apr\u00e8s Hubert en essayant de trouver de nouvelles normes pour encadrer cette activit\u00e9, pour l'instant, le l\u00e9gislateur n'y arrive pas, en clair, la loi va moins vite que celui qui essaye de la transgresser en b\u00e9n\u00e9ficiant, encore une fois, de ces vides, alors voil\u00e0 le combat aujourd'hui para\u00eet in\u00e9gal mais la col\u00e8re monte et le monde, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 des chauffeurs de taxi, comme c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but, il y a une ann\u00e9e et demi, 2 ans, elle montre aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats qui ont l'impression que Hubert finalement profite de faiblesse qui \u00e9taient l\u00e0 la force de ces attaques, \u00e0 savoir la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:01 > 0:46:03) [83%] : \r\nD'Jean-Bernard merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:04 > 0:46:21) [93%] : \r\nEt difficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et et qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:26 > 0:46:38) [90%] : \r\nC'est le symbole m\u00eame du futur, le v\u00e9hicule de demain incarner dans quantit\u00e9 d'Oeuvres de science- fiction de plein Harry Potter en passant par retour vers le futur ou le 5\u00e8me et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:41 > 0:46:46) [95%] : \r\nUne voiture capable de quitter la route pour flotter dans le ciel en totale lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:46 > 0:46:49) [93%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 on va, on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:49 > 0:46:55) [94%] : \r\nLe symbole d'un futur sans route qui est peut-\u00eatre finalement pour maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:06 > 0:47:19) [94%] : \r\nDes centaines de mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s une avalanche d'innovation, le salon de Gen\u00e8ve se veut comme le lever de rideau sur l'automobile de demain mais ici, manifestement, les voitures sont encore condamn\u00e9s \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:19 > 0:47:20) [99%] : \r\nPour un bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:23 > 0:47:49) [84%] : \r\nBonjour mademoiselle cherche les voitures volantes ou ce que je peux les trouver Mathieu volantes c'est pas ici, je crois que vous avez pas sur nous, non, on a des voitures \u00e9lectriques, mais sans elle, mais sans elle, mais peut-\u00eatre qu'un jour elles vont voler, on ne sait pas encore monsieur Tessier quand est-ce que je peux acheter une voiture volante chez Toyota, ce n'est pas d'actualit\u00e9, pourquoi vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent j'ai Flings madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:49 > 0:48:00) [94%] : \r\nSi vous d\u00e9sirez vous ne devez pas aller voir un constructeur auto, je vais aller voir un fabricant d'h\u00e9licopt\u00e8res ou d'avions, je ne vois concr\u00e8tement aucune perspective dans un avenir proche pour des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:01 > 0:48:12) [90%] : \r\nEt pourtant, quelques minutes plus tard, \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement de nos vendeurs de voitures traditionnelles, surprise, la premi\u00e8re voiture volante de l'histoire du salon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:15 > 0:48:20) [93%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9voil\u00e9e par l'avionneur Airbus et par un designer italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:23 > 0:48:38) [93%] : \r\nUne sorte de capsule pas totalement autonome car pour passer de la terre au ciel, elle doit s'arr\u00eater sur une base pour troquer ses roues pour des rotors surtout la pop n'est qu'un concept, un projet encore bien loin d'entrer dans notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:39 > 0:48:49) [80%] : \r\nEt enfin, c'\u00e9tait le par, oui, oui, \u00e7a tombe voir ce service commercial disponible peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 7 \u00e0 10 ans, ce serait la savane tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:50 > 0:49:07) [94%] : \r\nMais nous avons trouv\u00e9 quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 vendre des voitures volantes, lui, reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur du salon de Gen\u00e8ve sa compagnie n'a pas voulu d\u00e9penser des millions pour se payer un instant ici, mais en revanche, elle promet de livrer ses premi\u00e8res voitures volantes au client d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:07 > 0:49:23) [79%] : \r\nDame sauce craignent d'\u00eatre, c'est pas une blague valise on a souvent cette r\u00e9action, mais c'est bien la r\u00e9alit\u00e9, ce serait \u00e9t\u00e9 il y a dse commence Pechstein, on peut passer commande un l'ann\u00e9e prochaine les clients recevront leurs cl\u00e9s et ensuite ils pourront s'envoler oh l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:24 > 0:49:35) [84%] : \r\nAlors vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients pour \u00e7a, il y avait Auchan compte oui on en a d\u00e9j\u00e0 dans le monde entier en Europe quelques-uns beaucoup en Am\u00e9rique aussi d\u00e9j\u00e0 en Asie et Suisse FCNA Schweiz scriptum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:37 > 0:49:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il nous donne rendez- vous pour nous montrer sa voiture volante dans une zone industrielle du centre des Pays-Bas, le si\u00e8ge de son entreprise PAL-V qui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:51 > 0:49:59) [94%] : \r\nUn futur qui s'appelle Liberty, une voiture volante mi- auto, mi- h\u00e9licopt\u00e8re en phase finale de conception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:01 > 0:50:05) [92%] : \r\nOh, c'est dans cet atelier que le montage va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:05 > 0:50:10) [86%] : \r\nNon, \u00e7a, \u00e7a vous oui, c'est le nouveau Liberty, c'est le mod\u00e8le r\u00e9duit pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:10 > 0:50:44) [89%] : \r\nPour l'instant, Liberty n'existe qu'en maquette mais ces composants sont d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps test\u00e9 sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules entrepos\u00e9es dans l'atelier un pick-up capable de d\u00e9coller une 2 chevaux suspension qui d\u00e9fient la pesanteur et voil\u00e0 le prototype de la voiture volante qui va \u00eatre vendu l'enveloppe le Design seront diff\u00e9rents, mais l\u00e0- bas, c'est bien celle-ci mais le un v\u00e9hicule qui ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re mais qui est aussi totalement une voiture c'est \u00e7a oubliez donc je vais pouvoir rouler avec \u00e7a sur la route en dehors d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:44 > 0:50:56) [82%] : \r\nYes, ni Bob oui ce sera totalement r\u00e9glementaire avec une plaque Genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re et vous pouvez conduire cela partout o\u00f9 vous voulez aller Wang Hao Citro\u00ebn de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:56 > 0:51:02) [88%] : \r\nLa nouvelle version, celle qui est vendu aux clients doit encore \u00eatre homologu\u00e9 \u00e0 la fois pour les airs et pour la roue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:03 > 0:51:05) [94%] : \r\nMais le prototype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:05 > 0:51:23) [88%] : \r\nFonctionne d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, comme le montre cette vid\u00e9o, l'enjeu est d'abord une voiture nerveuse, capables d'atteindre les 170 kilom\u00e8tres heure en moins de 3 minutes la voiture quitte la route d'\u00e9pices, c'est pas l'est pr\u00eate \u00e0 s'envolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:27 > 0:51:37) [93%] : \r\n\u00e0 condition tout de m\u00eame d'avoir un brevet de pilote d'avion et une piste de d\u00e9collage de Marcoussis, esp\u00e8re bien que sa voiture ne restera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:38 > 0:52:00) [91%] : \r\nJacques Jouet oui Farthouat chouette, on a des discussions avec le gouvernement vers une ronde et il envisage de cr\u00e9er de petites pistes de d\u00e9collage et d'atterrissage, le long des autoroutes ainsi vous pourrez quitter l'autoroute d\u00e9coller, voler au-dessus des embouteillages atterrir sur une autre petite piste et son par exemple dans le Centre d'Amsterdam, Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:04 > 0:52:14) [91%] : \r\nMarcus et ce n'est pas un G\u00e9o Trouvetout solitaire au-dessus des ateliers, des dizaines d'ing\u00e9nieurs travaillent depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce de la future voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:18 > 0:52:21) [92%] : \r\nUn travail colossal, mais en m\u00eame temps un r\u00eave dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:23 > 0:52:24) [82%] : \r\nSomething.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:25 > 0:52:57) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une Cuba, c'est quelque chose auquel vous pensez quand vous \u00eates petits quand vous voyez les Jackson ou tous ces dessins anim\u00e9s et les James Bond Samsung pour un ing\u00e9nieur indien, travailler sur un engin aussi complexe, c'est un d\u00e9fi \u00e9norme \u00e0 Chair, vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un challenge comme \u00e7a laisse des c'est sampling aller langer, vous ressentez la pression d'\u00eatre pr\u00eat, les premiers choix sans la pression mais aussi la confiance, on a une grosse \u00e9quipe, beaucoup de gens tr\u00e8s capables, et vous voyez les progr\u00e8s progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:00 > 0:53:06) [95%] : \r\nLa concurrence est acharn\u00e9e, cela fait bient\u00f4t un si\u00e8cle que toutes sortes d'ing\u00e9nieurs tentent de mettre au point des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:08 > 0:53:10) [86%] : \r\nSans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:15 > 0:53:23) [95%] : \r\nMais au fil du temps avec des technologies toujours plus pointues, de plus en plus d'entreprises se lancent et tente d'\u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sortir une voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:25 > 0:53:30) [89%] : \r\nIl y a cette compagnie am\u00e9ricaine Terrafugia avec un avion, voiture Ozel repliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:32 > 0:53:40) [94%] : \r\nIl y a a\u00e9romobile une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui annonce une commercialisation pour 2018 avec une voiture volante au Design tr\u00e8s aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:46 > 0:54:10) [92%] : \r\nPour tenter de nous convaincre qu'ils seront malgr\u00e9 tout les premiers dans la course \u00e0 la voiture volante Marcus nous donne rendez- vous sur un a\u00e9rodrome en Allemagne, c'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement ses clients potentiels, l'engin qu'il veut nous faire essayer, n'est pas la voiture volante, pas encore, mais un autogire l'autogire dont le mode de propulsion dans l'air et celui qui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:13 > 0:54:15) [98%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:16 > 0:54:22) [92%] : \r\nMais c'est beaucoup moins cher \u00e0 l'entretien et surtout beaucoup plus l\u00e9ger, l\u00e9ger, un point presque inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:26 > 0:54:32) [84%] : \r\nIci en vol, le retour est entra\u00een\u00e9 que par la vitesse, pas par un moteur, ce qui est un Net Avantage au cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:38 > 0:54:42) [91%] : \r\nSi tu arr\u00eates le moteur, on continue \u00e0 voler, hein, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:44 > 0:54:49) [95%] : \r\nSi le propulseur s'arr\u00eate oui on descend progressivement mais on s'\u00e9crase pas comme une Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:51 > 0:55:03) [91%] : \r\nM\u00eame au 1er contact l'engin ma\u00eetrisable, aux commandes d'un seul coup, la voiture volante para\u00eet plus concr\u00e8tes, \u00e0 condition \u00e9videmment de disposer d'un budget de 500000 francs pour son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:06 > 0:55:12) [89%] : \r\nC'est pas mais bon nous emmenant les clients ici pour se de leur montrer la sensation de voler dans un engin comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:13 > 0:55:16) [87%] : \r\nJacques Roussel, la plupart des gens sortaient disent : je veux \u00e7a se m\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:17 > 0:55:22) [94%] : \r\nEt si tout le monde voulait \u00e7a, si tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 acheter ce genre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:23 > 0:55:31) [91%] : \r\nNous nous sommes demand\u00e9s si l'embouteillage \u00e9taient \u00e0 craindre dans le ciel suisse et sommes all\u00e9s poser la question \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:33 > 0:55:42) [94%] : \r\nNous sommes ici dans le bureau de l'innovation, un bureau qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a quelques semaines seulement face \u00e0 l'abondance de projets susceptibles de bouleverser le ciel suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:45 > 0:55:59) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la voiture volante qui en vente aujourd'hui par une entreprise hollandaise, il promet de la mettre en circulation l'ann\u00e9e prochaine de la livre et l'ann\u00e9e prochaine, je vous laisse regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:00 > 0:56:02) [88%] : \r\nEst ce que pour vous, \u00e7a c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:06 > 0:56:11) [94%] : \r\nPour nous, ce n'est pas vraiment l'avenir, ce n'est pas en projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:11 > 0:56:51) [92%] : \r\nDes voitures volantes, des id\u00e9es de voitures volantes existent d\u00e9j\u00e0 depuis des des d\u00e9cennies, nous, on n'imagine pas tellement de succ\u00e8s pour un appareil qui soit li\u00e9 encore \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes, envoi plut\u00f4t un futur \u00e0 l'avenir bien s\u00fbr par l'ann\u00e9e prochaine, mais dans quelques ann\u00e9es le d\u00e9veloppement tr\u00e8s important de tout ce qui est drone et application des de ces technologies de dr\u00f4nes pour des d\u00e9placements \u00e9galement au quotidien de personnes il y a d\u00e9j\u00e0 des projets qui vont dans cette direction, par exemple, \u00e0 Duba\u00ef, on ne peut pas exclure que ce genre de projet, on imagine que ce genre de projet va arriver \u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:51 > 0:57:28) [94%] : \r\nL'avenir serait donc plut\u00f4t au transport de passagers par drone Duba\u00ef vient en effet d'annoncer des taxis drone pour le mois de juillet de cette ann\u00e9e, une annonce qui a surpris tout le monde par sa rapidit\u00e9, les promoteurs du projet ont montr\u00e9 cette vid\u00e9o o\u00f9 le drone vol sans passagers, ils affirment que les clients n'auront qu'\u00e0 sauter dans l'appareil et indiquer o\u00f9 ils veulent aller trajet maximal 23 minutes \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure et 300 m\u00e8tres d'altitude, pas s\u00fbr que les clients se bousculent pour \u00eatre les premiers \u00e0 le tester chaque semaine ou presque voit son lot de nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne comme cette moto- drone il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:29 > 0:57:50) [92%] : \r\nOu l'annonce de cet autre projet terriblement futuriste d'une filiale d'Airbus baptis\u00e9 Vahana qui promet ses premiers essais cette ann\u00e9e encore, Vahana est en gestation, en Californie, comme la plupart des projets de voitures volantes ou de voitures drone, il faut dire qu'ici, en Californie, certains sont pr\u00eats \u00e0 investir des fortunes dans cette bataille du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:56 > 0:58:16) [92%] : \r\nNous sommes ici devant le si\u00e8ge de 0 150 salari\u00e9s et un investissement de 100 millions de dollars de la part de d\u00e9j\u00e0 un des fondateurs de Google, les salari\u00e9s ont interdiction formelle de parler \u00e0 la presse, l'ensemble du projet est suppos\u00e9 rester top secret, seuls quelques croquis ont filtr\u00e9 quelques croquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:17 > 0:58:18) [99%] : \r\nEt cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:20 > 0:58:42) [88%] : \r\nUn \u00e9trange appareil suppos\u00e9 d\u00e9coller verticalement une photo prise par un pilote sur cet a\u00e9rodrome californien ou h\u00e9ros le hangar 19 dans la plus grande discr\u00e9tion l'arriv\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une 2\u00e8me entreprise pour faire d\u00e9coller des voitures volantes et les investissements en Californie, laisse penser qu'ici, le futur ne devrait plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:45 > 0:59:02) [91%] : \r\nMais pour autant, \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley, on estime que la technologie n'est pas tout, que seule la moiti\u00e9 du chemin a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de voitures volantes, le Fran\u00e7ais Alexandre Baillat est responsable des \u00e9tudes sur les transports ici et pour lui, les villes ne sont pas encore adapt\u00e9 untel moyen de locomotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:03 > 0:59:43) [94%] : \r\nCe que les gens ne r\u00e9alisent pas forc\u00e9ment, c'est que quand vous prenez un avion, il y a beaucoup de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui finalement sont en charge de ce trafic \u00c9tats-Unis \u00e0 peu pr\u00e8s 15000 contr\u00f4leurs a\u00e9riens pour un total de 220000 avions qui vont voler chaque ann\u00e9e dans l'espace a\u00e9rien, vous imaginez bien qu'avec un 1000000 de dr\u00f4nes et des voitures volantes partout dans le ciel, on a besoin d'un nombre encore plus important de contr\u00f4le a\u00e9rien et derri\u00e8re ses comptoirs, rien, on a \u00e9videmment besoin de toute l'infrastructure de contr\u00f4le qui \u00e9videmment aujourd'hui n'existe pas non plus donc construire une voiture volante qui volent dans votre ville, c'est une c'est pas uniquement construire la voiture c'est construire toute l'infrastructure pour manager toutes ces voitures et \u00e7a c'est encore un probl\u00e8me qui \u00e9videmment ouvert parce que personne ne s'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:44 > 0:59:47) [97%] : \r\nLes villes ne sont peut-\u00eatre pas pr\u00eate mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:49 > 0:59:53) [96%] : \r\nBienvenue chez la famille Speeckaert, l'une des premi\u00e8res au monde \u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:54 > 1:00:08) [94%] : \r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam, dans un ancien ch\u00e2teau d'eau de 11 \u00e9tages de 135 m\u00e8tres carr\u00e9s chacun une demeure familiale, \u00e0 l'image de son propri\u00e9taire, un homme d'affaires qui a fait fortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:00:11 > 1:00:24) [93%] : \r\nMarc Speeckaert n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi longtemps avant de s'offrir une voiture volante pour lui, c'est un r\u00eave d'enfant et comme ce r\u00eave suppos\u00e9 \u00eatre livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, le voil\u00e0 en pleine r\u00e9vision pour d\u00e9crocher son brevet de piles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:26 > 1:01:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0, nous attendrons les ann\u00e9es souffrant seulement peur quand j'\u00e9tais enfant, on partait en France en voiture avec mes parents vont rester coinc\u00e9s dans les embouteillages et mon r\u00eave, c'\u00e9tait de m'envoler pour d\u00e9passer tout le monde est arriv\u00e9 le 1er heureusement dans First mais \u00e0 500000 francs c'est plut\u00f4t cher comme r\u00eave d'enfant et sur ce, c'est vrai, faux, mais pour moi \u00e7a au-del\u00e0 de l'usage de la voiture volante, c'est l'histoire, c'est \u00e7a oui faux mais pour moi, c'est un sentiment incroyable conna\u00eetre un des premiers dans le monde \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:01:03 > 1:01:05) [80%] : \r\nAlors oui enfin et corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:06 > 1:01:19) [92%] : \r\nDans la famille il y a 4 enfants et le p\u00e8re n'est pas le seul \u00e0 vibrer pour la voiture voil\u00e0 paye 12 ans et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9, pour lui, il n'y a pas l'ombre d'un doute dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout le monde aura une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:20 > 1:01:21) [60%] : \r\nDans geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:22 > 1:01:29) [91%] : \r\nOne You gonna be moi 53 ans, comme ton p\u00e8re, tu penses qu'il y aura des voitures volantes partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:30 > 1:01:44) [87%] : \r\nIl y a a \u00e9chou\u00e9, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi j'ach\u00e8terai une voiture normale et je roulerai sur la route car avec des milliers de voitures volantes dans le ciel ou cave oui, l\u00e0 il n'y aura plus d'embouteillages sur les routes tr\u00e8s on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:01:56 > 1:02:10) [93%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions par \u00e9crit par Oral, comme d'habitude, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:11 > 1:02:11) [85%] : \r\nDe la c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:18 > 1:02:28) [75%] : \r\nMais avec des r\u00e8gles de l'\u00e9lecteur \u00e9coutez exp\u00e9rimental r\u00e9el qu'elle avait une r\u00e9ponse : la f\u00eate de la part de ce capitalisme d'examiner parvenir une r\u00e8gle d'une bonne partie malgr\u00e9 Denver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583022", "durationSec": 639, "title": "Je croule pour vous", "excerpt": "Les chauffeurs non professionnels d'UberPop travaillent de nombreuses heures par jour pour un gain minime, de plus sans aucune couverture sociale. UberPop est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ill\u00e9gal dans la r\u00e9gion lausannoise mais est cependant tol\u00e9r\u00e9. Le journaliste Serge Enderlin s'est inscrit comme chauffeur UberPop et a test\u00e9 les conditions de travail pr\u00e9caires de cette activit\u00e9.", "remarks": "ZU070134 avec synth\u00e9s\nZU070135 sans synth\u00e9s\nContient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CONDITION DE TRAVAIL", "TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1596089"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583023", "durationSec": 1018, "title": "VOITURES VOLANTES", "excerpt": "Plusieurs projets se d\u00e9veloppent au niveau international pour cr\u00e9er des voitures volantes, des engins con\u00e7us pour le d\u00e9placement priv\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 Pal-V promet une livraison pour 2018. Des sp\u00e9cialistes voient toutefois davantage l'essor de la mobilit\u00e9 par drone. Quoi qu'il en soit, l'enjeux sera \u00e9galement celui de mettre en place un contr\u00f4le a\u00e9rien adapt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1597454"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583029", "durationSec": 170, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584568", "durationSec": 726, "title": "Je t'aime moi non plus", "excerpt": "Les conseillers nationaux zurichois UDC Gregor Rutz et bernois PS Matthias Aebischer s'opposent sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"No Billag\", qui demande la suppression totale la redevance radio-tv pr\u00e9lev\u00e9e par l'entreprise Billag. Gregor Rutz avec la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli se battent en particulier contre le mandat de service public donn\u00e9 \u00e0 la SSR et souhaitent remplacer le principe de subsidiarit\u00e9 par la coop\u00e9ration entre les acteurs publics et priv\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1596028"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596229", "summary": "Berne : pendule d'\u00e9checs. Gregor Rutz, conseiller national UDC zurichois, jouant aux \u00e9checs contre Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois et ex-journaliste SRF. Itw en fran\u00e7ais de Gregor Rutz. Itw en fran\u00e7ais Matthias Aebischer. Ext palais f\u00e9d\u00e9ral. Chat. \nArchives de Matthias Aebischer pr\u00e9sentant le t\u00e9l\u00e9journal SRF. Matthias Aebischer se nouant la cravate. \nExtraits clip de campagne UDC. \nBerne : Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, si\u00e9geant au conseil national puis dans la salle des pas perdus. \nKuesnacht : Enseigne Goldbach media. Natalie Rickli travaillant \u00e0 Goldbach media.\nZurich : Natalie Rickli et Gregor Rutz sur des affiches \u00e9lectorales. \nBerne : Conseillers nationaux se pressant dans la salle des pas perdus pour aller voter.  Jean-Luc Bideau, com\u00e9dien, discutant avec Matthias Aebischer et Carlo Sommaruga, conseiller national. Enseigne h\u00f4tel Bellevue. Poign\u00e9e de main puis discussion entre Gregor Rutz et Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois. Itw Hugues Hiltpold. Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, discutant avec Natalie Rickli puis avec Gregor Rutz.   \nBerne : Hommes jouant aux \u00e9checs sur une place publique.", "id": "1596028", "visualThemes": ["\u00c9CHECS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE", "HILTPOLD, HUGUES", "NANTERMOD, PHILIPPE", "AEBISCHER, MATTHIAS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596290", "summary": "Smartphone affichant le gain d'un chauffeur Uber. Itw chauffeur UberPop anonyme au visage flout\u00e9. \nLausanne : automobile plaques flout\u00e9es roulant. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nSergen Enderlin, journaliste RTS, attendant dans sa voiture puis conduisant comme chauffeur UberPop. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re sur l'autoroute. \nGen\u00e8ve : Anne Meier, avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail, travaillant dans son bureau. Itw Anne Meier. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re en ville. Itw chauffeur UberX anonyme visage flout\u00e9. Itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie.", "id": "1596089", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOMOBILISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597655", "summary": "Extraits films avec voitures volantes dans \"Blade Runner\", de Ridley Scott, \"Le 5e \u00e9l\u00e9ment\" de Luc Besson, \"Harry Potter\", de Chris Columbus.\nGrand-Saconnex, Palexpo : visiteurs et exposants au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve. Itw h\u00f4tesse. Itw S\u00e9bastien Teyssier, chef de ventes Toyota Suisse. Itw en allemand Frank Weisch, directeur d\u00e9veloppement Volkswagen. Stand Airbus avec automobile Pop Up d\u00e9voil\u00e9e par Mathias Thomsen, repr\u00e9sentant Airbus. Clip de pr\u00e9sentation avec images de synth\u00e8se de la voiture Pop Up. Itw Markus Hess, chef marketing PAL-V. \nRaamsdonksveer, Pays-Bas : ext si\u00e8ge entreprise PAL-V. Stills images de synth\u00e8se de la voiture Liberty. Markus Hess, chef marketing PAL-V, pr\u00e9sentant le mod\u00e8le Liberty.  \nVid\u00e9o d'un prototype de voiture PAL-V volant au dessus d'une piste d'avion. Ing\u00e9nieurs PAL-V travaillant. Itw Erik Van de Ruit, ing\u00e9nieur. \nSource inconnue, archives NB et couleurs de prototypes de voitures volantes. Prototypes Terrafugia et AeroMobil. \nFribourg-en-Brisgau : S\u00e9bastien Faure, journaliste RTS, essayant l'autogire de Pal-V \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pilote. Itw Markus Hess. \nIttingen : ext office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. Employ\u00e9s du bureau de l'innovation travaillant.  Itw Antonello Laveglia, porte-parole office f\u00e9d\u00e9ral aviation civile.  \nVid\u00e9os de Taxi drone test\u00e9 par Duba\u00ef. Vid\u00e9o de moto-drone. Dessins du projet Vahana d'Airbus. \nHollister, Californie : a\u00e9roport municipal.\nMountain View, Californie : ext si\u00e8ge Zee.Aero. Croquis et still projet Zee.Aero. \nUniversit\u00e9 Berkeley, Californie : \u00e9tudiant marchant dans le parc. Itw Alexandre Bayen, institut d'\u00e9tude des transports. \nKwadijk, Pays-Bas : maison tour ch\u00e2teau d'eau de la famille Speeckaert. Itw Marc Speeckaert. Itw Pey Speeckaert, fils de 12 ans.", "id": "1597454", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "FRIBOURG-EN-BRISGAU", "BERNE"], "visualCorporations": ["AIRBUS INDUSTRIE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689460", "comment": "Quelques sous-titres. Quelques images d'archives.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030214", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571902", "internalArchiveId": "AA1701572001", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-11T13:26:00Z", "durationSec": 1554, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8453989", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453988.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Faut pas croire", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Faut pas croire", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Les habitants de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny se mobilisent depuis plus d'un an pour am\u00e9liorer le quotidien des dizaines de requ\u00e9rants d'asile log\u00e9s dans l'abri PC communal. Les relations humaines peuvent-elles changer notre regard sur les migrants ? Reportage, suivi d'un d\u00e9bat avec Johan Rochel, \u00e9thicien, et Alain-Tito Mabiala, requ\u00e9rant d'asile congolais. Journaliste : Aline Bachofner.", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Depuis des ann\u00e9es, le peuple suisse vote des restrictions au droit d\u2019asile. Dans le discours politique, on entend souvent dire que la barque est pleine. Pourtant, quand soixante requ\u00e9rants d\u2019asile d\u00e9barquent dans l\u2019abri de protection civile d\u2019un petit village de la c\u00f4te vaudoise, les habitants se mettent en quatre pour am\u00e9liorer le quotidien de leurs nouveaux voisins. Les relations humaines peuvent-elles changer notre regard sur les migrants? Faut-il d\u00e9velopper une \u00e9thique de l\u2019asile pour guider nos lois ? Reportage de Nicolas Pallay \u00e0 l\u2019abri PC de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny, suivi d\u2019un d\u00e9bat avec Johan Rochel, \u00e9thicien \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, et Alain-Tito Mabiala, journaliste et requ\u00e9rant d\u2019asile congolais.", "Les habitants de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny se mobilisent depuis plus d'un an pour am\u00e9liorer le quotidien des dizaines de requ\u00e9rants d'asile log\u00e9s dans l'abri PC communal. Les relations humaines peuvent-elles changer notre regard sur les migrants ? Reportage, suivi d'un d\u00e9bat avec Johan Rochel, \u00e9thicien, et Alain-Tito Mabiala, requ\u00e9rant d'asile congolais. Journaliste : Aline Bachofner.", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Les habitants de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny se mobilisent depuis plus d'un an pour am\u00e9liorer le quotidien des dizaines de requ\u00e9rants d'asile log\u00e9s dans l'abri PC communal. Les relations humaines peuvent-elles changer notre regard sur les migrants ? Reportage, suivi d'un d\u00e9bat avec Johan Rochel, \u00e9thicien, et Alain-Tito Mabiala, requ\u00e9rant d'asile congolais. Journaliste : Aline Bachofner.", "Un village se mobilise pour ses r\u00e9fugi\u00e9s", "Les habitants de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny se mobilisent depuis plus d'un an pour am\u00e9liorer le quotidien des dizaines de requ\u00e9rants d'asile log\u00e9s dans l'abri PC communal. Les relations humaines peuvent-elles changer notre regard sur les migrants ? Reportage, suivi d'un d\u00e9bat avec Johan Rochel, \u00e9thicien, et Alain-Tito Mabiala, requ\u00e9rant d'asile congolais. Journaliste : Aline Bachofner."], "variantIds": ["ece-8351657", "ece-8352422", "ece-8351611", "ece-8351770", "ece-8351483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T03:10:11Z", "subTitles": ["17:23:55:01  17:23:57:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:23:57:06  17:24:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:24:11:06  17:24:14:00\r\n  -Bonjour, bienvenue\r\ndans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n17:24:14:05  17:24:17:15\r\n{\\an3} Depuis des ann\u00e9es, le peuple suisse\r\n\r\n17:24:17:20  17:24:20:04\r\n{\\an3}               vote des restrictions\r\n\r\n17:24:20:09  17:24:21:15\r\n{\\an3}                   au droit d'asile.\r\n\r\n17:24:21:20  17:24:24:16\r\n{\\an3}                   On entend souvent\r\n           que la barque est pleine.\r\n\r\n17:24:24:21  17:24:29:02\r\n{\\an3}      Mais quand soixante requ\u00e9rants\r\n   d'asile d\u00e9barquent dans l'abri PC\r\n\r\n17:24:29:07  17:24:34:01\r\n{\\an3} d'un village vaudois, les habitants\r\nn'h\u00e9sitent pas \u00e0 leur venir en aide.\r\n\r\n17:24:34:06  17:24:37:03\r\n{\\an3}              Les relations humaines\r\n               peuvent-elles changer\r\n\r\n17:24:37:08  17:24:39:11\r\n{\\an3}     notre regard sur les migrants ?\r\n\r\n17:24:39:15  17:24:40:20\r\n                     Reportage.\r\n\r\n17:24:41:01  17:24:44:15\r\n       -Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny,\r\nsalle communale: une fois par mois,\r\n\r\n17:24:44:20  17:24:47:09\r\n          l'association\r\n     Groupe Accueil de Crans\r\n\r\n17:24:47:13  17:24:50:06\r\n     organise un grand d\u00eener\r\n         pour favoriser\r\n\r\n17:24:50:11  17:24:53:12\r\n        le rapprochement\r\n  avec les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n17:24:53:17  17:24:56:13\r\n{\\an3}                    -Comment \u00e7a va ?\r\n              -Bien, merci, et toi ?\r\n\r\n17:24:56:18  17:24:58:03\r\n{\\an3}                      -Ouais, super.\r\n\r\n17:24:58:08  17:25:01:11\r\n{\\an3} Maintenant, le fran\u00e7ais, \u00e7a boume ?\r\n\r\n17:25:01:16  17:25:03:17\r\n{\\an1}-Vous venez de quel pays ?\r\n\r\n17:25:03:22  17:25:06:03\r\n{\\an3}                          -Erythr\u00e9e.\r\n\r\n17:25:06:08  17:25:07:17\r\n{\\an1}-Erythr\u00e9e ?\r\n\r\n17:25:07:22  17:25:09:17\r\n{\\an3}                      -Apr\u00e8s, moi...\r\n\r\n17:25:09:22  17:25:12:15\r\n-Tu dois partir ? Fuir ?\r\n                            -Oui.\r\n\r\n17:25:12:20  17:25:14:18\r\n{\\an1}-Je parle un peu...\r\n\r\n17:25:14:23  17:25:17:16\r\n{\\an1}Quand on dit quelque chose,\r\nje comprends.\r\n\r\n17:25:17:21  17:25:19:04\r\n                     -Oui, OK.\r\n\r\n17:25:19:09  17:25:22:04\r\n{\\an3}                       -Faut d'abord\r\n         bien apprendre le fran\u00e7ais,\r\n\r\n17:25:22:09  17:25:25:11\r\n{\\an3}                 ce sera plus facile\r\n            pour trouver du travail.\r\n\r\n17:25:25:16  17:25:29:16\r\n{\\an3} Au d\u00e9but, ma motivation principale,\r\n\r\n17:25:29:21  17:25:33:03\r\n{\\an3}c'\u00e9tait de contr\u00f4ler ce que faisaient\r\n\r\n17:25:33:08  17:25:35:13\r\n{\\an3}     les demandeurs d'asile \u00e0 Crans.\r\n\r\n17:25:35:18  17:25:39:00\r\n           Car l'\u00e9cole est proche\r\n          avec les petits enfants.\r\n\r\n17:25:39:05  17:25:42:15\r\n    Je me suis dit que l'association\r\n             aiderait ces gens\r\n\r\n17:25:42:20  17:25:46:08\r\n            et \u00e7a me permettrait\r\n        de contr\u00f4ler ce qu'ils font.\r\n\r\n17:25:46:12  17:25:52:04\r\n{\\an3}Et avec ce travail, \u00e7a nous permettra\r\n d'avoir une autre vision des choses.\r\n\r\n17:25:55:01  17:25:57:01\r\n{\\an3}                   -Je vais essayer.\r\n\r\n17:25:57:06  17:26:01:05\r\n{\\an1}-Demain, il va dans un restaurant\r\n\u00e0 Nyon pour un stage.\r\n\r\n17:26:01:10  17:26:04:03\r\n{\\an3}                     -C'est g\u00e9nial !\r\n              Dans quel restaurant ?\r\n\r\n17:26:04:08  17:26:06:09\r\n{\\an3}          -En allant visiter l'abri,\r\n\r\n17:26:06:13  17:26:11:04\r\n{\\an3}        on a vu que ces jeunes hommes\r\navaient besoin de beaucoup de choses.\r\n\r\n17:26:11:09  17:26:16:05\r\n{\\an3}    Et en commen\u00e7ant \u00e0 les conna\u00eetre,\r\non a vu que la plupart de ces gar\u00e7ons\r\n\r\n17:26:16:10  17:26:20:00\r\n{\\an3}         \u00e9taient des gens tr\u00e8s bien,\r\n          qui m\u00e9ritaient notre aide.\r\n\r\n17:26:20:05  17:26:23:11\r\n-Pourtant, il y a encore une ann\u00e9e,\r\n\r\n17:26:23:15  17:26:26:15\r\n         les villageois\r\n    \u00e9taient plut\u00f4t m\u00e9fiants.\r\n\r\n17:26:26:20  17:26:29:18\r\n       Le centre vaudois\r\n     d'accueil des migrants\r\n\r\n17:26:29:23  17:26:33:08\r\n      venait leur annoncer\r\n    la venue dans la commune\r\n\r\n17:26:33:12  17:26:35:20\r\n de soixante requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n17:26:36:01  17:26:41:09\r\n Ceux-ci allaient \u00eatre log\u00e9s dans \r\nun abri PC juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cole.\r\n\r\n17:26:41:13  17:26:44:17\r\n{\\an3}       -Au d\u00e9but, on a eu un meeting\r\n\r\n17:26:44:22  17:26:47:04\r\n{\\an3}               \u00e0 la salle communale,\r\n\r\n17:26:47:09  17:26:51:10\r\n{\\an3}     avec notamment des politiciens,\r\n        pour expliquer la situation.\r\n\r\n17:26:51:14  17:26:54:17\r\n{\\an3}              Avant qu'ils arrivent,\r\n               on a eu des r\u00e9actions\r\n\r\n17:26:54:22  17:26:59:11\r\n{\\an3}   qui pour moi \u00e9taient de la folie:\r\n    \"Il faut vacciner nos enfants ?\"\r\n\r\n17:26:59:16  17:27:01:05\r\n{\\an3}                       Contre quoi ?\r\n\r\n17:27:01:10  17:27:05:17\r\n{\\an3}                \"Moi, j'ai des soucis\r\nparce que ma fille porte une minijupe\r\n\r\n17:27:05:22  17:27:09:01\r\n{\\an3}                     quand elle sort\r\n              de la maison, en \u00e9t\u00e9.\"\r\n\r\n17:27:09:06  17:27:12:23\r\n{\\an3}       Ben... Mettez 3 cm plus long,\r\n                  si vous avez peur.\r\n\r\n17:27:13:04  17:27:15:16\r\n{\\an3} C'\u00e9tait des commentaires ridicules.\r\n\r\n17:27:15:21  17:27:17:23\r\n{\\an3}      Beaucoup de gens avaient peur.\r\n\r\n17:27:20:22  17:27:25:08\r\n              -Salut, Major, \u00e7a va ?\r\n-Bonjour, \u00e7a va, et vous ?\r\n\r\n17:27:25:12  17:27:28:01\r\n       -Comment \u00e7a va, Mah ?\r\n-Bien, merci.\r\n\r\n17:27:28:06  17:27:31:17\r\n       -J'ai appris que tu as trouv\u00e9\r\n            du travail, super !\r\n\r\n17:27:31:22  17:27:34:05\r\n{\\an3}      On va boire un caf\u00e9, ce matin.\r\n\r\n17:27:34:10  17:27:38:08\r\n-Des habitants se sont mobilis\u00e9s\r\n   pour aider les requ\u00e9rants.\r\n\r\n17:27:38:12  17:27:40:05\r\n    Parmi eux, Lise et Ange.\r\n\r\n17:27:40:10  17:27:44:08\r\n    Ce matin, elles invitent\r\n quelques r\u00e9fugi\u00e9s pour un caf\u00e9,\r\n\r\n17:27:44:12  17:27:47:00\r\n histoire de faire connaissance.\r\n\r\n17:27:47:05  17:27:49:05\r\n  -C'est souvent dans le cadre\r\n\r\n17:27:49:10  17:27:50:14\r\n{\\an3}                     des rencontres,\r\n\r\n17:27:50:19  17:27:53:03\r\n{\\an3}            pour parler le fran\u00e7ais,\r\n\r\n17:27:53:08  17:27:55:09\r\n                que petit \u00e0 petit,\r\n\r\n17:27:55:13  17:27:57:03\r\n{\\an3}              dans les conversations\r\n\r\n17:27:57:08  17:27:59:09\r\n       qu'on leur propose\r\n\r\n17:27:59:13  17:28:04:13\r\n   pour se pr\u00e9senter, on commence\r\n\u00e0 en savoir un peu plus chaque fois.\r\n\r\n17:28:04:18  17:28:07:19\r\n        Mais quelques-uns\r\n    ne veulent pas en parler,\r\n\r\n17:28:08:00  17:28:10:05\r\n   \u00e7a les fait trop souffrir.\r\n\r\n17:28:10:10  17:28:15:09\r\n{\\an3}On est l\u00e0 pour recevoir si \u00e7a vient,\r\n   sinon on est simplement avec eux,\r\n\r\n17:28:15:13  17:28:17:11\r\n{\\an3}              des moments d'\u00e9change.\r\n\r\n17:28:17:15  17:28:22:08\r\n     -Et ces moments d'\u00e9change\r\nse sont multipli\u00e9s dans le village.\r\n\r\n17:28:22:12  17:28:24:11\r\n    Une centaine de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n17:28:24:16  17:28:28:07\r\n     propose aux requ\u00e9rants\r\n des activit\u00e9s socioculturelles:\r\n\r\n17:28:28:11  17:28:32:00\r\n cours de fran\u00e7ais, de cuisine,\r\n     repas chez l'habitant.\r\n\r\n17:28:32:05  17:28:36:14\r\n{\\an3}  -Parfois, j'invite un petit groupe\r\n   chez moi, c'est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n17:28:36:19  17:28:39:13\r\n{\\an3}                Ce qui est \u00e9mouvant,\r\n              c'est qu'ils profitent\r\n\r\n17:28:39:18  17:28:44:03\r\nde notre wifi, ils nous font parler\r\n  avec leur famille qui est loin.\r\n\r\n17:28:44:08  17:28:48:04\r\n{\\an3}            Il y en a un qui a voulu\r\n    que je parle \u00e0 sa maman en Irak,\r\n\r\n17:28:48:09  17:28:50:21\r\n{\\an3} il trouvait que je lui ressemblais.\r\n\r\n17:28:51:02  17:28:54:16\r\n{\\an3}         Une petite dame toute noire\r\n          qui me faisait des signes,\r\n\r\n17:28:54:21  17:28:57:23\r\n{\\an3}          qui m'envoyait des bisous,\r\n                   c'\u00e9tait \u00e9mouvant.\r\n\r\n17:29:04:05  17:29:08:22\r\n -18h00: les migrants regagnent\r\nle bunker pour y passer la nuit.\r\n\r\n17:29:09:03  17:29:13:06\r\n A l'entr\u00e9e, ils sont accueillis\r\n     par quelques b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n17:29:13:11  17:29:18:02\r\nles ambassadrices, qui se relaient\r\n  tous les soirs de la semaine.\r\n\r\n17:29:23:23  17:29:27:18\r\n  -Quand ils sont arriv\u00e9s ici,\r\n   ils \u00e9taient tout contents,\r\n\r\n17:29:27:23  17:29:31:08\r\nils pensaient: \"On est en Suisse,\r\n        le pays de l'ONU,\r\n\r\n17:29:31:12  17:29:33:05\r\n                     tout va bien.\"\r\n\r\n17:29:33:10  17:29:37:11\r\n{\\an3}                Ils arrivent \u00e0 Crans,\r\nils r\u00e9alisent qu'ils sont sous terre.\r\n\r\n17:29:37:15  17:29:40:07\r\n{\\an3}C'est le premier choc psychologique.\r\n\r\n17:29:46:16  17:29:48:05\r\n       -Ils nous disaient:\r\n\r\n17:29:48:10  17:29:51:20\r\n   \"On se r\u00e9jouissait de voir\r\n     o\u00f9 on allait habiter,\r\n\r\n17:29:52:01  17:29:54:11\r\n  et tout d'un coup on arrive,\r\n\r\n17:29:54:16  17:29:57:03\r\n{\\an1}on descend les escaliers,\r\n\r\n17:29:57:08  17:30:00:08\r\n{\\an1}puis on voit qu'y a pas de fen\u00eatres.\"\r\n\r\n17:30:00:12  17:30:04:11\r\n{\\an1}\"On se dit que c'est temporaire,\r\net en fait, \u00e7a fait un an.\"\r\n\r\n17:30:04:16  17:30:07:23\r\n{\\an1}Ils avaient l'impression\r\nde vivre comme des rats.\r\n\r\n17:30:08:04  17:30:10:19\r\nJe pense aussi que d'\u00eatre mis l\u00e0,\r\n\r\n17:30:11:00  17:30:13:16\r\n\u00e7a les d\u00e9shumanise, et si personne\r\n\r\n17:30:13:21  17:30:16:09\r\n         s'occupe d'eux,\r\n      ils p\u00e8tent les plombs\r\n\r\n17:30:16:13  17:30:20:01\r\n   puis ils font des conneries\r\n      au bout d'un moment.\r\n\r\n17:30:21:21  17:30:24:03\r\n  -Ils sont 25 dans une pi\u00e8ce.\r\n\r\n17:30:24:08  17:30:28:18\r\nDonc, au fur et \u00e0 mesure des mois,\r\n    y a un manque de sommeil,\r\n\r\n17:30:28:23  17:30:31:09\r\n{\\an3}              y a la fatigue, y a...\r\n\r\n17:30:31:13  17:30:36:03\r\n{\\an3}On voit les gars arriver avec 80 kg,\r\n\r\n17:30:36:08  17:30:40:03\r\n{\\an3}               et apr\u00e8s quatre mois,\r\n       ils sont en train de maigrir,\r\n\r\n17:30:40:08  17:30:43:10\r\n{\\an3}et on voit qu'ils sont fatigu\u00e9s, etc.\r\n\r\n17:30:43:14  17:30:49:00\r\n{\\an3}  Donc, l'abri, \u00e7a va \u00e0 court terme,\r\ncomme les gens qui font l'arm\u00e9e ici,\r\n\r\n17:30:49:05  17:30:51:17\r\n{\\an3}         mais \u00e0 long terme, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n17:30:51:22  17:30:53:04\r\n        -Vous voyez,\r\n\r\n17:30:53:09  17:30:57:14\r\n{\\an1}\u00e7a, c'est notre situation de vivre.\r\n\r\n17:30:57:19  17:31:00:15\r\n{\\an1}Malheureusement, il n'y a pas d'air.\r\n\r\n17:31:00:20  17:31:03:02\r\n{\\an1}L'air pour respirer bien.\r\n\r\n17:31:03:07  17:31:05:11\r\n{\\an1}-J'essaye de dormir.\r\n\r\n17:31:05:16  17:31:08:07\r\n{\\an1}C'est pas bon pour dormir.\r\n\r\n17:31:09:06  17:31:12:11\r\n{\\an1}Mais... Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n17:31:13:20  17:31:17:01\r\n     -Des fois, on descend,\r\n    et on voit que quelqu'un\r\n\r\n17:31:17:06  17:31:18:13\r\n                est tr\u00e8s malade.\r\n\r\n17:31:18:18  17:31:21:15\r\n{\\an3}                Le dernier qui a dit\r\n               \"j'ai mal au ventre\",\r\n\r\n17:31:21:20  17:31:25:10\r\n{\\an3}    il a fini en urgence \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n               avec une appendicite.\r\n\r\n17:31:25:14  17:31:29:06\r\n{\\an3}  Il parlait pas un mot de fran\u00e7ais,\r\n                deux mots d'anglais,\r\n\r\n17:31:29:11  17:31:33:08\r\n{\\an3}     il vient du Tibet, personne ici\r\n         ne pouvait parler avec lui.\r\n\r\n17:31:33:12  17:31:38:07\r\n{\\an3}    Et quand on est descendu, on a vu\r\nqu'il \u00e9tait pas dans son \u00e9tat normal.\r\n\r\n17:31:38:11  17:31:43:12\r\n{\\an3}Il a fini chez moi en convalescence,\r\net j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le faire transf\u00e9rer\r\n\r\n17:31:43:17  17:31:47:08\r\n{\\an3}       dans un foyer \u00e0 Sainte-Croix,\r\n            o\u00f9 il y a des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n17:31:47:12  17:31:50:10\r\n-Les ambassadrices organisent aussi\r\n\r\n17:31:50:14  17:31:54:00\r\n      des cours de fran\u00e7ais\r\n      pour les requ\u00e9rants,\r\n\r\n17:31:54:05  17:31:57:00\r\n          les pr\u00e9parent\r\n  pour leurs entretiens \u00e0 Berne\r\n\r\n17:31:57:05  17:32:01:13\r\n   et les placent quand elles le\r\npeuvent dans des familles d'accueil.\r\n\r\n17:32:01:18  17:32:04:03\r\nAvec le temps, les liens se cr\u00e9ent.\r\n\r\n17:32:04:08  17:32:05:12\r\n{\\an3}                      -Il parlait...\r\n\r\n17:32:05:17  17:32:09:12\r\n  -Il parle trop vite ?\r\nFaut lui dire: \"Parle doucement.\"\r\n\r\n17:32:09:17  17:32:12:11\r\n{\\an1}-Il faut dire:\r\n\"Doucement, moins vite.\"\r\n\r\n17:32:12:16  17:32:16:01\r\n{\\an1}-Par la force des choses,\r\nils se confient aussi.\r\n\r\n17:32:16:06  17:32:19:13\r\n   Il y en a un,\r\nqui vient d'ailleurs manger ce soir,\r\n\r\n17:32:19:18  17:32:23:08\r\n{\\an1}qui m'a dit: \"Depuis\r\nque je te connais, \u00e7a va mieux,\r\n\r\n17:32:23:12  17:32:27:03\r\n    je pleure moins\r\nparce que je ne vois plus ma maman.\"\r\n\r\n17:32:27:08  17:32:31:12\r\n{\\an1}Ca me fait mal au coeur\r\net en m\u00eame temps, je suis contente\r\n\r\n17:32:31:17  17:32:36:14\r\n{\\an1}de pouvoir faire \u00e7a, m\u00eame si\r\nje trouve que c'est un peu lourd.\r\n\r\n17:32:36:19  17:32:40:23\r\n   -Donc, vous devenez un peu\r\n une deuxi\u00e8me famille pour eux ?\r\n\r\n17:32:41:04  17:32:42:13\r\n        -Oui, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n17:32:42:18  17:32:45:04\r\nUn autre gar\u00e7on, Amin, nous a dit:\r\n\r\n17:32:45:09  17:32:48:13\r\n  \"Quand vous arrivez \u00e0 l'abri,\r\n        on a l'impression\r\n\r\n17:32:48:18  17:32:52:21\r\n     que c'est notre famille\r\n  qui vient nous dire bonjour.\"\r\n\r\n17:32:53:02  17:32:56:05\r\n C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n   qu'on entendait \u00e7a.\r\n\r\n17:32:56:10  17:32:59:07\r\n{\\an1}On s'est un peu rendu compte\r\n\r\n17:32:59:11  17:33:02:23\r\n      que ce qu'on faisait,\r\n       c'\u00e9tait pas futile.\r\n\r\n17:33:17:07  17:33:19:10\r\n              -Bonjour, Johan Rochel.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n17:33:19:14  17:33:24:13\r\n{\\an3} -Vous \u00eates membre associ\u00e9 du Centre\r\nd'\u00e9thique de l'Universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n17:33:24:18  17:33:27:18\r\n{\\an3}           Vous sillonnez la Suisse\r\n               depuis quelques mois\r\n\r\n17:33:27:23  17:33:31:03\r\n     avec cet atelier d'\u00e9thique\r\n         sur l'immigration.\r\n\r\n17:33:31:08  17:33:35:02\r\n      D'abord, j'aimerais avoir\r\n    votre r\u00e9action \u00e0 ce reportage.\r\n\r\n17:33:35:07  17:33:39:11\r\n     Est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne,\r\ncette solidarit\u00e9 autour des migrants\r\n\r\n17:33:39:16  17:33:41:19\r\n{\\an3}             \u00e0 Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny ?\r\n\r\n17:33:42:00  17:33:43:11\r\n  -C'est des choses\r\n\r\n17:33:43:16  17:33:46:10\r\n{\\an1}que j'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9es,\r\n\r\n17:33:46:14  17:33:49:00\r\n{\\an1}dans le cadre de l'atelier\r\n\r\n17:33:49:05  17:33:52:20\r\n{\\an1}et dans les discussions\r\nque j'ai avec des politiques.\r\n\r\n17:33:53:01  17:33:56:11\r\n{\\an1}C'est le c\u00f4t\u00e9 positif\r\nde ces d\u00e9fis migratoires.\r\n\r\n17:33:56:15  17:34:00:14\r\n{\\an1}Ca r\u00e9veille des forces positives\r\ndes gens qui veulent\r\n\r\n17:34:00:19  17:34:05:09\r\n contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l'ambiance\r\nde soci\u00e9t\u00e9 autour de ces questions.\r\n\r\n17:34:05:13  17:34:09:06\r\nOn est dans l'individuel, \r\ndans la rencontre humaine.\r\n\r\n17:34:09:11  17:34:12:12\r\n{\\an1}Je rencontre quelqu'un \r\nqui est en face de moi.\r\n\r\n17:34:12:17  17:34:16:10\r\nL\u00e0, y a des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes\r\n  qui se cr\u00e9ent.\r\n\r\n17:34:16:14  17:34:19:20\r\n    Quand on parle\r\nde mani\u00e8re abstraite des lois,\r\n\r\n17:34:20:01  17:34:22:17\r\n{\\an1}\u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n17:34:22:22  17:34:26:17\r\n{\\an1}On fait parfois pas le lien\r\nentre ce qui se passe\r\n\r\n17:34:26:22  17:34:29:14\r\n   dans mon village\r\net un vote dans l'urne\r\n\r\n17:34:29:19  17:34:32:21\r\npour rendre plus difficile\r\n   l'acc\u00e8s \u00e0 l'asile.\r\n\r\n17:34:33:02  17:34:35:03\r\n{\\an3}       -Alain-Tito Mabiala, bonjour.\r\n\r\n17:34:35:08  17:34:38:04\r\n                          -Bonjour.\r\n   -Vous \u00eates journaliste,\r\n\r\n17:34:38:09  17:34:41:15\r\n{\\an1}originaire de la R\u00e9publique\r\nd\u00e9mocratique du Congo,\r\n\r\n17:34:41:20  17:34:43:11\r\n{\\an1}en Suisse depuis un an.\r\n\r\n17:34:43:16  17:34:47:01\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9pos\u00e9\r\nune demande d'asile en Suisse.\r\n\r\n17:34:47:06  17:34:50:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates pass\u00e9 par un abri PC,\r\npendant quelques mois.\r\n\r\n17:34:51:04  17:34:54:14\r\n{\\an1}Votre r\u00e9action \u00e0 ce reportage ?\r\n\r\n17:34:54:19  17:34:57:23\r\n                -Ce reportage\r\n   me rappelle de tristes souvenirs.\r\n\r\n17:34:58:04  17:35:01:06\r\n{\\an3}   Je sais de quoi parlent ces gens.\r\n\r\n17:35:01:11  17:35:04:04\r\n{\\an3}    Ils n'ont peut-\u00eatre pas les mots\r\n\r\n17:35:04:09  17:35:07:02\r\n               pour l'exprimer,\r\n           moi, je peux l'exprimer.\r\n\r\n17:35:07:07  17:35:09:17\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a qu'on vous a invit\u00e9.\r\n\r\n17:35:09:22  17:35:12:22\r\n                 -Un abri PC,\r\n          c'est un univers carc\u00e9ral.\r\n\r\n17:35:13:03  17:35:17:16\r\n{\\an3}Apr\u00e8s avoir travers\u00e9 tant d'\u00e9preuves\r\n       psychologiques, on arrive ici\r\n\r\n17:35:17:21  17:35:19:12\r\n{\\an3}              avec un peu d'espoir.\r\n\r\n17:35:19:17  17:35:22:10\r\n{\\an3}               Et quand on vous met\r\n                   dans un abri PC,\r\n\r\n17:35:22:14  17:35:25:01\r\n{\\an1}on se rend directement compte que...\r\n\r\n17:35:25:06  17:35:26:22\r\n{\\an1}C'est comme si...\r\n\r\n17:35:27:03  17:35:30:23\r\n{\\an1}On arrive ici, on esp\u00e8re obtenir,\r\n\r\n17:35:31:04  17:35:37:00\r\n{\\an3}peut-\u00eatre pas directement le statut,\r\n      mais une libert\u00e9 de mouvement.\r\n\r\n17:35:37:05  17:35:40:06\r\n             Mais on se rend compte\r\n              qu'on est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n17:35:40:11  17:35:43:23\r\n        Chaque fois que vous revenez\r\n                  de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n17:35:44:04  17:35:47:13\r\n{\\an3}         pour entrer dans l'abri PC,\r\n                  vous \u00eates fouill\u00e9.\r\n\r\n17:35:47:18  17:35:49:04\r\n{\\an3}                          Vous vivez\r\n\r\n17:35:49:09  17:35:51:19\r\n{\\an3}     dans une promiscuit\u00e9 ex\u00e9crable.\r\n\r\n17:35:52:00  17:35:56:15\r\n{\\an3}           Vous avez peu d'intimit\u00e9,\r\nvous \u00eates les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres.\r\n\r\n17:35:56:20  17:36:00:10\r\n{\\an3}     Les espaces sont assez r\u00e9duits,\r\n                 vous \u00eates nombreux.\r\n\r\n17:36:00:14  17:36:04:15\r\n{\\an3}                Vous devez supporter:\r\non n'a pas tous les m\u00eames caract\u00e8res.\r\n\r\n17:36:04:20  17:36:07:19\r\n               Le fait d'\u00eatre\r\n         dans cette collectivit\u00e9-l\u00e0,\r\n\r\n17:36:08:00  17:36:11:20\r\n{\\an3}            d'humeurs et d'\u00e9preuves\r\n      psychologiques qui se m\u00ealent,\r\n\r\n17:36:12:01  17:36:16:01\r\n{\\an3}       c'est une forme de cacophonie\r\n          qu'on a du mal \u00e0 supporter\r\n\r\n17:36:16:06  17:36:18:18\r\n{\\an3}          quand on est venu de loin.\r\n\r\n17:36:18:23  17:36:21:08\r\n{\\an1}Et quand ils arrivent \u00e0 l'abri PC,\r\n\r\n17:36:21:12  17:36:24:09\r\n{\\an1}ces gens-l\u00e0\r\nvoient leur espoir \u00e9miett\u00e9,\r\n\r\n17:36:24:13  17:36:28:21\r\n{\\an1}et finalement,\r\npour bien se sentir, pour s'\u00e9chapper,\r\n\r\n17:36:29:02  17:36:32:10\r\n{\\an1}ils vont dans la bi\u00e8re,\r\nou dans autre chose.\r\n\r\n17:36:32:14  17:36:37:06\r\n   -Cette question de l'h\u00e9bergement\r\n    en abri PC est assez cruciale,\r\n\r\n17:36:37:11  17:36:40:13\r\n{\\an1}\u00e7a ressort aussi dans le reportage.\r\n\r\n17:36:40:18  17:36:45:09\r\n{\\an3} C'est \u00e9thique de loger des migrants\r\n  dans ces abris sur le long terme ?\r\n\r\n17:36:45:13  17:36:47:01\r\n      -Comme le dit une dame\r\n\r\n17:36:47:06  17:36:50:03\r\n   dans le reportage,\r\n  ce serait acceptable\r\n\r\n17:36:50:08  17:36:53:21\r\nsi c'\u00e9tait une mesure d'urgence,\r\n   pour quelque temps.\r\n\r\n17:36:54:02  17:36:58:22\r\n{\\an1}Si \u00e7a s'inscrit dans la dur\u00e9e,\r\nAlain-Tito Mabiala l'a bien d\u00e9crit,\r\n\r\n17:36:59:03  17:37:04:00\r\n{\\an1}en plus de traiter des gens mal, on\r\nva se tirer une balle dans le pied,\r\n\r\n17:37:04:05  17:37:08:11\r\n parce qu'on cr\u00e9e les probl\u00e8mes\r\nqu'on aura dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n17:37:08:15  17:37:12:04\r\n  On donne ce message aux gens:\r\n     \"Vous \u00eates profond\u00e9ment\r\n\r\n17:37:12:09  17:37:15:15\r\n      pas les bienvenus,\r\n on va vous mettre sous terre.\"\r\n\r\n17:37:15:20  17:37:17:14\r\n  Les Suisses connaissent\r\n\r\n17:37:17:19  17:37:21:23\r\n     cette protection civile,\r\nchacun dans son immeuble a un abri,\r\n\r\n17:37:22:04  17:37:25:22\r\n{\\an1}les jeunes hommes sont pass\u00e9s\r\npar le service militaire.\r\n\r\n17:37:26:03  17:37:31:01\r\n{\\an1}Une ann\u00e9e dans une incertitude\r\nprofonde, les d\u00e9g\u00e2ts psychologiques\r\n\r\n17:37:31:06  17:37:35:04\r\n{\\an1}que \u00e7a peut engendrer:\r\non se pr\u00e9pare les probl\u00e8mes\r\n\r\n17:37:35:09  17:37:37:18\r\n{\\an1}qu'on aura bient\u00f4t avec ces gens.\r\n\r\n17:37:37:23  17:37:41:11\r\n    Si on pouvait investir\r\n  dans un logement de qualit\u00e9,\r\n\r\n17:37:41:15  17:37:45:09\r\n      la lumi\u00e8re du jour,\r\nun peu d'espace o\u00f9 on peut avoir\r\n\r\n17:37:45:13  17:37:49:02\r\n       sa vie \u00e0 soi,\r\non est d\u00e9j\u00e0 dans une autre logique,\r\n\r\n17:37:49:07  17:37:54:03\r\n{\\an1}on envoie un autre message et on\r\npr\u00e9pare un avenir meilleur pour tous.\r\n\r\n17:37:54:08  17:37:57:16\r\n Quand on aide les gens,\r\non s'aide aussi soi-m\u00eame.\r\n\r\n17:37:57:21  17:38:02:19\r\n{\\an3} -On a vu ces personnes touch\u00e9es par\r\n la situation des requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n17:38:03:00  17:38:06:08\r\n{\\an3}                 peut-\u00eatre justement\r\n        parce qu'ils sont mal log\u00e9s.\r\n\r\n17:38:06:12  17:38:09:02\r\n      Vous avez v\u00e9cu aussi\r\n       cette solidarit\u00e9,\r\n\r\n17:38:09:07  17:38:11:05\r\n       l\u00e0 o\u00f9 vous \u00e9tiez ?\r\n\r\n17:38:11:10  17:38:14:18\r\n    -Oui, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abri PC\r\n      du Mont-sur-Lausanne,\r\n\r\n17:38:14:23  17:38:18:19\r\n       il y avait une association\r\n    qui nous recevait chaque lundi\r\n\r\n17:38:19:00  17:38:21:18\r\n     dans une \u00e9glise orthodoxe\r\n           \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n17:38:21:23  17:38:25:15\r\n    Nous y allions chaque lundi\r\n     pour un repas fraternel,\r\n\r\n17:38:25:20  17:38:29:11\r\n   donc, pour \u00e9videmment essayer\r\n        de cr\u00e9er des liens\r\n\r\n17:38:29:16  17:38:32:21\r\n        entre la communaut\u00e9\r\n       et ceux qui arrivent.\r\n\r\n17:38:33:02  17:38:37:23\r\n{\\an3}            Mais je pense que c'est\r\n     tr\u00e8s important que ce lien-l\u00e0,\r\n\r\n17:38:38:04  17:38:42:04\r\n{\\an1}entrepris par les organisations\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 civile...\r\n\r\n17:38:42:09  17:38:45:23\r\n{\\an1}Ce sont\r\ndes organisations ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n17:38:46:04  17:38:50:17\r\n{\\an1}Ca comble un peu le vide\r\nentre les bonnes intentions de la loi\r\n\r\n17:38:50:22  17:38:54:23\r\n{\\an1}sur l'int\u00e9gration, l'accueil,\r\nl'hospitalit\u00e9...\r\n\r\n17:38:55:04  17:38:58:14\r\n{\\an1}Le manque d'humanit\u00e9\r\nqu'il y a dans tout \u00e7a.\r\n\r\n17:38:58:19  17:39:03:14\r\n{\\an1}L'administration, c'est impersonnel,\r\non n'entre pas dans la dimension\r\n\r\n17:39:03:19  17:39:07:06\r\n{\\an1}de l'humanit\u00e9\r\net de ce que peut ressentir l'homme.\r\n\r\n17:39:07:11  17:39:10:18\r\n{\\an1}Ces associations\r\ncomblent un peu ce vide affectif.\r\n\r\n17:39:10:23  17:39:12:10\r\n{\\an1}Ca aide les gens.\r\n\r\n17:39:12:14  17:39:15:03\r\n{\\an1}Et je remercie\r\ntoutes ces associations\r\n\r\n17:39:15:08  17:39:17:09\r\n{\\an1}qui oeuvrent dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n17:39:17:13  17:39:20:22\r\n{\\an3}                      Mais voil\u00e0...\r\n        Ces associations sont assez\r\n\r\n17:39:21:03  17:39:22:11\r\n             limit\u00e9es.\r\n\r\n17:39:22:16  17:39:24:09\r\n{\\an1}-Que des personnes\r\n\r\n17:39:24:13  17:39:28:22\r\n s'int\u00e9ressent \u00e0 des individus,\r\nc'est important, mais pour vous,\r\n\r\n17:39:29:03  17:39:33:03\r\n \u00e7a ne pallie pas les manques \r\nde l'accompagnement de l'Etat ?\r\n\r\n17:39:33:08  17:39:35:17\r\n{\\an3}  -L'Etat peut faire plus, je pense.\r\n\r\n17:39:35:22  17:39:40:16\r\n{\\an3}  Je connais pas ses moyens, mais je\r\npense qu'il peut chercher des moyens\r\n\r\n17:39:40:21  17:39:43:12\r\n{\\an3} pour pallier cette insuffisance-l\u00e0.\r\n\r\n17:39:43:17  17:39:48:02\r\n{\\an3}     Les associations existent parce\r\n    qu'il y a cette insuffisance-l\u00e0.\r\n\r\n17:39:48:07  17:39:50:05\r\n{\\an3}         Mais dans ces associations,\r\n\r\n17:39:50:10  17:39:53:08\r\n{\\an1}les gens ne sont pas nombreux.\r\n\r\n17:39:53:12  17:39:56:22\r\n{\\an1}On l'a vu dans le reportage,\r\nils sont quelques-uns,\r\n\r\n17:39:57:03  17:40:00:15\r\n{\\an1}qui essaient un peu\r\nd'entretenir une soixantaine.\r\n\r\n17:40:00:20  17:40:04:08\r\n{\\an1}Ils font de leur mieux \r\net \u00e7a r\u00e9pare quand m\u00eame\r\n\r\n17:40:04:12  17:40:05:22\r\n             quelque chose.\r\n\r\n17:40:06:03  17:40:08:04\r\n{\\an1}-La mission n'est pas confi\u00e9e\r\n\r\n17:40:08:09  17:40:11:19\r\n         \u00e0 ces personnes,\r\n elles se la donnent elles-m\u00eames.\r\n\r\n17:40:12:00  17:40:14:18\r\n Prendre en charge le c\u00f4t\u00e9 humain\r\n\r\n17:40:14:23  17:40:17:13\r\n{\\an3} de la relation avec les requ\u00e9rants,\r\n\r\n17:40:17:18  17:40:21:06\r\n{\\an3}                 c'est aux personnes\r\n        ou \u00e0 l'Etat d'assumer cela ?\r\n\r\n17:40:21:11  17:40:25:04\r\n{\\an1}Cette relation personnelle \r\npermet de changer le regard\r\n\r\n17:40:25:09  17:40:28:05\r\n         sur les migrants ? \r\n-Je ne pense pas\r\n\r\n17:40:28:10  17:40:30:17\r\n{\\an1}que l'Etat doit tout faire\r\n\r\n17:40:30:22  17:40:32:09\r\n    dans ce domaine.\r\n\r\n17:40:32:13  17:40:36:03\r\nSi l'Etat ordonne \u00e0 quelqu'un\r\n  de vous accueillir,\r\n\r\n17:40:36:08  17:40:39:15\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre manquer un peu\r\n    d'authenticit\u00e9.\r\n\r\n17:40:39:20  17:40:41:16\r\n   Dans le reportage,\r\n\r\n17:40:41:21  17:40:46:02\r\n{\\an1}l'initiateur du projet\r\ndit qu'il s'agissait de contr\u00f4ler\r\n\r\n17:40:46:07  17:40:47:22\r\n        ce qu'ils faisaient.\r\n\r\n17:40:48:03  17:40:52:13\r\nEt lui-m\u00eame est pris par la dynamique\r\n     du mouvement qu'il a cr\u00e9\u00e9,\r\n\r\n17:40:52:18  17:40:57:11\r\n il se retrouve \u00e0 parler avec eux,\r\net \u00e7a cr\u00e9e ce lien au niveau local.\r\n\r\n17:40:57:15  17:40:59:19\r\n  C'est les gens qui vont ensuite\r\n\r\n17:41:00:00  17:41:03:15\r\n     partager le quotidien,\r\non va se voir, croiser des gens,\r\n\r\n17:41:03:20  17:41:05:23\r\n et c'est ce regard au quotidien\r\n\r\n17:41:06:04  17:41:08:17\r\n{\\an1}dans la ville qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n17:41:08:22  17:41:11:19\r\n{\\an1}Et \u00e7a, l'Etat ne peut pas le faire.\r\n\r\n17:41:12:00  17:41:16:14\r\n{\\an1}Il faut distinguer ceux\r\nqui sont responsables de l'accueil\r\n\r\n17:41:16:19  17:41:21:17\r\net ceux qui vont prendre la d\u00e9cision\r\n sur l'asile, le statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n17:41:21:22  17:41:23:10\r\n      C'est tr\u00e8s important\r\n\r\n17:41:23:14  17:41:28:21\r\nde distinguer cela pour la confiance\r\ndes gens vis-\u00e0-vis de l'institution.\r\n\r\n17:41:29:02  17:41:33:06\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 civile a ce r\u00f4le\r\n de faire le lien entre les gens.\r\n\r\n17:41:33:11  17:41:36:21\r\n{\\an3}            -J.Rochel, dans le cadre\r\n            de cet atelier d'\u00e9thique\r\n\r\n17:41:37:02  17:41:41:02\r\n  sur l'immigration, vous travaillez\r\n       avec la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n17:41:41:07  17:41:45:05\r\n      vous la conviez \u00e0 un forum \r\n     o\u00f9 les gens peuvent \u00e9changer.\r\n\r\n17:41:45:10  17:41:47:07\r\n        Quel est l'objectif ?\r\n\r\n17:41:47:11  17:41:50:19\r\n{\\an3}         -On invite les gens \u00e0 venir\r\n               travailler avec nous,\r\n\r\n17:41:51:00  17:41:54:23\r\n{\\an3}             on se remue les manches\r\n  pour cr\u00e9er quelque chose ensemble,\r\n\r\n17:41:55:04  17:41:57:14\r\n{\\an3}  et on pose des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n17:41:57:19  17:42:00:00\r\n On pose la question des valeurs\r\n\r\n17:42:00:05  17:42:02:21\r\n  dans la politique migratoire\r\n          de ce pays.\r\n\r\n17:42:03:02  17:42:05:16\r\n{\\an1}Les gens veulent parler de l'asile,\r\n\r\n17:42:05:21  17:42:09:13\r\n  car ils ont en t\u00eate\r\nles images de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n17:42:09:18  17:42:12:06\r\n{\\an1}Un peu moins la libre circulation.\r\n\r\n17:42:12:11  17:42:14:23\r\nUn peu les frontaliers,\r\n   l'int\u00e9gration.\r\n\r\n17:42:15:04  17:42:19:11\r\nEt on pose la question des valeurs:\r\n\"Qu'est-ce qui est pour vous,\r\n\r\n17:42:19:15  17:42:22:02\r\n{\\an1}en tant que citoyens, essentiel ?\"\r\n\r\n17:42:22:07  17:42:24:15\r\n{\\an1}\"A quels principes vous tenez ?\"\r\n\r\n17:42:24:20  17:42:27:23\r\n{\\an3}                 -Vous vous adressez\r\n            \u00e0 la population locale ?\r\n\r\n17:42:28:04  17:42:31:00\r\n     -La population locale,\r\n       les associations,\r\n\r\n17:42:31:05  17:42:34:19\r\n      les politiques,\r\nqui vont prendre les d\u00e9cisions\r\n\r\n17:42:35:00  17:42:37:16\r\n{\\an1}au niveau local, cantonal, f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n17:42:37:21  17:42:43:14\r\n Donc, on se dit: \"Quelles valeurs\r\na-t-on en commun et comment veut-on\r\n\r\n17:42:43:19  17:42:47:09\r\nles mettre en oeuvre ?\"\r\n      -Quelles valeurs ressortent ?\r\n\r\n17:42:47:13  17:42:51:14\r\n{\\an1}-On parle sans surprise de libert\u00e9,\r\nd'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9.\r\n\r\n17:42:51:19  17:42:55:14\r\n{\\an1}De d\u00e9mocratie: qu'est-ce qui reste\r\npour les habitants\r\n\r\n17:42:55:19  17:42:57:16\r\n     comme moyens de d\u00e9cider ?\r\n\r\n17:42:57:21  17:43:01:14\r\n     Donc, \u00e7a tourne toujours\r\n  autour de ces grandes valeurs.\r\n\r\n17:43:01:19  17:43:03:23\r\n{\\an1}Et il s'agit ensuite d'arbitrer,\r\n\r\n17:43:04:04  17:43:07:15\r\n{\\an1}parce qu'elles sont pas toujours\r\nen harmonie ensemble.\r\n\r\n17:43:07:20  17:43:10:07\r\n{\\an1}Il y a des choix difficiles \u00e0 faire:\r\n\r\n17:43:10:11  17:43:14:20\r\n{\\an1}veut-on accueillir plus de gens, \r\nmais peut-\u00eatre un peu moins bien,\r\n\r\n17:43:15:01  17:43:18:12\r\n        ou moins de gens,\r\n  mais peut-\u00eatre un peu mieux ?\r\n\r\n17:43:18:17  17:43:20:11\r\n{\\an1}C'est un dilemme \u00e9thique.\r\n\r\n17:43:20:15  17:43:25:03\r\n{\\an1}Sauver plus de gens au prix\r\nde les accueillir un peu moins bien:\r\n\r\n17:43:25:08  17:43:28:07\r\non retombe sur la question\r\n  des abris PC.\r\n\r\n17:43:28:11  17:43:31:19\r\n      Est-ce le prix \u00e0 payer \r\n     pour en accueillir plus ?\r\n\r\n17:43:32:00  17:43:33:07\r\n{\\an3}                       -A-T.Mabiala,\r\n\r\n17:43:33:11  17:43:36:07\r\n  vous avez particip\u00e9\r\n\u00e0 l'un de ces ateliers.\r\n\r\n17:43:36:11  17:43:39:11\r\nQu'est-ce qui vous tenait \u00e0 coeur\r\n       de partager\r\n\r\n17:43:39:15  17:43:41:14\r\n{\\an1}avec la population locale ?\r\n\r\n17:43:41:19  17:43:45:05\r\n         -Dans le processus d'asile,\r\n\r\n17:43:45:10  17:43:48:20\r\n{\\an3}       il y a les discours officiels\r\n\r\n17:43:49:01  17:43:51:15\r\n{\\an3}et ceux qui le vivent de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n17:43:51:20  17:43:55:19\r\n{\\an3}           Ceux-l\u00e0 doivent en parler\r\n         pour que les gens r\u00e9alisent\r\n\r\n17:43:56:00  17:44:00:00\r\n{\\an1}que derri\u00e8re le bulletin de vote\r\nqu'on d\u00e9pose dans l'urne,\r\n\r\n17:44:00:05  17:44:03:22\r\n{\\an1}quand il faut voter\r\nune r\u00e9vision de la loi sur l'asile,\r\n\r\n17:44:04:03  17:44:07:02\r\n            qui a \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e \r\n            une dizaine de fois,\r\n\r\n17:44:07:07  17:44:11:23\r\n{\\an3}     il y a beaucoup de cons\u00e9quences\r\n    sur la vie de ceux qui arrivent.\r\n\r\n17:44:12:04  17:44:14:13\r\n          Et ces cons\u00e9quences-l\u00e0,\r\n\r\n17:44:14:18  17:44:17:14\r\n{\\an3}                 on ne les explique\r\n           pas toujours in extenso.\r\n\r\n17:44:17:19  17:44:19:17\r\n{\\an3}       Et c'est mieux de rencontrer\r\n\r\n17:44:19:22  17:44:23:11\r\n     les gens qui sont au-dedans,\r\n         qui vous en parlent.\r\n\r\n17:44:23:16  17:44:26:22\r\n        Et quand il faudra r\u00e9viser\r\n            cette loi d'asile,\r\n\r\n17:44:27:03  17:44:30:23\r\n        que les gens connaissent\r\n    les tenants et les aboutissants,\r\n\r\n17:44:31:04  17:44:34:16\r\n          et qu'ils se disent:\r\n     \"Est-ce que le vote que je fais\r\n\r\n17:44:34:21  17:44:38:15\r\nam\u00e9liore la condition des requ\u00e9rants\r\n           ou les pr\u00e9carise ?\"\r\n\r\n17:44:38:20  17:44:43:05\r\n{\\an3}  -Donnez-nous peut-\u00eatre un exemple,\r\n        une chose que vous avez dite\r\n\r\n17:44:43:10  17:44:48:03\r\n{\\an3}    et dont il faut avoir conscience\r\n  en tant que citoyen quand on vote.\r\n\r\n17:44:49:11  17:44:51:07\r\n{\\an1}-Je vous donne juste\r\n\r\n17:44:51:11  17:44:53:11\r\n{\\an1}un petit exemple.\r\n\r\n17:44:53:16  17:44:58:04\r\n{\\an1}Quand on propose \u00e0 une cit\u00e9\r\nquelconque d'ouvrir un abri PC,\r\n\r\n17:44:58:09  17:45:02:15\r\n{\\an1}j'ai entendu des discours du genre:\r\n\"On ouvre un abri PC,\r\n\r\n17:45:02:20  17:45:07:03\r\n{\\an1}pour vous rassurer, on augmente\r\nles patrouilles de police.\"\r\n\r\n17:45:07:08  17:45:11:12\r\n{\\an1}On fait carr\u00e9ment le lien\r\nimmigration-criminalit\u00e9.\r\n\r\n17:45:11:17  17:45:16:08\r\n{\\an1}Et on s'\u00e9tonne que les gens\r\npuissent vous \u00e9viter, tout \u00e7a.\r\n\r\n17:45:16:12  17:45:21:20\r\nPourquoi dire que quand les gens\r\n arrivent, on devrait augmenter\r\n\r\n17:45:22:01  17:45:24:02\r\n    les patrouilles de police ?\r\n\r\n17:45:24:07  17:45:26:05\r\n    Des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n\r\n17:45:26:10  17:45:29:23\r\n      pour dire que ces gens\r\n  sont des criminels potentiels ?\r\n\r\n17:45:30:04  17:45:32:18\r\n         Il n'y avait pas\r\n      de criminalit\u00e9 avant ?\r\n\r\n17:45:32:23  17:45:36:22\r\n{\\an3}      Ce sont ces petits raccourcis\r\n            qui effraient les gens.\r\n\r\n17:45:37:03  17:45:40:21\r\n                Et finalement,\r\nil y a ceux qui restent indiff\u00e9rents,\r\n\r\n17:45:41:02  17:45:43:21\r\n{\\an3}qui se disent: \"Ca me concerne pas.\"\r\n\r\n17:45:44:02  17:45:47:06\r\n               \"Moi, je voterai\r\n            pour me prot\u00e9ger moi.\"\r\n\r\n17:45:47:11  17:45:50:01\r\n            -J.Rochel ?\r\n-J'appelle les spectateurs\r\n\r\n17:45:50:06  17:45:54:20\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir: quand ont-ils entendu\r\n      pour la derni\u00e8re fois\r\n\r\n17:45:55:01  17:45:58:06\r\n{\\an3}quelqu'un dans le processus d'asile\r\n                        t\u00e9moigner ?\r\n\r\n17:45:58:11  17:45:59:18\r\n{\\an3}                   C'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n17:45:59:23  17:46:03:01\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que je n'aurai pas\r\nde repr\u00e9sailles.\r\n\r\n17:46:03:06  17:46:07:11\r\n  -Et surtout en tant que sujet: \r\n  trop souvent, on parle au sujet\r\n\r\n17:46:07:16  17:46:11:06\r\n{\\an3}   des migrants, mais on les entend\r\n               rarement parler eux.\r\n\r\n17:46:11:11  17:46:15:11\r\n{\\an1}On a tendance \u00e0 les consid\u00e9rer \r\ncomme l'objet de nos d\u00e9cisions,\r\n\r\n17:46:15:16  17:46:19:21\r\n{\\an1}et pas comme des acteurs de la vie\r\nqu'on va devoir mener ensemble.\r\n\r\n17:46:20:02  17:46:23:20\r\n{\\an1}Dans le reportage, ils deviennent\r\ndes acteurs du village.\r\n\r\n17:46:24:01  17:46:27:15\r\n      Ce serait int\u00e9ressant\r\nde suivre ce que votera ce village\r\n\r\n17:46:27:20  17:46:30:01\r\n{\\an1}\u00e0 la prochaine r\u00e9vision de l'asile.\r\n\r\n17:46:30:06  17:46:34:05\r\n    Leur vote sera d\u00e9termin\u00e9\r\npar le fait qu'ils ont pu mettre\r\n\r\n17:46:34:10  17:46:38:16\r\n{\\an1}des visages, des histoires,\r\ndes t\u00e9moignages, des \u00eatres humains\r\n\r\n17:46:38:21  17:46:41:22\r\n{\\an3}           derri\u00e8re ces cas d'asile.\r\n\r\n17:46:42:03  17:46:43:22\r\n    -On sent dans le reportage\r\n\r\n17:46:44:03  17:46:48:10\r\n   que pour ceux qui s'occupent\r\ndes requ\u00e9rants, c'est aussi lourd.\r\n\r\n17:46:48:14  17:46:52:20\r\n   Ils s'investissent beaucoup,\r\ndonnent de l'espoir aux personnes.\r\n\r\n17:46:53:01  17:46:55:18\r\n      Ca ne va pas forc\u00e9ment\r\n       changer la d\u00e9cision\r\n\r\n17:46:55:23  17:46:57:19\r\n{\\an3}                 en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n17:46:58:00  17:47:01:16\r\n{\\an3}               Alors, est-ce \u00e9thique\r\n          de les entourer \u00e0 ce point\r\n\r\n17:47:01:21  17:47:04:08\r\n{\\an3}    et d'avoir le risque de les voir\r\n\r\n17:47:04:12  17:47:06:02\r\n        s'en aller ?\r\n\r\n17:47:06:07  17:47:08:20\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9fi\r\nde la proc\u00e9dure d'asile.\r\n\r\n17:47:09:01  17:47:12:02\r\n   On n'est pas s\u00fbr\r\nque la personne va rester.\r\n\r\n17:47:12:07  17:47:16:14\r\n{\\an1}Et donc, l'Etat est prudent\r\nquant \u00e0 favoriser son int\u00e9gration,\r\n\r\n17:47:16:19  17:47:20:03\r\n{\\an1}parce que si on d\u00e9cide\r\nqu'elle doit partir,\r\n\r\n17:47:20:08  17:47:22:17\r\n{\\an1}on fera tout pour qu'elle parte.\r\n\r\n17:47:22:22  17:47:25:17\r\n   Ca se r\u00e9percute sur les gens,\r\n            on se dit:\r\n\r\n17:47:25:22  17:47:29:13\r\n    \"Est-ce que \u00e7a vaut le coup\r\n      d'investir mon \u00e9nergie\r\n\r\n17:47:29:18  17:47:33:15\r\n    pour cette question alors\r\nque les gens vont devoir partir ?\"\r\n\r\n17:47:33:21  17:47:37:20\r\n Et je pense que l\u00e0, la relation\r\n  humaine, \u00e0 l'\u00e9chelle locale,\r\n\r\n17:47:38:01  17:47:40:05\r\non n'a pas vraiment le choix.\r\n\r\n17:47:40:10  17:47:44:21\r\n{\\an1}Ces personnes vont \u00eatre l\u00e0, sont d\u00e9j\u00e0\r\ndans l'abri depuis une ann\u00e9e,\r\n\r\n17:47:45:02  17:47:48:03\r\n{\\an1}et donc \u00e7a vaut la peine\r\nd'accueillir ces gens\r\n\r\n17:47:48:08  17:47:49:12\r\n           comme il faut.\r\n\r\n17:47:49:17  17:47:51:20\r\n                      -A-T.Mabiala ?\r\n-Quand la Suisse\r\n\r\n17:47:52:01  17:47:56:04\r\n     donne une d\u00e9cision n\u00e9gative,\r\n   le renvoi n'est pas automatique.\r\n\r\n17:47:56:09  17:47:59:21\r\n            Dans le canton de Vaud,\r\n        on passe \u00e0 l'aide d'urgence.\r\n\r\n17:48:00:02  17:48:04:10\r\n{\\an3}        Je connais des gens qui sont\r\n depuis sept ans \u00e0 l'aide d'urgence.\r\n\r\n17:48:04:14  17:48:08:07\r\n{\\an3}                        Ca veut dire\r\nqu'ils ne peuvent rien entreprendre.\r\n\r\n17:48:08:11  17:48:11:12\r\n               Pendant sept ans,\r\n            on les a priv\u00e9s de tout,\r\n\r\n17:48:11:17  17:48:15:07\r\nsauf manger, dormir et \u00eatre soign\u00e9s.\r\n-L'accompagnement\r\n\r\n17:48:15:11  17:48:17:02\r\n{\\an3}               reste donc important.\r\n\r\n17:48:17:07  17:48:21:07\r\n{\\an1}-Oui, c'est un support psychologique\r\npour ces personnes-l\u00e0\r\n\r\n17:48:21:11  17:48:24:22\r\n            qui subissent\r\n     une pression administrative.\r\n\r\n17:48:25:03  17:48:26:23\r\n        -Merci, Messieurs.\r\n\r\n17:48:27:04  17:48:29:17\r\n{\\an3} J.Rochel, vous avez sign\u00e9 ce livre,\r\n\r\n17:48:29:22  17:48:32:23\r\n{\\an3}            \"Repenser l'immigration;\r\n              une boussole \u00e9thique\",\r\n\r\n17:48:33:04  17:48:36:14\r\n{\\an3}          aux Presses polytechniques\r\n         et universitaires romandes.\r\n\r\n17:48:36:19  17:48:38:07\r\n{\\an3}                   Si vous souhaitez\r\n\r\n17:48:38:11  17:48:40:10\r\n     r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission,\r\n\r\n17:48:40:14  17:48:43:10\r\nvous pouvez nous contacter par e-mail\r\n\r\n17:48:43:14  17:48:45:23\r\n    ou via notre page Facebook.\r\n\r\n17:48:53:03  17:48:57:23\r\n{\\an3}La semaine prochaine, rencontre avec\r\n  le cin\u00e9aste cambodgien Rithy Panh.\r\n\r\n17:48:58:04  17:49:02:22\r\n{\\an3}Intern\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de onze ans dans les\r\n  camps de travail de Khmers rouges,\r\n\r\n17:49:03:03  17:49:07:16\r\n{\\an3}    il a consacr\u00e9 l'essentiel de son\r\n oeuvre \u00e0 la m\u00e9moire de ce g\u00e9nocide.\r\n\r\n17:49:07:21  17:49:11:18\r\n{\\an3}            Rithy Panh sera \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     pour pr\u00e9senter son film \"Exil\",\r\n\r\n17:49:11:23  17:49:15:02\r\n{\\an3}           et il sera sur le plateau\r\n               de \"Faut pas croire\".\r\n\r\n17:49:15:07  17:49:16:16\r\n{\\an3}                 Excellente semaine.\r\n\r\n17:49:27:16  17:49:30:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029491\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:18) [99%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:45) [94%] : \r\nDepuis des ann\u00e9es, le peuple suisse vote des restrictions au droit d'asile, la migration est devenu un th\u00e8me central en politique et on l'entend souvent que la barque est pleine pourtant, quand 60 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9barque dans l'abri PC d'un petit village de la C\u00f4te vaudoise, les habitants se mettent en 4 pour am\u00e9liorer le quotidien de leur nouveau voisin alors est-ce que les relations humaines peuvent changer notre regard sur les migrants, regardez ce reportage de Nicolas Falez et on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:58) [90%] : \r\nSalle communale de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny une fois par mois, l'association groupe accueil de cran organise un grand d\u00eener pour favoriser le rapprochement entre les gens de la commune et les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:22) [69%] : \r\nComment \u00e7a va bien, assure super non, maintenant la France sa bombe cyclisme : vous venez de quel quel pays d\u00e9j\u00e0 nous avons \u00e9tonner \u00c9rythr\u00e9e qui coulisse bien moi \u00e7a qui me partir pour a des pour, des parents pour la fallait quand nous sommes all\u00e9s d\u00eener capitule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:24 > 0:01:57) [91%] : \r\nIl faut d'abord bien Apprendre le fran\u00e7ais, ensuite \u00e7a sera beaucoup plus facile pour le retrouver du travail, au d\u00e9but, ma motivation principale, c'\u00e9tait quand m\u00eame de contr\u00f4ler un peu ce que faisait et les feux ne demandeurs d'asile \u00e0 cran de par le fait que l'\u00e9cole soit et si proche avec les petits-enfants, je me suis dit ben c'est mieux d'\u00eatre dans une association qui va donner du temps pour pour aider ces gens, \u00e7a me permettra de contr\u00f4ler un peu ce qu'ils font et puis peut-\u00eatre enfin qu'avec le travail qu'on va faire, \u00e7a va nous permet d'avoir une autre notre vision des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:08) [75%] : \r\nDemain, il va dans un restaurant \u00e0 Nyon voit Faraj j'ai j'ai il y a 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:09 > 0:02:24) [83%] : \r\nOn a lanc\u00e9 visiter l'abri au d\u00e9but, on a vu que ces gens, hein, ces, ces jeunes hommes avaient besoin de de beaucoup d'chose et puis en commen\u00e7ant \u00e0 les conna\u00eetre, mais on a vu que la plupart de ces 2 de ces gar\u00e7ons \u00e9taient des, des gens tr\u00e8s bien qui m\u00e9ritait notre Fed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:31) [94%] : \r\nPourtant, il y a encore une ann\u00e9e, les villageois \u00e9taient plut\u00f4t m\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:38) [93%] : \r\nLe Centre Vaudois d'accueil des migrants venait leur annoncer la venue de 60 requ\u00e9rants d'asile dans la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:02:44) [97%] : \r\nCeux-ci allaient \u00eatre log\u00e9s dans un abri PC juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:46 > 0:03:23) [88%] : \r\nAu d\u00e9but, il y en a eu un un meeting \u00e0 la salle communale avec les politiciens et d'autres qui sont venus pour expliquer le situation avant qu'ils arrivent, on a eu l'et les r\u00e9actions, pour moi, qui \u00e9tait de la folie est ce qu'il faut vacciner nos enfants contre quoi, moi j'ai des soucis parce que ma fille, elle porte les gens minijupe quand elles sortent de l'\u00e9cole quand elle sort de la maison, on \u00e9tait bah mais 3 centim\u00e8tres plus long si vous avez peur, je veux dire que c'est ridicule c'est c'est c'\u00e9tait les commentaires et ridicule, il y avait beaucoup de gens qui avaient peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:26 > 0:03:36) [87%] : \r\nAllez moi G\u00e9rard Ringer \u00e7a va, \u00e7a va depuis l'autre jour, comment \u00e7a a march\u00e9 bien merci, tr\u00e8s bien suivi, j'ai appris que tu as trouv\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:51) [92%] : \r\nMais d'autres habitants se sont mobilis\u00e9s pour aider les requ\u00e9rants, parmi eux, lisez Anges ce matin, elles invitent quelques r\u00e9fugi\u00e9s pour un caf\u00e9, histoire de faire connaissance et \u00e9tablir un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:03:54) [88%] : \r\nC'est souvent entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:54 > 0:04:24) [85%] : \r\nJustement, qui rencontrent pour parler le fran\u00e7ais que petit \u00e0 petit, simplement dans le dans les conversations qu'on leur propose pour se pr\u00e9senter, qu'on commence \u00e0 en savoir un peu plus chaque mais quelques-uns ne peut pas en parler, alors \u00e7a l'peut-\u00eatre souffrir, on est l\u00e0 pour Square si \u00e7a vient, et puis sinon au-del\u00e0 pourrait \u00eatre simplement avec des petits moments d'\u00e9changes c'est tr\u00e8s la \u00e0 distribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:35) [92%] : \r\nEt ces moments d'\u00e9changes se sont multipli\u00e9es dans le village gr\u00e2ce \u00e0 une centaine de b\u00e9n\u00e9voles qui proposent requ\u00e9rants des activit\u00e9s socio- culturelles, cours de fran\u00e7ais, cours de cuisine repas chez l'habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:36 > 0:05:03) [83%] : \r\nDe temps en temps, j'ai invit\u00e9 un petit groupe chez moi pour manger, c'est toujours tr\u00e8s sympathique, ce qui est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est profite de d'autres WiFi et puis nous faut parler avec leur famille qui est loin aussi en Irak, Yamaha a voulu que je parle \u00e0 sa maman et trouver que je lui ressemblais j'ai parl\u00e9 \u00e0 sa va abroger tous une petite tape noir que de \u00e7a, qui me faisait des signes qui m'envoyer d\u00e8s petits sous cette c'\u00e9tait \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:11 > 0:05:14) [90%] : \r\n18 heures les migrants regagne le bunker pour y passer la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:22) [97%] : \r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, ils sont accueillis par un petit groupe de b\u00e9n\u00e9voles les ambassadrices qui se relayent tous les soirs de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:45) [84%] : \r\nQuand ils sont arriv\u00e9s ici, ils \u00e9taient tous contents parce qu'ils ont cru, on est en Suisse, c'est le pays de United Nations, c'est tout va bien, \u00e7a baigne, j'arrive \u00e0 cran irr\u00e9alistes qui sont sous c'est sous terre, l\u00e0 c'est la premi\u00e8re si Shox logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:23) [81%] : \r\nIls nous disaient mais on se r\u00e9jouissait allemande d'aller voir mon la et puis coup on arrive plus en bas de son escalier puis qui on voit qu'il y a pas de fen\u00eatre et puis on se dit : bon, c'est pour quelqu'un jour puis en fait face, a fait une ann\u00e9e qu'on y a Pi, il disait : il avait vraiment impression qui c'est-\u00e0-dire \u00e0 quoi qui qui vivaient comme des rats, enfin moi, je pense aussi de de les matelas, \u00e7a les d\u00e9shumanise je pense qu'effectivement s'il y a pas des gens qui s'occupent d'eux ils s'il p\u00e8te les pompiers font des colons et au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:27 > 0:06:56) [84%] : \r\n100 25 dans une place, donc \u00e7a mesure les \u00e9moi il y a un manque de sommeil il y il y a la fatigue, il y a, on voit les cas arriver avec Style, je sais pas 80 kilos puis \u00e0 la fin de 4 mois, ils sont en train de gentiment maigrir, on voit qu'ils sont fatigu\u00e9s, etc, etc, donc \u00e7a va \u00e0 l'abri, terme comme les gens qui font l'arm\u00e9e ici mais long terme \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:16) [85%] : \r\nVous voyez, \u00e7a c'est notre situation voil\u00e0 malheureusement il n'y a pas d'eau, l'air air pour respirer bien et c'est dormez en ce qu'on le sait, c'est pas bon pour dormir, mais qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:20 > 0:07:52) [85%] : \r\nDes fois, on descend et on voit que quelqu'un est vraiment tr\u00e8s malade, la derni\u00e8re qu'on a eu comme \u00e7a qu'il a dit j'ai mal au ventre, suis mal avant, mais il a fini en m\u00eame je pense \u00e0 l'h\u00f4pital avec un apprenti Sith il parlait pas un mot de fran\u00e7ais, 2 mots d'anglais, il vient de Tibet il y avait personne ici qui vient de Tibet, donc je vais pas parler avec quelqu'un et parce qu'on descend, on a vu qu'il \u00e9tait pas normal par rapport \u00e0, le d\u00e9but de la semaine : ben voil\u00e0, il affiche chez moi en convalescence et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire transf\u00e9rer dans un foyer \u00e0 5 rois o\u00f9 il y a des zones tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:55 > 0:08:08) [88%] : \r\nLes ambassadrices ne veuille pas seulement sur la sant\u00e9 des requ\u00e9rants, elles organisent des cours de fran\u00e7ais, les pr\u00e9pare pour leurs entretiens \u00e0 Berne et les places quand elles le peuvent, dans des familles d'accueil alors avec le temps, il y a un secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:09 > 0:08:14) [81%] : \r\nParler Jean-Pierre Dionnet introduite par Ousmane faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:40) [88%] : \r\nJ'avance des choses se confie aussi et quoi ce enfin, il y en a d'ailleurs qui vient manger, c'est \u00e7a qui m'a dit mais depuis je le connais, \u00e7a va vraiment mieux, parce que je pleure moi parce que je vois plus ma maman, enfin \u00e7a, c'est des trucs, \u00e7a, \u00e7a me fait en m\u00eame temps, mal au coeur et puis, puis, en m\u00eame temps, moi je suis contente de pouvoir faire \u00e7a, m\u00eame si je trouve que c'est un peu, c'est un peu lourd quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:09:07) [81%] : \r\nDonc, vous devenez un peu une 2\u00e8me famille pour ah ouais, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui, vraiment, je pense vraiment failli oui il y a un autre gar\u00e7on, il nous avait dit qu'chaque Fabienne voit arriver \u00e0 l'abri, ont l'impression que c'est notre famille bien bonjour c'\u00e9tait \u00e7a prenne fin, offre la comme \u00e7a c'\u00e9tait Notat oh mon Dieu oui on enfin 11 un peu rendu compte que c'\u00e9tait pas juste, il fut-il Segonzac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:47) [92%] : \r\nBonjour, Yoann Rochelle bonjour, vous \u00eates membre associ\u00e9 du centre d'\u00e9thique, de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, vous \u00eates aussi charg\u00e9 de cours dans plusieurs universit\u00e9s et puis vous sillonner la Suisse depuis quelques mois avec cet atelier d'\u00e9thique sur l'immigration, alors on va y revenir mais d'abord j'aimerais avoir votre r\u00e9action \u00e0 ce reportage est-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne cette solidarit\u00e9 autour des migrants \u00e0 Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny, c'est des choses que vous avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:47 > 0:10:38) [90%] : \r\nC'est des choses, je dois rencontrer soit dans le parcours avec l'atelier soit dans les diff\u00e9rentes discussions que j'ai la chance d'avoir avec des d\u00e9cideurs politiques \u00e0 tous les niveaux dans les communes de ce pays et c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif de ces d\u00e9fis migratoires on doit affronter, c'est que \u00e7a r\u00e9veille aussi beaucoup de force tr\u00e8s tr\u00e8s positive des gens qui veulent faire quelque chose qui veulent contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l'ambiance, je dirais presque de soci\u00e9t\u00e9 autour de ces questions et qui savent qu'avec un engagement individuel et l\u00e0, vraiment, on est dans individuel, on est a rencontre humaine, je rencontre quelqu'un qui est en face de moi je peux le toucher L \u00e0 il y a des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui vont se cr\u00e9er qui se cr\u00e9e peut-\u00eatre beaucoup moins quand on parle de mani\u00e8re abstraite des lois comment est-ce qu'on va modifier le droit sur l'asile o\u00f9 \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9 des fonds fait parler entre ce qui se passe dans mon village, dans ces abris de protection civile, est ce que je d\u00e9cide en tant que citoyen, le dimanche, quand je vais mettent dans l'urne, voil\u00e0 je veux rend plus difficile l'acc\u00e8s \u00e0 l'asile en Suisse, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant de montrer les ces de situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:38 > 0:11:00) [90%] : \r\nAlors j'ai fait certes acqu\u00e9rir aussi Alain Tito Mabiala bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates originaire de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo en Suisse depuis un an, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile dans notre pays, et vous \u00eates pass\u00e9 par un abris PC aussi \u00e0 vous, vous avez v\u00e9cu quelques mois dans dans cette situation, votre r\u00e9action \u00e0 ce reportage, comment vous l'avez per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:12:37) [87%] : \r\nEn, disons que c'est portage, mais rappelle d'abord beaucoup de tristes souvenirs et j'essaie un peu de quoi parle de ces gens, peut-\u00eatre, ils n'ont pas de mots pour l'exprimer, moi je peux l'exprimer, c'est pour \u00e7a, nos invit\u00e9s d'ailleurs un abri, PC, c'est un univers carc\u00e9ral, on se rend compte que, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 tant de prix psychologique est arriv\u00e9 ici avec un tout petit peu d'espoir, et lorsqu'on vous met dans un abri, PC, on se rend directement compte que c'est comme si c'est un peu le revers de la m\u00e9daille, arriv\u00e9 ici esp\u00e9rant obtenir pas d'\u00eatre directement les statuts mais avoir une paix, une libert\u00e9 de mouvement, mais on se rend compte que l\u00e0 on est un peu des \u00eatre assez contr\u00f4l\u00e9 chaque fois que vous, vous revenez pris \u00e0 de l'ext\u00e9rieur pour entrer dans l'apr\u00e8s- PC vous \u00eates fouill\u00e9s et puis voil\u00e0, vous vivez dans une promiscuit\u00e9 ex\u00e9crable, vous avez une intimit\u00e9 qui n'est pas garantie parce que voil\u00e0, vous \u00eates les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres et puis les espaces sont assez r\u00e9duits, vous \u00eates nombreux, et puis voil\u00e0, vous devez supporter parce que voil\u00e0, nous avons pas tous les m\u00eames caract\u00e8res, donc, et c'\u00e9tait la dette dans cette collectivit\u00e9 la du beurre et aid\u00e9s d'\u00e9preuves psychologiques qui se m\u00e9langent, c'est un peu une forme de cacophonie conna\u00eet qu'on a du mal \u00e0 supporter quand on est venu de loin pour arriver ici, et ces gens n'a, finalement, ont beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes quand ils arrivent \u00e0 l'abri, PC, l'espoir est \u00e9miett\u00e9e et finalement, il leur faut des hallucinations pour bien se sentir ou bien ils vont dans la bi\u00e8re ou bien fondre \u00e0 autre chose pour \u00e9videmment, \u00e9chappe \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:37 > 0:12:50) [92%] : \r\nOn sent que cette question du logement, de l'h\u00e9bergement en abri PC c'est assez crucial, vous le dites, \u00e7a ressort aussi dans le reportage, vous avez fait ici est-ce que c'est \u00e9thique de loger des des personnes, des migrants dans des abris PC comme \u00e7a sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:50 > 0:14:03) [91%] : \r\nJe crois qu'on entend la r\u00e9ponse de la part d'une dame dans le reportage, qui dit \u00e7a serait acceptable si c'est une mesure d'urgence, \u00e7a veut dire qu'on n'a rien d'autre sous la main et pour quelques temps pour vraiment parer au plus press\u00e9, je pense et \u00e7a s'inscrit dans la dur\u00e9e, je crois qu'Alain Tito Mabiala bien d\u00e9crit, on va en plus de traiter des gens mal, on va encore plus se tirer une balle dans le pied en tant que soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on cr\u00e9e les probl\u00e8mes qu'on va avoir dans quelques ann\u00e9es, en donnant ce message symbolique et aux gens : vous \u00eates au fond vraiment pas les bienvenus profond\u00e9ment les bienvenue, on va vous mettent sous terre et les Suisses sont les mieux plac\u00e9s pour conna\u00eetre cette protection civile chacun dans sa maison \u00e0 un abri dans son immeuble, les jeunes hommes sont pass\u00e9s par le service militaire et savent que \u00e7a veut dire de rester 3 semaines ou peut-\u00eatre quelques mois, on imagine une ann\u00e9e dans un \u00e9tat d'incertitude profond les effets psychologiques que savoir avoir sur les gens, en tant que collectivit\u00e9, on se pr\u00e9pare, les probl\u00e8mes qu'on va avoir bient\u00f4t avec ces m\u00eames gens si \u00e0 l'inverse, on avait les moyens d'investir dans un logement de qualit\u00e9, on n'a pas besoin de parler de quelque chose de luxueux simplement de qualit\u00e9, la lumi\u00e8re du jour, un peu de travestis, un peu d'espace o\u00f9 on peut avoir sa vie \u00e0 soi, on est d\u00e9j\u00e0 dans une toute autre logique on envoie un autre message aux gens et on pr\u00e9pare un avenir meilleur pour tous et \u00e7a je pense essentiel qu'on mobilise cette id\u00e9e que quand on aide les gens, on aide les gens, mais on sait aussi soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:04 > 0:14:17) [91%] : \r\nOn a vu donc ces personnes qui sont quand m\u00eame touch\u00e9 par la situation des requ\u00e9rants d'asile peut-\u00eatre justement parce qu'ils sont mal log\u00e9s, cette solidarit\u00e9 est-ce que vous, vous l'avez v\u00e9cu aussi, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:17 > 0:15:27) [85%] : \r\nTiens, oui, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abri, PC de Mont-sur-Lausanne il y avait une association qui nous recevait chaque lundi dans une \u00e9glise orthodoxe, qui \u00e9tait \u00e0 proximit\u00e9 donc nous y allons chaque lundi pour un pas fraternel donc pour vous \u00e9videmment essayer de, des cris et des Liens entre la communaut\u00e9 et ce qui arrive, mais je pense que ce qui est encore un peu plus important, c'est que ce lien-l\u00e0 que entrepris par les organisations suis dire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, passer sous les eaux, con\u00e7u ind\u00e9pendante comble un peu de vide, qu'il y a entre tout ce qui a comme bonnes intentions de la loi sur l'int\u00e9gration, l'accueil et l'hospitalit\u00e9, le manque d'humanit\u00e9, qu'il a dans tout \u00e7a, l'administration, c'est un personnel \u00e7a fonctionne selon l'administration des Terres, mais finalement on n'entre pas mal \u00e0 la dimension de T2 de c'est que c'est l'homme ce que peut ressentir dans ces associations comptent un peu ce vide affectif Aulas \u00e7a aide les gens, \u00e7a aide beaucoup de gens, et moi je remercie toutes ces associations qui a eu qui oeuvrent dans dans ce cadre-l\u00e0, mais voil\u00e0, ces associations sont assez limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:27 > 0:15:39) [91%] : \r\nParce que vous avez l'impression que, bien s\u00fbr, que des personnes s'int\u00e9resse \u00e0 des individus, on passe par la relation personnelle, c'est important, mais pour vous \u00e7a ne pallie pas les manques de l'accompagnement de l'\u00c9tat, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:39 > 0:16:10) [83%] : \r\nO\u00f9 il l'\u00c9tat peut faire plus 8 pense l'\u00e9tat je sais pas, je connais pas ce moyen, je pense qu'il peut s'investir \u00e0 chercher des moyens pour pallier \u00e0 cette insuffisance l\u00e0 parce que si c'est ce ici, c'est parce qu'il y a cette insuffisance l\u00e0 et \u00e7a serait \u00e7a il est combl\u00e9, mais ces obsessions, l\u00e0 c'est c'est aussi des associations ou les gens ne sont pas nombreux, qu'on se les 10 ans, on a vu dans le reportage, sont quelques-uns qui essayait un peu d'entretenir peut-\u00eatre une soixantaine, ils font de leur mieux et \u00e7a repart quand m\u00eame quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:10 > 0:16:31) [91%] : \r\nBon, mais est-ce que finalement de alors la mission n'est pas confi\u00e9 \u00e0 ses personnels, cela donne elle- m\u00eame, mais que ce soit des personnes qui prennent en charge le c\u00f4t\u00e9 humain de la relation avec les requ\u00e9rants d'asile, vous pensez que c'est juste ou que c'est \u00e0 l'\u00c9tat d'assumer cela finalement est-ce que c'est pas aussi cette relation personnelle qui permette, changer le regard de la population autochtone sur les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:17:37) [91%] : \r\nC'est vrai que je pense pas que l'\u00c9tat peut peut tout faire, il ne doit certainement pas tout faire dans ce domaine si on vous envoie quelqu'un, par ordre de l'\u00c9tat pour \u00eatre gentil avec vous et vous accueillir, je sais pas comment \u00e7a va fonctionner, \u00e7a m'a peut-\u00eatre manqu\u00e9 un peu d'authenticit\u00e9 et c'est vrai que le un projet comme on a vu l\u00e0 dans le reportage, on a l'impression que c'est une initiative qui vient des gens qui sont l\u00e0 et le monsieur, le dit tr\u00e8s honn\u00eatement, au d\u00e9but du reportage, il s'agit au final de contr\u00f4ler ce qu'ils faisait et lui- m\u00eame est un peu pris par la dynamique du mouvement qu'il a cr\u00e9\u00e9e, il se retrouve \u00e0 parler avec eux, dans une ambiance qui a l'air assez sympathique et c'est l\u00e0, au fond qui est magnifique, \u00e7a cr\u00e9e ce lien au niveau local, c'est les gens qui vont ensuite partager le quotidien dans les rues, on va se voir quand on m'amener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, on a crois\u00e9 des gens et c'est ce regard au quotidien dans la ville, qui est l'espace o\u00f9 on vit, qui est int\u00e9ressant et \u00e7a, l'\u00c9tat ne peut pas le faire de l'\u00c9tat n'est pas dans la ville, il est plus loin, il doit aussi g\u00e9rer le cas, je pense qu'il faut d'\u00eatre distingu\u00e9 assez clairement entre ceux qui sont responsables de l'accueil de g\u00e9rer les soins et ceux qui vont prendre la d\u00e9cision sur l'asile, est ce que, oui ou non la personne sera reconnu comme r\u00e9fugi\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'distingu\u00e9 pour la confiance pour les gens ont simplement vis-\u00e0-vis de l'institution, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 civile un r\u00f4le int\u00e9ressant \u00e0 jouer pour faire ce ce lien entre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:37 > 0:17:52) [93%] : \r\nAlors justement l'occasion \u00e0 La Rochelle, vous, dans le cadre de cet atelier d'\u00e9thique sur l'immigration, vous travaillez avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire qu'on vous l'a convi\u00e9 \u00e0 une forme d'Agora, un forum, vous pouvez o\u00f9 les gens peuvent \u00e9changer le c'est quoi l'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:52 > 0:18:30) [92%] : \r\nOn aime beaucoup de termes d'Agora et le terme d'atelier on invite les gens \u00e0 venir travailler ensemble avec nous, donc on prend toujours l'image on so remue les manches pour dire on est l\u00e0 pour cr\u00e9er quelque chose ensemble et on pose des questions \u00e9thiques, donc on pose la question des valeurs dans la politique migratoire de ce pays, alors on peut parler de l'asile, beaucoup de gens d'ailleurs veulent parler de l'asile, parce que quand on dit migration, c'est les images de requ\u00e9rants d'asile qui viennent la plupart du temps \u00e0 l'esprit un peu moins la libre- circulation suivent, on est un peu les frontaliers ou les questions d'int\u00e9gration et donc nous, dans tous ces domaines qui touchent de pr\u00e8s ou dans la politique migratoire on pose la question des valeurs, on se dit : qu'est ce qui est pour vous, en tant qu'individus ou en tant que citoyen, en tant qu'habitant d'une petite commune essentiel qu'est ce que vous avez comme principe auquel vous tenez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:30 > 0:18:33) [82%] : \r\nDonc vous a trait\u00e9 vous adresser, comment la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:33 > 0:19:36) [90%] : \r\nLa population locale, les associations, les d\u00e9cideurs politiques qui sont un public tr\u00e8s important pour notre atelier, parce qu'au final, c'est eux qui vont prendre les d\u00e9cisions, soit au niveau local ou niveau cantonal au niveau f\u00e9d\u00e9ral et donc on se parle ensemble pour dire, qu'est ce qu'on a comme valeurs en commun et comment on veut les mettre en oeuvre quand on prend des choix politiques concrets, quelles sont les m\u00eames faire sorte \u00e0 la valeur qui ressort sont au fond assez souvent les m\u00eames, on parle sans surprise de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9, on parle aussi d'd\u00e9mocratie veut dire, qu'est ce qui reste pour les habitants d'un village comme moyen de d\u00e9cider pour les habitants d'un pays qu'est ce qu'on veut, ce qu'on avait plus ou moins solidaire, donc \u00e7a tourne toujours autour de ces 4 5 grandes valeurs et il s'agit ensuite d'arbitrer parce que forc\u00e9ment, elle ne sont pas toujours parfaitement Art en harmonie ensemble et des fois il y a des choix difficiles \u00e0 faire et ce qu'on veut, par exemple, accueillir plus de gens, mais peut-\u00eatre un peu moins bien ou moins de gens, et peut-\u00eatre un peu mieux L \u00e0, on avait un vrai dilemme \u00e9thique voil\u00e0 on peut pas tout faire, mais quand m\u00eame on a la sensation qu'on peut peut-\u00eatre sauv\u00e9 plus de gens au prix peut-\u00eatre qu'on les accueille un peu moins bien et on retombe sur la question typiquement des abris de protection civile, est ce que \u00e7a, c'est le prix \u00e0 payer pour l'laquelle plus la question est d'douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:36 > 0:19:44) [88%] : \r\nAlain Tito, Mabiala, vous avez particip\u00e9, je crois, l'un de ces ateliers qu'est-ce que qu'est-ce qui vous tenait \u00e0 coeur de partager avec la population locale justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:46 > 0:20:43) [86%] : \r\nJe pense que dans le processus d'asile, donc il y a les discours officiels, mais je pense que ce qu'les vivent de l'int\u00e9rieur doivent quand m\u00eame en parler pour que les gens c'est rendent compte qui, derri\u00e8re, comme l'a dit Johan tout \u00e0 l'heure, le bulletin de vote que les citoyens lambda d\u00e9pose dans dans dans l'urne, quand il faut voter une r\u00e9vision de la loi sur l'asile qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, a je crois une dizaine de fois et il y a beaucoup de cons\u00e9quences sur la vie de ce qui arrive et ses cons\u00e9quences l\u00e0 \u00e9coutez on n'explique pas toujours une Extenso, et c'est mieux de rencontrer des gens qui sont au dedans qui vous en parle, et de mani\u00e8re \u00e0 ce que peut-\u00eatre prochainement lorsqu'il faudrait peut-\u00eatre r\u00e9viser cette fraude d'asile que les gens ont vraiment puisse aller en profondeur pour conna\u00eetre les tenants de ses aboutissants et lorsqu'ils iront voter, qui cela se puisse faire voil\u00e0 en se disant que, voil\u00e0, est ce que l'on ne voit que j'ai fait \u00e7a am\u00e9liore la condition de ce qu'il y a environ ou bien \u00e7a va encore le pr\u00e9caris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:44 > 0:20:51) [90%] : \r\nMais donnez-nous peut-\u00eatre un exemple, une chose que vous avez dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, et donc il faut avoir conscience en tant que citoyen quand on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:52 > 0:21:12) [92%] : \r\nBon, \u00e9coutez moi je vous donne juste un petit exemple je je je pars pas dans ce cas de linge par, par exemple lorsqu'on propose \u00e0 une cit\u00e9 quelconque, on offre un abri PC j'ai entendu des discours du genre on ouvre un avis pr\u00e9cise pour vous rassurer, on augmente les patrouilles de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:13 > 0:21:52) [85%] : \r\nCarr\u00e9ment, on fait le lien, immigration et criminalit\u00e9 et on s'\u00e9tonne que des gens puissent voil\u00e0 vous \u00e9viter tout \u00e7a parce qu'il y a ce lien pourquoi dire que les gens qui arrivent Ondimba augmenter de patrouilles et police, est ce que ce genre d'avoir qui sont arriv\u00e9s, je sais pas moi, des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour dire que ce sont des criminels potentiels ou bien peut-\u00eatre avancer avant que ces gens n'arrivent ici et pas de criminalit\u00e9, donc c'est ce sont 2 des petits raccourcis comme \u00e7a qui effraie les gens et, finalement, il y a des soldats qui reste carr\u00e9ment indiff\u00e9rent, donc ils se mettent dans la peau de l'indiff\u00e9rence pour se dire que \u00e7a ne me concerne pas, moi, je voterai pour me prot\u00e9ger moi donc c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:53 > 0:22:45) [91%] : \r\nJ'appelle tous les spectateurs \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir quand c'est la derni\u00e8re fois qu'ils ont entendu quelqu'un qui est dans le processus d'asile t\u00e9moigner, dire et c'est au fond tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare d'avoir quelqu'un qui peut l'exprimer comme vous l'avez dit auparavant, j'esp\u00e8re que j'aurai pas de repr\u00e9sailles parce que non, j'esp\u00e8re aussi et qu'on consid\u00e8re surtout comme un sujet trop souvent quand on parle de migration, on parle au sujet des migrants, mais on les entend rarement parler, eux, parce qu'on a la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 les consid\u00e9rer comme l'objet de nos d\u00e9cisions, et pas comme des acteurs de la vie qu'on va devoir mener ensemble mais c'est \u00e7a qui est passionnant dans ce reportage, c'est qu'on voit que ces gens deviennent qui sont accept\u00e9s symboliquement par les gens du village des acteurs de ce village et \u00e7a serait tr\u00e8s int\u00e9ressant de la prochaine r\u00e9vision du droit d'asile, qu'est ce que votre ce village et c'est certain ils ne vont pas voter de la mani\u00e8re qu'il l'aurait fait s'il n'avait jamais eu ce sont chez eux parce que simplement ils ont pu, mais des visages, donc, mais des histoires, ils ont pu, mais des t\u00e9moignages des \u00eatre s'humains derri\u00e8re c'est dans ces cas d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:45 > 0:23:12) [92%] : \r\nOn va bient\u00f4t devoir conclure mais justement, ces personnes sont devenus des \u00eatre s'humains et on sent dans le reportage que pour les personnes qui s'en occupe, c'est son ambassadrice de l'abri c'est aussi lourd, c'est pas \u00e9vident, et elles s'investissent beaucoup les personnes ont peut-\u00eatre aussi plus d'espoir, en ayant l'impression d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment changer leurs d\u00e9cisions en mati\u00e8re d'asile alors est-ce que c'est juste \u00e9thique de les entourer \u00e0 ce point et puis de l'avoir le risque de les voir s'en aller quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:12 > 0:23:53) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est le grand d\u00e9fi de toute la proc\u00e9dure d'asile o\u00f9 on n'est pas s\u00fbr que la personne va rester et donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s prudent l\u00e0 je parle du point de vue de l'\u00c9tat de favoriser son int\u00e9gration parce qu'on sait qu'elle va peut-\u00eatre devoir partir, et que d\u00e8s que la d\u00e9cision sera combl\u00e9, on va tout faire pour qu'elle parte et ce m\u00eame des filles se r\u00e9percute sur les gens se dit est-ce qu'on vous dit mais \u00e7a vaut vraiment le coup d'investir mon \u00e9nergie, mon ton ma passion, c'est peut-\u00eatre pour cette question alors que les gens vont devoir partir et ce qu'on sait pas du mal r\u00e9ciproquement et je pense que la la relation humaine, qu'on soit justement \u00e0 l'\u00e9chelle locale dans la ville, on n'a pas vraiment le choix, ces personnels vont \u00eatre l\u00e0 pour une dur\u00e9e qui est plus ou moins longues, les gens sont d\u00e9j\u00e0 dans l'abri depuis une ann\u00e9e, et donc \u00e7a vaut la peine pour le temps qu'on va passer ensemble d'investir, donner un g\u00eete d'accueillir ces gens comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:53 > 0:23:55) [78%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, elle dit Thomas Beyala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:56 > 0:24:18) [83%] : \r\nBon, je sais que compte la Suisse donne une d\u00e9cision n\u00e9gative il renvoie n'est pas automatique, \u00e7a veut dire que faut va pas le canton de Vaud on pas silent urgences par exemple, et moi j'ai rencontr\u00e9 des gens \u00e0 l'abri, PC qui sont l\u00e0 depuis 7 ans \u00e0 l'urgence qu'est que l'aide d'urgence soldats qui ne peuvent rien entreprendre tandis s'ans de revue, qui sont pass\u00e9s en Suisse, on leur a priv\u00e9s de tout sauf de manger, dormir et d'avoir des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:18 > 0:24:22) [85%] : \r\nDonc, l'accompagnement, il reste important de la part de la bouillie version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:22 > 0:24:28) [88%] : \r\nCroyez moi il me reste important pour moi, quelque part c'est un support psychologique pour ces personnes-l\u00e0 qui subissent une forme d'oppression qui administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:28 > 0:24:49) [93%] : \r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, Yoann Rochelle je signale que vous avez sign\u00e9 ce livre Repenser l'immigration une boussole \u00e9thique c'est paru aux Presses polytechniques et universitaires romandes en 2016 et si vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire quoi RTS Point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:58 > 0:25:21) [95%] : \r\nLa semaine prochaine rencontre exceptionnelle avec le cin\u00e9aste Cambodgien Rithy Panh intern\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans dans les camps de travail des Khmers rouges, il a consacr\u00e9 l'essentiel de son oeuvre \u00e0 construire la m\u00e9moire de ce g\u00e9nocide Rithy Panh sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter son dernier film Exil au Festival du film des droits humains, il sera sur le plateau de Faut pas croire, samedi prochain, d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T15:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709621968", "durationSec": 585, "title": "Migrants Cran clean", "excerpt": "La commune de Crans-pr\u00e8s-C\u00e9ligny a accueilli 60 requ\u00e9rants d'asile dans un abri PC pr\u00e8s de l'\u00e9cole et ses habitants se d\u00e9vouent pour faciliter leur int\u00e9gration. Des b\u00e9n\u00e9voles du centre d'accueil et des habitants \u00e9voquent les contacts et les \u00e9changes avec les requ\u00e9rants et leurs conditions de vie dans l'abri.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-PRES-CELIGNY"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611039", "summary": "Plateau: itw de Johan Rochel, \u00e9thicien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, et d'Alain-Tito Mabiala, requ\u00e9tant d'asile et journaliste.", "id": "1610878", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WARIDEL, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "DUBI, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9gisseur", "name": "CREVOISIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MEYER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "HAFFNER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI LONARDO, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683510", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029491", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC567CAF-652C-4DBF-B07C-0CC7622DA3BC", "internalArchiveId": "EC567CAF-652C-4DBF-B07C-0CC7622DA3BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pinar Selek, symbole d'une Turquie qui r\u00e9siste", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Huit mois apr\u00e8s le putsch rat\u00e9, la Turquie poursuit sa d\u00e9rive autoritaire, ses purges massives au sein de l'arm\u00e9e et des fonctionnaires et ses pers\u00e9cutions contre les journalistes, les opposants politiques et les minorit\u00e9s. Mais les pers\u00e9cutions concernent aussi les ressortissants \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 travers des harc\u00e8lements judiciaires sans fin. La sociologue et militante antimilitariste et f\u00e9ministe Pinar Selek, r\u00e9fugi\u00e9e en France, est au coeur d'un roman judiciaire qui dure depuis 19 ans. Accus\u00e9e \u00e0 tort d'attentat terroriste, acquitt\u00e9e \u00e0 quatre reprises, la voici de nouveau menac\u00e9e depuis janvier d'une condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Pinar Selek est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve comme membre du jury du FIFDH (Festival du film et forum international sur les droits humains). Elle est l'auteure de plusieurs livres en fran\u00e7ais dont \"Loin de chez moi. mais jusqu'o\u00f9?\" (Ed. IXe, 2012) et \"Parce qu'ils sont Arm\u00e9niens\" (Ed. Liana Levi, 2015).", "durationSec": 3390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8415820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["droits de l'homme", "sociologie", "dictature"], "thematicPersons": ["Selek, Pinar"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 11.03.2017", "Pinar Selek: symbole d\u02b9une Turquie qui r\u00e9siste / SLP_2017-03-11T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 11.03.2017", "Pinar Selek: symbole d\u02b9une Turquie qui r\u00e9siste / SLP_2017-03-11T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Huit mois apr\u00e8s le putsch rat\u00e9, la Turquie poursuit sa d\u00e9rive autoritaire, ses purges massives au sein de l\u02b9arm\u00e9e et des fonctionnaires et ses pers\u00e9cutions contre les journalistes, les opposants politiques et les minorit\u00e9s. Mais les pers\u00e9cutions concernent aussi les ressortissants \u00e9tablis \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, \u00e0 travers des harc\u00e8lements judiciaires sans fin. La sociologue et militante antimilitariste et f\u00e9ministe Pinar Selek, r\u00e9fugi\u00e9e en France, est au c\u0153ur d\u02b9un roman judiciaire qui dure depuis 19 ans. Accus\u00e9e \u00e0 tort d\u02b9attentat terroriste, acquitt\u00e9e \u00e0 quatre reprises, la voici de nouveau menac\u00e9e depuis janvier d\u02b9une condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\nPinar Selek est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve comme membre du jury du FIFDH (Festival du film et forum international sur les droits humains).\nElle est l\u02b9auteure de plusieurs livres en fran\u00e7ais dont \"Loin de chez moi\u2026 mais jusqu\u02b9o\u00f9?\" et \"Parce qu\u02b9ils sont Arm\u00e9niens\".\nA lire: \n- Loin de chez moi\u2026 mais jusqu\u02b9o\u00f9?, Pinar Selek, \u00e9ditions IXe (2012)\n- Parce qu\u02b9ils sont Arm\u00e9niens, Pinar Selek, \u00e9ditions Liana Levi (2015)\nAgenda: du 10 au 19 mars 2017: FIFDH, \u00e0 Gen\u00e8ve\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Huit mois apr\u00e8s le putsch rat\u00e9, la Turquie poursuit sa d\u00e9rive autoritaire, ses purges massives au sein de l\u02b9arm\u00e9e et des fonctionnaires et ses pers\u00e9cutions contre les journalistes, les opposants politiques et les minorit\u00e9s. Mais les pers\u00e9cutions concernent aussi les ressortissants \u00e9tablis \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, \u00e0 travers des harc\u00e8lements judiciaires sans fin. La sociologue et militante antimilitariste et f\u00e9ministe Pinar Selek, r\u00e9fugi\u00e9e en France, est au c\u0153ur d\u02b9un roman judiciaire qui dure depuis 19 ans. Accus\u00e9e \u00e0 tort d\u02b9attentat terroriste, acquitt\u00e9e \u00e0 quatre reprises, la voici de nouveau menac\u00e9e depuis janvier d\u02b9une condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\nPinar Selek est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve comme membre du jury du FIFDH (Festival du film et forum international sur les droits humains).\nElle est l\u02b9auteure de plusieurs livres en fran\u00e7ais dont \"Loin de chez moi\u2026 mais jusqu\u02b9o\u00f9?\" et \"Parce qu\u02b9ils sont Arm\u00e9niens\".\nA lire: \n- Loin de chez moi\u2026 mais jusqu\u02b9o\u00f9?, Pinar Selek, \u00e9ditions IXe (2012)\n- Parce qu\u02b9ils sont Arm\u00e9niens, Pinar Selek, \u00e9ditions Liana Levi (2015)\nAgenda: du 10 au 19 mars 2017: FIFDH, \u00e0 Gen\u00e8ve\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8415821", "ece-8415820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T07:31:00Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSous les pav\u00e9s, le Reims dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nC'est un immense pays de 80 millions d'habitants aux portes de l'Europe qui fait de plus en plus souvent la une de nos journaux pour ses d\u00e9rive autoritaire, dictatoriale, ses purges ces manifestations r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, ces arrestations et ces proc\u00e8s kafka\u00efens, nous allons parler de la Turquie aujourd'hui mon invit\u00e9 Pinar Selek est une intellectuelle, une sociologue une \u00e9crivaine et une militante turque en exil depuis des ann\u00e9es, elle est devenue un symbole pour les militants turcs qui tentent encore tant bien que mal, de se faire entendre dans leur pays des militants qui proposait m\u00eame il y a quelques ann\u00e9es de rebaptiser la place Taksim d'Istanbul, la place de Nahr Selek \u00e7a, c'est une cons\u00e9cration bonjour Pinar Selek merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end puisque vous \u00eates membre du jury du Festival du film et forum international sur les droits humains, c'est long \u00e0 dire c'est plus court, quand on le met en initiale et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nKiev DH, membre du jury pour les films de fiction, \u00e7a signifie que vous courez un peu dans tous les sens, que vous allez devoir voir beaucoup beaucoup de films sur la corruption au Mali sur la Palestine sur les femmes au Sri Lanka sur la d\u00e9rive terroriste en France et j'en passe, est -ce que vous, vous arrivez \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [86%] :\r\nOui, c'est juste depuis longtemps j'ai j'ai remarqu\u00e9 qu'il y a quelque chose dans ce monde, tout est li\u00e9, on est en face d'une pieuvre qui a plusieurs Kuhl et qu'il y a une panne p\u00e9cule touche aux femmes une autre chose, au retour, alors j'ai appris de voir les relations entre 70 et que les Liens entre certains des et de voir le tableau g\u00e9n\u00e9ral et c'est le f\u00e9minisme qui m'a appris \u00e7a quand j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes, c'est gr\u00e2ce au f\u00e9minisme avant de devenir sociologue m\u00eame et parce que le f\u00e9minisme, vous montre les Liens entre le priv\u00e9 et politique et publique qui montre que tout est politique, alors on commence \u00e0 voir que les petits d\u00e9tails dans la vie, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, ils ne sont pas les d\u00e9tails, on les voit comme les d\u00e9tails donc courant \u00e0 savoir les Liens qui sont invisibles, et il y a une phrase que j'aime bien si tout \u00e9tait visible, on n'aurait pas besoin des s\u00e9ances, celle aussi des sciences dans le flamande donc donc je, je pense que ce qui se passe au moins il lit ce qui se passe \u00e0 ou \u00e0 l'ap\u00e9ro, etc, tout est li\u00e9 et moi je suis depuis 2009 en dehors de fronti\u00e8res de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:43) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [86%] :\r\nQuand j'\u00e9tais sorti, j'ai dit je lisais quand j'ai eu un veau en tant que femme, moi je n'ai pas de pays, je ne veux pas de pays etc, mais c'est difficile de partir avec les valises moi lisent comme \u00e7a en courant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:57) [94%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [88%] :\r\nAlors, fin du compte, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me dire autre fois 4 fois par jour, mais quand m\u00eame, vu \u00e0 la nature et clairement et dire que les fronti\u00e8res et ce n'est pas important c'est pas nous, c'est pas moi, surtout, c'est pas les femmes qui ont fait cette fronti\u00e8res donc ce n'est pas tr\u00e8s importante de qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res et en m\u00eame temps quand j'\u00e9tais dans mon pays, j'essaie toujours de il y avait des asocial aussi je sais je sais toujours \u00e0 franchir cette fronti\u00e8re donc Dintinger dit l'exil, c'est un peu oblig\u00e9 mais comme \u00e7a, je peux voir d'autres exp\u00e9riences je peux \u00e9couter d'autres exp\u00e9riences, je peux m'enrichir et je peux \u00eatre utile aussi et je peux mettre d'autres coups cette pieuvre immense multinationales qui nous. \r\nQui nous quand tranquille \u00e9tranger le rejet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [94%] :\r\nOn va parler de la Turquie avec vous aujourd'hui cette Turquie qui bafouent ouvertement les droits de l'homme, on va aussi se rappeler avec vous que \u00e7a ne date pas d'hier, puisque vous vous avez fait les frais de, de, de proc\u00e8s excessif, il y a presque 20 ans maintenant et puis vous nous allez nous donner \u00e9videmment votre situation de votre analyse de la situation d'aujourd'hui et nous parler du travail des militants pour ces causes que vous \u00e9voquez les causes des fronti\u00e8res int\u00e9rieures entre les genres entre les choix sexuels entre les minorit\u00e9s ethniques entre les majorit\u00e9s, tout \u00e7a va faire le corps de notre \u00e9mission et tout de suite, d\u00e9part pour la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [81%] :\r\nVoil\u00e0 mais mal, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [91%] :\r\nN'est -ce pas toujours en vertu de l'h\u00e9ritage k\u00e9maliste depuis le 11 septembre 2001 la Turquie sert de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'imp\u00e9ratif d\u00e9mocratique impos\u00e9 par les dirigeants occidentaux au pays de culture musulman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [90%] :\r\nQui fut Mustapha Kemal pour avoir fait de la Turquie, le 1er pays musulman r\u00e9publicain et la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [83%] :\r\nPar un service sous les grilles avec de la Toussaint, l'historique oui, bon, on sort oui touristique puis alors qu'ils sont et il y a toujours de la riche de choc auto- Marc-Andr\u00e9 jalouse tout casser l'attentat le plus meurtrier de l'histoire de la R\u00e9publique, coeur de la capitale, plus de 100 morts et on peut dire que c'est peut-\u00eatre malheureusement le 11 septembre apr\u00e8s le putch manqu\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, en Turquie, l'heure est \u00e0 la purges dans l'arm\u00e9e, la justice quelque 6000 personnes seraient si dimanche en garde \u00e0 vue, selon celle de dans lequel nous avons fait, j'ai du Liban sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [93%] :\r\nUne carte 9 sign\u00e9 Dominique Stalder qui nous parlait de ces attentats 11 septembre turc Pinar Selek aujourd'hui, on utilise des mots tr\u00e8s forts pour parler de la Turquie, et on les utilise tous les jours parce que la Turquie, on en parle tous les jours dans les journaux europ\u00e9ens on parle par exemple de dictature pour vous c'est les bons mots \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [90%] :\r\nMoi, j'ai plusieurs chapeaux si j'essaie de parler avec chapeau politologue je suis chercheuse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [82%] :\r\nVous avez pass\u00e9 au doctorat en France de science. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [86%] :\r\nPolitique aussi, je suis en C1, chercheuse \u00e0 la fois qu'faut culte de quoi d\u00e9partement de sciences politiques, donc si je pense avec cette connaissance assez rapide, on peut dire, il y a des dimensions autoritaire aux dimensions dictatorial, etc, mais \u00e0 mon avis la Turquie \u00e9tait toujours autoritaire surtout jette il lisait beaucoup \u00e7a et elle doit n'est pas tomb\u00e9 du ciel est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [85%] :\r\nEt la politique se construisait autour des des valeurs dominantes dans une soci\u00e9t\u00e9 dans le Champ politique, alors je, je veux bien dire que l'Europe, il est, il a l'air tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 maintenant il a l'air tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour nous, n'\u00e9tait pas poule D militante qui pousse des intellectuels, beaucoup d'intellectuels en Turquie, c'est pas il y a pas une d\u00e9ception, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs intellectuels qui \u00e9tait lib\u00e9ral et qui ont attendu une ouverture pour, c'\u00e9tait un peu \u00e9tonnant, ils sont d\u00e9\u00e7us, mais je veux dire une chose, la Turquie et il est dans les m\u00e9dias europ\u00e9ens maintenant, mais, et ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 le cas avant, et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, par exemple, vous, vous, vous savez bien que il y a une g\u00e9nocide et la Turquie se construit sur les sur les je ne c'est des Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [87%] :\r\nOn va en parler des Arm\u00e9niens, parce que vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [86%] :\r\nOui mais l'Europe, au d\u00e9but, au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [85%] :\r\n\u00e9tait vraiment en faveur des \u00e0 mener \u00e0 Nantes de la d\u00e9fense des victimes et quand la Turquie est devenue une alli\u00e9e strat\u00e9gique et \u00e9conomique et l'Europe a oubli\u00e9 \u00e7a, donc, m\u00eame en France, les premiers livres sur le je le puis \u00eatre publi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 vous pouvez imaginer donc et apr\u00e8s, nous avons vu beaucoup, beaucoup de, de, de graves probl\u00e8mes, comme la Turquie \u00e9tait faisait partie de l'Otan, il faisait partie de de de l'\u00e9conomie mondiale, donc on ne faisait pas beaucoup de, de, de, de, de pression sur la Turquie, surtout moi, j'ai grandi apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat de 1980 et le coup d'\u00c9tat et la met en prison un 1000000 de personnes il y a eu beaucoup de mots beaucoup d'exil, etc et en Europe, on ne conna\u00eet pas beaucoup cette p\u00e9riode de terreur en Turquie homme comment on conna\u00eet beaucoup, par exemple, Chili, le coup d'\u00c9tat, Chili et Pinochet, tout le monde conna\u00eet mais on ne conna\u00eet pas cette p\u00e9riode tr\u00e8s dure en tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [88%] :\r\nComment on explique \u00e7a par ses alliances strat\u00e9giques et \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [86%] :\r\nOui, par les Indiens strat\u00e9gique \u00e9conomique comme on n'a pas beaucoup de temps, je veux pas dire plus, parce que c'est \u00e7a explique aussi, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, on a v\u00e9cu une p\u00e9riode de terreur, une guerre civile d\u00e9j\u00e0 et les derni\u00e8res ann\u00e9es, entre 90 et 95 il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 morts, des civils, surtout des intellectuels et on les a un on ne conna\u00eet pas l'\u00e9quipe qui l'ne tuer etc, il y a eu beaucoup, beaucoup d'assassinats, beaucoup, beaucoup de ces S\u00e9nat et quand j'\u00e9tais en prison 98 il y avait que Lang 5000 prisonniers politiques alors maintenant aussi mais a c'\u00e9tait pas au bon press\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s connu en Turquie, on ne connaissait pas, en Europe et maintenant alors, pourquoi, parce que la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [91%] :\r\n\u00e7a fait partie du projet international de la r\u00e9organisation d'une d'une r\u00e9gion, disons, on a voulu commencer par la Turquie et comme les Fr\u00e8res musulmans, ce groupe, je ne parle pas seulement de la douane parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [76%] :\r\nVraiment et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:11) [90%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait ce n'est pas une bonne analyse de parler sur toujours, je vois des analyses autour d'une personne parce que je lui fait partie de ce syst\u00e8me et si le syst\u00e8me ne permet pas, il ne peut pas prendre cette place aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [86%] :\r\nPour vous basez l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'analyse sur le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9galomanes d'un personnage qui s'est construit une figure de, de, de, de pr\u00e9sident fort et qui aujourd'hui s'appuie de plus en plus sur cette esp\u00e8ce de Dora qui, l\u00e0, \u00e7a vous para\u00eet \u00eatre compl\u00e8tement simpliste cette analyse l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [87%] :\r\nPar exemple, si je fais une je, je, je ne le peux une analyse ou bien je veux lire une analyse Oliviero d'analyses sur les transformations politiques en Russie, je ne pr\u00e9f\u00e8re pas lire, lire sur Poutine comment il a grandi, comment il est, je ne sais pas quoi ou ampoules \u00c9tats-Unis : c'est la m\u00eame chose, je, je, je, je, ce moment de lire des livres sur 3 Ombres et \u00e7a, ce qui m'int\u00e9resse, ce jeu, ce qui m'int\u00e9resse, c'est plut\u00f4t toute la sur une des politiques les groupes politiques, les \u00e2ges etc donc. \r\nJ'ai besoin d'analyser \u00e7a et \u00e0 mon avis, et \u00e0 l'\u00e9poque aucun ce groupe ce ce parti, il a \u00e9t\u00e9 en pouvoir au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et l'Europe, elle \u00e9tait tr\u00e8s contente parce que les premiers lois sont pass\u00e9s Cedel loi c'\u00e9tait des lois je ne connais pas les lois, un Suisse, mais en France on un train de passer plein de loi loi et congr\u00e8s lois Macron c'est lois n\u00e9olib\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire qui r\u00e9tr\u00e9cit tous les droits sociaux et dans le pays, il y a beaucoup de manifestations en France maintenant et et le second le 1er, chose qu'ils ont fait, c'est de r\u00e9cr\u00e9 c'est le droits sociaux et aussi d\u00e9stabiliser l'\u00e9conomie ouvrir les portes partout donc et et, juste apr\u00e8s, il y a, il est commun, sauf \u00e0 des n\u00e9gociations avec les Kurdes, il a dit, soit des Indes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:12) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:15) [88%] :\r\nDes journ\u00e9es des mots gentils pour les Arm\u00e9niens, etc, mais ce n'\u00e9tait pas vraiment, mais ce qui s'est int\u00e9resse \u00e0 l'Europe, c'\u00e9tait plut\u00f4t cette politique \u00e9conomique et apr\u00e8s, et quand elle n'est que les, les, les, les int\u00e9r\u00eats ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [85%] :\r\nComment un d\u00e9lai \u00e0 diverger Adivar j'ai surtout au Moyen Orient, et m\u00eame les int\u00e9r\u00eats et en Turquie et dans le parti politique et qui, au gouvernement commencent \u00e0 diverger donc c'\u00e9tait vraiment mon avis c\u00e9der c'est des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et des vagins \u00e9conomique et cantonn\u00e9 voient pas vraiment je veux r\u00e9p\u00e9ter cette phrase si tout \u00e9tait visible, on n'aurait pas besoin de sciences sociales on a besoin vraiment de trouver tous les facteurs et et essayer de de analysaient les Liens entre ces facteurs par exemple dans les ann\u00e9es 80, c'est assez important \u00e7a et quand il y a eu coup d'\u00c9tat avant le coup d'\u00e9tat, il y avait une mobilisation de de gauche assez importante mobilisation sociale \u00e0 des luttes sociales \u00e9taient assez visible et c'\u00e9tait ce coup d'\u00c9tat et l'\u00c9tat organis\u00e9 au niveau international parce qu'il y avait, Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait juste le le l'opposition de Turquie, il \u00e9tait tr\u00e8s strat\u00e9gique, etc, et maintenant on accepte \u00e7a, que c'est aussi le coup d'\u00e9tat, il est organis\u00e9 comme le coup d'\u00c9tat \u00e0 No\u00ebl Mam\u00e8re tissulaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [83%] :\r\nLe 1er, chose qu'ils ont fait, ils ont int\u00e9gr\u00e9 les confr\u00e8res et l'\u00e9tat d'ann\u00e9es toute politique qui, c'est quoi les confr\u00e9ries alors c'\u00e9tait des r\u00e9actions, c'\u00e9tait des je, je ne sais pas dire en train mais il y a plusieurs confr\u00e9ries musulmanes qui sont devenus aussi des groupes d'int\u00e9r\u00eat aussi train \u00e7a Cenal pas seulement ils ne r\u00e9unissent pas seulement les Turcs par exemple l'Barzani et eux \u00e0 le 1er ministre et apr\u00e8s et qui est devenu pr\u00e9sident apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat Toulouse Aldo et Balsan et mais par les ann\u00e9es, ils sont tous dans le m\u00eame confr\u00e9rie \u00e9narchie ben dis donc, et ils ont des diff\u00e9rentes positions aussi entrer les confr\u00e9ries d'un noyau en rien donc je, je, je comme on n'a pas le temps, je veux pas d\u00e9velopper \u00e7a, mais je veux dire que tous ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et tous ces conflits \u00e9conomiques a eu reflet Direct sur la politique sur le conflit en Turquie, donc c'est vraiment tr\u00e8s difficile de pas l'de noms et de de donner qu'est -ce qui se passe vraiment en Turquie, pourquoi c'est devenu on peut pas on peut voir comment peut-\u00eatre m\u00eame pas, mais on peut pas r\u00e9pondre \u00e0 la question : pourquoi donc je pense que, apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat \u00e0 ses confr\u00e8res, ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s dans l'\u00c9tat et ses confr\u00e8res et fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:19) [76%] :\r\nIls ont une discours disons id\u00e9ologique, religieuse, mais c'est plut\u00f4t se divergeaient il s'appuie, dans les 19 diff\u00e9rents bourgeoisie disons par exemple le groupe Aldonin s'appuie plut\u00f4t ils disent tigres anatoliens de nouveau nous a bourgeoisie et immobilier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:37) [90%] :\r\nDonc, c'est des r\u00e9seaux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [83%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9conomique, quand vous avez, vous allez au Kurdistan, par exemple, d'Irak, vous voyez, m\u00eame les la m\u00eame toutes les choses que vous voyez moi une Turquie, donc c'est des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:50) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:51) [85%] :\r\nC'est des Liens \u00e9conomiques qui est, qui est m\u00eame apr\u00e8s si vous voulez analyser Daech si vous ne voyez pas toutes les toutes le commerce qui se fait, qui se fait pas seulement autour de p\u00e9trole au top de plein de choses, vous allez voir que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:07) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:08) [84%] :\r\nIl la la capitale l'et mondialis\u00e9 et maintenant les les il y a plusieurs structures multinationales multinationales qui n'ont plus besoin \u00e0 des institutions politiques internationales parce que qui ont cr\u00e9\u00e9 leur r\u00e9seau qui n'ont pas besoin des \u00c9tats nations qui n'ont pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:30) [82%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:31) [87%] :\r\nDes structures qui r\u00e9unit et les \u00c9tats-Nations parce qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 le r\u00e9seau, donc moi je j'essaie de, de, de comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [87%] :\r\nFilmer ce changement maintenant \u00e0 partir de, de, de tous ces diff\u00e9rents facteurs, mais j'ai dit tr\u00e8s rapidement, j'ai pas fait une r\u00e9cession des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [89%] :\r\nLes cantons des cl\u00e9s de lecture qu'on minimise, quand on parle aujourd'hui de la Turquie et la magie que c'est un homme qui d\u00e9cide de tout, Pinar Selek vous vous observez tout \u00e7a depuis ici, on l'a dit, vous \u00eates en exil depuis pas tout \u00e0 fait 10 en 2009, j'aimerais qu'on parle de votre parcours, un moment qu'on sache mieux qui vous \u00eates, parcours d'engagement d\u00e9j\u00e0 commencer par dire que vous \u00eates d'une famille o\u00f9 l'engagement c'est presque dans l'ADN, un grand- p\u00e8re tr\u00e8s engag\u00e9, un p\u00e8re qui lui a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en 1980 justement au moment du coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [89%] :\r\nOui au moment du coup d'\u00c9tat, si vous avez un livre de Paul \u00c9luard, c'est un d\u00e9lit ou \u00e0 la banque, voyez, c'\u00e9tait une \u00e9poque comme \u00e7a et les po\u00e8tes que par exemple si on je, je, je fais une parenth\u00e8se pour un guichet 1er propos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:42) [85%] :\r\nNawaz Mike mais le plus gros grand po\u00e8te histoire Turquie il y a, il a \u00e9t\u00e9 en prison 12 ans dans les ann\u00e9es 50, voyez, c'\u00e9tait toujours le cas, il y a, il faut, voil\u00e0 ce qui ce qui est nouveau, bien \u00e9videmment, mais sans oublier la continuit\u00e9 \u00e0 l'heure, oui, moi, moi j'ai vu, j'ai vu beaucoup de gens parce que j'ai j'ai j'ai grandi dans un milieu assez maman alternatif, disons \u00e0 l'\u00c9tat moustique \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [78%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [83%] :\r\nSinon tout maison, c'\u00e9tait comme une association, il y avait tout le monde qui venait mais c'\u00e9tait tr\u00e8s joyeux aussi avant le coup d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la joie pour moi on cuisine somme il y avait du monde, on discutait et tout, donc le coup d'\u00c9tat, elle est venue la la moiti\u00e9 des patients qui venaient chez nous \u00e9tait en prison, la moiti\u00e9 \u00e9taient en exil et une partie sont perdus, donc autour d'un grand mais pas de auraient commenc\u00e9 mais ma m\u00e8re, elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s ax\u00e9e aussi, moi j'ai grandi aussi dans sa part Massimo mal avait une femme c'est juste en face de la maison, c'\u00e9tait une autre, c'est s\u00fbr, mais c'\u00e9tait apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, c'\u00e9tait plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:47) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:48) [86%] :\r\nNotre maison toujours les, les, les r\u00e9seaux qui sont solidaires avec les prisonniers etc, se r\u00e9unissent et chez nous, et moi j'ai grandi l\u00e0- bas, mais pour moi, c'est pas une l'h\u00e9ritage comme \u00e7a, mais pour moi la la r\u00e9sistance et le bonheur parce que j'aime et les autres personnes et tout \u00e7a, si besoin, vous rend heureuse souffrait beaucoup, mais la militance joyeux, oui, mais ce que vous aimez le mot vous \u00eates heureux quand il y a le manque d'amour, je pense que les gens sont sont sont malheureux, mais en m\u00eame temps on souffrait beaucoup, il y a beaucoup de douleur, beaucoup de pannes, etc, mais il y a l'amour, voil\u00e0 pour moi c'\u00e9tait \u00e9vident de de porter cet amour et donc j'ai j'ai commenc\u00e9 dans ces milieux -l\u00e0, j'ai contenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [92%] :\r\nMaintenant, \u00e0 l'\u00e9cole, tout le monde n'\u00e9tait pas dans la m\u00eame esprit de militance joyeuse, j'imagine, quels sont les premiers actes militants que que vous faites quand vous \u00eates adolescente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:44) [84%] :\r\n\u00e0 l'heure, comme par exemple la Sc\u00e9nic peut-\u00eatre interdit et je vais de 11 ans et j'avais 10 ans quand il avait le coup d'\u00c9tat, mais apr\u00e8s, quand j'ai commenc\u00e9 au coll\u00e8ge, c'\u00e9tait une coll\u00e8ge fran\u00e7aise \u00e0 Istanbul, pourquoi vous avez fait un coll\u00e8ge fran\u00e7ais parce que c'est, c'est tr\u00e8s longue parce que je vais lui corriger. \r\nJ'\u00e9tais petite, j'\u00e9tais lieu de Diderot, qui s'appelle religieuse dans une traduction turque oui et m\u00eame le le traducteur qui est saisi, c'est celui qui fr\u00e9quentait chez nous d'accord c'est homme Pahlsson qui fr\u00e9quentait chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:22) [83%] :\r\nDonc, il m'a, il m'avait donn\u00e9 ce livre j'\u00e9tais toute petite sur disant une chose comme \u00e7a et je vais adorer le livre parce qu'il critiquait les religieuses mais parce que nous on est on est ath\u00e9e et toujours et mais j', c'\u00e9tait, j'avais tr\u00e8s envie de voir une r\u00e9vision, j'ai vu une curiosit\u00e9 Qriocity alors j'ai demand\u00e9, j'ai demand\u00e9 comment je peux trouver une religieuse \u00e0 Istanbul et parce que, et m'ont dit qu'il y a de 2 lyc\u00e9es fran\u00e7aise Notre-Dame de Sion aux Serbes loin par les religieux et sont maintenant tr\u00e8s symbolique qui s'\u00e9taient des \u00e9coles, il y a une syst\u00e8me la\u00efc qui aide \u00e0 ne pas la\u00efque, mais il n'y a pas de religion, il y a pas une des il y pas une \u00e9ducation et les jours apr\u00e8s le coup d'\u00e9tat ils hom\u00e9lie dans la on a d\u00fb apprendre les principes, les armes \u00e0 partir de coll\u00e8ge, mais il n'y avait pas les religieuses n'\u00e9tait pas dans la d\u00e9coration mais mais il y avait l\u00e0, donc moi j'ai j'ai j'ai voulu aller l\u00e0- bas et il y avait une concours, je me suis inscrit mais comment par \u00e9tait en prison, et c'\u00e9tait une quoi l'\u00e9cole payante, donc pendant ne voulait pas me dire que vous n'pas m'envoyer parce que c'est une \u00e9cole payante on a \u00e9t\u00e9, pas de faire beaucoup d'argent, c'\u00e9tait pas facile et l'\u00e9tait d\u00e9laiss\u00e9 toute seule, elle est active aussi, c'est l'Inter pas une commer\u00e7ante qui aimait beaucoup d'argent, et c'\u00e9tait la mairie et au manque pas dit \u00e7a et montagne, mais des des lettr\u00e9s et pour me convaincre, pour ne pas que que j'\u00e0 cette \u00e9cole parce que c'\u00e9tait une Coldefy, donc il me disait que c'est pas notre truc \u00e7a, tu ne peux pas \u00eatre soudain une fille comme \u00e7a, il faut le pirate il y a d'autres \u00e9coles fran\u00e7aises, il y avait au Galatasaray, par exemple, ce n'\u00e9tait pas payant tout, avec le concours, mais ce n'\u00e9tait pas mais non j'ai dit non, j'ai d\u00e9cid\u00e9, je vois les religieuses et je suis all\u00e9e comme \u00e7a mais je avais de la chasse et alors, non, oui ou non il y avait beaucoup de des, des, des, des, des riches, des et des riches, les mots classement et un ais\u00e9s mais aussi beaucoup d'Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:26) [82%] :\r\nEst le cadeau ouvrir les yeux, S\u00e9r\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:29) [84%] :\r\nMoi je connaissais gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re et la pharmacie de l'histoire, j'ai peur mais j'avais j'avais on a fait 8 ensemble 2 2 propose \u00e0 toi, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es et avec qui, et je sais pas, on \u00e9tait 25 qui est 6 \u00e9taient Arm\u00e9niens c'est pas, c'est pas tr\u00e8s peu aussi et donc comme c'\u00e9tait mes camarades, on a grandi ensemble, donc, et j'ai parce que les Arm\u00e9niens avaient d\u00e9bours\u00e9 sont venus vol\u00e9 il ne pr\u00e9f\u00e9rait pas envoyer leurs leurs enfants aux \u00e9coles Turquie pr\u00e9f\u00e9rait envoy\u00e9e aux \u00e9coles fran\u00e7aises \u00e0 audace c'\u00e9tait mais il y avait et apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, il y avait beaucoup de. \r\nIntervention sur ces \u00e9coles et ils envoy\u00e9 sur tous les courts turque, g\u00e9ographie, histoire des, des, des professeurs incroyable je je dis parce que oui, parler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:27) [89%] :\r\nEt il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:29) [86%] :\r\nToujours le dictateur, etc, et moi, et il s'ouvrir partout s'il y a les Fran\u00e7ais font des choses qui sont dangereux pour la Turquie etc donc tout \u00e9tait interdit et moi je j'avais 2 3 copines, on faisait des petites affiches on \u00e9crivait des po\u00e9sies non mais par exemple, c'\u00e9tait un acteur d\u00e9j\u00e0, il avait alors au-del\u00e0 j'avais 11 ans et apr\u00e8s on a fait quand j'avais 12 ans et demi au Tr\u00e9sor, on a commenc\u00e9 \u00e0 journaux de, de, de, de, de, de, de murs apr\u00e8s c'\u00e9tait interdit, m\u00eame le le les les ai directrice m'appelait m'dit que on ne peut pas faire plus, Pascal Herv\u00e9, je veux bien, mais on ne peut pas donc on faisait d'autres choses ont distribu\u00e9 les tracts faisait d'autres choses mais j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 participer mais premi\u00e8res manifestations \u00e0 partir de 14 ans, de choses comme \u00e7a mais, jusque -l\u00e0, il n'y avait pas de il y avait pas des manifestations en Turquie parce que en 14 ans \u00e7a fait. \r\n85 le 1er les premi\u00e8res manifestations, c'\u00e9tait 84 85. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [90%] :\r\nVous avez fini vos \u00e9tudes, puis vous avez commenc\u00e9 la sociologie pour mieux comprendre intellectuellement d\u00e9crypter de d\u00e9composer les rapports de force les rapports hommes femmes et en particulier les rapports de de gens et puis on est oblig\u00e9 d'avancer un peu vite dans le temps, Pinar Selek 1998, 11 juillet vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 alors que vous \u00eates en train de faire une recherche sur la sociabilit\u00e9 politique des Kurdes, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:07) [75%] :\r\nAi \u00e7a fait 19 en main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:09) [79%] :\r\nEh oui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:13) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile pour moi de r\u00e9p\u00e9ter cette histoire mais je vais je j'ai vite et je vous une recherche sur le mouvement kurde, moi j'ai fait jusque ce temps- l\u00e0, j'avais fini mon master et jusque c'est un l\u00e0, j'ai, j'avais fait sur des diff\u00e9rents groupes sociaux sur le transsexuel sur les c'est le groupe de voleurs sur les Roms et le prostitu\u00e9e, etc, et, et, comme il y avait une guerre, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, et j'ai dit que il faut que je comprenne cette cette mobilisation et je suis antimilitariste et j'\u00e9tais tr\u00e8s active, mouvement non non non violent mais refuser la violence suffit pas, il faut comprendre pourquoi les gens s'engagent \u00e0 des luttes comme \u00e7a et comment, comment, apr\u00e8s cela, ou transforme aussi et j'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire le chat fait une histoire orale avec plus de 50 militants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:09) [97%] :\r\nDonc des entretiens oraux avec des Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:12) [84%] :\r\nOui, mais l'entretien durer 3, 4 jours, c'\u00e9tait vraiment l'histoire orale et, donc, mais j'ai pas \u00e9crit leur nom, ils m'ont demand\u00e9 de ne pas et que leur nom est logique XY, cet ex- c'est avec l\u00e0 et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s fini au d\u00e9but, j'avais fait beaucoup de analyse je compte tout l'histoire de la gauche turque, comment les, les, les mouvements kurdes sorti, j'ai fait toutes les analyses aussi historique, mais aussi l'engagement militant et comme on n'est pas somme d\u00e9finit ce processus j'ai j'ai j'ai, j'\u00e9tais en train de finir ce ne \u00e9tait pas fini mais quasi fini et tout donc au jour et arr\u00eat\u00e9 mais j'\u00e9tais un peu j'ai je ne je n'ai pas fait assez de Procos pr\u00e9caution disant parce que j'ai utilis\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone je, je, j'ai appel\u00e9 ses militants, c'\u00e9tait un peu na\u00eff, un peu na\u00efve, c'est un homme tr\u00e8s na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:03) [71%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:04) [85%] :\r\nJe crois que le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute pris mon p\u00e8re et ils ont compris que je faisais qu'\u00e0 quelque chose en m\u00eame temps, il faut vous dire que mon p\u00e8re il est tr\u00e8s tr\u00e8s connu en tant qu'avocat, apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat et le contenu bien \u00e9videmment et et il avait, on a amen\u00e9 beaucoup de, de, de, de, de police pour la torture pour les crimes donc lui aussi peut-\u00eatre \u00e9coutez suivi oui mais il y les les polices ne les agents de police n'aimait pas, de mon p\u00e8re, et donc pas ce qui c'est un avocat qui ne parlait pas des proc\u00e8s qui, qui est all\u00e9 jusqu'au bout, etc, quand on me faisait la torture, on a beaucoup utilis\u00e9 la fille doivent Selek etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:47) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:48) [84%] :\r\nIls m'ont arr\u00eat\u00e9 et moi, je ne savais pas c'\u00e9tait pas qu'il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:52) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:54) [84%] :\r\nIl voulait ramener en Turquie, ils \u00e9taient pleins de pr\u00e9paration d'une op\u00e9ration internationale, c'\u00e9tait quand il anti- kurdes mais aussi anti- PKK il voulait emmener le id\u00e9al de que quand, Turquie et moi je je ne, je ne savais pas parce que c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 le APEC le cas, on parlait de la n\u00e9gociation entre les Kurdes et l\u00e0, l'\u00c9tat, il y avait et c'\u00e9tait une presse qui se paye, donc on n'attendait pas une, un truc comme \u00e7a alors moi j'ai je, je, j'\u00e9tais en train de finir tout de quoi arr\u00eat\u00e9 et j'ai bien compris a c'\u00e9tait pas, m\u00eame si j'\u00e9tais critique parce que comme j'ai des positions antimilitariste je vous critiquez l'autoritarisme ne pas \u00e9t\u00e9 plein de choses aussi mais en m\u00eame temps je montrais que ce parti politique n'est pas tomb\u00e9 du ciel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:43) [82%] :\r\nIls m'ont arr\u00eat\u00e9, ils m'ont dit que tout va publier ce livre maintenant : il ne voulait pas aussi parce que je Palatinat une milieu assez connus, reconnus \u00e0 tous ceux qui ont lieu blanche un \u00e2ge m\u00eame si mon p\u00e8re \u00e9tait en prison, etc, mais des milieux intellectuels et en m\u00eame temps, moi, j'avais beaucoup de Liens partout dans les rues etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:03) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:05) [83%] :\r\nDont il ne voulait pas qu'une jeune universitaire, une recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:09) [93%] :\r\n\u00e7a aurait donn\u00e9 du cr\u00e9dit \u00e0 votre vous \u00e9tiez quelqu'un de cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:13) [82%] :\r\nOui et ils vont dire et ils vont dire que ces trucs, parce que je ne proposer de r\u00e9fl\u00e9chir, de jeudi que vous pouvez critiquer mais c'est un fait, il faut r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 c'\u00e9tait pour que l\u00e0, il ne voulait pas qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, il voulait cr\u00e9er une crise dont ils m'ont dit : tu ne vas pas publier ce livre maintenant de nous donner les noms des gens que vous aviez rencontr\u00e9 Jean-Pierre, vous avez rencontr\u00e9 des gens que vous avez interview\u00e9 apr\u00e8s vous nous laissez le le le le recharger partait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:39) [82%] :\r\nOn va oublier si on vous pose la question, vous allez dire que je travaille encore, j'ai pas fini et nous, on va dire : rien, j'ai dit non et apr\u00e8s la dire non, c'est devenu plus difficile, parce que moi, tortur\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s dure et c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait tr\u00e8s syst\u00e9matique, la torture, le choc \u00e9lectrique et mais aussi ils ont cass\u00e9 dos je, je, je ne pouvais pas bouger mes doigts \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame prison une ann\u00e9e mais bras aussi, donc, oui, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de torture cette dur\u00e9e et nous sommes \u00e0 mais dorment plus qu'une semaine mais \u00e7a endormir \u00e7a me voir \u00e7a, manger et une torture terribles pour obtenir sinon des gens vous bien entendu mais aussi parce que je suis turc etc, etc je pensais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:26) [92%] :\r\nReste per\u00e7ue comme un geste de trahison, de s'int\u00e9resser \u00e0 la question kurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:30) [82%] :\r\nCe qui se passe et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas, ce n'\u00e9tait pas le doigt, c'\u00e9tait une coalition o\u00f9 il y avait les le le parti autres nationalistes de on dit loups gris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:42) [83%] :\r\nSurtout, le chef de police qui me qui est entr\u00e9 dans le mot torture, il est devenu d\u00e9put\u00e9 de ce parti, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, donc, oui, moi en tortur\u00e9 et mis en prison pour l'aider \u00e0 l'augmentation des terroristes parce que j'ai pas donn\u00e9 les noms. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:56) [86%] :\r\nEt puis vous ont coll\u00e9 un attentat sur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:58) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [83%] :\r\nApr\u00e8s 2 mois apr\u00e8s, quand j'\u00e9tais en prison on regard\u00e9 les t\u00e9l\u00e9visions avec les autres prisonniers et j'ai vu Monument jeu il y avait une accident au moment donn\u00e9 avant dans une, dans un endroit touristique et la police avait dit que c'est une accident bonbonnes de gaz et on savait que c'\u00e9tait donc globalement accident dans l'aide \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a ressemble, l'histoire l'acheteur quand les nazis \u00e9taient en train de se renforcer, il disait que nous non, l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait explosion cette ce n'est pas due \u00e0 une avec l'Occident, c'est l'attentat flash flash flash, il montre le jeune gar\u00e7on qui qui est tr\u00e8s tortur\u00e9 le voit oui, c'est moi qui ai fait avec Selek entendu comme \u00e7a et j'ai vu mon image, etc, le lendemain, j'\u00e9tais \u00e0 la une de tous les journaux et pas ce gar\u00e7on parce que le port apr\u00e8s il est venu au tribunal parce que les les 2 dossiers r\u00e9unis, il dit : je ne connais pas septembre il n'\u00e9tait m\u00eame pas militant, c'est un jeune comme \u00e7a et je ne connais pas cette \u00e0 moi j'ai pas fait \u00e7a etc mais beaucoup tortur\u00e9 et caetera et j'ai, je pense que lui, il est plus victime que moi dans ce processus, parce que moi j'\u00e9tais devenu un peu h\u00e9ro\u00efnes parce que j'avais r\u00e9sist\u00e9, lui c'est un Kurde, c'est un gar\u00e7on mais c'est tr\u00e8s dur, il n'a pas pu et apr\u00e8s, mais il a tenu bon jusqu'\u00e0 la fin, il a dit que je ne connais pas cette arme, c'\u00e9tait la m\u00eame on a amen\u00e9 dans une prison, un peu sp\u00e9cialis\u00e9s, il disait que quand il est venu au tribunal, ils faisaient gr\u00e8ve de faim, il disait que, on me fait la seulement dans la prison pour que je charge mon Invesco, donc c'\u00e9tait voil\u00e0 c'est commencer comme \u00e7a, mais comme apr\u00e8s les experts, ils ont dit qu'il n'y a pas beaucoup de go\u00fbt, de, de, de Bob. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:42) [82%] :\r\nAlors, il y avait rien d'autre, il n'y a m\u00eame un peu l'interrogation avec moi, il n'y avait pas, m\u00eame pas une trahison \u00e0 moi, donc, et aussi autour de ce proc\u00e8s, sa peau, c'est quelque chose qui r\u00e9gule et que je n'attendent pas tout appareil sur que j'ai touch\u00e9 autres pr\u00e9sente m\u00eame devant les prisons id\u00e9e, il y avait plein d'Desteve qui ont commenc\u00e9 \u00e0 venir dormir devant le prison il venait tout \u00e7a semble compliqu\u00e9 apr\u00e8s mouvement tous les arts, les enfants de rue, les prostitu\u00e9es venues avec leurs Jarty \u00e0 mettre un sexuelle mais aussi plein de gens vous allez aussi des intellectuels, tout le monde et tous les gens qui et tous mes amis et les f\u00e9ministes et militant etc les \u00e0 GBT mais et mes amis \u00e9taient l\u00e0, donc, et le le le et on n'a pas on a on avait jamais vu un proc\u00e8s comme \u00e7a, mais on a presque outils intellectuels qui est soutenue par les intellectuels, je sais pourquoi tu tout soutenu par son parti politique, mais ici il y avait tout le monde, une coalition des diff\u00e9rents \u00e0 \u00e0 la fin, on m'a on m'a lib\u00e9r\u00e9 dans 2 ans et demi et il y avait du monde devant la prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:48) [82%] :\r\nLes mesures de lib\u00e9ration oui et j'ai j'ai j'ai donn\u00e9 une parole actuellement, j'ai dit que Simon petite petite travail de 2 pour la paix ou je sais pas pour la d\u00e9mocratie, pour le d\u00e9bat, on au puni comme \u00e7a, je vais \u00eatre plus actif, je vous promets et alors juste, j'\u00e9tais tr\u00e8s populaire aussi \u00e0 cette \u00e0 Malte la et j'ai utilis\u00e9 cette popularit\u00e9 pour les bonnes causes pour le f\u00e9minisme antimilitarisme contre le service militaire, etc, Turquie, donc au mois d'ao\u00fbt, a continu\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 en 2006 jusqu'\u00e0 2006 ils ont rallong\u00e9 le proc\u00e8s sans rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:26) [79%] :\r\nMais toujours, il y avait une audience, tout le monde se r\u00e9unissait, moi j'\u00e9tais dehors mais on se r\u00e9unissait devant l'audience aujourd'hui, elle le proc\u00e8s peu dans la c\u00e9l\u00e8bre dans les tous on allait tout dans simple jusqu'en 2006 comme continuer comme \u00e7a, 2006, 8, le procureur a fait le et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a quatre Rapha\u00ebl 4 Kit mains les juges quand m\u00eame ils ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 moi qui \u00e9tais parce qu'il y avait rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:50) [87%] :\r\nMais n'est toujours pas boucl\u00e9e, hein, \u00e7a fait bient\u00f4t 20 ans il y a des acquittements on rouvre le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:54) [87%] :\r\nFaire \u00e9vacuer 2009 en 2009 quand la cassation il a que 2 armes avec en disant que, il faut, il faut la emprisonn\u00e9 tr\u00e8s vite avant que le dossier arrive \u00e0 la cour d'assises, mon p\u00e8re, mes avocats m'ont dit tu vas partir demain alors en 2009, j'ai appris que je partirai demain c'est \u00eatre, je suis all\u00e9 en Allemagne, tout de suite parce que on a et moi dit avec une petite valise, c'est tr\u00e8s dur \u00e7a qu'est -ce que tu vas mettre un petit Molise et j'avais perdu ma m\u00e8re, j'ai mis sa photo et je suis parti comme \u00e7a, et depuis 2000 et non pas le d\u00f4me de j'ai dit 2000 depuis 2009, je vis \u00e0 l'exil et au d\u00e9but, je croyais que mon exil durer les dur\u00e9es tr\u00e8s peu, je croyais que retourner danser dans une, dans 2 mois, dans 4 mois dans 6 mois est quand les gens me disaient qu'il moi je suis l\u00e0 depuis 5 grands 6 en disant j'ai comment ils font, et donc j'ai j'ai j'ai pas appris l'allemand et je parle anglais l\u00e0- bas et apr\u00e8s quand j'ai compris vraiment que mon exil voiture et longtemps, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de venir en France ces 2011 d\u00e9cembre parce que j'ai dit que je ne peux pas rentrer moins langue maternelle, je peux rentrer \u00e0 ma langue d'enfants et je connaissais toutes les chansons, j'ai, je pr\u00e9f\u00e8re le vin que la bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:17) [84%] :\r\nC'\u00e9tait ce qu'elle avait un acteur d\u00e9terminant, c'est la langue de, de, de, de, d'avoir lu tous les romans etc, depuis je suis un prince et le proc\u00e8s continue maintenant, elle est venue dans une prose dans une \u00e9tape assez difficile parce que je demande, ann\u00e9e acquittement c'est 2014 apr\u00e8s le procureur a fait l'appel et \u00e0 prison envoy\u00e9e \u00e0 la Cour supr\u00eame comme 4 fois, on ne peut pas envoyer puisque 4 fois la cour le cours de cotisations, ils ont envoy\u00e9 les qu'on Supr\u00eame qui va donner la d\u00e9cision d\u00e9finitive, apr\u00e8s on pourra pas faire l'appel et \u00e7a, ce sera quand on atteint d'disait que dans un an, \u00eatre bon alors depuis 2014, on attendait il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:01) [85%] :\r\nLe procureur de la course prend, il a, il a sa r\u00e9quisition de 6 pages, n'importe quoi et ce que je sais, c'est les aveux de ce que j'son village quitter son \u00e9quipement et confirm\u00e9 et on a fait l\u00e0, pas seulement pour moi, \u00e0 partir de ces d\u00e9saveu de ce g\u00e9ographe, voyez c'est tr\u00e8s bizarre, et voil\u00e0, maintenant on attend \u00e7a peut \u00eatre demain, \u00e7a peut \u00eatre quinze seulement, \u00e7a peut \u00eatre 3 mois, \u00e7a peut \u00eatre dans 6 mois ou une ann\u00e9e, la d\u00e9cision et je demande \u00e0 mes avocats qu'est -ce que je peux faire, moi et qu'est -ce qu'on peut faire, parce que il n'y aurait pas de l'audience, on sait pas quand ils vont d\u00e9cider, il me dit : la visibilit\u00e9 internationale de ce proc\u00e8s tr\u00e8s important, \u00e7a peut nous aider, mais \u00e7a me fatigue aussi mais j'ai dit oui parce que mon p\u00e8re il est 4 96 ans et continuer \u00e0 se battre, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:52) [91%] :\r\nDonc il faut, mais de l'\u00e9nergie avec lui, je rappelle que vous \u00eates aujourd'hui l'invit\u00e9 de sous les pav\u00e9s pour \u00e9voquer votre parcours de militante des droits de l'homme, militante antimilitariste, femmes, droits des femmes, on va en parler, je rappelle aussi que j'ai le plaisir de vous attrapez \u00e0 l'occasion du FDF DH \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates membre du jury et j'aimerais qu'on se concentre un tout petit peu maintenant sur le fond de vos combats, on l'a \u00e9voqu\u00e9 un peu comme \u00e7a, les Kurdes, les Arm\u00e9niens, il y a 2 ans, \u00e0 l'occasion du centenaire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien 2015, vous avez \u00e9crit un tr\u00e8s beau petit livre j'aimerais qu'on s'y arr\u00eate, \u00e7a s'appelait parce qu'ils sont, Arm\u00e9niens, paru aux \u00e9ditions Liana Levi et d\u00e8s la 2\u00e8me page de ce petit lit, vous utilisez ce terme qui f\u00e2che encore tellement le terme g\u00e9nocide pour parler de ce qui s'est pass\u00e9 en 1915 on est au coeur d'un tabou \u00e9norme encore aujourd'hui en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:41) [87%] :\r\nOui, et je pense que tant que le n\u00e9gationnisme contenu, on ne pourra pas parler est une vraie transformation de l'acier, ni de la soci\u00e9t\u00e9 de de la structure politique parce que les gens l'\u00c9tat-Nation s'est cr\u00e9\u00e9 et apr\u00e8s, a cr\u00e9\u00e9 la nation turque \u00e0 partir et \u00e0 partir du g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:04) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, vous dites c'est un socle, c'est comme un dans les fondations d'un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:09) [85%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait juste avant l'effondrement de l'Empire ottoman, les jeunes Turcs, ils avaient d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une, on va pas faire l'histoire maintenant, avait d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, de, de, de changer la structure de l'\u00c9tat, parce que \u00e7a n'allait pas comme \u00e7a de cr\u00e9er une \u00c9tat-Nation, mais il n'y avait pas une nation turque, parce que la Thomas \u00e9tait tr\u00e8s mixte et les Turcs \u00e9taient comme les Kurdes, comme les autres musulmans \u00e9taient toujours oblig\u00e9 d'aller \u00e0 la guerre est toujours toutes les hommes \u00e9taient \u00e0 la guerre et c'\u00e9tait seulement les Arm\u00e9niens et les autres minorit\u00e9s non- musulmans qui ne qui n'avait pas le droit de toucher les hommes faisaient le commerce fait et Nagui culture la production etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:49) [83%] :\r\nC'est aussi les les orthodoxes grecs, les juifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:51) [82%] :\r\nEh oui il va jouer sur tous les grecs et les Arm\u00e9niens et les juifs et \u00e9viter aussi d'autres minorit\u00e9s arabes, arabes et chr\u00e9tiens etc et Cyriac aussi bien \u00e9videmment et et \u00e0 ce, ils ont, ils ont d\u00e9cid\u00e9, et ils avaient des Liens avec l'et l'Allemagne, l'Allemand, maintenant il reconnaissance \u00e0 son r\u00f4le dans ce dans ce dans ce g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:19) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:20) [84%] :\r\nEt ils avaient appris le dans les les jeunes, il a prises avaient fait leurs \u00e9tudes dans les \u00e9coles, europ\u00e9en, ils avaient appel\u00e9 le darwinisme social et le positivisme les hommes etc ils ont vraiment, c'\u00e9tait une d\u00e9cision politique de, de, de, de faire ce g\u00e9nocide et de cr\u00e9er, \u00e0 partir de aussi de l'argent, des biens et mais aussi se vide de, de, de, de cr\u00e9er une nation turque et ils ont, ils ont, apr\u00e8s le g\u00e9nocide, ils on parle de la guerre et parce qu'ils ont aussi tr\u00e8s de premi\u00e8res il y a un mondial. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:57) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:57) [83%] :\r\nMais aussi tous ceux, toujours avec ce d\u00e9sir de la, de, de, de cr\u00e9er une nation turque et comme on parle de la guerre et apr\u00e8s il y a eu, ils ont pu cr\u00e9er les k\u00e9malistes et des anciens jeunes Turcs \u00e0 tout, qui vient de ce de ce gouvernement, m\u00eame s'il y avait plut\u00f4t des petites divergences donc apr\u00e8s il lui qui aime les saisons comme le projet que les jeunes ce qu'ils ont commenc\u00e9, mais c'est toujours sur un r\u00e9cit imaginaire qui qui c'est un d\u00e9ni du g\u00e9nocide et qui est toujours un Umir int\u00e9rieure en Turquie, qui sont les Arm\u00e9niens m\u00eame maintenant m\u00eame faisant la lutte contre les Kurdes ils disent vous \u00eates tous des b\u00e2tards d'Arm\u00e9niens, tous bless\u00e9s tr\u00e8s Arm\u00e9niens c'est c'est devenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:41) [91%] :\r\nPresque un synonyme de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:42) [90%] :\r\nEt cette erreur, j'ai \u00e9crit ce livre, c'est pour \u00eatre plus t\u00e9moigner aussi parce que je pense que, et on a besoin d'une vraie justice il y a, on a discut\u00e9, \u00e0 l'ouverture du du festival, il faut pas aller, c'est pas seulement punir mais aussi aux victimes les enfants de victimes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:06) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:07) [92%] :\r\nGrande qu'on on va pas faire une vraie justice \u00e0 partir de ce 1er g\u00e9nocide du si\u00e8cle et je pense que le le monde va encore continuer \u00e0 se c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:19) [92%] :\r\nUne chose tr\u00e8s forte que vous dites dans ce livre, parce qu'ils sont Arm\u00e9niens que vous racontez plut\u00f4t Pinar Selek c'est la prise de conscience assez douloureuse pour une militante issu d'une famille de militants de se rendent compte que dans cette histoire- l\u00e0, vous faites quand m\u00eame partie du groupe des dominants est -ce que vous vous \u00eates turc et qui va commencer par falloir se d\u00e9shabiller de cette identit\u00e9 dominant pour pouvoir regarder en face, c'est un gros travail pour un sociologue pour un intellectuel de savoir o\u00f9 on est qui on est, d'o\u00f9 on parle de d\u00e9composer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:50) [82%] :\r\nAh, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que, en m\u00eame temps j'ai dit que moi, je veux faire partie de cette justice mais comment est -ce qu'est, est-ce que je peux faire la parole d'une dissidence turc est -ce que \u00e7a va compter non apr\u00e8s j'dans l'h\u00f4tel juste, chose que je peux faire de d\u00e9construire, je ne peux pas maintenant des suisses c'\u00e9tait o\u00f9, mais je peux commence \u00e0 me d\u00e9coincer les parce que je fais partie de ceux de ce de de ce de ce groupe dominant, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir seulement pour analyser aussi quand on analyse toi -m\u00eame, tu peux analyser toutes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:23) [61%] :\r\nEt toutes 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:25) [88%] :\r\nToute la soci\u00e9t\u00e9 autour de vous, donc j'ai fait ce travail, apr\u00e8s j'ai dit que m\u00eame si j'\u00e9tais dans une dans une famille progressiste, on avait des amis, Arm\u00e9niens, etc, et on ne comprenait pas, parce que, apr\u00e8s, j'ai compris que on a grandi quand m\u00eame avec quand on r\u00e9p\u00e8te tous les jours quelque chose, vous vous habituez et quand m\u00eame la gauche, en Turquie et \u00e7a se beaucoup sur le k\u00e9malisme sur le, sur les images modernes qui Tokyo m\u00e9lismes etc, et on ne creuse pas beaucoup, alors on ne parlait du g\u00e9nocide, mais ce n'\u00e9tait pas vrai probl\u00e8me, donc moi je me suis dit apr\u00e8s moi je regardais, je regardais, je ne voyais pas je regardais, je regardais, je ne voyais pas pourquoi parce qu'avec les rencontre o\u00f9 je commence \u00e0 avoir des petites choses et apr\u00e8s vous vous dites comment je voyais pas parce que mon regard \u00e9tait construit, mais le regard, c'est pas comme le Net que vous pouvez sortir \u00e9crasaient sous vos pieds, il faut que vous vous chargez -vous le regard c'est vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:24) [87%] :\r\nEt la r\u00e9sistance, elle vient de soi mais de de ce milieu que vous dont vous parlez, ces milieux qui sont les v\u00f4tres, les milieux de la militance dans lesquels vous sentez une aussi forte r\u00e9sistance \u00e0 enlever ses lunettes aller nettoyer \u00e0 dire je change d'angle de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:38) [83%] :\r\nOui, c'est juste une petite entre 2 d\u00e9construisant aussi tu coupes des Liens avec des proches parce que il faut que parce qu'il y a plein de choses mais je au d\u00e9but de de l'\u00e9mission, je vous ai parl\u00e9, comment le f\u00e9minisme, aid\u00e9 \u00e0 la la la, les questions Arm\u00e9niens j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait gauche ne faisait pas beaucoup attention, question de femmes Rangoun y croyait tr\u00e8s progressiste, \u00e7a c'est pas uniquement turc non, non, je sais, et il se croyait tr\u00e8s tr\u00e8s libertaires, tr\u00e8s progressiste, n'y a pas de probl\u00e8me entre nous, moi je, je, l'les vaisselle etc donc d'abord je suis devenue f\u00e9ministe et apr\u00e8s je me suis trouv\u00e9 dans le mouvement \u00e0 GBT donc je ai surtout la question d'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait la perversit\u00e9 bourgeoise pour la gauche pourtant fait autant je crois moi sexuelle en Turquie, oui mais pas r\u00e9primer une pareille c'\u00e9tait bourgeoise, voyez, parce que la gauche \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s radical conservateur, conservatrice du niveau des mers et donc assez stalinienne, vous et moi, je vais donc apr\u00e8s quand vous commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9construire d\u00e9j\u00e0 tous les a priori et comme ils \u00e9taient en prison, beaucoup d'ann\u00e9es, il devient peu h\u00e9ros, c'est plus difficile, allez, allez critiquer fait alors j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 critiquer, \u00e0 partir de f\u00e9minisme en parit\u00e9 de l'le sexisme, l'homophobie et apr\u00e8s la question arm\u00e9nienne et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:04) [90%] :\r\nMais d'abord la question f\u00e9ministe en Turquie, elle est, elle est aujourd'hui mise en avant par le fait que le pr\u00e9sident Erdogan lui- m\u00eame et dans un un parti islamiste et contraint avec nous regardent europ\u00e9ens que ce parti l\u00e0, milite pour des femmes pour un statut des femmes plus plus r\u00e9gressif, on pourrait dire au plus conventionnel est -ce que vous, \u00e7a c'est une vraie crainte par exemple la question du voile qui pr\u00e9occupe tellement l'Europe qui pr\u00e9occupe tellement la Turquie vous, elle vous touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:33) [85%] :\r\nLa question du non, mais parce que moi quand j'\u00e9tais plus jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 solidaire avec les filles voil\u00e9es qui la la la la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:42) [97%] :\r\nParce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on leur interdisait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:44) [85%] :\r\nEt il y avait beaucoup de suicides des filles voil\u00e9es qui qui gagn\u00e9 le concours mais qui ne serait pas la allumage c'\u00e9tait parce que c'\u00e9tait interdit d'entrer \u00e0 l'Est avec le voile, donc toute la politique sur le corps des femmes et nous, en tant que f\u00e9ministe, nous luttions entre nous pouvons discuter : moi je suis contre ces sortants, par moments, moi je veux bien qu'on soit toute lutte de probl\u00e8mes doivent etc, mais, et c'est une probl\u00e8me entre femmes, c'est nous, les femmes qui vont d\u00e9cider comment on va s'habiller, c'est pas les \u00c9tats qui vont d\u00e9cid\u00e9 mais par rapport aux maintenant et le mouvement f\u00e9ministe, je peux vous dire que nous, notre probl\u00e8me c'est pas seulement la Turquie est maintenant dans le monde entier et le n\u00e9oconservatisme qui est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'n\u00e9olib\u00e9ralisme aussi qui, qui veut mettre en avant la famille, les anciens etc la beaucoup de relations traditionnelles. \r\nEt il est en train de se d\u00e9velopper beaucoup je veux je veux pas vous parler seulement de la Pologne de trombes etc et on \u00e9tait et Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:49) [84%] :\r\nIl y a 4 pays o\u00f9 il y a l'avortement n'est pas un Daalder, vous voyez donc et et maintenant m\u00eame emprunt dans plusieurs pays en train jusqu'en France, maintenant les politiques, il y a ignor\u00e9 les \u00e9lections, les politiques de droite ne dispose qui sont grande ou l'avortement, mais la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne va pas payer l'avortement, vous voyez, et il y a une beaucoup d'attaques alors non, nous donner f\u00e9ministe en Turquie, je ne dis pas turc seulement les d\u00e9terministe en Turquie Kurdes Arm\u00e9niens de Turquie etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:18) [82%] :\r\nOn a une vision tr\u00e8s diff\u00e9rente des femmes kurdes et des femmes turques ici femmes kurdes sont toujours montr\u00e9s comme des femmes combattantes arm\u00e9e courageuse tr\u00e8s tr\u00e8s viril dans le pr\u00e9jug\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:31) [84%] :\r\nPar rapport \u00e0 la Lituanie, voire Dieu, non pas d'un ne sont pas arm\u00e9s, et il y a beaucoup de f\u00e9ministes kurde m\u00eame qui sont tr\u00e8s critiques au mouvement kurde aussi, donc il y a une pluralit\u00e9 un peu, dans lequel il oui et comme toute comme le k\u00e9malisme avait mis en avant la forme les organisations nationalistes, m\u00eame si son progressisme m\u00eame si il y a une politique d'\u00e9galit\u00e9 etc, mais la mise en avant des femmes avec les arm\u00e9es somme toute pas elle toute jeune etc, et \u00e7a me d\u00e9range beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:01) [88%] :\r\nMais \u00e7a vous d\u00e9range, parce que vous savez que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:04) [90%] :\r\nNon, c'est pas il y a une r\u00e9alit\u00e9 : la participation des femmes, il est assez, assez important, il y a une politique d'\u00e9galit\u00e9 etc mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:12) [84%] :\r\nEt \u00e7a ne montre pas qu'il y a une libert\u00e9 et en Turquie, nous avions une \u00e9galit\u00e9 une politique d'\u00e9galit\u00e9 tout de d\u00e9but de, de, de, de, de, de, le, de la R\u00e9publique, je crois, je crois quand m\u00eame des ann\u00e9es, et une politique d'\u00e9galit\u00e9 assez importants et les plus simples : la moiti\u00e9 des juges ta femme les une, humains, c'est pas seulement le ma\u00eetre de conf\u00e9rences, des professeurs, la police a \u00e9t\u00e9 donc il y avait une, on avait eu toutes les droits bien avant que la phrase bien avant que plein de pays aid\u00e9s d'\u00e9ligibilit\u00e9 ou de vos devant rien avoir alors l'\u00e9galit\u00e9 ne ne change pas, ne vous donne pas la libert\u00e9 oui parce que on vous autorise pas au loup, vous organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment critiqu\u00e9 le leader critiqu\u00e9 le le r\u00e9gime critiqu\u00e9 le le syst\u00e8me hi\u00e9rarchique quand vous commencez \u00e0 vous organiser entre femmes, vous devenez dangereux et je pense que contexte militariste militaire et avec des gens qui ont des armes, la libert\u00e9, c'est trop, trop difficile, c'est pour que l'on a besoin de la paix partout au Parlement d'par rapport au mouvement f\u00e9ministe, je pense que malgr\u00e9 le d\u00e9rive autoritaire qui qui qui on a besoin d'un Turquie et surtout les n\u00e9o- conservatisme qui nous ont impos\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le moment f\u00e9ministe, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s actif et tr\u00e8s ancr\u00e9e dans, dans, dans plein je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:37) [78%] :\r\nOui Martial des fortes manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:39) [83%] :\r\nUn millier de personnes \u00e9taient employes d'ann\u00e9e rue malgr\u00e9 la r\u00e9pression, mais avec des slogans \u00e9norme, vraiment, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:47) [97%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [87%] :\r\nPinar Selek on entend l\u00e0 la militante, la battante, elle enthousiaste un enthousiasme dans la voix, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure dans sous les pav\u00e9s, on va vous laisser retourner au FDF parce que vous avez encore beaucoup, beaucoup, beaucoup de films \u00e0 voir, vous pouvez aussi Jacques vous courez dans tous les sens, je vais rappeler le titre de, de, de, de ce livre qu'on a \u00e9voqu\u00e9 parce qu'ils sont, Arm\u00e9niens, il est sorti en fran\u00e7ais, il y a 2 ans aux \u00e9ditions Liana Levi et puis signaler aussi que la semaine prochaine, sauf erreur, sort de presse, un conte pour enfants qui s'appelle verte et les oiseaux, c'est un compte que vous aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit en Turquie une traduction oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:24) [74%] :\r\nTrois livrer d'armes enfin en Turquie, j'ai trouv\u00e9 livres de contes et j'aimerais moi aussi la maison du Bosphore, un prince, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:32) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:34) [82%] :\r\nLes, les, les, les comptes n'\u00e9taient pendre Colt r\u00e9duit et c'est le 1er \u00e0 traduction qui va sortir dans une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:40) [85%] :\r\nAvec de tr\u00e8s tr\u00e8s belles Sylvester d'illustrations et j'aimerais vous dire les derniers mots de ce compte, qui serviront de dernier mot pour cette \u00e9mission, la vie n'est pas toujours facile, mais les difficult\u00e9s, on les prend sous nos elle et on vole, on va garder ses mots en terre quitter sur les notes d'une musicienne Turquie \u00e9gailler qui, elle, et cette chanson narguil\u00e9 merci Pinar Selek bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:31) [87%] :\r\nJ'ai eu du c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:48) [63%] :\r\nJe merci monsieur beau. \r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:03) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:06) [64%] :\r\nElle, c'est donc sur quoi se. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:48) [91%] :\r\nNarguil\u00e9, c'\u00e9tait la chanteuse turque \u00e9gailler soit qui \u00e0 l'instar du rock stambouliote qui venait conclure cette \u00e9mission sous les pav\u00e9s, c'\u00e9tait toujours une proposition de Laurence Diff\u00e9 X, un tr\u00e8s grand merci Alain Perrotin et \u00e0 Dominique Stalder pour la technique, merci \u00e0 Laurence Bodart pour la documentation et Nicole corps pataud pour l'assistanat samedi prochain \u00e0 nichoirs recevra l'historien Jean-Pierre Filiu, sp\u00e9cialiste de l'Islam intellectuel et grand connaisseur du Moyen-Orient o\u00f9 il a v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es comme diplomate pour la France, tout r\u00e9cemment, il a \u00e9crit un livre intitul\u00e9 Le miroir de Damas et c'est paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, c'est un essai dans lequel il nous montre comment la situation catastrophique en Syrie est un miroir de la situation mondiale et qu'il serait vraiment temps de s'en pr\u00e9occuper, ce sera donc samedi prochain d\u00e8s 17 heures d'ici l\u00e0, portez -vous tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:42) [88%] :\r\nQuand le jazz est l\u00e0, la java s'va et place au Jazz Festival de La et maire du 21 au 26 mars \u00e0 Gen\u00e8ve avec le meilleur du cru local et des musiciens de renomm\u00e9e internationale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:54) [92%] :\r\nJ'ai du poids. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:03) [84%] :\r\nLa 36\u00e8me \u00e9dition du \u00e0 Emergency estival, c'est toute l'actualit\u00e9 du jazz programm\u00e9 Bi\u00e9try sur AMR Tiret Gen\u00e8ve point CH les concerts seront prochainement diffus\u00e9s dans la note bleue, le dimanche \u00e0 20 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:20) [71%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan est cher espace 2 il \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Selek, Pinar", "role": "docteur en sciences politiques, chercheuse, militante pour les droits des femmes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BACD52C7-A634-4EE0-8E33-215110EF6ACA", "internalArchiveId": "BACD52C7-A634-4EE0-8E33-215110EF6ACA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une r\u00e9union secr\u00e8te de l'AKP, parti du pr\u00e9sident turc, aurait eu lieu \u00e0 Opfikon (ZH)", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, la situation reste floue autour des meetings \u00e9lectoraux en faveur du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Un rassemblement, auquel seuls les ressortissants turcs auraient pu participer, se serait tenu en toute discr\u00e9tion vendredi soir \u00e0 Opfikon (ZH).\r\n\r\n* * Une r\u00e9union secr\u00e8te de l'AKP, parti du pr\u00e9sident turc, aurait eu lieu \u00e0 Opfikon (ZH) 12h30 Turc suivi\r\nL'avion du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res ne pourra pas se poser aux Pays-Bas. Le ministre avait menac\u00e9 les n\u00e9\u00e9rlandais de sanctions si les autorit\u00e9s lui interdisaient sa venue. \r\nEn Suisse, la situation reste toujours tr\u00e8s confuse autour des meetings \u00e9lectoraux en faveur du pr\u00e9sident turc Recep Tah-ip Erdo-an. Dernier \u00e9pisode, selon le \"Blick\" : un rassemblement s'est tenu hier soir en toute discr\u00e9tion \u00e0 Opfikon, pr\u00e8s de Zurich. Une solution de remplacement puisque l'\u00e9v\u00e9nement, d'abord agend\u00e9 dans une commune argovienne, avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par les autorit\u00e9s locales. Mathieu Cupelin.\r\n  1'05\r\n((Le Blick \u00e9voque la tenue d'une \"r\u00e9union secr\u00e8te\" de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc. Deux journalistes du quotidien al\u00e9manique se sont rendus \u00e0 Opfikon - ils racontent que le service de s\u00e9curit\u00e9 ne les a pas laiss\u00e9 assister au meeting, auquel seuls les ressortissants turcs avaient acc\u00e8s.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement aurait r\u00e9uni une quarantaine de sympathisants de l'AKP - dans un cadre \"priv\u00e9 et familial\" selon leurs termes. Les organisateurs avaient trouv\u00e9 ce lieu de remplacement au dernier moment, apr\u00e8s l'annulation par les autorit\u00e9s argoviennes du meeting pr\u00e9vu \u00e0 Spreitenbach.\r\nCet \u00e9pisode est l'un des exemples du climat de tension autour de la s\u00e9rie de meetings que l'AKP veut tenir \u00e0 travers l'Europe avant le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril destin\u00e9 \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident turc. Plusieurs ministres ou responsables du parti doivent intervenir lors de ces r\u00e9unions destin\u00e9es aux Turcs de l'\u00e9tranger. \r\nHier, de nouvelles interdictions contre de tels rassemblements ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es en Autriche et aux Pays-Bas. Des raisons de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9voqu\u00e9es - et la politique int\u00e9rieure turque ne doit pas \u00eatre export\u00e9e dans les pays europ\u00e9ens, d'apr\u00e8s les responsables politiques hostiles \u00e0 la tenue de ces \u00e9v\u00e9nements.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une r\u00e9union secr\u00e8te de l\u2019AKP, parti du pr\u00e9sident turc, aurait eu lieu \u00e0 Opfikon (ZH) / 12H30_2017-03-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["En Suisse, la situation reste floue autour des meetings \u00e9lectoraux en faveur du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Un rassemblement, auquel seuls les ressortissants turcs auraient pu participer, se serait tenu en toute discr\u00e9tion vendredi soir \u00e0 Opfikon (ZH)."], "variantIds": ["ece-8434135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T16:21:09Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'avion du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne pourra donc pas s'opposer aux Pays-Bas, le ministre avait menac\u00e9 auparavant les N\u00e9erlandais de sanctions si les autorit\u00e9s lui interdisaient sa venue et le pr\u00e9sident turc lui emb\u00e2cles lui embo\u00eete le pas et il parle de riposte, ce matin, en Suisse, la situation reste toujours tr\u00e8s confuse autour des meetings \u00e9lectoraux en faveur du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, dernier \u00e9pisode en date, selon le Blick, un rassemblement s'est tenu hier soir en toute discr\u00e9tion \u00e0 Opfikon, pr\u00e8s de Z\u00fcrich, une solution de remplacement, puisque l'\u00e9v\u00e9nement d'abord agend\u00e9 dans une commune argovienne avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par les autorit\u00e9s locales ont fait le point avec Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLe Blick \u00e9voque la tenue d'une r\u00e9union secr\u00e8te de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc, 2 journalistes du quotidien al\u00e9manique se sont rendus \u00e0 Opfikon, ils racontent ce que le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'USAP a laiss\u00e9 assister au meeting auquel seuls les ressortissants turcs avaient acc\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement aurait r\u00e9uni une quarantaine de sympathisants de l'AKP dans un cadre priv\u00e9, selon les organisateurs, ce lieu de remplacement avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au dernier moment apr\u00e8s l'annulation du rendez- vous pr\u00e9vu en Argovie, ce nouvel \u00e9pisode est exemplaire du climat de tension autour de la s\u00e9rie de meetings que l'AKP veut tenir \u00e0 travers l'Europe avant le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril destin\u00e9 \u00e0 renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident turc hier de nouvelles interdictions ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es en Autriche et aux Pays-Bas, des raisons de s\u00e9curit\u00e9 sont invoqu\u00e9s et d'apr\u00e8s les responsables politiques hostiles \u00e0 la tenue de ces \u00e9v\u00e9nements, la politique int\u00e9rieure turque ne doit pas \u00eatre export\u00e9e dans les pays europ\u00e9ens, il y en Suisse la venue demain du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'est toujours pas confirm\u00e9e d\u00e9finitivement alors que l'h\u00f4tel z\u00fcrichois o\u00f9 il devait tenir son meeting \u00e0 annuler l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T11:49:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFD61D50-2A4C-4CAA-9C08-25B936CA4441", "internalArchiveId": "BFD61D50-2A4C-4CAA-9C08-25B936CA4441", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arme du d\u00e9nigrement syst\u00e9matique", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "La strat\u00e9gie du d\u00e9nigrement des m\u00e9dias semble aussi gagner la Suisse. A Gen\u00e8ve, en Valais ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, certaines personnalit\u00e9s politiques disqualifient d\u00e9sormais  publiquement les journalistes en usant d'une violence de propos peu r\u00e9pandue jusqu'ici. Les r\u00e9seaux sociaux y donnent un \u00e9cho accentu\u00e9. Impression ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\nAvec \r\nSandra Jean, journaliste, directrice des publications du Nouvelliste.\r\n\r\n* * La strat\u00e9gie du d\u00e9nigrement des m\u00e9dias semble aussi gagner la Suisse. A Gen\u00e8ve, en Valais ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, certaines personnalit\u00e9s politiques disqualifient d\u00e9sormais  publiquement les journalistes en usant d'une violence de propos peu r\u00e9pandue jusqu'ici. Les r\u00e9seaux sociaux y donnent un \u00e9cho accentu\u00e9. Impression ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\nAvec \r\nSandra Jean, journaliste, directrice des publications du Nouvelliste.", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8416126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9arme du d\u00e9nigrement syst\u00e9matique / 69S_2017-03-11T08:22:01_l-arme-du-denigrement-systematique", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["La strat\u00e9gie du d\u00e9nigrement des m\u00e9dias semble aussi gagner la Suisse. A Gen\u00e8ve, en Valais ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, certaines personnalit\u00e9s politiques disqualifient d\u00e9sormais  publiquement les journalistes en usant d\u02b9une violence de propos peu r\u00e9pandue jusqu\u02b9ici. Les r\u00e9seaux sociaux y donnent un \u00e9cho accentu\u00e9. Impression ou r\u00e9alit\u00e9 ?\nAvec \nSandra Jean, journaliste, directrice des publications du Nouvelliste."], "variantIds": ["ece-8416126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-18T05:51:01Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [96%] :\r\nLa strat\u00e9gie du d\u00e9nigrement des m\u00e9dias semble aussi gagner la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve et en Valais ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel, certaines personnalit\u00e9s politiques disqualifient d\u00e9sormais publiquement les journalistes en usant d'une violence de propos peu r\u00e9pandue chez nous jusqu'ici, les r\u00e9seaux sociaux donne un \u00e9cho accentu\u00e9 Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nSouvenez -vous au juste apr\u00e8s l'annonce de l'\u00e9diteur Ringier Axel Springer de supprimer l'hebdo, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin s'\u00e9tait publiquement r\u00e9joui de la mort de l'hebdomadaire, qu'il avait qualifi\u00e9 d'outil de propagande \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat PDC Luc Barthassat critique parfois s\u00e9v\u00e8rement la curiosit\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve sur sa page Facebook, g\u00e9n\u00e9rant ainsi des remarques d'approbation tr\u00e8s violente des amis num\u00e9riques du magistrat Genevois en Valais Le Nouvelliste et son r\u00e9dacteur en chef, Vincent Fragni\u00e8re sont r\u00e9guli\u00e8rement la cible de disqualification r\u00e9dactionnelle de la part surtout des partisans UDC mais pas seulement en Valais, certains se r\u00e9jouiraient m\u00eame de lancer une campagne de d\u00e9sabonnements pour sanctionner le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nSandra Jean bonjour bonjour en duplex depuis notre Studio de Sion, Sandra Jean, vous \u00eates journaliste, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du quotidien valaisan Audio avec Vincent Fragni\u00e8re depuis maintenant 3 ans, une campagne d'incitation au d\u00e9sabonnement du Nouvelliste serait en pr\u00e9paration, vous pouvez nous le confirmer ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [92%] :\r\nEn tout cas ce que je peux vous confirmer, c'est qu'effectivement nous avons re\u00e7u des menaces plus ou moins explicite, qui tendent \u00e0 sugg\u00e9rer une campagne de d\u00e9sabonnement qui serait \u00e0 venir, alors \u00e9videmment nous surveillons -les les chiffres pour l'instant n'a pas de tendances qui vont dans ce sens -l\u00e0, mais c'est vrai que \u00e7a nous interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nCette cette d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias qui visiblement s'affirme aussi en Suisse romande est -ce qu'elles vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que \u00e7a fausse le le jeu et le d\u00e9bat d\u00e9mocratique concernant cette campagne en l'occurrence, apr\u00e8s avoir beaucoup discut\u00e9, analys\u00e9, essayer de comprendre aussi le travail que nous avons fait, il s'av\u00e8re que nous avons men\u00e9 une campagne \u00e9quilibr\u00e9 et nous avons essay\u00e9 d'expliquer clairement les enjeux autour de cette campagne \u00e0 nos Lecteurs avec des propos qui touchait autant l'UDC que le PDC la repr\u00e9sentation, voire la surrepr\u00e9sentation peut-\u00eatre du Haut-Valais chaque fois en ayant des termes extr\u00eamement clair, avoir mener un travail journalistique en r\u00e9sum\u00e9 et donc ce qui nous interpelle, effectivement, c'est cette virulence en face qui est concentr\u00e9 en l'occurrence sur notre r\u00e9dacteur en chef, Vincent Freni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nThierry Fischer qu'est -ce qui vous pr\u00e9occupe le plus, o\u00f9 est le bogue centre agent dans la mesure o\u00f9 ces partis politiques finalement ont le droit d'user, surtout en pleine campagne, finalement, de toutes les rh\u00e9toriques il de toutes les attaques, \u00e7a fait partie du jeu, c'est d\u00e9mocratique, l'UDC autant que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nMais c'est, c'est une \u00e9vidence, et d'ailleurs le le journalisme est une expression de ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui Valais qui qui notamment bas\u00e9s sur la libert\u00e9 d'expression, donc on ne conteste \u00e0 personne le droit de s'exprimer et d'aller dans tous les sens, l\u00e0 o\u00f9, disons, peut-\u00eatre nous tirons la sonnette d'alarme : nous sommes interpell\u00e9s : c'est par le fait de de la virulence des attaques personnelles et c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a change totalement le le jeu lorsque on s'adresse directement, on interpelle, on fait ce qu'on appelle du m\u00e9dia bashing, avec par exemple un communiqu\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site de l'UDC o\u00f9 ont trait\u00e9 le le r\u00e9dacteur en chef de grand inquisiteur mauvais perdant manipulateur tendancieux donc tout d'un coup on focalise et on s'\u00e9loigne du coup des pr\u00e9occupations qui devrait \u00eatre celle des politiciens, c'est de faire vivre les d\u00e9bats et les pr\u00e9occupations, les dossiers importants pour le Valais pour se focaliser sur une personne, et on se dit que l\u00e0, le d\u00e9bat d\u00e9mocratique mal ne vole pas tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nVous avez le sentiment que c'est beaucoup plus virulent en Valais qu'ailleurs, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dactrice en chef du Matin, vous connaissez passablement la Suisse romande c'est particulier en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [91%] :\r\nEn tout cas il ya bon vous savez cet amour de la politique en Valais ce qui exacerbe probablement la la passion et avec passion, il y a parfois des d\u00e9bordements, mais ce que je constate c'est que depuis quelques ann\u00e9es effectivement depuis que nous avons repris le Nouvelliste la r\u00e9daction du Nouvelliste il y a une mont\u00e9e en puissance et en tout cas ce coin je constate en Valais, ainsi que les propos sont parfois tr\u00e8s tr\u00e8s dur et aussi tr\u00e8s personnalis\u00e9 envers et les journalistes et r\u00e9dacteurs en chef, en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux Sandra Jean Facebook Twitter Les les autres qui existent aussi et ce qu'ils y sont pour quelque chose dans cette personnalisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [91%] :\r\nProbablement parce que je pense que certaines personnes n'ont plus de filtres et arrive \u00e0 balancer des \u00e9normit\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux sont mesur\u00e9s peut-\u00eatre la portance et du coup la port\u00e9e de leurs propos et ce qui est tr\u00e8s dommageable et \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense qu'il falloir mettre un peu d'ordre de nouveau sans brimer la libert\u00e9 d'expression, mais dans l'art, le respect, me semble -t-il des des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [89%] :\r\nC'est l'\u00e9motion versus la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [87%] :\r\nIl y a une certaine impulsivit\u00e9, l'\u00e2ne est tr\u00e8s propre aux r\u00e9seaux sociaux, c'est de pouvoir donner son avis extr\u00eamement rapidement ou et, parfois, du coup, la r\u00e9flexion peut manquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nCette tactique politique de vouloir en quelque sorte vous clouer le bec, Sandra Jean est -ce que vous, \u00e7a peut \u00eatre de l'ordre aussi d'une guerre d'usure finalement au bout du compte, en utilisant cette strat\u00e9gie, quel que soit le parti politique du reste finalement on va finir par r\u00e9ussir \u00e0 museler les les journalistes mise la presse musel\u00e9e commentaire un peu incisif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [93%] :\r\nAlors vous avez dit 2 choses : il y a un terme que je voudrais revenir, c'est la guerre, c'est vrai qu'il y a tout un discours guerrier qui est prononc\u00e9e par certains acteurs politiques et c'est vrai que ces acteurs sont \u00e9mane r\u00e9guli\u00e8rement du camp UDC o\u00f9 il y a ce cette cette lutte contre les m\u00e9dias, alors que nous sommes contre, ni l'UDC ni le PDC ni les socialistes nous sommes compte personne, nous on fait notre job et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, enfant, je peux vous dire que tant que nous serons l\u00e0, on continuera \u00e0 faire nos travaille avec un grand professionnalisme d'une mani\u00e8re \u00e9quitable pour donner la parole \u00e0 tout le monde, mais aussi, et \u00e7a, \u00e7a fait partie de notre job donner \u00e0 comprendre, analyser et mettre en perspective mesurer aussi les cons\u00e9quences des uns et des autres, que cela plaise ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nDonner \u00e0 comprendre que cela plaise ou non, c'est une citation votre citation sandra : Jean-Martin pour conclure cette interview merci Sandra Jean directe de Sion, ce matin, direction des r\u00e9dactions du Nouvelliste vous souhaite un excellent week- end excellente journ\u00e9e Thierry Fischer concernant les les relations parfois houleuses, alors cette fois -ci \u00e0 Gen\u00e8ve entre le conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat et La Tribune de Gen\u00e8ve on creuserait le sujet la semaine prochaine dans le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [90%] :\r\nAbsolument, avec la rencontre en Direct du Conseil d'\u00c9tat Luc par DASA, conseiller d'\u00c9tat PDC en face du r\u00e9dacteur en chef, Pierre Rutschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, ils s'expliqueront, quelle est la place de la critique autoris\u00e9 ou non, quelle est la place et la tonalit\u00e9 du ski discr\u00e9dit, c'est ce qu'on verra la semaine prochaine, mais tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal de 9 heures un magazine particulier concernant la place des sportives femme faites dans les pages sportives des m\u00e9dias, il n'y a pas, vous le constaterez, c'est peut-\u00eatre une \u00e9vidence, mais il n'y a pas tout-\u00e0-fait parit\u00e9, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, alors les sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [88%] :\r\nCe maintint et puis le face-\u00e0-face Luc Barthassat Pierre la semaine prochaine, toujours dans le dialogue mais dialogue c'est sur la premi\u00e8re, tous les samedis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jean, Sandra", "role": "journaliste, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61342781-B53E-4EA9-8D69-0902DBE2D55C", "internalArchiveId": "61342781-B53E-4EA9-8D69-0902DBE2D55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: d\u00e9but de saison agit\u00e9", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Le cycliste colombien Nairo Quintana a pris le pouvoir sur Tirreno - Adriatico. Le Colombien s'est impos\u00e9 au sommet du Terminillo et s'empare du maillot de leader. Ce d\u00e9but de saison est marqu\u00e9 par une controverse li\u00e9e aux contradictions des commissaires de course.\r\n\r\n* * Cyclisme: d\u00e9but de saison agit\u00e9  CYCLISME\r\nCyclisme: les Colombiens ont pris le pouvoir aujourd'hui... \r\nNairo Quintana a fait coup double lors de la course Tirreno - Adriatico, en s'imposant au sommet du Terminillo et s'emparant du maillot de leader.\r\nDans le m\u00eame temps, son compatriote Sergio Henao a pris la t\u00eate de Paris-Nice, au terme d'une \u00e9tape remport\u00e9e par l'Australien Richie Porte.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, ce d\u00e9but de saison est marqu\u00e9 par une controverse li\u00e9e aux contradictions des commissaires de course...\r\nAu coeur de cette controverse, l'exclusion du Fran\u00e7ais Romain Bardet, deuxi\u00e8me du dernier Tour de France, dimanche dernier lors de la premi\u00e8re \u00e9tape de Paris-Nice.\r\nLe leader d'AG2R a \u00e9t\u00e9 mis hors course pour s'\u00eatre accroch\u00e9 \u00e0 une voiture de son \u00e9quipe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une chute. Bardet s'est imm\u00e9diatement excus\u00e9, invoquant un manque de lucidit\u00e9 \u00e0 un moment-cl\u00e9 de l'\u00e9tape, se disant profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 et donnant raison aux commissaires, estimant que cette pratique \u00e9tait trop souvent tol\u00e9r\u00e9e dans le peloton...\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'une semaine plus t\u00f4t, les commissaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9v\u00e8res...\r\nEt c'est de l\u00e0 que vient la controverse.\r\nDe la classique belge du  Het Nieuwsblad, disput\u00e9e le 25 f\u00e9vrier... lors de la course, une quinzaine de coureurs  ont emprunt\u00e9 le trottoir pour \u00e9viter les pav\u00e9s. Ce qui est \u00e9galement interdit par le r\u00e8glement de l'Union cycliste internationale.\r\nMais l\u00e0, personne n'a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e. \r\nL'Allemand Andre Greipel a \u00e9galement enfreint le r\u00e8glement quelques jours plus t\u00f4t,  lors du Tour d'Abu Dhabi, en prenant un rond-point dans le mauvais sens, ce qui lui a permis de remonter des derni\u00e8res aux premi\u00e8res places du peloton. Mais l\u00e0 aussi les commissaires n'ont pas jug\u00e9 utile de le sanctionner.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les commissaires sont trop laxistes?\r\nAbsolument. M\u00eame si on peut comprendre que dans un sport aussi dur et aussi expos\u00e9 aux \u00e9l\u00e9ments naturels, on tol\u00e8re certaines pratiques, comme les poussettes, les bidon-coll\u00e9s... et m\u00eame qu'un coureur s'abrite derri\u00e8re une voiture pour revenir dans le peloton s'il a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute ou d'un incident m\u00e9canique.\r\nC'est ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Vincenzo Nibali, exclu du Tour d'Espagne il y a deux ans pour s'\u00eatre accroch\u00e9 \u00e0 une voiture apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris dans une chute collective. A l'\u00e9poque, Nibali avait \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses en expliquant que cette situation survenait \u00e0 chaque course. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que les directeurs sportifs abusent et que la tol\u00e9rance est devenu la norme. Les d\u00e9cisions sont difficiles \u00e0 lire, voire m\u00eame contradictoires. Seule une politique plus stricte semble en mesure de ramener de la coh\u00e9rence et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le peloton.\r\nEt pendant ce temps la pression monte sur l'\u00e9quipe Sky... \r\nLa formation britannique se retrouve dans l'oeil du cyclone depuis les r\u00e9v\u00e9lations des Fancy Bears, qui ont d\u00e9montr\u00e9 que Bradley Wiggins a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plusieurs autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutiques lors de sa victore sur le Tour de France 2011.\r\nPlusieurs enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en Grande-Bretagne, notamment par l'agence britannique antidopage et par une commission de la Chambre des communes.\r\nA ces soup\u00e7ons de dopage physioloogique sont encore venus s'ajouter des soup\u00e7ons de dopage m\u00e9caniques...\r\nDepuis, l'unit\u00e9 de l'\u00e9quipe se l\u00e9zarde. Le manager Dave Brailsford ne fait plus l'unanimit\u00e9. Selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Cyclingnews, Chris Froome aurait refus\u00e9 de signer une d\u00e9claration de soutien \u00e0 son patron. \r\nLa saison de cyclisme s'annonce donc anim\u00e9e, et pas seulement sur le b\u00eetume...", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434129", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: d\u00e9but de saison agit\u00e9  / FOR_2017-03-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le cycliste colombien Nairo Quintana a pris le pouvoir sur Tirreno - Adriatico. Le Colombien s'est impos\u00e9 au sommet du Terminillo et s'empare du maillot de leader. Ce d\u00e9but de saison est marqu\u00e9 par une controverse li\u00e9e aux contradictions des commissaires de course."], "variantIds": ["ece-8434129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:30Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLausanne, on part sur la route en 2 roues, cyclisme, les Colombiens ont pris le pouvoir aujourd'hui au Kintana fait coup double lors de la course Tirreno-Adriatico en s'imposant au sommet du Terminillo et en parents du maillot de leader dans le m\u00eame temps, son compatriote Sergio Henao a pris la t\u00eate de Paris- Nice au terme d'une \u00e9tape remport\u00e9e par l'Australien Richie Porte J\u00e9r\u00f4me Jeannin, ce d\u00e9but de saison est marqu\u00e9 par une controverse li\u00e9e aux contradictions des commissaires de course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, au coeur de cette controverse, l'exclusion du Fran\u00e7ais Romain Bardet dimanche pass\u00e9 lors de la 1\u00e8re \u00e9tape de Paris- Nice, le leader d'AG2R, a \u00e9t\u00e9 mis hors course pour s'\u00eatre accroch\u00e9 \u00e0 une voiture apr\u00e8s une chute Bardet s'est imm\u00e9diatement excus\u00e9, invoquant un manque de lucidit\u00e9 \u00e0 un moment-cl\u00e9 de cette \u00e9tape, et donnant raison m\u00eame aux commissaires, estimant que cette pratique \u00e9tait trop souvent tol\u00e9r\u00e9e au sein du peloton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est qu'une semaine plus t\u00f4t, les commissaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, et c'est de l\u00e0 que vient la controverse de la classique belge du Het Niewsblad dans la lors de la course, une quinzaine de coureurs entendent pointer le le trottoir pour \u00e9viter les pav\u00e9s, ce qui est \u00e9galement interdit R\u00e9gina mais l\u00e0, personne n'a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e et puis et l'Allemand Andr\u00e9 Greipel a \u00e9galement enfreint le r\u00e8glement, quelques jours plus t\u00f4t, lors du tour d'Abou Dhabi en prenant lui un rond-point \u00e0 contresens, ce qui a permis de remonter en t\u00eate du peloton, mais l\u00e0 aussi, cette irr\u00e9gularit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nParce qu'on peut dire, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que les commissaires sont trop laxistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nOui, absolument, m\u00eame si on peut comprendre qu'un coureur qui chute alors qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un incident m\u00e9canique s'abrite un instant derri\u00e8re une voiture parfois les les sanctions sont implacables, un Vincenzo Nibali a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour d'Espagne il y a 2 ans, pour les m\u00eames raisons, \u00e0 l'\u00e9poque, le Sicilien avait \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses en expliquant que cette situation survenait \u00e0 chaque course ou presque et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, les directeurs sportifs abusent la tol\u00e9rance est devenu la norme, les d\u00e9cisions sont difficiles \u00e0 lire, parfois contradictoires, seule une politique plus stricte semble en mesure de ramener la coh\u00e9rence et la c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du peloton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [94%] :\r\nN'pendant ce temps, la pression monte encore sur l'\u00e9quipe Sky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, l'information en britannique fait l'objet de plusieurs enqu\u00eates depuis les r\u00e9v\u00e9lations sur Bradley Wiggins, l'ancien vainqueur du Tour de France, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plusieurs autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutique lors de ces grandes victoires \u00e0 soup\u00e7ons s'ajoutent encore des soup\u00e7ons de dopage m\u00e9caniques donc de v\u00e9lo \u00e0 moteur et pas plus tard qu'hier le Daily Mail r\u00e9v\u00e9lait que l'\u00e9quipe Sky aurait test\u00e9 les effets du Viagra sur l'endurance de ces coureurs pour ne rien arranger, l'unit\u00e9 de l'\u00e9quipe se l\u00e9zarde, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Cyclingnews, Chris Froome aurait refus\u00e9 de signer une d\u00e9claration de soutien \u00e0 son patron, le controvers\u00e9 manager Dave Brailsford, autant dire que la saison de cyclisme s'annoncent anim\u00e9es Pietro et pas seulement sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [84%] :\r\nSerais -je oui merci J\u00e9r\u00f4me Jeannin 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:51:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9CEE7D7-5E81-43DE-80D4-644B49C30542", "internalArchiveId": "F9CEE7D7-5E81-43DE-80D4-644B49C30542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Deux initiatives sur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, et Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, pilotent le groupe de travail sur ces deux textes. L'interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de la Sant\u00e9.\r\n\r\n* * Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie  \r\nUn nouveau front s'ouvre contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9es!\r\nSelon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. \r\nL'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur. \r\nL'autre pour permettre aux cantons de fixer eux m\u00eame et d'encaisser les primes.\r\nAu coeur cette nouvelle offensive; Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia. Les conseillers d'Etat vaudois et genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces deux textes, Marc Menichini \r\nEt chaque automne, les deux ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse de primes d'assurance maladie... Deux magistrats agac\u00e9s par les pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us, en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a gel\u00e9 son projet d'initiative. Toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir... les deux conseillers d'Etat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique... f\u00e9d\u00e9r\u00e9 une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais deux initiatives populaires.  \r\n****Et Marc selon vos recherches, leurs travaux sont \u00e0 bout touchant...\r\nIl ne resterait plus quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les deux textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avant la fin de ce mois. Une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur. L'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie. Objectif notamment fixer et encaisser les primes, mais aussi n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soin. Une initiative proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e, puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois, par la FRC.\r\n****Est-ce qu'on connait les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre, qui soutiennent les deux conseillers d'Etat?\r\nLa composition des deux comit\u00e9s d'initiative sont toujours en cours. Plusieurs acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s: des sections de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille. La direction du magazine Bon \u00e0 savoir aussi. Tout comme le Mouvement populaire des familles. Il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques, comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise, les d\u00e9put\u00e9s PDC genevois Bertrand Buchs et Vincent Maitre, un d\u00e9put\u00e9 m\u00e9decin PLR vaudois, Philippe Vuillemin, qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\".\r\n****Ce texte... proche de celui de la FRC...va-t-il convaincre les Al\u00e9maniques...plut\u00f4t sceptiques devant le concept de la FRC... ? \r\nC'est l\u00e0, l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs. \r\nOn s'en souvient aussi en 2014, l'initiative pour une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre sarine . \r\nCe coup-ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons en la mati\u00e8re. Le statu quo restera possible. \r\nMais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les deux comit\u00e9s d'initiatives. Une misson dont se chargeront les \u00e9lus romands. Tenez par exemple, le PDC Bertrand Buchs doit prochainement pr\u00e9senter l'initiative pour la libert\u00e9 des cantons au comit\u00e9 directeur de son parti.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie / FOR_2017-03-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives sur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, et Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, pilotent le groupe de travail sur ces deux textes. L'interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-8434130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonsoir, Mauro Poggia, bonsoir, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, en charge de la sant\u00e9, \u00e0 l'origine, on l'a dit avec Pierre-Yves Maillard de ce nouveau front contre les assureurs priv\u00e9s pourquoi reprendre aujourd'hui ce combat alors d'abord c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nContre les assureurs priv\u00e9s, c'est simplement pour reprendre la main, je dirais, et redonner le pouvoir \u00e0 ceux qui payent, c'est-\u00e0-dire nos, nos concitoyens qui, chaque ann\u00e9e au mois de, de septembre octobre entendent que leurs primes vont augmenter, qui entendent leur conseiller d'\u00c9tat s'en plaindre et ensuite ne voit rien venir, je pense qu'aujourd'hui il faut v\u00e9ritablement qu'il y avait une initiative qui partent de de la population, il y a peu \u00e0 esp\u00e9rer de notre parlement f\u00e9d\u00e9ral dans son \u00e9tat actuel, on l'a vu avec les derni\u00e8res votations sur le sujet, malheureusement le statu quo va persister, si l'on veut mettre un peu de r\u00e9flexion dans le syst\u00e8me est un peu de r\u00e9formes et beaucoup de r\u00e9formes, il en faut, je pense qu'il faut que cela Vienne de de personnalit\u00e9s de tous bords et nous insistons particuli\u00e8rement sur le fait que ces initiatives ne sont pas marqu\u00e9s politiquement, elles sont marqu\u00e9es du du sigle du bon sens, tout simplement, je pense que le syst\u00e8me aujourd'hui a montr\u00e9 ses limites, il faut trouver autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nBon, vous \u00eates ambitieux initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale alors certes que la Suisse romande sera motiv\u00e9 par ce texte, mais il y a aussi la Suisse al\u00e9manique, comment comptez -vous trouver des soutiens en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors nous avons d\u00e9j\u00e0 des des contacts mais bien s\u00fbr que, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'Etecsa Chancellerie nous avons le temps nous avons plusieurs mois pour faire favoriser ces contacts bien s\u00fbr sont vos contacts, alors je vous permettrez que pour l'instant, nous restions assez, assez discret \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quoi qu'il en soit, on se rend compte que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les primes d'assurance maladie pour nos, nos concitoyens Suisses al\u00e9maniques ont augment\u00e9 aussi, alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez pr\u00e9serv\u00e9e dans le pass\u00e9, on se rend compte aussi qu'il y a de plus en plus de Suisses al\u00e9maniques qui renoncent \u00e0 des \u00e0 des soins faute de pouvoir les assumer, puisqu'ils ils choisissent des franchises de plus en plus \u00e9lev\u00e9s, donc le le sujet commence \u00e0 devenir br\u00fblant aussi en Suisse al\u00e9manique et comme on l'a tr\u00e8s bien dit, il s'agit pas de changer le syst\u00e8me pour tout le monde ce qui sont contents du syst\u00e8me actuel, peuvent parfaitement le garder, simplement il faut laisser \u00e0 ce qu'il veut, qui veulent apporter de la transparence, qui est, qui n'existe pas aujourd'hui avec ce syst\u00e8me des des r\u00e9serves qui sont \u00e0 la fois des r\u00e9serves captive dans la caisse o\u00f9 l'on est o\u00f9 on les constitue et qui reste lorsqu'on change de caisse mais qui sont aussi itin\u00e9rante entre les cantons sans v\u00e9ritablement de vision globale au niveau national, je pense que ce syst\u00e8me ne peut plus continuer et j'aimerais que l'on parle davantage de la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 plut\u00f4t qu'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e de hausse des primes puisque la corr\u00e9lation qui donne existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [92%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, si moi je suis assur\u00e9, je vois mes primes qui augmentent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qu'est -ce que cette initiative va changer tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nAlors d'abord on va on va r\u00e9primeront baisser, vous pouvez le dire non, je pense qu'il faut \u00eatre honn\u00eate : on peut pas dire que les primes vont baisser du jour au lendemain, simplement peut-\u00eatre pour certains, elles baisseront puisqu'on se rend compte que la diff\u00e9rence entre la prime la plus basse et la plus haute par canton est importante, il y aura une prime, qui sera \u00e9gale pour le canton en fonction des des modes d'assurance que l'on choisit les franchises que l'on choisit et pas normal que mon voisin de palier, avec la m\u00eame franchise que moi paye 100 ou 200 francs de plus par mois pour exactement les m\u00eames prestations qui sont, qui sont fix\u00e9s dans la loi, donc il y aura ce qu'on appelle une caisse de compensation parle pas de caisse publique, j'ai entendu caisse publique cantonale non c'est une caisse de compensation qui va fixer les primes qui va les encaisser, elle peut d\u00e9l\u00e9guer le le r\u00f4le de l'encaissement \u00e0 des maladie ces caisses maladie resteront comme elles le sont aujourd'hui, elles feront ce qu'elles savent faire parfaitement, c'est-\u00e0-dire contre les on contr\u00f4ler les factures de nos fournisseurs de de soins avec un incitatif, bien s\u00fbr, pour qu'elle le fasse correctement, mais aujourd'hui il faut que les gens sachent o\u00f9 passe leur argent, donc les primes sont fix\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait transparente et si on a une vision pessimiste de ce que seront les co\u00fbts l'ann\u00e9e prochaine et si l'on se trompe, heureusement qu'elles sont inf\u00e9rieures, h\u00e9 bien la diff\u00e9rence sera r\u00e9percut\u00e9e et tout le monde en profitera, en toute transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [86%] :\r\nVous en avez parl\u00e9 avec le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset et l\u00e0 il a votre soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [93%] :\r\nAlors, nous n'avons pas parl\u00e9 des initiatives proprement parler, mais nous savons que que Monsieur Berset est ouvert \u00e0 tout ce qui peut amener de la r\u00e9flexion dans le syst\u00e8me, je pense qu'il s'agit pas, encore une fois, de de faire une modification de la LAMal au sens des prestations, il s'agit, comme le dit le le texte de l'initiative de d'organiser autrement, mais aussi de travailler sur les coups puisqu'on sait qu'il suffit pas simplement de de fixer les primes qui soient corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la hausse des co\u00fbts, il s'agit aussi d'essayer de trouver d'autres voies pour faire en sorte que les co\u00fbts augmentent moins la population augmente, la population vieillit, il faut, il faut \u00eatre objectif, si nous voulons garder une qualit\u00e9 de des soins comme celle que nous connaissons aujourd'hui, il va y avoir hausse mais il faut aussi choisir la pr\u00e9vention de la promotion de la sant\u00e9 et l'initiative en parle aussi aujourd'hui 2 pourcent des des co\u00fbts globaux sont attribu\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est manifestement insuffisant, on on cherche la sant\u00e9 que par pas seulement lorsqu'on est malade, mais bien s\u00fbr, depuis la naissance, et on aimerait pouvoir vieillir tous le plus longtemps possible en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [92%] :\r\nBon ce discours, c'est celui qu'on a entendu, au lendemain du refus pour la sur la caisse publique par le peuple suisse en 2014 qu'est -ce qui vous fait dire que, aujourd'hui, une majorit\u00e9 du peuple et des cantons, c'est peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment aussi qui est important de souligner que une telle majorit\u00e9 serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [90%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence fondamentale, c'est qu'aujourd'hui il n'y a pas de caisse unique en fait pas de caisse unique, cantonale ou souvenir 2007 en parler de caisse unique nationale ensuite de caisse unique cantonale aujourd'hui pas du tout, on ne parle que d'une caisse de compensation qui est l\u00e0 pour faire en sorte que que les risques soient r\u00e9partis que les r\u00e9serves soit contr\u00f4l\u00e9e, qu'elle soit constitu\u00e9e par les populations qui paient les primes dans les, dans les r\u00e9gions d\u00e9termin\u00e9es avec la possibilit\u00e9 de travailler aussi au niveau intercantonal puisque nous le savons, il y a quand m\u00eame une prise de conscience en Romandie, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler ensemble, on le fait d\u00e9j\u00e0 en terme de planification hospitali\u00e8re pour faire en sorte que la qualit\u00e9 des soins soit pr\u00e9serv\u00e9 pour nos populations, donc ce qui se qui ont peur de devoir avoir affaire \u00e0 un gros machin comme on comme on l'a dit \u00e0 l'\u00e9poque qui qui est finalement pas ma\u00eetrisable, avec une hausse des co\u00fbts peuvent se rassurer nos assureurs seront toujours l\u00e0, si on a des bonnes relations avec notre assureur Imbert on on gardera cet assureur l\u00e0 mais c'est plus lui qui fixera les primes, il fera le travail comme je l'ai dit qu'il fait tr\u00e8s bien, ils contr\u00f4le les factures qu'on lui envoie et il d\u00e9termine si finalement ils sont conformes aux prestations qui doivent \u00eatre accord\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nMerci Mao pas jamais avoir rejoint quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2D681E9-9D22-43EF-8F7A-35B8C3B657B0", "internalArchiveId": "D2D681E9-9D22-43EF-8F7A-35B8C3B657B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Deux initiatives populaires csur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. L'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil administratif d'un assureur et l'autre pour permettre aux cantons de fixer et d'encaisser eux-m\u00eames les primes.\r\n\r\n* * Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie  \r\nUn nouveau front s'ouvre contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9es!\r\nSelon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. \r\nL'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur. \r\nL'autre pour permettre aux cantons de fixer eux m\u00eame et d'encaisser les primes.\r\nAu coeur cette nouvelle offensive; Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia. Les conseillers d'Etat vaudois et genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces deux textes, Marc Menichini \r\nEt chaque automne, les deux ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse de primes d'assurance maladie... Deux magistrats agac\u00e9s par les pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us, en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a gel\u00e9 son projet d'initiative. Toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir... les deux conseillers d'Etat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique... f\u00e9d\u00e9r\u00e9 une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais deux initiatives populaires.  \r\n****Et Marc selon vos recherches, leurs travaux sont \u00e0 bout touchant...\r\nIl ne resterait plus quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les deux textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avant la fin de ce mois. Une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur. L'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie. Objectif notamment fixer et encaisser les primes, mais aussi n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soin. Une initiative proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e, puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois, par la FRC.\r\n****Est-ce qu'on connait les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre, qui soutiennent les deux conseillers d'Etat?\r\nLa composition des deux comit\u00e9s d'initiative sont toujours en cours. Plusieurs acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s: des sections de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille. La direction du magazine Bon \u00e0 savoir aussi. Tout comme le Mouvement populaire des familles. Il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques, comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise, les d\u00e9put\u00e9s PDC genevois Bertrand Buchs et Vincent Maitre, un d\u00e9put\u00e9 m\u00e9decin PLR vaudois, Philippe Vuillemin, qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\".\r\n****Ce texte... proche de celui de la FRC...va-t-il convaincre les Al\u00e9maniques...plut\u00f4t sceptiques devant le concept de la FRC... ? \r\nC'est l\u00e0, l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs. \r\nOn s'en souvient aussi en 2014, l'initiative pour une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre sarine . \r\nCe coup-ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons en la mati\u00e8re. Le statu quo restera possible. \r\nMais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les deux comit\u00e9s d'initiatives. Une misson dont se chargeront les \u00e9lus romands. Tenez par exemple, le PDC Bertrand Buchs doit prochainement pr\u00e9senter l'initiative pour la libert\u00e9 des cantons au comit\u00e9 directeur de son parti.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434126", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie / FOR_2017-03-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives populaires csur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. L'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil administratif d'un assureur et l'autre pour permettre aux cantons de fixer et d'encaisser eux-m\u00eames les primes."], "variantIds": ["ece-8434126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn nouveau front s'ouvre donc contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9e, selon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es, l'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur, l'autre pour permettre aux cantons de fixer eux- m\u00eames et d'encaisser les primes au coeur de cette nouvelle offensive Pierre-Yves Maillard et Mao, reportage \u00e0 les de conseillers d'\u00c9tat, les conseiller d'\u00c9tat Vaudois et Genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces 2 textes Marc mais h\u00e9 oui, chaque Automne dans les 2 ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse des primes d'assurance maladie de magistrats agac\u00e9s par certaines pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC g\u00e8le son propre projet d'initiative toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, les 2 conseillers d'\u00c9tat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique f\u00e9d\u00e9r\u00e9 aussi une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais 2 initiatives populaires oui et Marc selon vos recherches leurs travaux sont \u00e0 bout touchant, oui, il ne resterait plus que quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les 2 textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et ce avant la fin de ce mois, une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, vous l'avez dit de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur, l'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie, objectif 5 pour \u00eatre \u00eatre tout \u00e0 fait clair fixer et encaisser les primes, mais aussi par exemple n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soins, cette initiative est proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois par la par la FRC est -ce qu'on conna\u00eet les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre qui soutiennent les 2 conseillers d'\u00c9tat, bon la composition des 2 comit\u00e9s d'initiative est toujours en cours, mais des acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s des sections romandes de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille, la direction du magazine Bon \u00e0 savoir, tout comme le Mouvement populaire des familles, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques aussi comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise les d\u00e9put\u00e9s PDC Genevois Bertrand Books et Vincent Ma\u00eetre un d\u00e9put\u00e9, m\u00e9decin PLR Vaudois aussi Philippe Vuillemin qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons alors ce texte proche de celui de la FRC va -t-il convaincre les Al\u00e9maniques plut\u00f4t sceptiques devant le Conseil de la FRC ah oui, hein, c'est l\u00e0 l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs, on se souvient aussi, hein, qu'en 2014 l'initiative pour une une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre Sarine cette fois -ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons \u00e0 la mati\u00e8re, le statu quo restera possible, mais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les 2 comit\u00e9s d'initiative une mission dont se chargeront les \u00e9lus romands, tenez, par exemple, le PDC Bertrand Buchs nous l'a dit, il va prochainement pr\u00e9senter l'initiative sur la libert\u00e9 des cantons en mati\u00e8re d'assurance maladie, il va pr\u00e9senter ce texte au comit\u00e9 directeur de son parti en avril prochain, merci Marc mais Nekhili bonsoir Mauro Pohja. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02AB655A-1F1E-4539-94B9-90E4342125CC", "internalArchiveId": "02AB655A-1F1E-4539-94B9-90E4342125CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour l'UDC valaisan?", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour un gouvernement valaisan sans UDC. Il estime qu'il faut \"faire le deuil\" d'Oskar Freysinger. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * Quel avenir pour l'UDC valaisan?  SLV DESMEULES\r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui plaide donc pour un gouvernement valaisan sans UDC, \u00e0 l'issue du second tour qui se tiendra dimanche dans une semaine... Il faut \"faire le deuil\" d'Oscar Freysinger... Des propos forts que l'on va soumettre \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir...\r\nVous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand...\r\n- L'alliance PDC-PLR va donc mettre fin au parcours d'Oscar Freysinger au Conseil d'Etat?\r\n- Personne n'ose vraiment le dire, mais dans les faits c'est bien ce qui est en train de se passer... Les PDC et les lib\u00e9raux se donnent le mot pour ne pas r\u00e9\u00e9lire Oscar Freysinger!\r\n- Une alliance de raison... Une alliance pragmatique... Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ces deux partis sont tr\u00e8s proches... Pourquoi vous n'y croyez pas en Valais?\r\n- Mais de l'eau a coul\u00e9 sous les ponts... Les d\u00e9cennies de d\u00e9saccord entre PDC et PLR sont derri\u00e8re...\r\n- Oscar Freysinger a tent\u00e9 l'alliance conservatrice pour le 1er tour. Tactique qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec. Le PDC se venge aujourd'hui et se tourne vers le PLR!\r\n- M\u00eame si il faut bien constater que l'UDC est la force politique qui a obtenu le moins de si\u00e8ges au Gd conseil si on consid\u00e8re l'alliance de gauche et les verts ensemble.\r\n- La personnalit\u00e9 d'Oscar Freysinger a d\u00e9plu... Une des explications de son mauvais score au premier tour. Devenu un boulet pour l'UDC en Valais?\r\n- Une derni\u00e8re question J\u00e9r\u00f4me Desmeules... Ce matin sur nos ondes, dans l'\u00e9mission Six heures - Neuf heures, le samedi... Antoine Droux recevait Sandra Jean. La directrice des publications du Nouvelliste confiait que son journal avait re\u00e7u des menaces de d\u00e9sabonnements... Sugg\u00e9rant que ces menaces provenaient de votre parti. C'est la tactique de l'UDC pour gagner dimanche prochain?\r\n- Vous niez? Vous pouvez affirmer ce que que l'UDC n'est pas \u00e0 l'origine de ces appels au d\u00e9sabonnement?\r\npdc: 42%\r\nplr 20%\r\ngauche+verts 20%\r\nudc 17%\r\nMerci de nous avoir rejoints quelques minutes J\u00e9r\u00f4me Desmeules, je rappelle que vous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Bonne soir\u00e9e...\r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434128", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour l'UDC valaisan? / FOR_2017-03-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour un gouvernement valaisan sans UDC. Il estime qu'il faut \"faire le deuil\" d'Oskar Freysinger. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-8434128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:29Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPascal Couchepin, on l'a dit, vous \u00eates PLR valaisan le Valais qui vibre dans cette campagne en vue du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, est-ce que vous imaginez -vous un sc\u00e9nario o\u00f9 le co\u00fbt, l'\u00e9lection au 2\u00e8me tour abouti sur l'\u00e9lection de 3 PDC et de socialistes est -ce que c'est quelque chose d'imaginable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nOh ben \u00e9coutez, vous savez, on a vu tellement de choses politiquement impensable ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse ext\u00e9rieur qu'il ne faut jamais \u00e9carter une hypoth\u00e8se simplement ce serait une hypoth\u00e8se regrettable pour la stabilit\u00e9 du canton, puisque, \u00e0 ma connaissance, les socialistes repr\u00e9sentent 20 pourcent de de lectorat, ils auraient 40 pourcent des des si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat et les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui repr\u00e9sentent 40 pourcent aurait aurait 60 pourcent et et 40 pourcent seraient seraient donc exclus alors je crois que c'est pas une solution souhaitable pour la stabilit\u00e9, parce que le gouvernement doit toujours travailler avec le Grand Conseil, la solution la plus raisonnable, c'est 3 PDC a socialiste une socialiste et un PLR bon, mais tout peut arriver et c'est quand m\u00eame aux citoyens d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre la formule magique valaisan pour les 4 prochaines ann\u00e9es qui permette de gouverner dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et une certaine efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nUn PLR en l'occurrence, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui avait tout de m\u00eame 10000 voix de retard un au 1er tour c'est pas rien est -ce que est -ce que du coup une alliance PDC PLR pourrait permettent son \u00e9lection, vous plaidez pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, tout d'abord au 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait sur une liste dans une sorte de primaire avec un autre PLR d\u00e8s lors, c'est normal qu'un certain nombre de PLR ont fait un choix entre les 2, et le r\u00e9sultat c'est que les 2 ont un r\u00e9sultats moins bons que d'autres candidats, donc, 1er tour, c'\u00e9tait la d\u00e9signation du champion du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [90%] :\r\nAlors le 2\u00e8me tour d\u00e9pendra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [88%] :\r\nEn effet, beaucoup des PDC j'ai lu que de nombreux leaders PDC et PLR, appel\u00e9 \u00e0 la composition d'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [79%] :\r\nGouvernement large \u00e0 3 parties, c'est-\u00e0-dire 3 PDC socialiste AP alerter personnellement, c'est ce que je soutiens, je soutiendrai le 3 PDC un socialiste ou une socialiste, en l'occurrence et appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [83%] :\r\nDonc, vous appelez tr\u00e8s clairement une alliance PDC les avions ces 2 partis qui qui qui ont pendant tr\u00e8s longtemps, non je n'ont pas pu travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nPardon, ils ont toujours travaill\u00e9 ensemble puisqu'ensemble le gouvernement et \u00e7a s'est pas mal pass\u00e9, donc le moins qu'on puisse dire, c'est qu'ils ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble si vous voyez la r\u00e9forme des finances communales, dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation avec Bernard Comby et ses successeurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [91%] :\r\nLes choses se sont plut\u00f4t tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'est vrai qu'ils \u00e9taient oppos\u00e9s, historiquement, mais ils ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [84%] :\r\nEt en Valais dans un village \u00e0 une fanfare PDC une fanfare PLR a, il y a, il y avait 40, ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, il se pr\u00eate des non seulement des instruments et des musiciens, les temps changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nMais id\u00e9ologiquement on sait que le PLR, et peut-\u00eatre un peu plus progressiste que le PDC sur les questions familiales sur les questions \u00e9cologiques et ce qu'il y a, il y a, il y a vraiment une union possible donc ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [91%] :\r\nJe crois que les diff\u00e9rences sont pas \u00e9norme, la logique, c'est d'avoir donc gouvernement qui s'appuie sur une base d\u00e9mocratique forte raison pour laquelle c'est mieux d'avoir 3 partis au gouvernement, que 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nVous plaidez pour cette formule magique, 3 PDC, un PLR, une socialiste, \u00e7a veut dire que l'UDC serait hors jeu, or l'UDC tout de m\u00eame un certain poids non n\u00e9gligeable m\u00eame m\u00eame relativement grand Valais, on peut se passer d'un d'un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [91%] :\r\nVous vous posez une question int\u00e9ressante, actuellement il y a un UDC ou gouvernement mais il a d\u00e9montr\u00e9 au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et ces derniers jours qu'il avait bien de la peine \u00e0 rev\u00eatir l'habit de conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [86%] :\r\nAT 31 cas provisoire, je pense que c'est pas \u00e7a et syrienne de renouveler son mandat, raison pour laquelle il y a une place libre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nIl y a une place de Lima, si ce n'\u00e9tait pas Oskar Freysinger le on pourrait imaginer quand m\u00eame un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [86%] :\r\nEh bien homme \u00e7a en temps opportun, pour l'instant, on est \u00e0, confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection qui doit pr\u00e9parer le gouvernement, les 4 prochaines ann\u00e9es, et l\u00e0 je pense qu'il faut faire le deuil du conseiller d'\u00c9tat sortant UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui plaide donc pour un gouvernement valaisan sans UDC \u00e0 l'issue du second tour qui se tiendra dimanche dans une semaine, il faut faire le deuil d'Oskar Freysinger des propos forts que l'on va soumettre \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, c'est donc \u00e7a, l'alliance PDC PLR qui va mettre fin au parcours d'Oscar Freysinger au Conseil d'\u00c9tat, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [90%] :\r\nMoi, j'en suis pas s\u00fbr, vous savez \u00e0 \u00e0 chaque fois qu'on entend Pascal Couchepin, on entend souvent, d'abord le le militant PLR qu'il est rest\u00e9, on se souvient d'ailleurs de de tristes affiche certains de ces sbires avait pu commettre, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, qui compara\u00eet Oskar Freysinger avec Adolphe Hitler et pour lesquels ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, donc moi j'y vois le le signe d'un, en fait, tout est bon pour essayer d'\u00e9liminer notre ministre, Oskar Freysinger, mais \u00e7a va au au-del\u00e0 du raisonnable puisque, comme vous l'avez vous- m\u00eame dit les candidats PLR \u00e9taient largu\u00e9s loin derri\u00e8re un Oskar Freysinger et on Oscar, donc plus de l\u00e9gitimit\u00e9 pour pour \u00eatre \u00e9lu, que ne que nous aurons ou que l'avait les candidats PLR sans m\u00eame parler de l'exp\u00e9rience du candidat PLR qui n'a pour ainsi dire aucune exp\u00e9rience politique qui a rejoint le parti il y a moins d'une ann\u00e9e un peu pr\u00e8s, donc il faut quand m\u00eame pour acc\u00e8s pour acc\u00e9der \u00e0 un ex\u00e9cutif avoir quand m\u00eame si possible une exp\u00e9rience de. \r\nL'ex\u00e9cutif ou tout du moins l\u00e9gislatif et je sais que monsieur avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, donc ce serait bien avant qu'il fasse le pas du Conseil d'\u00c9tat bien qui se forme peut-\u00eatre au Grand Conseil pendant quelques ann\u00e9es parce que je pense que il pourrait tout \u00e0 fait de devenir valable, il faut \u00e0 cette exp\u00e9rience acquise mais c'est compliqu\u00e9 d'aller diriger jusqu'\u00e0 un tiers de l'\u00c9tat et des milliers de personnes dont vous n'avez absolument aucune experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame si cette alliance fonctionne PLR PDC Oscar Freysinger pourrait ne pas \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:13) [86%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr que dans les faits tels soyez tr\u00e8s op\u00e9rant depuis. \r\nC'est un certain PDC eux vont voter pour pour Oskar Freysinger aussi parce qu'elle PLR pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, a fait une une politique d'opposition au sein du Parlement, qui \u00e9tait tr\u00e8s peu constructive, il a attaqu\u00e9 le le PDC l'UDC les socialistes, en fait, tous les ministres en place dans tous les sens et \u00e7a, certains militants et ont qui ont peu go\u00fbt\u00e9 puisqu'ils s'attendent quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on a un gouvernement qui soit capable de travailler et dans ce sens l\u00e0, h\u00e9 bien, Oskar Freysinger a quand m\u00eame montr\u00e9 qu'il savait adopt\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, une posture qui \u00e9tait coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [91%] :\r\nVous pourrez aussi vous r\u00e9torquer que finalement c'est un peu la faute d'Oscar Freysinger, il a tent\u00e9 l'alliance conservatrice pour le 1er tour avec un PDC dissident tactique qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec finalement le PDC pourraient aussi se venger, aujourd'hui \u00e7a y avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [84%] :\r\nBen, monsieur pr\u00e9venir l'dit c'est un mauvais calcul, je pense, probablement une surestimation de ceux qui \u00e9taient les forces conservatrices en Valais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [78%] :\r\nDonc, le PDC pourraient se venger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:10) [91%] :\r\nLe le fonds ne change pas le PDC en tout cas si il doit faire une r\u00e9flexion, c'est trop, non pas celle de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son \u00e9go mais de r\u00e9fl\u00e9chir avec qui il est plus facile de tout cas plus facile de travailler, Oskar Freysinger a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de travailler avec les autres ministres qu'ils sont d'ailleurs PDC ou m\u00eame socialiste puisque on sait que la collaboration m\u00eame avec Madame Waeber-Kalbermatten, s'est pass\u00e9 correctement, donc lui il est capable de faire travailler au sein d'un gouvernement, je pense qu'il a fait ses preuves, m\u00eame si certaines affaires sont venus \u00e9mailler son mandat mais \u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas touch\u00e9 au fonctionnement de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nSur quels dossiers Oskar Freysinger peut travailler avec les \u00e9lus PDC en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:48) [91%] :\r\nPas s\u00fbr sur absolument tous les dossiers, quand vous regardez le travail qui est fait au sein du du gouvernement, le gouvernement a toujours adopt\u00e9 une seule et unique posture quand bien m\u00eame certaines postures ne plaisait pas, m\u00eame \u00e0 nous \u00e0 \u00e0 l'UDC c'est clair plusieurs fois notre ministre fait aussi mis un peu en en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 la position du parti mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous rejoignez un coll\u00e8ge gouvernemental, h\u00e9 bien, vous avez la responsabilit\u00e9 de d\u00e9fendre la position de ce coll\u00e8ge 0 ou m\u00eame quand \u00e7a ne vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps cette facult\u00e9 de s'int\u00e9grer dans ce coll\u00e8ge, c'\u00e9tait un des principaux reproches qu'on a fait \u00e0 Oskar Freysinger dans la campagne en vue du 1er tour c'est sa personnalit\u00e9 qui a d\u00e9plu, on sait que c'est une des explications 1 de son mauvais score au au 1er tour Oskar Freysinger, et ce qui n'est pas devenu en quelque sorte un boulet pour l'UDC en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [88%] :\r\nPas du tout \u00e7a, \u00e7a reste notre notre notre Ministre d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a reste aussi \u00e0 un leader, moi je pense qu'il a pas absolument pas perdu ce ce r\u00f4le, je sais qu'au 1er tour il y a, il y a beaucoup de valaisan moi que, on entend les les retours qui m'\u00e9t\u00e9 faites beaucoup de personnes se mais toute fa\u00e7on, il va \u00eatre \u00e9lu, il va \u00eatre, il va \u00eatre \u00e9lu 1er \u00e0 quoi bon vous de voter pour lui, ben \u00e7a, c'est un pi\u00e8ge, \u00e7a \u00e7a craint une d\u00e9mobilisation et moi je sens que, pour ce 2\u00e8me tour il y a une mobilisation tr\u00e8s forte de l'\u00e9lectorat UDC mais aussi en dehors de personnes qui se disent : mon Dieu, on va peut-\u00eatre perdre une personne qui a une envergure nationale et \u00e7a pour le canton, ce serait catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question : J\u00e9r\u00f4me Desmeules ce matin, sur nos ondes dans l'\u00e9mission 6 heures 9 heures le samedi, Antoine Droux recevait Sandra Jean, la directrice de publication du Nouvelliste confiait que son journal avait re\u00e7u des menaces de d\u00e9sabonnements, sugg\u00e9rant un que ces menaces provenaient de votre parti, c'est la tactique de l'UDC pour ce 2\u00e8me tour demander aux personnes de se d\u00e9sabonner du Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:28) [90%] :\r\nAlors on on n'a pas fait pas compte, je vous avoue que je comprendrais tout \u00e0 fait les personnes qui le font, puisque le Nouvelliste en tout cas par son r\u00e9dacteur en chef, a eu une attitude durant cette campagne, qui \u00e9tait vraiment lamentable, il a pris parti plusieurs fois contre notre ministresse bien plus que pour d'autres candidats, moi je, je, je peux tout \u00e0 fait admettre qu'un journal, un regard critique vis-\u00e0-vis du bilan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [86%] :\r\nParce que vous faites dans la diversit\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:50) [90%] :\r\nMais j'approuve la diversit\u00e9 de la presse, aucun probl\u00e8me avec \u00e7a le Nouvelliste d'ailleurs dans ses interviews, attaquer les candidats \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est normal, parce qu'un journal doit avoir un regard critique, mais le r\u00e9dacteur en chef, ces permis plusieurs fois de faire des des remarques vraiment d\u00e9plac\u00e9, qui n'a pas fait aux autres candidats au Conseil d'\u00c9tat, et l\u00e0 on sentait quand m\u00eame que il v\u00e9hiculait probablement plus son opinion que celle qui devrait \u00eatre celle de son journal, moi je trouvais que le regretter parce que j'attends quand m\u00eame de la part d'un journal qui a quasiment le monopole en Valais, h\u00e9 bien qu'il y a un peu de retenue qui traite tous les candidats de la m\u00eame mani\u00e8re et pas sp\u00e9cialement lorsque Oskar Freysinger n\u00e9gativement parce que c'est un ministre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est votre opinion, merci de nous avoir rejoints quelques minutes J\u00e9r\u00f4me Desmeules je rappelle que vous \u00eates co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand passoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:34) [99%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE2F2922-FDE4-4A09-9FB2-68103E908E30", "internalArchiveId": "FE2F2922-FDE4-4A09-9FB2-68103E908E30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "La presse : un parti d'opposition ? C'est un contre-pouvoir n\u00e9cessaire en d\u00e9mocratie. Mais \u00e0 force de \"contrer\" le pouvoir, la presse serait devenue une force politique en soi. Entre fantasme, r\u00e9alit\u00e9 et manipulation, \u00e9clairage sur cette id\u00e9e qui hante la politique Trumpienne, la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, mais aussi nos \u00e9lections cantonales.\r\nPar Anne Laure Gannac\r\n\"Les Epoux Arnolfini\", peint vers 1434 par Jan Van Eyck est l'une des toiles les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus comment\u00e9es de l'histoire de l'art. Depuis plus de 500 ans, les chercheurs se perdent en conjectures sur la signification de ce tableau envo\u00fbtant. Dans \"L'affaire Arnolfini\" (Ed. Actes Sud), Jean-Philippe Postel a men\u00e9 l'enqu\u00eate: ses r\u00e9v\u00e9lations nous rappellent que les apparences sont trompeuses et que la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 demande du temps et de l'empathie.\r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\nLes lobbies des pharmas et des assurances comptent parmi les plus puissants de Suisse. Aux Etats-Unis, celui des armes est au centre du film \"Miss Sloane\", sorti le mercredi 8 mars: Jessica Chastain incarne Elizabeth Sloane, lobbyiste sans scrupules, qui semble avoir trouv\u00e9 un adversaire \u00e0 sa mesure.\r\nPar Pascal Bernheim\r\n\r\n* * La presse : un parti d'opposition ? C'est un contre-pouvoir n\u00e9cessaire en d\u00e9mocratie. Mais \u00e0 force de \"contrer\" le pouvoir, la presse serait devenue une force politique en soi. Entre fantasme, r\u00e9alit\u00e9 et manipulation, \u00e9clairage sur cette id\u00e9e qui hante la politique Trumpienne, la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, mais aussi nos \u00e9lections cantonales.\r\nPar Anne Laure Gannac\r\n\"Les Epoux Arnolfini\", peint vers 1434 par Jan Van Eyck est l'une des toiles les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus comment\u00e9es de l'histoire de l'art. Depuis plus de 500 ans, les chercheurs se perdent en conjectures sur la signification de ce tableau envo\u00fbtant. Dans \"L'affaire Arnolfini\" (Ed. Actes Sud), Jean-Philippe Postel a men\u00e9 l'enqu\u00eate: ses r\u00e9v\u00e9lations nous rappellent que les apparences sont trompeuses et que la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 demande du temps et de l'empathie.\r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\nLes lobbies des pharmas et des assurances comptent parmi les plus puissants de Suisse. Aux Etats-Unis, celui des armes est au centre du film \"Miss Sloane\", sorti le mercredi 8 mars: Jessica Chastain incarne Elizabeth Sloane, lobbyiste sans scrupules, qui semble avoir trouv\u00e9 un adversaire \u00e0 sa mesure.\r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8416132", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-03-11T07:32:16_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["La presse : un parti d'opposition ? C'est un contre-pouvoir n\u00e9cessaire en d\u00e9mocratie. Mais \u00e0 force de \"contrer\" le pouvoir, la presse serait devenue une force politique en soi. Entre fantasme, r\u00e9alit\u00e9 et manipulation, \u00e9clairage sur cette id\u00e9e qui hante la politique Trumpienne, la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, mais aussi nos \u00e9lections cantonales.\nPar Anne Laure Gannac\n\"Les Epoux Arnolfini\", peint vers 1434 par Jan Van Eyck est l'une des toiles les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus comment\u00e9es de l'histoire de l'art. Depuis plus de 500 ans, les chercheurs se perdent en conjectures sur la signification de ce tableau envo\u00fbtant. Dans \"L'affaire Arnolfini\" (Ed. Actes Sud), Jean-Philippe Postel a men\u00e9 l'enqu\u00eate: ses r\u00e9v\u00e9lations nous rappellent que les apparences sont trompeuses et que la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 demande du temps et de l'empathie.\nPar Lisbeth Koutchoumoff\nLes lobbies des pharmas et des assurances comptent parmi les plus puissants de Suisse. Aux Etats-Unis, celui des armes est au centre du film \"Miss Sloane\", sorti le mercredi 8 mars: Jessica Chastain incarne Elizabeth Sloane, lobbyiste sans scrupules, qui semble avoir trouv\u00e9 un adversaire \u00e0 sa mesure\u2026\nPar Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-8416132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-18T06:09:20Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLisbeth Koutchoumoff Pascal Bernheim Anne-Laure Gannac dans la radio jusqu'\u00e0 8 heures sur la premi\u00e8re avec, au programme ce matin une myst\u00e9rieuse peinture d\u00e9cortiqu\u00e9 dans un livre intitul\u00e9 l'affaire Arnolfini de Jean-Philippe Postel, avec aussi un film Miss Sloane sur une lobbyiste \u00e0 Washington et encore cette question aussi ce matin au programme la presse serait -elle un parti d'opposition, l'expression se r\u00e9p\u00e8tent de plus en plus fr\u00e9quemment dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump dans la France de Fran\u00e7ois Fillon est aussi en Suisse, on a ainsi entendu des appels au boycott de certains titres de presse ou carr\u00e9ment \u00e0 la mort de la presse jug\u00e9e biais\u00e9e Anne-Laure, ce n'est pas l\u00e0 la premi\u00e8re fois dans l'histoire que les relations entre les m\u00e9dias et les politiques sont tendues, mais ces temps- ci, il faut reconna\u00eetre qu'on assiste \u00e0 ce que l'on pourrait appeler un m\u00e9dia bashing tout \u00e0 fait d\u00e9complex\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [89%] :\r\nC'est vrai, alors tout politique pourrait se plaindre d'une presse qui ne lui est pas enti\u00e8rement favorable mais g\u00e9n\u00e9ralement tout cela vite parce que d'une part, ils savent que \u00e7a fait partie du jeu d\u00e9mocratique et d'autre part que ces 20 voire contre- productif, hein \u00e7a d\u00e9cha\u00eene les passions, mais justement d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions, \u00e7a peut \u00eatre une strat\u00e9gie \u00e0 certains moments par des pour, des politiques, il faut aussi rappeler que que ce ce m\u00e9dia bashing Commodity est une arme classique du populisme, hein, c'est la la critique contre l'establishment, l'\u00e9tablissement que sont les pouvoirs install\u00e9 et les m\u00e9dias selon pr\u00e9texte qu'ils emp\u00eacheraient l'\u00e9mergence des minorit\u00e9s et peut-\u00eatre m\u00eame aussi de la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 serait donc du c\u00f4t\u00e9 de l'ombre, non pas parce qu'elle serait disons elle appartiendrait \u00e0 un monde sup\u00e9rieur, hein, mais parce qu'elle serait \u00e9touff\u00e9s comme \u00e7a par les gens en place, donc on voit quand m\u00eame, il y a un lien entre cette accusation vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias et les th\u00e9ories du complot, autre \u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique, c'est la victimisation \u00e9videmment le le politique qui parle de de presse d'opposition se dire : au fond, victime d'une du d'une machination mise en place par par une entit\u00e9 puissante, le fameux 4\u00e8me pouvoir non, comme on appelle aussi les m\u00e9dias, donc voil\u00e0, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir les les arguments pour s'expliquer, pour d\u00e9battre, pour argumenter comme dans toute d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien lanc\u00e9 martyre d'un syst\u00e8me en comptant sur l'empathie de de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nMartyrs de voir passer, m\u00eame au-del\u00e0 de, de, de, de, de la victime, c'est carr\u00e9ment c'est carr\u00e9ment pire mais cette cette accusation \u00e0 l'\u00e9gard de la presse est -ce qu'elle r\u00e9elle, elle rel\u00e8ve d'abord de la de la manipulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [91%] :\r\nEn tout cas c'est une manipulation, d'autant plus efficace qu'elle repose sur une part de v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9videmment, il existe des m\u00e9dias engag\u00e9 mais un il en existe de tous les bords politiques Obama aurait pu tr\u00e8s bien se plaindre de Fox News, hein, de m\u00eame qu'en Suisse, on parlait, vous parliez de l'UDC dans les sites et journaux produit \u00e7a existe aussi en France, Fran\u00e7ois Fillon, qui parle de presse d'opposition peut se targuer d'avoir des journaux qui vont dans son sens, bref c'est logique d'ailleurs, parce que quand on parle de presse d'opposition, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire qu'il y a une autre presse qui lui est oppos\u00e9e, mais il semble que, voil\u00e0 ce qui s'indigne, en en parlant d'une presse d'opposition oublie cela peut-\u00eatre parce que ben quand on avance dans ce Champ des engagements politiques, on a un regard qui \u00e9vite biais\u00e9 par ceux qui en psychologie sociale est appel\u00e9 notamment le raisonnement dichotomique, c'est-\u00e0-dire que soit on est avec moi, soit on est contre moi, si vous n'\u00eates pas avec moi, c'est que vous \u00eates contre moi, voil\u00e0 un penchant disons assez banale dans dans les sph\u00e8res du du pouvoir et puis la distorsion aussi autre biais cognitifs qui consiste \u00e0 maximiser le n\u00e9gatif et \u00e0 minimiser l'positif, c'est-\u00e0-dire qu'on voit tout ce qui nous agace, ce qui ne contredit mais jamais ce qui va dans notre dans notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [67%] :\r\nFrance : Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [91%] :\r\nNon, quand j'entends Anne-Laure \u00e7a il y a 2 il y a un \u00e9crivain qui revient beaucoup en ce moment face \u00e0 ce genre de de d\u00e9bat si George Orwell \u00e9videmment avoir 84 et de et est tr\u00e8s mis en avant, mais il y a aussi la Ferme des animaux, donc ces 2 livres qui qui explore la la, comment un r\u00e9gime autoritaire se met en place et et impose sa terreur et dans la Ferme des animaux, il y a donc, si des animaux qui chassent les humains et qui prennent le pouvoir \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9volte, il y a 2 cochons et il y en a un qui s'appelle boule-de-neige qui est en charge de l'information, on va dire, alors, il ressemble \u00e0 Trotski, mais peu importe la fable est tellement forte qu'on peut se d\u00e9tacher du contexte historique et boule de neige et celui qui va toujours raconter la l\u00e9gende qui permet \u00e0 \u00e0 au peuple d'accepter l'horreur et donc le l'information, on va dire libre, elle est justement cens\u00e9 contester le pouvoir des mots parce que les mots peuvent tout faire, tout faire, tout dire, et et voil\u00e0, c'est c'est je pense important de relire La Ferme des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [88%] :\r\nPascal Bernheim oui moi je pensais \u00e0 un film, il y a beaucoup \u00e9videmment de de films sur la presse et sur le r\u00f4le qu'elle joue dans la soci\u00e9t\u00e9, et notamment dans la soci\u00e9t\u00e9 politique mais je repense \u00e0 un film qui a une dizaine d'ann\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par George Clooney, qui s'appelle Good night, and Good Luck et qui qui raconte le combat men\u00e9 par un journaliste de 6 billets de Lucky, qui menait l'le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de Sib\u00e9rie et doivent Naulleau qui terminait tous ces doutes, tous ces journaux par cette phrase : bonne nuit et bonne chance et c'est son \u00e9quipe son \u00e9diteur et ses journalistes, on avait se sont donn\u00e9s pour mission de d\u00e9monter McCarthy et le maccarthysme, la chasse aux sorci\u00e8res des soi-disant communistes qui envahissait les \u00c9tats-Unis \u00e0 l'\u00e9poque et et ce film qui \u00e9tait une vraie r\u00e9ussite qui est film\u00e9 vraiment en noir, blanc et en noir blanc c'est tr\u00e8s ann\u00e9es 57 tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, George Clooney joue aussi le r\u00f4le du producteur de de ce journaliste \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment, c'est un excellent film sur une r\u00e9flexion sur le r\u00f4le vraiment des m\u00e9dias dans la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'ils peuvent en avoir comme contre- pouvoir justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nAnne-Laure Gannac pour en revenir \u00e0 \u00e0 une question que soul\u00e8ve cette critique \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias, c'est celle de de leur objectivit\u00e9, le sont -ils enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [88%] :\r\nCe qui peuvent \u00eatre objective, on est dans, dans, dans, Champ de, de, de la connaissance, donc l'objectivit\u00e9, c'est un fantasme, il n'existe pas d'objet en soi, \u00e9crit Camus d\u00e9j\u00e0 dans\u00e9 Prowler Gommenne toute m\u00e9taphysique futur mais \u00e7a veut dire que le le traitement de l'objet ou l'information finalement passe toujours par le biais d'un entendement d'une raison, c'est-\u00e0-dire tout simplement une femme ou un homme journaliste donc reprocher aux journalistes de manquer d'objectivit\u00e9, c'est exiger 2 qu'ils acc\u00e8dent \u00e0 l'objet en soi, ce qui est impossible et qui est d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs la preuve d'un d'un grand manque d'objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [92%] :\r\nOui, mais bon, on peut quand m\u00eame esp\u00e9rer atteindre plus de alors, si on peut objectivit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [93%] :\r\nOui, mais alors c'est quoi la v\u00e9rit\u00e9, vous avez 5 heures plancher s'arranger encore la d\u00e9finition la plus globalement \u00e0 admise, c'est celle de Thomas d'Aquin la la v\u00e9rit\u00e9 c'est la conformit\u00e9 entre la chose et l'intellectuel, \u00e7a veut dire que l'intellectuel est toujours l\u00e0, il y a une ad\u00e9quation, faut pas confondre avec la v\u00e9rit\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9alit\u00e9 au fond, c'est la qualit\u00e9 des choses telles qu'elles nous apparaissent, mais la v\u00e9rit\u00e9, elle est du domaine de la connaissance, donc \u00e7a passe toujours par une raison par un entendement, bref par un individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [91%] :\r\nEt le fact-checking, alors c'est le fact-checking, je rappelle, si vous avez dormi longtemps ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une nouvelle mani\u00e8re de faire du journalisme, on se penche uniquement sur les faits pour dire : voil\u00e0, \u00e7a c'est l'effet c'est la v\u00e9rit\u00e9, donc ce serait vain si je vous suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est en esp\u00e9rant acc\u00e9der comme \u00e7a \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 aux faits eux- m\u00eames vraiment l'impression que cette mode du fact-checking d'une part, c'est quand m\u00eame le reflet d'un profond cynisme, c'est-\u00e0-dire que les journalistes seraient incapable de faire leur travail, il ne serait pas digne de confiance et, en m\u00eame temps tr\u00e8s paradoxalement d'un profond id\u00e9alisme voil\u00e0 on pourrait enfin acc\u00e9der aux choses, aux faits eux- m\u00eames, sans le filtre humain vous rappelez vous le disiez, hein, ce sont le fact-checking, ce sont d'abord des journalistes qui l'ont pratiqu\u00e9e ce qui s'appelait avant tout simplement v\u00e9rifier ses sources, en fait, avant d'\u00eatre robotis\u00e9e, il y a environ 10 ans sauf que \u00e7a n'a pas \u00e9radiqu\u00e9 le mensonge ni la puissance des contre- v\u00e9rit\u00e9s, au contraire, on peut m\u00eame se demander si ce n'est pas ce qui nous a fait en partie entrer dans sa terre dite de la post- v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire au o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 n'est plus tellement si solide que \u00e7a, \u00e7a donnerait une valeur disons tangible, donc pourquoi cet \u00e9chec parce que le fact-checking peut-\u00eatre, a eu l'ambition de faire l'abstraction de de l'\u00e9l\u00e9ment humain, comme si on pouvait avancer sur le chemin de la v\u00e9rit\u00e9 sans la conscience humaine, bref l'\u00e9chec du fact-checking me semble \u00eatre une une nouvelle Pierre \u00e0 l'\u00e9difice de de Thomas d'Aquin qui d\u00e9finissait la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au XIIIe si\u00e8cle, donc moralit\u00e9 relisons classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [84%] :\r\nAutre moralit\u00e9 aussi qu'on pourrait donner sondes d'exiger l'objectivit\u00e9 m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [92%] :\r\nSurtout quand on se trouve soi -m\u00eame, p\u00e9tri d'opinions politiques, c'est-\u00e0-dire plein de toute sa subjectivit\u00e9, en revanche, il y a \u00e9videmment un devoir d'exiger des m\u00e9dias, \u00e0 d\u00e9faut d'objectivit\u00e9, de v\u00e9rit\u00e9, l'honn\u00eatet\u00e9 justice de traitement le choix vigilant des mots Lisbeth en parler mais ce devoir d'honn\u00eatet\u00e9, il est pas r\u00e9serv\u00e9 aux journalistes, finalement, il faut rappeler que la t\u00e2che des m\u00e9dias c'est de transmettre afin d'alimenter la r\u00e9flexion pour pour lutter contres les opinions les pr\u00e9jug\u00e9s, donc \u00e7a marche pas que dans un sens le le le consommateur si vous me permettez l'expression, d'information, il est pas suppos\u00e9 \u00eatre passif prendre ce qu'il ce qu'on lui donne sans l'interroger ou le rejeter d'un bloc, sans s'interroger sur son devoir d'honn\u00eatet\u00e9 \u00e0 lui si je puis dire, c'est de multiplier aussi les sources d'information donc faire ce reproche de partialit\u00e9 aux m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pratique, \u00e7a peut m\u00eame tomber parfois \u00e0 peu pr\u00e8s juste, mais c'est insuffisant, et peut-\u00eatre m\u00eame l'aveu d'une grande l\u00e2chet\u00e9 en tout cas c'est quand m\u00eame un bon moyen de fragiliser un peu plus les piliers d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [84%] :\r\nJe quand m\u00eame avec un aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est ici qu'il faut si vous pouviez nous faire un r\u00e9sultat, ce serait une petite fiche vous \u00e7a serait pas mal ce que c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:01) [86%] :\r\nL'entendre dire qu'on veut de l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et de d\u00e9chets chez les journalistes, c'est qu'est ce qui la demande sont des politiciens non \u00e7a ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [93%] :\r\n7 heures 42 sur la premi\u00e8re Pascal Bernheim, justement, s'il y a une chose qu'il ne faut pas sous- estimer, c'est la puissance des lobbys dans les d\u00e9cisions politiques, on sait par exemple qu'aux \u00c9tats-Unis, le lobby des armes met toute son \u00e9nergie et ses dollars pour qu'on ne touche pas au 2\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, c'est un abonnement qui garantit \u00e0 chaque citoyen de pouvoir librement acheter des armes, malgr\u00e9 les ravages que \u00e7a provoque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [88%] :\r\nAh oui, \u00e7a le pouvoir des lobbies, c'\u00e9tait normal on Suisse aussi, il y a, il y a, il y a des lobbies, mais c'est pas les armes tellement chez nous, chez nous, c'est plut\u00f4t les, les, les grandes, les grandes industries pharmaceutiques et les assurances qui ont un poids dans les lobbies, dimanche dernier, on a pu voir sur RTS Un le dans Mise au point, reportage de Pierre Bavaud qui nous a fait faire connaissance avec un professeur d'\u00e9conomie de la sant\u00e9, Alain, qui enseigne \u00e0 la facult\u00e9 des sciences d'\u00e9conomie cabale professeur St\u00e9phane Feldzer, qui a une proposition pour diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est vrai qu'ils sont exorbitants, c'est par exemple qu'on qu'on contraigne les les seniors messieurs les seigneurs, au carr\u00e9, puisqu'il s'agit des personnes au-del\u00e0 de 85 ans de souscrire une assurance compl\u00e9mentaire, s'ils veulent continuer \u00e0 \u00eatre soign\u00e9s, c'est int\u00e9ressant, moi je sais pas vous mais moi \u00e7a me choque un peu, qu'on puisse avoir un intellectuel qui puisse imaginer un truc pareil mais quand Pierre Bavaud nous apprend dans le m\u00eame reportage que la Chair du professeur et financ\u00e9 par Interpharma et que la double hebdo b\u00e2lois nous a appris l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'hebdo b\u00e2lois Tages votre que cette ch\u00e8re n'existait pay\u00e9 par Interpharma que si elles \u00e9taient occup\u00e9es par St\u00e9phane cellulaire, on est moins \u00e9tonn\u00e9 bingo, \u00e7a fait de l'homme, il y a \u00e7a, alors \u00e7a c'est du objet il y a, il y a de quoi en faire un film, mais aussi parce que si il y a, il y a d'autres infos en Suisse, environ 15 pourcent on on estime \u00e0 15 pourcent le le nombre de parlementaires qui ont un lien avec les assurances maladie, l\u00e0 on pourrait faire de la 3D par exemple, mais on va revenir \u00e0 Miss Sloane et \u00e0 sa lutte conte le lobby Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [82%] :\r\nBien des Arnaud parce que, effectivement, c'est un peu vous tue, j'ai toujours Michelot, oui, oui, mais je me disais que \u00e7a r\u00e9sonnait quand m\u00eame avec la sexualit\u00e9 dite souriant on on sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [90%] :\r\nTout est possible : Hollywood mais tout de m\u00eame ne pas r\u00e9ussir \u00e0 emp\u00eacher le tournage d'un film dont le personnage principal, lui est hostile, ils sont pas si puissant que \u00e7a les types. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [89%] :\r\nAlors, en fait, ils vont pas mal de leurs commentaires sur ce film, disons, mais c'est vrai que le film a exist\u00e9, mais il faut relativiser un parce que le combat politique du film c'est pas emp\u00eacher les ventes d'armes, arr\u00eat\u00e9 le 2\u00e8me amendement c'est emp\u00eacher les ventes d'armes aux personnes \u00e0 risque, on est loin de l'abolition, hein, si vous voulez en plus ce qui vous dit qu'il gagne enfin c'est pas forc\u00e9ment on sait pas, non, en tout cas moi je vous dis rien au d\u00e9but je juste pour vous planter un peu le d\u00e9cor ce lobby des armes prochain cabinet dans lequel travaille Elizabeth Sloane pour se battre contre cette proposition de limiter la les ventes d'armes et ils veulent absolument que la reine des lobbyistes d'ailleurs la la performance de Jessica Chastain une \u00e9tait assez exceptionnel dans vraiment elle est vraiment excellent et convaincante dans le genre ex\u00e9cutive vaut moins de sans scrupule ni \u00e9tat d'\u00e2me, elle est parfaite : oui, effectivement, elle a, elle, elle a pas les dents qui rayent parquet pas si elle a les dents qui rayent le parquet mais au point de devoir refaire le plafond de l'\u00e9tage, je dis, mais c'est vrai que l'image mais c'est c'est clair, alors comment comme aux \u00e9checs, le credo de de d'Elizabeth Sloane, c'est d'avoir toujours plusieurs coups d'avance, il y a un crescendo intense en parall\u00e8le avec la mont\u00e9e en puissance du suspense, elle se retrouve en proc\u00e8s pour avoir pay\u00e9 soi-disant voyage un politicien dans une affaire d'huile de palme, c'est tout \u00e0 fait, accroch\u00e9 \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [92%] :\r\nComme vous nous le racontez Pascal Bernheim, \u00e7a fait penser un peu \u00e0 ces ces grands films politiques du du milieu des ann\u00e9es 70, on pense \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [90%] :\r\nAux hommes du pr\u00e9sident ou alors aux 3 jours du Condor dans cette veine -l\u00e0 ou encore plus r\u00e9cent Spotlight ce film qui raconte cette \u00e9quipe de journaliste du Boston Globe, qui a d\u00e9voil\u00e9 le scandale des pr\u00eatre p\u00e9dophile couverts par l'\u00c9glise catholique dans la r\u00e9gion de Boston justement non alors, mais cela on ne on n'est pas \u00e7a joue pas dans la m\u00eame cour, c'est pas un sommet du 7\u00e8me Art, \u00e7a se laisse regarder le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a part un peu dans tous les sens, il y a des moments o\u00f9 on est un peu perdu, on se dit : Attends, je que suis plus tr\u00e8s bien et puis bon, finalement, on arrive \u00e0 comprendre mais il y a les moments o\u00f9 on est un peu largu\u00e9, \u00e7a va un peu trop dans la surench\u00e8re du coup d'avance, c'est tellement \u00e9norme, que c'est pas toujours vraisemblable, heureusement d'ailleurs, si tous les lobbyistes avec le m\u00eame talent qu'Elizabeth Sloane \u00e0 certains moments de sa carri\u00e8re et bah on travaillerait jusqu'\u00e0 maintenant de sentence 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [89%] :\r\nProtection sociale on va penser que celle qui gagne, mais j'ai dit \u00e0 certains moments de sa carri\u00e8re et invite plus vous pla\u00eet alors Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:52) [85%] :\r\nOui, le lobbying, c'est aussi quand m\u00eame l'occasion de mesurer, on parlait de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l'heure la la profonde contradiction qui a dans la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 c'est \u00e7a peut vite \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [85%] :\r\nUn exc\u00e8s de de suspicion et finalement rejoint les complotistes, surtout lorsqu'on soup\u00e7onne comme \u00e7a l'action dissimul\u00e9 de 2 grandes forces de pouvoir puissant donc les enqu\u00eateurs courent toujours, finalement, le risque d'\u00eatre trait\u00e9 de comploteurs par les comploteurs m\u00eame est -ce que on le ressent \u00e7a peut-\u00eatre dans le dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [90%] :\r\nMais il y a, il y a un peu de \u00e7a, mais comme ils sont, c'est pas manich\u00e9ens \u00e0 ce point- l\u00e0, ils ont tous leur pardon ont baiss\u00e9, oui, il y a, il y a, il y a de \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [89%] :\r\nNon, moi je dirais juste que, heureusement, heureusement qu'il y a les journalistes Pascal a commenc\u00e9 son intervention en citant voil\u00e0 une une \u00e9mission qui qui qui qui r\u00e9investit juste du fait de l'investigation et et je dirais peut-\u00eatre que c'est ce qu'on est la situation dans laquelle on est aujourd'hui, o\u00f9 les m\u00e9dias se retrouvent tr\u00e8s contest\u00e9 va peut-\u00eatre rappeler encore plus au journalistes que le coeur du m\u00e9tier, c'est leur crainte justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:03) [92%] :\r\nMoi, j'ai aussi l'impression que les le public se rend compte de \u00e7a, je sais pas si vous avez vu cette nouvelle depuis l'\u00e9lection, notamment de Donald Trump, c'est une esp\u00e8ce il y a une esp\u00e8ce d'effervescence au niveau des abonnements aux \u00c9tats-Unis et tout le monde, les journaux, la radio publique aux \u00c9tats-Unis, c'est un syst\u00e8me d'abonnement, syst\u00e8me de dont les les sites internet de voix les, les, les, les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:28) [74%] :\r\nOui, la venue en nombre d'abonn\u00e9s, voil\u00e0 quelques-unes vraiment \u00e0 chaque parole \u00e0 chaque fois, je suis de Donald. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [91%] :\r\nC'est une explosion au niveau des demandes d'abonnement, donc il y a une r\u00e9elle demande du public, on se dit, \u00e0 \u00eatre mieux mieux inform\u00e9s, en tout cas ce film Pascal Bernheim s'appelle Miss Sloane de John Madame, avec Jessica Chastain qu'on a entendu d'ailleurs cette semaine dans Vertigo, vous pouvez retrouver son interview RTS pon\u00e7age barre oblique Vertigo, Jessica Chastain dans le r\u00f4le-titre, c'est dans les salles de cin\u00e9ma en Suisse romande 7 heures 49 Lisbeth Koutchoumoff vous nous parlez dans le livre intitul\u00e9 l'affaire Arnolfini de Jean-Philippe Postel qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate pour percer les secrets d'une toile c\u00e9l\u00e8bres du du 15\u00e8me si\u00e8cle, les \u00e9poux Arnolfini alors qu'il est Jean-Philippe Postel j'imagine pour un livre comme \u00e7a, c'est un historien de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:16) [91%] :\r\nNon, justement, et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un c'est un m\u00e9decin et je pense que c'est l'une des cl\u00e9s importantes de la de la r\u00e9ussite de de son enqu\u00eate et du livre, souvent quand on croise les comp\u00e9tences quand on fait se rencontrer des, des, des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents, on aboutit \u00e0 des \u00e0 des conclusions cr\u00e9ative et \u00e9tonnant, mais le m\u00e9decin dit 5 6, oui, mais c'est plus dans l'ordre de l'enqu\u00eate, c'est le diagnostic, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [88%] :\r\nAlors les mobiles du tableau d'abord et non pas du tableau de bord, d\u00e9sol\u00e9, je peux m'en emp\u00eacher ou est -ce qu'on peut voir ce tableau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:57) [91%] :\r\nEh bien on le, on le voit \u00e0 la nationale \u00e0 la nage non galerie de de Londres dans une toute petite pi\u00e8ce, c'est un petit tableau d'ailleurs aussi de Jan Van aille donc flamand du du du 15\u00e8me si\u00e8cle et on est alors \u00e9videmment tout de suite saisi par l'intimit\u00e9 de cette chambre du 15\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'on voit, on entre dans l'intimit\u00e9 d'un d'un couple, un homme, une femme visiblement qui se donnent la main sans se regarder l'homme l\u00e8ve la main droite, comme si le pr\u00eater serment, ils sont se d\u00e9gage une impression dot\u00e9 de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et mais en m\u00eame temps de une \u00e9tranget\u00e9 triste une tension comme \u00e7a et on sent aussi que que l'essentiel nous \u00e9chappe alors le tableau, a fait date, parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'il y avait comme \u00e7a un d\u00e9cor intime, on \u00e9tait toujours dans les dans les sujets religieux mais on est comme \u00e7a, on se dit : on ne comprend pas tr\u00e8s bien ce qui se passe dans ce tableau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:56) [96%] :\r\nC'est aussi parce qu'on ne conna\u00eet pas l'identit\u00e9 du couple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [88%] :\r\nAlors c'est c'est ce qui a mobilis\u00e9 depuis depuis que le tableau est \u00e0 est \u00e0 Londres, donc depuis la moiti\u00e9 du 19\u00e8me c'est un petit peu le coeur de la de de la recherche qui qui sont, qui est ce couple alors le le le 1er, nom de ce tableau, c'est R nous le le fin et sa femme alors premi\u00e8res th\u00e8se, c'est que ce ce personnage, cet homme a les traits du peintre- lui- m\u00eame Vanek mais en fait non ce visage ne correspond pas aux autres autoportrait de du du peintre et l'autre th\u00e8se c'est celle qui pr\u00e9domine aujourd'hui, c'est que ce R nous le fin en fait c'est Arnolfini un nom italien, un marchand tr\u00e8s riches italiens qui vivait en Flandre, \u00e0 cette \u00e9poque et donc on on appelle maintenant toujours ce tableau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:47) [72%] :\r\nOn ne m'aurait pas s\u00fbr non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:50) [79%] :\r\nC'est une th\u00e8se assez faible parce que \u00e7a ressemble voil\u00e0 o\u00f9 Arnaud et renouent le fardeau Arnolfini bon, etc, et voil\u00e0 ce qu'am\u00e8ne Jean-Philippe Postel, c'est de dire non, mais attendez R nous le fin R nous l'c'\u00e9tait pendant des si\u00e8cles et est toujours au 15\u00e8me le surnom qu'on donnait au mari tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [91%] :\r\nD'accord, donc en fait c'est un mari cocu qui \u00e9pouse en l'\u00e9tat sa femme enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [96%] :\r\nAlors c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:16) [84%] :\r\nMa\u00eetresse ensembles il a pas vous en dire un mot, voil\u00e0, je vais poser \u00e0 diagnostic mais depuis le 15\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:29) [89%] :\r\nEt alors, \u00e7a, c'est cette vision -l\u00e0 est \u00e9tay\u00e9 pendant longtemps sur ce tableau et on le sait par les les inventaires qu'on qu'on qu'on a trouv\u00e9, il y avait une un verre d'eau vide au-dessus du tableau qui disait, fait en sorte de promettre : quel dommage y a -t-il \u00e0 promettre, comme quoi, voil\u00e0, ils sont en train de se marier, mais ils se trompent l'un l'autre, le mari, veut croire que sa femme est fid\u00e8le et puis la etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [83%] :\r\nMais est -ce que ce serait pas alors un tableau comique, une sc\u00e8ne de genre, peut-\u00eatre m\u00eame pas redire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:03) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a a d\u00fb \u00e7a a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s probablement, vu comme \u00e7a pendant par beaucoup, il suffit de s'il suffisait de voir le titre du tableau le enfin pour et la sc\u00e8ne pour se dire et rire mais ce qui am\u00e8ne la le, le, le, le livre de de Jean-Philippe Postel, c'est de dire non, en fait, ce sont, c'est un leurre par le peintre et ceux qui sont tromp\u00e9s, ce ne sont pas les personnages repr\u00e9sent\u00e9s mais ceux qui regarde le tableau trop vite, ce qui ne regarde pas vraiment ou pas suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:40) [90%] :\r\nAnne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:42) [82%] :\r\nOui, l'envoi dans tout ce cheminement, finalement la toujours cette obsession de la v\u00e9rit\u00e9, un de ces l'\u00e9mission, c'est le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:48) [78%] :\r\nMais c'est bien vers la fin de l'\u00e9mission, ou encore dans la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:53) [90%] :\r\nMais, mais, finalement, pourquoi, pourquoi est -ce qu'on veut toujours la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:59) [89%] :\r\nPourquoi est -ce qu'elle vaudrait toujours mieux d'\u00eatre recherch\u00e9e, c'est une question qui peut sembler compl\u00e8tement folle, mais voyons, on veut la v\u00e9rit\u00e9 parce que c'est comme \u00e7a, parce que c'est ce qui est sup\u00e9rieur, mais finalement le 1er \u00e0 avoir os\u00e9 interroges poser cette cette question c'est sc\u00e9nique, donc c'est quand m\u00eame assez tardive dans dans l'histoire de la philosophie et le grand m\u00e9rite, je trouve de cette question- l\u00e0, c'est qu'elle nous montre combien la v\u00e9rit\u00e9 : c'est un choix et c'est un choix moral, c'est-\u00e0-dire que, au nom finalement d'une autre morale, on peut lui pr\u00e9f\u00e9rer d'autres valeurs oh non, on pourrait lui pr\u00e9f\u00e9rer l'illusion, on pourrait lui pr\u00e9f\u00e9rer le pouvoir et d'ailleurs c'est peut-\u00eatre ce que certaines personnes, justement, tente de le faire dans des sph\u00e8res de pouvoir justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:37) [89%] :\r\nC'est, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est une des choses qui qui qui fait que j'ai beaucoup aim\u00e9 ce livre, c'est que justement l'auteur n'est pas en train trouve tant d'ass\u00e9ner qu'il a approuv\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9, v\u00e9rit\u00e9 beaucoup trop \u00e9troite, \u00e9triqu\u00e9e, c'est simplement des des intuitions tr\u00e8s fortement \u00e9tay\u00e9e mais on est toujours dans le registre de de de l'intuition et de l'empathie, il regarde et c'est vraiment, c'est \u00e7a qui est une chose, ils cheminent en regardant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [85%] :\r\nAlbert Bernard oui mais sur le savoir regarder justement moi je pensais \u00e0 ce film d'Antonioni blog qui date de 1966 il photographie une sc\u00e8ne dans un parc public et d'un couple qui s'embrasse et \u00e0 force d'agrandissement de sa photo, y voit un d\u00e9tail, il va d\u00e9couvrir un meurtre, donc il faut savoir regarder aller chercher, \u00eatre curieux, et puis il y a, il y a un film de Brian de Palma qui qui s'appelle blow out et l\u00e0 qui fonctionne avec le sang, le son, un chasseur de sons en entend quelque chose et, effectivement, en analysant le en \u00e9coutant autrement il d\u00e9couvre aussi peut-\u00eatre les pr\u00e9mices d'un assassinat et c'est c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant d'\u00eatre attentif \u00e0 ce qu'on va pas au 1er rang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:47) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est triste ces et c'est tr\u00e8s bien que vous citiez \u00e7a parce que, effectivement, dans le livre, il parle de Blow-up, et donc en regardant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s de pr\u00e8s le le tableau, il y a un petit miroir tout \u00e0 la fin et c'est le reflet, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que tout se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:02) [85%] :\r\nTout ce l'affaire Arnolfini de Jean-Philippe Postel, Actes Sud, on a aussi parl\u00e9 de ce film Miss Sloane et du m\u00e9dia bashing ambiant quand les m\u00e9dias sont r\u00e9guli\u00e8rement clou\u00e9e au pilori, Lisbeth Koutchoumoff Anne-Laure Gannac Pascal Bernheim \u00e9taient nos chroniqueurs chroniqueur \u00e7a matin juste en tout cas en excellent week- end de signer m\u00eame lecture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:23) [63%] :\r\nAvec ce rayon Edilson et je vais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:28) [60%] :\r\nPardon madame -ce que \u00e7a avec mais \u00e9tait je d\u00e9c\u00e8s j'pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8DFE336-7A9D-4670-ACAE-99FE6564E878", "internalArchiveId": "B8DFE336-7A9D-4670-ACAE-99FE6564E878", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s chinoises donnent leur feu vert aux produits de la marque Trump", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "La Trump Organization a re\u00e7u l'autorisation de vendre certains de ses produits et  de ses activit\u00e9s en Chine. Le feu vert chinois, tomb\u00e9 une semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, pose la question des conflits d'int\u00e9r\u00eats du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n* * Les autorit\u00e9s chinoises donnent leur feu vert aux produits de la marque Trump 12h30 Protection nom trump \r\nLa marque Trump, l'un des piliers de la fortune du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, s'installe en Chine. Les autorit\u00e9s chinoises ont donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 l'enregistrement de 38 produits et activit\u00e9s affichant le nom du locataire de la Maison-Blanche. Et d\u00e9j\u00e0 certain se demande si le pr\u00e9sident a fait l'objet d'un traitement de faveur, Alain Franco.\r\nEt oui parce que les premi\u00e8res demandes l\u00e9gales de d\u00e9p\u00f4t de la marque Trump pour ses hotels, clubs de golf, ou services de garde du corps, remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es. Et pendant longtemps, en vain.  Et puis voil\u00e0, tout s'est d\u00e9bloqu\u00e9 une semaine apr\u00e8s la victoire de Donald Trump. D\u00e9sormais, la Trump Organization, dirig\u00e9e par un des fils du pr\u00e9sident, peut vendre ses produits dans l'Empire du Milieu sans craindre le piratage.\r\nEt se pose donc la question des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre Trump businessman et Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis ?\r\nOui, et un pr\u00e9sident offensif vis-\u00e0-vis de la Chine, pour le moins, en tout cas en parole.\r\nAlors bien s\u00fbr, les juristes de la soci\u00e9t\u00e9 Trump nient toute implication politique et estiment que la d\u00e9cision des autorit\u00e9s chinoises r\u00e9compense \u00abdes efforts de longue haleine\u00bb. \u00ab Nous traitons tous les dossiers sur un pieds d'\u00e9galit\u00e9 \u00bb affirme le r\u00e9gulateur chinois. Certains experts confirment que la proc\u00e9dure s'est d\u00e9roul\u00e9e de fa\u00e7on classique. Mais d'autres rel\u00e8vent une succession de coincidences troublantes.  En f\u00e9vrier dernier, Trump, qui soutenait Taiwan contre la Chine, fait volte-face et reconnait la politique de la chine unique ch\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin. Quelques jours plus tard, la Chine autorise ses services de construction immobili\u00e8re. Aujourd'hui, La Maison-Blanche menace d'imposer des taxes \u00e0 l'importation de produits chinois. Et voil\u00e0 P\u00e9kin qui d\u00e9bloque le dossier des marques Trump. \u00ab Le timing est int\u00e9ressant \u00bb, notait ce matin sur CNN un expert de Hong Kong de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuel. Le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Ben Cardin lui, en est d'ores et d\u00e9j\u00e0 convaincu : En cajolant Trump, P\u00e9kin esp\u00e8re \u00ab un retour sur investissement \u00bb.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s chinoises donnent leur feu vert aux produits de la marque Trump / 12H30_2017-03-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Trump Organization a re\u00e7u l\u2019autorisation de vendre certains de ses produits et  de ses activit\u00e9s en Chine. Le feu vert chinois, tomb\u00e9 une semaine apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, pose la question des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-8430434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T09:11:41Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa marque Trump, l'un des piliers de la fortune du pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'installe en Chine, les autorit\u00e9s chinoises ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 l'enregistrement de 38 produits et activit\u00e9s affichant le nom du locataire de la Maison- Blanche et d\u00e9j\u00e0, certains se demandent si le pr\u00e9sident a fait l'objet d'un traitement de faveur Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh oui, parce que les premi\u00e8res demandes l\u00e9gales de d\u00e9p\u00f4t de la marque Trump pour ces h\u00f4tels- clubs de golf ou au services de garde du corps remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, et pendant longtemps, enfin et puis voil\u00e0, tout s'est d\u00e9bloqu\u00e9, une semaine apr\u00e8s la victoire de Donald Trump d\u00e9sormais la Trump Organization, dirig\u00e9e par un des fils du pr\u00e9sident peut vendre ses produits dans l'Empire du Milieu sans craindre le pire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [93%] :\r\nEt se pose donc la sempiternelle question des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre Trump businessman et Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nOui, un pr\u00e9sident offensif vis-\u00e0-vis de la Chine, pour le moins, en tous cas en paroles, alors bien s\u00fbr, les juristes de la soci\u00e9t\u00e9 Trump nient toute implication politique, estime que la d\u00e9cision des autorit\u00e9s chinoises, r\u00e9compense des efforts de longue haleine, nous traitons tous les dossiers sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, affirme le r\u00e9gulateur chinois et certains experts confirment que la proc\u00e9dure s'est d\u00e9roul\u00e9e de fa\u00e7on classique, mais d'autres rel\u00e8vent une succession de co\u00efncidences troublantes en f\u00e9vrier dernier, Trump qui soutenait Ta\u00efwan contre la Chine fait volte-face et reconna\u00eet \u00e0 la politique de la Chine unique ch\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin, quelques jours plus tard, la Chine autorise ses services de construction immobili\u00e8re aujourd'hui la Maison Blanche menace d'imposer des taxes \u00e0 l'importation des produits chinois et voil\u00e0, P\u00e9kin qui d\u00e9bloque le dossier des marques Trump le timing est int\u00e9ressant, notait, ce matin sur CNN, un expert d'Hong-Kong de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Ben Cardin lui en est d'ores et d\u00e9j\u00e0 convaincu en cage l'an Trump P\u00e9kin esp\u00e8re un retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [87%] :\r\nAlain Franco, notre rubrique internationale et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B07B013A-00CB-4E89-A499-23FBB0D9A436", "internalArchiveId": "B07B013A-00CB-4E89-A499-23FBB0D9A436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PAROLE POPULISTE: Face aux harangues : 5/5", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "5/5\r\nLe sp\u00e9cialiste en communication politique et ancien d\u00e9put\u00e9 vaudois Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix a publi\u00e9 \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\". Il d\u00e9construit des exemples concrets de parole politique pour en expliquer les ressorts et les syst\u00e9matiques. Comment une parole politique nuanc\u00e9e peut-elle encore \u00eatre audible?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 5/5\r\nLe sp\u00e9cialiste en communication politique et ancien d\u00e9put\u00e9 vaudois Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix a publi\u00e9 \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\". Il d\u00e9construit des exemples concrets de parole politique pour en expliquer les ressorts et les syst\u00e9matiques. Comment une parole politique nuanc\u00e9e peut-elle encore \u00eatre audible?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1561, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8413442", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 10.03.2017", "PAROLE POPULISTE: Face aux harangues / VAC_2017-03-10T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 10.03.2017", "PAROLE POPULISTE: Face aux harangues / VAC_2017-03-10T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["5/5\n\nLe sp\u00e9cialiste en communication politique et ancien d\u00e9put\u00e9 vaudois Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix a publi\u00e9 \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\". Il d\u00e9construit des exemples concrets de parole politique pour en expliquer les ressorts et les syst\u00e9matiques. Comment une parole politique nuanc\u00e9e peut-elle encore \u00eatre audible?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "5/5\n\nLe sp\u00e9cialiste en communication politique et ancien d\u00e9put\u00e9 vaudois Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix a publi\u00e9 \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\". Il d\u00e9construit des exemples concrets de parole politique pour en expliquer les ressorts et les syst\u00e9matiques. Comment une parole politique nuanc\u00e9e peut-elle encore \u00eatre audible?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8413443", "ece-8413442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T12:51:20Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nTh. \r\nJacques avec pharmacie plus et l'action de Terre des Hommes, une orange pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [85%] :\r\nEn Europe, c'est tr\u00e8s de puissance du langage, cette r\u00e9duction de la pens\u00e9e rend en effet la controverse et l'autre opinion extr\u00eamement difficile lorsque vous \u00eates sur des des \u00e9l\u00e9ments aussi simple que le syst\u00e8me sont dire ce que c'est les aider son dire qui sont -elles le Peuple sont pr\u00e9cis\u00e9s ce qu'on entend par cette option -l\u00e0, alors vous r\u00e9duisez la pens\u00e9e et vous r\u00e9duisez la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [96%] :\r\nQue nous dit la langue des populistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:03) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, que nous dit la langue des populistes, c'est la question que nous nous posons depuis lundi dans vacarme dans le sillage de l'\u00e9lection de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, dont celui de la mont\u00e9e des extr\u00eames droites dans de nombreux pays d'Europe avec la rh\u00e9torique qui les accompagnent, nous avons voulu comprendre quels sont les mots qui font mouche dans une partie grandissante de l'opinion publique politiquement correct bien- pensance \u00e9lite syst\u00e8me politico- m\u00e9diatique bisounours pour ne citer que les mots les plus doux font Flor\u00e8s dans les discours officiels ou les courriers \u00e9lectroniques d'\u00e9lecteurs de quoi ce nouveau vocabulaire est -il le nom, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, sp\u00e9cialiste en communication politique, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois et auteur de qui sauvera la Suisse du populisme, paru aux \u00e9ditions Slatkine en 2016 voici face au harangues, reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [99%] :\r\nEt 11. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:03) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix dans votre ouvrage qui sauvera la Suisse du populisme qui est sorti il y a quelques mois, il y a cette phrase : le populisme et langagier qu'est -ce que \u00e7a signifie pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [87%] :\r\nAlors cela signifie que dans la strat\u00e9gie, les populistes la mainmise sur la pens\u00e9e sur l'opinion des gens sur la situation aller politique passe par le langage passe par l'expression passe par la capacit\u00e9 d'imposer sur la sc\u00e8ne publique, toute une s\u00e9rie de mots de phrases st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es qui leur permettent de capter le pouvoir comme on peut le caract\u00e9riser ce selon gage alors tout d'abord c'est un langage qui \u00e9vacue la r\u00e9flexion et qui tentent d'aller tr\u00e8s directement sur l'\u00e9motion, privil\u00e9gie la peur, l'indignation dans le r\u00e9\u00e9lire la moquerie etc, ensuite c'est un langage qui contractent la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9duit \u00e0 quelques id\u00e9es simples, voire simplistes, simplettes parfois des slogans des frais assez st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est un langage qui, au fond, emp\u00eache la r\u00e9glementation la contre- argumentation, c'est-\u00e0-dire que toutes les sous- entendu, rien n'a vraiment dit clairement, on laisse le r\u00e9cepteur du message, faire le travail int\u00e9rieur et donc on tronque la pens\u00e9e, donc on a l\u00e0, en langage simple contract\u00e9 puissant \u00e9motionnel et qui rend naturellement le d\u00e9bat politique, le d\u00e9bat rationnel le d\u00e9bat en respect les uns des autres beaucoup plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [87%] :\r\nC'est laisser allemand L\u00e9o Asvel p\u00eacheur mais la c\u00e9r\u00e9monie d'aujourd'hui a une signification toute particuli\u00e8re parce qu'aujourd'hui on ne se contente pas de transf\u00e9rer le pouvoir d'une administration Avignon ou d'un parti en contre transf\u00e9rons ont le pouvoir de Washington pour le rendre \u00e0 vous, le peuple. \r\nCe mode l'un \u00e9ch\u00e9ance pendant trop longtemps, oui, en petits groupes dans notre capitale \u00e0 r\u00e9colter les avantages du gouvernement tandis que le peuple en a pay\u00e9 le prix Washington fera Washington a prosp\u00e9r\u00e9, mais le peuple n'a pas eu sa part de cette richesse, les politiciens ont prosp\u00e9r\u00e9, mais les employes se sont taries et les usines ferm\u00e9es, l'establishment se prot\u00e9ger lui- m\u00eame, mais n'a pas prot\u00e9ger les citoyens de notre pays le serait sera requinqu\u00e9. \r\nD\u00e8s lecture il n'a \u00e0 peine mieux avec leur victoire n'ont pas \u00e9t\u00e9 victoire leur triomphe pas jeter, vous y et pendant qu'ils festoyaient dans la capitale, il n'y avait gu\u00e8re \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer pour les familles d\u00e9munies dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Fran\u00e7ois Cherix, le disque on investiture de Donald Trump il y a quelques semaines \u00e0 Washington avec Trump situe se situe d'embl\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart de Washington, il pointe du doigt son adversaire ultime qui est l'establishment qui est Washington qui y a annex\u00e9 les richesses au d\u00e9triment du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [86%] :\r\nL\u00e0 on est dans une exemplarit\u00e9 totale du ph\u00e9nom\u00e8ne tout il y a un le h\u00e9ros populiste, on a fait comme vous l'indiquez se met hors du syst\u00e8me, il montre du doigt, de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e vous vu le c\u00f4t\u00e9 it\u00e9ratif, alors j'ai pas les \u00e9lites Washington l'establishment etc, donc je ne fais pas partie alors que il est le pur produit d'une certaine r\u00e9ussite \u00e9conomique am\u00e9ricaine et naturellement il oppose de mani\u00e8re fondamentale et permanente, ce groupe d\u00e9sign\u00e9 point\u00e9e du doigt de mani\u00e8re it\u00e9ratif aux gens en disant vous en leur restituant au donnant l'impression qu'il va le restituer le pouvoir et en utilisant, je crois, cette expression tout \u00e0 fait \u00e7a symptomatique que utilise \u00e9galement les mouvements identitaires d'extr\u00eame droite populiste europ\u00e9en de pays r\u00e9el, hein, donc au fond il y aurait un faux pays est un vrai pays donc en quelque sorte les journalistes, les intellectuels, les universitaires, les \u00e9lus, c'est un faux pays c'est pas des \u00eatre humains complet, c'est pas des citoyens c'est par des patriotes compl\u00e8te, le vrai pays c'est le peuple, mais un seul peuple, celui qui soutient populiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [91%] :\r\nInfo pays donc il serait constitu\u00e9 effectivement des intellectuels de la classe politique traditionnelle des journalistes qui sont aujourd'hui v\u00e9ritablement les cibles des courants populistes m\u00eame aujourd'hui d'une grande partie de la population aussi, on a l'impression que ce faux pays se caract\u00e9rise par le fait qu'il est dans le d\u00e9ni, qu'il est prisonnier dans ce qu'on appelle la bien- pensance et l\u00e0 je vous donne le discours d'un journaliste justement un journaliste fran\u00e7ais \u00c9ric Zemmour, qui lui- m\u00eame est journaliste mais accuse effectivement d'autres journalistes de bien- pensance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [90%] :\r\nCh\u00e8re madame derri\u00e8re votre jargon il y a un m\u00e9pris du Peuple inou\u00ef ce que j'entends chez vous, c'est un m\u00e9pris de classe comme il y en a peu journ\u00e9e \u00e7a fait longtemps que j'ai pas entendu \u00e7a, m\u00eame sur un plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 France a fait tout, mais vous pensez que le peuple ne pense pas, vous pensez que les gens qui lisent ne comprennent pas le monde dans lequel ils sont mais vous \u00eates d'une arrogance mais m\u00eame Alain Jupp\u00e9 il y a 20 ans, n'\u00e9tait pas aussi arrogant, vous \u00eates le incarnation m\u00eame de l'arrogance de classe pour ce poste qui pense, ne vous en d\u00e9plaise, et c'est pas parce que il n'emploie pas des mots comme s\u00e9mantique : il ne pense pas, c'est vous qui les utilisent mais oui, moi je les utilise parce que moi je voulais m'intimider et votre jargon ne m'intimide pas, les autres ont le droit de ne pas \u00eatre d'accord avec vous, ils ont le droit de ne pas avoir la m\u00eame Intelligence du monde que vous, et c'est exactement ce qu'ils sont seulement depuis des ann\u00e9es, les gens comme vous les intimide les ostracise les m\u00e9prise et les ma\u00eetres, les mettre au piquet, voil\u00e0 ce que vous \u00eates un mouvement moi je crois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [93%] :\r\nMoi, je parle pour \u00c9ric Zemmour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [91%] :\r\nJournaliste, intellectuel fran\u00e7ais qui est un succ\u00e8s absolument gigantesque avec ses ses ouvrages notamment sur l'histoire de France, alors l\u00e0 il se pose effectivement en adversaire d'une linguiste suisse en adversaire de l'\u00e9lite intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [89%] :\r\nOui, et ce qui est tout \u00e0 fait fascinant dans cet extrait, qui est d'une violence inou\u00efe, c'est le proc\u00e9d\u00e9 de renversement, au fond, il se place lui en victime en d\u00e9fenseur d'un peuple qui ne seraient pas entendus, alors que la personne d'en face, aimerait simplement exprim\u00e9 une opinion divergente, ce qui est son droit le plus strict et qui a peut-\u00eatre m\u00eame valeur au plan \u00e9thique que que celle que Zemmour d\u00e9fend mais il utilisa le proc\u00e9d\u00e9 de de de renversement classique des populistes ou deviennent le bien et les autres, sans forc\u00e9ment \u00e0 contrario le mal et c'est tr\u00e8s difficile d'en sortir parce que on est oblig\u00e9 de les contrer sur le fond, et donc on entrent dans leur point de vue directement dans l'\u00e0 la cat\u00e9gorie des personnes qui, comme le dit, il le dit m\u00e9prisent le peuple, les personnes Simple et et donc sont le mal et justifie a a contrario leur position Goebbels dit notre but, ce n'est pas de convaincre les personnes de partager nos id\u00e9es, mais c'est d'appauvrir le vocabulaire de telle mani\u00e8re que seuls nos id\u00e9es puissent \u00eatre exprim\u00e9, on n'en est pas loin dans, dans, dans les d\u00e9marches politiques et populiste d'un d'un tram paie et d'autres leaders en Europe, cette r\u00e9duction du langage, cette r\u00e9duction de la pens\u00e9e rend en effet la controverse, l'autre opinion extr\u00eamement difficile, on l'accuse tout de suite d'\u00eatre pr\u00e9tentieuse d'\u00eatre savante donc de m\u00e9priser le peuple et donc on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9ployer l'argumentation lorsque vous \u00eates sur des des \u00e9l\u00e9ments aussi simple que le syst\u00e8me sont dire ce que c'est, les habitants sont dire qui sont -elles le peuple sans pr\u00e9ciser ce qu'on entend par cette option -l\u00e0, alors vous r\u00e9duisez la pens\u00e9e et vous r\u00e9duisez la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [83%] :\r\nAutre exemple, le Suisse Fran\u00e7ois Cherix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [93%] :\r\nLeur mais vraiment, je ne suis membre d'aucun parti, m\u00eame si parfois on essaye de me situer \u00e9videmment plut\u00f4t \u00e0 droite, voire proche de, un petit peu plus encore tout ce ce travail quotidien de \u00e7a de la part du monde m\u00e9diatique contre simplement des gens qui veulent dire la v\u00e9rit\u00e9 et cesser avec le politiquement correct, donc l\u00e0, vous devez savoir qu'il y a une vraie guerre, simplement en Suisse pour s'exprimer librement, pour dire la v\u00e9rit\u00e9, pour dire des v\u00e9rit\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables et on voit aujourd'hui combien, avec ce qui se passe en France et ailleurs combien ces m\u00e9dias et ces politiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'encontre de ce qu'ils auraient d\u00fb faire, oui ils sont coupables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:53) [96%] :\r\nOlivier Michel, sociologue et fondateur du site, les observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0, de nouveau, on a une tirade populistes tout \u00e0 fait spectaculaire avec ce concept de monde m\u00e9diatique comme s'il \u00e9tait unie comme si il se concertait tout le temps et comme s'il avait une esp\u00e8ce de complot g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de ce monde naturellement en fusion avec les politiques contre l'autre, expression qui revient tout le temps son discours, la v\u00e9rit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9, la cale la sienne naturel, il n'y a de v\u00e9rit\u00e9 que contest\u00e9, il y a des v\u00e9rit\u00e9s jamais une v\u00e9rit\u00e9, donc l\u00e0 on est exactement dans le langage et dans les attaques typique des populistes, avec la r\u00e9duction de la pens\u00e9e et puis alors cette id\u00e9e toujours extr\u00eamement classique de la n\u00e9cessit\u00e9 de rompre ce fameux politiquement correct qui serait au fond une esp\u00e8ce de chape de plomb, une esp\u00e8ce de forme de contraintes et d'oppression pos\u00e9 sur la spontan\u00e9it\u00e9 jubilatoire dans un peuple opprim\u00e9 actuellement alors que, en fait, c'est simplement la complexit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes, la complexit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, la complexit\u00e9 des analyses et surtout des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes que l'on doit donner, qui nous oblige tous \u00e0 convoquer des langages pr\u00e9cis vaste pr\u00e9cautionneuse or font exactement l'inverse : on est nouveau dans un renversement ou au fond un langage va et riche devient une contrainte est un langage pauvre et brutal deviendrait une libert\u00e9 naturellement la d\u00e9mocratie ne dit pas cela, est ce qu'il y a pas malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:32) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix une v\u00e9rit\u00e9 dans le diagnostic, d'o\u00f9 les veines dit on voit bien que sur de nombreuses questions, il y a une sorte de consensus m\u00e9diatique, notamment sur la question europ\u00e9enne en Suisse plus r\u00e9cemment sur l'\u00e9lection de Trump, on voit bien qu'il a, il est tr\u00e8s difficile de trouver un journal qui seraient en faveur des mesures de de Donald Trump, alors que l\u00e0, une tr\u00e8s grande partie du peuple am\u00e9ricain sur le cas du Front national, tr\u00e8s difficile de trouver un m\u00e9dia qui soit en faveur du du Front national en France, alors qu'un tiers des \u00e9lecteurs votent pour ce parti, m\u00eame chose en Suisse pour l'UDC les m\u00e9dias qui serait en faveur de l'UDC sont tr\u00e8s minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [88%] :\r\nOui, c'est une une situation de fait qui est r\u00e9el, mais qui au fond est assez logique parce que les m\u00e9dias sont attach\u00e9s au fait et les f\u00eates sont souvent en rupture ou en contradiction avec les opinions et les th\u00e8ses des populistes dans la mesure o\u00f9 elles sont r\u00e9ductrices et souvent haineuse brutal, voire dangereuse donc pour les m\u00e9dias, c'est insoluble, soit il reste sur la v\u00e9rit\u00e9, les f\u00eates, l'analyse et naturellement ils sont entr\u00e9s assez logiquement en contradiction avec des opinions brutal et simpliste mais naturellement, ils peuvent pas faire autrement, sinon ils doivent changer de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [96%] :\r\nMais les faits sont complexes, prenons l'exemple d'une 1er discours de campagne de Marine Le Pen \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:59) [89%] :\r\nNous avons et chers amis rempli notre premi\u00e8re acte politique qui est de d\u00e9signer l'adversaire se donne mondialisme aujourd'hui se font la courte \u00e9chelle mondialisme financier et affairiste dans l'Union europ\u00e9enne l'a financ\u00e9 l'essentiel d'une classe politique domestiqu\u00e9s sont les serviteurs z\u00e9l\u00e9s mondialisme djihadistes qui porte atteinte \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats vitaux \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi qui s'implante sur notre territoire national dans certains quartiers, dans certains lieux dans certains esprits faibles. \r\nApr\u00e8s la disparition de notre nation, c'est-\u00e0-dire de la France telle que nous la vivons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [85%] :\r\nLes noms, c'est pourquoi les Fran\u00e7ais ont un sentiment de d\u00e9possession. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [92%] :\r\nOn est chez nous, Fran\u00e7ois Cherix, face \u00e0 Marine Le Pen dans ce 1er discours de campagne, il y a quelques semaines, la conjonction de 2 menace le mondialisme financier et le mondialisme djihadistes, on voit bien qu'il y a 2 ennemis, pour la plupart des populistes, c'est la mondialisation \u00e9conomique mais aussi une mondialisation identitaire qui menacent les identit\u00e9s notamment les identit\u00e9s nationales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l\u00e0, on a de nouveau un discours extraordinaire d'exemplarit\u00e9, tout d'abord, Marine Le Pen, l'admet elle- m\u00eame le but l'op\u00e9ration num\u00e9ro 1 c'est d\u00e9signer l'adversaire, donc au fond elle sa propre m\u00e9thode on va construire un ennemi et on va le d\u00e9signer, on est vraiment dans la strat\u00e9gie de base, avoir un bouc \u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [95%] :\r\nPardon, mais de la m\u00eame mani\u00e8re que Fran\u00e7ois Hollande socialiste comme vous d\u00e9signait la finance comme l'adversaire au moment de la campagne pour les pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [94%] :\r\nOui, mais il a peut-\u00eatre fait dans un discours ou dans un ensemble de d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient peut-\u00eatre un tout petit peu plus complexe que de r\u00e9duire le discours et l'op\u00e9ration a un seul \u00e9l\u00e9ment, ceci dit c'est peut-\u00eatre parce qu'il a fait 2 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:27) [95%] :\r\nPlus utile dans la et pourtant c'\u00e9tait la chose qui a marqu\u00e9, probablement le plus dans son discours, c'\u00e9tait la d\u00e9signation de cet adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:37) [90%] :\r\nOui, alors l\u00e0, de nouveau, il faut dire que ces m\u00e9thodes, on l'a pas encore dit sont d'une efficacit\u00e9 incroyable parce que, pour monsieur madame tout le monde pour les citoyennes et citoyens, j'ai toujours plus valorisant est toujours plus facile d'avoir un adversaire un ennemi un bouc-\u00e9missaire, quelqu'un qui est responsable, une des grands des grands probl\u00e8mes de notre monde actuel, c'est qu'il est d'une tr\u00e8s grande complexit\u00e9 et que les r\u00eanes, responsabilit\u00e9, les probl\u00e8mes sont diffuses et donc c'est tr\u00e8s pratique et \u00e7a fonctionne toujours de d\u00e9signer l'adversaire mais j'ai rarement entendu un populiste, faire de mani\u00e8re aussi exemplaire, la d\u00e9monstration de sa propre m\u00e9thode d'abord en on d\u00e9signe l'adversaire comme elle le dit, et en plus alors on retrouve h\u00e9las une tra\u00e7abilit\u00e9 des ann\u00e9es 30 avec mondialisation et le monde musulman, on retrouve mondialisation c'\u00e9tait le fameux cosmopolitisme des ann\u00e9es 30, vous vous souvenez que les les mouvements maurrassien, l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise a invent\u00e9 le mode de que pas Politis m'pour le d\u00e9signer comme totalement n\u00e9gatif, en tout cas a invent\u00e9 son utilisation n\u00e9gative, m\u00eame chose avec le mondialisme et il y a aussi un parall\u00e8le entre les musulmans et les juifs dans leur donc l\u00e0 on a 2 choses qu'on qu'on d\u00e9signe qui sont toujours \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, le vaste, ce qui n'est pas nous le monde est la diff\u00e9rence, ce qui n'est pas nous le musulman, le juif, l'\u00e9tranger au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:58) [83%] :\r\nPoliticiens fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:00) [88%] :\r\nVous \u00eates la 2\u00e8me pour du syst\u00e8me, c'est agr\u00e9able d'\u00eatre en tant qu'individu des personnes charmante cultiv\u00e9 agr\u00e9able \u00e0 fr\u00e9quenter mais en tant que syst\u00e8me vous \u00eates la 2\u00e8me pour du syst\u00e8me et vous en \u00eates tellement conscients vous Alain Duhamel par exemple que lorsqu'on vous parle du r\u00e9f\u00e9rendum de 2005, on va permettre une citation du bouquin, il dit on a reproch\u00e9 \u00e0 l'ensemble des \u00e9ditorialistes, on sait ou aupr\u00e8s de rouler ou pr\u00e8s pour ainsi dire, comme un seul homme en faveur du oui alors qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais s'appr\u00eataient \u00e0 dire non et alors il dit, car ce que personne n'a os\u00e9 dire \u00e0 propos de cette question qui est en effet beaucoup fl\u00e9tris image des journalistes et des chroniqueurs, voire des \u00e9lites intellectuelles, c'est que l'opinion, il dit l'opinion non, ce sont les \u00e9lecteurs Alain Duhamel j'aimerais avait tout bonnement tort oui c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 vous tout seul du monopoliser la parole tous les matins dans une radio alors qu'on vous auriez jamais non, mais, mais vous \u00eates tous les m\u00eames, vous \u00eates tous les m\u00eames \u00e0 r\u00e9citer votre cat\u00e9chisme et apr\u00e8s vous avez m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:07) [91%] :\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon dans une \u00e9mission de France 2000 \u00e7a dresse un grand \u00e9ditorialiste fran\u00e7ais Alain Duhamel, l\u00e0 on a vraiment le sentiment qu'il utilise justement la grammaire populiste, c'est-\u00e0-dire l'accusation des journalistes l'accusation aussi de d\u00e9ni c'est-\u00e0-dire l'\u00e9lite seraient \u00e0 telle point coup\u00e9 du monde et il cite l'exemple de 2005 du r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution europ\u00e9enne, o\u00f9 le peuple avait vot\u00e9 contre alors que la plupart des \u00e9lites appelaient \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [88%] :\r\nPour oui alors comme d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 le populisme n'est pas une id\u00e9ologie, il n'appartient pas forc\u00e9ment \u00e0 la droite a des populistes de gauche, il y a une grande tradition de populisme de gauche en Am\u00e9rique du Sud, qui est bien connu, et l\u00e0, M\u00e9lenchon fait du populisme, de mani\u00e8re remarquable, on retrouve toutes les caract\u00e9ristiques, il agresse, il r\u00e9duit son raisonnement \u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s simple, il r\u00e9p\u00e8te de mani\u00e8re it\u00e9ratif le syst\u00e8me, il emploie des mots extr\u00eamement classique, les \u00e9lites, vous dites il en attaquant personnellement, les journalistes, donc l\u00e0, manifestement, on est dans une d\u00e9marche populiste classique M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:20) [94%] :\r\nIl est malgr\u00e9 tout audible, alors que l'essentiel du Parti socialiste ne l'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [91%] :\r\nAlors, en effet, on est dans une situation qui est assez inqui\u00e9tante, \u00e0 savoir que la r\u00e9ception des discours populistes dans l'ensemble de nos d\u00e9mocraties et tr\u00e8s bonne et que \u00e7a marche, on le sait que \u00e7a marche, c'est pour cela qu'il faut \u00eatre vigilant, en fait, \u00e7a marche aussi parce que les probl\u00e8mes sont r\u00e9els, malheureusement, oui, il y a des difficult\u00e9s, les r\u00e9ponses \u00e0 apporter sont complexes et donc il y a un Champ ouvert un potentiel \u00e9norme qui est donn\u00e9 par les situations actuelles qui sont compliqu\u00e9es \u00e0 la simplification populiste, il est plus facile de gagner des voix de gagner de l'audience en pratiquant ce genre de m\u00e9thode agression simplification relire moi crie d\u00e9signation de, de, de responsables bouc-\u00e9missaire qu'on essayons de Saclay de mani\u00e8re rationnelle \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes internationaux souvent diffus dans les solutions seront prendront du temps et et qui ne s\u00e9duisent pas naturellement les citoyennes et les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [78%] :\r\nLe Front national de Marine Le Pen, le N\u00e9erlandais rire de Wilder ainsi italien Beppe grill le Finlandais Kimi souligne le Hongrois Viktor Orb\u00e1n que le dossier ne sorte du tous pourris, ce nos histoires, terme qui on est arriv\u00e9, Ulysse Martin-Prin part dans la vie politique, o\u00f9 j'ai \u00c9tats-Unis, en Europe et surtout en France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:54) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix pour finir, est ce qu'il y a forc\u00e9ment une corr\u00e9lation entre les mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:01) [91%] :\r\nEt les actes, alors c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande question est naturellement beaucoup de personnes se au fond se rassure on disons on est que dans le discours mais il faut rigoler \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences malheureusement l'histoire enseigne le contraire la psychologie aussi les sp\u00e9cialistes disent le contraire, les mots sont des \u00e9l\u00e9ments vivants de notre personne, ce sont des actes de notre cerveau nous sommes notre parole et donc la d\u00e9liquescence du du langage, le racisme, la violence verbale et la on encourage ou pr\u00e9parent ou en tout cas, construisent les conditions du passage \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:48) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Fran\u00e7ois Cherix au micro d'Arnaud Robert pour clore cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 la parole, populiste, vous \u00eates en accord avec ses propos en d\u00e9saccord pourquoi appelez -nous et donnez -nous votre avis au 0 58 236 203 6 0, la parole est libre dans vacarme dans les limites de la l\u00e9galit\u00e9 et l'\u00c9tat vous 0 58 236 236 0 vacarme Marcelo V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour, Arnaud Robert Bruno S\u00e9ribat. \r\nDimanche, dans les \u00e9coles vacarme, nous recevrons Thierry Ehrmann il est ma\u00eetre d'enseignement aux universit\u00e9s de Lausanne et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:37) [89%] :\r\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse de la parole publique et Olivier Meuwly, historien, juriste, responsable de la s\u00e9rie Histoire de la collection pour le savoir, suisse, les \u00e9chos de vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:48) [81%] :\r\nJacques avec pharmacie plus et l'action de Terre des Hommes, une orange pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:53) [92%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite histoire vivante Histoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T12:59:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89F3092C-9F01-482B-88B7-E2CB5EA12E0A", "internalArchiveId": "89F3092C-9F01-482B-88B7-E2CB5EA12E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance?", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 zurichoise Serafe percevra la redevance radio-TV d\u00e8s 2019. La perte de ce mandat menace l'existence m\u00eame de Billag, qui d\u00e9pend \u00e0 90% de cette activit\u00e9. Interview d'Ewout Kea, patron de Billag.\r\n\r\n* * Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance?  \r\n18h Redevance radio-TV : Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration... d\u00e9cision id\u00e9ologique selon certains politiciens... \r\nLes factures sign\u00e9es Billag, ce sera bientot fini. D\u00e8s 2019, ce sera Serafe ((S\u00e9raf\u00e9)) qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio tv. \r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag... 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent d'\u00eatre biff\u00e9s, principalement \u00e0 Fribourg. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. A quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative NoBillag, certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique. \r\n\"ah c'est sur que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative noBillag quand Billag n'existera plus de toute fa\u00e7on\". Ces paroles, ce sont celles de Darius Azarpey, partisan de la premi\u00e8re heure de no billag et PLR genevois. \r\nPour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat. Il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie: \"Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas\". Pour lui, c'est clair: la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant, alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n- Une d\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement. L\u00e0 o\u00f9 230 places de travail sont remises en question. Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois, est descendu dans l'ar\u00e8ne tr\u00e8s rapidement pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision politique. Pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire. Exit Billag. Et on en profite pour donner le mandat, selon Christian Levrat, \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un \"radical al\u00e9manique\". Une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative. Billag ferait donc les frais de la campagne au d\u00e9triment des 230 places de travail fribourgeoises. \r\n- Les places de travail, une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu, G\u00e9raldine Savary, mais aussi \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te: aucune condition dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants. Irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n- Et comment l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre, se justifie? \r\nd'abord, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e9tement. L'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans ce cas de figure selon l'OFCOM. Et de nombreuses t\u00e2ches - le contr\u00f4le ou les desinscriptions sur les listes par exemple - n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me. Le nombre d'emploi aurait donc de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag, m\u00eame s'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 garder le mandat, selon la porte parole de l'OFCOM. \r\n- Est-ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag? \r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui. Et ce ne sera pas en faveur de l'initiative... Le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e Nobillag. \r\nMerci Muriel Ballaman.\r\n**********************\r\nChristian Levrat\r\nBillag en r\u00e9sum\u00e9: 200 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nUnissons-nous pour une revendication commune: la nouvelle entreprise doit reprendre le personnel de billag, aux m\u00eames conditions. \r\nUne revendication fond\u00e9e sur un double soup\u00e7on des plus d\u00e9sagr\u00e9able:\r\n 1. Il s'agit d'une d\u00e9cision politique. Billag fait les frais de la campagne de l'UDC (et des radicaux) contre la SSR. Il fallait absolument \u00e9loigner le bouc-\u00e9missaire. Et rien de mieux pour ce faire que de transf\u00e9rer le mandat d'une soci\u00e9t\u00e9 fille de Swisscom \u00e0 un groupe dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique.\r\n2. L'argument des co\u00fbts: il est \u00e9vident qu'un nouvel arrivant, qui pourra embaucher \u00e0 partir de rien son personnel, peut offrir \u00e0 meilleur compte. Ne serait-ce que parce que le personnel ne peut faire valoir aucune anciennet\u00e9 dans l'entreprise. Juste du dumping social.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430447", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance? / FOR_2017-03-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 zurichoise Serafe percevra la redevance radio-TV d\u00e8s 2019. La perte de ce mandat menace l'existence m\u00eame de Billag, qui d\u00e9pend \u00e0 90% de cette activit\u00e9. Interview d'Ewout Kea, patron de Billag."], "variantIds": ["ece-8430447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00c9va a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le patron de Billag alors est -ce que vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision est -ce que c'est une surprise pour vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nAlors c'est une grande surprise, je dois dire que c'est la consternation, m\u00eame : j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin \u00e0 8 heures par t\u00e9l\u00e9phone de cette d\u00e9cision et j'avais une heure et demie pour en informer mes collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nVous l'avez donc pas vu venir du tout, vous avez pas eu un soup\u00e7on, vous \u00eates pas dit : ben voil\u00e0, il y a d'autres concurrents qui pourraient \u00e9ventuellement emport\u00e9 la mise, remporter la mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, je veux dire quand on participe \u00e0 une mise au concours, on regarde toujours de r\u00e9sultats possibles, et c'est un sc\u00e9nario possible, qu'on avait aussi pr\u00e9par\u00e9, du nom d'une autre fa\u00e7on, il faut aussi voir que \u00e7a fait 18 ans qu'on qu'on qu'on d\u00e9livre notre nos services professionnels et que, et tout s'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, on a, \u00e0 mon \u00e2ge il d\u00e9poser une offre qui \u00e9tait tout \u00e0 fait concurrentiel par rapport \u00e0 la situation d'aujourd'hui et ma foi, il y a eu une d\u00e9cision et puis voil\u00e0, on en prend note. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors vous dites, c'est un sc\u00e9nario qu'on avait pr\u00e9par\u00e9 qu'est -ce que vous aviez pr\u00e9par\u00e9 au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nBen, je veux dire on pr\u00e9pare toujours une une communication n\u00e9gative mais je dois dire sinc\u00e8rement qu'on \u00e9tait plut\u00f4t dans un sc\u00e9nario de r\u00e9ponse positive, et donc, donc voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 je dirais pas pris de froid mais mais quand on a une heure pour communiquer \u00e0 assez 240 collaborateurs que la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, c'est c'est jamais tr\u00e8s facile, m\u00eame avec tous les documents pr\u00e9par\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi que Billag va dispara\u00eetre fin 2018 alors du de points de vue aujourd'hui, oui, donc on a en effet encore un mandat jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2018 il y aura s\u00fbrement encore quelques petites activit\u00e9s d\u00e9but 2019, mais pour le reste, probablement qu'on devra fermer l'entreprise car il faut pas oublier non plus qu'on n'a pas d'autres manque d'un r\u00f4le d'autres occupations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [85%] :\r\nDes emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, quel plan social, avez -vous imagin\u00e9 ou peut-\u00eatre cette c'est un c'est un poil trop t\u00f4t puisque vous dites, vous ne vous attendiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nAlors non, le le plan social, il existe, il faut pas oublier que Billag est une fille \u00e0 100 pourcent de de Swisscom, donc on est aussi r\u00e9gi par la soci\u00e9t\u00e9 de de de Swisscom maintenant directement si vous posez la question qu'est -ce qu'on va faire, je pense qu'il faut d'abord qu'on dig\u00e8re le choc et puis puis comme dit on a quand m\u00eame encore 2 ann\u00e9es d'activit\u00e9 et dans les prochaines semaines on va, on va se mettre autour de la table avec nos partenaires et puis regardez la situation, l'\u00e9tat des lieux et puis voir ce qu'on peut faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [84%] :\r\nAlors vous le vous l'avez dit, hein, vous \u00eates une filiale de Swisscom est -ce que des employes ne pourrait pas \u00eatre sauv\u00e9 par la maison m\u00e8re reconvertir au con et avoir des reconversions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, je veux dire c'est : c'est un des sc\u00e9narios ou en tout cas pour certains collaborateurs qu'on pourra discuter mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas oublier que bilingue occupe beaucoup de personnes qui habitent dans la dans la r\u00e9gion de Fribourg qui sont souvent aussi des et des m\u00e8res de famille donc travaille chez Billag \u00e0 50 60 aux 70 pourcent pour pour pouvoir enfin, afin de pouvoir concilier la vie familiale avec la avec une activit\u00e9 professionnelle, alors ensuite repartira bernois \u00e0 Lausanne pour une activit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment possible pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors on l'a dit un Muriel l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, enfin l'a soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a ceux qu'il consid\u00e8re comme la conf\u00e9d\u00e9ration en tout cas la conf\u00e9d\u00e9ration se justifie de la sorte en disant : voil\u00e0, c'est une, c'est une des issues d\u00e9cision purement \u00e9conomique, on a trouv\u00e9 une entreprise qui fait la m\u00eame chose moins cher et puis d'autres qui voit une un lien avec l'initiative No Billag c'est en quelque sorte, une mani\u00e8re de faire dispara\u00eetre bilingue de du jeu du du d\u00e9bat si j'ose dire sur cette initiative qu'est -ce que vous en pensez ce que c'est une d\u00e9cision qui vous para\u00eet \u00e9videmment \u00e9conomique ou qui vous para\u00eet, vous avez des soup\u00e7ons va dire puisque vous avez parl\u00e9 consid\u00e9rant mais vous avez un soup\u00e7on politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nJe pense \u00e0 m\u00e9lange des 2, je veux dire quand on voit les chiffres dans les m\u00e9dias de ce que l'autre entreprise aurait propos\u00e9 et qui veulent effectuer tout ce travail avec 37 personnes c'est clairement moins de ce que nous, on avait pr\u00e9vu, donc peut-\u00eatre qu'il y a le facteur \u00e9conomique mais un nouveau j'aimerais rappeler que moi, j'ai re\u00e7u aucune information officielle quant aux raisons de que c'est une autre entreprise qui qui a gagn\u00e9 ce mandat maintenant par rapport \u00e0 la politique, alors moi je veux pas insinuer que c'\u00e9tait une d\u00e9cision politique, mais on ne peut pas n\u00e9gliger le fait que Billag \u00e9tait beaucoup et et donc \u00e7a peut-\u00eatre aussi joue un r\u00f4le dans cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e9voqu\u00e9, vous \u00eates, je le rappelle, le patron de Billag, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants dans ce forum, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:16:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22F44ADC-6D20-43D9-8924-B004EBF28699", "internalArchiveId": "22F44ADC-6D20-43D9-8924-B004EBF28699", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etat des lieux en Ukraine, trois ans apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Il y a trois ans, la Russie annexait la Crim\u00e9e, dont l'Ukraine r\u00e9clame la restitution. La pression continue sur Moscou, toujours soumis aux sanctions \u00e9conomiques internationales. Les Ukrainiens croient-ils encore \u00e0 une possible restitution de la r\u00e9gion?", "durationSec": 259, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430443", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Crim\u00e9e", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["g\u00e9opolitique", "relations internationales", "crise politique"], "alternativeTitle": ["Etat des lieux en Ukraine, trois ans apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e / FOR_2017-03-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a trois ans, la Russie annexait la Crim\u00e9e, dont l'Ukraine r\u00e9clame la restitution. La pression continue sur Moscou, toujours soumis aux sanctions \u00e9conomiques internationales. Les Ukrainiens croient-ils encore \u00e0 une possible restitution de la r\u00e9gion?"], "variantIds": ["ece-8430443"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoir il y a 3 ans, la Russie annexait la Crim\u00e9e, une r\u00e9gion dont l'Ukraine r\u00e9clame depuis la restitution, le plaisir d'accueillir Jean-Claude Galli bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Kiev, vous \u00eates de passage en Suisse, alors franchement, 3 ans apr\u00e8s, est -ce que les Ukrainiens croient encore \u00e0 une possible restitution de la Crim\u00e9e \u00e9coutez, je crois qu'il faut distinguer entre les Ukrainiens qui sont ceux des autorit\u00e9s du gouvernement qui, eux, r\u00e9clament une restitution sans condition de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, et ensuite \u00e0 la population qui, elle, effectivement, ne ne croient plus tellement \u00e0 cette restitution de la Crim\u00e9e, elle voit tous les jours, la Russie, qui s'investit de plus en plus \u00e9conomiquement, politiquement dans cette r\u00e9gion qui qui en r\u00e9clame la propri\u00e9t\u00e9, donc elle n'y croit pas r\u00e9ellement, m\u00eame le pr\u00e9sident Porochenko en d\u00e9finitive est -ce plus d\u00e9sormais, il y a eu toute action de force pour r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e, il dit lui- m\u00eame qu'il faudrait un processus politique pour la r\u00e9cup\u00e9rer, mais pourtant la pression continue sur la Russie, puisqu'il est soumise aux sanctions \u00e9conomiques internationales, \u00e7a n'a pas d'effet, alors il faut savoir une chose sur les sanctions \u00e9conomiques, c'est un peu compliqu\u00e9, quelquefois, je vais essayer de le faire, simplement c'est que en fait l'essentiel des sanctions \u00e9conomiques qui p\u00e8sent contre la Russie sont li\u00e9es \u00e0 la situation dans le combat, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, les Occidentaux ont pris quelques sanctions contre les personnes qui concerne r\u00e9ellement le commerce qui est fait entre l'Union europ\u00e9enne, par exemple les \u00c9tats-Unis avec la Crim\u00e9e, mais c'est apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit dans l'est de l'Ukraine dans le Donbass que l'essentiel des sanctions prises contre la Russie, qui touche son coeur \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire le p\u00e9trole, le gaz et l'\u00e9nergie qui ont \u00e9t\u00e9 prises, donc si demain dans le le fameux les fameuses n\u00e9gociations de Minsk, un accord est trouv\u00e9 entre les Occidentaux et la Russie et les Ukrainiens de l'essentiel des sanctions \u00e9conomiques qui p\u00e8sent aujourd'hui contre la Russie seront lev\u00e9es et donc, en fait, en ce qui concerne la Crim\u00e9e on se retrouvera avec des, vous me permettrez d'expression des sanctions minimes r\u00e9siduel et on n'aura pas r\u00e9ellement de moyens de pression \u00e9conomique contre la Russie, et ce qui est une solution politique finalement pour la Crim\u00e9e \u00e9coutez, il y a plusieurs plans de crise qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ces derni\u00e8res semaines par des personnalit\u00e9s des oligarques \u00e0 Kiev, ils reviennent tout \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que on propose en fait une sorte d'habillage politique, c'est-\u00e0-dire que l'Ukraine donnerait en bail \u00e0 la Russie, la Crim\u00e9e pendant une p\u00e9riode de 30 \u00e0 50 ans, et ensuite \u00e0 l'issue de cette p\u00e9riode on organisant un r\u00e9f\u00e9rendum pour demander au Crim\u00e9e ainsi souhaite devenir rester russe ou devenir russe ou retourner dans l'Ukraine alors \u00e9videmment c'est une fois que ces ces plans ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, h\u00e9 oui, la Russie, comme l'Ukraine, a d\u00fb cesser, pardon, on ne fera jamais \u00e7a, mais il y a quelque chose qui tourne autour de \u00e7a, mais cela revient en d\u00e9finitive un habillage qui permet en fait de, de respecter les principes de droit international, en l'occurrence la souverainet\u00e9 des \u00c9tats alors au consultation populaire r\u00e9f\u00e9rendum souhaite mais est -ce que le corps \u00e9lectoral n'a pas chang\u00e9 en Crim\u00e9e depuis l'annexion n'ont pas r\u00e9ellement parce qu'en fait il y a pas eu d'une part, il y a pas eu de d\u00e9part massif de la population vers l'Ukraine ou ou vers l'\u00e9tranger, ensuite il y a aussi, cela tient aussi \u00e0 l'isolement g\u00e9ographique de la Crim\u00e9e c'est une presqu'\u00eele donc, en fait, elle est isol\u00e9e du reste de la Russie, vous savez qu'en ce moment, les rues sont en train de construire un pont au-dessus du Detroit de Kertch pour enfin \u00eatre reli\u00e9 la Crim\u00e9e au au reste de la Russie, ensuite il y a la crise \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire en fait que le le rattachement \u00e0 la Russie a priv\u00e9 la Crim\u00e9e, de l'essentiel de son \u00e9conomie \u00e9tait le tourisme avec les Ukrainiens notamment les Russes ne les ont pas encore remplac\u00e9 et ensuite, vous avez la crise \u00e9conomique tout court, qui est celle qui a frapp\u00e9 la Russie et l'Ukraine, donc il n'y a pas eu r\u00e9ellement de changement de de corps \u00e9lectoral rapidement, on a du mal \u00e0 imaginer que l'issue de cette \u00e9ventuelle r\u00e9f\u00e9rendum soit favorable \u00e0 l'Ukraine baiss\u00e9 tr\u00e8s clair \u00e9coutez d'une part, m\u00eame si le r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par la Russie apr\u00e8s l'annexion pour en fait valider le rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, c'est en mars 2014 a \u00e9t\u00e9 fait dans des conditions qui, du point de vue du droit international sont contestables, vous avez quand m\u00eame 97 pourcent de de la population \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait vot\u00e9 pour le rattachement et on peut imaginer que si, par exemple, il y avait cette p\u00e9riode ce bail qui \u00e9taient qui \u00e9taient fait pendant 30 \u00e0 50 ans, les Liens se resserrent et entre les Crim\u00e9e, hein, et les Russes merci beaucoup Jean-Claude Galli et bon retour \u00e0 Kiev surtout merci \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "correspondant RTS Ukraine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AAEEFD3-0A70-4A90-BAD7-6D6E1F15DA9F", "internalArchiveId": "3AAEEFD3-0A70-4A90-BAD7-6D6E1F15DA9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants turcs hostiles au meeting pro-Erdogan en Suisse", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Zurich a retir\u00e9 son autorisation pour le meeting d'un politicien de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Spreitenbach (AG), avant que les autorit\u00e9s communales ne l'interdisent \u00e0 leur tour. Interview d'Ihsan Kurt, conseiller communal socialiste \u00e0 Prilly, membre de la diaspora kurde.\r\n\r\n* * Les opposants turcs hostiles au meeting pro-Erdogan en Suisse 18h Des opposants turcs hostiles \u00e0 la visite du chef de la diplomatie turque\r\nLes discours politiques des repr\u00e9sentants du pouvoir turc en Suisse continuent de susciter la controverse. Hier, le canton de Zurich voulait faire interdire la visite du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res. Aujourd'hui c'est la ville de Zurich qui a retir\u00e9 son autorisation pour le meeting d'un politicien de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdogan. Meeting qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Spreitenbach, en Argovie, avant que les autorit\u00e9s communales ne l'interdisent \u00e0 leur tour. Une pol\u00e9mique qui n'\u00e9chappe pas aux opposants d'Erdogan en Suisse.\r\nPour en parler, j'accueille Ihsan Kurt, conseiller communal socialiste \u00e0 Prilly, membre de la diaspora kurde. Bonsoir.\r\n- La question s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e en Allemagne. elle s'est pos\u00e9e aujourd'hui encore en Autriche. Tous les pays europ\u00e9ens ont la m\u00eame r\u00e9ponse : ils interdisent les meetings des repr\u00e9sentants du pouvoir turc. En suivant la direction inverse, est-ce que la Suisse fait preuve de frilosit\u00e9 ?\r\n- Que vous inspire ce refus d'interdire de tels \u00e9v\u00e9nements ?\r\n- Comment expliquez-vous que les repr\u00e9sentants de l'AKP s'ent\u00eatent \u00e0 venir en Suisse et dans les autres pays europ\u00e9ens, malgr\u00e9 la r\u00e9ticence des autorit\u00e9s ? \r\n- Que leur apportent ces meetings ?\r\n- Vous dites que les repr\u00e9sentants du pouvoir viennent en Europe pour aiguiser les sentiments nationalistes. Mais ici, il ne serait question que d'encourager les Turques de Suisse \u00e0 se prononcer en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle.\r\n ((REMARQUE: s'il n'y r\u00e9pond pas d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la question pr\u00e9c\u00e9dente, cette question est int\u00e9ressante parce que quand je la lui ai pos\u00e9e, il m'a r\u00e9pondu que les Turcs de Suisse sont en grande majorit\u00e9 oppos\u00e9s \u00e0 Erdogan et qu'il n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer ses soutiens ici pour les inciter \u00e0 voter pour cette r\u00e9forme))\r\n- La ville de Zurich a interdit le meeting du vice-pr\u00e9sident de l'AKP d'Istanbul. La rencontre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Spreitenbach, en Argovie, et l\u00e0 encore les autorit\u00e9s communales ont dit non, en invoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Mais les organisateurs de l'\u00e9v\u00e9nement assurent qu'il n'est pas annul\u00e9 pour autant. Comment cela va-t-il se passer selon vous ?\r\n- Tenter de faire interdire les discours de politiciens turcs ne revient-il pas \u00e0 faire le jeu du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdogan ?\r\n- Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res vient rencontrer la diaspora turque pour l'inciter \u00e0 voter en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle en Turquie.  Interdire ce genre d'\u00e9v\u00e9nement au nom de la libert\u00e9 d'expression ne revient-il pas \u00e0 brimer cette m\u00eame libert\u00e9 d'expression ?", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430442", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les opposants turcs hostiles au meeting pro-Erdogan en Suisse / FOR_2017-03-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Zurich a retir\u00e9 son autorisation pour le meeting d\u2019un politicien de l\u2019AKP, le parti du pr\u00e9sident turc. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Spreitenbach (AG), avant que les autorit\u00e9s communales ne l\u2019interdisent \u00e0 leur tour. Interview d'Ihsan Kurt, conseiller communal socialiste \u00e0 Prilly, membre de la diaspora kurde."], "variantIds": ["ece-8430442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes discours politiques, des repr\u00e9sentants du pouvoir turc en Suisse continuent de susciter la controverse hier le canton de Zurich voulait faire interdire la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aujourd'hui c'est la ville de Z\u00fcrich qui a retir\u00e9 son autorisation pour le meeting d'un politicien de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident, j'ai pas Erdogan meeting qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Spreitenbach en Argovie avant que les autorit\u00e9s communales ne l'interdisent \u00e0 leur tour une pol\u00e9mique qui n'\u00e9chappe pas aux opposants d'Erdogan Suisse et pour en parler, j'accueille \u00e7a courte bonsoir bonsoir, conseiller communal socialiste \u00e0 Prilly, membre de la diaspora kurde, alors la question s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e en Allemagne, elle s'est pos\u00e9e aujourd'hui encore en Autriche, aux Pays-Bas, tous les pays europ\u00e9ens ont la m\u00eame r\u00e9ponse : ils interdisent les meetings des repr\u00e9sentants du pouvoir turc en suivant la direction inverse : est-ce que vous avez le sentiment que la Suisse fait preuve de de quoi de frilosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nLa diaspora turque et la diaspora kurde diaspora de Turquie, donc \u00e7a, la Turquie, c'est un pays riche et multiethnique, multiculturel vive Anne cohabitation en Suisse, elles ont une histoire de an 2000 si\u00e8cles en Suisse une diaspora de 130000 1000 personnes qui s'est bien int\u00e9gr\u00e9 et qui n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8mes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui bien attach\u00e9 aux valeurs de la Suisse notamment \u00e0 la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, donc je pense que il y a une forte instrumenter l'instrumentalisation de la part des autorit\u00e9s turques de la diaspora des diaspora de Turquie et en Suisse, donc ce qu'on a vu en Allemagne d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Autriche en Hollande dans dans tout pays europ\u00e9ens, je pense que nous devrons \u00eatre vigilants, nous devons rappeler nos valeurs d\u00e9mocratiques, le respect des droits humains, de mani\u00e8re syst\u00e9matique et r\u00e9guli\u00e8re aux autorit\u00e9s turques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [90%] :\r\nMais alors, justement, c'est ce qu'a fait la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui berce cueillir dans sa d\u00e9cision, elle a dit d'ailleurs, voil\u00e0 le la Suisse est un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression r\u00e8gne, il y a d'ailleurs lanc\u00e9 un message aux Turcs aussi en disant : vous devriez faire m\u00eame si j'ose dire, est -ce que l\u00e0 il n'est pas coh\u00e9rente la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nAlors je pense que la Suisse est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, a le droit de faire de rappeler aux autorit\u00e9s turques ou d'autres pays en fait qui veulent instrumentaliser venir ici instrumentalis\u00e9e les les habitants de ce pays et les citoyens de ce pays par rapport au au aux autres int\u00e9r\u00eats politiques, notamment de par rapport \u00e0 ce qui se passe en Turquie, c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est tr\u00e8s fragile en ce moment -l\u00e0, non d'instrumentaliser les diaspora les citoyens suisses par rapport au probl\u00e8me de Turquie, je pense que c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, les autorit\u00e9s suisses doivent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nVigilance alors vous parlez d'instrumentalisation en m\u00eame temps on est en pleine campagne r\u00e9f\u00e9rendaire ici, il serait question quand le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sylvia que d'encourager en quelque sorte les Turcs qui ont le droit de vote \u00e0 l'\u00e9tranger de se prononcer en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle, c'est une simple campagne pourquoi vous \u00eates oppos\u00e9 finalement cette campagne, c'est pas de l'instrumentalisation, c'est juste une campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend des discours qu'ils ont tenu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc on est confront\u00e9 \u00e0 un chef d'\u00c9tat qui traite un autre chef d'\u00c9tat de de l'Allemagne, donc d'\u00eatre nazi, donc on a confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 untel, discours des propos au raciste et qui peut mettre en Corr\u00e8ze en question la coh\u00e9sion nationale, la d\u00e9mocratie, dans un contexte l\u00e0 je pense que le discours des autorit\u00e9s et mais ce ne correspondent pas aux valeurs d\u00e9mocratiques europ\u00e9ennes c'est plut\u00f4t c'est une mise en question, encore une fois, de, de, de la paix sociale et de la d\u00e9mocratie si vous va vous savez en 2015, 2016 lors des 2 derni\u00e8res \u00e9lections nationales en Turquie, la diaspora de Turquie en Suisse a aussi vot\u00e9 le AKP a obtenu juste 25 pourcent donc donc le Parti socialiste pro- de gauche dit HTTP a obtenu 40 8 49 pourcent les les sociaux- d\u00e9mocrates ont obtenu 19. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [93%] :\r\nPourcent justement justement qu'est -ce que vous craignez of or finalement le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res peut venir ici en Turquie, faire campagne aupr\u00e8s de ses partisans, \u00e7a va pas changer fondamentalement l'opinion de la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [89%] :T. de des de Suisse, le probl\u00e8me c'est que les la le fait que cette mixit\u00e9 cette \u00e9tait Reggiani de la diaspora en m\u00eame temps en un temps probl\u00e9matique par rapport \u00e0 \u00e0 la Turquie, donc les tous les m\u00e9dias, les la soci\u00e9t\u00e9 civile, les partis politiques de gauche sont musel\u00e9s aujourd'hui plusieurs dirigeants de ce parti sont arr\u00eat\u00e9s, plusieurs associations sont ferm\u00e9es, les syndicats sont interdits, il y a plus d'opposition n'en Turquie, alors si les autorit\u00e9s turques, \u00e0 mon avis, peut tout \u00e0 fait mener une campagne \u00e9lectorale depuis Ankara jusqu'\u00e0 ici par les billets des m\u00e9dias un Ankara \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas justement 3 heures de vol mais 3 secondes avec les moyens de communication sophistiqu\u00e9s que les autorit\u00e9s turques pour et quid des opposants \u00e0 ce que les opposants ne font pas campagne en en opposant tout \u00e0 fait les opposants, il y a le le le Congr\u00e8s d\u00e9mocratique des peuples, la plateforme dit non, Ryan ne \u00e0 \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum s'est mobilis\u00e9e partout en Suisse dans les salles dans les soir\u00e9es dans les activit\u00e9s culturelles de mani\u00e8re pacifique, d\u00e9mocratique, tout en respectant les valeurs de la Suisse la diaspora m\u00e8ne une campagne contre ce r\u00e9f\u00e9rendum pour \u00e9viter un r\u00e9gime dictatorial en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [90%] :\r\nMais est -ce que justement interdire ce genre d'\u00e9v\u00e9nement au nom de la libert\u00e9 d'expression est -ce que \u00e7a ne revient pas \u00e0 brimer cette m\u00eame libert\u00e9 d'expression est -ce que la Suisse ne sort pas grandi en quelque sorte par rapport justement \u00e0 d'autres pays comme, je le citais un l'Autriche, l'Allemagne, les Pays-Bas qui prenne qu'il prenne parti clairement et l\u00e0 la Suisse dit bon ben si vous voulez faire une manifestation ici, faites le du moment, o\u00f9 effectivement les mesures de s\u00e9curit\u00e9, enfin, la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas n'est pas n'est pas en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [88%] :\r\nMoi, je, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant dans le dans le cette situation dans l'intervention des autorit\u00e9s turques en Suisse, c'est purement politique, on dirait que ils sont t\u00eatus pour venir s'exprimer ici donc le le discours envers Madame Merkel cet homme en \u00e9l\u00e9ments d'un exemple tr\u00e8s concret \u00e0 ce \u00e0 ce propos, donc je pense que c'est pourquoi les autorit\u00e9s suisses devront penser aussi aux int\u00e9r\u00eats de toutes ces communaut\u00e9s la ce que les diaspora de Turquie turcs \u00e0 la vie, d'autres qui ne sont pas d'accord, d'\u00eatre en fait intimider par les discours nationalistes ou raciste ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [92%] :\r\nHiss\u00e8ne courte est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a sous- estim\u00e9 la question de la s\u00e9curit\u00e9, on s'imagine que dans la diaspora turque de Suisse, il va y avoir des opposants, ils sont, ils sont plus nombreux, comme vous le disiez, ils vont manifester sans doute leur m\u00e9contentement \u00e0 l'arriv\u00e9e de du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res et risque d'avoir quelques tensions est -ce que vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 par le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disent on ne voit pas trop de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [86%] :\r\nMoi, je ne pense pas qu'il y aura des probl\u00e8mes de de s\u00e9curit\u00e9 hein, comme je disais tout \u00e0 l'heure, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, entre l'les diaspora de Turquie que soient les Kurdes, les aller vite d\u00e8s les Turques, etc, il y a jamais eu de des des s\u00e9rieux probl\u00e8mes, donc les gens ont bien accueilli les valeurs d\u00e9mocratiques et culturelles d'ici, ils savent bien comme on manifestait, par contre, quand il y a un agitateur de l'ext\u00e9rieur vient ici les provoquer les je pense que, ils risquaient de r\u00e9agir de la mani\u00e8re dont ils r\u00e9agissent en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [88%] :\r\nJe vous remercie beaucoup et \u00e7a ne court d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates conseiller communal socialiste \u00e0 Prilly, elles sont concern\u00e9es, ainsi l'effort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurt, Ihsan", "role": "conseiller, journaliste kurde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4A49039-2762-4C20-A6C7-8ABC59DE9F0F", "internalArchiveId": "A4A49039-2762-4C20-A6C7-8ABC59DE9F0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s 2019, Serafe sera charg\u00e9 de recueillir la redevance radio-TV. La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprise zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag. 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps sont ainsi remis en question, principalement \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n* * Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV  \r\n18h Redevance radio-TV : Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration... d\u00e9cision id\u00e9ologique selon certains politiciens... \r\nLes factures sign\u00e9es Billag, ce sera bientot fini. D\u00e8s 2019, ce sera Serafe ((S\u00e9raf\u00e9)) qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio tv. \r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag... 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent d'\u00eatre biff\u00e9s, principalement \u00e0 Fribourg. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. A quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative NoBillag, certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique. \r\n\"ah c'est sur que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative noBillag quand Billag n'existera plus de toute fa\u00e7on\". Ces paroles, ce sont celles de Darius Azarpey, partisan de la premi\u00e8re heure de no billag et PLR genevois. \r\nPour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat. Il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie: \"Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas\". Pour lui, c'est clair: la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant, alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n- Une d\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement. L\u00e0 o\u00f9 230 places de travail sont remises en question. Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois, est descendu dans l'ar\u00e8ne tr\u00e8s rapidement pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision politique. Pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire. Exit Billag. Et on en profite pour donner le mandat, selon Christian Levrat, \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un \"radical al\u00e9manique\". Une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative. Billag ferait donc les frais de la campagne au d\u00e9triment des 230 places de travail fribourgeoises. \r\n- Les places de travail, une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu, G\u00e9raldine Savary, mais aussi \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te: aucune condition dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants. Irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n- Et comment l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre, se justifie? \r\nd'abord, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e9tement. L'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans ce cas de figure selon l'OFCOM. Et de nombreuses t\u00e2ches - le contr\u00f4le ou les desinscriptions sur les listes par exemple - n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me. Le nombre d'emploi aurait donc de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag, m\u00eame s'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 garder le mandat, selon la porte parole de l'OFCOM. \r\n- Est-ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag? \r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui. Et ce ne sera pas en faveur de l'initiative... Le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e Nobillag. \r\nMerci Muriel Ballaman.\r\n**********************\r\nChristian Levrat\r\nBillag en r\u00e9sum\u00e9: 200 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nUnissons-nous pour une revendication commune: la nouvelle entreprise doit reprendre le personnel de billag, aux m\u00eames conditions. \r\nUne revendication fond\u00e9e sur un double soup\u00e7on des plus d\u00e9sagr\u00e9able:\r\n 1. Il s'agit d'une d\u00e9cision politique. Billag fait les frais de la campagne de l'UDC (et des radicaux) contre la SSR. Il fallait absolument \u00e9loigner le bouc-\u00e9missaire. Et rien de mieux pour ce faire que de transf\u00e9rer le mandat d'une soci\u00e9t\u00e9 fille de Swisscom \u00e0 un groupe dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique.\r\n2. L'argument des co\u00fbts: il est \u00e9vident qu'un nouvel arrivant, qui pourra embaucher \u00e0 partir de rien son personnel, peut offrir \u00e0 meilleur compte. Ne serait-ce que parce que le personnel ne peut faire valoir aucune anciennet\u00e9 dans l'entreprise. Juste du dumping social.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430440", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV / FOR_2017-03-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s 2019, Serafe sera charg\u00e9 de recueillir la redevance radio-TV. La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprise zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag. 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps sont ainsi remis en question, principalement \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-8430440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cision id\u00e9ologique, selon certains politiciens les factures sign\u00e9es Billag ce sera donc bient\u00f4t fini d\u00e8s 2019 ce sera Serafe, qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio- TV, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises z\u00fcrichoises \u00e0 la fribourgeoise Billag 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent donc d'\u00eatre biff\u00e9s principalement \u00e0 Fribourg, Muriel, madame, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative No Billag certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAh, c'est s\u00fbr m\u00eame que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative Nobile \u00e0 Guican de Bilal qui n'existera de toute fa\u00e7on plus ces paroles sont celles de Darius \u00e0 certains partisans de la premi\u00e8re heure de nos billag et PLR g\u00e9nevois pour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat, il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas pour lui, c'est clair, la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [99%] :\r\nD\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement l\u00e0 o\u00f9 230 places de travail pourrait \u00eatre biff\u00e9s Christian Levrat le conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois est descendu dans l'ar\u00e8ne, tr\u00e8s rapidement, pour d\u00e9noncer une d\u00e9cision politique pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire exite bilingue et Christian Levrat affirme que la Conf\u00e9d\u00e9ration en profite pour donner le mandat \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique, une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative, les 230 employ\u00e9es de billag ferait donc les frais de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [94%] :\r\nPlaces de travail c'est une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu sa coll\u00e8gue de parti G\u00e9raldine Savary aussi mais \u00e9galement \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te, aucune condition a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9e dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nComment l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nD'abord, selon l'OFCOM, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e8tement l'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans cette nouvelle configuration et de nombreuses t\u00e2ches le contr\u00f4le ou des inscriptions sur les listes, par exemple, n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me, le nombre d'emplois aurait de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag donc, m\u00eame s'il \u00e9tait m\u00eame s'il \u00e9tait parvenu \u00e0 garder le mandat, selon la porte- parole de l'OFCOM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [93%] :\r\nMuriel est -ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui et selon eux \u00e7a ne devrait pas \u00eatre en faveur de l'initiative, le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e initiative nos bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [98%] :\r\nMerci Muriel Ballaman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-535A0F7A-F83D-4B6C-982A-956A830048B9", "internalArchiveId": "535A0F7A-F83D-4B6C-982A-956A830048B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guislain, Marie-Laure\r\nLa participation de LafargeHolcim \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine provoque la pol\u00e9mique en France. C\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s gardent le silence. D\u00e9bat entre Marie-Laure Guislain, avocate, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim 18h Mur USA-Mexique : faut-il bl\u00e2mer Lafarge-Holcim ?\r\nMarie-Laure Guislain (GUY-LIN) avocate, responsable du contentieux, Programme Globalisation et Droits Humains, de l'ONG Sherpa : +33 6 15 03 96 33\r\nOlivier Feller, DIR ST. LSNE\r\nPour rappel : Lafarge et Holcim ont fusionn\u00e9 en 2014, avec entr\u00e9e en vigueur en 2015. Le mariage initial devait se faire entre partenaire \u00e9gaux. A l'arriv\u00e9e, les Suisses sont gagnants : les actionnaires (Thomas Schmidheiny en t\u00eate) ont emp\u00each\u00e9 les Fran\u00e7ais de placer le patron de Lafarge \u00e0 la t\u00eate du conglom\u00e9rat et le si\u00e8ge social a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en Suisse \u00e0 Jona (si\u00e8ge d'Holcim). Enfin, mais c'est du d\u00e9tail, la parit\u00e9 de conversion des anciennes actions a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en faveur des actionnaires d'Holcim.\r\nNB : l'affaire de la cimenterie syrienne date d'avant la fusion et concerne Lafarge uniquement.\r\nC'est un mur qui fait beaucoup de bruit en France... Le cimentier LafargeHolcim, n\u00e9 de la fusion entre le fran\u00e7ais Lafarge et le st-gallois Holcim, provoque la pol\u00e9mique dans l'Hexagone depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il participera \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire le mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.\r\nLe ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, a appel\u00e9 LafargeHolcim \u00e0 \"bien r\u00e9fl\u00e9chir\" avant de se porter candidat. \r\nMais \u00e0 l'inverse, c\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques gardent le silence.\r\nComment comprendre cette diff\u00e9rence entre les pressions fran\u00e7aises et le mutisme suisse ? On en parle ce soir avec...\r\nMarie-Laure Guislain, bonsoir... Vous \u00eates membre de l'association d'avocats fran\u00e7ais Sherpa (+33 6 15 03 96 33)\r\nOlivier Feller, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national vaudois lib\u00e9ral-radical ** 92)\r\n- Marie-Laure Guislain : Le gouvernement fran\u00e7ais donne son avis, fait pression sur LafargeHolcim, alors que le gouvernement suisse pr\u00f4ne le laisser-faire. Est-ce le r\u00f4le du gouvernement fran\u00e7ais de faire la morale \u00e0 LafargeHolcim ?\r\n- Marie-Laure Guislain : Pourquoi LafargeHolcim ne pourrait pas participer \u00e0 l'appel d'offres? Au fond, les compagnies a\u00e9riennes ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement les restrictions de visas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Donald Trump. Elles n'ont pas dit: \"c'est immoral, nous ne desservirons pas les Etats-Unis\". \r\n- Marie-Laure Guislain : LafargeHolcim dit \"On ne fait pas de politique\", on fournit des mat\u00e9riaux.... Et apr\u00e8s tout, c'est un mur, ce n'est pas un camp de concentration qui va \u00eatre construit, pourrait-on relativiser. \r\n- Olivier Feller : \u00e7a ne vous pose aucun probl\u00e8me \u00e9thique qu'un groupe suisse puisse construire le mur de Donald Trump ?\r\n- Olivier Feller : On voit bien les diff\u00e9rences culturelles entre le colbertisme fran\u00e7ais, la tradition d'intervention politique dans les affaires des fleurons de l'\u00e9conomie, et le laisser-faire en Suisse. Mais tout de m\u00eame: pourquoi est-on si prudent lorsqu'il s'agit d'exportations d'armes et on ne dit rien dans ce cas pr\u00e9cis ?\r\n- Marie-Laure Guislain : LafargeHolcim est num\u00e9ro un du ciment aux Etats-Unis, ce serait curieux qu'il ne participe pas \u00e0 un appel d'offres, non ?\r\n- En France, l'assembl\u00e9e nationale vient de voter la loi sur le \u00abdevoir de vigilance\u00bb des entreprises, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 l'initiative... \r\n- Apr\u00e8s le scandale du financement de l'Etat islamique en Syrie, qui est une vieille casserole pour Lafarge, le groupe avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 \u00ab \u00e9thique, int\u00e9grit\u00e9 et risques \u00bb. Et maglr\u00e9 tout, Eric Olsen, le patron de LafargeHolcim confirme qu'ils tenteront de remporter l'appel d'offre pour construire ce mur...\r\n- Marie-Laure Guislain, c'est peine perdue, non? M\u00eame Cemex, le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur....!", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430450", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim / FOR_2017-03-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["La participation de LafargeHolcim \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine provoque la pol\u00e9mique en France. C\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s gardent le silence. D\u00e9bat entre Marie-Laure Guislain, avocate, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8430450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un mur qui fait beaucoup de bruit en France Le cimentier LafargeHolcim n\u00e9 de la fusion entre le fran\u00e7ais Lafarge et le Saint-Gallois Holcim provoque la pol\u00e9mique dans l'Hexagone, depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il participera \u00e0 l'appel d'offres des \u00c9tats-Unis pour construire le fameux mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault a appel\u00e9 la vache LafargeHolcim \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de se porter candidat, mais \u00e0 l'inverse, c\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques gardent le silence, alors comment comprendre cette diff\u00e9rence entre les pressions fran\u00e7aises et le mutisme suisse, on va en parler ce soir avec Marie- Laure Guillain, bonsoir, vous \u00eates membre de l'association d'avocats fran\u00e7ais Sherpa est avec nous, olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national Vaudois lib\u00e9ral- radical Marie- Laure Guillain le gouvernement fran\u00e7ais donne son avis, fait pression sur LafargeHolcim alors que le gouvernement puisse suisse pr\u00f4ne le laisser- faire, ce que le gouvernement, c'est le r\u00f4le du gouvernement fran\u00e7ais, finalement de faire changer dire la morale \u00e0 LafargeHolcim. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [93%] :\r\nIl ne s'agit pas de morale en occurrence il s'agit de demander \u00e0 des acteurs \u00e9conomiques de respecter des droits \u00e0 Bercy donc le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie a port\u00e9 plainte, comme Sherpa contre Lafarge pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole en Syrie contre les lois europ\u00e9ennes et c'est bien effectivement le r\u00f4le de l'\u00c9tat puisque les principes directeurs de l'OCDE, o\u00f9 les principes directeurs de l'ONU pour les multinationales, qui demande donc aux multinationales de respecter les droits humains sur toute la cha\u00eene de production demande aussi aux \u00c9tats de faire en sorte que leurs acteurs \u00e9conomiques respecte bien les droits humains surtout cette cha\u00eene de production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, mais attendez, en quoi on croit, on viole les Les enfants quoi on viole les droits humains, si on fait construire un son, participe \u00e0 la construction d'un mur d\u00e9cid\u00e9e par un pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui, lors de sa campagne, avait promis la construction de ce mur du moment o\u00f9 les employ\u00e9es qui participe \u00e0 cette construction, c'est un exemple que je cite sont correctement pay\u00e9s en quoi c'est \u00e9thiquement o\u00f9 \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors, Jean-Marc Ayrault a demand\u00e9 de bien r\u00e9fl\u00e9chir avant d'agir, il n'a pas affirm\u00e9 qu'il s'agissait, pour l'instant d'une violation de droit on occurrence nous on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'avis consultatif de la Cour internationale de justice sur par exemple le mur entre Isra\u00ebl et la Palestine, qui demande justement \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir enfin \u00e0 Alen\u00e7on qui qui incite les \u00c9tats \u00e0 ne pas construire ce type de mur qui serait contraire \u00e0 la libert\u00e9 d'aller et venir, ou au principe de ne pas menacer l'\u00c9tat voisin donc au droit international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, olivier ce que cet argument vous convainc, c'est-\u00e0-dire il y a violation du droit international, nous dit Marie- Laure Guillain, il pourrait y avoir violation du droit international est -ce que finalement, la Suisse n'a pas tort d'\u00eatre d'\u00eatre silencieuse et peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nPour \u00eatre clair, je, je dirais que je suis ni un d\u00e9fenseur, ni un partisan des murs, quel qu'il soit, et en g\u00e9n\u00e9ral, le mur est un signe de d\u00e9clin de la puissance ou du pays qui qui qui le construit \u00e7a s'il y a plusieurs exemples historiques, il le monstre, mais s'agissant de du cas sp\u00e9cifique en France, nous sommes bien en train de parler du mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique ne soit pas en train de parler du probl\u00e8me syrien oui il faut d'autre pas m\u00e9langer les, les, les 2 questions, alors je, je constate que Jean-Marc Ayrault, donne des conseils \u00e0 LafargeHolcim en revanche, il ne voit pas d'inconv\u00e9nient \u00e0 ce que Dassault sign\u00e9 des accords avec l'Arabie Saoudite, en vue de la vente d'avions militaires, donc moi l'\u00e9thique \u00e9lastique, je n'aime pas beaucoup la France et la Suisse ont des ont des relations commerciales \u00e9troites avec la la Chine alors la Chine ne construit pas en tout cas n'a pas construit r\u00e9cemment, mais la Chine bloque r\u00e9guli\u00e8rement des sites Internet, donc il existe aussi des des mur num\u00e9rique et la France commerce r\u00e9guli\u00e8rement avec avec avec la Chine, donc voil\u00e0 c'est \u00e9thique \u00e0 \u00e0 2 vitesses, je ne l'aime, je n'aime pas beaucoup, soit on fixe des r\u00e8gles, des principes juridiques claires applicable \u00e0 tous les pays, les grands pays comme les petits pays et chacun doit s'y tenir, ou alors, c'est Business as au il faut laisser faire les entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [91%] :\r\nMarie- Laure Guillain est -ce que pourquoi finalement LafargeHolcim ne pourrait pas participer \u00e0 l'appel d'offres, au fond, les compagnies a\u00e9riennes, tiens je prendre cette exemple les compagnies a\u00e9riennes ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement les restrictions hein de visas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Donald Trump et Dieu sait si ce d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 mondialement, si j'ose dire, ces m\u00eames compagnies n'ont pas dit, c'est immoral, nous ne desserviront plus les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:34) [91%] :\r\nCe que nous demandons \u00e0 Lafarge, en l'occurrence, et une seule rappeler ce n'est pas forc\u00e9ment de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9thique voil\u00e0 morale mais bien de respecter les droits internationaux et donc de r\u00e9fl\u00e9chir si en fournissant du ciment \u00e0 assez mur elle respecte les droits nationaux et internationaux en la mati\u00e8re, je vous disais qu'il fallait distinguer la si cette histoire du mur mais nous ne sommes pas comp\u00e9tents sur l'histoire du mur mais plut\u00f4t sur la Syrie, puisque nous avons d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 cette fin et ce que nous pouvons dire c'est que la solution que propose Lafarge face \u00e0 la reconnaissance partielle de financement de terrorisme en Syrie, il y a quelques jours, c'est la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 \u00e9thique et donc on en revient \u00e0 l'\u00e9thique pour nous ce cas et comme le cas du mur le montre ce type de politique volontaire de comit\u00e9 \u00e9thique, d'engagement \u00e9thique plus suffisant puisque elle permettent encore alors qu'elles sont nombreuses dans ces ces chartes de violer les droits humains \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment \u00e0 travers du financement de terrorisme ou de potentiellement viol\u00e9 le droit international \u00e0 travers ce mur, donc je je ne sais pas si vous avez entendu l'adoption de cette loi en France qui contraint les entreprises depuis donc le 21 f\u00e9vrier une race historique \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilantes sur toute leur cha\u00eene de valeurs et aux maisons m\u00e8res, donc de faire respecter les droits humains sur leurs filiales extrait \u00e0 l'\u00e9tranger et pour nous c'est vraiment ce type de solution donc de droite dure qui permettront de ne plus voir les acteurs \u00e9conomiques impliqu\u00e9s dans des gros probl\u00e8mes moraux, \u00e9thiques ou surtout juridique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nOui mais est -ce qu'on est vraiment dans l'\u00e9thique et la morale, ou on est dans la politique franchement malgr\u00e9 Laure Guilain, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question concernant les compagnies a\u00e9riennes qui ont applique appliqu\u00e9, je rappelle imm\u00e9diatement le d\u00e9cret tr\u00e8s controvers\u00e9 de de Donald, un tram, elles ont dit : on n'a pas le choix, donc on doit appliquer cette loi basse et voil\u00e0, on a toujours le choix, on peut toujours d\u00e9cider de, de, de ne pas desservir des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:46) [90%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a une fronti\u00e8re, il faut bien distinguer l'\u00e9thique et juridique, nous ce que nous demandons aux entreprises, c'est d\u00e9j\u00e0 de respecter le droit et nous avons malheureusement constater que Lafarge de la passer, alors m\u00eame que le droit n'\u00e9tait pas tr\u00e8s protecteur en Sicile ou Vinci au Qatar sur le droit des travailleurs et ce qui est assez surprenant, c'est que ces entreprises qui parfois ne respectent m\u00eame pas le droit national ou international, se disent tr\u00e8s moralement ou \u00e9thiquement responsable et donc pour elles, elles vont m\u00eame plus loin que le droit dans leurs engagements \u00e9thiques en se disant respectueux de grands standards internationaux donc pr\u00e9cis\u00e9ment il y a un \u00e9cart entre les politiques volontaires, il a droit, et la r\u00e9alit\u00e9 juridique, ce que nous demandons, c'est que le droit soit appliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et qui, ensuite, ces entreprises puissent se dire responsable et donc nous, on est pas l\u00e0 pour faire de la morale, justement, de l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [93%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re, on voit bien les diff\u00e9rences culturelles entre le colbertisme comme on dit fran\u00e7ais, la tradition d'intervention politique dans les affaires des fleurons de l'\u00e9conomie et le laisser- faire, en Suisse, mais tout de m\u00eame : pourquoi est -ce que on est si prudent lorsqu'il s'agit d'exportations d'armes et on ne dit rien, dans ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [90%] :\r\nUne entreprise priv\u00e9e doit d\u00e9finir elle- m\u00eame ses ses strat\u00e9gies LafargeHolcim est une entreprise priv\u00e9e, l'\u00c9tat n'est pas n'est pas actionnaire, alors elles doivent d\u00e9finir ses strat\u00e9gies dans le cadre du droit en vigueur et l\u00e0 je peux rejoindre mon mon interlocutrice, on ne parle pas de la Syrie, probablement des conventions internationales ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, on est en train de parler de la construction d'un mur qui a priori ne semble pas contraire au droit, on peut peut-\u00eatre critiqu\u00e9 ce mur, pour des motifs politiques, mais il n'est pas contraire aux droits, moi je n'aime pas trop les interventions de ministres qui, en fonction de sensibilit\u00e9 \u00e9motionnelle conjoncturel pas jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e l'\u00e9motion n\u00e9gatif portait surtout sur Poutine, donc tout ce qui touchait Poutine \u00e9taient n\u00e9gatif et puis, mais il y a eu un basculement au cours de, de, de, de ces 6 derniers mois et maintenant tout ce qui est, il y a Trump est n\u00e9gatif dans un an, il s'agit plus de travailler avec avec Trump en revanche Dassault a le droit de vendre des avions militaires \u00e0 l'Arabie Saoudite, qui n'est pas particuli\u00e8rement connu pour respecter les droits des hommes et des femmes voil\u00e0 cette \u00e9thique squelettiques cette ce serait appel cette \u00e9thique \u00e9lastique, elle me g\u00eane, elle me g\u00eane beaucoup, aujourd'hui on est dans une mouvance Conti Trump donc voil\u00e0 Monsieur Ayrault qui est bient\u00f4t sur d\u00e9part critique LafargeHolcim dans dans 6 mois ou dans une ann\u00e9e, le prochain ministre affaires \u00e9trang\u00e8res qui critiquera peut-\u00eatre un un autre pr\u00e9sident pour d'autres motifs, \u00e7a ne vous pose aucun probl\u00e8me Olivier leur tout de m\u00eame aucun probl\u00e8me \u00e9thique qu'un groupe suisse puisse contribuer \u00e0 la construction du du mur de Donald Trump \u00e9coutez, je vous l'ai dit, je n'aime pas les les murs et la construction d'un mur, c'est souvent le signe d'un d'un d'un d'un d\u00e9clin le limes Romain n'a pas emp\u00each\u00e9 l'invasion des barbares, mais tant qu'il n'y a pas de r\u00e8gles internationales Claire applicable \u00e0 tous les pays, les grands et les petits concernant les relations commerciales, il s'agit, pas en fonction d'\u00e9motion conjoncturel de dire \u00e7a, c'est bien, alors, que faire du commerce avec la Chine, c'est bien vendre des avions militaires \u00e0 l'Arabie Saoudite \u00e7a c'est bien, mais alors offrir du ciment \u00e0 Trump pour cons\u00e9quent mur \u00e7a c'est pas bien, non : soit on on cr\u00e9e des r\u00e8gles claires durablement applicable \u00e0 tout le monde dans le respect de l'\u00e9galit\u00e9 traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [86%] :\r\nSoit, alors, c'est Business as o\u00f9 je Marie- Laure Guillain c'est peine perdue, non m\u00eame c'est makes le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:27) [86%] :\r\nC'est peine perdue, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [95%] :\r\nVotre combat, c'est-\u00e0-dire LafargeHolcim participera et tentera d'obtenir donc ce ce mandat puisque m\u00eame le Mexicain le le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur, donc c'est les affaires d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:41) [90%] :\r\nOui, ce sont des affaires d'abord et c'est bien ce qui a pouss\u00e9 l'entreprise Lafarge \u00e0 rester ici jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 l'attaque de lui en donner 14 alors m\u00eame que les autres multinationales \u00e9tait parti et on voit bien que malheureusement, m\u00eame si l'image est tr\u00e8s importante et permet encore \u00e0 l'entreprise d'avoir un b\u00e9n\u00e9fice certain puisque les les consommateurs demandent des entreprises responsables, h\u00e9 bien elle n'est plus suffisante \u00e0 emp\u00eacher justement les multinationales \u00e0 violer les droits humains ou a viol\u00e9 l'\u00e9thique dans le cadre du mur mais je ne suis pas certaine qu'on puisse parler uniquement du \u00e9thique, une fois de plus, puisque si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la ville de de la CIJ sur le mur isra\u00e9lien, il s'agirait bien aussi de violation de droits internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [88%] :\r\nMerci beaucoup Marie- Laure Guillain, merci \u00e9galement \u00e0 vous olivier air d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 la une de La Haye, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33CB2270-A885-42D6-A8A7-734EE1C74CAB", "internalArchiveId": "33CB2270-A885-42D6-A8A7-734EE1C74CAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse ou l'\u00e9loge de l'opacit\u00e9", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Tel le vampire, l'administration f\u00e9d\u00e9rale n'aime pas la lumi\u00e8re. Et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes. Le gouvernement veut amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse ou l'\u00e9loge de l'opacit\u00e9 (SIGNATURE 10.03 SUISSE OPACITE) La Suisse ou l'\u00e9loge de l'opacit\u00e9. Le commentaire de St\u00e9phane Deleury \r\n  1'30 \r\n((Tel le vampire, l'administration f\u00e9d\u00e9rale n'aime pas la lumi\u00e8re. Et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes. Le gouvernement veut amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006. Une petite r\u00e9volution l\u00e9gislative \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par ceux qui servent l'Etat. Le principe est pourtant simple et d\u00e9mocratique : sauf exception, tout document officiel, qu'il soit \u00e9lectronique ou imprim\u00e9, doit \u00eatre tenu \u00e0 la disposition des citoyens qui en font la demande. Une pratique saine d'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des contribuables. Une forme de contr\u00f4le salutaire pour \u00e9viter notamment la corruption et le copinage dans l'administration. Par le pass\u00e9, la loi sur la tranparence a permis aux m\u00e9dias de r\u00e9v\u00e9ler des manquements graves et co\u00fbteux au principe de l'adjudication de march\u00e9 publics. Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces achats tr\u00e8s sensibles que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait soustraire au regard des citoyens, en excluant les march\u00e9 publics de la loi sur la transparence. Une attaque inadmissible contre un principe intimement li\u00e9 au fonctionnement d\u00e9mocratique. Dissimuler une partie aussi d\u00e9licate de l'activit\u00e9 de l'Etat est une entrave directe \u00e0 la libre formation de l'opinion. La Suisse n'avait pas besoin de cel\u00e0. Elle qui connait d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me politique qui ne respecte pas les normes internationales de financement des partis, des \u00e9lus et des campagnes. En clair, n'importe quelle entreprise peut aujourd'hui s'acheter en toute discr\u00e9tion et en toute l\u00e9galit\u00e9 une votation, un candidat ou un parti politique.  Une opacit\u00e9 qui porte en elle les germes de la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du monde politique, de l'Etat et des \u00e9lites.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse ou l\u2019\u00e9loge de l\u2019opacit\u00e9", "Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse ou l\u2019\u00e9loge de l\u2019opacit\u00e9 / JDM_2017-03-10T06:49:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse ou l\u2019\u00e9loge de l\u2019opacit\u00e9 / JDM_2017-03-10T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Tel le vampire, l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale n\u2019aime pas la lumi\u00e8re. Et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes. Le gouvernement veut amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006.", "Tel le vampire, l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale n\u2019aime pas la lumi\u00e8re. Et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes. Le gouvernement veut amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006.", "Tel le vampire, l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale n\u2019aime pas la lumi\u00e8re. Et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes. Le gouvernement veut amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006."], "variantIds": ["ece-8430494", "ece-8430474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:06:36Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 51 le commentaire de St\u00e9phane Deleury, la Suisse ou l'\u00e9loge de l'opacit\u00e9 telles le vampire, l'administration f\u00e9d\u00e9rale n'aime pas la lumi\u00e8re et les fonctionnaires peuvent compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour fermer les persiennes, le gouvernement veut en effet amputer la loi sur la transparence en vigueur depuis 2006, une petite r\u00e9volution l\u00e9gislative \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par ceux qui Servent l'\u00c9tat, le principe est pourtant simple et d\u00e9mocratique sauf exception tout document officiel qu'il soit \u00e9lectronique ou imprim\u00e9 doit \u00eatre tenu \u00e0 la disposition des citoyens qui en font la demande, une pratique saine d'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des contribuables, une forme de contr\u00f4le salutaire aussi pour \u00e9viter notamment la corruption et le copinage dans l'administration, par le pass\u00e9, la loi sur la transparence, a permis aux m\u00e9dias de r\u00e9v\u00e9ler des manquements graves et co\u00fbteuses au principe de l'adjudication de march\u00e9s publics et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces achats tr\u00e8s sensible que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait soustraire au regard des citoyens en excluant les march\u00e9s publics de la loi sur la transparence, une attaque inadmissible contre un principe intimement li\u00e9e au fonctionnement d\u00e9mocratique, dissimuler une partie aussi d\u00e9licate de l'activit\u00e9 de l'\u00c9tat est une entrave directe \u00e0 la libre formation de l'opinion, la Suisse n'avait pas besoin de cela, elle qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me politique qui ne respectent pas les normes internationales de financement des partis, des \u00e9lus et des campagnes en clair n'importe quelle entreprise peut aujourd'hui s'acheter en toute discr\u00e9tion et en toute l\u00e9galit\u00e9 une votation un candidat ou un parti politique, une opacit\u00e9 qui porte en elle les germes de la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du monde politique de l'\u00c9tat et des \u00e9lites commentaire sign\u00e9 St\u00e9phane Deleury que vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C530374-A501-4ED4-9FD0-4BAD307A7F13", "internalArchiveId": "7C530374-A501-4ED4-9FD0-4BAD307A7F13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) *** la presse, esther Coquoz, val\u00e9rie droux, comment Recep Tayip Erdogan espionne les turcs de suisse: les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques ce matin\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan: il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe. En septembre 2016, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, les ambassades turques de 30 pays d'Euroipe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen.  Des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes , les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard. Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s.La conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise Beatrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents, surtout qu'\u00e0 B\u00e2le ville une partie du financement provient des ambassades.  \r\nmischung espionnage\r\nCommentaire\r\n*** Et un ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce mmeting politqieu du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc \u00e0 Zurich dimanche  ...\r\n\"J'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction\". L'ancien ambassadeur suisse en Croatie et en Jordanie, Paul Widmer, actuellement professeur en relations internationales \u00e0 l'univesrit\u00e9 de Saint Gall, dit sans ambage dans les colonne sde la Luzernerzeitung:  les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction du rassembleemnt politique voulu par le ministred es affaitres \u00e9trang\u00e8res turc. Par exemple, le fait que les opposnats \u00e0 la r\u00e9forme de la constitution risquent eux la prison si ils s'expriment en Turquie.  Et La Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire. D'ailleurs constate le Tagesanzeiger, le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher d\u00e9clare-t-il citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.   Mais ce n'est pas pour rien que Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise le Blick. En 2015, sur les 93'000 turcs qui peuvent voter, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan, les partis d'opposition ont le double de voix. D'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter, au moins 3 meetings pro-Erdogan se sont tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\nCourrier .\r\n***  Les manuels scolaires du groupe Etat islamique font froid dans le dos\r\nmatin\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines. Le Tagesnzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aires de Fukhusima, 6 ans apr\u00e8s la catsatrophe nucl\u00e9aire. 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale, pour son d\u00e9mat\u00e8lement, il en faudra autant  jusqu'en 2050 pour finir   ce travail d\u00e9licat. Un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo aussi des conatiners de mat\u00e9riel radioactrif dont les radiations durereont des milliers d'ann\u00e9es . Les experts de Fukusima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire au Japon. \r\n*** Le tourisme valaisan a d\u00fb se r\u00e9inventer gr\u00e2ce  \u00e0 ou \u00e0 cause de \u00e0 la Lex Weber \r\nLex weber\r\nElle aussi elle va se r\u00e9inventer: la petite brochuire d'information d'exolication pour els votations. Elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e. En tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offres  \u00e0 plueiusr agences de communication et buget\u00e9 80'000 francs pour ce projet de lifting. Il faut dire que le petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse, 5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s  pour chaque votation. Et presque \u00e0 chaque fois elle suscite la controverse .. nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Derni\u00e8rement, les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'ils n'avaient pas assez de place pour leurs arguments, sur Forta et RIE3. Or en cette p\u00e9riode de Fake news, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette pteitre ....\r\n*** Les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le franc\r\nLes populismes d'Europe vont peser sur nos porte-monnaies, affirme le Blick ce matin. qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques travestis pour l'occasion: sur el billet de 20, le visage du n\u00e9erlandais  Geert Wilders , sur le 100 fracs on peut voir Bepe Grillo et sur le 200 francs, le sourire de Marine Le Pen. Selon une \u00e9tude du Credit Suisse, une voictoire des populistes de droite provoquerait une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc retrouverait la parit\u00e9 avec l'euro. Alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour notre budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger souligne le journal, c'est mouns bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nos retraites et nos places de travail. \r\nArm\u00e9e\r\n*** \r\nLa femme muse\r\nManuels scolaires de Daech\r\nFukhusima\r\npologne\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nComment Redjep Tayyip Erdogan espionne les Turcs de Suisse ? Les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques...\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan: il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe. En septembre 2016, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, les ambassades turques de 30 pays d'Euroipe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen.  Des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes , les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard. Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s.La conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise Beatrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents, surtout qu'\u00e0 B\u00e2le ville une partie du financement provient des ambassades.  \r\nLa d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral de ne pas interdire la venue du monostre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res est plut\u00f4t coh\u00e9rente, lit-on dans l'\u00e9ditorial du Temps.\r\nElle est dans la droite ligne de la strat\u00e9gie de Didier Burkhalter avec Ankara: r\u00e9affirmer les valeurs suisse, tout en maintenant et en approffondissant le dialogue. \r\nRespecter notre \u00e9tat de droit est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner au pr\u00e9sident Erdogan. \r\nMais le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se montrer aussi cons\u00e9quent dans deux autres domaines: la protection des ressortissants turcs en Suisse, espionn\u00e9s, on l'a vu. Et l'asile: certains des turcs qui demandent protection \u00e0 la Suisse seront sans doute qualifi\u00e9s de terroristes par Ankara, qui fera pression sur Berne.\r\n*** Et un ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce meeting politique du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Zurich dimanche...\r\n\"J'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction\". L'ancien ambassadeur suisse en Croatie et en Jordanie, Paul Widmer, actuellement professeur en relations internationales \u00e0 l'univesrit\u00e9 de Saint Gall, dit sans ambage dans les colonne sde la Luzernerzeitung:  les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction du rassembleemnt politique voulu par le ministred es affaitres \u00e9trang\u00e8res turc. Par exemple, le fait que les opposnats \u00e0 la r\u00e9forme de la constitution risquent eux la prison si ils s'expriment en Turquie.  Et La Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire. D'ailleurs constate le Tagesanzeiger, le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher d\u00e9clare-t-il citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.   Mais ce n'est pas pour rien que Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise le Blick. En 2015, sur les 93'000 turcs qui peuvent voter, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan, les partis d'opposition ont le double de voix. D'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter, au moins 3 meetings pro-Erdogan se sont tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\nSur le contexte turc, dossier dans le Courrier, qui titre en une ce matin R\u00e9sister face \u00e0 Erdogan. Avec l'interview d'une r\u00e9sistante, justement. La sociologue, essayiste, militante f\u00e9ministe et pacifiste Pinar Selek, qui subit l'acharnement judiciaire de son pays depuis 19 ans. De quoi d\u00e9montrer que l'oppression des voix discordantes en Turquie ne date pas d'hier.\r\nAute angle de ce dossier \"r\u00e9sistance\", les kurdes.\r\nLa cause des femmes joue un r\u00f4le central dans la lutte pour l'\u00e9mancipation du peuple kurde.\r\nEt en Turquie, ces femmes paient au pris fort l'offensive islamo-nationaliste de Redjep Erdogan. \r\n*** Les manuels scolairse du groupe Etat islamique font froid dans le dos...\r\nVous les avez peut-\u00eatre vu passer sur le r\u00e9seaux sociaux, hier... ces manuels scolaires retrouv\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 Mossul en Irak montent que la violence et le djihad s'invite dans toutes les mati\u00e8res.\r\nPhotos \u00e0 l'appui, le Matin fait le tour des mati\u00e8res. Maths, anglais, g\u00e9ographie, gym, expression \u00e9crite.\r\nUn exemple du livre de maths, pour montrer l'utilit\u00e9 des livrets: Si tu as 42 balles pour tirer sur 7 m\u00e9cr\u00e9ants, comment r\u00e9partis-tu les tirs ?\r\nComme le disait un ancien instituteur syrien, l'an dernier dans le Monde: c'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue qui est en train de na\u00eetre: une minorit\u00e9 de futurs extr\u00eamistes, une majorit\u00e9 d'illetr\u00e9s. \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines. Le Tagesnzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aires de Fukhusima, 6 ans apr\u00e8s la catsatrophe nucl\u00e9aire. 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale, pour son d\u00e9mat\u00e8lement, il en faudra autant  jusqu'en 2050 pour finir   ce travail d\u00e9licat. Un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo aussi des conatiners de mat\u00e9riel radioactrif dont les radiations durereont des milliers d'ann\u00e9es . Les experts de Fukusima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire au Japon. \r\n*** La Lex Weber a remis en question de nombreux mod\u00e8les touristiques Valaisans...\r\nLe Nouvelliste poursuit son int\u00e9ressant dossier sur la \"Lex Weber, 5 ans apr\u00e8s\". Aujorud'hui, donc, le Tourisme. La loi a impos\u00e9 une nouvelle r\u00e9flexion.\r\nComme les r\u00e9sidence ssecondraires, qui \u00e9taient le coeur de l'h\u00e9bergement des stations du valais romand ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9es, on a donc vu fleurir des id\u00e9es nouvelles, comme des projets d'h\u00f4tels ou de r\u00e9sidences de tourisme. Le toursime valaisan glisse d'un tourisme de construction vers un tourisme d'exploitation. Il est en pleine r\u00e9invention. \r\nLe quotidien met deux acteurs face-\u00e0-face: un promoteur immobilier, et un militant d'un tourisme durable. Il se retrouvent sur certains points. Par exemple: le politique ferait mieux de sotuenir l'h\u00e9bergement plut\u00f4t que d'arroser les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 fonds perdus. \r\nElle aussi elle va se r\u00e9inventer: la petite brochuire d'information d'exolication pour els votations. Elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e. En tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offres  \u00e0 plueiusr agences de communication et buget\u00e9 80'000 francs pour ce projet de lifting. Il faut dire que le petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse, 5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s  pour chaque votation. Et presque \u00e0 chaque fois elle suscite la controverse .. nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Derni\u00e8rement, les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'ils n'avaient pas assez de place pour leurs arguments, sur Forta et RIE3. Or en cette p\u00e9riode de Fake news, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette pteitre ....\r\n*** Les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le Franc\r\nLes populismes d'Europe vont peser sur nos porte-monnaies, affirme le Blick ce matin. qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques travestis pour l'occasion: sur el billet de 20, le visage du n\u00e9erlandais  Geert Wilders , sur le 100 fracs on peut voir Bepe Grillo et sur le 200 francs, le sourire de Marine Le Pen. Selon une \u00e9tude du Credit Suisse, une voictoire des populistes de droite provoquerait une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc retrouverait la parit\u00e9 avec l'euro. Alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour notre budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger souligne le journal, c'est mouns bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nos retraites et nos places de travail. \r\nEt apr\u00e8s la tendance au populisme, la tendance \u00e0 une \u00e9cole de recrues \"tranquille\"... Une arm\u00e9e de chiffe molle, s'interroge m\u00eame le Matin, aujourd'hui... Baskets pour les marches, sommeil de 6 ou 7 heures garanti, deux jours de cong\u00e9 au choix, la fin des ordres aboy\u00e9s. L'arm\u00e9e veut rendre l'\u00e9cole de recrue moins dure.\r\nMais \u00e7a inqui\u00e8te, forc\u00e9ment, les tenants de la discipline comme \u00e0 l'\u00e9poque... l'UDC Valaisan Jean-Luc Addor a m\u00eame interpell\u00e9 lundi le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fence, Guy Parmelin, pour lui demander de faire cesser ces pratiques. Pas question, r\u00e9pond le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn autre valaisan, le lieutenant-colonel EMG Yannick Buttet, consieller national PDC, avoue que \u00e7a lui fait tout d^role de voir des recrues en basket.\r\nMais l'important pour lui, est de ne pas affaiblir la discipline. L'arm\u00e9e, c'est dur, et c'est normal.\r\nEn revanche, pour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, membre de la commission de s\u00e9rurit\u00e9, cette \u00e9volution est bienvenue: les temps changent, l'arm\u00e9e s'adapte. Mais quand m\u00eame, \u00e0 l'arm\u00e9e, on est en droit de demander des efforts. \r\nEntre Full Metal Jacket et les sous-dou\u00e9s en vacances.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-10T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8430481", "ece-8430463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:34:57Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s la Hongrie, la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux comment Redjep Tayyip Erdogan espionne les Turcs de Suisse Les r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs journaux al\u00e9maniques ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nUn rapport secret de l'ambassade de Turquie en Suisse montre le peu de scrupules du pr\u00e9sident Erdogan il espionne sans vergogne les Turcs de Suisse et d'Europe en septembre 2016 r\u00e9v\u00e8le par exemple ce matin la regarde \u00e7a \u00e9tonne les ambassades turques de 30 pays d'Europe ont re\u00e7u l'ordre d'espionner leurs concitoyens pour d\u00e9celer les \u00e9ventuelles sympathies envers le mouvement G\u00fclen, des informations sur les \u00e9coles, les \u00e9tudes, les ONGs et les mosqu\u00e9es, rien ne devait \u00eatre laiss\u00e9 au hasard : Erdogan fait r\u00e9gner la peur en Suisse, rench\u00e9rit la NZZ, m\u00eame les enfants turcs sont espionn\u00e9s la conseill\u00e8re d'\u00c9tat b\u00e2loise B\u00e9atrice Messerli soup\u00e7onne m\u00eame les espions d'utiliser les cours de langue pour enfants \u00e9trangers pour obtenir des informations sur leurs parents surtout ville une partie du financement provient des ambassades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas interdire la venue du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res est plut\u00f4t coh\u00e9rente, lit -on dans l'\u00e9ditorial du Temps, elle est dans la droite ligne de la strat\u00e9gie de Didier Burkhalter avec Ankara r\u00e9affirmer les valeurs suisse tout en maintenant et en approfondissant le dialogue respecter donc notre \u00e9tat de droit et la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner au pr\u00e9sident Erdogan mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se montrer aussi cons\u00e9quent dont 2 autres domaines : la protection des ressortissants turcs en Suisse espionn\u00e9s, on l'a vu et l'asile, certains des turcs qui demandent protection \u00e0 la Suisse seront sans doute qualifi\u00e9s de terroristes par Ankara qui fera ainsi pression sur Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [97%] :\r\nUn ancien diplomate estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas d\u00fb autoriser ce meeting politique du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Zurich dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nJ'aurais pr\u00f4n\u00e9 une interdiction Lansana basse adore suisse en Croatie, en Jordanie, Paul Widmer, le dit sans ambages dans les colonnes de la Luzerner Zeitung, les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une interdiction de ce rassemblement politique par exemple le fait que les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution turque risquent eux la prison s'il s'expriment en Turquie et la Suisse un aucun int\u00e9r\u00eat, selon lui, avoir s'\u00e9tendre un conflit interne turc sur son territoire, d'ailleurs, constate le Tagesanzeiger le risque d'incident diplomatique n'est pas \u00e9cart\u00e9, il suffit de peu pour le d\u00e9clencher, d\u00e9clare le journal, citant une source du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res mais ce n'est pas pour rien que Redjep Tayyip Erdogan vient chercher des voix jusqu'en Suisse, pr\u00e9cise pour sa part le Blick en 2015, sur les 93000 Turcs qui pouvaient voter dans notre pays, seuls 12'000 ont donn\u00e9 leurs voix pour le parti de Erdogan les partis d'opposition ont d\u00e9croch\u00e9 le double de voix d'ailleurs depuis f\u00e9vrier, \u00e0 en croire twitter au moins 3 meetings pro- Erdogan se sont d\u00e9j\u00e0 tenus en Suisse dans des salons priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nEt sur le contexte turc dossier dans le Courrier ce matin qui titre en Une r\u00e9sister face \u00e0 Erdogan avec l'interview d'une r\u00e9sistante justement la sociologue, essayiste, militante f\u00e9ministe et pacifiste Pinar Selek qui subit l'acharnement judiciaire de son pays depuis 19 ans, de quoi d\u00e9montrer lit que l'oppression des voix discordantes en Turquie ne date pas d'hier, autre angle de ce dossier, r\u00e9sistance, les kurdes, la cause des femmes joue un r\u00f4le central dans la lutte pour l'\u00e9mancipation du peuple kurde et en Turquie, ni le courrier ces femmes paient parfois au prix fort l'offensive islamo- nationaliste de Redjep Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [97%] :\r\nLes manuels scolaires du groupe \u00c9tat islamique font froid dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nEt vous avez peut-\u00eatre vu passer sur les r\u00e9seaux sociaux hier ces manuels scolaires retrouv\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 Mossoul en Irak au montre que la violence et le Djihad s'invite dans toutes les mati\u00e8res, photos \u00e0 l'appui, le Matin fait le tour de ces femmes mati\u00e8re justement, maths, anglais g\u00e9ographie gym expression \u00e9crite alors un exemple du livre de maths pour montrer l'utilit\u00e9 des livrets, par exemple, si tu as 42 balles pour tirer sur 7 m\u00e9cr\u00e9ants comment r\u00e9partis -tu les tirs, comme le disait un ancien instituteur syrien l'an dernier dans le monde, c'est une g\u00e9n\u00e9ration perdue, qui est en train de na\u00eetre, lit -on en conclusion dans le Matin une minorit\u00e9 de futurs extr\u00e9mistes, une majorit\u00e9 d'illettr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [96%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 au milieu des ruines, le Tagesanzeiger propose un reportage entre les murs de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima : 6 ans apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire, alors il faut savoir que 6000 collaborateurs travaillent encore dans la centrale pour son d\u00e9mant\u00e8lement il en faudra autant jusqu'en 2050 pour finir finir ce travail d\u00e9licat un d\u00e9mant\u00e8lement qui co\u00fbte pas moins de 175 milliards de dollars, une photo montre aussi les containers de mat\u00e9riel radioactif dont les radiations durereont encore des milliers d'ann\u00e9es en tout cas, les experts de Fukushima se battent d\u00e9sormais contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [95%] :\r\n175 milliards de dollars retient ce chiffre est en Suisse, la Lex Weber a remis en question, de nombreux mod\u00e8les touristiques Valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [94%] :\r\nLe Nouvelliste poursuit son int\u00e9ressant dossier sur la Lex Weber, 5 ans apr\u00e8s aujourd'hui donc le Tourisme : la loi a impos\u00e9 une nouvelle r\u00e9flexion comme les r\u00e9sidence secondaire qui \u00e9tait le coeur de l'h\u00e9bergement des stations du Valais Romand ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9es, on a donc vu fleurir des id\u00e9es nouvelles, comme des projets d'h\u00f4tels ou de r\u00e9sidences de tourisme, le tourisme valaisan glisse d'un tourisme de construction vers un tourisme d'exploitation, il est en pleine r\u00e9invention le quotidien met deux acteurs face-\u00e0-face aujourd'hui un promoteur immobilier et en militant d'un tourisme durable, il se retrouvent sur certains points par exemple le politique ferait mieux de soutenir l'h\u00e9bergement, plut\u00f4t que d'arroser les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 fonds perdus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nAlors, elle aussi, elle va se r\u00e9inventer la petite brochure d'information d'explication pour les votations, elle sera bient\u00f4t peut-\u00eatre plus moderne, plus color\u00e9e et pourquoi pas plus \u00e9quilibr\u00e9e, en tout cas, la chancellerie a lanc\u00e9 un appel d'offre plusieurs agences de communication sont maintenant \u00e0 l'oeuvre, le budget de 80000 francs pour ce projet de lifting, il faut dire que la petite brochure rouge repr\u00e9sente le plus gros tirage de Suisse5,5 millions d'exemplaires sont imprim\u00e9s pour chaque votation et presque \u00e0 chaque fois, elle suscite la controverse, raconte ce matin le Tagesanzeiger derni\u00e8rement, par exemple en les repr\u00e9sentants des positions minoritaires estimaient qu'il n'avait pas assez de place pour leurs arguments, c'\u00e9tait sur Forta Herriot 3, or en cette p\u00e9riode de qui News, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de cette brochure, la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [98%] :\r\nQue jamais les populismes en Europe ne sont pas sans effet sur le franc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [95%] :\r\nOui, les populistes d'Europe vont peser sur notre porte- monnaie, affirme le Blick ce matin qui illustre joliment son sujet avec la photo de billets de banques, travestis pour l'occasion par exemple sur le billet de vente, on peut voir le visage du n\u00e9erlandais Geert Wilders sur le sang sur le 100 francs on peut voir Beppe Grillo et sur le 200 francs le sourire de Marine Le Pen car selon une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse, une victoire des populistes de droite provoquerait une rue, une ru\u00e9e des investisseurs sur le franc suisse, au pire le franc pourrait m\u00eame se retrouver \u00e0 la parit\u00e9 avec l'Euro, alors cette ins\u00e9curit\u00e9 des march\u00e9s, c'est bon pour nous, budget vacances \u00e0 l'\u00e9tranger, souligne le journal, c'est moins bon pour les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs nos retraites et nos places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s la tendance au populisme, la tendance \u00e0 une \u00e9cole de recrues tranquille Une arm\u00e9e de chiffe molle s'interroge m\u00eame atteint aujourd'hui Baskets pour les marches sommeil de 6 ou 7 heures garanti demain un jour de cong\u00e9 hachoir la fin des ordres aboyer non ce n'est plus, c'est termin\u00e9, l'arm\u00e9e reste l'envie de recommencer, voix, vous \u00eates tr\u00e8s motiv\u00e9s : l'arm\u00e9e veut rendre donc l'\u00e9cole de recrue moins dure, vous l'aurez compris mais \u00e7a inqui\u00e8te forc\u00e9ment les tenants de la discipline, comme \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC Valaisan Jean-Luc Addor a m\u00eame interpell\u00e9 lundi le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense du Parmelin pour lui demander de faire cesser ces pratiques, pas question r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en autre valaisan, le lieutenant- colonel MGI Yannick Buttet, conseiller national PDC avoue que \u00e7a lui fait quand m\u00eame tout dr\u00f4le de voir des recrues en basket, mais l'important pour lui est de ne pas affaiblir la discipline, l'arm\u00e9e c'est dur et c'est normal en revanche pour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, cette \u00e9volution est bienvenue, les temps changent, l'arm\u00e9e s'adapte, mais quand m\u00eame \u00e0 l'arm\u00e9e, on est en droit de demander des efforts, il faut donc se situer entre Full M\u00e9tal Jacket et les sous- dou\u00e9s en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [72%] :\r\nDites \u00e0 l'article, c'est moi, nous sommes assez bien r\u00e9sum\u00e9 ma foi merci mesdames, voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10042A46-6032-45D6-BB6D-96D5142FBC16", "internalArchiveId": "10042A46-6032-45D6-BB6D-96D5142FBC16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ehud Barak porte un regard critique sur le gouvernement isra\u00e9lien actuel", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ehud Barak, ancien ministre isra\u00e9lien et ancien leader du parti travailliste isra\u00e9lien\r\nMilitaire le plus d\u00e9cor\u00e9 de l'histoire d'Isra\u00ebl, ancien Premier ministre et ministre de la D\u00e9fense, l'ancien leader du parti travailliste Ehud Barak regarde la situation isra\u00e9lo-palestinienne d'un oeil tr\u00e8s critique. Son interview.\r\n\r\n* * Ehud Barak porte un regard critique sur le gouvernement isra\u00e9lien actuel LANCEMENT 3 / ITV EHUD BARAK\r\n***Ehud Barak est connu pour \u00eatre le militaire le plus d\u00e9cor\u00e9 de l'histoire d'Isra\u00ebl avec de nombreux actes h\u00e9ro\u00efques \u00e0 son actif dans les diff\u00e9rentes guerres du pays. Premier ministre pendant deux ans, ministre de la D\u00e9fense, cet ancien leader du parti travailliste a tent\u00e9 en vain de conclure un accord de paix avec les Palestiniens \u00e0 Camp David alors que la deuxi\u00e8me Intifada avait commenc\u00e9 \u00e0 embraser la r\u00e9gion d\u00e8s l'automne 2000.\r\nAujourd'hui, il s'est retir\u00e9 de la vie politique... mais il a accord\u00e9 une interview \u00e0 notre correspondante en Isra\u00ebl.\r\nBonjour Aude Marcovitch !\r\n DIR RNIS\r\nQuel regard Ehud Barak porte aujourd'hui sur le gouvernement de Benyamen N\u00e9tanyahou ?\r\nAM: Un regard tr\u00e8s critique. Ehud Barak a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ministre de la D\u00e9fense de N\u00e9tanyahou durant quatre ans jusqu'en 2013. Mais aujourd'hui, alors que N\u00e9tanyahou ne s'appuie que sur la droite et l'extr\u00eame droite pour diriger, Barak regarde la situation d'un oil tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n  1'40''\r\n((Trad. : Ce qui s'est vraiment pass\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Likoud a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9, j'appelle \u00e7a une OPA hostile, par les \u00e9l\u00e9ments de l'extr\u00eame droite en Isra\u00ebl. Des politiciens li\u00e9s au mouvement des colons, ont rejoint en masse le Likoud et ont pris possession du parti. \r\nQuand ce gouvernement de droite a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, la contradiction interne a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger \u00e0 la surface l'agenda secret de la droite en Isra\u00ebl. Pour la forme ils continuent \u00e0 employer les \u00e9l\u00e9ments de langage de la solution \u00e0 deux Etats parce qu'ils savent que rien d'autre ne sera accept\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale. Mais leur v\u00e9ritable programme est diff\u00e9rent. Leur v\u00e9ritable agenda est de garder le contr\u00f4le sur tout le territoire de la m\u00e9diterran\u00e9e au Jourdain. Et le monde s'y habituera. Ils ne voudront jamais laisser les Palestiniens disposer d'un Etat. Tout au plus ils leur accorderont une sorte d'autonomie, avec des droits partiels, sans la possibilit\u00e9 de voter \u00e0 la Knesset. Mais ce programme a un prix : il contredit trois \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne : la Cour supr\u00eame, les media et la soci\u00e9t\u00e9 civile et les valeurs de l'arm\u00e9e.))\r\nAM : Pour Ehud Barak Isra\u00ebl est sur une pente glissante o\u00f9 la poursuite de l'occupation des territoires palestiniens m\u00e8ne vers une situation d'Apartheid. \r\n  1'11''\r\n((Trad. : Quel est le probl\u00e8me de fond auquel Isra\u00ebl doit faire face depuis ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ? Entre le Jourdain \u00e0 l'Est et la m\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'Ouest, vivent 13 millions de personnes. 8 millions d'Isra\u00e9liens et 5 millions de Palestiniens. Si une seule entit\u00e9 nomm\u00e9e Isra\u00ebl contr\u00f4le tout ce territoire, elle deviendra in\u00e9vitablement soit non juive, soit non d\u00e9mocratique. La ressemblance avec la situation d'Apartheid en Afrique du sud est frappante. Ce n'est jamais la m\u00eame chose, il y a beaucoup de diff\u00e9rences, mais ce qui est s\u00fbr c'est que ce ne sera plus une d\u00e9mocratie. Je ne pense pas que nous y sommes d\u00e9j\u00e0 mais nous sommes clairement sur une pente glissante qui nous dirige vers cette situation. On va finir avec une situation de type Belfast, ou de type de la Bosnie, o\u00f9 deux communaut\u00e9s s'entretuent pendant des g\u00e9n\u00e9rations, ou une situation comme Johannesburg. Ou une combinaison des deux.))\r\n***Ehud Barak pense qu'il n'est pas trop tard pour un d\u00e9sengagement de la grande majorit\u00e9 du territoire de la Cisjordanie. \r\n  0'50''\r\n((Trad : Pour prot\u00e9ger notre futur, pr\u00e9server notre identit\u00e9, nous n'avons pas d'autre choix que de nous s\u00e9parer des Palestiniens. De d\u00e9limiter une ligne qui tiendra compte de tous nos besoins de s\u00e9curit\u00e9, qui inclura probablement 80% des colonies, les quartiers juifs p\u00e9riph\u00e9riques de J\u00e9rusalem situ\u00e9s au-del\u00e0 de la ligne de 1967. Au final on ne prendrait pas plus de 5, 6 ou 7% du territoire de la Cisjordanie. J'insiste sur le fait que m\u00eame si les conditions ne sont pas r\u00e9unies aujourd'hui, nous ne devrions jamais perdre cet objectif de vue, et nous devrions chercher activement des moyens de commencer \u00e0 le mettre en place, m\u00eame si \u00e7a doit se faire en plusieurs \u00e9tapes et sur une longue dur\u00e9e.))\r\nAM : Ehud Barak pense qu'aujourd'hui encore, l'arm\u00e9e et la police isra\u00e9liennes peuvent \u00e9vacuer les colonies isol\u00e9es pour conserver les trois grands blocs de colonie o\u00f9 vivent 80% des quelques 400'000 colons. Mais au vu de la lev\u00e9e de bouclier politique qui a r\u00e9cemment accompagn\u00e9 l'\u00e9vacuation de 40 familles de l'avant-poste d'Amona, on peut penser que la strat\u00e9gie de Barak n'est en ce moment, qu'un vou pieux.\r\n***EXTRO: Aude Marcovitch et votre interview de l'ancien premier ministre isra\u00e9lien Ehud Barak que vous nous pr\u00e9sentiez en direct de Tel Aviv.\r\nTenez, la discussion se prolonge \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans G\u00e9opolitis, dimanche \u00e0 12h15 sur RTS1: un Etat palestinien est-il encore possible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl ? Marcel Mione recevra Marcelo Kohen, professeur de droit international au Graduate Institute de Gen\u00e8ve. Dimanche, donc \u00e0 12h15...\r\n=== FIN ===\r\nTout Un Monde, c'est termin\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi. Si on vous manque, d'ici l\u00e0, vous pouvez toujours nous \u00e9couter, nosu r\u00e9\u00e9couter ou interagir sur rts.ch/toutunmonde, sur Twitter et Facebook.\r\nPatrick Chaboudez, S\u00e9verine Ambrus, Isaline Dou\u00e7ot, Katja Bitsch, Vincent St\u00f6cklin et Laura Etienne compl\u00e9taient l'\u00e9quipe cette semaine.\r\nVoici maintenant le g\u00e9n\u00e9rique tant attendu du Journal du Matin:\r\n- r\u00e9dacteurs en chef adjoints: Jo\u00ebl Marchetti et Pierre-Han Choffat\r\n- producteurs de la tranche 6h-8h: Deborah Sohlbank et Jean De Preux\r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Luana Biadici, et Sandro Lisci\r\n- assistantes de production: Cindy Saugy, Marie-Jo Maiorana, Val\u00e9rie Lepage, Karine Cheurfa et Josiane Perret\r\n- r\u00e9dacteur en chef: Laurent Caspary\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. Bonne journ\u00e9e !", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Ehud Barak porte un regard critique sur le gouvernement isra\u00e9lien actuel / TUM_2017-03-10T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Militaire le plus d\u00e9cor\u00e9 de l\u2019histoire d\u2019Isra\u00ebl, ancien Premier ministre et ministre de la D\u00e9fense, l\u2019ancien leader du parti travailliste Ehud Barak regarde la situation isra\u00e9lo-palestinienne d\u2019un oeil tr\u00e8s critique. Son interview."], "variantIds": ["ece-8430411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:23Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEhud Barak est connu pour \u00eatre le militaire le plus d\u00e9cor\u00e9 de l'histoire d'Isra\u00ebl, avec de nombreux actes h\u00e9ro\u00efques \u00e0 son actif dans les diff\u00e9rentes guerres du pays 1er ministre pendant 2 ans ministre de la D\u00e9fense, cet ancien leader du Parti travailliste a tent\u00e9 en vain de conclure un accord de paix avec les Palestiniens, comme David, alors que la 2\u00e8me Intifada avait commenc\u00e9 \u00e0 embraser la r\u00e9gion d\u00e8s l'Automne 2000 aujourd'hui, il s'est retir\u00e9 de la vie politique, mais il a accord\u00e9 une interview \u00e0 notre correspondante en Isra\u00ebl bonjour Aude Marcovitch bonjour, quel regard Ehud Barak porte sur le gouvernement actuel, le gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nAlors un regard tr\u00e8s critique, relevons qui Ehud Barak a \u00e9t\u00e9 ministre de la d\u00e9fense de Natanyahu durant 4 ans jusqu'en 2013, mais aujourd'hui, alors que Natanyahu ne s'appuie que sur la droite et l'extr\u00eame droite pour diriger Barak regarde la situation d'un oeil tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [77%] :\r\nAutour, il y a un dispositif de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [95%] :\r\nCe qui s'est vraiment pass\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Likoud a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9, j'appelle \u00e7a une OPA hostile par les \u00e9l\u00e9ments de l'extr\u00eame- droite en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [70%] :\r\nUne purge pour l'\u00e9tat le permet sur sa pour moi \u00e7a m'arriverait juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [99%] :\r\nDes politiciens li\u00e9s au mouvement des colons ont rejoint en masse le Likoud et ont pris possession du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [67%] :\r\nIl baisse depuis donc on va travailler moins des Isra\u00ebl l'homme un tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [96%] :\r\nQuand ce gouvernement de droite a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 la contradiction interne a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger \u00e0 la surface, l'agenda secret de la droite en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [65%] :\r\nDeuil profond de que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [95%] :\r\nPour la forme, ils continuent \u00e0 employer les \u00e9l\u00e9ments de langage de la solution \u00e0 2 \u00c9tats parce qu'ils savent que rien d'autre ne sera accept\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [57%] :\r\nAllez le de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [95%] :\r\nMais leur v\u00e9ritable programme est diff\u00e9rent leur v\u00e9ritable agenda est de garder le contr\u00f4le sur tout le territoire de la M\u00e9diterran\u00e9e au Jourdain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [73%] :\r\nDominique Reyni\u00e9, qui voudraient Jordan c'est vrai que je ne pourrais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [94%] :\r\nLe monde s'y habituera, il ne voudront jamais laisser les Palestiniens disposer d'un \u00c9tat tout au plus il leur accorderont une sorte d'autonomie avec des droits partiels sans la possibilit\u00e9 de voter \u00e0 la Knesset. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [67%] :\r\nNouveau votre ce qu'elle donnerait \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [93%] :\r\nMais ce programme a un prix, il contredit 3 \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne, la Cour supr\u00eame, les m\u00e9dias et la soci\u00e9t\u00e9 civile et les valeurs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [65%] :\r\nDevant les 2 de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nPour Ehud Barak, Isra\u00ebl est sur une pente glissante o\u00f9 la poursuite de l'occupation des territoires palestiniens, mais m\u00e8ne vers une situation d'apartheid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [61%] :\r\nRevue, le probl\u00e8me est politique pour de la terreur, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me de fond, auquel Isra\u00ebl doit faire face depuis ces derni\u00e8res d\u00e9cennies entre le Jourdain \u00e0 l'est et la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 l'ouest, vivent 13 millions de personnes, 8 millions d'Isra\u00e9liens 5 millions de Palestiniens si une seule entit\u00e9, nomm\u00e9e Isra\u00ebl contr\u00f4le tout ce territoire, elle deviendra in\u00e9vitablement soit non juive soit non d\u00e9mocratique, la ressemblance avec la situation d'apartheid en Afrique du Sud est frappant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [78%] :\r\nDe ressemblances tous les cas ils ont South Africa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [94%] :\r\nCe n'est jamais la m\u00eame chose il y a beaucoup de diff\u00e9rences, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que ce ne sera plus une d\u00e9mocratie je ne pense pas que nous y sommes d\u00e9j\u00e0 mais nous sommes clairement sur une pente glissante qui nous dirige vers cette situation, on va finir avec une situation de type Belfast ou 2 types de la Bosnie ou 2 communaut\u00e9s s'entretuent pendant des g\u00e9n\u00e9rations ou une situation comme Johannesburg ou une combinaison des 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [73%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nEt manifestement il Barak pense qu'il n'est pas trop tard pour un d\u00e9sengagement de la grande majorit\u00e9 du territoire de la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [61%] :\r\nTout protecteur au fur Jean a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [97%] :\r\nPour prot\u00e9ger notre futur pr\u00e9server notre identit\u00e9, nous n'avons pas d'autre choix que de nous s\u00e9parer des Palestiniens de d\u00e9limiter une ligne qui tiendra compte de tous nos besoins de s\u00e9curit\u00e9 qui inclura probablement 80 pourcent des des colonies, les quartiers juifs p\u00e9riph\u00e9riques de J\u00e9rusalem situ\u00e9s au-del\u00e0 de la ligne de 1967. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [66%] :\r\nSaveurs union d\u00e8s l'ann\u00e9e toujours bonne Belgique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [98%] :\r\nFinale on ne prendrait pas plus de 5 6 ou 7 pourcent du du territoire de la Cisjordanie, j'insiste sur le fait que m\u00eame si les conditions ne sont pas r\u00e9unies aujourd'hui, nous ne devrions jamais perdre cet objectif de vue et nous devrions chercher activement des moyens de commencer \u00e0 le mettre en place, m\u00eame si \u00e7a doit se faire en plusieurs \u00e9tapes et sur une longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [70%] :\r\nAu Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [95%] :\r\nEhud Barak pense qu'aujourd'hui encore, l'arm\u00e9e et la police isra\u00e9liennes peuvent \u00e9vacuer les colonies isol\u00e9es pour conserver les 3 grands blocs de colonies o\u00f9 vivent 80 pourcent des des quelque 400000 colons mais au vu de la lev\u00e9e de bouclier politique, qui a r\u00e9cemment accompagn\u00e9 l'\u00e9vacuation de 40 familles de l'avant- poste d'Amona, on peut penser que la vision de Barak, mais en ce moment qu'un voeu pieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nAude Marcovitch et votre interview de l'ancien 1er ministre isra\u00e9lien Ehud par que vous nous pr\u00e9sentiez en Direct de Tel-Aviv, tenez, la discussion se prolonge \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans G\u00e9opolitis, ce sera dimanche \u00e0 12 heures 15 sur RTS enfin un \u00c9tat palestinien est -il encore possible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl, Marcel Mione, recevra Marcelo Kohen, professeur de droit international au Graduate Institute de Gen\u00e8ve, ce sera donc dimanche \u00e0 12 heures 15 sur RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T07:46:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}