{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1825&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1850&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1800&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7E2DC86C-E88E-4436-9600-7BE2F5AE6763", "internalArchiveId": "7E2DC86C-E88E-4436-9600-7BE2F5AE6763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Elisabeth Thorens, co-auteure du guide \"Le Monde des Femmes, Suisse\"", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thorens , Elisabeth \r\n\"Le Monde des Femmes, Suisse\" (\u00e9ditions Women in action Worldwide) est un guide de voyage qui jette un autre regard sur notre pays gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux. Interview d'Elisabeth Thorens, co-auteure du guide et enseignante dans le canton de Vaud.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Elisabeth Thorens, co-auteure du guide \"Le Monde des Femmes, Suisse\" (SLV Elisabeth Thorens HALTINER)  \r\nSLV Elisabeth Thorens\r\nAuteure du guide \u00ab\u00a0Le Monde des femmes, Suisse\u00a0\u00bb, publi\u00e9 par Women in action worldwide, une ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui ouvre pour la promotion des femmes dans le monde, sur le plan \u00e9conomique, social et culture.\r\nIntro\u00a0:\r\nFaire d\u00e9couvrir un pays.. \u00e0 travers le regard et les exp\u00e9riences .. des femmes. qui l'habitent.\r\nC'est l'objectif d'un guide de voyage original.. qui vient de para\u00eetre sur la Suisse.\r\nIl s'appelle.. \u00ab\u00a0Le Monde des femmes. \u00e9dition Suisse\u00a0\u00bb. Et il est publi\u00e9 par \u00ab\u00a0Women in action worldwide\u00a0\u00bb .. Une ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. qui ouvre pour la promotion des femmes dans le monde. sur le plan \u00e9conomique, social et culturel.\r\nC'est un guide tr\u00e8s riche. qui jette un autre regard sur notre pays, nos cantons et nos villes. gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux.\r\nElles nous emm\u00e8nent dans leur r\u00e9gion. le Bassin l\u00e9manique, les Alpes, le Jura, la Suisse al\u00e9manique, ou encore le Tessin. Et nous font d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la Suisse \u00e0 travers leurs yeux.\r\nJ'ai le plaisir d'accueillir aujourd'hui. l'auteure de ce guide d'un genre nouveau. \r\n. Elisabeth Thorens. Bonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates auteure et enseignante dans le canton de Vaud. Et vous publiez ce guide avec.. Andr\u00e9ane Leclerc et la photographe.. Anne Bichsel. \r\nCanevas\u00a0:\r\nIl s'agit du troisi\u00e8me guide de la collection. \u00ab\u00a0Le monde des Femmes\u00a0\u00bb. Le premier \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la Tanzanie. le deuxi\u00e8me \u00e0 la Birmanie. Pourquoi la Suisse aujourd'hui\u00a0?\r\nElisabeth Thorens.des guides touristiques, il en existe des dizaines. Pourquoi avoir choisi de lancer une collection de guides ax\u00e9s sur les femmes\u00a0?\r\nVous pensez qu'aujourd'hui encore, en 2017, les femmes, leur exp\u00e9rience ou leur travail, ne sont pas assez reconnus ou mis en lumi\u00e8re\u00a0?\r\nJustement, comme les femmes se trouvent moins sur le devant de la sc\u00e8ne.. \u00a0en parcourant votre ouvrage, je me suis pos\u00e9e une question toute simple\u00a0: comment avez-vous fait pour les d\u00e9nicher\u00a0? Il y a certes des personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres dans votre livre sur la Suisse, mais aussi \u00a0et surtout beaucoup d'inconnues. Comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9 pour les trouver et les rencontrer\u00a0?\r\nCe qui ressort de votre projet, c'est un guide tr\u00e8s original et riche. On a vraiment le sentiment que toutes ces femmes rencontr\u00e9es au fil de vos voyages nous prennent la main pour nous faire d\u00e9couvrir leur canton, leur ville. Elisabeth Thorens.. vous avez l'impression que les femmes jettent un autre regard que les hommes sur leur r\u00e9gion ou les lieux qui les entourent\u00a0?\r\nLe guide dont on parle et qui vient de sortir \u00e9voque la Suisse, je l'ai dit. Et je dois dire que m\u00eame si on est n\u00e9 ici et qu'on connait notre pays, on y fait de belles d\u00e9couvertes et de belles rencontres\u00a0: une femme p\u00e9cheur sur le L\u00e9man, une fromag\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e dans le Vacherin mont-d'or, une Grisonne sp\u00e9cialis\u00e9e dans la peinture des citations qu'on trouve sur les maisons traditionnelles de certains villages grisons ou encore une sp\u00e9cialiste de la finance \u00e9quitable.\u00a0 Est-ce qu'elles ont quelques choses en commun ces femmes que vous avez rencontr\u00e9es\u00a0?\r\nJe l'ai dit. dans le guide, on trouve des personnalit\u00e9s tr\u00e8s connues, G\u00e9raldine Fasnacht, Maria Bernasconi ou encore la patronne de Caran d'aches. Mais aussi beaucoup d'inconnues. Y a-t-il une personnalit\u00e9 qui vous a davantage marqu\u00e9e que les autres\u00a0? Qui reste grav\u00e9e dans votre m\u00e9moire. Elilsabeth Thorens\u00a0?\r\n(Moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e par le r\u00e9cit de cette femme tessinoise de 72 ans,. Elena Ramelli. qui tient un stand de saucisses et de souvenirs sur le col du Gothard. Elle nous raconte sa r\u00e9gion, donne envie de s'y rendre, mais surtout envie de la croiser. Elle a un parcours de vie incroyable\u00a0: \u00e7a fait 60 ans qu'elle tient ce stand\u00a0tous les jours. C'est une sacr\u00e9e dame\u00a0!)\r\nEt puis, il y a une femme qu'on conna\u00eet un peu pluss ici en Suisse romande, c'est la Genevoise. Elisabeth Decrey Warner,.qui a cr\u00e9\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre ONG \u00ab\u00a0L'appel de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, dont la mission est de tenter de trouver des accords de paix avec ceux que personne ne veut jamais voir \u00e0 une table de n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire les rebelles ou plus g\u00e9n\u00e9ralement le camp des m\u00e9chants. Elle nous raconte le d\u00e9but de son ONG, il y a eu des moments assez cocasses \u00e0 ses d\u00e9buts non\u00a0? \r\nCe qui est int\u00e9ressant dans votre guide, c'est que vous sortez compl\u00e8tement des sentiers battus, des guides traditionnels. Par exemple, en parlant de Berne, vous faites un vrai focus sur notre syst\u00e8me politique, avec des rencontres de parlementaires. Vous racontez aussi les l\u00e9gendes suisses, mais sous le prisme des femmes toujours. Avec un \u00e9clairage particulier sur.. Gertrud Stauffacher... Qui \u00e9tait-elle\u00a0?\r\n(on lui doit notamment le serment du Gr\u00fctli para\u00eet-il)\r\n(Et aujourd'hui peu de Suisses le savent, mais elle a droit \u00e0 une statue dans la chambre du conseil national \u00e0 Berne)\r\nLes Suisses voyagent beaucoup. mais connaissent finalement assez peu leur pays. Si vous deviez choisir une r\u00e9gion, un seul canton, que nos auditeurs et auditrices devraient visiter \u00e0 tout prix, ce serait lequel\u00a0?\r\nD'autres guides similaires sont pr\u00e9vus dans les prochaines ann\u00e9es. Le prochain ce sera sur les femmes de quel pays\u00a0?\r\nVous y \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e\u00a0?\r\nExtro\u00a0: \r\nEh bien, on vous souhaite de belles rencontres... Elisabeth Thorens, merci d'\u00eatre venue dans ce 12'30 pour \u00e9voquer ce projet original et riche en d\u00e9couvertes. Votre guide s'appelle \u00ab\u00a0Le monde des femmes, Suisse\u00a0\u00bb. \r\nIl est publi\u00e9 par Women in action worldwide et il est disponible dans toutes les bonnes librairies.\r\nJe vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\nEn direct depuis le studio de Lausanne - Interview\r\nPortable:  ** 75", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825361", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Elisabeth Thorens, co-auteure du guide \"Le Monde des Femmes, Suisse\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Elisabeth Thorens, co-auteure du guide \"Le Monde des Femmes, Suisse\" / 12H30_2017-08-14T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Elisabeth Thorens, co-auteure du guide \"Le Monde des Femmes, Suisse\" / 12H30_2017-08-14T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["\"Le Monde des Femmes, Suisse\" (\u00e9ditions Women in action Worldwide) est un guide de voyage qui jette un autre regard sur notre pays gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux. Interview d'Elisabeth Thorens, co-auteure du guide et enseignante dans le canton de Vaud.", "\"Le Monde des Femmes, Suisse\" (\u00e9ditions Women in action Worldwide) est un guide de voyage qui jette un autre regard sur notre pays gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux. Interview d'Elisabeth Thorens, co-auteure du guide et enseignante dans le canton de Vaud.", "\"Le Monde des Femmes, Suisse\" (\u00e9ditions Women in action Worldwide) est un guide de voyage qui jette un autre regard sur notre pays gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux. Interview d'Elisabeth Thorens, co-auteure du guide et enseignante dans le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-8825367", "ece-8825361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T17:04:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFaire d\u00e9couvrir un pays \u00e0 travers le regard les exp\u00e9riences des femmes qui l'habitent, d'un guide de voyage original qui vient de para\u00eetre sur la Suisse, il s'appelle le monde des femmes \u00e9dition Suisse il est publi\u00e9 par Women in Action Worldwide que j'ai pas \u00e9corcher le nom, une ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui oeuvrent pour la promotion des femmes dans le monde sur le plan \u00e9conomique, social et culturel, un guide tr\u00e8s riche qui jette un autre regard sur notre pays, nos cantons et nos villes gr\u00e2ce aux r\u00e9cits de Suissesses qui ont souvent des parcours tr\u00e8s audacieux et nous emm\u00e8nent dans leur r\u00e9gion, le Bassin l\u00e9manique les Alpes, le Jura, la Suisse al\u00e9manique ou encore le Tessin et nous font d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la Suisse \u00e0 travers leurs yeux j'ai le plaisir d'accueillir l'auteur de ce guide d'un genre nouveau, c'est vous, \u00c9lisabeth Thorens bonjour, bonjour, vous \u00eates auteure et enseignante dans le canton de Vaud et vous publiez ce guide avec Andr\u00e9anne Leclerc et la photographe Anne pixels, il s'agit du 3\u00e8me, guide de la collection Le monde des femmes le 1er Tech, qu'on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Tanzanie, le 2\u00e8me \u00e0 la Birmanie c'est \u00e7a, pourquoi la Suisse aujourd'hui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nParce que moi j'avais envie de mieux conna\u00eetre mon pays, sauf qu'on vit dans un pays magnifique, j'avais aussi envie de mettre les femmes en lumi\u00e8re, je suis quand m\u00eame assez engag\u00e9 et je trouve qu'on on les voit pas, on les entend passer dans les m\u00e9dias, on lit et j'avais envie de leur rendre hommage et aussi c'\u00e9tait peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions personnelles que je me pose, comment fait- on pour g\u00e9rer la carri\u00e8re des enfants aussi ont une vie familiale et \u00eatre enfin g\u00e9rer sa vie de maman, si on a des enfants et sa vie personnelle et voil\u00e0, c'est avec ces questionnements que je suis parti \u00e0 la d\u00e9couverte de mon pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [86%] :\r\nVotre pays, le regard des femmes on venait d'expliquer pourquoi est -ce que les diff\u00e9rents, le regard des femmes que celui des hommes, notamment sur sur leur propre pays, en fait, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [80%] :\r\nLes femmes, enfin on valorise moins les qualit\u00e9s dites f\u00e9minines et peut-\u00eatre que les enfin les femmes font souvent, enfin c'est c'est ce qui est ressorti un de ses demi- rencontre trouver quels \u00e9coutez beaucoup leurs querelles faisait confiance alors intuition et \u00e7a peut-\u00eatre, on le retrouve moins dans demander des r\u00e9cits enfin dans les r\u00e9sidents g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9dig\u00e9 par les hommes et je trouvais int\u00e9ressant voil\u00e0 d'aller \u00e9couter le le coeur des Suissesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [86%] :\r\nLe quart des Suisses \u00e7a lorsqu'un tr\u00e8s int\u00e9ressant dans votre guide, c'est que ce sont des Suissesses qui parlent de leur parcours qui parle \u00e9galement de leur Suisse \u00e0 des gens tr\u00e8s connus en Amara par la que ni par exemple qu'on conna\u00eet politicienne qu'on a souvent eu sur cette antenne, notamment dans l'\u00e9mission Forum mais aussi beaucoup d'inconnues alors en lisant votre guide la question qu'on se pose c'est : mais comment vous avez d\u00e9nich\u00e9 ces ces derniers une p\u00eacheurs sur le l'aimant une fromag\u00e8re encore hier, quand vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nMoi j'ai il y a, il y a un gros gros travail de documentation en amont et puis je me suis beaucoup interrog\u00e9e sur la Suisse, comment moi je percevais mon pays et en fonction des repr\u00e9sentations, je suis all\u00e9 p\u00eacher justement de de toutes ces personnes, alors il y a une partie que j'ai trouv\u00e9 enfin par par le biais de mes recherches par Internet et puis ensuite c'est c'est pass\u00e9 au fil des rencontres rencontr\u00e9 une personne qui vous a un petit pour aller rencontrer cette femme n'a et puis surtout, enfin je je voulais aussi mettre en avant les femmes qui travaillent dans les les les domaines en Guin\u00e9e clich\u00e9s le chocolat je crois je voil\u00e0, la banque et et l\u00e0 j'ai faim, par exemple pour la chocolati\u00e8re la chocolati\u00e8re, j'ai eu du mal \u00e0 la trouver et puis s'en allant faire un reportage \u00e0 La Chaux-de-Fonds que suis tout rentrer dans une un un tea-room et enfin une femme qui fabriquait des chocolats indien mais moi, je la connais la meilleure chocolati\u00e8re de Suisse et du monde, tiens, je te donne son num\u00e9ro T\u00e9l et \u00e7a, c'est des rencontres magnifique qui est ensuite cette chocolati\u00e8re m'a donn\u00e9 le, comment dire, les r\u00e9f\u00e9rences de contact de d'une femme qui fait des d\u00e9coupages au pays d'en haut, et ainsi de suite, et \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s beau vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [84%] :\r\nEt donc on parcourt la Suisse, et d'ailleurs ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers aussi \u00e0 travers ces femmes est-ce que il y a une personnalit\u00e9 \u00c9lisabeth ce qui vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 encens dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [85%] :\r\nIl y a une femme qui travaille au Gothard, qui vend des soucis ce domaine a aujourd'hui 72 ans, je, je, moi, je tenais \u00e0 faire un sujet sur le gotha parce que le Gothard est au coeur de la Suisse, enfin un lieu historique du tout et j'avais trouv\u00e9 une coupure de presse qui parlait d'elle, mais enfin je savais qu'elle vendait des soucis tout je pouvais pas \u00e0 la joindre, donc on s'est rendu au col du Gothard ai expliquer ce que je faisais, j'\u00e9tais avec Andr\u00e9anne Leclerc et la photographe Anne Blixen elle l\u00e0, elle nous a livr\u00e9 son son histoire tr\u00e8s poignante vraiment ouvert son coeur, on \u00e9tait m\u00eame sonn\u00e9 et cette femme avait beaucoup d'humour, moi, l\u00e0, elle vend des soucis depuis l'\u00e2ge de 12 ans \u00e7a fait 60 ans quel assassin, effectivement, elle a perdu son mari, son fils, son son fils de de fa\u00e7on terrible donc cette femme n'a plus rien \u00e0 perdre, donc elle a m\u00eame os\u00e9 d\u00e9fier le le chef de la mafia, c'est la mafia existe sous Tessin le raconte dans son r\u00e9cit et voil\u00e0, et j'ai trouv\u00e9 incroyable et puis ensuite, a racont\u00e9 des des des choses quand m\u00eame particulier afin allemande, il fallait la d\u00e9fier, chef de la mafia, elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 se d\u00e9fendre, m\u00eame \u00e0 le tuer, je aussi mais comment je racontais s'annonce Yves peut pas moi je pense que faire complice d'un meurtre et donc une fois que j'ai \u00e9crit son r\u00e9cit de lui envoyer un film envoyer une petite carte postale avec une photo donc Camilo Opel a dit j'ai dit mais c'est \u00e9crit en Italie, en italien, j'ai dit que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 tuer, donc je vous marquez Saint-Andr\u00e9, ceci est mon corps livr\u00e9 d\u00e9fini, j'ai envoy\u00e9 un exemplaire et ne Volmar envoy\u00e9 une jolie carte postale perdu s'il vous pla\u00eet, j'aime beaucoup mon portrait, et j'aimerais que vous m'envoyez -le on m'envoyer ma photo comme \u00e7a, je la mettrai mon enterrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [89%] :\r\nC'est un des portraits qu'on peut lire, effectivement dans votre, dans votre livre, et puis on peut la rencontrer aussi au sommet du Gothard Hainard Am\u00e9lie, elle s'appelle cette dame et puis j'aimerais qu'on \u00e9voque une dame conna\u00eetre un peu plus en Suisse romande, mais qui a une histoire incroyable aussi \u00c9lisabeth II cr\u00e9e Warner qui a cr\u00e9\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre ONG l'appel de Gen\u00e8ve, elle raconte ses d\u00e9buts \u00e7a c'est dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [87%] :\r\nOui, c'est quand compl\u00e8tement enfin fou, elle l'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s engag\u00e9e dans la promotion de la paix, et puis elle a voulu monter une ONG pour r\u00e9unir des rebelles \u00e0 travers le monde pour les inviter \u00e0 signer des accords de paix et pour que ces rebelles renoncent aux mines antipersonnel et puis d\u00e9mobiliser les enfants soldats, c'\u00e9tait une id\u00e9e compl\u00e8tement folle, elle a contact\u00e9 les plus hautes instances au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois, la \u00e0 la Croix-Rouge, on a envoy\u00e9 promener mais l\u00e0 la tenu bon a mont\u00e9 son son son son ONG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [81%] :\r\nTout en mettant ce qui \u00e9tait assez fou physioth\u00e9rapeute, qu'elle raconte comment, dans son cabinet physioth\u00e9rapeutes qui avait les patients qui \u00e9tait assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des rebelles du Soudan du Sud-Soudan o\u00f9 il faire c'est le nouveau incroyable le prochain guide \u00c9lisabeth Thorens vous savez d\u00e9j\u00e0 choisi le le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [87%] :\r\nJe viens de revoir l'ami avec qui j'ai lanc\u00e9 cette collection Karine Salerno mon ami d'enfance que je que depuis l'\u00e2ge de 4 ans moi je, on a fait, j'ai fait un gros gros travail pour la Suisse, elle aussi, un gros travail si a d\u00e9crit un ouvrage sur la Birmanie et c'est difficile travailler seul, donc on a envie peut-\u00eatre de faire de d'\u00e9crire un ouvrage sur la Toscane, bon maintenant c'est \u00e0 l'\u00e9tat embryonnaire, mais dans un plus proche temps je vais \u00eatre faire un travail comme je suis aussi enseignante, j'ai fait dans un atelier d'\u00e9criture avec des avions, a publi\u00e9 un ouvrage avec des jeunes qui ont des parcours singuliers des jeunes migrants, des jeunes qui ont eu des difficult\u00e9s dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [88%] :\r\nDe belles rencontres en perspective, alors c'est s\u00fbr, merci beaucoup \u00c9lisabeth c'est-\u00e0-dire venu \u00e9voquer ce projet commun, original et riche en d\u00e9couvertes, m\u00eame quand on conna\u00eet bien son pays, on apprend plein de choses \u00e0 travers votre guide qui s'appelle Le Monde des Femmes Suisse \u00e9dition Suisse il est publi\u00e9 chez Women in Action Worldwide est disponible dans toutes les librairies d\u00e8s maintenant je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, je vous remercie, vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58DABB79-5229-48B3-A7AC-DB3992538136", "internalArchiveId": "58DABB79-5229-48B3-A7AC-DB3992538136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse;Boudani;Boudani RFI, Yaya ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Ignazio Cassis,conseiller national PLR;Pierre Maudet, conseiller national PLR genevois;Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, ceh f du DEFR;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union Suisse des Paysans;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Christine Aaron, d\u00e9tentrice du record d'Europe du 100m\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DEPART RETRAITE BABYBOOMERS/PI) Jamais l'\u00e9conomie suisse n'avait v\u00e9cu une si gand vague de d\u00e9part \u00e0 la retraite... Celle des Baby-boomers...vous en faites parties...si vous \u00eate sn\u00e9s entre 1945 et 1965... Les statistiques...f\u00e9d\u00e9rales sont claires. A partir de 2020...le nombre de personnes de plus de 65 ans...va prendre l'ascensuer...\r\nLe nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite atteindra un pic en 2030...et c'est un lour d\u00e9fi pour les entreprises... Guillaume Meyer...\r\n  1'30''\r\n((Peu d'entreprises en parlent, pourtant certaines s'en inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0. Les CFF, par exemple, sont en manque de conducteurs de locomotives. Ils ont mis en place des plans pour pouvoir garder leurs collaborateurs plus longtemps. D'autres branches sont confront\u00e9es au risque d'une p\u00e9nurie de personnel: \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse.\r\nCOSANDEY BABY-BOOMERS 1/2\r\nLa situation est paradoxale. On parle beaucoup des travailleurs \u00e2g\u00e9s, mais ce qui inqui\u00e8te, ce n'est pas vraiment leur d\u00e9part massif \u00e0 la retraite: c'est plut\u00f4t le sort des seniors qui perdent leur emploi. J\u00e9r\u00f4me Cosandey.\r\nCOSANDEY BABY-BOOMERS 2/2\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les entreprises confront\u00e9es au risque de p\u00e9nurie doivent prendre les devants. Il faut encourager les employ\u00e9s \u00e0 partir plus tard \u00e0 la retraite, en proposant des temps partiels. Mais ces mod\u00e8les reposent sur la bonne volont\u00e9 des employ\u00e9s. Il en faudra plus pour surmonter le choc qui s'annonce.))\r\nAlors, quelles solutions face \u00e0 cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite?\r\n Nous y reviendrons vers 7h15 avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail: Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe Interiman.\r\n(21 BURKINA ATTAQUE / PAPIER YAYA BOUDANI RFI) ***Et \u00e0 la une aussi ce matin..le Burkina-Faso...\u00e0 nouveau touch\u00e9 de plein fouet par le terrorisme... Une attaque de djhadistes pr\u00e9sum\u00e9s...a cibl\u00e9 hier soir...un restaurant de la capitale, Oua-ga-dou-gou. On d\u00e9nombre...pour l'heure...17 morts...et huit bless\u00e9s. Les assaillant ont ouverte le feu...dans le caf\u00e9 \"Istanbul\"...\u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s.... Selon les autorit\u00e9s...trois djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 abattus... En janvier 2016...un caf\u00e9 tout proche...avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cible...lors qu'une attaque...qui avait...notamment co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ex conseller national socialiste...Jean-No\u00ebl Rey... Ce matin...la situation \u00e0 Ouag-adou-gou....est encore tr\u00e8s tendue... Les  pr\u00e9cisions...sur place...de Yaya Bou-dani...\r\n  1'00\r\nCe matin, le DFAE nous a indiqu\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti par ses repr\u00e9sentants sur place...de cette attaque.\r\nImpossible...de dire \u00e0 ce stade...si des Suisses figurent parmi les victimes...\r\n(08/USA CHARLOTTESVILLE) Aux Etats-Unis...les silences de Donald Trump...cr\u00e9ent la pol\u00e9mique... Les non-dits---du pr\u00e9sident...suite \u00e0 l'attaque ...de Charlottesville..ce week-end...en Virginie... Pour rappel...un homme...a fonc\u00e9 dans une foule de militants anti-racistes...qui faisaient face \u00e0 des partisans de l'extr\u00eame droite.\r\nUne femme de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a condamn\u00e9 les violences...mais en d\u00e9signant...les DEUX groupes.  Cette nuit...Mike Pence...a assur\u00e9 que les Etats-Unis n'avaient pas de tol\u00e9rance...pour la haine...et la violence de l'extr\u00eame droite... Mais dans l'ensemble... le parti r\u00e9publicain...tout comme la Maison Blanche...peinent...\u00e0 d\u00e9fendre...Donald Trump... Correspondance : Marie Bourreau\r\n  47''\r\n(12/VENEZUELA/PA 7H) Et il est lui tr\u00e8s attendu...sur un  autre dossier br\u00fblant...\r\nLe vice-pr\u00e9sient am\u00e9ricain Mike Pence...a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e sa tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine...par la Colombie...\r\nMais c'est bien le spectre...d'une intervention am\u00e9ricaine...au Venezuela...agite la r\u00e9gion...\r\nLe pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a d'ailleurs lui-m\u00eame fait allusion au retour de \"vieux d\u00e9mons\", Anouk Henry....\r\n------------------\r\n\"le fant\u00f4me des interventions am\u00e9ricaines en Am\u00e9rique latine a disparu depuis longtemps, et nous ne voulons pas qu'il r\u00e9apparaissent\". Le pr\u00e9sident Santos a clairement demand\u00e9 d'exlure une telle op\u00e9ration, apr\u00e8s que Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 ce week-end la possibilit\u00e9 d'une option militaire si Caracas persistait dans sa fuite en avant. Mais la demande explicite du COlombien n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaite: Mike Pence a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les Etats unis allaient travailler pour r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie, pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait justement un des objectifs de sa tourn\u00e9e latino-am\u00e9ricaine. Mais il n'a pas sp\u00e9cifiquement \u00e9cart\u00e9 l'option militaire, et s'est born\u00e9 \u00e0 dire que la solution pacifique \"restait possible\".\r\n***Et pourtant, l'id\u00e9e d'une intervention am\u00e9ricaine est unanimement rejet\u00e9e sur le continent.\r\nJuan Manuel Santos l'a dit hier soir, \"Ni la Colombie ni l'Am\u00e9rique latine - depuis le sud du Rio Grande jusqu'\u00e0 la Patagonie - ne sauraient \u00eatre d'accord\" avec une telle intervention.\" Et il dit vrai: m\u00eame les plus fervents adversaire du pr\u00e9sident venzu\u00e9lien Nicolas Maduro n'en veulent pas. Hier, la MUD, principale coalition d'opposants a clairement a rejet\u00e9 la menace militaire. C'est au moins un sujet qui met d'accord partisant et opposant du r\u00e9gime chaviste: personne ne souhaite voir l'histoire se r\u00e9p\u00e9ter et les mauvais souvenirs d'inverventions am\u00e9ricaines dans la r\u00e9gion.\r\n(D6/CAMPAGNE DES POLITIQUES AU MARCHE-CONCOURS) Retour en Suisse...et le Jura... O\u00f9 le traditionnel...March\u00e9-Concours de Saigne-L\u00e9gier...avait hier...des allures de campagne politique... Non pas comme d'habitude...la couleur de la politique jurasienne....masi celle de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Au milieu des courses campagnardes...et des chars romains...deux des trois candidats \u00e0 la sucession de Didier Burkahtler...avaient fait le d\u00e9placement... Et leur pr\u00e9sence n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre correspondant.....Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'48\r\n((Ignazio Cassis n'\u00e9tait jamais venu au March\u00e9-Concours et c'est le gouvernement tessinois qui l'a incit\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9placement. Difficile d'imaginer le Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation jurassienne sans son poulain.    \r\nSON\r\nLe March\u00e9-Concours, Pierre Maudet y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 1989. Et alors que le gouvernement genevois a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation cette ann\u00e9e, il a pourtant fait un crochet par Saignel\u00e9gier en revenant de Bourgogne, piaffant sans doute d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de serrer quelques mains connues et moins connues... \r\nSON \r\nEt s'il y en a un qui sait de quoi il parle parce que rompu \u00e0 l'exercice, c'est bien le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Amman. Dans ce type d'\u00e9preuve, le train doit rester tr\u00e8s soutenu.   \r\nSON\r\nOn a d'ailleurs entendu hier que la vaudoise Isabelle Moret avait loup\u00e9 le coche, un vocabulaire de circonstance au March\u00e9-Concours.))\r\n(02/MALATRAITANCE ANIMAUX/IV  BOURGEOIS) Paysans et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9chaprent sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses.\r\n Plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce chiffre: 16% des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements directs, pour un montant total de 8,2 millions de francs. \r\nMais selon le conseilelr national PLR et directeur de l'UNion suisse des paysans...Jacques Bourgeois...ce chiffre peu recouvrir diverses r\u00e9alit\u00e9s...\r\n  54''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(FDG) Bilan positif quant \u00e0 la fr\u00e9quentation, mais comptes d\u00e9ficitaires \u00e0 l'issue des F\u00eates de Gen\u00e8ve... \r\nDans l'ensemble les organisateurs se d\u00e9clarent satisfaits de l'\u00e9dition 2017...  Le grand feu d'artifice a attir\u00e9 entre 300 et 350'000 personnes samedi.\r\n Malgr\u00e9 cela, il devrait manquer plus de 500'000 francs dans les caisses pour \u00e9quilibrer les comptes,\r\nC est ce qu a  fait savoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n(19/TENNIS FEDERER/IV) Tennis... Quant un champion en devenir...\u00e9clipse une l\u00e9gende... Le prodige ...ALexander Zverev...20 ans...a battu hier soir...Roger Federer...en finale du Masteres Mille de Montr\u00e9al... La victoire du jeune allemand est s\u00e8che : 6-3 6-4...en 1h10 de jeu... Roger Federer perd donc sa premi\u00e8re finale de l'ann\u00e9e...et \u00e9gare quelques points dans la re-conqu\u00eate de la premi\u00e8re place mondiale... Mais face au 9e joueur mondial...le B\u00e2lois... savait qu'il aurait fort \u00e0 faire...\r\n  55''\r\n(17/ATHLETISME QUEL FUTUR SANS BOLT/IV AARON) ***D'une l\u00e9gende du sport \u00e0 l'autre...Les rideau est tomb\u00e9...hier...sur les mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres...ils resteront marqu\u00e9s...par l'adieu manqu\u00e9...du sprinteur jama\u00efcain :  Usain Bolt...\r\nVous avez peut-\u00eatre vu cette image samedi soir...Usain Bolt...terrass\u00e9 par une crampe en finale du 4 fois 100 m\u00e8tres...Il repart donc des ces mondiaux sans m\u00e9daille d'or...mais restera sans doute...\u00e0 jamais...dans les m\u00e9moires... Usain Bolt...c'est 8 m\u00e9dailles d'or aux JO...tous les records du sprint mondial... Mais aussi...un sourire...et un rel\u00e2chement...qui ont conquis l'ensemble de la plan\u00e8te... Alors...comment l'athl\u00e9tisme va-t-il vivre...sans sa plus grande star mondiale? Pour l'ex-sprinteuse fran\u00e7aise, Christine Aarron...la p\u00e9riode qui s'annonce peut ouvrir...de nouvelles perspectives... Pour Christine Aaron, d\u00e9tentrice du record d'Europe du 100m, une p\u00e9riode de transition s'annonce et elle peut ouvrir de nouvelles perspectives. \r\n   57''\r\nPropos recueillis par Caroline Reymond. \r\nLes prochains championnats du monde d'athl\u00e9tisme auront lieu ...au Qatar...en Doha en 2019.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825333", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8825347", "ece-8825333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T22:22:08Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures Bienvenue le journal Julien Bangerter les entreprises en parlent peu mais elle s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 : elles vont enregistrer une vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite d'une ampleur jamais vue, celle des pays de l'boomer, avec un pic pr\u00e9vu en 2030, un d\u00e9fi d'envergure qui touchera davantage certains secteurs pr\u00e9cis de l'\u00e9conomie suisse, on peut se demander si l'\u00e9conomie suisse justement sera pr\u00eate \u00e0 tenir le choc, l'analyse de Robert Gordon et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s rassurantes, il dirige la 4\u00e8me, agence de placement de Suisse et il est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure \u00e0 la une ce matin une attaque terroriste cette nuit dans un restaurant de Ouagadougou, capitale du Burkina Faso 17 morts et plusieurs bless\u00e9s, l'attaque s'est produite dans un \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, les situ\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres du caf\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris pour cible en janvier 2004 mois de manifestations, plus de 120 morts une crise \u00e9conomique et politique majeur, la terrible situation du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec encore les menaces de Donald Trump d'intervention militaire quelles sont d\u00e9sormais les options qui s'offrent au pays, a -t-il aussi un risque de guerre civile, Thomas Posado, Docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 dans le journal, \u00e9galement, la r\u00e9action de Roger Federer, suite \u00e0 sa premi\u00e8re d\u00e9faite en finale cette saison, il a \u00e9t\u00e9 battu hier soir par l'Allemand Alexander divers au Masters 1000 de Montr\u00e9al alors que l'athl\u00e9tisme mondial se demandent comment tourner la page apr\u00e8s le d\u00e9part d'Hussein Bolt ic\u00f4ne mondiale du sport jamais l'\u00e9conomie suisse n'avait avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [95%] :\r\nUne si grande vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, celle des baby-boomers, vous en faites peut-\u00eatre partie si vous \u00eates n\u00e9s entre 1945 et 1965 les statistiques f\u00e9d\u00e9rales sont claires \u00e0 partir de 2020 le nombre de personnes de plus de 65 ans va prendre l'ascenseur, le nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite atteindra un pic en 2030 et c'est un lour d\u00e9fi pour les entreprises, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nPeu d'entreprises en parlent pourtant certaines s'en inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les CFF par exemple sont en manque de conducteurs de locomotives, ils ont mis en place des plans pour pouvoir garder leurs collaborateurs plus longtemps, d'autres branches aussi sont confront\u00e9s au risque d'une p\u00e9nurie de personnel \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [93%] :\r\nLes branches les plus expos\u00e9es, ce sont les branches qui n'ont pas la possibilit\u00e9 d'automatiser ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est clairement les soins par exemple c'est les infrastructures comme les, les CFF l'\u00e9lectricit\u00e9 et puis c'est les branches de pointe qui aimerait rester en Suisse aussi pour le Label suisse mais qui vont effectivement avoir de la peine \u00e0 recruter du personnel qualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [96%] :\r\nLa situation est paradoxale : on parle beaucoup des travailleurs \u00e2g\u00e9s mais ce qui inqui\u00e8te, ce n'est pas vraiment leur d\u00e9part massif \u00e0 la retraite, c'est plut\u00f4t le sort des seniors qui perdent leur emploi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [91%] :\r\nLa perception g\u00e9n\u00e9rale, elle est un peu biais\u00e9 parce qu'on voit surtout la situation des employ\u00e9es seniors au ch\u00f4mage qui effectivement plus de peine \u00e0 retrouver un emploi, mais si vous regardez la situation des employ\u00e9es seniors en emploi, justement, elle, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, le taux de ch\u00f4mage est plus bas pour ces personnes -l\u00e0, on voit que le taux d'occupation ces personnes -l\u00e0 augmente, on voit que l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de ces personnes -l\u00e0 augmente, donc on a effectivement 2 situations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les entreprises confront\u00e9es au risque de p\u00e9nurie doivent prendre les devants, il faut encourager les employeurs \u00e0 partir plus tard \u00e0 la retraite en proposant des temps partiels, mais ces mod\u00e8les reposent sur la bonne volont\u00e9 des employ\u00e9es, il en faudra plus pour surmonter le choc qui s'annonce alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [93%] :\r\nQuelles solutions face \u00e0 cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, nous y reviendrons vers 7 heures 15 avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe int\u00e9rimaire \u00e0 la une, aussi, ce matin, le Burkina-Faso \u00e0 nouveau touch\u00e9 de plein fouet par le terrorisme, une attaque de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s a cibl\u00e9 hier soir, un restaurant de la capitale Ouagadougou, on d\u00e9nombre pour l'heure 17 morts et 8 bless\u00e9s, les assaillants ont ouvert le feu dans le caf\u00e9 Istanbul \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, selon les autorit\u00e9s trois djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 abattus en janvier 2016 d\u00e9j\u00e0, un caf\u00e9 trou proche avait \u00e9t\u00e9 pris pour cible lors d'une attaque qui avait notamment co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ex- conseiller national socialiste Jean-No\u00ebl Rey ce matin la situation \u00e0 Ouagadougou, est encore tr\u00e8s tendue, les pr\u00e9cisions sur place de Yaya Boudani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [90%] :\r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de 17 personnes tu\u00e9es et 8 bless\u00e9s parmi les victimes il y a de nombreux enfants et de nombreuses femmes, selon une source officielle, les victimes sont de plusieurs nationalit\u00e9s, mais aucune pr\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur leur pays d'origine, les bless\u00e9s et rescap\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement, a pris en charge sur le plan sanitaire Ese\u00efko logique en ce qui concerne les terroristes des sources s\u00e9curitaires parlent de 4 individus et sur arriv\u00e9 sur 2 motos et une fois en face du restaurant turc Istanbul, ils ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales Burkinab\u00e9 sont intervenus en bouclant tout le p\u00e9rim\u00e8tre apr\u00e8s plusieurs heures d'\u00e9changes de tirs, les fouilles continuent au niveau de l'immeuble abritant le restaurant jusqu'au petit matin les tirer sporadiques \u00e9taient entendus dans le quartier, le Burkina Faso est un pays sah\u00e9lien situ\u00e9 en Afrique de l'Ouest : il est frapp\u00e9 par les attaquants terroriste depuis 2016 une premi\u00e8re attaque avait fait une trentaine de morts et les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 font \u00e9galement l'objet de nombreuses attaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nCe matin, le DFAE nous a indiqu\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti par ses repr\u00e9sentants sur place de cette attaque, impossible de dire \u00e0 ce stade si des Suisses figurent parmi les victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les silences de Donald Trump cr\u00e9ent la pol\u00e9mique Les non- dits du pr\u00e9sident apr\u00e8s l'attaque de Charlottesville ce week- end en Virginie pour un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un homme a fonc\u00e9 dans une foule de militants anti- racistes qui faisait face \u00e0 des partisans de l'extr\u00eame droite, une femme de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a condamn\u00e9 les violences mais en d\u00e9signant les 2 groupes, cette nuit, Mike peine s'assurer que les \u00c9tats-Unis n'avaient pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence de l'extr\u00eame droite, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tente donc de venir \u00e0 la rescousse mais dans l'ensemble, le parti r\u00e9publicain, tout comme la Maison Blanche peinent ta d\u00e9fense Donald Trump correspondance Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [93%] :\r\nEt encore une fois c'est Ivanka qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 pour tenter d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique surtout 8 heures la fille du pr\u00e9sident \u00e9crit qu'il n'y avait pas de place dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour le racisme, la supr\u00e9matie blanche et les n\u00e9o- n\u00e9onazis des mots que beaucoup pourraient esp\u00e9rer entendre du pr\u00e9sident qui s'est content\u00e9, lui, d'un message condamnant des violences venant, je cite, de diverses parties, la Maison Blanche a tent\u00e9 de rectifier le Tir en indiquant que cela inclut les membres du Klux Klan les supr\u00e9macistes blancs et les n\u00e9o- nazis et tous les groupes extr\u00e9mistes chez les r\u00e9publicains, les t\u00e9nors du parti sont constern\u00e9s, les s\u00e9nateur Marco Rubio et Ted Cruz mais aussi le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 nationale Presse le pr\u00e9sident de condamner une forme de terrorisme int\u00e9rieur Donald Trump doit d'ailleurs s'exprimer un peu plus tard aujourd'hui, depuis Washington, lors d'une conf\u00e9rence de presse, il sera tr\u00e8s attendu sur cette question, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nIl est, lui, tr\u00e8s attendu sur un autre dossier br\u00fblant : le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e7a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine par la Colombie, mais c'est bien le spectre d'une intervention am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui agitent la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a d'ailleurs lui- m\u00eame fait allusion au retour de vieux d\u00e9mons Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [95%] :\r\nLe fant\u00f4me des interventions am\u00e9ricaines en Am\u00e9rique latine, a disparu depuis longtemps et nous ne voulons pas qu'il r\u00e9apparaissent le pr\u00e9sident Santos a ainsi clairement demand\u00e9 d'exclure une telle op\u00e9ration, Donald Trump avait \u00e9voqu\u00e9 ce week- end, la possibilit\u00e9 d'une option militaire si Caracas s'persistait dans sa fuite en avant, mais la demande explicite du Colombien n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaite, Mike peine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les \u00c9tats-Unis allaient travailler pour r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie, pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait justement un des objectifs de sa tourn\u00e9e latino- am\u00e9ricaine, mais il n'a pas sp\u00e9cifiquement \u00e9cart\u00e9 l'option militaire et s'est born\u00e9 \u00e0 dire que la solution pacifique restait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [92%] :\r\nPossible pourtant l'id\u00e9e d'une intervention am\u00e9ricaine est unanimement rejet\u00e9e sur le continent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [92%] :\r\nJuan Manuel Santos l'a dit hier soir, ni la Colombie ni l'Am\u00e9rique latine depuis le sud du Rio Grande des jusqu'\u00e0 la Patagonie, ne sauraient \u00eatre d'accord avec une telle intervention, et il dit vrai, m\u00eame les plus fervents adversaires du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro n'en veulent pas, hier, la moue de la principale coalition d'opposants a clairement rejet\u00e9 la menace militaire c'est au moins un sujet ce qui met d'accord, partisans et opposants du r\u00e9gime chaviste, personne ne souhaite revivre les mauvais souvenirs d'intervention am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry et de l'Am\u00e9rique latine, retour en Suisse dans le canton du Jura o\u00f9 le traditionnel March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier avait hier des allures de campagne politique, non pas comme d'habitude, la couleur de la politique jurassienne mais celle de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au milieu des courses campagnardes des chars Romains, 2 des 3 candidats \u00e0 la succession de des Burkhalter avaient fait le d\u00e9placement, leur pr\u00e9sence n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre correspondant Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [95%] :\r\nIgnacio Cassis n'\u00e9tait jamais venu au March\u00e9- Concours et c'est le gouvernement tessinois qui l'a incit\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9placement difficile d'imaginer le Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation jurassienne sans son poulain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [86%] :\r\nFaut vraiment voir \u00e7a dans le sens d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois le Tessin atteint quand tant d'honneur, le gouvernement me dit : viens avec nous, voil\u00e0, je suis l\u00e0 et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers, j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 que ce March\u00e9- Concours existe depuis plus que 100 ans je constate qu'apr\u00e8s 120 ans c'est toujours important, cette manifestation, elle attire 50000 personnes et donc l\u00e0 o\u00f9 et Jutra fier du d\u00e9ficit, la voirie et de la vivre aussi sur ma peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [96%] :\r\nLe March\u00e9- Concours Pierre Maudet il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 1989 et alors que le gouvernement Genevois avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, cette ann\u00e9e, il a pourtant fait un crochet par Saignel\u00e9gier en revenant de Bourgogne piaffant sans doute d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de serrer quelques mains connues et moins connues alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [92%] :\r\nOn est en campagne et quand bien m\u00eame les \u00e9lecteurs sont des grands \u00e9lecteurs, il faut aller puiser des ressources et des forces dans les manifestations comme celle -l\u00e0, qui nous permet d'\u00eatre au contact de la population de rencontrer il y en a quand m\u00eame quelques-uns des grands \u00e9lecteurs, et puis d'aller prendre le pouls, prendre le pouls du pays, c'est aussi particip\u00e9 aux manifestations traditionnelles dont le March\u00e9- Concours et voir un peu quel est l'\u00e9tat d'esprit, l'humeur des gens qui font notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [94%] :\r\nEt s'il y en a un qui sait de quoi il parle parce que rompu \u00e0 l'exercice, c'est bien le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann dans ce type d'\u00e9preuve, le train doit rester tr\u00e8s soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [86%] :\r\nC'est important que les parlementaires qui sont ici connaissent les candidats ces candidats, ils sont l\u00e0 pour se pr\u00e9senter aux parlementaires et les parlementaires peuvent se faire certains animaux achet\u00e9s peuvent juger pour cette raison, c'est correct, tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e0 c'est quasiment indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [97%] :\r\nOn a d'ailleurs entendu hier que la vaudoise Isabelle Moret avait loup\u00e9 le coche un vocabulaire de circonstance, au March\u00e9- Concours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nDegr\u00e9 quel type de maltraitance, paysans et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9chappe sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce chiffre 16 pourcent des des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements Directs pour un montant total de8,2 millions de francs, mais selon le conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, ce chiffre peut recouvrir diverses r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:45) [84%] :\r\nCertainement que la plus grande partie c'est des manquements au niveau administratif d\u00e8s peut-\u00eatre formulaires mal mal rempli, on est \u00e9galement sanctionn\u00e9 pour pour cela \u00e7a s'certainement la grande c'est la grande majorit\u00e9, mais c'est la preuve aussi que les contr\u00f4les se font et sont tr\u00e8s strictes, la Suisse a des prescriptions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re des plus s\u00e9v\u00e8res au monde, on peut le dire, et dans ce contexte l\u00e0 aura en octobre encore des am\u00e9liorations qui vont \u00eatre \u00e0 tous niveaux, notre l\u00e9gislation qui vont bien \u00e9videmment dans ce sens du bien- \u00eatre des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [91%] :\r\nCes cas sont marginaux, les cas dont on a parl\u00e9 ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:22) [87%] :\r\nOui, les gars sont marginaux, mais heureusement qu'il n'est ainsi puisque la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens tentant de b\u00e9tail et veiller au bien \u00eatre de de leurs animaux, si on regarde dans l'ensemble, les sorties r\u00e9guli\u00e8res en pleine mer Group et stabulation libre pr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 50 \u00e0 8 ans pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, bilan positif, mais quant \u00e0 la fr\u00e9quentation mais comptes d\u00e9ficitaires \u00e0 l'issue des f\u00eates de Gen\u00e8ve, dans l'ensemble, les organisateurs se d\u00e9clarent satisfaits de l'\u00e9dition 2017, le grand feu d'artifice a attir\u00e9 entre 300 et 350000 personnes samedi malgr\u00e9 \u00e7a elle vraiment qui a plus de 500000 francs dans les caisses pour \u00e9quilibrer les comptes, c'est ce qu'a fait savoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme tennis Quentin champion devenir \u00e9clipse une l\u00e9gende Le prodige Alexander divers et 20 ans a battu hier soir Roger Federer en finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, la victoire du jeune allemand est s\u00e8che 6 3 6 4 en 1 heures 10 de jeu Roger Federer perd donc sa premi\u00e8re finale de l'ann\u00e9e et \u00e9gare quelques points dans la reconqu\u00eate de la place mondiale mais, face au 9\u00e8me joueur mondial, le B\u00e2lois savait qu'il aurait fort \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [87%] :\r\nOui, j'avais dit que si j'ai pas bien meilleur, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile, c'est dommage, le 1er set et demi, je pense que j'avais un peu les occasions 30 partout sur 3 jeux de service contre lui dans la premi\u00e8re manche qu'une ou 2 mais me bricoleur voil\u00e0 c'\u00e9tait il a gagner les points importants au d\u00e9but et, derri\u00e8re, c'\u00e9tait difficile, je pense qu'il a jou\u00e9 avec le rel\u00e2chement peut-\u00eatre, moi pas, \u00e7a s'appelle la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [92%] :\r\nOn va parler de de la semaine prochaine nous avait dit que les 2 prochains jours allait \u00eatre d\u00e9cisif pour savoir si vous allez jouer Cincinnati ou non, j'imagine que le physique, la sant\u00e9 avant la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [89%] :\r\nOui la sant\u00e9 toujours primordial, surtout apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et j'ai jou\u00e9 5 matches ici, il faut surtout pas maintenant faire des conneries voil\u00e0, alors il faut que je vois comment je me sens demain matin en en Reveillon je voyage \u00e0 Cincinnati, ce soir encore, apr\u00e8s on verra le temps l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [85%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Montr\u00e9al par Georges ne si bon d'une l\u00e9gende du sport \u00e0 l'autre mais le le rideau est tomb\u00e9 hier sur les mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, ils restent on m'ont marqu\u00e9e par l'adieu manqu\u00e9 du sprinteur Jama\u00efcain encha\u00eene Bolt vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre vu cette image : un samedi soir, au sein de Bolt, terrass\u00e9 par une crampe en finale du 4 fois 100 m\u00e8tres Il repart donc de ces Mondiaux sans m\u00e9daille d'or, mais restera s'en doute, \u00e0 jamais dans les m\u00e9moires, Hussein Bolt c'est 8 m\u00e9dailles d'or aux JO, tous les records du sprint mondial mais aussi un sourire et un rel\u00e2chement qui ont conquis l'ensemble de la plan\u00e8te, alors comment l'athl\u00e9tisme va -t-il vivre sans sa plus grande Star mondiale, h\u00e9 bien, pour l'ex- sprinteuse fran\u00e7aise Christine Arron, la p\u00e9riode qui s'annonce peut ouvrir de nouvelles perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:01) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que bon Bolt c'est Bolt avec tout ce qu'qui repr\u00e9sentait tout ce qu'il a apport\u00e9 athl\u00e9tisme maintenant ben il faudra peut-\u00eatre un petit peu de temps pour qui une nouvelle ic\u00f4ne de l'athl\u00e9tisme, bon pour la Jama\u00efque et aussi pour la fl\u00fbtiste, quoi, mais bon je pense que peut-\u00eatre il y aura une petite baisse de r\u00e9gime et je pense que \u00e7a va se refaire tr\u00e8s vite apr\u00e8s, il y a eu, il y aura une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et puis il y a, il y a des athl\u00e8tes aussi comme Van Niekerk qui qui sont aussi de monter un avis qui a beaucoup de effectivement des Sud-Africains qui, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'emploi tendre, j'ai pas un an ou 2 pour voir comment les choses se resituer et \u00e7a se mondialise encore plus athl\u00e9tisme oui oui, c'est vrai qu'on voit dans l'\u00e9mergence aussi des pays y asiatique le les Chinois, les Japonais qu'on voit un petit peu plus sur toutes les disciplines, les Canadiens aussi pas mal, donc c'est vrai que les, les, les Indiens aussi, donc c'est un petit peu redistribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond avoir donc il sera le nouvel ou Hussein Bolt, ce qui est s\u00fbr, c'est que les prochains championnats du monde d'athl\u00e9tisme auront lieu au Qatar, ce sera \u00e0 Doha en 2010, pas facile donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [90%] :\r\nTrouver un nouveau hein, comme Federer sont des gens qui ne se remplace pas facilement merci Julien Lagard\u00e8re dans un instant, on parle de l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite dans quelques ann\u00e9es, des baby-boomers du soleil : aujourd'hui les quelques gouttes attendu pourraient tomber, principalement le long des reliefs en fin de journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait actuellement une quinzaine de degr\u00e9s, \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi m\u00eame sc\u00e9nario attendu pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourreau, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-757B396B-196B-4A9B-A3E7-AF5E60AF25A3", "internalArchiveId": "757B396B-196B-4A9B-A3E7-AF5E60AF25A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincent Chetail analyse l'\u00e9volution et les nouveaux enjeux des questions migratoires", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 les sommets europ\u00e9ens sur les migrants, les annonces de drames en m\u00e9diterran\u00e9e ne cessent de tomber. L'interview de Vincent Chetail, professeur au Graduate Institute, directeur du Centre des migrations globales \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Vincent Chetail analyse l'\u00e9volution et les nouveaux enjeux des questions migratoires TUM - Migrants - V.Chetail\r\nVincent Chetail, professeur au Graduate Institute, dirige le Centre des migrations globales \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n Direct t\u00e9l:  +33 ** 73        (son portable, si jamais: +41 79 **)\r\nDes migrants qui d\u00e9barquent en plein jour sur une plage. devant le regard interloqu\u00e9 de vacanciers en costume de bain.\r\nNous sommes dans le Sud De l'Espagne. sur la plage Andalouse proche de Cadix. La vid\u00e9o a fait le tour. des m\u00e9dias espagnols. \r\nL'Espagne qui pourrait bient\u00f4t d\u00e9passer la Gr\u00e8ce en nombre d'arriv\u00e9e par la mer. Le flux migratoire augmente aussi aux fronti\u00e8res terrestres de l'Union Europ\u00e9enne au Maroc, dans les enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla. Et puis vendredi. trois passeurs syriens ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Allemagne \u00e0 quatre ans de prison ferme. pour avoir organis\u00e9 une travers\u00e9e qui avait treize morts en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nPour parler ce matin de ces questions de migrations, je re\u00e7ois Vincent Chetail, professeur au Graduate Institute, directeur du centre des migrations globales, bonjour !\r\n-----   \r\n-\tOn a l'impression que depuis deux ans. rien n'a chang\u00e9. malgr\u00e9 les sommets europ\u00e9ens, les travers\u00e9es et les drames en M\u00e9diterran\u00e9e sont toujours plus nombreux. \r\n-\tQu'est-ce qu'on a fait concr\u00e8tement. depuis deux ans ?\r\n-\tOn a l'impression qu'il y a une surench\u00e8re dans l'horreur, avec d\u00e9sormais ces passeurs qui passent les migrants par-dessus bord. \r\nQui sont ces passeurs ? (R\u00e9seaux, p\u00eacheurs, ou candidats eux m\u00eame \u00e0 l'immigration)\r\nEst-ce qu'on arrive \u00e0 savoir qui profite de ce trafic, au plus haut niveau ?)\r\n(300 Africains jet\u00e9s \u00e0 la mer en 24 heures la semaine derni\u00e8re au large du Y\u00e9men, des dizaines d'entre eux sont morts ou port\u00e9s disparus)\r\n-\tQu'est-ce que ces gens-l\u00e0 risquent ? Au fond, il y a peu de proc\u00e8s, et vraiment pas de quoi dissuader de profiter de ce trafic ?\r\n-\tOn voit qu'il y a davantage d'afflux de migrants vers l'Espagne ?\r\n-\tPourquoi ?\r\n-\tQuelle route empruntent ces migrants ? N'est-ce pas plus dangereux de passer par le Mali pour gagner le Maroc ?\r\nPolitique\r\n-\tQuelle est la solution pour vous, pour \u00e9viter ces travers\u00e9es dramatiques de la M\u00e9diterran\u00e9e ?\r\n-\tEst-ce que la mise en place en Afrique de \u00ab hotspots \u00bb, ces centres o\u00f9 l'on peut d\u00e9poser une demande d'asile, est vraiment applicable. Aujourd'hui, il n'y a clairement pas de volont\u00e9 politique. ? \r\nL'Europe est divis\u00e9e et surtout, c'est une mesure tr\u00e8s impopulaire, d'ouvrir plus grand les portes de l'Europe ?.Difficile \u00e0 d\u00e9fendre d'un point de vue \u00e9lectoral pour Angela Merkel, par exemple.\r\nOn va y arriver au final, selon vous, c'est ce qui se profile ?", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Vincent Chetail analyse l'\u00e9volution et les nouveaux enjeux des questions migratoires  / TUM_2017-08-14T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les sommets europ\u00e9ens sur les migrants, les annonces de drames en m\u00e9diterran\u00e9e ne cessent de tomber. L'interview de Vincent Chetail, professeur au Graduate Institute, directeur du Centre des migrations globales \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8825304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:31Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNous laissons un vide mortel en M\u00e9diterran\u00e9e, propos du fondateur de l'ONG si il r\u00e9agissait \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s libyennes de cr\u00e9er une zone de recherches au large de son territoire qu'elle interdit d\u00e9sormais aux bateaux des organisations non gouvernementales, l'Italie a salu\u00e9 cette reprise en main par la Libye rappelle pr\u00e8s de 100000 personnes ont d\u00e9barqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sur les c\u00f4tes italiennes Vincent Chetail bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur au Graduate Institute, directeur du Centre des migrations globales, quelles sont les cons\u00e9quences potentielles pour les migrants de cette d\u00e9cision des des ONG prise donc en r\u00e9action \u00e0 la reprise en main des autorit\u00e9s libyennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\nEt l\u00e0 la cons\u00e9quence principale sera simplement d'ouvrir de nouvelles voies minutes, notamment du c\u00f4t\u00e9, Maroc, Espagne, dans la mesure o\u00f9 de toute fa\u00e7on, cet acc\u00e8s -l\u00e0 est devenue bien plus s\u00fbr que la Libye en proie \u00e0 \u00e0 \u00e0 des milices arm\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 bien connu, la question de par la la nouvelle d\u00e9cision de la Libye ne va pas fondamentalement chang\u00e9 la donne, elle va simplement d\u00e9placer les flux aussi longtemps que l'Union europ\u00e9enne n'aura pas une politique coordonn\u00e9e dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors justement, \u00e7a fait 2 en tout cas que nous voyons ces flux massif de migrants \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e vous vous \u00e9voquiez l'Union europ\u00e9enne et sa politique ou son absence peut-\u00eatre de politique sur ce de dossiers l\u00e0 c'est vrai que depuis 2 ans, les appels \u00e0 l'aide de l'Italie, sont rest\u00e9es sans effet, c'est quoi, c'est un \u00e9chec de l'Union europ\u00e9enne ou c'est une forme de politique face au aux r\u00e9actions des mouvements populistes qu'on per\u00e7oit quand m\u00eame dans de nombreux pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [93%] :\r\nC'est probablement les de la foi, c'est-\u00e0-dire il y a manifestement un \u00e9chec de la politique europ\u00e9enne qui est absolument pas nouveau, cela fait d\u00e9j\u00e0 2 d\u00e9cennies que tous les experts, moi y compris, condamne l'impasse dans laquelle s'est plac\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne dans ce domaine, \u00e7a c'est certain, le principal vice de forme, de la politique europ\u00e9enne, c'est \u00e9videmment le m\u00e9canisme de Dublin qui fait peser sur les \u00c9tats c\u00f4tiers, la principale responsabilit\u00e9 et montre qu'il y a un probl\u00e8me inh\u00e9rent li\u00e9e au manque de de solidarit\u00e9 entre \u00c9tats-membres. \r\n\u00e9videmment, la rh\u00e9torique populiste devient l'excuse toute trouv\u00e9e pour masquer l'\u00e9chec de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [85%] :\r\nOn se souvient des propos d'Angela Merkel, il y a 2 ans Birch afin d'un on va y y arriver, que reste -t-il de ces propos, m\u00eame en Allemagne, puisque m\u00eame la Magna, il n'y a aussi un peu durci sa position. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, \u00e9coutez \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la, la, la d\u00e9cision de l'Allemagne en 2015, a \u00e9t\u00e9 salutaire, il faut pas oublier que \u00e7a a permis de sauver quand m\u00eame de nombreuses vies face \u00e0 d'autres gouvernements beaucoup plus restrictif, maintenant il n'y a pas de solution qui ne soit pas coordonn\u00e9 au niveau europ\u00e9en et c'est l\u00e0 la difficult\u00e9, il Allemagne seule ne peut mettre en place et assumer toutes les cons\u00e9quences li\u00e9es \u00e0 l'arriv\u00e9e d'immigrants, donc \u00e0 un moment ou un autre il faudra bien essayer de de redessiner les bases d'une politique v\u00e9ritablement coordonn\u00e9e de de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [95%] :\r\nBon, il y a tout de m\u00eame ce programme de r\u00e9installation de l'Union europ\u00e9enne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 sans beaucoup d'effets, apparemment pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [93%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 encore un un le le m\u00eame probl\u00e8me qui surgit, c'est-\u00e0-dire l'absence de de solidarit\u00e9 entre \u00c9tats-membres ses programmes de r\u00e9installation salutaire et n\u00e9cessaire, mais \u00e9videmment le nombre de personnes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, restent trop peu nombreux par rapport au au besoin \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, si bien que les, les, les, les, les, les candidats \u00e0 l'asile n'ont d'autre possibilit\u00e9 que de venir irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [90%] :\r\nAutre aspect du probl\u00e8me, ce qu'on appelle le trafic des passeurs, c'est un march\u00e9 lucratif tr\u00e8s brutal et ce qu'il a des moyens possibles de dissuasion est -ce que finalement la d\u00e9cision des autorit\u00e9s libyennes de reprendre le contr\u00f4le de leur coach c'est un 1er pas possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [94%] :\r\nC'est un 1er pas mais ce ne changera pas grand- chose dans le sens o\u00f9 le trafic d'\u00eatre humains repr\u00e9sente un Business tr\u00e8s lucratif en 3\u00e8me position devant le le trafic d'armes et de drogue et des mesures qui visent \u00e0 emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 la mer et aux autorit\u00e9s libyenne ne changeront fondamentalement pas la question, il faut une approche globale coordonn\u00e9e qui permet de tenir compte des r\u00e9alit\u00e9s et c'est encore une fois si la Libye continue dans cette optique -l\u00e0 il y aura de nouveaux flux qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se d\u00e9veloppe. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [92%] :\r\nAlors, vendredi dernier trois passeurs syriens ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Allemagne \u00e0 \u00e0 4 ans de prison ferme, ils avaient organis\u00e9 une travers\u00e9e avec qui s'est mal d\u00e9roul\u00e9e avec 13 morts en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est quoi ces mesures de dissuasion, une forme d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es que la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 essentiellement r\u00e9pressive, \u00e9videmment qu'il y a des criminels qui doivent \u00eatre port\u00e9e devant la justice, mais le profil des passeurs extr\u00eamement variable, ce n'est pas seulement des r\u00e9seaux organis\u00e9s mais aussi des personnes qui n'ont parfois pas d'autres alternatives, et qui sont plus des passeurs de portes unit\u00e9 le le souci dans la d\u00e9marche adopt\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est une approche purement r\u00e9pressif pour mieux justifier la fermeture des fronti\u00e8res \u00e0 partir du moment o\u00f9, au lieu d'interdire l'entr\u00e9e, on essaye de mieux la r\u00e9glementer, c'est aussi un moyen d'\u00e9viter ce type de, de, de, de trafic d'\u00eatre humains, les patients n'existent que parce que les contr\u00f4les migratoires ne correspond pas aux r\u00e9alit\u00e9s du monde et aux besoins \u00e9conomiques 2 millions europ\u00e9enne et un moment, un autre, il faudra qu'il y a une vraie prise de conscience sur les raisons exactes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nVincent Chetail, professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre venu ce matin dans tout un monde, et l'on pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chetail, Vincent", "role": "professeur de droit et sp\u00e9cialiste des migrations", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74E2368A-C8E8-4541-99D3-D760CB486B24", "internalArchiveId": "74E2368A-C8E8-4541-99D3-D760CB486B24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (6/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000 : la plan\u00e8te", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.", "durationSec": 263, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825334", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicThemes": ["\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "\u00e9cologie", "plan\u00e8te", "musique"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (6/10): la plan\u00e8te / JDM_2017-08-14T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Pascal Crittin, directeur de la RTS."], "variantIds": ["ece-8825334"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017 ", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:01Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n7 heures 25 notre s\u00e9rie en 2\u00e8me semaine, la musique et politique ce matin : plan\u00e8te Terre bless\u00e9s la veille \u00e9cologique, on retrouve Laurence Milosevic Pascal Christophe, directeur de la RTS et Camille pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nAujourd'hui, c'est le plus beau jour c'est la plus Perelli c'est le plus grand ami sur la plus belle plan\u00e8te et aujourd'hui c'est la plus tellement belle, c'est la plus belle chute sur la plus belle plan\u00e8te la plus belle plan\u00e8te aujourd'hui, c'est la plus belle seconde c'est la plus belle voix lact\u00e9e plus belle comme sur la plus belle plan\u00e8te plus belle, plus belle plan\u00e8te aujourd'hui, c'est le plus beau corps c'est le plus beau corps, donc de plus pour bisph\u00e9nol le plus beau b\u00e9ton colostrum et aura prochaine elle puis qui car sur la pub. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nSur le climat, il n'y a pas de plan B, car il n'y a pas de plan\u00e8te dans notre monde de la formule courte qui fait le buz plan\u00e9taire en quelques secondes les minutes, c'est difficile de faire mieux que \u00e7a : la r\u00e9ponse d'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump, le r\u00e9chauffement climatique un canular selon le milliardaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [85%] :\r\nSavoir et aujourd'hui, c'est le plus beau moment, c'est le plus pour et et c'est la plus belle maman sur la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [90%] :\r\nL'homme n'est jamais all\u00e9 tr\u00e8s loin pour trouver l'inspiration, Pascal Cr\u00e9tin, la nature, la beaut\u00e9 de la plan\u00e8te terre est d\u00e9sormais aussi les ravages caus\u00e9s par l'homme, ont toujours trouv\u00e9 un \u00e9cho aupr\u00e8s des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\nOui, parce que la nature, c'est une source in\u00e9puisable de, de, de stimulation de cr\u00e9ation artistique, alors \u00e9videmment, on a la fl\u00fbte, on conna\u00eet \u00e7a qui peut faire des chants d'oiseaux ou la clarinette aussi, puis \u00e0 l'inverse, je dirais, pour donner un exemple, la percussion par exemple justement qui, qui peut faire les bruits de rage de tremblements terre c'est quelque chose qu'on a beaucoup utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque baroque, une \u00e9poque o\u00f9 on faisait beaucoup de musique dramatique et apr\u00e8s tout au long de la musique, on conna\u00eet les 4 saisons de Vivaldi exemple super c\u00e9l\u00e8bre hein mais musicien contenu compositeur de de l'\u00e9poque romantique, aussi, o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on a peut-\u00eatre une approche o\u00f9 o\u00f9 l'homme se retrouve un peu seul dans cette nature qui le d\u00e9passe, des questions profondes sur le sens de l'homme, mais en m\u00eame temps sur l'cet homme qui est en train de transformer la nature install\u00e9 poc industriel aussi et puis aujourd'hui on est je dirais dans une \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 l'homme peut d\u00e9truire la nature, et l\u00e0 on voit aussi les musiciens qui ont des approches parfois beaucoup plus radical et peu catastrophiste et qu'est -ce que vous inspire cette chanson de accalmie aujourd'hui celle de Camille est int\u00e9ressante parce que qui dit chanson dit Melody ou accord et s'il y a pas de m\u00e9lodies, pas d'accord, il y a que la parole est en fait qu'est -ce qu'on entend, on entend que la parole, c'est de la musique d\u00e9j\u00e0 les consonnes et voyelles d\u00e9j\u00e0 percutante r\u00e9elle et font une sorte de m\u00e9lodies et surtout il y a du rythme et le rythme est la base de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nJe sens que la temp\u00eate n'est pas loin, Fredrik installe dans la BO d'un film que vous avez peut-\u00eatre s\u00fbrement vu demain le film demain une musique douce et m\u00e9lodieuse pour un film positif tourn\u00e9 vers l'avenir, c'est un jour d'instrument plut\u00f4t efficace pour modifier peut-\u00eatre un comportement Pascal Cr\u00e9tin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nOui, la musique, elle suscite des \u00e9motions et les \u00e9motions au sens \u00e9tymologique du mot, c'est ce qui fait bouger, c'est ce qu'il fallait de l'avant, je crois que cette musique aussi nous fait bouger nous fait aller de l'avant, je pense que l'accessibilit\u00e9 est une est tr\u00e8s importante parce que c'est une affaire de tout \u00e7a, et moi j'aime pas ses 16 d\u00e9marche culturelle qui qui se veulent \u00e9litaire pendant ailleurs qu'il y en a de moins en moins, soit dit en passant, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est pas n\u00e9cessaire d'avoir fait des grandes \u00e9tudes, il faut d'abord ouvrir les oreilles, ouvrez les yeux et le coeur bien s\u00fbr et puis en fait la culture entre entre en outre \u00eatre effac\u00e9. \r\nLa musique est politique premi\u00e8re \u00e9pisode de la 2\u00e8me semaine de cette s\u00e9rie concoct\u00e9e par Laurence similaire Ivic, avec ce matin, Pascal Cr\u00e9tin, directeur de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Crittin, Pascal", "role": "musicologue, directeur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "internalArchiveId": "02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m)  D EPFL\r\nde l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n************....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nc'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nformation courier\r\n**************pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\ndont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nd Romand pour tessin\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*********************....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nDaniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\n(Revue presse romande) *** On va maintenant parcourir la presse romande et al\u00e9manique avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. Et on d\u00e9marre avec l'EPFL, accus\u00e9e par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif.\r\nDOM  Avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois, ou pas...\r\nDes pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France. \r\nPlus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse par rapport aux derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 Heures. \r\nAlors, l'ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois, puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'EPFL. \r\nIls sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es, qui payent des recherches ponctuelles.\r\nMais globalement, 400 personnes engag\u00e9es avec des contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats.\r\nL'EPFL laisse entendre que sa politique  en la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer. Elle en serait bien inspir\u00e9e, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste.\r\nSANDRA  de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n***....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nSANDRA  c'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nDOM Puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s, mais qui restent sous-utilis\u00e9s par la Suisse... \r\nUne \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSS, estime qu'environ 50'000 personnes qualifi\u00e9es, des travailleurs qui proviennent d'Etats tiers, donc hors de l'Union europ\u00e9enne, 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel de certains secteurs.\r\nLe courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles : un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre, des comp\u00e9tences linguistiques, une absence de r\u00e9seau, ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s affich\u00e9s par certains employeurs.\r\nles embuches ne manquent pas. \r\nC'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien, qui publie de nombreux t\u00e9moignages. \r\n*****pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\nSANDRA  dont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nDOM  Un autre paradoxe se dessine, puisque les lecteurs du matin, seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 Igna-zio Cassis.\r\nAlors, c'est un mini-sondage indicatif, qui est \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9cautions, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9es, pr\u00e8s de 60 % des votes pl\u00e9biscitent le tessinois. \r\n22% d\u00e9fendent Isabelle Moret, 19% Pierre Maudet. \r\nSANDRA  \u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*****....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nSANDRA  Daniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\nDOM On quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques. \r\nC'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps. \r\nIl s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par Amazon, Google ou encore apple, des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux par la voix. \r\nImaginez-vous bien install\u00e9 chez vous, en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re, d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou de commander un taxi uber. \r\nle groupe Amazon aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de dix millions  de ses mod\u00e8les aux Etats-Unis. \r\nDes produits qui arrivent en Europe. \r\nPas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps. Ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit, ils limitent les sources d'informations. Entre autres.\r\n*** La Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier. la Suisse qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine.\r\nCette critique \u00e9mane du co-responsable de l'organisation Human-rights.ch, Alex Sutter.\r\nLes faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants.\r\nleur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans notre pays, d\u00e9nonce-t-il dans le courrier. \r\nCertains cantons, tel que Zurich, ont par exemple \u00e9mis des restrictions, et emp\u00eachent les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier. Ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations. \r\nAlex Sutter s'inqui\u00e8te de ce type de d\u00e9marches, qui frappent des personnes d\u00e9munies.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8825350", "ece-8825336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T15:41:18Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse avec Sandra Dominique Choffat nous allons d\u00e9marrer avec les PFL, on en parlait comme \u00e7a, s'est rapidement \u00e0 6 heures et quart les PFL, accus\u00e9 par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif, Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois ou pas des pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France, plus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse, m\u00eame par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es et odorant derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 heures alors l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'\u00e9p\u00e9e PFL ils sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es qui payent des recherches ponctuelles mais globalement 400 personnes engag\u00e9es avec des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats, les PFL laisse entendre que sa politique en main la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer, elle en serait bien inspir\u00e9e de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors, de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement non \u00e0 un master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que demande un pourtant les recteurs de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien c'est qu'un master, une formation plus longue \u00e0 son prix, plus de 42000 francs suppl\u00e9mentaires par \u00e9tudiant et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de La regarde \u00e7a comme d'ajouter la formation n'est aujourd'hui pas trop courte mais contient beaucoup trop peu de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nEt qui dit rentr\u00e9e dit aussi \u00e9videmment d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [95%] :\r\nC'est fait depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord- ouest de la suisse Argovie les 2 balles et Soleure mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement, selon la Basler Zeitung au secondaire, il reste encore bien des diff\u00e9rences autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ les exigences pour entrer au gymnase tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre en soi, pas grave, hein, si cela ne conduisait pas de grosses injustices le journal parle m\u00eame de jungle tr\u00e8s complexe et de siter, les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 Saint-Gall, il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence et comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis, on serait presque tent\u00e9 de parler de numerus clausus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s mais qui restent sous- utilis\u00e9s par la Suisse, une \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSF s'estime qu'environ 50000 personnes qualifi\u00e9es des travailleurs qui proviennent d'\u00c9tats tiers donc hors de l'Union europ\u00e9enne 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel dans certains secteurs, le courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles, un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre des comp\u00e9tences linguistiques qui manque, une absence de r\u00e9seau ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s tout simplement affich\u00e9e par certains employeurs les emb\u00fbches ne manquent pas, c'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien qui publie de nombreux t\u00e9moignages aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nPour eux, on pourrait parler d'une formation Express en candidat au chez nous allons parler bien s\u00fbr des 3 candidats actuels du PLR pour la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\nDans un certain Ignacio Cassis qui vous vous en souvenez peut-\u00eatre dit non pas repr\u00e9senter le Tessin, mais tous les italophones de suisse, alors l\u00e0, regarde Zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons le val Poschiavo c'est au-del\u00e0 du Julien le B\u00e2les Br\u00e9gal ya Calanca China et rien que les noms hein, h\u00e9 bien figurez -vous que ses habitants ne se sentent pas du tout par le Tessin, la pr\u00e9sidente de pro Grigioni Italiano va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire Isabelle Moret, ce serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [90%] :\r\nC'est un autre paradoxe se dessine, puisque les Lecteurs du matin seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 il n'y a tu\u00e9 au Cassis, alors c'est un mini- sondage indicatif qu'\u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9caution, on s'en doute, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9s le plus souvent des romans, on imagine, pr\u00e8s de 60 pourcent des des votes pl\u00e9biscitent le tessinois 22 pourcent d\u00e9fendent d\u00e9fendent Isabelle Moret 19 pourcent Pierre Pierre Maudet roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [90%] :\r\nD\u00e9fend Monsieur Cassis et les habitants du Val Bregaglia qui sont pour Isabelle Moret et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [95%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis, l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue, c'est le blick qui s'y aventure alors verdict en r\u00e9sum\u00e9 hein Ignacio Cassis efficace sur qui on peut compter Isabelle Moret arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s Pierre Maudet dynamique, \u00e9nergique, mais tr\u00e8s peu lisible, il pourrait aussi y avoir quelqu'un d'autre derri\u00e8re cette signature et puis juste vous dire encore, alors il n'est pas candidat mais tout de m\u00eame, l'UDC favoris de tous les Bernois Adriana Amstutz cheval de course du parti, comme le nomme largue avoir Zeitung et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est fini pour lui, bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national, il n'y aura pas de lex Amstutz m\u00eame si on avoue, on y a song\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses tiens, il y avait longtemps qu'on en avait plus reparl\u00e9 ce fameux Daniel M. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 DanielM. incarc\u00e9r\u00e9 en Allemagne depuis 3 mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du Fisc allemand, h\u00e9 bien selon le Tages-Anzeiger le boom de la S\u00fcddeutsche Zeitung, Daniel h\u00e9 oui n'est plus tout seul, d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre 3 autres employ\u00e9e des services secrets suisses une d\u00e9cision extra- ordinaire, note ces journaux et qui va encore compliquer les relations entre les 2 \u00c9tats voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [94%] :\r\nEt on quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques, c'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps, il s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par amazone Google ou encore Apple des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux, par la voix, imaginez -vous bien install\u00e9 chez vous en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou encore de commander un taxi uber le groupe Amazone, aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 10 millions de ses mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis des produits qui arrivent en Europe, pas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit ils limitent les sources d'information entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [94%] :\r\nLa Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier, la Suisse, qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [93%] :\r\nMais cette critique \u00e9mane du coup, responsable de l'organisation Human whites Point CH Alex sous terre, les faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants leur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans d'autres pays, d\u00e9nonce -t-il dans le courrier, certains cantons telles que Z\u00fcrich ont par exemple \u00e9mis des restrictions en emp\u00eachant les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier, ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations Alex souterrain s'inqui\u00e8tent de ce type de d\u00e9marches qui frappent des personnes d\u00e9j\u00e0 d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nDominique Choffat Les enfants merci, c'\u00e9tait la presse \u00e0 6 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615707", "internalArchiveId": "AA1708615848", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 1660, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8842275", "imageURL": "http://www.rts.ch/8842274.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allemagne: le candidat socialiste Martin Schulz s\u2019empare du scandale Diesel pour sa campagne", "Attentat \u00e0 Ouagadougou: l\u2019attaque a vis\u00e9 un restaurant fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers", "Colis: la Poste renonce \u00e0 la taxe douani\u00e8re, les prix \u00e0 la baisse", "Etats-Unis: les groupes d'extr\u00eame-droite se f\u00e9d\u00e8rent", "Renseignement: trois agents suisses sous enqu\u00eate en Allemagne", "Suisse and love: les festivals, entre id\u00e9alisme et pragmatisme", "Agents suisses sous enqu\u00eate: les pr\u00e9cisions d'Anne Mailliet", "De plus en plus norm\u00e9e, la climatisation influe les modes de vie", "Attentat \u00e0 Ouagadougou: l'interview de Claude-Olivier Volluz", "Athl\u00e9tisme: l'hommage \u00e0 la l\u00e9gende Usain Bolt", "Bienne: la matu bilingue se fera en quatre ans au lieu de trois", "Extr\u00eame-droite am\u00e9ricaine: l'analyse de Laurent Burkhalter"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine campagne \u00e9lectorale allemande. Il esp\u00e8re ainsi l\u2019utiliser contre Angela Merkel.", "L\u2019attaque qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e ravive la m\u00e9moire des Suisses victimes de la barbarie djihadiste.", "Le prix du courrier A et B, lui, ne bougera pas l\u2019ann\u00e9e prochaine, mais la Poste a l\u2019intention de demander une augmentation pour 2019.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait suscit\u00e9 la controverse en ne condamnant pas plus t\u00f4t sp\u00e9cifiquement l'extr\u00eame droite.", "Ces enqu\u00eates seraient li\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s secr\u00e8tes d'espionnage fiscal, et d'\u00e9changes de CD d'information, entre la Suisse et l'Allemagne.", "Les appareils participent sans s\u2019en rendre compte \u00e0 une uniformisation des modes de vie dans les pays occidentaux.", "Bolt s\u2019est offert un dernier tour de stade hier, un hommage du monde de l\u2019athl\u00e9tisme \u00e0 l\u2019un plus de grands sportifs de tous les temps.", "Les \u00e9l\u00e8ves francophones commencent ainsi le gymnase un an plus t\u00f4t, soit au terme de la dixi\u00e8me ann\u00e9e obligatoire."], "variantIds": ["ece-8755188", "ece-8755213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:03\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:21:04\r\n           Donald Trump\r\n    d\u00e9nonce la violence raciste\r\n\r\n19:30:21:06  19:30:22:20\r\n apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du week-end.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:12\r\n    Il qualifie de \"r\u00e9pugnants\"\r\n          le Ku Klux Klan\r\n\r\n19:30:25:14  19:30:27:15\r\n   et les supr\u00e9matistes blancs.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:29:10\r\n   D.Trump \u00e9tait sous pression,\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:07\r\n     beaucoup lui reprochaient\r\n      son manque de r\u00e9action.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:36:05\r\n         L'attaque a fait\r\n au moins 18 morts \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:40:14\r\nElle a eu lieu dans la m\u00eame rue o\u00f9 \r\ns'\u00e9tait produit l'attentat de 2016.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:47:11\r\n  Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon,\r\n     y avaient trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:52:22\r\nOn entendra Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n19:30:53:06  19:31:03:12\r\n  La rentr\u00e9e des classe a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:05:18\r\n  C'est le tour des Neuch\u00e2telois\r\n         et des Bernois,\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:09:07\r\n           avec \u00e0 Bienne\r\nune maturit\u00e9 bilingue en quatre ans.\r\n\r\n19:31:14:01  19:31:16:11\r\n     Les adieux d'Usain Bolt.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:19:11\r\n       Nous d\u00e9butons ce soir\r\n       une s\u00e9rie historique.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:21:22\r\n        L'\u00e9t\u00e9 1967 ouvrait\r\n  les temps nouveaux: la pouss\u00e9e\r\n\r\n19:31:22:00  19:31:25:00\r\n d'une g\u00e9n\u00e9ration, les festivals,\r\n la lib\u00e9ration sexuelle, Mai 68.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:28:15\r\nNous faisons revivre ces souvenirs\r\n sous le titre de Swiss and Love.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:08\r\n    \"Le racisme, c'est le mal.\"\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:33:02\r\n    La formule est de D.Trump.\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:37:11\r\n       Il veut faire mentir\r\nceux qui l'accusaient d'indulgence\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:40:18\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des militants\r\n       supr\u00e9matistes blancs\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:43:16\r\n         qu'il n'avait pas\r\n      sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9s\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:48:16\r\n apr\u00e8s les violences du week-end.\r\n\r\n19:31:50:03  19:31:52:11\r\n    -Le racisme, c'est le mal.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:12:01\r\n   -Cette d\u00e9claration fait suite\r\n   \u00e0 une pol\u00e9mique qui enflait.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:16:11\r\nD.Trump s'est vu reprocher son manque\r\nde r\u00e9action contre l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:21:12\r\nLe pays d\u00e9couvre la force de frappe\r\n      de la mouvance raciste.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:25:21\r\n   -Cette violence meurtri\u00e8re\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:29:08\r\n serait-elle le point culminant\r\n    d'une tendance de fond ?\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:19\r\n   Ce crime qui a fait un mort\r\n  et vingt bless\u00e9s est qualifi\u00e9\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:36:16\r\n    par la justice am\u00e9ricaine\r\n   de \"terrorisme domestique\".\r\n\r\n19:32:36:18  19:32:39:23\r\n  Ceux qui ont connu le forcen\u00e9\r\n           t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:09\r\n-Je l'ai eu comme \u00e9l\u00e8ve pour un cours\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:45:00\r\n  sur la Seconde guerre mondiale.\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:47:15\r\n            Il disait:\r\n   \"Et si Hitler avait gagn\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:51:18\r\n      \"Et si nous avions eu\r\n   un empire supr\u00e9matiste blanc\r\n\r\n19:32:51:20  19:32:54:12\r\n     dans le monde moderne ?\"\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:20\r\n -1'600 groupes d'extr\u00eame droite\r\n      existeraient aux USA.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:01:14\r\n        La manifestation\r\n    \u00e0 Charlottesville samedi\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:06:18\r\n    repr\u00e9sente une coalition\r\n  du Ku Klux Klan, de n\u00e9onazis,\r\n\r\n19:33:06:20  19:33:11:16\r\n  et de la droite alternative.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:23\r\n        Ce dernier groupe\r\n    f\u00e9d\u00e8re de nombreux jeunes\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:17:08\r\n         dont les parents\r\nne ne sont pas forc\u00e9ment racistes,\r\n\r\n19:33:17:10  19:33:20:23\r\n mais qui ont parfois d\u00e9velopp\u00e9\r\n  leur id\u00e9ologie sur Internet.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:22:21\r\n -L'organisateur du rassemblement\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:24:22\r\na fr\u00e9quent\u00e9 l'Universit\u00e9 de Virginie.\r\n\r\n19:33:25:00  19:33:29:00\r\n       Il serait rassurant\r\n de r\u00e9duire la droite alternative\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:31:19\r\n           au st\u00e9r\u00e9otype\r\n de Blancs ruraux et sous-\u00e9duqu\u00e9s,\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:35:02\r\n           mais ce sont\r\n  des jeunes qui se portent bien.\r\n\r\n19:33:35:04  19:33:39:17\r\n        C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:08\r\n   -Une premi\u00e8re condamnation\r\n   samedi du pr\u00e9sident Trump\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:49:05\r\nqui, pour beaucoup d'Am\u00e9ricains,\r\n     ne va pas assez loin.\r\n\r\n19:33:54:22  19:34:00:16\r\n   -Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:05:01\r\n           On le voit,\r\n    des milliers d'activistes.\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:07:18\r\n     Est-ce qu'il y a un \u00e9cho\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:14:12\r\ndans une partie de la droite blanche\r\n         de cet \u00e9lectorat ?\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:18:08\r\n -Tout d'abord, je vous propose\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:22:07\r\n de replacer la trag\u00e9die de samedi\r\n        dans son contexte.\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:14\r\n    La manifestation a eu lieu\r\n \u00e0 cause d'une statue d'un g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:31:10\r\nqui est une figure de la guerre de \r\ns\u00e9cession du c\u00f4t\u00e9 des Etats du Sud.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:35:11\r\n           Il est adul\u00e9\r\npar de nombreux Blancs dans le Sud.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:37:11\r\n       Le probl\u00e8me pour eux,\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:41:08\r\n     c'est qu'il y a un projet\r\n    pour d\u00e9boulonner la statue.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:45:01\r\n         C'est une sorte\r\n d'oblit\u00e9ration de leur identit\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:53:06\r\n Pour beaucoup d'habitants du Sud,\r\n         \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:55:12\r\n  C'est faire comme si les pages\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:59:03\r\n         les plus sombres\r\n   de l'histoire de l'esclavage\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:01:08\r\n       n'avaient pas exist\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:07:08\r\n             Les gens\r\n  ne sont pas forc\u00e9ment racistes,\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:13:16\r\n       des Noirs am\u00e9ricains\r\n   plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:35:13:20  19:35:19:10\r\n  Ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la garder,\r\nmais avec une approche p\u00e9dagogique,\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:22:15\r\n      des panneaux peut-\u00eatre\r\n         pour expliquer.\r\n\r\n19:35:22:19  19:35:26:22\r\n      On assiste \u00e0 une sorte\r\n    de choc des civilisations,\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:30:06\r\n     mais au niveau am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:34:04\r\n   Une tourn\u00e9e vers le progr\u00e8s,\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:39:05\r\n      une autre vers le pass\u00e9\r\n        et vers l'identit\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:17\r\nAu fur et \u00e0 mesure que la premi\u00e8re\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:46:05\r\n    empi\u00e8te sur le terrain de\r\nla seconde, il y a une crispation.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:51:07\r\n           Dans un sens,\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:07\r\n         les revendications\r\nde cette extr\u00eame droite tr\u00e8s muscl\u00e9e\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:05\r\n     trouvent une sorte d'\u00e9cho\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:03:00\r\naupr\u00e8s de la population am\u00e9ricaine\r\n      blanche au sens large,\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:06:19\r\n            \u00e9videmment\r\n  de fa\u00e7on beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:07:16  19:36:08:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:21\r\n L'attaque perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Ouagadougou\r\n  ravive la m\u00e9moire des Suisses.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:15:03\r\n  Georgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey\r\n    \u00e9taient tu\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:36:15:05  19:36:17:06\r\n            Cette fois\r\n  l'attentat frappe un restaurant\r\n\r\n19:36:17:08  19:36:19:19\r\n   fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers,\r\n        dans la m\u00eame rue.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:19:21\r\n,\u00e9videmment de fa\u00e7on beaucoup plus\r\n             mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:22:13\r\n      -Les \u00e9changes de tirs\r\n     ont dur\u00e9 toute la nuit.\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:04\r\n  7 h de combat entre les forces\r\nsp\u00e9ciales et le commando djihadiste\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:30:17\r\n  qui a pris d'assaut hier soir un\r\ncaf\u00e9-restaurant pris\u00e9 des expatri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:38:16\r\n   On d\u00e9nombre vingt victimes.\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:42:23\r\n    Le restaurant \u00e9tait bond\u00e9\r\n     au moment de l'attaque,\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:47:19\r\n      un enfant de dix ans\r\n   y f\u00eatait son anniversaire.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:50:23\r\n       *-Les assaillants \r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 moto,\r\n\r\n19:36:51:01  19:36:56:02\r\n      et ils ont ouvert le feu\r\nsur les clients assis \u00e0 la terrasse.\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:57:18\r\n      *C'\u00e9tait la panique,\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:03:04\r\n des personnes se sont bless\u00e9es\r\n    en tentant de se sauver.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:07:11\r\n          *Aujourd'hui,\r\n   un sentiment de peur r\u00e8gne.\r\n\r\n19:37:07:13  19:37:14:15\r\n*On se demande comment la population\r\n pourra faire face \u00e0 ces attaques.\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:20:05\r\n -Des \u00e9v\u00e9nements qui rappellent\r\n l'attentat du 15 janvier 2016\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:25:06\r\nqui avait eu un impact \u00e9motionnel\r\n  tr\u00e8s fort en Suisse romande,\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:22\r\n       avec la disparition\r\n      du socialiste J-N.Rey\r\n\r\n19:37:30:00  19:37:37:23\r\n et G.Lamont, venus au Burkina Faso\r\npour soutenir un projet humanitaire.\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:48:11\r\nLe Burkina Faso, une nouvelle fois\r\n  cible de la terreur islamiste,\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:54:18\r\n   comme le Mali et le Niger,\r\n\r\n19:37:54:20  19:38:01:16\r\n        devenus des th\u00e9\u00e2tres\r\nd'op\u00e9rations d'Al Quaida au Maghreb.\r\n\r\n19:38:04:17  19:38:07:13\r\n -Claude-Olivier Volluz, bonsoir.\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:12:06\r\n  En poste 18 mois \u00e0 Ouagadougou,\r\n\r\n19:38:12:08  19:38:17:14\r\n       vous avez collabor\u00e9\r\n     avec la radio nationale.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:20:05\r\nUn mot sur la g\u00e9ographie des lieux.\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:25:14\r\nLe restaurant est tout pr\u00eat de celui\r\n qui \u00e9tait touch\u00e9 la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:27:22\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:38:28:02  19:38:31:19\r\n Nous sommes sur l'avenue centrale\r\n          de Ouagadougou.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:37:21\r\n   Cette avenue est tr\u00e8s anim\u00e9e.\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:47:13\r\n Les marchands ambulants croisent\r\n  les 4X4, les membres d'O.N.G.,\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:12\r\n    les populations expatri\u00e9es\r\net les populations du Burkina Faso.\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:56:23\r\n       -La vie des expatri\u00e9s\r\n   avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:38:57:03  19:39:00:08\r\n       -Depuis janvier 2016,\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:06:00\r\n      les premiers attentats\r\n  de l'histoire r\u00e9cente du pays,\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:08:05\r\n       c'\u00e9tait un tournant.\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:11:20\r\n       De nombreux expatri\u00e9s\r\n     dirigent des restaurants.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:16:03\r\n  Ils ont \u00e9rig\u00e9 des murs en b\u00e9ton\r\n      avec des sas d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:19\r\n   Il faut montrer patte blanche\r\n    pour entrer dans ces lieux.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:24:18\r\n   La difficult\u00e9 est maintenant\r\n   de trouver le bon compromis\r\n\r\n19:39:24:22  19:39:28:17\r\n        entre le bien-\u00eatre\r\n de la population et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:09\r\n   -Il y a un gros potentiel de\r\n  d\u00e9veloppement au Burkina Faso.\r\n\r\n19:39:32:12  19:39:35:10\r\n         -Les terroristes\r\n    sont pour l'obscurantisme.\r\n\r\n19:39:35:13  19:39:41:11\r\n Ils sont contre le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:39:42:16  19:39:46:17\r\n  Ils sont actifs dans un d\u00e9sert\r\n o\u00f9 tous les trafics se croisent.\r\n\r\n19:39:46:21  19:39:49:01\r\nTrafic de drogue, d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:53:20\r\n       Trafic de cigarettes,\r\n     de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:39:54:00  19:40:00:23\r\nQuand ils contr\u00f4lent une zone, ils \r\ntouchent leur d\u00eeme sur ces trafics.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:03:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:06:06\r\n    En Sierra Leone, la pluie\r\n  a entra\u00een\u00e9 des coul\u00e9es de boue\r\n\r\n19:40:06:08  19:40:08:04\r\n    et caus\u00e9 plus de 300 morts.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:11:19\r\nDe nombreuses maisons sont ensevelies\r\n  et les recherches sont en cours.\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:14:14\r\n            En Suisse,\r\n    la rentr\u00e9e scolaire d\u00e9bute.\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:20:06\r\n  C'est le tour des Neuch\u00e2telois,\r\n      ainsi que des Bernois.\r\n\r\n19:40:20:08  19:40:24:07\r\n          Les Valaisans\r\n    auront leur rentr\u00e9e jeudi.\r\n\r\n19:40:26:03  19:40:29:15\r\nParmi les nouveaut\u00e9s, une nouvelle\r\n   maturit\u00e9 bilingue \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:32:14\r\n    Elle se fera en quatre ans\r\n        au lieu de trois.\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:34:03\r\n  Elle confirme le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:38:05\r\n      de ce type de maturit\u00e9\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:41:02\r\n   -Domicili\u00e9 \u00e0 La Neuveville,\r\n\r\n19:40:41:04  19:40:44:14\r\n   Louis termine sa scolarit\u00e9\r\nobligatoire au gymnase de Bienne.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:48:10\r\n     Une ann\u00e9e de transition\r\n     et trois ans d'\u00e9tudes:\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:53:22\r\n      au total, il obtiendra\r\nsa maturit\u00e9 bilingue en quatre ans.\r\n\r\n19:40:55:23  19:40:57:18\r\n    -En Suisse, c'est important\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:00:23\r\nde savoir parler plusieurs langues.\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:05:05\r\n   On en a quatre, et en savoir \r\n  au moins deux, c'est important.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:11:09\r\n    Ca aide aussi beaucoup pour\r\n  les Hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:15:05\r\n-En Suisse romande, tous les cantons\r\n  proposent une fili\u00e8re bilingue,\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:21:16\r\nmais la dur\u00e9e du cursus diff\u00e8re.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:25:22\r\n       Le canton de Berne\r\n      est dans la moyenne.\r\n\r\n19:41:26:07  19:41:28:08\r\n-Nous avons des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques\r\n\r\n19:41:28:10  19:41:29:14\r\n         et francophones.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:04\r\n          Quoi de mieux\r\n     pour apprendre la langue\r\n\r\n19:41:32:06  19:41:34:14\r\n et la culture de l'autre r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:38:19\r\n    Nous voulions nous assurer\r\n    que l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:42:03\r\n     choisissent au m\u00eame titre\r\n      cette fili\u00e8re bilingue,\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:45:00\r\n         sans d\u00e9savantage\r\n       pour l'un ou l'autre.\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:47:20\r\n   -Pour cette premi\u00e8re vol\u00e9e\r\n      de maturit\u00e9 bilingue\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:52:10\r\n     en quatre ans \u00e0 Bienne,\r\ntrois classes ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:54:19\r\n   -Il y a plus de francophones.\r\n\r\n19:41:54:21  19:41:56:07\r\n        Mais nous esp\u00e9rons\r\n\r\n19:41:56:09  19:42:00:12\r\n      avoir un vrai \u00e9quilibre\r\n\r\n19:42:00:14  19:42:02:22\r\n          gr\u00e2ce au fait\r\n   que les \u00e9l\u00e8ves germanophones\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:09:16\r\n    peuvent choisir la fili\u00e8re\r\n     d\u00e8s l'entr\u00e9e au gymnase.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:15:16\r\n -Berne esp\u00e8re augmenter encore\r\nl'attractivit\u00e9 de cette fili\u00e8re.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:21:16\r\n    -La Poste revoit une partie\r\n   de ses tarifs pour les colis.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:25:03\r\n Elle renonce \u00e0 la taxe de 13 frs\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:28:11\r\n      qui frappe les paquets\r\n   en cas de contr\u00f4le douanier.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:19\r\n C'est le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations\r\n entre La Poste et Monsieur Prix.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:36:19\r\n      -Adepte du commerce\r\n    en ligne international ?\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:38:16\r\n    Voil\u00e0 ce qui peut arriver\r\n         \u00e0 votre paquet.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:40:09\r\nUne inspection douani\u00e8re al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:45:11\r\nSur 18 mios de colis, 110'000 ont\r\n\u00e9t\u00e9 ouverts et contr\u00f4l\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:13\r\n  Aujourd'hui, la Poste facture\r\n  13 frs pour cette inspection.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:52:05\r\n     D\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine,\r\n     cette taxe va tomber.\r\n\r\n19:42:52:22  19:42:55:12\r\n  -Nous allons prendre en charge\r\n\r\n19:42:55:14  19:43:00:01\r\nces co\u00fbts durant toute l'ann\u00e9e 2018,\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:06:09\r\n     et chercher une solution\r\n     pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:12:11\r\n-La fin d'une taxe injuste aux yeux \r\nde la F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:15:21\r\n    Une taxe factur\u00e9e m\u00eame si\r\n   on n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:17:17\r\n        -Les consommateurs\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:19:19\r\n     \u00e9taient piqu\u00e9s au hasard.\r\n\r\n19:43:19:21  19:43:23:14\r\n    Les colis \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s\r\n       de mani\u00e8re inopin\u00e9e,\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:26:12\r\n         puis on recevait\r\n      une facture de 13 frs.\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:33:08\r\nIl n'y a aucune raison que vous soyez\r\n       le dindon de la farce.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:37:19\r\n -Le prix des lettres en courrier\r\n A ou B ne bougera pas en 2018.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:44:21\r\nCr\u00e9\u00e9 en 1991, le tarif diff\u00e9renci\u00e9\r\n       a subi des hausses,\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:47:11\r\n mais n'a pas boug\u00e9 depuis 2004.\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:50:19\r\n2019 devrait marquer un changement.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:21\r\n     La Poste a l'intention\r\n  de demander une augmentation.\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:55:11\r\n       -Pour les petites PME\r\n\r\n19:43:55:13  19:43:59:02\r\n       et les associations,\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:02:15\r\n       20 cts sur un timbre,\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:05:20\r\n   c'est des milliers de francs\r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:09:10\r\n   -La Poste va aussi revoir \r\n   le prix de certains colis.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:12\r\n       En faveur notamment\r\n      des clients en ligne.\r\n\r\n19:44:11:14  19:44:14:02\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9\r\n    son cadeau de No\u00ebl 2018,\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:16:13\r\n       un franc de moins\r\nsur les paquets pendant un mois.\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:20:08\r\n    -L'Allemagne ne rel\u00e2che pas\r\nson \u00e9treinte dans le dossier fiscal.\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:23:17\r\n  Les Allemands se sont montr\u00e9s\r\nagressifs contre le Liechtenstein,\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:27:06\r\n  et offensifs contre la Suisse \r\n  avec les affaires de CD vol\u00e9s.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:30:20\r\n     Il y a eu l'arrestation\r\n d'un Suisse accus\u00e9 d'espionnage.\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:33:18\r\n          Et maintenant,\r\n   trois agents de nos services\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:37:11\r\n   feraient l'objet d'une enqu\u00eate\r\ndu Minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:43:14\r\n    -Daniel M., suppos\u00e9 agent\r\n  des services secrets suisses,\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:46:11\r\n            film\u00e9 ici\r\n comptant des billets de banque.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:49:06\r\n        Il est au coeur\r\n   d'une affaire d'espionnage\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:51:08\r\n entre la Suisse et l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:51:10  19:44:54:00\r\n     En d\u00e9tention provisoire\r\n       depuis trois mois,\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:58:05\r\n son affaire rebondit \u00e0 la une \r\nde la presse allemand et suisse.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:19\r\n      Selon les quotidiens,\r\n   trois contacts de Daniel M.\r\n\r\n19:45:01:21  19:45:04:05\r\nsont dans le viseur de la justice.\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:21:09\r\nL'\u00e9quipe d'espions aurait travaill\u00e9\r\n   ensemble entre 2010 et 2011,\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:24:14\r\n \u00e0 l'\u00e9poque dite \"des CD vol\u00e9s\",\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:27:09\r\n       remplis de donn\u00e9es\r\n   de contribuables allemands\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:29:14\r\ncachant de la fortune en Suisse.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:32:08\r\n   Depuis, les pays ont promis\r\n     d'arr\u00eater l'espionnage.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:04\r\n            Pourtant,\r\n   la saga continue d'\u00e9tonner.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:40:00\r\n-Cette affaire prend une dimension\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:42:09\r\n  qui d\u00e9passe ce que j'imaginais.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:45:16\r\n         Je suis surpris\r\n de ces enqu\u00eates suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:49:15\r\n  et il faut emp\u00eacher l'escalade\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:11\r\n          -En Suisse,\r\n  des mandats d'arr\u00eats courent\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:54:16\r\n       contre des employ\u00e9s\r\n        du fisc allemand.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:57:02\r\n         C\u00f4t\u00e9 allemand,\r\n   l'enqu\u00eate contre l'activit\u00e9\r\n\r\n19:45:57:04  19:45:59:20\r\n   des services secrets suisses\r\n            continue.\r\n\r\n19:46:00:06  19:46:04:14\r\n   -Notre t\u00e2che est de clarifier\r\n\r\n19:46:04:16  19:46:10:03\r\n  rapidement ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:17:21\r\n  Les Verts, on demande toujours\r\n  une commission parlementaire.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:23:13\r\n-Diplomatie, s\u00e9curit\u00e9: les autorit\u00e9s\r\n      suisses restent muettes.\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:25:19\r\nAucun commentaire sur ces espions.\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:30:09\r\n     -Anne Mailliet, bonsoir.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:34:08\r\n   Il est rare entre pays amis de\r\ngarder si longtemps un agent pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:37:18\r\n          Quand on voit\r\n     les photos tout sourires\r\n\r\n19:46:37:23  19:46:40:13\r\n  de Mme Merkel avec D.Leuthard,\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:47:00\r\n   on oublie ce passif puissant\r\n       en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:51:21\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:56:13\r\n   la pomme de discorde fiscale \r\n  entre Berne et Berlin persiste.\r\n\r\n19:46:56:18  19:46:58:21\r\n   C'est valable des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:02:11\r\n   Plusieurs contr\u00f4leurs du fisc\r\n      allemand sont toujours\r\n\r\n19:47:02:14  19:47:08:02\r\n    plac\u00e9s sous mandat d'arr\u00eat\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:13:04\r\nLe conflit r\u00e9appara\u00eet au grand jour\r\n          au mois de mai\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:16:11\r\n  avec l'arrestation de Daniel M.\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:19:03\r\n        Le Parquet f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:25:11\r\n prend les questions d'espionnage\r\n           au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:28:01\r\n           Il est rare\r\n  qu'une enqu\u00eate vise les agents\r\n\r\n19:47:28:06  19:47:31:06\r\n   de services de renseignement\r\n      consid\u00e9r\u00e9s comme amis.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:34:09\r\nL'affaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:39:15\r\n L'Allemagne continue de profiter\r\n de l'achat de ces informations.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:42:12\r\n  Cela a permis au fisc allemand\r\n       jusqu'\u00e0 aujourd'hui\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:44:19\r\n           de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    7 mias d'arri\u00e9r\u00e9s fiscaux.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:47:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:50:14\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine\r\n  campagne \u00e9lectorale allemande.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:52:15\r\n          Un autre th\u00e8me\r\n     p\u00e8se sur son d\u00e9roulement.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:22\r\nLe scandale du diesel marque un pays\r\n  o\u00f9 l'automobile est importante.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:03:21\r\n    -Mise \u00e0 jour volontaire\r\n  de 5 mios de voitures diesel\r\n\r\n19:48:03:23  19:48:06:22\r\n      et primes \u00e0 la casse\r\n  promises pour vieux mod\u00e8les:\r\n\r\n19:48:07:00  19:48:08:22\r\nle sommet du diesel n'a rien apais\u00e9.\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:12:23\r\n -Des managers pay\u00e9s des millions,\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:03\r\n    chez Volkswagen et Daimler,\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:18:20\r\n  ont manqu\u00e9 le virage du futur.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:21:14\r\n     Pour embellir leur bilan\r\n          \u00e0 court terme,\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:23:23\r\n      ils n'ont pas investi\r\n   o\u00f9 il aurait fallu le faire.\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:13\r\n     -C'est-\u00e0-dire investir\r\n dans les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:29:18\r\n  M.Schulz propose des quotas.\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:32:08\r\n     A.Merkel n'en veut pas,\r\n      mais elle le rejoint\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:35:07\r\n        lorsqu'il fustige\r\n  la tricherie chez Volkswagen.\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:38:14\r\n Pour A.Merkel, la malhonn\u00eatet\u00e9\r\n n'a pas sa place en Allemagne.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:40:13\r\n-Cela n'entre pas dans ma conception\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:43:16\r\n de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:46:09\r\nJe veux que l'industrie automobile\r\n     r\u00e9tablisse la confiance\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:02\r\n et r\u00e9ussisse cette transformation\r\n          vers l'avenir,\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:53:02\r\n  sans mettre l'emploi en danger.\r\n\r\n19:48:54:05  19:48:58:08\r\n       -D\u00e9fendre les emplois,\r\nun classique en campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:02:08\r\nMais on parle de 800'000 emplois\r\n  dans l'automobile allemande.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:04:15\r\n     Automobile et politique\r\n         s'entrem\u00ealent.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:08:02\r\n       En 1995, A.Merkel,\r\n  ministre de l'Environnement,\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:12:01\r\npr\u00e8s de M.Wissmann, actuel pr\u00e9sident\r\n  de l'Union automobile allemande.\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:17:21\r\n  Autre exemple, les ministres\r\n   pr\u00e9sidents de Basse-Saxe,\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:24:08\r\n  actionnaires dans le conseil\r\n    d'administration de VW.\r\n\r\n19:49:24:10  19:49:29:19\r\n     M\u00e9lange probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:11\r\n  Stephan Weil, vis\u00e9 pour avoir\r\n  critiqu\u00e9 la direction de VW,\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:14\r\n         selon M.Schulz.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:38:19\r\n         -Il y a deux ans,\r\n   il a pr\u00e9venu qu'il se passait\r\n\r\n19:49:38:21  19:49:43:11\r\n      des choses dangereuses\r\n    pour l'industrie allemande.\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:09\r\n     -Le diesel, sans doute\r\n     condamn\u00e9 \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:02\r\nMais en attendant, il actionne les\r\npistons de la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:55:21\r\n-En ces p\u00e9riodes de fortes chaleurs,\r\n\r\n19:49:55:23  19:49:58:19\r\n         la climatisation\r\n    est parfois indispensable.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:02:21\r\nSoumis aux normes environnementales,\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:06:03\r\n  les appareils ont d\u00fb s'am\u00e9liorer\r\net participent \u00e0 une standardisation\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:08:06\r\n         des modes de vie\r\n    dans les pays occidentaux.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:23\r\n -Un appareil que l'on retrouve\r\n dans les pays industrialis\u00e9s,\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:14:13\r\n    de la Chine \u00e0 la Suisse,\r\n    en passant par les USA.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:18:04\r\n         Le climatiseur\r\na ses adeptes et ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:11\r\n    En 1960, son utilisation\r\n    dans les bureaux romands\r\n\r\n19:50:21:13  19:50:23:07\r\n faisait l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:50:23:09  19:50:27:02\r\nLes r\u00e9glages \u00e9taient universels.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:30:20\r\n     -Pour vivre agr\u00e9ablement\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:32:13\r\n          dans un bureau,\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:22\r\nil faut une temp\u00e9rature de 21 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:36:07  19:50:42:07\r\n-Cela \u00e9tait calcul\u00e9 pour un homme\r\n   de 40 ans et pesant 70 kg.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:45:19\r\n       Sauf que les femmes\r\n  ont un m\u00e9tabolisme diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:14\r\n       Sexiste, la clim ?\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:52:16\r\n          Depuis 1960,\r\n  les r\u00e9glages se sont affin\u00e9s.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:57:22\r\nD\u00e9sormais, la temp\u00e9rature de confort\r\n   se situe autour de 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:00:16\r\n    -La technologie nous permet\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:02:17\r\n     des \u00e9carts de temp\u00e9rature\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:07:18\r\n     de plus ou moins 1 degr\u00e9,\r\n   avec une extr\u00eame sensibilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:09:22\r\n Les appareils peuvent climatiser,\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:15:00\r\n     et de chauffer \u00e9galement\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me r\u00e9versible.\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:21:20\r\n   -L'air conditionn\u00e9 uniformise\r\nles modes de vie en se g\u00e9n\u00e9ralisant.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:27:17\r\n       -J'essaie de montrer\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:29:18\r\n   qu'on n'a pas besoin non plus\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:33:01\r\n       d'un climat homog\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:37:16\r\n    Pour pas que cela devienne\r\n     une habitude soci\u00e9tale,\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:13\r\n       il faut aussi garder\r\n    des espaces non-climatis\u00e9s.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:45:15\r\n           -Le risque:\r\n    une perte de singularit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:50:18\r\n      -On a perdu l'habitude \r\n      des gros pulls d'hiver.\r\n\r\n19:51:50:20  19:51:57:11\r\nOn peut imaginer plus de diversit\u00e9\r\n  que le t-shirt toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:21\r\n           -Les femmes\r\n ont un avantage sur les hommes:\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:07:01\r\n   une garde-robe plus riche\r\n pour d\u00e9geler les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:11:19\r\n      -Nous nous replongeons\r\n         dans l'\u00e9t\u00e9 1967\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:15:23\r\n           qui a amen\u00e9\r\n    une r\u00e9volution des moeurs.\r\n\r\n19:52:16:01  19:52:17:06\r\n      Tout est parti des USA:\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:21:11\r\n      un rassemblement musical\r\nouvrait la voie aux bouleversements.\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:24:23\r\nS'en sont suivis le mouvement hippie,\r\n   Mai 68, la lib\u00e9ration sexuelle,\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:29:11\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 la pilule contraceptive.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:32:06\r\n    Nous revivons cette \u00e9poque\r\n           d\u00e8s ce soir.\r\n\r\n19:52:32:08  19:52:39:12\r\n  Notamment la mode des festivals\r\n        qui s'est r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:49:15\r\n-Dans les ann\u00e9es 1970, un festival\r\n comme Pal\u00e9o ressemblait \u00e0 cela.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:54:07\r\n Des va-nu-pieds rassembl\u00e9s par la\r\nmusique, r\u00eavant d'un monde meilleur.\r\n\r\n19:52:54:09  19:52:58:09\r\n          Aujourd'hui,\r\n  c'est plut\u00f4t un grand raout.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:02:20\r\n  On y va plus pour l'ambiance,\r\n   la nourriture et la musique\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:04:09\r\n  que pour la qu\u00eate d'un id\u00e9al.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:23\r\n  Mais avant Pal\u00e9o, en Valais, le\r\nFestival de Sapinhaut existait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:21\r\n -Les gens \u00e9taient presque couch\u00e9s\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:20:06\r\n et regardaient la sc\u00e8ne en face.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:22:11\r\n    -Des centaines de jeunes,\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:26:09\r\ncheveux longs et chemises \u00e0 fleurs,\r\n          se rassemblent.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:19\r\n     Cette clairi\u00e8re devient\r\nun haut-lieu du mouvement hippie.\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:34:00\r\n      Durant quelques jours,\r\nc'est Woodstock en Suisse romande.\r\n\r\n19:53:34:09  19:53:37:15\r\n  -Il y avait un besoin de parler\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:40:06\r\ndes grands th\u00e8mes qui int\u00e9ressaient\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:42:05\r\n      les jeunes de l'\u00e9poque:\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:45:23\r\n     le c\u00f4t\u00e9 anti-nucl\u00e9aire, \r\n     le c\u00f4t\u00e9 environnemental.\r\n\r\n19:53:46:01  19:53:51:05\r\n Nous \u00e9tions de grands id\u00e9alistes,\r\n     et j'esp\u00e8re l'\u00eatre rest\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:57:00\r\n     -Apr\u00e8s quatre \u00e9ditions,\r\nle Festival de Sapinhaut s'\u00e9teint.\r\n\r\n19:53:57:02  19:54:01:14\r\n  A quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n l'h\u00e9ritier Pal\u00e9o est en route.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:06:23\r\n En 1976, le First Folk Festival\r\ns'\u00e9tablit sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:12:06\r\n         -Musique, alcool,\r\n   chansons, femmes, dope, tout.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:17:17\r\n-Il n'y a pas une tr\u00e8s grande rigueur\r\n dans notre choix de programmation.\r\n\r\n19:54:17:19  19:54:22:00\r\n C'est plut\u00f4t ce qu'on a envie, et\r\non esp\u00e8re que \u00e7a plaira aux autres.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:26:07\r\n     -Des souvenirs intacts\r\n pour le grand patron de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:27:21\r\n      -On avait le sentiment\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:30:20\r\n    d'appartenir \u00e0 une mouvance\r\n\r\n19:54:30:22  19:54:34:11\r\n      qui \u00e9tait pour l'amour\r\n       et contre la guerre.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:37:02\r\n      -Au fil des \u00e9ditions\r\n   le petit festival grandit,\r\n\r\n19:54:37:04  19:54:42:20\r\n     au risque d'abandonner\r\n  son mod\u00e8le de contre-culture\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:44:23\r\n    pour devenir un business.\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:49:18\r\n-On a \u00e9volu\u00e9 en voyant le potentiel\r\net les limites de la manifestation.\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:16\r\n         C'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a\r\nqu'on a pu lui donner sa dimension.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:58:14\r\n   -Une dimension commerciale,\r\n        loin de l'utopie.\r\n\r\n19:54:58:16  19:55:04:16\r\nMais pas forc\u00e9ment incompatible avec\r\nl'\u00e9cologie et le multiculturalisme.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:11:05\r\n     -Je vous recommande la page\r\nSwiss and Love sur notre site RTS.ch.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:18:13\r\n   -R.Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait\r\n  pour le tournoi de Cincinnati.\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:20:02\r\n    Le B\u00e2lois a souffre du dos.\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:23:02\r\n     Il ne prend aucun risque\r\n\u00e0 moins de 2 semaines de l'US Open.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:24:22\r\n Son forfait signifie que R.Nadal\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:15\r\n    deviendra num\u00e9ro 1 mondial\r\n         lundi prochain.\r\n\r\n19:55:30:12  19:55:33:02\r\nUsain Bolt tire son ultime r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:37:08\r\nLa l\u00e9gende vivante de l'athl\u00e9tisme\r\n       s'en va sans regret.\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:40:08\r\n   Il veut voyager et s'amuser.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:46:18\r\n-La derni\u00e8re course est termin\u00e9e,\r\n mais le stade est encore plein\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:11\r\n        quand Usain Bolt\r\n   re\u00e7oit son dernier hommage:\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:52:11\r\nun bout de la piste londonienne,\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:55:16\r\n      le tartan qui l'a vu \r\n     d\u00e9crocher l'or en 2012.\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:05\r\n          L'athl\u00e9tisme\r\n    devait remercier son roi\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:00:22\r\n         car il a domin\u00e9\r\n  sa discipline depuis dix ans,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:07:20\r\n    et fait souffler un vent\r\n   de fra\u00eecheur sur le 100 m.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:10:07\r\n     -Je veux juste divertir,\r\n\r\n19:56:10:09  19:56:13:16\r\n et faire de bonnes performances.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:19:13\r\n         Merci \u00e0 mes fans,\r\nvous m'avez montr\u00e9 beaucoup d'amour.\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:23:12\r\n           -Cet amour\r\nlui a peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 sa sortie.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:26:08\r\n          U.Bolt \u00e9tait\r\n l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 samedi soir,\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:29:11\r\n      et son staff estimait\r\n qu'il ne pouvait pas s'\u00e9lancer.\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:35:21\r\nBolt a r\u00e9pondu: \"La question n'est\r\n pas de pouvoir, mais de devoir.\"\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:40:20\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 dur ces derniers jours, \r\nmais j'ai donn\u00e9 tout ce que j'avais.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:45:15\r\n     Chaque fois que je viens\r\nsur la piste, je donne le maximum.\r\n\r\n19:56:46:12  19:56:50:18\r\n       -Le monde du sport\r\n    retiendra cette volont\u00e9,\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:54:23\r\n  et les capacit\u00e9s d'un showman\r\n  qui manquera \u00e0 l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:56:56:00  19:56:58:01\r\n        -Je vous rappelle\r\n      les propos de D.Trump.\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:00:12\r\n        Apr\u00e8s les violences\r\n        de Charlottesville,\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:03:04\r\n      il a d\u00e9clar\u00e9, je cite:\r\n    \"Le racisme, c'est le mal.\"\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:06:15\r\n    Et que ceux qui provoquent\r\n      la violence en son nom\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:09:03\r\n sont des criminels et des voyous.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:12:14\r\n    Il a cibl\u00e9 le Ku Klux Klan,\r\n           les n\u00e9o-nazis\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:15:23\r\n    et les supr\u00e9matistes blancs\r\n   en les estimant \"r\u00e9pugnants\".\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:18:19\r\n -Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:21:19\r\nParmi les rendez-vous de la soir\u00e9e,\r\n        \"Game of Thrones\".\r\n\r\n19:57:21:21  19:57:23:16\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  K.Marcato, M.Pisino, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032918\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:49 > 0:00:50) [89%] : \r\nOui, de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:00:55) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Donald Trump d\u00e9nonce la violence raciste, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du week- end, il qualifie de r\u00e9pugnants, le Ku Klux Klan et les supr\u00e9macistes blancs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait sous pression, beaucoup lui reprochaient son manque de r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:51) [90%] : \r\nL'attaque a fait au moins 18 morts \u00e0 Ouagadougou, et l'a eu lieu dans la m\u00eame rue, o\u00f9 s'\u00e9tait produit l'attentat jihadiste de 2016 nos compatriotes Jean-No\u00ebl Rey et jour J Lamon il avaient trouv\u00e9 la mort ce soir, on entend notre confr\u00e8re Claude Olivier voulue, il a \u00e9t\u00e9 en poste un an et demi durant, \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:27) [91%] : \r\nMais rentr\u00e9e des classes a d\u00e9but\u00e9, c'est le tour des neuch\u00e2telois et des Bernois avec \u00e0 Bienne, cette nouvelle maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans type de maturit\u00e9 qui s'est multipli\u00e9 en Suisse romande, les adieux d'Hussein Bolt, il n'a aucun regret, dit-il, il a envie de voyager et de s'amuser et puis nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie historique, il \u00e9tait 67 ouvrait des temps nouveaux, la pouss\u00e9e d'une g\u00e9n\u00e9ration, les festivals la lib\u00e9ration sexuelle, mai 68 d\u00e8s ce soir, nous faisons revivre ces souvenirs sous le titre Swiss Love.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:48) [91%] : \r\nLe racisme c'est le mal la formuler de Donald Trump il y a quelques instants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut faire mentir ceux qui l'accusaient d'indulgence \u00e0 l'\u00e9gard des militants supr\u00e9macistes blancs qu'il n'avait pas sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, cette fois, il est qualifi\u00e9, je cite, de r\u00e9pugnant \u00e9coutez sa d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:07) [61%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, mais il vont indolent sous cols-verts launched je ai moi chromosomes taxe et l'pulling desquels qui accueille n\u00e9onazis White subprimes elle Coop s'Paris- Prague Net tout everything we grandit \u00e0 ce mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:21) [93%] : \r\nCette d\u00e9claration fait suite \u00e0 une pol\u00e9mique qui enflait Donald Trump se voyait reprocher son manque de r\u00e9action contre l'extr\u00eame droite, quoi qu'il en soit, le pays d\u00e9couvrent la force de frappe de la mouvance raciste qui rel\u00e8ve la t\u00eate Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:40) [90%] : \r\nCette violence meurtri\u00e8re serait-elle le point culminant est le plus insens\u00e9 d'une tendance de fond, ce Crime qui a fait un mort et pr\u00e8s de 20 bless\u00e9s est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine de terrorisme domestique, ceux qui ont connu le forcen\u00e9 brosse son portrait une fois lorsque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:53) [89%] : \r\nJe n'ai eu comme \u00e9l\u00e8ve pour un cours sur la Seconde Guerre mondiale, nous avons couvert la mont\u00e9e d'Hitler, il disait souvent que ses opinions \u00e9taient correct, il disait : et si Hitler avait gagn\u00e9, et si nous avions eu un empire supr\u00e9macistes blancs dans le monde moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:20) [86%] : \r\n\u00e0 tout demandeur d'amour, plus de 1600 groupes d'extr\u00eame- droite existerait \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis, la manifestation \u00e0 Charlottesville samedi repr\u00e9sente leur \u00e9volution, une coalition de traditionnel Ku Klux Klan de n\u00e9onazis et de leur derni\u00e8re incarnation la droite alternative, un groupe qui f\u00e9d\u00e8re de nombreux jeunes adeptes de la technologie dont les parents ne sont pas forc\u00e9ment raciste mais qui ont parfois d\u00e9velopper leur id\u00e9ologie sur Internet, on ne r\u00e9soudra au a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:38) [93%] : \r\nL'organisateur du rassemblement \u00e0 fr\u00e9quenter l'universit\u00e9 de Virginie, l'une des meilleures du pays ce serait tentant et rassurant de r\u00e9duire la droite alternative aux st\u00e9r\u00e9otypes de blanc ruraux et sous- \u00e9duqu\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que ce sont des jeunes qui se porte bien, mais malgr\u00e9 tout, sont attir\u00e9s par cette id\u00e9ologie c'est pr\u00e9occupant mais c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:38 > 0:05:53) [93%] : \r\nPour les listes de choses une premi\u00e8re condamnation samedi du pr\u00e9sident Trump, qui pour beaucoup d'Am\u00e9ricains ne va pas assez loin, mais qui galvanise les groupes de droite de leur propre aveu, et les conforte dans un sentiment qu'ils seront entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:03) [94%] : \r\nLaurent Burkhalter, on le voit des milliers d'activistes au-del\u00e0 de ce cercle est ce qu'il y a un \u00e9cho disons dans une une partie de la droite blanche de cet \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:05 > 0:07:56) [89%] : \r\n\u00e9coutez, tout d'abord je vous je vous propose de replacer la trag\u00e9die de samedi dans son contexte plus large, la manifestation a eu lieu \u00e0 cause d'une statue qui se trouve dans ce parc de Charlotte Charlottesville, une statue du g\u00e9n\u00e9ral Robert il lit qui \u00eates une figure de la guerre des de s\u00e9cession c\u00f4t\u00e9 \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s c\u00f4t\u00e9 \u00c9tat du sud et il est adul\u00e9 par de nombreux Blancs, dans le sud, Sevran il y or le probl\u00e8me pour eux, c'est qu'il y a un projet pour d\u00e9boulonner cette statue l'envie du parc pour eux, c'est une sorte d'oblit\u00e9ration de leur histoire et et et de leur identit\u00e9 et pour de nombreux habitants du Sud, qui ne sont pas forc\u00e9ment raciste, \u00e7a va trop loin, c'est, c'est faire comme si finalement ses pages les plus sombres de de de l'histoire de leur de l'esclavage par exemple, n'avait pas exist\u00e9 et je dis, pas forc\u00e9ment des gens racistes car j'ai m\u00eame lu que des Noirs am\u00e9ricains plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, \u00e9taient oppos\u00e9s au d\u00e9boulonne ment de cette statue qu'ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la voir rester en place mais contextualiser avec des panneaux pour mieux mieux expliquer, donner une meilleure approche p\u00e9dagogique \u00e0 pourquoi cette ces statuts se se trouve l\u00e0 donc j'apprends l'impression qu'on assiste \u00e0 une sorte de choc des civilisations, hein, le feu, la fameuse th\u00e9orie du choc des civilisations, mais au niveau am\u00e9ricain \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9troit de civilisation, donc, l'une qui est tourn\u00e9e vers le progr\u00e8s vers l'avenir et l'autre plut\u00f4t vers l'identit\u00e9 et vers le pass\u00e9 et au fur et \u00e0 mesure que la premi\u00e8re avance qu'elle progresse et qu'elle empi\u00e8te sur le terrain de la seconde, il y a forc\u00e9ment une r\u00e9action ou m\u00eame une crispation et c'est le moins qu'on puisse dire, donc dans un sens oui, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est les revendications de cet extr\u00eame droite les revendications tr\u00e8s muscl\u00e9e prouve une sorte d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population am\u00e9ricaine blanche au sens large \u00e9videmment de fa\u00e7on beaucoup beaucoup beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:56 > 0:08:13) [88%] : \r\nMerci Laurent l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Ouagadougou ravive la m\u00e9moire des Suisses, victime de la barbarie djihadiste, jour J, l'amant et Jean-No\u00ebl auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l'an dernier, cette fois, l'attentat frappe restaurant \u00e9galement fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers dans la m\u00eame rue, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:45) [92%] : \r\nLes \u00e9changes de tirs ont figur\u00e9 toute la nuit, 7 heures de combats acharn\u00e9s entre les forces sp\u00e9ciales Burkinab\u00e9 et un commando arm\u00e9 de Kalachnikov qui a pris d'assaut hier soir vers 20 heures 30, un caf\u00e9- restaurant tr\u00e8s pris\u00e9 des expatri\u00e9s le Aziz Istanbul situ\u00e9 sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es dans la capitale Burkinab\u00e9, on d\u00e9nombre au moins 20 victimes au moment de l'attaque, le restaurant \u00e9tait bond\u00e9, un enfant de 10 ans, il f\u00eatait son anniversaire avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:47 > 0:09:14) [82%] : \r\nAvec les assaillants sont arriv\u00e9s \u00e0 moto, ils ont imm\u00e9diatement ouvert le c'est sur une cliente du restaurant qui \u00e9tait assis \u00e0 la terrasse, c'est celle de la famille, ce qui se le saucisson, si la personne m\u00eame que nous avons dit que se sont bless\u00e9s en tentant de se sauver parce qu'aujourd'hui, \u00e7a c'est un sentiment de diviser, \u00e7a signifie qui r\u00e8gne au niveau de la population, c'est du moins bons promesse, elle pourra faire \u00e7a \u00e0 Aznar fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:10:04) [91%] : \r\nCette nouvelle attaque est survenue \u00e0 3 son ma\u00eetre du caf\u00e9 cappuccino sur la m\u00eame avenue de l'attentat revendiqu\u00e9 le 15 janvier 2016 par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et qui avait eu un impact \u00e9motionnel tr\u00e8s fort en Suisse romande, avec la disparition tragique de 2 personnalit\u00e9s valaisannes Jean-No\u00ebl Rey, ancien patron de la Poste et son ami G\u00e9orgie Lamon, tous 2 venus au Burkina Faso soutenir \u00e0 projets humanitaires l'attentat la pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e mais son mode op\u00e9ratoire orientent les enqu\u00eateurs vers la piste d'un acte terroriste, le Burkina Faso, tout comme d'autres de ses voisins, le Mali et le Niger, devenu plus que jamais des cibles de la terreur islamique qui gagne du terrain dans l'ouest de l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:18) [90%] : \r\nClaude Olivier volume bonsoir, bonsoir, vous avez \u00e9t\u00e9 18 mois durant \u00e0 Ouagadougou, vous collaborez avec la radio nationale, un mot sur la g\u00e9ographie des lieux, elle en dit beaucoup le restaurant attaqu\u00e9 cette fois, il est vraiment tout pr\u00e8s de celui qui \u00e9tait touch\u00e9, la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:45) [89%] : \r\nAh oui, absolument, \u00e0 quelques m\u00e8tres, un jet de Pierre, nous sommes sur l'avenue centrale de Ouagadougou, c'est une avenue tr\u00e8s anim\u00e9 o\u00f9 les vendeurs, les marchands ambulants, croise les 4 4 rutilant des expatri\u00e9s sont des hommes d'affaires qui travaillent par exemple dans les mines ou des membres d'ONG ou des gens des ambassades, c'est une avenue tr\u00e8s anim\u00e9 o\u00f9 se rencontrent population expatri\u00e9e et les populations au Burkina baisser le symbole certainement qu'on veut lui viser les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:45 > 0:10:51) [90%] : \r\nVous en avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, la vie des expatri\u00e9s, elle avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:11:16) [94%] : \r\nAlors, depuis janvier 2016, les premiers attentats dans l'histoire r\u00e9cente du pays, bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant, il y a de nombreux expatri\u00e9s qui dirigent des restaurants \u00e0 Ouagadougou, h\u00e9 bien ils se sont barricad\u00e9s ils ont \u00e9rig\u00e9 des murs en b\u00e9ton avec des sas d'entr\u00e9e, il faut montrer patte blanche pour entrer dans ces lieux-l\u00e0, et toute la difficult\u00e9 maintenant est de trouver le bon compromis entre cette s\u00e9curit\u00e9 et le bien- \u00eatre des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:24) [93%] : \r\nAlors il y a au Burkina, un immense potentiel de d\u00e9veloppement, de croissance, les cerveaux, c'est contre \u00e7a que les djihadistes s'active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:56) [92%] : \r\nAlors les terroristes, ils sont pour l'obscurantisme \u00e9videmment ils sont contre le d\u00e9veloppement, \u00e7a nuit \u00e0 leurs affaires, parce que ce sont des gens qui sont actifs dans un d\u00e9sert o\u00f9 se croisent tous les trafics, trafic d'\u00eatre s'humains avec les clandestins, trafic de drogue avec la droite, qui vient d'Am\u00e9rique du Sud pour aller vers le nord via la Libye ou l'\u00c9gypte, par exemple, le trafic de cigarettes vers le Maghreb, trafic de denr\u00e9es alimentaires et, bien s\u00fbr, quand ils contr\u00f4lent une zone ils touchent leur d\u00eeme sur ces trafics et c'est bien s\u00fbr un trafic juteux pour eux puisqu'ils ont de la peine aujourd'hui \u00e0 trouver des otages Claude Olivier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:01) [96%] : \r\nEn Sierra L\u00e9one, des pluies torrentielles ont entra\u00een\u00e9 d'importantes coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:10) [86%] : \r\nEt caus\u00e9 plus de 300 morts et bilan sont encore tr\u00e8s provisoire, de nombreuses maisons sont ensevelis emport\u00e9 et les recherches sont en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:13 > 0:12:16) [87%] : \r\nEn Suisse, la rentr\u00e9e scolaire d\u00e9bute c'est le va s'\u00e9chelonner ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:24) [85%] : \r\nC'est le tour des neuch\u00e2telois comme on le voit ici un marin, c'est le tour aussi des Bernois les Valaisans auront leur entr\u00e9e jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:26 > 0:12:38) [92%] : \r\nParmi les nouveaut\u00e9s, une maturit\u00e9 bilingue de nouveau type \u00e0 Bienne, elle se fera sur 4 ans au lieu de 3 il confirme le d\u00e9veloppement de ce type de un peu partout en Suisse romande, S\u00e9bastien Fasnacht, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:39 > 0:12:55) [90%] : \r\nDomicili\u00e9 \u00e0 La Neuveville, Louis termine sa scolarit\u00e9 obligatoire au gymnase de Bienne, une ann\u00e9e de transition plus 3 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, au total, il obtiendra sa maturit\u00e9 bilingue en 4 ans, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les germanophones avaient ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:55 > 0:13:10) [82%] : \r\nEn Suisse, c'est tr\u00e8s important de savoir parler beaucoup langues, on en a 4 de notre pays, pays en \u00e7a aura au moins 2, je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important, ensuite pour l'issue la suite pour les hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es et tout \u00e7a pour le Polytechnique, je veux faire \u00e7a aide aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:24) [92%] : \r\nBeaucoup en Suisse romande, tous les cantons propose une fili\u00e8re bilingue, la dur\u00e9e du cursus n'est de loin pas la m\u00eame que l'on soit valaisan ou neuch\u00e2telois ou encore Vaudois avait 4 ans, le canton de Berne et dans la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:24 > 0:13:44) [87%] : \r\nC'est compos\u00e9e de d'\u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et francophones qui passe de mieux pour apprendre vraiment la Laurent Gu\u00e9dard culture de, de, de l'autre partie de notre r\u00e9gion linguistique et donc il nous a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'assurer que les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et les et les francophones choisissent la main au m\u00eame titre, cette fili\u00e8re bilingue et qu'il y a pas un d\u00e9savantage pour le, pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:13:52) [95%] : \r\nPour cette premi\u00e8re de maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans \u00e0 Bienne 3 classes ont pu \u00eatre pour un total de 62 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:10) [84%] : \r\nIl y a un peu plus francophones que d\u00e8s que des Al\u00e9maniques que nous esp\u00e9rons, avec la nouvelle solution que le quand les jeunes germanophones entre gymnase peuvent \u00e9chapper choisir le la fili\u00e8re bilingue qu'on augmente encore un peu le nombre des des \u00e9l\u00e8ves germanophones pour avoir un vrai \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:17) [97%] : \r\nUn \u00e9quilibre que le canton de Berne esp\u00e8re atteindre rapidement afin d'augmenter encore l'attractivit\u00e9 de cette fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:18 > 0:14:30) [88%] : \r\nLa Poste revoit certains tarifs la nouveaut\u00e9 concerne notamment celles et ceux qui commande par Internet, et qui re\u00e7oivent des colis de l'\u00e9tranger, la taxe de 13 francs qui frappait en cas de contr\u00f4le douanier sera supprim\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:31 > 0:14:52) [90%] : \r\nVous \u00eates un adepte du commerce en ligne internationale, voil\u00e0 ce qui peut arriver \u00e0 votre paquet, une inspection douani\u00e8re al\u00e9atoire en 2015 sur 18 millions de paquets concern\u00e9s 110000 ont \u00e9t\u00e9 ouverts et contr\u00f4l\u00e9s aujourd'hui la Poste facture 13 francs pour cette inspection mais d\u00e8s l'an prochain plus de taxes, la Poste et Monsieur Prix sont tomb\u00e9s d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:53 > 0:15:06) [96%] : \r\nNous allons prendre en charge ces co\u00fbts pendant toute l'ann\u00e9e 2018 et nous allons chercher une solution acceptable pour toutes les parties pour les ann\u00e9es ensuite \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:06 > 0:15:14) [95%] : \r\nAux yeux de la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs, c'est la fin d'une taxe injuste, m\u00eame si on n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:14 > 0:15:33) [92%] : \r\nLes consommateurs \u00e9taient piqu\u00e9s au hasard leur colis \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s de mani\u00e8re inopin\u00e9e et puis ensuite on recevait une facture de 13 francs en tant que destinataire du colis et, l\u00e0, maintenant, le Parlement a demand\u00e9 justement que cette pratique cesse et \u00e7a c'est une bonne chose, il y a aucune raison en fait que vous soyez un peu le dindon de la farce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:33 > 0:15:53) [92%] : \r\nMati\u00e8res sensibles, le prix des lettres en courrier A ou B ne bougera pas en 2018, cr\u00e9\u00e9e en 1991 le tarif diff\u00e9renci\u00e9, a subi plusieurs hausses mais il n'a pas boug\u00e9 depuis 2004 2019 devrait marquer un changement, la Poste a bien l'intention de demander une augmentation mais elle sera serr\u00e9e de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:53 > 0:16:04) [85%] : \r\nPour les petites PME et les associations souvent des demandes une disent mais nous aussi, \u00e0 20 centimes d'augmentation sur entendre B ou \u00e7a fait des milliers de francs \u00e0 la fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:04 > 0:16:14) [93%] : \r\nLa Poste va aussi revoir le prix de certains colis en faveur notamment des clients en ligne et elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 son cadeau de No\u00ebl 2018, un franc de moins sur les paquets pendant un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:17 > 0:16:38) [91%] : \r\nL'Allemagne ne rel\u00e2che pas son \u00e9treinte dans le dossier fiscal, les Allemands se sont montr\u00e9s tr\u00e8s brutaux, donc le Liechtenstein tr\u00e8s offensif contre la Suisse avec les affaires de CD vol\u00e9s il y a eu l'arrestation d'un compatriote, accus\u00e9e d'espionnage et maintenant cette nouvelle \u00e9tape, 3 agents de nos services, feraient l'objet d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:40 > 0:17:01) [94%] : \r\nDaniel M. suppos\u00e9 agent des services secrets suisses film\u00e9e ici comptant des billets de banque Daniel M. est au coeur d'une affaire de vente et d'achat de donn\u00e9es fiscales de l'espionnage entre la Suisse et l'Allemagne en d\u00e9tention provisoire depuis 3 mois son affaire rebondit aujourd'hui \u00e0 la une de la presse allemande et suisse, selon les quotidiens 3 contacts de Daniel M sont dans le viseur de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:02 > 0:17:10) [91%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral allemand ouvre une enqu\u00eate contre 3 personnes des services de renseignements suisses en traversant la fronti\u00e8re, il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nUne affaire d'espionnage \u00e9conomique de contre- espionnage sur le secret bancaire et l'\u00e9change de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:35) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe d'espions travaill\u00e9 ensemble entre 2010 et 2011 \u00e0 l'\u00e9poque dite des CD vol\u00e9s, remplis de donner de contribuables allemands cachant de la fortune en Suisse depuis les 2 pays ont promis d'arr\u00eater l'espionnage pourtant aujourd'hui sur les activit\u00e9s pass\u00e9es la saga continue d'\u00e9tonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:36 > 0:17:49) [94%] : \r\nIl est tr\u00e8s content, il n'a-t-il pas le d\u00e9veloppement de cette affaire prend une dimension qui d\u00e9passe ce que j'imaginais je suis surprise de ces enqu\u00eates suppl\u00e9mentaires, mais il ne faut pas sur\u00e9valuer et je pense qu'il faut emp\u00eacher l'escalade dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:50 > 0:18:01) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, des mandats d'arr\u00eat court toujours contre des employ\u00e9es du Fisc allemand et c\u00f4t\u00e9 allemand, l'enqu\u00eate contre l'activit\u00e9 des services secrets suisses continuent un pass\u00e9 d'espionnage qui ne semble pas tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:18) [86%] : \r\nNotre t\u00e2che \u00e0 nous de clarifier le plus vite possible est \u00e9lu plus pertinents possibles, ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, les Verts, on demande toujours une commission parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:26) [89%] : \r\nPas pour tout de suite, diplomatie s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui les autorit\u00e9s suisses restent muettes, aucun commentaire sur ces espions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:28 > 0:18:40) [88%] : \r\nAnne Maillet, vous \u00eates \u00e0 aberrant, c'est vraiment tr\u00e8s rare de garder si longtemps un agent d'un pays ami, quand on voit les sourires de Madame Merkel avec Madame Letarte, etc, pays amis on oublie parfois la la brutalit\u00e9 de ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:43 > 0:19:37) [93%] : \r\nOui, effectivement, la pomme de discorde fiscal entre Berne et Berlin persiste et c'est valable, des 2 c\u00f4t\u00e9s, vous l'avez entendu dans ce reportage plusieurs contr\u00f4leurs du Fisc allemand sont toujours plac\u00e9s sous mandat d'arr\u00eat en Suisse, et du c\u00f4t\u00e9 allemand, le conflit est r\u00e9apparu au grand jour au mois de mai, avec l'arrestation de Daniel M cette affaire et ses rebondissements aujourd'hui montre bien que le parquet f\u00e9d\u00e9ral prend ses soup\u00e7ons d'espionnage tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux, il est en effet extr\u00eamement rare qu'une enqu\u00eate vise des agents de services de renseignement, consid\u00e9r\u00e9 comme un ami, donc l'affaire des CD vol\u00e9s est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, d'autant que l'Allemagne continue de profiter de l'achat de ces informations, jusqu'\u00e0 ce jour, cette pratique a permis au Fisc allemand de r\u00e9cup\u00e9rer pr\u00e8s de 7 milliards d'euros d'arri\u00e9r\u00e9s fiscaux et de p\u00e9nalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:37 > 0:19:54) [91%] : \r\nMerci Anne l'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine campagne \u00e9lectorale en Allemagne, mais c'est un autre th\u00e8me qui p\u00e8se sur son d\u00e9roulement, le scandale du di\u00e9sel Marc, un pays o\u00f9 l'automobile \u00e0 une telle importance, le candidat socialiste Martin Schultz esp\u00e8re l'utiliser contre Angela Merkel Pascal je le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:56 > 0:20:35) [88%] : \r\nMis \u00e0 jour volontaire de 5 millions de voitures Diesel, prime \u00e0 la casse promise pour vieux mod\u00e8les, le sommet du Diesel d\u00e9but ao\u00fbt n'a rien apais\u00e9 au contraire sur ZDF, Martin Schulz fustige millions Lynch oui ram\u00e8ne des managers, payer des millions chez volkswagen, chez Daimler ont dormi, ils ont manqu\u00e9 le virage du futur pour embellir leur bilan \u00e0 court terme, ils n'ont rien investi, l\u00e0 o\u00f9 il aurait fallu le faire investir, c'est-\u00e0-dire dont les voitures \u00e9lectriques, il propose des quotas Schulz mais des quotas Merkel n'en veut pas, en revanche, d'accord avec Schultz lorsqu'il fustige la tricherie chez Volkswagen pour Merkel, la malhonn\u00eatet\u00e9 n'a pas sa place dans l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:36 > 0:20:41) [96%] : \r\nAlors cela n'entre pas dans la conception que je me fais de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:44 > 0:20:55) [83%] : \r\nJe veux que l'industrie automobile r\u00e9tablisse la confiance et, selon nos normes r\u00e9ussi cette transformation vers l'avenir sans mettre l'emploi en danger, on \u00e9vitera ramasser Lazare Louise les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:55 > 0:21:53) [85%] : \r\nD\u00e9fendre les emplois classiques dans toute campagne \u00e9lectorale, mais la 800000 dans l'automobile allemande, c'est essentiel et puis automobile et politique s'entrem\u00ealent exemple ici en 1995 Angela Merkel alors ministre de l'Environnement du cabinet colle aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain Matthias Wissmann, CDU au ministre des Transports Wismann, aujourd'hui pr\u00e9sident de l'Union automobile allemande, autre exemple, les ministre pr\u00e9sident de Basse-Saxe membre, ex- officier du conseil d'administration de Volkswagen comme actionnaire m\u00e9lange des genres probl\u00e9matique St\u00e9phan Weil trop complaisants contre vv au contraire vis\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 la direction a r\u00e9pliqu\u00e9 hier Martin Schulz, je ne crois sport voici 2 ans, envahi la pr\u00e9venue comme membre du conseil de surveillance qu'il se passait dans cette entreprise, des choses dangereuses pour toute l'industrie allemande le disait a condamn\u00e9 \u00e0 long terme sans doute m\u00eame Angela Merkel a reconnu aujourd'hui, mais en attendant, c'est bien lui qui actionne les Pistons de la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:22:05) [86%] : \r\nEn cette p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9, chacun peut le constater, la climatisation s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, elle sort souvent de l'air artisanal, elle s'est perfectionn\u00e9 le reportage est sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:07 > 0:22:26) [91%] : \r\nC'est un appareil que l'on retrouve dans tous les pays s'industrialiser de la Chine \u00e0 la Suisse en passant par les \u00c9tats-Unis, son pays d'origine, partout le climatiseur \u00e0 ses adeptes et ses d\u00e9tracteurs dans le courant des ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0 son utilisation dans les bureaux romands faisait l'objet d'une enqu\u00eate, les r\u00e9glages \u00e9taient universelle comme l'indique cette inspecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:28 > 0:22:36) [85%] : \r\n\u00e0 mon avis pour vivre agr\u00e9ablement dans le Jacques bureau il faut avoir une temp\u00e9rature d'environ 21 \u00e0 migrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:36 > 0:22:58) [94%] : \r\n21 degr\u00e9s calcul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour un m\u00e9tabolisme de base d'un homme \u00e2g\u00e9 de 40 ans et pesant 70 kilos, sauf que les femmes, elles ont un m\u00e9tabolisme diff\u00e9rent alors la clim sexiste probablement moins depuis les ann\u00e9es 60 les appareils se sont affin\u00e9s, les normes et les r\u00e9glages aussi d\u00e9sormais une temp\u00e9rature de confort se situe aux alentours de 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:58 > 0:23:16) [95%] : \r\nAujourd'hui, c'est une technologie qui nous permet d'avoir une des \u00e9carts de temp\u00e9ratures de plus ou moins 1 degr\u00e9 avec une extr\u00eame sensibilit\u00e9, par l'interm\u00e9diaire de r\u00e9cepteur infrarouge tous les appareils sont capables de climatiser et de et de et de chauffer \u00e9galement par l'interm\u00e9diaire d'un d'un syst\u00e8me qui est r\u00e9versible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:16 > 0:23:24) [94%] : \r\nOui, \u00e9t\u00e9 comme hiver, donc l'air conditionn\u00e9 uniformise les modes de vie en se g\u00e9n\u00e9ralisant des bureaux au magasin et outrances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:24 > 0:23:42) [90%] : \r\nPour ce que j'essaye de de d\u00e9montrer dans mon travail, c'est qu'on n'a pas besoin non plus d'un climat homog\u00e8ne des petits \u00eelots de d'espaces climatis\u00e9s, tr\u00e8s bien, mais pour pas justement que \u00e7a devienne une habitude soci\u00e9tal, il faut aussi garder des espaces non climatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:42 > 0:23:45) [93%] : \r\nLe risque est une perte de singularit\u00e9, voire d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:45 > 0:23:58) [88%] : \r\nOn a perdu les habitudes des gros pulls divers, etc, m\u00eame juste au niveau des standards vestimentaires terre on pourrait imaginer quelque chose de plus diversifi\u00e9 que le t-shirt blanc toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:00 > 0:24:06) [94%] : \r\nLes femmes ont cette fois un Avantage sur les hommes, une garde- robe plus riche pour d\u00e9jouer les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:08 > 0:24:42) [90%] : \r\nLa RTS vous propose d\u00e8s ce soir de se replonger dans un \u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 le mode de vie, l'\u00e9t\u00e9 67 amener la r\u00e9volution des moeurs, tout est parti des \u00c9tats-Unis, un rassemblement musical ouvrait la voie aux bouleversement, il s'en est suivi le mouvement hippie Mai 68 la lib\u00e9ration sexuelle, l'acc\u00e8s \u00e0 la pilule d\u00e9cider ou acc\u00e9l\u00e9rer nous revivons cette \u00e9poque d\u00e8s ce soir, notamment la mode des festivals qui s'est r\u00e9pandue depuis lors, la s\u00e9rie est sign\u00e9 par les stagiaires de la RTS qui n'\u00e9tait de loin pas n\u00e9 en 67 Flore Amos et Arditi Shabani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:43 > 0:24:53) [81%] : \r\nSigne sont dans les ann\u00e9es 70 en festivals comme Pal\u00e9o \u00e7a ressemblait \u00e0 \u00e7a, ni va-nu-pieds rassembl\u00e9s par la musique qui r\u00eavent un monde meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:55 > 0:24:59) [87%] : \r\nAujourd'hui, c'est plut\u00f4t \u00e7a un grand raout, on y va plut\u00f4t pour l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:59 > 0:25:02) [95%] : \r\nDans les stands de nourriture et la musique que pour la qu\u00eate d'un id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:04 > 0:25:10) [75%] : \r\nMais avant, Pal\u00e9o dans un Valais tr\u00e8s conservateur, un autre festival existait d\u00e9j\u00e0 celui de sapins ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:10 > 0:25:19) [93%] : \r\nLa grande partie des gens \u00e9taient assis ou couch\u00e9s plut\u00f4t presque sur cette colline et on regardait la sc\u00e8ne qui se trouvait l\u00e0 en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:21 > 0:25:32) [90%] : \r\nSur les hauteurs de Saxon, des centaines de jeunes, cheveux longs et chemises \u00e0 fleurs se rassemble cette clairi\u00e8re devient haut lieu du mouvement hippie, le temps de quelques jours, c'est Woodstock en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:33 > 0:25:51) [87%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame un besoin de pouvoir parler des grands th\u00e8mes qui commen\u00e7ait \u00e0 int\u00e9resser les jeunes de l'\u00e9poque, c'est le c\u00f4t\u00e9 nucl\u00e9aire enfin le c\u00f4t\u00e9 anti- nucl\u00e9aire, le c\u00f4t\u00e9 environnemental, nous \u00e9tions 2 grands id\u00e9alistes et j'esp\u00e8re, d'\u00eatre, c'est encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:51 > 0:25:57) [84%] : \r\n4 \u00e9ditions et puis s'en va, faute de liquidit\u00e9s, le festival de Sapporo s'ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:58 > 0:26:04) [93%] : \r\nMais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, l'h\u00e9ritier Palio est d\u00e9j\u00e0 en route 1976 le First Folk Festival, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:21) [89%] : \r\nOui, sur les bords du lez mon musical que chanson phare de tout, il y a pas une tr\u00e8s grande rigueur dans notre choix de de programmation, c'est plut\u00f4t un petit peu ce qu'on a envie, ce qui nous pla\u00eet, on esp\u00e8re que \u00e7a plaira aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:22 > 0:26:24) [94%] : \r\nDes souvenirs intacts pour le grand patron de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:24 > 0:26:33) [87%] : \r\nC'est assez d\u00e9jant\u00e9, c'est : on avait le sentiment d'appartenir quand m\u00eame \u00e0 une mouvance qui qui \u00e9tait pour l'amour est contre la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:34 > 0:26:44) [92%] : \r\nAu fil des \u00e9ditions Le Petit festival grandit, il multiplie les sc\u00e8nes, les festivaliers, les sponsors, au risque d'abandonner son mod\u00e8le de contre- culture pour devenir un Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:44 > 0:26:56) [88%] : \r\nOn a \u00e9volu\u00e9, forc\u00e9ment en voyant qu'est ce qui \u00e9tait possible qu'elle \u00e9tait le potentiel de la manifestation, quelles \u00e9taient les limites aussi et puis c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a pu donner la dimension qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:56 > 0:27:05) [96%] : \r\nMais une dimension commerciale, loin de l'utopie, mais pas forc\u00e9ment incompatible avec les id\u00e9aux de l'\u00e9poque comme l'\u00e9cologie et le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:06 > 0:27:11) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 suivre et je vous recommande la page Swiss loft sur notre site RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:12 > 0:27:18) [95%] : \r\nRoger Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait apr\u00e8s pour le tournoi de Cincinnati il souffre du dos apr\u00e8s sa finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:18 > 0:27:25) [92%] : \r\nPerdu hier soir \u00e0 Montr\u00e9al Federer se r\u00e9serve \u00e0 moins 2 semaines de l'US Open, son forfait signifie que Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:31 > 0:27:40) [88%] : \r\nEt puis, je vous le disais en titre Hussein Bolt tire son ultime r\u00e9v\u00e9rence la l\u00e9gende vivante de l'athl\u00e9tisme s'en va sans regret, il veut, dit-il, voyager et s'amuser, Breno coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:42 > 0:27:51) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re course s'est termin\u00e9e il y a 10 minutes mais le stade est encore plein lorsque Hussein Bolt re\u00e7oit son dernier hommage un bout de la piste londonienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:51 > 0:27:54) [93%] : \r\nLe tartan qui l'a vu d\u00e9crocher l'or \u00e0 Londres en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:55 > 0:28:07) [91%] : \r\nL'athl\u00e9tisme devait remercier son roi, parce qu'il a domin\u00e9 sa discipline depuis 10 ans, mais surtout parce qu'il a fait souffler un vent de fra\u00eecheur sur le sommet de de du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:08 > 0:28:19) [91%] : \r\nVoil\u00e0, alors je veux juste divertir faire de bonnes performances pour mes fans sur sa port\u00e9e, merci \u00e0 eux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable, fantastique, merci, vous m'avez montr\u00e9 beaucoup d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:20 > 0:28:33) [89%] : \r\nMais cet amour lui a peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 sa sortie Hussein Bolt \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s samedi soir et son staff, estimait qu'il ne pouvait pas s'\u00e9lancer Bolt a simplement r\u00e9pondu : la question n'est pas de pouvoir, mais de devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:36 > 0:28:45) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur ces derniers jours, mais j'ai toujours donn\u00e9 tout ce que j'avais, vous savez que chaque fois que je viens sur la piste, je donne le maximum en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:28:53) [92%] : \r\nLe monde du sport retiendra cette volont\u00e9 il se souviendra aussi des capacit\u00e9s hors normes d'un show man qui manquera \u00e0 l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:55 > 0:29:25) [92%] : \r\nJe vous rappelle la formule Donald Trump il y a quelques instants, le racisme, c'est le mal, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut faire mentir ceux qui l'accusaient d'indulgence \u00e0 l'\u00e9gard des militants supr\u00e9macistes blancs qu'vous n'avez pas sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, cette fois, il est qualifi\u00e9, je cite, de r\u00e9pugnant dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et parmi les rendez- vous de la soir\u00e9e, Game of Thrones la saison 7 7 \u00e0 22 heures 40 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:34 > 0:29:36) [83%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:08 > 0:30:13) [82%] : \r\nEt par la la, on le voit, oui, absolument, c'est ici qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:17 > 0:30:32) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je te laisse r\u00e9gler aussi le moniteur qui me para\u00eet un peu tourner bizarrement, c'\u00e9tait quoi, il n'est pas dans ces parcs de trop comme \u00e7a, ah oui, oui, mais on a tout le temps, enfin j'ose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:46 > 0:30:50) [79%] : \r\nDonc si ma vue \u00e0 Bastia, oui c'est tr\u00e8s bien, merci, bonne soir\u00e9e, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:53 > 0:30:56) [86%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est le nez qui gratte, c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:01 > 0:31:09) [78%] : \r\nJe ne sais plus, non, enfin de sorci\u00e8re bien aim\u00e9e, ah mais oui, c'est comme \u00e7a qu'qui transmet elle Elizabeth Montgomery.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:17 > 0:31:18) [83%] : \r\nEt sa fille Tabata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:30 > 0:31:31) [98%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:36 > 0:31:39) [76%] : \r\nOuais \u00e0 la elle h\u00e9 bien on va cependant inquiets des de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:50 > 0:32:05) [89%] : \r\nMais tu sais, alors quand je pr\u00e9sente alcool 0 je prends rien m\u00eame la veille, ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est pas mais pour la m\u00e9moire quand quand j'ai pas de quand je bois pas, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:06 > 0:32:08) [97%] : \r\nC'est peut-\u00eatre psychosomatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:11 > 0:32:17) [96%] : \r\nPourtant j'adore un bon livre une bouteille de vin rouge, un bon whisky mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:12 > 0:36:52) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ambiance estivale, aujourd'hui il a fait entre 26 et 30 degr\u00e9s en plaine, demain \u00e7a devrait continuer, mais la tendance orageuse va augmenter aujourd'hui les courants de Sud Ouest se sont renforc\u00e9s, ils nous ont amen\u00e9 de l'air plus chaud mais \u00e9galement humide instable, d'o\u00f9 des passages nuageux et parfois des averses des orages sur les reliefs demain ce m\u00eame courant de sud- ouest, va entra\u00eener un front froid sur la France dans l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant et peu \u00e0 peu la tendance orageuse va augmenter ce fonds lui- m\u00eame devrait passer sur notre peut-\u00eatre dans le courant de la nuit, il s'\u00e9vacuera semble-t-il assez vite pendant la journ\u00e9e de mercredi, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent, prudence, il pourrait encore y avoir des averses ou des orages dans les Alpes valaisannes ou bien encore plut\u00f4t en r\u00e9gion b\u00e2loise quant \u00e0 cette cellule qui se trouve \u00e0 l'ouest, elle devrait normalement \u00e9pargner le bassin l\u00e9manique toutes ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer en fin de soir\u00e9e, demain matin, passage \u00e0 un temps sec et bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions \u00e0 ce stade, seuls quelques nuages moyen \u00e9lev\u00e9 pour au circuler sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, par contre, nous serons donc \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation, le ciel va se charger au fil des heures et la tendance orageuse va augmenter le long du Jura et surtout dans les Alpes en soir\u00e9e, h\u00e9 bien cette fois les perturbations seront de retour, les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu s'intensifier et gagner du terrain, le LeBron donc progresser d'abord sur le Jura et puis en fin de soir\u00e9e dans la nuit sur toutes les autres r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront encore assez \u00e9lev\u00e9 pour un mois d'ao\u00fbt demain matin le bras-de-fer entre 12 et 17 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi on va facilement atteindre les 28 \u00e0 30 degr\u00e9s sur le Plateau 31 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse et la limite du 0 degr\u00e9 va se situer vers 4000 m\u00e8tres pour terminer les vents seront de secteur sud- ouest, ils vont se renforcer, demain en lui, elles atteindront en moyenne des 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne plut\u00f4t 20 \u00e0 25 sur le plateau, attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de mercredi notre perturbation va donc s'\u00e9vacuer le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9, mais la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses ou aux orages jeudi, m\u00eame type de temps, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse mais la tendance orageuse va sensiblement diminuer les temp\u00e9ratures seront de saison vendredi, changement de d\u00e9cor, le courant d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la Suisse, la journ\u00e9e devrait \u00eatre orageuses et les temp\u00e9ratures vont baisser, mais surtout par la suite, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, samedi, on aura de la peine \u00e0 passer les 21 22 degr\u00e9s mais les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront \u00e0 l'arri\u00e8re, faire leur apparition sur l'ouest en Valais au sud et enfin dimanche l'oppression seront enfin sur la Suisse et le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver cache demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:37:02 > 0:37:03) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-13T01:55:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617358", "durationSec": 114, "title": "SO SUITE ESPION SUISSE 2_RTS000001229180", "excerpt": "3 agents du renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration (services secrets) feraient l'objet d'une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand pour activit\u00e9s d'espionnage fiscal et d'\u00e9changes de donn\u00e9es d'informations entre la Suisse et l'Allemagne.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1617358"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617359", "durationSec": 19, "title": "SO SONORE TRUMP_RTS000001229168", "excerpt": "De nombreux groupes d'extr\u00eame droite racistes et supr\u00e9macistes sont actifs aux USA. Souvent form\u00e9s de jeunes intellectuels, ils s'organisent et se f\u00e9d\u00e8rent, confort\u00e9s par les r\u00e9actions de nombreux Am\u00e9ricains qui pensent que le pr\u00e9sident Donald Trump ne va pas suffisamment loin dans ses condamnations.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617360", "durationSec": 32, "title": "SO RENTREE SCOLAIRE NE_RTS000001228952", "excerpt": "Burkina Faso, un attentat terroriste men\u00e9 par de pr\u00e9sum\u00e9s jihadistes dans le restaurant turc Aziz \u00e0 Ouagadougou a fait 20 morts et des bless\u00e9s dont plusieurs enfants. Cet attentat a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 dans la m\u00eame rue que celui du 15.01.2016 dans lequel les Suisses Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1708617361", "durationSec": 96, "title": "SO PORTRAIT EXTREME DROITE USA_RTS000001229159", "excerpt": "Le Gymnase fran\u00e7ais de Bienne propose une maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans. Depuis la rentr\u00e9e 2017, 62 \u00e9l\u00e8ves en majorit\u00e9 francophone suit cette fili\u00e8re. Le Canton souhaite parvenir \u00e0 un \u00e9quilibre en germanophones et francophones dans ce cursus.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "sequenceIds": ["1617296"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617362", "durationSec": 28, "title": "SO PC BOUE SIERRA LEONE 2_RTS000001229047", "excerpt": "L'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt a couru sa derni\u00e8re \u00e9preuve avant sa retraite sportive. Il a d\u00fb abandonner suite \u00e0 un claquage lors du 4X100 m\u00e8tres des championnats du monde de Londres 2017. Apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, les organisateurs londoniens lui ont offert un morceau de tartan de la piste du stade olympique."}, {"internalArchiveId": "AA1708617363", "durationSec": 112, "title": "SO OUAGADOUGOU ATTENTAT 2_RTS000001229127", "excerpt": "La Poste va supprimer la taxe de 13 francs sur les colis soumis \u00e0 des frais de d\u00e9douanement. Les colis \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s de mani\u00e8re al\u00e9atoire, cette taxe avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e injuste. La parlement a donc demand\u00e9 sa suppression. les frais seront pris en charge par La Poste en attendant une solution convenant \u00e0 toutes les parties.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OUAGADOUGOU"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617364", "durationSec": 99, "title": "SO MATU BILINGUE 2_RTS000001229037", "excerpt": "Dans les ann\u00e9es 1960-1970, les festivals marqu\u00e9s par le mouvement hippie avaient une forte connotation politique en plus de l'attrait pour la musique. Richard Robyr, ex-organisateur du Festival de Sapinhaut et Daniel Rossellat, directeur du Pal\u00e9o Festival de Nyon \u00e9voquent leurs souvenirs de cette \u00e9poque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "BILINGUISME"], "sequenceIds": ["1617305"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617365", "durationSec": 76, "title": "SO HOMMAGE BOLT_RTS000001229027", "excerpt": "La climatisation des locaux s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et r\u00e9pond \u00e0 des normes environnementales strictes. Elles participe cependant \u00e0 une uniformisation des habitudes et des modes vestimentaires sur l'ensemble de l'ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATHL\u00c9TISME", "VEDETTARIAT"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN"], "sequenceIds": ["1617336"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617366", "durationSec": 108, "title": "SO FRAIS POSTE_RTS000001229165", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1617309"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617367", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000001229051"}, {"internalArchiveId": "AA1708617368", "durationSec": 119, "title": "SO DIESEL LIENS POLITIQUES_RTS000001229154", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617369", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SERIE ETE FESTIVALS PAD_RTS000001221000", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1970", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617370", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CLIMATISATION 1008 PAD_RTS000001226290", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CLIMATISATION"], "sequenceIds": ["1617373"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617437", "summary": "Archives 13.08.2017, voiture fon\u00e7ant dans foule de manifestants supr\u00e9macistes blancs. Manifestants anti-racistes se recueillant. Itw Derek Weimer, ex-enseignant du forcen\u00e9 suspect. Archives, manifestations de divers groupes d'extr\u00eame droite. Images CBS, itw J. D. Vance, \u00e9crivain expert de la droite alternative.", "id": "1617296", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617446", "summary": "Int classe de gymnase, \u00e9l\u00e8ves de classe terminale suivant cours. Itw Louis Prongu\u00e9, \u00e9l\u00e8ve classe bilingue. Ext Gymanse fran\u00e7ais de Bienne. Animation graphique sur dur\u00e9e du cursus de maturit\u00e9 bilingue en Suisse romande. Itw Bernhard Pulver, directeur Instruction publique Berne. Itw Mario Battaglia, chef de section Ecoles moyennes Berne.", "id": "1617305", "visualThemes": ["BILINGUISME", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617450", "summary": "Centre douanier de tri postal. Personnel de la Poste ouvrant colis pour contr\u00f4le al\u00e9atoire. Animation graphique sur nombre d'ouverture et facturation de colis en douane. Itw Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole de La Poste. Itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC). Centre de tri de La Poste.", "id": "1617309", "visualThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "COLIS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617477", "summary": "Usain Bolt, athl\u00e8te jama\u00efcain, recevant tableau avec morceau de tartan. Usa!in Bolt r\u00e9pondant \u00e0 itw sur la piste. Au ralenti, Usain Bolt subissant un claquage lors de sa derni\u00e8re course et abandonnant. Usain Bolt faisant sa c\u00e9l\u00e8bre mimique du tireur \u00e0 l'arc, puis s'inclinant devant le public l'acclamant.", "id": "1617336", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["BOLT, USAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617499", "summary": "Le visage floutt\u00e9, Daniel M., suppos\u00e9 agent des services secrets suisses, comptant billets de banque. Une de quotidiens S\u00fcddeutsche Zeitung et Tages Anzeiger titrant sur enqu\u00eate de la justice allemande sur agents suisses. Itw Werner Salzmann, conseiller national UDC bernois. Itw Balthasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois.", "id": "1617358", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SALZMANN, WERNER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617514", "summary": "Appareils de climatisation. Commandes de r\u00e9glages de climatisation. Archives ann\u00e9es 1960. Itw David Cuissonneau, administrateur Optima climatisation. Itw marilyne Sahakian, professeure assistante en sociologie UNIGE. Sc\u00e8ne de rue estival dans les rues basses devant magasins Globus, PKZ. Images Ralph Lauren, d\u00e9fil\u00e9 de mode.", "id": "1617373", "visualThemes": ["CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032918", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615704", "internalArchiveId": "AA1708615845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8841313", "imageURL": "http://www.rts.ch/8841307.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8755263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T06:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032915\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:20) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre que le fracas je trouve dans ma vie dans ma brutalit\u00e9 parfois je suis pas quelqu'un de toujours tr\u00e8s doux, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s bord\u00e9lique, chaotique, peut-\u00eatre, du coup, j'ai besoin de musique qui me pose, je me dis d\u00e9finis pas du tout comme quelqu'un de calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:41 > 0:00:51) [78%] : \r\nEt puis 3 avec No\u00e9mie Schmidt en nouvelle diffusion Bonnie Prince Billy, ex- palace et Palace Brothers pour la petite histoire, a essay\u00e9 d'mais dimanche, si l'on d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:53 > 0:01:00) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:01 > 0:01:05) [96%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur le r\u00e9seau routier de Suisse romande, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:01:10) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:12 > 0:01:36) [94%] : \r\nUn temps globalement ensoleill\u00e9e aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s surtout ce matin et la formation de cumulus en montagne, \u00e0 noter aussi, en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, la pr\u00e9sence possible de quelques bancs de stratus sur le nord du plateau et le nord du Jura les temp\u00e9ratures vont retrouver partout des couleurs estivales avec des maxima proche de 27 c'est le retour de la chaleur marquera aussi celui des orages isol\u00e9s, ceux-ci pourront \u00e9clater en fin d'apr\u00e8s- midi, principalement sur les sommets des Alpes valaisannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:01:41) [89%] : \r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, c'est le Journal du matin, il est 7 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:03:03) [91%] : \r\nLe journal Julien, RTL, les entreprises, on parle peu, mais elle s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 : elles vont enregistrer une vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite d'une ampleur jamais vue, celle des baby-boomers, avec un pic pr\u00e9vu en 2030, un d\u00e9fi d'envergure qui touchera davantage certains secteurs pr\u00e9cis de l'\u00e9conomie suisse, on peut se demander si l'\u00e9conomie suisse justement sera pr\u00eate \u00e0 tenir le choc, l'analyse de Robin Gordon n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s rassurante, il dirige la 4\u00e8me, agence de placement de Suisse et il est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure \u00e0 la une, sait ce matin une attaque terroriste cette nuit dans un restaurant de Ouagadougou, capitale du Burkina Faso 17 morts et plusieurs bless\u00e9s, l'attaque s'est produite dans un \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, les situ\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres du caf\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris pour cibles en janvier 2504 mois de manifestations, plus de 120 morts une crise \u00e9conomique et politique majeure, la terrible situation du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec encore les menaces de Donald Trump d'intervention militaire quelles sont d\u00e9sormais les options qui s'offrent au pays, a-t-il aussi un risque de guerre civile, Thomas pose, dos, Docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du venezuela est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 dans ce journal, \u00e9galement, la r\u00e9action de Roger Federer, suite \u00e0 sa premi\u00e8re d\u00e9faite en finale cette saison, il a \u00e9t\u00e9 battu hier soir par l'Allemand Alexander se verrait faut Masters 1000 de Montr\u00e9al alors que l'athl\u00e9tisme mondial se demandent comment tourner la page apr\u00e8s le d\u00e9part d'Hussein Bolt ic\u00f4ne mondiale du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:05 > 0:03:28) [94%] : \r\nJamais l'\u00e9conomie suisse n'avait v\u00e9cu une si grande vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, celle des baby-boomers, vous en faites peut-\u00eatre partie si vous \u00eates n\u00e9s entre 1945 et 1965 les statistiques f\u00e9d\u00e9rales sont claires \u00e0 partir de 2020 le nombre de personnes de plus de 65 ans va prendre l'ascenseur, le nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite atteindra un pic en 2030 et c'est un lourd d\u00e9fi pour les entreprises, Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:29 > 0:03:46) [93%] : \r\nPeu d'entreprises en parle pourtant certaines s'en inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 les CFF par exemple sont en manque de conducteurs de locomotive, ils ont mis en place des plans pour pouvoir garder leurs collaborateurs plus longtemps, d'autres branches aussi sont confront\u00e9s au risque d'une p\u00e9nurie de personnel \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:03:46 > 0:04:09) [94%] : \r\nLes branches les plus expos\u00e9es, ce sont les branches qui n'ont pas la possibilit\u00e9 d'automatiser ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est clairement les soins par exemple le c'est les infrastructures comme les, les CFF l'\u00e9lectricit\u00e9 et puis c'est les branches de pointe qui aimerait rester en Suisse aussi pour le Label suisse mais qui vont effectivement \u00e0 avoir de la peine \u00e0 recruter du personnel qualifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:19) [94%] : \r\nLa situation est paradoxale : on parle beaucoup des travailleurs \u00e2g\u00e9s mais ce qui inqui\u00e8te, ce n'est pas vraiment leurs d\u00e9parts massifs \u00e0 la retraite, c'est plut\u00f4t le sort des seniors qui perdent leur emploi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:04:19 > 0:04:43) [92%] : \r\nLa perception g\u00e9n\u00e9rale et elle est un peu biais\u00e9 parce qu'on voit surtout la situation des employ\u00e9es seniors au ch\u00f4mage qui est effectivement plus de peine \u00e0 retrouver un emploi, mais si vous regardez la situation des employ\u00e9es seniors en emploi, justement, elle, elle est tr\u00e8s bonne, le taux d'ch\u00f4mage plus bas pour ces personnes-l\u00e0, on voit que le taux d'occupation ces personnes-l\u00e0 augmente, on voit que l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de ces personnes-l\u00e0 augmente, donc on a effectivement de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:59) [94%] : \r\nPour J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les entreprises confront\u00e9es au risque de p\u00e9nurie doivent prendre les devants, il faut encourager les employer \u00e0 partir plus tard \u00e0 la retraite en proposant des temps partiels, mais ces mod\u00e8les repose sur la bonne volont\u00e9 des employ\u00e9es, il en faudra plus pour surmonter le choc qui s'annonce alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:43) [92%] : \r\nQuelles solutions face \u00e0 cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, nous y reviendrons vers 7 heures 15 avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe Inter \u00e0 la une, aussi, ce matin, le Burkina Faso \u00e0 nouveau touch\u00e9e de plein fouet par le terrorisme n'attaque de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s a cibl\u00e9 hier soir, un restaurant de la capitale Ouagadougou, on d\u00e9nombre pour l'heure 17 morts et 8 bless\u00e9s, les assaillants ont ouvert le feu dans le caf\u00e9 Istanbul \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, selon les autorit\u00e9s, 3 djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 abattus en janvier 2016 d\u00e9j\u00e0, un caf\u00e9 trop proches avait \u00e9t\u00e9 pris pour cible lors d'une attaque qui avait notamment co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ex- conseiller national socialiste Jean-No\u00ebl Rey ce matin la situation \u00e0 Ouagadougou, est encore tr\u00e8s tendu, les pr\u00e9cisions sur place de Yaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:44 > 0:06:44) [92%] : \r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de 17 personnes tu\u00e9es et 8 bless\u00e9s parmi les victimes il y a de nombreux enfants et de nombreuses femmes, selon une source officielle, les victimes sont de plusieurs nationalit\u00e9s, mais aucune pr\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur leur pays d'origine, les bless\u00e9s rescap\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement pris en charge sur le plan sanitaire et logique en ce qui concerne les terroristes des sources s\u00e9curitaires parlent de 4 individus, ils seraient arriv\u00e9s sur des motos et une fois en face du restaurant turc Istanbul, ils ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales burkinabais sont intervenus en bouclant tout le p\u00e9rim\u00e8tre apr\u00e8s plusieurs heures d'\u00e9changes de tirs, les fouilles continuent au niveau de du meuble abritant le restaurant jusqu'au petit matin les \u00e0 sporadiques \u00e9taient entendus dans le quartier, le Burkina Faso est un pays sah\u00e9lien situ\u00e9 en Afrique de l'Ouest, il est frapp\u00e9e par les attaques a terroristes depuis 2016 une premi\u00e8re attaque avait fait une trentaine de morts et les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 font \u00e9galement l'objet de nombreuses attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:44 > 0:06:52) [88%] : \r\nEt ce matin, le DFAE nous indiquer qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti par ses repr\u00e9sentants sur place de cette attaque, impossible de dire \u00e0 ce stade si des Suisses figurent parmi les vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:53 > 0:07:00) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les silences de Donald Trump cr\u00e9e la pol\u00e9mique, les non- dits du pr\u00e9sident apr\u00e8s l'attaque de Charlotte civile ce week- end en Virginie pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:00 > 0:07:27) [90%] : \r\nVoil\u00e0 un homme a fonc\u00e9 dans une foule de militants anti- racistes qui faisait face \u00e0 des partisans de l'extr\u00eame droite, une femme de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a condamn\u00e9 les violences mais en d\u00e9signant les 2 groupes, cette nuit, Mike peine s'assurer que les \u00c9tats-Unis n'avaient pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence de l'extr\u00eame droite, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tente donc de venir \u00e0 la rescousse mais dans l'ensemble, le Parti r\u00e9publicain, tout comme la Maison Blanche \u00e0 d\u00e9fense Donald Trump correspondance Marie bourreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:08:14) [93%] : \r\nEt encore une fois c'est Ivanka qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 pour tenter d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique sur Twitter, la fille du pr\u00e9sident a \u00e9crit qu'il n'y avait pas de place dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour le racisme, la supr\u00e9matie blanche et les n\u00e9o- nazis, des mots que beaucoup pourraient esp\u00e9rer entendre du pr\u00e9sident qui s'est content\u00e9, lui, d'un message condamnant des violences venant, je cite, de diverses parties, la Maison Blanche a tent\u00e9 de rectifier le Tir en indiquant que cela inclut les membres du Klux Klan les supr\u00e9macistes blancs et les n\u00e9o- nazis et tous les groupes extr\u00e9mistes mais chez les r\u00e9publicains, les t\u00e9nors du parti sont constern\u00e9s, les s\u00e9nateurs, Marco Rubio Ted Cruz mais aussi le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 nationale Presse le pr\u00e9sident de condamner une forme de terrorisme int\u00e9rieur Donald Trump doit d'ailleurs s'exprimer un peu plus tard aujourd'hui, depuis Washington, lors d'une conf\u00e9rence de presse, il sera tr\u00e8s attendu sur cette question, Marie Bourreau pour rtsinfo New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:14 > 0:08:33) [90%] : \r\nLes lus tr\u00e8s attendu sur un autre dossier br\u00fblant : le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine sa d\u00e9put\u00e9 sa tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine par la Colombie, mais c'est bien le spectre d'une intervention am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui agitent la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a d'ailleurs lui- m\u00eame fait allusion au retour de vieux d\u00e9mons Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:33 > 0:09:09) [93%] : \r\nLe fant\u00f4me des interventions am\u00e9ricaines en Am\u00e9rique latine, a disparu depuis longtemps et nous ne voulons pas qu'il r\u00e9apparaisse le pr\u00e9sident Santos a ainsi clairement demand\u00e9 d'exclure une telle op\u00e9ration, Donald Trump avait \u00e9voqu\u00e9 ce week- end, la possibilit\u00e9 d'une option militaire si Caracas persistait dans sa fuite en avant, mais la demande explicite du Colombien n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaites Mike peine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les \u00c9tats-Unis allaient travailler pour r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie, pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait justement un des objectifs de sa tourn\u00e9e latino- am\u00e9ricaine, mais il n'a pas sp\u00e9cifiquement \u00e9cart\u00e9 l'option militaire et s'est born\u00e9 \u00e0 dire que la solution pacifique rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:09 > 0:09:14) [93%] : \r\nAussi, pourtant, l'id\u00e9e d'une intervention am\u00e9ricaine unanimement rejet\u00e9 sur le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:14 > 0:09:43) [93%] : \r\nOui, Juan Manuel Santos l'a dit hier soir, ni la Colombie ni l'Am\u00e9rique latine depuis le sud du Rio Grande jusqu'\u00e0 la Patagonie, ne saurait \u00eatre d'accord avec une telle intervention, et il dit vrai, m\u00eame les plus fervents adversaires du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro n'en veulent pas, hier, la moue de la principale coalition d'opposants a clairement rejet\u00e9 la menace militaire c'est au moins un sujet ce qui met d'accord, partisans et opposants du r\u00e9gime chaviste, personne ne souhaite revivre les mauvais souvenirs d'intervention am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:43 > 0:10:07) [91%] : \r\nMerci Anouk Henry et de l'Am\u00e9rique latine, retour en Suisse dans le canton du Jura o\u00f9 le traditionnel March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier avait hier des allures de campagne politique, non pas comme d'habitude, la couleur de la politique jurassienne mais celle de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au milieu des courses campagnardes des chars Romains, 2 des 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter avaient fait le d\u00e9placement et leur pr\u00e9sence n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre correspondant qu'elle tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:07 > 0:10:17) [88%] : \r\nIgnacio, si ce n'\u00e9tait jamais venu au March\u00e9- Concours et c'est le gouvernement tessinois qui l'a incit\u00e9e \u00e0 faire le d\u00e9placement difficile d'imaginer le Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation jurassienne sans son poulain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:41) [88%] : \r\nIl faut vraiment voir \u00e7a dans le sens d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois le Tessin attend qu'un temps, d'honneur, le gouvernement me dit : viens avec nous, ben voil\u00e0, je suis l\u00e0 et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers, j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 que ce march\u00e9 concours existe depuis plus que 100 ans mais je constate qu'apr\u00e8s 120 ans c'est toujours important, cette manifestation, elle attire 50000 personnes, donc oui, je suis tr\u00e8s fier d'\u00eatre ici et de la voirie et de la vivre aussi sur ma peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:41 > 0:10:55) [90%] : \r\nLe March\u00e9- Concours Pierre Maudet il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 1989 alors que le gouvernement g\u00e9nevois avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, cette ann\u00e9e, il a pourtant fait un crochet par Senio Lijiang revenant de Bourgogne piaffant sans doute d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de serrer quelques mains, connus et moins connus lorsqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:18) [92%] : \r\nOn est en campagne, quand bien m\u00eame les \u00e9lecteurs sont des grands \u00e9lecteurs, il faut aller puiser des ressources et des forces dans les manifestations comme celle-l\u00e0, qui nous permet d'\u00eatre au contact de la population de rencontrer il y en a quand m\u00eame quelques-uns des grands \u00e9lecteurs, et puis d'aller prendre le pouls, prendre le pouls du pays, c'est aussi particip\u00e9 aux manifestations traditionnelles dont le March\u00e9- Concours et voir un peu quelle est le l'\u00e9tat d'esprit, l'humeur des gens qui font d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:28) [91%] : \r\nEt s'il y en a un qui sait de quoi il parle parce que rompu \u00e0 l'exercice est bien le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann dans ce type d'\u00e9preuve, le train doit rester tr\u00e8s soutenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:28 > 0:11:48) [84%] : \r\nC'est important que les parlementaires qui sont ici connaissent les candidats ces candidats, ils sont l\u00e0 pour se pr\u00e9senter aux parlementaires et les parlementaires peuvent se faire certains animaux hach\u00e9 boeuf sujet un puzzle pour cette raison, c'est correct peut-\u00eatre l\u00e0 c'est quasiment indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:48 > 0:11:55) [95%] : \r\nOn a d'ailleurs entendu hier que la Vaudoise Isabelle Moret avait loup\u00e9 le coche un vocabulaire de circonstance, au March\u00e9- Concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:55 > 0:12:25) [92%] : \r\nQuel degr\u00e9 quel type de maltraitance paysan et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9chappe sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce chiffre 16 pourcent des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements Directs pour un montant total de 8,2 millions de francs, mais selon le conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, ce chiffre peut recouvrir diverses r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:12:25 > 0:13:00) [87%] : \r\nCertainement que la plus grande partie c'est des manquements au niveau administratif de peut-\u00eatre formulaires mal mal rempli, on est \u00e9galement sanctionn\u00e9 pour pour cela certainement, c'est la grande, c'est la grande majorit\u00e9, mais c'est la preuve aussi que les contr\u00f4les se font essence tr\u00e8s strictes, la Suisse, un des prescriptions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re, les plus s\u00e9v\u00e8res au monde, on peut le dire et que dans ce contexte-l\u00e0 en aura en octobre encore des am\u00e9liorations qui ont \u00eatre c'est tout niveau notre l\u00e9gislation qui vont bien \u00e9videmment dans le sens du bien- \u00eatre des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:03) [88%] : \r\nCes cas sont marginaux, Lucas, dont on a parl\u00e9 ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:13:03 > 0:13:20) [88%] : \r\nOui, les sont marginaux, hein, heureusement qu'il en est ainsi, puisque la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de tentant de b\u00e9tail veiller au bien- \u00eatre de de leurs animaux, si on regarde ensemble des sorties r\u00e9guli\u00e8res en plein air ou de stabulation libre pr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 50 \u00e0 8 ans pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:20 > 0:14:07) [89%] : \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, bilan positif, mais quant \u00e0 la fr\u00e9quentation mes comptes d\u00e9ficitaires \u00e0 l'issue des f\u00eates de Gen\u00e8ve, dans l'ensemble, les organisateurs se d\u00e9clarent satisfaits de l'\u00e9dition 2017, le grand feu d'artifice a attir\u00e9 entre 300 et 350000 personnes samedi malgr\u00e9 celle vraiment qu'il y ait plus de 500000 francs dans les caisses pour \u00e9quilibrer les comptes, c'est ce qu'a fait savoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme tennis quand un champion en devenir \u00e9clipse une l\u00e9gende, le prodige Alexander se verrait 20 ans battu hier soir Roger Federer en finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, la victoire du jeune Allemand et s\u00e8ches 6 3 6 4 en 1 heures 10 de jeu Roger Federer perd donc sa premi\u00e8re finale de l'ann\u00e9e, gare quelques points dans la reconqu\u00eate de la 1\u00e8re place mondiale mais, face au 9\u00e8me joueur mondial, le B\u00e2lois savait qu'il aurait fort \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:07 > 0:14:34) [86%] : \r\nOuais, j'avais dit que si je pars bien au meilleur, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile, c'est dommage, le 1er set et demi, je pense que j'avais un peu les occasions 30 partout, peut-\u00eatre sur 3 jeux de service contre lui dans la premi\u00e8re manche n'est peut-\u00eatre qu'une ou 2, mais il me breake alors voil\u00e0 c'\u00e9tait il a gagn\u00e9 les points importants au d\u00e9but, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait difficile et je pense qu'il a jou\u00e9 avec le rel\u00e2chement peut-\u00eatre mais moi pas, \u00e7a s'appelle de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:34 > 0:14:45) [91%] : \r\nAlors on va parler de de la semaine prochaine, vous avez dit que les 2 prochains jours allait \u00eatre d\u00e9cisif pour savoir si vous allez jouer-t-il ou non, j'imagine que le physique, la sant\u00e9 avant la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:45 > 0:15:02) [89%] : \r\nOui, la sant\u00e9 c'est toujours primordial, surtout apr\u00e8s c'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et j'ai jou\u00e9 5 matches ici, il faut surtout pas maintenant faire des conneries voil\u00e0, alors il faut que je vois comment je me sens demain matin en r\u00e9veillant je voyage \u00e0 Cincinnati, ce soir encore, apr\u00e8s on verra le plan l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:14) [82%] : \r\nDes propos recueillis \u00e0 Montr\u00e9al par Georges si d'une l\u00e9gende du sport \u00e0 l'autre les le, le rideau est tomb\u00e9 hier sur les Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, il reste ont marqu\u00e9 par l'adieu manqu\u00e9 du sprinter Jama\u00efcain aux cha\u00eenes bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:14 > 0:15:41) [92%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre vu cette image : un samedi soir, au sein de bol, terrass\u00e9 par une crampe en finale du 4 fois 100 m\u00e8tres il repart donc de ces Mondiaux sans m\u00e9daille d'or, mais restera sans doute \u00e0 jamais dans les m\u00e9moires, Hussein Bolt c'est 8 m\u00e9dailles d'or JO tous les records du sprint mondial mais aussi un sourire et un rel\u00e2chement qui ont conquis l'ensemble de la plan\u00e8te, alors comment l'athl\u00e9tisme va-t-il vivre sans sa plus grande Star mondiale, h\u00e9 bien, pour l'ex- sprinteuse fran\u00e7aise Christine Arron, la p\u00e9riode qui s'annonce peut ouvrir de nouvelles perspectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:41 > 0:16:23) [89%] : \r\nAh ben c'est s\u00fbr que bon Bolt ses bottes avec tout ce qu'il repr\u00e9sentait et tout ce qu'il a apport\u00e9 \u00e0 l'athl\u00e9tisme maintenant ben il faudra peut-\u00eatre un petit peu de temps pour qui est nouvelle ic\u00f4ne de l'athl\u00e9tisme pour la Jama\u00efque et aussi pour l'athl\u00e9tisme quoi puis bon je pense que, peut-\u00eatre y aura une petite baisse de r\u00e9gime, mais je pense que \u00e7a va se refaire tr\u00e8s vite apr\u00e8s, il y a, il y aura une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, puis y a il y a des athl\u00e8tes aussi comme Van Niekerk qui qui sont aussi de monter un avis qui a beaucoup d'effectivement de Sud-Africains qui mondial il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration donc faut attendre j'ai pas un an ou 2 pour voir comment les choses se resituer et \u00e7a se mondialise encore plus en athl\u00e9tisme aussi, oui, oui, c'est vrai qu'on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:24 > 0:16:39) [91%] : \r\nL'\u00e9mergence aussi des pays asiatiques, elle les Chinois, les Japonais qu'on voit un petit peu plus sur toutes les disciplines, les Canadiens aussi pas mal, donc c'est vrai que les, les, les Indiens aussi, donc c'est un petit peu redistribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:39 > 0:16:48) [90%] : \r\nDes propos recueillis par Caroline Raymond avoir donc qui sera le nouvel Hussein Bolt, ce qui est s\u00fbr, c'est que les prochains championnats du monde d'athl\u00e9tisme auront lieu au Qatar, ce sera \u00e0 Doha en 2010, pas facile dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:48 > 0:17:08) [91%] : \r\nTrouver un nouveau rein comme Federer, ce sont des gens qui ne se remplace pas facilement merci Julien Maggert dans un instant, on parle de l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite dans quelques ann\u00e9es, des baby-boomers du soleil : aujourd'hui les quelques gouttes attendu pourraient tomber, principalement le long des reliefs en fin de journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait actuellement une quinzaine de degr\u00e9s, \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi m\u00eame sc\u00e9nario attendu pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:10 > 0:17:13) [82%] : \r\nLe Journal du matin Simon dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:14 > 0:18:01) [93%] : \r\n7 heures 16 on en parlait l'\u00e9conomie suisse s'appr\u00eate \u00e0 vivre la plus grande vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite de son histoire, les baby-boomers comme on les appelle, sont en train de sortir du march\u00e9 du travail, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui atteindra un pic en 2000 trains 2030 c'est un lourd d\u00e9fi pour toutes nos entreprises, on va voir si elles vont parvenir \u00e0 le relever avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail bonjour Robin Gordon, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ici \u00e0 Lausanne, vous dirigez le groupe un int\u00e9rim \u00e0 la 4\u00e8me, agence de placement de Suisse beaucoup d'employer beaucoup d'emplois qualifiait aussi vont quitter le march\u00e9 du travail d'ici 2030 g\u00e9n\u00e9ration des Baby boomers, ceux qui sont n\u00e9s jusqu'en 1965 et puis bon, on le dit souvent, la g\u00e9n\u00e9ration qui suit \u00e0 pas forc\u00e9ment assez de monde pour remplacer tous ces d\u00e9parts, est ce que l'\u00e9conomie suisse a priori va pouvoir tenir le choc, qu'en dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:02 > 0:18:26) [93%] : \r\nAlors, je dirais, pour l'instant oui dans la mesure o\u00f9 le le robinet de l'immigration reste encore largement ouvert, m\u00eame si des mesures d'incitation au retour \u00e0 l'emploi pour les ch\u00f4meurs en Suisse s'active, mais clairement, aujourd'hui, cette tendance est contr\u00e9 par le fait que des comp\u00e9tences sont clairement recherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour la Suisse al\u00e9manique, essentiellement en Allemagne et pour la Suisse Romande essentiellement en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:26 > 0:18:34) [92%] : \r\nMais vous l'avez dit merci l'immigration le robinet est encore ouvert, on est un tout petit peu en train de de le refermer de quelques crans ce robinet, quelles sont les perspectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:34 > 0:19:26) [88%] : \r\nAlors, on pourrait faire un parall\u00e8le en parall\u00e8le avec le Japon, o\u00f9 le robinet \u00e0 jamais ou ne s'est jamais oui alors l\u00e0 il y a, il y a pas de robinet, etc, et le demi pourcent de d'\u00e9trang\u00e8re au Japon, Suisse et 25 pourcent aujourd'hui et clairement attendons japonaise qui n'ouvre pas ce robinet c'est que vous avez des personnes qui seraient chez nous retrait\u00e9s qui continuent \u00e0 travailler, un retrait\u00e9 sur 4 au Japon, travail et la plupart le font par choix, donc c'est et c'est une c'est une contrainte \u00e9conomique dans la mesure o\u00f9 n'y a pas d'autre solution pour les entreprises \u00e0 bas ici, nous avons encore cette solution d'aller r\u00e9guli\u00e8rement chercher du personnel \u00e0 l'\u00e9tranger et pour certains secteurs, c'est absolument indispensable, prenez par exemple le secteur des soins aujourd'hui en Suisse il y a une p\u00e9nurie terrible en termes de formation de de personnel soignant, d'infirmi\u00e8res, d'\u00eatre soignants et la seule solution est d'aller chercher ce personnel \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui est encore le cas aujourd'hui, de mani\u00e8re tr\u00e8s cons\u00e9quente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:26 > 0:19:48) [90%] : \r\nAlors, vous faites le parall\u00e8le avec le Japon effectivement conna\u00eet la la situation sur place, cela dit ce robinet, je le disais, se ferme un tout petit peu si le si l'immigration baisse, comme l'a voulu le peuple suisse au fond il y a des mesures aussi de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche est ce qu'on risque quand m\u00eame une p\u00e9nurie de personnel, d'ici je sais pas, 5, 10 ou ou 15 ans dans certains secteurs, vous, vous avez cit\u00e9 les soins il y en a peut-\u00eatre d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:20:00) [85%] : \r\nAlors il y a la construction, l'h\u00f4tellerie, la restauration et, apr\u00e8s, \u00e9galement des des qualifications extr\u00eames comme l'enjeu, l'ing\u00e9nieur il aujourd'hui, il y a encore p\u00e9nurie en Suisse et les comp\u00e9tences on sans rechercher \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:05) [86%] : \r\nQuels sont les sc\u00e9narii l\u00e0 pour dans 10 ou 15 ans dans ces branches si ici on continue de fermer un peu le robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:18) [93%] : \r\nAlors, clairement, il y aura une pression sur des personnes qu'on qualifie de seniors qui auront \u00e9videmment plus d'attractivit\u00e9 pour les employeurs, puisqu'ils doivent trouver des solutions, aujourd'hui ils vont clairement primer la comp\u00e9tence sur toute autre logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:21) [92%] : \r\nQuand vous dites : pression sur les seniors, \u00e7a veut dire qu'on va faire comme au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:53) [91%] : \r\nOn va leur demander de prolonger \u00e7a veut dire que, potentiellement, et on leur demandera de travailler plus longtemps nous voit peut-\u00eatre une tendance qui serait de lever le pied, plut\u00f4t, c'est-\u00e0-dire de ne pas \u00eatre dans un mod\u00e8le de 100 pourcent jusqu'\u00e0 65 ans peut-\u00eatre de lever le pied, \u00e0 partir de 60 parce qu'il a clairement aujourd'hui une productivit\u00e9 qui est exacerb\u00e9e, on demande beaucoup aux employ\u00e9es donc peut-\u00eatre une volont\u00e9 de de lever le pied plus vite pas compte de travailler plus longtemps et on voit que les seniors sont tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 travailler au-del\u00e0 de la de la retraite peut-\u00eatre un taux eux vont choisir que de se voir imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:53 > 0:21:11) [91%] : \r\nMais Robin Gordon est-ce qu'on nage pas en plein paradoxe, on sait que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur quand on est en recherche d'emploi apr\u00e8s 48 50 52 ans, plus personne au fond n'engage ces gens ou pas beaucoup de monde et l\u00e0 vous nous dites qu'on va leur mettent la pression pour qu'il continue \u00e0 travailler, on est dans un un \u00e9norme paradoxe l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:11 > 0:21:39) [90%] : \r\nOui, potentiellement, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un paradoxe mais \u00e0 nouveau, tant que ce robinet reste ouvert, je pense que la Suisse a toujours fait preuve de pragmatisme et a toujours donc voulu une certaine croissance, la Suisse est en croissance, cette croissance est aujourd'hui est satisfaite par de l'immigration, apr\u00e8s c'est des choix de mod\u00e8le \u00e9conomique ou de mod\u00e8les m\u00eame je dirais de, de, de, de pays si nous voulons de la croissance, nous devons pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de main-d'oeuvre et cette main d'oeuvre, si nous ne trouvons pas en Suisse, nous devons la trouver \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:39 > 0:21:54) [90%] : \r\nLa construction par exemple, on sait qu'il y a beaucoup de main d'oeuvre qui nous vient de l'\u00e9tranger parce que les salaires sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, donc les Suisses n'acceptent pas de faire ce travail- l\u00e0, avec le robinet qui se ferme, Yves, on ne va pas pouvoir demander aux gens qui ont 60 ou 65 ans, de prolonger, sont des m\u00e9tiers tr\u00e8s tr\u00e8s bien difficile oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:54 > 0:23:10) [88%] : \r\n\u00e9videmment pas, je pensais plut\u00f4t au secteur du du tertiaire, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, moi, c'est s\u00fbr que pour la construction, l\u00e0 il va y avoir un gros probl\u00e8me : il va y avoir un gros probl\u00e8me, si effectivement on d\u00e9cide de fermer les robinets mais \u00e0 nouveau, la Suisse, historiquement, a toujours fait preuve de pragmatisme et \u00e0 toujours chercher le moyen de ne pas freiner sa croissance par par des mesures qui pourraient \u00eatre qui pourraient \u00eatre nuisibles \u00e0 \u00e0 cet essor, bon il y a de nouveau c'est des choix de de mod\u00e8les je dirais vraiment \u00e9conomique qu'est ce qu'on veut et ce qu'on veut et ce qu'on veut de la croissance et ce qu'on en veut moins le Japon n'a plus vraiment de croissance ont choisi volontairement de contrer, en fait, cette absence de main-d'oeuvre, alors l'autre, l'autre donne, c'est \u00e9videmment la robotisation et l'automatisation, vous regardez le Japon ils automatise tous dans les restaurants, dans les dans les CMS etc voil\u00e0 regardez r\u00e9guli\u00e8rement monsieur Baumgartner qui qui nous pr\u00e9sente des mod\u00e8les ou voil\u00e0 la r\u00e9ceptionniste de l'h\u00f4tel, c'est un robot oui, ils vont, ils vont jusqu'\u00e0 la puisqu'ils ne veulent pas, si vous voulez, nuire \u00e0 leur culture \u00e0 leur valeur en imaginant une immigration qui viendrait qui viendrait p\u00e9jor\u00e9 cette cette culture fr aucun immigr\u00e9 oui alors \u00e7a et l\u00e0, on voit clairement que c'est une tendance aujourd'hui c'est, c'est c'est de chercher \u00e0 automatiser \u00e0 robotiser au maximum dans tous les secteurs et \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est un fait qui a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:41) [90%] : \r\nEt la Suisse n'en est pas l\u00e0 et vous l'avez dit la Suisse trouve toujours des solutions pragmatiques : c'est vrai que c'est, c'est comme \u00e7a que se fait l'histoire en g\u00e9n\u00e9ral reste qu'il y a quand m\u00eame des votations, celle du 9 f\u00e9vrier 2014 en t\u00eate, on a parl\u00e9 beaucoup de de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 \u00e0 l'embauche, ces derniers temps, ce m\u00e9canisme imagin\u00e9 par le le Parlement pour pour appliquer cette initiative recevait il y a quelques jours, le chef du service de l'emploi du canton de Fribourg, sur cette antenne \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la m\u00eame place que vous \u00e0 7 heures et quart, il disait : voil\u00e0, \u00e7a allait \u00eatre assez compliqu\u00e9 bon comment, quelles sont les perspectives de de votre c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 l'application de ce ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:42 > 0:24:23) [92%] : \r\nAlors on va, on va jouer le jeu, on va, on va demander aux ORP de faire un effort de devenir, entre guillemets, classeurs, ce que nous sommes, je pense que la collaboration pourra se faire, devra se faire, nous ne cherchons pas \u00e0 privil\u00e9gier l'engagement d'\u00e9trangers aux d\u00e9pens de de r\u00e9sidents locaux, m\u00eame s'ils sont au ch\u00f4mage, maintenant il s'av\u00e8re que tant que le robinet est ouvert, les entreprises ne font aucune concession sur leurs exigences : la Suisse reste globalement extr\u00eamement productive et c'est aussi li\u00e9 au fait que du personnel extr\u00eamement qualifi\u00e9 recherch\u00e9 en priorit\u00e9, sans concessions, puisqu'il n'y a encore \u00e0 l'heure actuelle que relativement peu de barri\u00e8res \u00e0 cette recherche de de comp\u00e9tences, m\u00eame si \u00e7a doit se faire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:23 > 0:24:33) [87%] : \r\nBeaucoup de bureaucratie, disait l'interlocuteur fribourgeois la semaine derni\u00e8re, vous voyez, \u00e7a se profiler ainsi aussi beaucoup, beaucoup de paperasse 7 oui et ce nouveau m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:33 > 0:25:07) [92%] : \r\nOui, alors s'agissant des agences de placement, nous ne savons pas encore intrigue mais \u00e0 quelle sauce nous allons \u00eatre mang\u00e9s, mais clairement nous cherchons des collaborations nous nous nous nous cherchons d\u00e9j\u00e0 dans les bases de donn\u00e9es des ORP, des comp\u00e9tences et nous trouvons r\u00e9guli\u00e8rement des ch\u00f4meurs que nous sommes en mesure de classer, donc nous ne vous nous n'avons pas de de barri\u00e8res morales \u00e0 \u00e0 cela maintenant, je vois des initiatives comme l'Office cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve qui clairement depuis l'arriv\u00e9e du nouveau directeur Monsieur Barbey, on voit qu'il y a un effort v\u00e9ritable de prendre en charge ces ces ch\u00f4meurs et de tout faire avec notre collaboration pour 100 et de les placer au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:07 > 0:25:17) [92%] : \r\nC'est ce m\u00e9canisme imagin\u00e9 par le Parlement pour appliquer la volont\u00e9 populaire, il va, il va durer longtemps, selon vous, Isra\u00ebl et c'est un mod\u00e8le durable de ce mod\u00e8le, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:17 > 0:26:18) [90%] : \r\nAlors je peux, je pense qu'il faut d\u00e9j\u00e0 le tester, je pense qu'on peut dynamiser cette cette, cette volont\u00e9 de de placer au plus vite les ch\u00f4meurs je c'est, c'est c'est c'est simplement du bon sens le ch\u00f4mage co\u00fbte co\u00fbte tr\u00e8s cher, hein, nous co\u00fbte \u00e0 tous nous cotisons chaque mois quelque chose pour cela maintenant est-ce que c'est durable, est ce que c'est durable, l'exp\u00e9rience nous le dira, il faut il faut il faut tester maintenant les les comp\u00e9tences, les attentes des employeurs augmente r\u00e9guli\u00e8rement, il y a y a pas de compromis, voulu \u00e0 ce niveau l\u00e0 est le compromis ne viendra que si on commence \u00e0 fermer certains robinets clairement mais dans tous les secteurs, on voit que, on voit que la barre est plac\u00e9e tr\u00e8s haut : la Suisse veut du personnel extr\u00eamement qualifi\u00e9 travailleurs motiv\u00e9s et ce personnel aussi \u00e0 des attentes et on voit aussi que c'est une forme de pression \u00e9galement sur les employeurs dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui pour un, un talent il est relativement simple de de zapper entre guillemets et de changer d'employeur, \u00e7a c'est \u00e9galement tendance qu'on constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:18 > 0:26:22) [87%] : \r\nEst ce que c'est durable, je sens que derri\u00e8re votre r\u00e9ponse est un peu de scepticisme, un gros point d'interrogation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:26) [94%] : \r\nUn peu, mais en tout cas je pense que \u00e7a vaut la peine de faire vivre le projet et d'en tirer des conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:26 > 0:26:50) [87%] : \r\nRobin Gordon, merci beaucoup, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous dirigez donc le groupe Interim, Man 4\u00e8me, agence de placement Wallace, deuxi\u00e8mement Suisse romande 4\u00e8me sur le plan fiscal, comme \u00e7a on est pr\u00e9cis jusqu'au bout, merci et bonne journ\u00e9e et merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e 7 heures 25 notre s\u00e9rie en 2\u00e8me semaine, la musique et politique ce matin : plan\u00e8te Terre, bless\u00e9 la veille \u00e9cologique, on retrouve Laurence Milosevic Pascale Criton, directeur de la RTS et Camille pour commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:52 > 0:27:30) [86%] : \r\nAujourd'hui, c'est le plus beau jour c'est la plus belle vie, c'est le plus grand amour sur la plus belle plan\u00e8te et aujourd'hui c'est la plus belle image, c'est la plus belle pouss\u00e9e du c'est la plus belle chute sur la plus belle plan\u00e8te la plus belle plan\u00e8te aujourd'hui, c'est la plus belle seconde c'est la plus belle voix lact\u00e9e la plus belle compte sur la plus belle plan\u00e8te plus belle, plus belle plan\u00e8te aujourd'hui, c'est le plus beau, c'est le plus beau corps, donc le plus bisph\u00e9nol le plus beau plongeon place colostrum a t-elle uranium Rochers-de-Naye homme M. Pitte amiti\u00e9 que si sur la plus belle, pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:30 > 0:27:49) [90%] : \r\nSur le climat, il n'y a pas de plan B, plus belle, car il n'y a pas de Plan\u00e8te B dans notre monde de la formule courte qui fait le buz plan\u00e9taire en quelques secondes, allez minutes c'est difficile de faire mieux que \u00e7a : la r\u00e9ponse d'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump, le r\u00e9chauffement climatique un canular selon le milliardaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:49 > 0:28:00) [87%] : \r\nJe vois deltaplane aujourd'hui, c'est le plus beau moment, c'est le plus pomper c'est la plus belle maman sur la plus faire plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:01 > 0:28:12) [93%] : \r\nL'homme n'est jamais all\u00e9 tr\u00e8s loin pour trouver l'inspiration Pascale Criton la nature, la beaut\u00e9 de la plan\u00e8te terre et d\u00e9sormais aussi les ravages caus\u00e9s par l'homme, ont toujours trouv\u00e9 un \u00e9cho aupr\u00e8s des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:12 > 0:29:24) [89%] : \r\nOui, parce que la nature, c'est une source in\u00e9puisable de de stimulation de cr\u00e9ation artistique, alors \u00e9videmment, on a la fl\u00fbte, on conna\u00eet \u00e7a qui peut faire des chants d'oiseaux ou la clarinette aussi, puis \u00e0 l'inverse, je dirais, pour donner un exemple, la percussion par exemple justement qui, qui peut faire les bruits d'orage de tremblements terre c'est quelque chose qu'on a beaucoup utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque baroque, une \u00e9poque o\u00f9 on faisait beaucoup de musique dramatique et puis apr\u00e8s tout au long de la musique, on conna\u00eet les 4 saisons de Vivaldi, quel exemple super brun, les musiciens qu'on ne le compositeur de de l'\u00e9poque romantique, aussi, o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on a peut-\u00eatre une approche o\u00f9 o\u00f9 l'homme se retrouve un peu seul dans cette nature qui le d\u00e9passe, des questions profondes sur le sens de l'\u00e2me, mais en m\u00eame temps sur cet homme qui est en train de transformer la nature, hein, c'est l'\u00e9poque industrielle aussi puis aujourd'hui on est je dirais dans une \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 l'homme peut d\u00e9truire la nature, et l\u00e0 on voit aussi les musiciens qui ont des approches parfois beaucoup plus radicale et catastrophiste et que cela vous inspire cette chanson de de Camille aujourd'hui, ben, c'est le cas est int\u00e9ressante parce que qui dit chanson dit Melody ou accord et si il y a pas de m\u00e9lodies, pas d'accord, il y a que la parole est en fait qu'est ce qu'on entend, on entend que la parole, c'est de la musique d\u00e9j\u00e0 les consonnes et voyelles d\u00e9j\u00e0 percutant entre elles et font une sorte de m\u00e9lodies Textuel et surtout il y a du rythme et le rythme est \u00e0 la base de toutes mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:43 > 0:30:00) [92%] : \r\nJe sens que la temp\u00eate n'est pas loin chante Fredrik installe dans la BO d'un film que vous avez peut-\u00eatre s\u00fbrement vu demain le film demain une musique douce et m\u00e9lodieuse pour un film positif tourn\u00e9 vers l'avenir, c'est un genre d'instrument plut\u00f4t efficace pour modifier peut-\u00eatre un comportement Pascal cr\u00e9tin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:00 > 0:30:35) [90%] : \r\nOui, la musique, elle suscite des \u00e9motions et les \u00e9motions au sens \u00e9tymologique du mot, c'est ce qui fait bouger, c'est ce qu'il fallait de l'avant, je crois que cette musique aussi nous fait bouger nous faire aller de l'avant, je pense que l'accessibilit\u00e9 est une est tr\u00e8s importante parce que c'est une affaire de tout \u00e7a, moi j'aime pas ces six d\u00e9marche culturelle qui qui se veulent \u00e9litaire, je sais pas, d'ailleurs, qu'il y en a de moins en moins soit se dit en passant, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que ce n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir fait des grandes \u00e9tudes, il faut d'abord ouvrir les oreilles, ouvrez les yeux : ouvrir le coeur bien s\u00fbr et puis en fait la culture entre entre en outre tr\u00e8s tr\u00e8s facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:51 > 0:31:00) [91%] : \r\nLa musique politique premi\u00e8re \u00e9pisode la 2\u00e8me semaine de cette s\u00e9rie concoct\u00e9e par Laurence si Milosevic avec ce matin, Pascal Cr\u00e9tin, directeur de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:00 > 0:31:01) [99%] : \r\nRTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:03 > 0:31:42) [95%] : \r\nLe temps sera globalement ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s surtout ce matin et formation la formation de cumulus en montagne, \u00e0 noter aussi, en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, la pr\u00e9sence de quelques bancs de stratus sur le nord du plateau et le nord du Jura les temp\u00e9ratures vont retrouver des couleurs estivales avec des maxima proche de 27 le retour de la chaleur marquera aussi celui des orages isol\u00e9s, ceux-ci pourront \u00e9clater en fin d'apr\u00e8s- midi, surtout sur les sommets des Alpes valaisannes demain poursuite de ce temps estival avec un soleil dominant, malgr\u00e9 quelques passages nuageux de moyenne et haute altitude ainsi que la formation de cumulus en montagne qui occasionneront quelques averses ou orages isol\u00e9s, l\u00e0 aussi, demain soir et pour la nuit de mardi \u00e0 mercredi, l'activit\u00e9 orageuse pourra gagner aussi les r\u00e9gions pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:43 > 0:31:46) [83%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:31:51) [80%] : \r\nElle est revenue pour les informations Sandra Viscardy, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:51 > 0:32:43) [93%] : \r\n\u00e0 Ouagadougou trois assaillants auraient \u00e9t\u00e9 abattus lors de l'assaut par les forces Burkinab\u00e9 du caf\u00e9 pris cette nuit par des djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s, les op\u00e9rations sont toujours en cours, car les attaquants sont retranch\u00e9s dans les \u00e9tages avec des otages, on d\u00e9nombre pour l'instant 17 morts et 8 bless\u00e9s, affirment les autorit\u00e9s burkinab\u00e9es qui parlent d'une attaque terroriste, en janvier 2016 une attaque similaire dans un caf\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres de celui pris d'assaut, cette nuit, avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ancien patron de la Poste suisse Jean-No\u00ebl Rey et \u00e0 un autre Valaisan et ce matin \u00e0 Berne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en contact avec le Burkina, il a pour l'instant, aucune information sur d'\u00e9ventuelles victimes suisses les ONG grimace car leurs navires de sauvetage ont d\u00fb quitter la zone, mais l'Italie se f\u00e9licite des efforts de la Libye pour r\u00e9duire le d\u00e9part des bateaux de migrants depuis ses c\u00f4tes Rome par de r\u00e9\u00e9quilibrage en cours en M\u00e9diterran\u00e9e \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:43 > 0:33:45) [93%] : \r\nLes arriv\u00e9es de migrants Sicile ont nettement baiss\u00e9 depuis plus d'une semaine, signe, selon les autorit\u00e9s italiennes que la Libye a accept\u00e9 de coop\u00e9rer et d'intensifier le contr\u00f4le de ses c\u00f4tes maritimes, le ministre de l'Int\u00e9rieur italien Angelino Alfano, a m\u00eame indiqu\u00e9 hier que le gouvernement de Tripoli, dirig\u00e9 par Fayez Al-Sarraj \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre en place une zone SAR de recherche et de sauvetage en clair, une zone de contr\u00f4le en mer au-del\u00e0 de ses eaux territoriales pour bloquer les d\u00e9parts, sauf autorisation la Libye entend interdire cette zone aux navires \u00e9trangers et en particulier aux ONG qui patrouillent en M\u00e9diterran\u00e9e pour venir en secours aux migrants en r\u00e9action MSF cette The Children et l'ONG allemande Sea-Eye ont annonc\u00e9 qu'elles suspendaient partiellement leurs op\u00e9rations en mer, la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9quipages n'est plus assur\u00e9e, explique-t-elle et, si le gouvernement italien se r\u00e9jouit du tarissement des flux, les ONG d\u00e9nonce-t-elle l'abandon des migrants qui risquent de mourir en mer ou d'\u00eatre bloqu\u00e9 dans l'enfer des centres de d\u00e9tention libyens \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:45 > 0:35:01) [94%] : \r\nJourn\u00e9e sous haute tension au Kenya : l'opposant Raila Odinga appelle ses partisans \u00e0 rester chez eux pour protester contre le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la semaine derni\u00e8re, qui donne la victoire au pr\u00e9sident Uhuru Kenyatta, le leader de l'opposition dira demain, quelle strat\u00e9gie il entend appliquer pour faire invalider le scrutin depuis l'annonce des r\u00e9sultats, vendredi 16 personnes sont mortes dans les violences post- \u00e9lectorales, il y a 10 ans, plus de 1000 camions \u00e9taient morts dans des faits similaires 40000 spectateurs ont particip\u00e9 ce week- end au 100 14\u00e8me March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, 2 des 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avait fait le d\u00e9placement, seule la Vaudoise Isabelle Moret n'y \u00e9tait pas les f\u00eates de Gen\u00e8ve, qui ont pris fin hier soir bouclent sur un d\u00e9ficit de 500000 francs malgr\u00e9 une excellente fr\u00e9quentation l'an dernier, le trou \u00e9tait de 3 millions et demi de francs entre- temps, la manifestation a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse, paysans et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9charpe sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture 16 pourcent des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements Directs pour un montant total un montant total de 8 1000000 200000 francs, seul un cas sur 10 concernerait des manquements graves Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:01 > 0:35:54) [93%] : \r\n10 pour 100 de cas lourds celle soup\u00e7on de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui nous a communiqu\u00e9 cette proportion des soup\u00e7ons mais pas de certitude car le syst\u00e8me d'\u00e9change d'informations entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne permet pas d'\u00e9tablir de statistiques, un syst\u00e8me jug\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste trop par les d\u00e9fenseurs de la cause animale qui aurait pour cons\u00e9quence des disparit\u00e9s entre les cantons en mati\u00e8re de contr\u00f4le et de sanction et un manque de vision d'ensemble au niveau sup\u00e9rieur reste ce chiffre global \u00e0 7230 exploitations agricoles ont re\u00e7u moins de paiements Directs de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an dernier pour des manquements qui vont de b\u00e9nigne erreur administrative \u00e0 de graves dysfonctionnements, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui a confirm\u00e9 une information de la SonntagsZeitung, la proportion de 10 pourcent 100 de maltraitance animale grave repr\u00e9senterait environ 700 affaire sans qu'on puisse savoir pr\u00e9cis\u00e9ment de quel cas il s'agit une r\u00e9forme du syst\u00e8me am\u00e8nera peut-\u00eatre une meilleure vue d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:54 > 0:36:43) [93%] : \r\nSa participation au tournoi de tennis de Cincinnati est conditionn\u00e9e \u00e0 sa r\u00e9cup\u00e9ration du Masters 1000 de Montr\u00e9al, o\u00f9 il a perdu en finale Roger Federer n'a pas pu s'offrir l'un des rares tournois qui manque encore \u00e0 son palmar\u00e8s, ces 36 ans n'ont rien pu faire contre les 22 l'Allemand Alexander Zverev, victorieux 6 3 6 4 en 69 minutes la d\u00e9faite du B\u00e2lois relance l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal pour la conqu\u00eate de la 1\u00e8re place mondiale aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Londres \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation suisse s'est rapproch\u00e9e des places d'honneur la les 5\u00e8me place du relais f\u00e9minin du 4 fois 100 m\u00e8tres et de L\u00e9a Sprunger sur 400 m\u00e8tres et sont source de promesses pour les ann\u00e9es \u00e0 venir et notamment pour les championnats d'Europe de Berlin l'\u00e9t\u00e9 prochain, la Lyonnaise repart grandit de Londres pour son entra\u00eeneur, elle a prouv\u00e9 son potentiel lors de ces Mondiaux, elle peut maintenant se fixer de nouveaux objectifs Laurent Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:43 > 0:37:33) [90%] : \r\n\u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle elle apprend, je pense que malheureusement l'ann\u00e9e prochaine, il y a pas d'championnats du monde, ni de Jeux olympiques, il y aura, entre guillemets, que des championnats d'Europe, mais c'est s\u00fbr que si arrive \u00e0 continuer \u00e0 travailler comme \u00e7a, sans blessure avec l'exp\u00e9rience qu'elle aura qui, cette ann\u00e9e, elle va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans le futur \u00e7a ouvre des portes \u00e0 beaucoup de choses \u00e0 ce genre de r\u00e9sultat assur\u00e9ment des Diamond League etc donc, elle va avoir des courses pour emmagasiner cette exp\u00e9rience et je suis s\u00fbr qu'en 2000 19 heures des prochains championnats du monde, elle sera d\u00e9j\u00e0 avant les championnats du monde, une favorite pour une m\u00e9daille 2018 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, ah ben, elle a d\u00e9j\u00e0 eu la m\u00e9daille de bronze \u00e0 Amsterdam, donc il faut viser, et viser plus haut, il y aura toujours et je Peterson, qui \u00e9tait peut-\u00eatre de ce championnat du monde puisse plus, d'autres qui peuvent encore arriver mais ai j'ai bon espoir qu'elle soit favorite pour pour ce type de championne d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:33 > 0:37:45) [94%] : \r\nLaurent Meuwly avec Caroline Raymond ayant motocyclisme en enlevant le Grand Prix Moto2 d'Autriche, l'Italien Franco Morbidelli creuse son avance au classement du championnat du monde sur le Bernois Tom L\u00fcthi 3\u00e8me seulement hier \u00e0 Spielberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:45 > 0:37:51) [88%] : \r\nMerci beaucoup Sandra Viscardy on aborde dans quelques instants, la situation inqui\u00e9tante du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:53 > 0:38:11) [92%] : \r\nL'agent Jason Bourne a retrouv\u00e9 son identit\u00e9 et compte bien jouir d'une libert\u00e9 ch\u00e8rement acquise, mais le sc\u00e9nario de Frank Marshall en a d\u00e9cid\u00e9 autrement et Jazane pas au bout de son destin le 4\u00e8me volet de la saga John Born l'h\u00e9ritage, c'est dans le Box-Office, ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:14 > 0:38:47) [90%] : \r\nSur la premi\u00e8re 7 heures 37 4 mois de manifestations, plus de 120 morts une crise \u00e9conomique et politique majeur agite le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, certains craignent maintenant que le conflit ne tourne en guerre civile d\u00e9sormais l'assembl\u00e9e constituante pro- Maduro est la plus haute instance du pays, bien loin devant le Parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a critiqu\u00e9 par de nombreux pays les \u00c9tats-Unis en t\u00eate, vendredi dernier \u00e0 Washington hausser le ton, Donald Trump \u00e9voquait une possible option militaire, on va voir ce qu'il en est, avec notre invit\u00e9 Thomas pose allo bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:48 > 0:39:21) [91%] : \r\nBonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates Docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'actualit\u00e9 bah, c'est peut-\u00eatre ce qui tourne autour des \u00c9tats-Unis, cette intervention militaire qu'\u00e9voquait le pr\u00e9sident Trump Mike peine s'le vice- pr\u00e9sident ne l'exclut pas sp\u00e9cifiquement peine sans visite en Am\u00e9rique latine, le pr\u00e9sident colombien de Santos essayer encore il y a quelques heures de l'en dissuader, vous pensez vraiment que que les \u00c9tats-Unis ont ont des options militaires du c\u00f4t\u00e9 du venezuela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:22 > 0:40:29) [90%] : \r\nPour l'instant, il y a pas d'exercices militaires en tant que telle, par contre, effectivement, l'option militaire est envisag\u00e9e par la par les dirigeants ont un peu une fuite en avant des dirigeants \u00e9tatsunien ont menac\u00e9 la Cor\u00e9e du Nord, il y a quelques jours, il menace le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aujourd'hui faut quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 en Irak ou en Afghanistan, ce n'est pas forc\u00e9ment une option qui qui garantit la stabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie dans les pays en question cette intervention militaire et y compris par, par par les \u00c9tats latino- am\u00e9ricains qui d\u00e9sapprouvent l'installation de la Constituante, et qui est et qui demande \u00e0 n\u00e9gocier avec avec l'opposition d'on a une solution des \u00c9tats-Unis qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 un milieu \u00e9tatsunien qui est tr\u00e8s minoritaire, y compris aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s est-ce que ces pressions militaires vont se concr\u00e9tiser, c'est difficile de le savoir, mais pour l'instant il n'y a pas d'exercices militaires en tant que telle, par contre, il y a une menace qui est qui est r\u00e9el et qui est, qui est assez in\u00e9dite dans dans l'histoire des \u00c9tats-Unis, de l'Am\u00e9rique latine, malgr\u00e9 la la tr\u00e8s forte tradition d'intervention des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:29 > 0:40:53) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, alors il y a l'intervention visible l'intervention militaire qui serait \u00e9videmment tout \u00e0 fait spectaculaire mais on sait par contre qu'on qu'on s'en sous- main, on les \u00c9tats-Unis sont par le pass\u00e9 beaucoup intervenus dans les pays latino- am\u00e9ricains, on leur a pr\u00eat\u00e9 beaucoup de de coup d'\u00c9tat, etc, est ce qu'on peut imaginer que ce soit le cas aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, que les int\u00e9r\u00eats et les \u00c9tats-Unis interviennent quand m\u00eame actuellement, mais de mani\u00e8re souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:54 > 0:43:01) [88%] : \r\nTout avait, enfin, les \u00c9tats-Unis ont une tradition d'intervention en Am\u00e9rique latine et au y compris au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans les premi\u00e8res ann\u00e9es du gouvernement d'Hugo Chavez il y a eu une tentative de coup d'\u00c9tat militaire avort\u00e9 mais o\u00f9 le gouvernement putschiste \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 48 heures a \u00e9t\u00e9 reconnu par 2 gouvernements dans le monde, l'Espagne de Jos\u00e9 Maria Aznar, qui \u00e9tait dans une position assez n\u00e9o- conservatrice \u00e0 l'\u00e9poque et les \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis avait fourni une aide avait encadrer les, les, les opposants qui, de pr\u00e9parer ce coup d'\u00c9tat, et depuis 2002, donc depuis ce coup d'\u00c9tat continue \u00e0 financ\u00e9 par des fondations, diverses, certains groupes d'opposition, il finance qui leur l'opposition, c'est une question que j'allais vous poser vous une partie, une participation partis de l'opposition, c'est c'est pas, c'est pas le d\u00e9partement d'\u00c9tat qui financent ouvertement mais par le biais de certaines fondations on a certains Liens ou le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est une destination de fonds de fondations, diverses li\u00e9es aux \u00c9tats-Unis qui, qui n'est pas n\u00e9gligeables, y compris Barack Obama avait pris un d\u00e9cret o\u00f9 il consid\u00e9rait que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la repr\u00e9sent\u00e9 la situation venezuela repr\u00e9senter une menace pour pour le la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, donc cette tradition d'hostilit\u00e9 diplomatique elle extr\u00eamement forte, il faut tout de m\u00eame la relativiser Pescara lien commercial qui s'est maintenu, puissant, qui a un petit peu d\u00e9cru depuis l'arriv\u00e9e du groupe Chavez au pouvoir mais o\u00f9 les \u00c9tats-Unis restent hein, le 1er client est le 1er fournisseur du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un r\u00e9ciproquement le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est le 3\u00e8me, fournisseur de p\u00e9trole aux \u00c9tats-Unis, donc il y a un lien commercial entre les 2 \u00c9tats qui relativise o\u00f9 il y a un certain pragmatisme \u00e9conomique qui relativise aussi l'affrontement diplomatique qui est extr\u00eamement fort hein, il y a plus de d'ambassadeurs dans les 2 pays depuis 2010 et m\u00eame si la Chine et plus marginalement Br\u00e9sil ont pris un peu d'influence dans le march\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien le lien commercial entre les 2 pays, les oblige \u00e0 beaucoup plus de pragmatisme que que ne le laissent penser les affrontements et les diatribes de part et d'autre, hein, qui qui qui sont extr\u00eamement conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:01 > 0:43:08) [89%] : \r\nTu veux que ce pragmatisme li\u00e9 aussi au p\u00e9trole peut nous faire penser qu'il n'y aura pas ou qu'il n'y aurait pas d'intervention militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:09 > 0:43:56) [89%] : \r\nApr\u00e8s, je sais pas ce qui se passe dans la t\u00eate de Donald Trump et des dirigeants \u00e9tatsunien enfin Donald Trump l'\u00e9voqu\u00e9 explicitement essayer quelque chose d'assez in\u00e9dit pour l'instant il n'y a pas de gaz militaire en tant que telle et c'est c'est une intervention militaire aurait des cons\u00e9quences lourdes et serait sans doute contreproductif parce que Nicolas Maduro aurait la bonne position pour il appelle d\u00e9j\u00e0, hein, la lutte contre l'imp\u00e9rialisme et \u00e0 remobiliser une base sociale, qui envoie des mobilisations et ce serait le l'argument id\u00e9al pour lui, pour remobiliser sa base sociale en faveur donc de du r\u00e9f\u00e9rent de la souverainet\u00e9 nationale et de la lutte contre les \u00c9tats-Unis, qui interdit une th\u00e9matique relativement populaire en Am\u00e9rique latine et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:56 > 0:44:16) [89%] : \r\nEt puis alors voil\u00e0 pour les questions g\u00e9opolitiques ou g\u00e9ostrat\u00e9giques li\u00e9s aux \u00c9tats-Unis notamment, sur place, les venezuela v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, il faut qu'on en parle, vous, vous avez des contacts sur place j'imagine Thomas dos, on parle de risque de guerre civile, etc, on a vu des, des, des reportages, entendu des gens sur leur quotidien, comment vivent les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens aujourd'hui dans la vie de tous les jours qu'est-ce qu'on peut dire de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:17 > 0:44:24) [95%] : \r\nLes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens vivent une situation tout \u00e0 fait dramatique, il y a aujourd'hui des p\u00e9nuries de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:24 > 0:45:53) [93%] : \r\nProduits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 d'aliments, de m\u00e9dicaments, il est difficile de se nourrir, il est difficile de se soigner \u00e0 Caracas, surtout pour les personnes ayant les les plus bas revenus assez cela ajoute le climat de violence mais ces p\u00e9nuries, elles datent d\u00e9j\u00e0 de quelques ann\u00e9es, on a une situation qui est tout \u00e0 fait dramatique le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est une \u00e9conomie p\u00e9troli\u00e8re, plus de 95 pourcent de ses exportations sont li\u00e9s au p\u00e9trole et \u00e7a date pas, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a date de de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, et donc \u00e7a c'est une cause globale et on a en plus des sp\u00e9cificit\u00e9s nationales au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est-\u00e0-dire l'effondrement de la monnaie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui li\u00e9 pour lui \u00e0 au d\u00e9tournement du taux de change Hugo Chavez dans les tentatives de renversement de son gouvernement avait mis en place un contr\u00f4le des changes mais o\u00f9 les grandes entreprises l'ont d\u00e9tourn\u00e9 par des surfacturations d'importation par des importations non r\u00e9alis\u00e9, on estime qu'il y a une fuite de capitaux de plusieurs centaines de milliards de dollars li\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9tournement du contr\u00f4le des changes, le r\u00e9sultat c'est que la monnaie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne vous monnaie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne s'effondre et qu'il est de plus en plus difficile d'importer des produits au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc il est de plus en plus difficile de d'importer des produits agricoles dans une \u00e9conomie qui n'est pas souveraine sur le point de vue agricole qui a une agriculture qui est tr\u00e8s faible et importer des aliments devient difficile donc nourrir 30 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens devient une question qui est extr\u00eamement complexe, une situation qui devient dramatique pour le quotidien de tous les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et qui alimente le m\u00e9contentement contre contre le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:53 > 0:46:18) [91%] : \r\nMais sur le plan politique jeudi pass\u00e9 Nicolas Mas ouvrir \u00e0 Maduro a donc consacr\u00e9 l'Assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9\u00e9crire la Constitution dont les membres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la fin du mois de juillet, c'est devenu la plus haute instance du pays, cette nouvelle assembl\u00e9e n'est compos\u00e9 que des alli\u00e9s du Parti socialiste au pouvoir, elle, elle est monocolore, est ce que c'est franchement encore une d\u00e9mocratie, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on peut s\u00e9rieusement douter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:19 > 0:47:54) [88%] : \r\nIl y a une d\u00e9rive autoritaire qui est difficilement contestable en non seulement par la convocation de cette assembl\u00e9e constituante qui avait un mode de scrutin tellement in\u00e9quitables qu'il \u00e9tait difficilement envisageable que des opposants puisse s'y pr\u00e9senter fin o\u00f9 de toute fa\u00e7on, les partisans de Nicolas Maduro et-ce auraient \u00e9t\u00e9 majoritaires il y a le d\u00e9ferlement de manifestants demandaient tribunaux et militaire, il y a une r\u00e9pression qui sp\u00e9cifiquement dans les quartiers populaires s'appelle des OLP qui sont responsables de plusieurs dizaines d'assassinats, selon les organisations d'd\u00e9fense des droits de l'homme, il y a des \u00e9lections r\u00e9gionales syndicales qui sont report\u00e9es, il y a 20 un climat qui, qui est celui d'une d\u00e9rive autoritaire pour l'instant, Nicolas Maduro, donc qui est le chef de l'\u00c9tat reste \u00e9lu civilement o\u00f9 il y a certaines manifestations qui sont autoris\u00e9s \u00e0 un dans un cadre restreint, souvent avec de de la r\u00e9pression mais enfin voil\u00e0, on n'est pas encore, non dans le cas d'un r\u00e9gime autoritaire en tant que telle, par contre la d\u00e9rive autoritaire, elle est, elle est indiscutable et et elle est pr\u00e9occupante, aussi \u00e0 l'avenir, apr\u00e8s ce que c'est une d\u00e9sescalade va pouvoir \u00eatre va pouvoir avoir lieu, c'est toute la question cette d\u00e9rive autoritaire, elles s'alimentent avec des vell\u00e9it\u00e9s insurrectionnelle de l'opposition et plus l'opposition manifeste de vell\u00e9it\u00e9 insurrectionnelle, plus le pouvoir exprime, c'est sa d\u00e9rive autoritaire et plus le pouvoir exprime sa d\u00e9rive autoritaire, plus l'opposition exprime ses vell\u00e9it\u00e9 insurrectionnelle, donc on est dans une un cercle vicieux, une escalade des 2 c\u00f4t\u00e9s, qui est tout \u00e0 fait mortif\u00e8re pour pour un pays qui a, qui n'a pas besoin de \u00e7a d\u00e9j\u00e0 honni au point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:54 > 0:48:20) [91%] : \r\nMais dans dans devant la nouvelle assembl\u00e9e constituante Nicolas Maduro, a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi dernier une loi qui punissait de 15 \u00e0 25 ans de prison toute personne, je cite, exprimant de la haine de l'intol\u00e9rance et de la violence parce que l\u00e0 on est pas dans quelque chose d'assez \u00e9tonnant \u00e0 ce qu'voit m\u00eame paradoxal quand on sait que l'\u00e9lection s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat d'extr\u00eame violence, on l'a rappel\u00e9 4 mois de manifestations, plus de 120 morts et ce, il y a pas une terrible un terrible cynisme l\u00e0 de la part du du gouvernement d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:21 > 0:49:41) [89%] : \r\nOn ne cynisme sans doute une escalade dans sa d\u00e9rive autoritaire \u00e9galement hein oui Jean-Louis la Constituante avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par Nicolas Maduro sous le pr\u00e9texte de r\u00e9tablir la paix dans ce climat de violence c'est tr\u00e8s paradoxal et le climat de violence, il est aliment\u00e9 de part de de tous les bords, enfin il y a une partie de la violence qui vient effectivement de l'opposition qui s'affrontent, ou d'une partie de l'opposition qui s'affrontent ouvertement avec les forces de l'ordre, mais il y a aussi dans les, dans les plus de 120 morts des manifestants qui sont tu\u00e9s par balles par le gouvernement il y a des personnes qui essayent de r\u00e9cup\u00e9rer ill\u00e9galement des marchandises dans dans un magasin et qui meurent \u00e9lectrocut\u00e9s par accident il y a des collective hausse donc des des groupes arm\u00e9s li\u00e9s au gouvernement qui essayent d'interrompre des manifestations pacifiques de mani\u00e8re violente, donc la violence, les sources de la violence, ils sont extr\u00eamement diverses et, effectivement, la, la, la d\u00e9claration de Nicolas se met \u00e0 dos de punir de 15 \u00e0 20 ans de prison des des opposants pour insulte, appel \u00e0 la haine, etc, et tout \u00e0 fait un d\u00e9risoire enfin Daily 20 cynique effectivement et et et un signe de d'une d\u00e9rive autoritaire certaines mais \u00e0 la fois extr\u00eamement d\u00e9risoire devant l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:41 > 0:49:55) [93%] : \r\nDe, de, de, de, de, de l'explosion des des violences politiques au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce qui est ce qui est vrai, ce qui est le plus grave c'est que c'est des violences qui qui sont dans dans un combat politique qui risque de de d'occasionner une guerre civile si l'escalade se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:55 > 0:50:14) [90%] : \r\nQui peut mettre fin \u00e0 cette escalade, par exemple, l'opposition, vous l'avez dit, est entr\u00e9 aussi dans un cercle vicieux, vis \u00e0 vis du pouvoir et \u00e0 la perspective d'\u00e9lections r\u00e9gionales qui doivent se d\u00e9rouler en d\u00e9cembre, bon, l'opposition va participer \u00e7a d\u00e9\u00e7oit beaucoup de de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui ont l'impression d'avoir manifest\u00e9 pour rien qui, comment voyez-vous les choses l\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:15 > 0:52:10) [91%] : \r\nEst ce que les \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu dans un cadre \u00e9quitable, enfin c'est c'est c'est c'est c'est une question qui est toujours l'du jour enfin la la situation \u00e9volue tellement vite, enfin le cycle de violence dont on parle, il a commenc\u00e9 d\u00e9but avril, donc fin en 4 mois, on a un pays qui, qui a \u00e9volu\u00e9 tellement rapidement dans le mauvais sens que on se demande qu'est-ce qui lancera en d\u00e9cembre, c'est tellement loin descendre et donc effectivement, l'opposition a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle participerait \u00e0 ces \u00e9lections et ce serait peut-\u00eatre le moyen d'avoir une comp\u00e9tition qui se fasse dans les urnes et plus dans la rue qui se fasse de mani\u00e8re avec la force des bulletins de vote et avec le avec un scrutin qui soit valid\u00e9 par les 2 c\u00f4t\u00e9s apr\u00e8s il faudrait vraiment qu'il soit que que la tenue de ce scrutin de mani\u00e8re \u00e9quitable et lieu et d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, il y a encore des appels au boycott qui pourrait r\u00e9sonner les prochains mois et du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, on a des, des, volont\u00e9 de mettre en place des chartes de bonne conduite, alors pas de tout le monde hein mais de certains dirigeants des tendances les plus intransigeants du gouvernement de mettre en place des chartes de bonne conduite pour savoir quel candidat aurait le droit de se pr\u00e9senter ou pas, et qui serait une mani\u00e8re de fausser le scrutin, de ne pas permettre une libert\u00e9 de candidature et qui aurait des cons\u00e9quences d\u00e9testables et qui permettrait de sans doute emp\u00eacher la tenue de de ces \u00e9lections r\u00e9gionales dans un cadre apais\u00e9e o\u00f9 les 2 camps puisse vraiment se mesurer autre question sur \u00e9lections r\u00e9gionales quels seront leurs pr\u00e9rogatives, \u00e9tant donn\u00e9 que l'Assembl\u00e9e constituante a le pouvoir de modifier la nouvelle g\u00e9om\u00e9trie des pouvoirs, la nouvelle configuration de des pr\u00e9rogatives de chacun des pouvoirs au venezuela, donc on est dans une situation d'incertitude au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui est extr\u00eamement forte et o\u00f9 les \u00e9lections r\u00e9gionales serait peut-\u00eatre une des moyens de d'avoir un un d\u00e9but de nouvelle institutionnalis\u00e9e et d'un d'une comp\u00e9tition politique qui se passe dans les urnes et pas et pas dans la violence et dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:10 > 0:52:43) [90%] : \r\nBen vous l'avez soulign\u00e9 effectivement le le parlement o\u00f9 l'opposition majoritaire semble compl\u00e8tement voil\u00e0 semblent inefficace et et appel\u00e9 ne plus avoir aucun pouvoir maintenant que la la la Constituante \u00e9tait en place, alors il y a, il y a le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et puis il y a toute l'Am\u00e9rique latine, on conna\u00eet l'histoire de la gauche latino- am\u00e9ricaine, apr\u00e8s les menaces militaires de Donald Trump envers le le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Sandra Zimmerli, vous l'avez lu dans la presse al\u00e9manique et on va le commenter ensuite avec vous Thomas pose dos l'Am\u00e9rique latine se solidarisent c'est une analyse \u00e0 lire dans quelques journaux al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:43 > 0:53:27) [93%] : \r\nLes alli\u00e9s mais aussi les adversaires du pr\u00e9sident Nicolas Maduro ont r\u00e9agi aux annonces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 pr\u00e9sent le monde le sait, ceux qui sont contre, Maduro ne font que favoriser une intervention de l'imp\u00e9rialisme, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident de la Bolivie, Evo Morales est-ce un proche alli\u00e9 du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il n'emp\u00eache, avec la Colombie, le Mexique et le P\u00e9rou, m\u00eame les plus fervents opposants au gouvernement socialiste de Maduro condamne la rh\u00e9torique guerri\u00e8re de tram et m\u00eame le Chili, le Br\u00e9sil et l'Equateur se sont prononc\u00e9s contre une intervention arm\u00e9e mais, quoi qu'on en dise, rel\u00e8ve la bazar Zeitung, n'oublions pas que sont ses exportations de p\u00e9trole aux \u00c9tats-Unis, on parle de 10 milliards de dollars par ann\u00e9e le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la risque la faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:27 > 0:53:40) [91%] : \r\nMais quand m\u00eame des soutiens de poids, on les cit\u00e9s : Colombie, Mexique, P\u00e9rou bon Cuba, Bolivie pur m\u00eame citons aussi la Chine et la Russie, un peu plus loin, il a des soutiens de poids, Nicolas Maduro quand m\u00eame Thomas pose ado, il peut se maintenir encore un moment au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:41 > 0:53:54) [89%] : \r\nIl y a 6 ou du vin et le soutien de l'arm\u00e9e, surtout au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'un qu'un soutien de poids \u00e0 l'internationale, on a eu pendant 15 ans des gouvernements progressistes qui ont \u00e9t\u00e9 des alli\u00e9s d'Hugo Chavez, tant qu'il \u00e9tait en vie et au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:54 > 0:55:17) [88%] : \r\nOn a un retournement de conjoncture, depuis la fin 2015 ou l'Argentine, le Br\u00e9sil un Br\u00e9sil par un coup d'\u00c9tat institutionnel, le P\u00e9rou ont bascul\u00e9 et sont d\u00e9sormais dans un camp, donc plut\u00f4t oppos\u00e9s au gouvernement, la plupart des pays de l'h\u00e9misph\u00e8re am\u00e9ricain ont d\u00e9sapprouv\u00e9 et ne reconnaissent pas la Constituante mais oppos\u00e9 \u00e0 trop en m\u00eame temps qui fait des, ce qui fait alliance avec facteurs bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, bah disons que fera le lit, ils ont fait, ils ont \u00e9tabli des menaces, ils ont suspendu le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la du du Mercosur, par exemple, mais effectivement une intervention militaire des \u00c9tats-Unis, c'est quelque chose d'pour pour l'est, pour eux, les peuples latino- am\u00e9ricains, avec toute la tradition de ce qu'a pu repr\u00e9senter les \u00c9tats-Unis et toute cette volont\u00e9 d'ing\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que, en plus, lorsque j'imagine, j'imagine que les dirigeants latino- am\u00e9ricains se d'si les \u00c9tats-Unis d\u00e9barquent au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'est-ce qu'il en sera dans mon pays demain et est-ce que les \u00c9tats-Unis n'auront pas des volont\u00e9s imp\u00e9riale aussi dans mon propre pays, c'est, c'est c'est une question qui l'intervention des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique latine, c'est une question qui, qui renvoie \u00e0 des si\u00e8cles d'intervention des interventions militaires D des, des, des coups d'\u00c9tat, qui sont plus ou moins pr\u00e9par\u00e9 en sous- main et o\u00f9 la l'affirmation du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis de long coup d'\u00c9tat explicite ne peut susciter que la r\u00e9probation de de la plupart des des peuples latinoam\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:17 > 0:55:24) [84%] : \r\nEt donc avoir un effet non d\u00e9sir\u00e9, qui a celui peut-\u00eatre de renforcer aussi vis-\u00e0-vis de ses voisins, la, la, la, la position des plus qu'on pr\u00e9sident Maduro bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:24 > 0:55:52) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait s\u00fbr Nicolas Maduro en Am\u00e9rique latine, a maintenant, a plut\u00f4t un isolement il c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 Cuba la Baule Easy l'Equateur, le Salvador qui reste plut\u00f4t des alli\u00e9s du Nicaragua, mais qui sont des \u00e9tats qui sont d'un d'une taille beaucoup plus modeste que peuvent l'\u00eatre, l'Argentine, le Br\u00e9sil ou Mexique et enfin le Donald Trump par sa rh\u00e9torique est en train de, de, de, d'unir une partie de l'Am\u00e9rique latine, Anne Nicolas malheureuse, qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait l'inverse de l'effet recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:52 > 0:56:23) [89%] : \r\nThomas poss\u00e8de dos une question qui concerne la Suisse on l'apprenait, jeudi dernier, Cr\u00e9dit Suisse : la banque interdisait interdit d\u00e9sormais \u00e0 ses traders d'effectuer des transactions qui concernent la dette du venezuela et sur des prenons un produits financiers \u00e9mis par Caracas, la banque suisse va se pencher un peu plus attentivement sur ses relations avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e9videmment, c'est le but est de ne pas \u00e9corner son image, quelles cons\u00e9quences ce genre de d\u00e9marche d'une grande banque mondiale quand m\u00eame peut avoir sur sur le pays, vous avez vu cette actualit\u00e9 qu'est-ce que cela va occasionner \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:23 > 0:57:39) [89%] : \r\nThe isoler encore un peu plus le le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui qui ne l'est d\u00e9j\u00e0, hein, je pense que la d\u00e9cision de la du Cr\u00e9dit Suisse est li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation par la presse il y a quelques semaines de de du rachat de de Goldman Sachs de de produits v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et ou Goldman Sachs et du coup, accus\u00e9 de financer exact le gouvernement on aujourd'hui on a un gouvernement qui est s'il y a des difficult\u00e9s \u00e0 importer de la nourriture pour sa population, mais pour l'instant rembourse sa dette rubis sur ongle en temps et en heure et je pense que c'est un des moyens qu'il essaye de de maintenir dans dans la sph\u00e8re internationale de garder cette stabilit\u00e9 financi\u00e8re en payant sa dette rubis sur ongle pr\u00e8s est-ce que est-ce que c'est sa priorit\u00e9 est-ce que c'est vraiment la priorit\u00e9 d'un pays qui qui qui qui qui n'arrivent pas \u00e0 nourrir la population de son pays de d'avoir une une stabilit\u00e9 financi\u00e8re et d'avoir de dat\u00e9 de d'acqu\u00e9rir sa l\u00e9gitimit\u00e9 de de bons de bons payeurs dans une situation qui est aussi \u00e9conomique aussi catastrophique et est-ce que le Cr\u00e9dit Suisse aurait le remboursement de de tous ces de tous ces produits si si l'venezuela c'est : c'est une, c'est une question qui est qui est difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 laquelle difficile \u00e0 r\u00e9pondre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:40 > 0:57:58) [84%] : \r\nNon, non plus, n'avons pas la r\u00e9ponse ce matin devrait d'ailleurs interrog\u00e9 qui la Suisse \u00e0 cette question, allez, encore un ou 2 sujets issus de la presse qui nous font quitter le le terrain du venezuela Thomas pose dos l'ancienne ambassadrice des \u00c9tats-Unis en Suisse il Weimar regrette la lenteur avec laquelle administration Trump, on y revient, on nomme ces diplomates, elle l'a dit Dominique Choffat dans La Tribune de Gen\u00e8ve, dans 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:58 > 0:58:35) [92%] : \r\nBeaucoup de repr\u00e9sentations diplomatiques am\u00e9ricaines n'ont toujours pas d'ambassadeur, notamment dans des zones instables du globe, heureusement nous dit Suzy La Varenne, des pays comme le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sont confi\u00e9s \u00e0 des diplomates de carri\u00e8re souvent tr\u00e8s comp\u00e9tents, mais le probl\u00e8me se situe surtout au d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, o\u00f9 de nombreux postes restent vacants Susilo ne m\u00e2che pas ses mots : la mani\u00e8re avec laquelle l'administration de Donald Trump tr\u00e8s peu traite la diplomatie est une honte, les diplomates jouent un r\u00f4le cl\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis mais aussi pour l'\u00e9conomie et les droits de l'homme et la volont\u00e9 de couper dans le budget du d\u00e9partement d'\u00c9tat inqui\u00e8te, l'ancienne ambassadrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:35 > 0:58:43) [85%] : \r\nEst ce qu'on a pris un dernier sujet sur Emmanuel Macron j'aimerais bien chronique Monsieur Trump n'a aucun respect pour les diplomates, vous qui \u00eates Docteur en sciences politiques, Thomas ado dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:44 > 0:58:58) [88%] : \r\nHein, Donald Trump a une politique extr\u00eamement impr\u00e9visible et o\u00f9 il essaye de regagner en l\u00e9gitimit\u00e9, hein, \u00e0 l'international des probl\u00e8mes qu'il a en politique int\u00e9rieure apr\u00e8s ou \u00e0 l'international, il r\u00e9agit de mani\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:58 > 0:59:28) [90%] : \r\nComment impulsive, ce qui est absolument pas et les, les, les r\u00e8gles du jeu dans dans la diplomatie traditionnel enfin des des policiers, ce n'est pas que sur le venezuela hein, mais ses propos sur sur la Cor\u00e9e du Nord sont jug\u00e9s aux yeux des sp\u00e9cialistes tout aussi extravagant que que que que que que sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et en m\u00eame temps sur la politique int\u00e9rieure, on voit qu'il a dit du mal \u00e0 appliquer son programme et qui qui qui qui est plut\u00f4t \u00e0 l'inverse de ce qu'il promettait dans enfin qu'il a du mal \u00e0 avoir une majorit\u00e9 pour faire appliquer son programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:28 > 0:59:36) [92%] : \r\nAlors, le bilan du pr\u00e9sident Macron tr\u00e8s contrast\u00e9es apr\u00e8s 100 jours, analyse \u00e0 lire dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on le fait rapidement et puis r\u00e9action rapide aussi parce que l'heure tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:59:36 > 1:00:11) [92%] : \r\nIls ne sont plus que 36 pourcent des Fran\u00e7ais \u00e0 se dire satisfaits de l'action de leur pr\u00e9sident, selon un dernier sondage alors les points forts d'Emmanuel Macron, c'est qu'il a il s'\u00e9couler avec aisance dans ses habits pr\u00e9sidentiels, il a su replacer la France en excellente position sur la sc\u00e8ne diplomatique internationale et puis c'est vite attel\u00e9 aux r\u00e9formes qu'il veut mettre en place, notamment celles du code du travail, mais il y a aussi certains \u00e9cueils le pr\u00e9sident Macron a d\u00fb se s\u00e9parer de 4 de ses ministres, il a aussi pouss\u00e9 le chef de l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, a d\u00e9missionn\u00e9, et puis sa d\u00e9cision de baisser l'aide au logement est tr\u00e8s impopulaire, autant de pi\u00e8ges sur sa courte route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:11 > 1:00:21) [90%] : \r\nThomas poss\u00e8de au 20 secondes pas plus d\u00e9sol\u00e9 pour r\u00e9pondre juste, oui peut-\u00eatre, monsieur Macron a remis la France dans une tr\u00e8s bonne position sur la sc\u00e8ne diplomatique internationale, vous \u00eates d'accord avec cette affirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:22 > 1:00:33) [89%] : \r\nUn bain, \u00e7a d\u00e9pendra de ce qu'il arrive \u00e0 \u00eatre populaire dans un terrain de du territoire fran\u00e7ais, enfin, il a effectivement jou\u00e9 quelques effets de communication \u00e0 l'\u00e9gard de la de la, de l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:33 > 1:00:54) [89%] : \r\nL'homme, Donald Trump et c'est assez facile, enfin c'est facile de se d\u00e9marquer, Donald Trump par compte r\u00e9ussir dans le eau sur le plan fran\u00e7ais face \u00e0 l'impopularit\u00e9 de sa r\u00e9forme sur le code du travail ou popularit\u00e9 de sa r\u00e9forme, de baisse des aides au logement, ce sera ce sera ce sera moins facile que de pareilles mod\u00e9r\u00e9e aller par rapport \u00e0 \u00e0 la police \u00e0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:54 > 1:01:31) [89%] : \r\nMerci beaucoup de la communication, vous avez employ\u00e9 ce mot, merci beaucoup, Thomas pose \u00e0 dos d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin \u00e0 la technique pour assurer cette interview Alexandre Davoine dans le bus, que je salue, bonne journ\u00e9e, Thomas pose, dos, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour Patricia, vous avez bonjour, vous nous faites tout un monde dans 10 minutes, un peu moi- m\u00eame quel est le menu ce matin, on ira en M\u00e9diterran\u00e9e o\u00f9 plusieurs ONG ont suspendu le sauvetage des migrants mer apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Libye d'interdire aux navires \u00e9trangers de faire des op\u00e9rations de sauvetage au large de ses c\u00f4tes, alors on verra quelles sont les cons\u00e9quences avec Vincent chez taille qui dirige le Centre d'\u00e9migration global \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 tout de suite \u00e0 8 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:32 > 1:01:40) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfin ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:40 > 1:01:46) [89%] : \r\nSur l'autoroute, Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds le trafic est ralenti entre Neuch\u00e2tel Vaud c'est et Valangin dans les 2 sens en raison de travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:46 > 1:01:51) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:53 > 1:02:14) [95%] : \r\nTemps ensoleill\u00e9, globalement, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s surtout ce matin et la formation de quelques cumulus en montagne, \u00e0 noter aussi, en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, la pr\u00e9sence de quelques bancs de stratus sur le nord du plateau et le nord du Jura les temp\u00e9ratures vont retrouver des couleurs estivales avec des maxima proche de 27 le retour de la chaleur marquera aussi celui des orages, ceux-ci pourront \u00e9clater en fin d'apr\u00e8s- midi, principalement sur les sommets des Alpes valaisannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:16 > 1:02:17) [93%] : \r\nIl est 8 heures une sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:20 > 1:03:06) [92%] : \r\nAdrien creuser le journal Ouagadougou touch\u00e9 en plein coeur, cette nuit, la capitale du Burkina Faso, cible d'une nouvelle attaque qualifi\u00e9e de terroriste par les autorit\u00e9s, c'est un restaurant pris\u00e9 des expatri\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, bilan provisoire au moins 17 morts et 8 bless\u00e9s, quelle concurrence pour Angela Merkel, la campagne \u00e9lectorale est d\u00e9sormais ouverte en Allemagne, la chanceli\u00e8re est en t\u00eate des sondages, mais son challenger, le socialiste Martin Schultz n'a pas dit son dernier mot, la cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison l'auditoire Calvin, Gen\u00e8ve regorge de lieux t\u00e9moins de son fort h\u00e9ritage protestant pourtant l'\u00c9glise protestante genevoise peinent \u00e0 trouver les soutiens financiers pour faire vivre son Patrimoine, certains s'en inqui\u00e8tent, alors que la Suisse est en pleine c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:03:09 > 1:03:30) [95%] : \r\nL'attaque s'est produite cette nuit \u00e0 Ouagadougou, des hommes arm\u00e9s ont pris pour cible un \u00e9tablissement public de la capitale du Burkina Faso, le bilan est lourd : 17 morts et encore provisoire puisque, selon les informations disponibles, au moins un assaillant est toujours retranch\u00e9 dans un immeuble et Anouk Henry c'est un sc\u00e9nario macabre que les Burkinab\u00e9s ont malheureusement d\u00e9j\u00e0 connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:30 > 1:04:32) [93%] : \r\nOui, le lieu et le mode op\u00e9ratoire ressemble tristement aux massacres de janvier 2016 lorsque des terroristes avaient tu\u00e9 30 personnes, dont l'ancien conseiller national Jean-No\u00ebl Rey \u00e0 l'\u00e9poque c'est le caf\u00e9 cappuccino fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup d'\u00e9trangers qui avaient notamment \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, c'est aujourd'hui le restaurant Istanbul qui est touch\u00e9 est situ\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres sur la m\u00eame avenue l'attaque avait \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par l'Aqmi l'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique vers 21 heures 30 locales plusieurs assaillants sont sortis d'un 4x 4 et ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales ont lanc\u00e9 l'assaut, tuant 3 djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s et selon les derni\u00e8res informations officielles d'autres attaquants seraient toujours retranch\u00e9s dans un appartement, il retiendrait plusieurs personnes en otage la communaut\u00e9 internationale suit de pr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tant donn\u00e9 que plusieurs \u00e9trangers figurent parmi les victimes, m\u00eame si on ignore encore leur nationalit\u00e9, Paris a notamment demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants d'\u00e9viter le secteur, le Burkina Faso est frontalier du Niger et du Mali, 2 pays en proie \u00e0 la violence terroriste et depuis 2 ans, il est lui- m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9e par des attaques jihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:32 > 1:04:56) [96%] : \r\nAnouk Henry merci la campagne \u00e9lectorale est ouverte en Allemagne, Angela Merkel a tenu samedi son 1er meeting \u00e0 Dortmund tandis que son challenger Martin Schulz s'est produit hier dans 2 \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, largement distanc\u00e9 dans les sondages par la chanceli\u00e8re allemande : le candidat du SPD va avoir du mal \u00e0 remonter la pente d'ici au scrutin du 24 septembre Blandine Milcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:56 > 1:05:03) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 ses 15 points de retard face \u00e0 la CDU d'Angela Merkel, Martin Schulz, veut y croire je Thomas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:03 > 1:05:08) [81%] : \r\nParce que nous avons encore 6 de campagne de bonnes chances de diriger le projet m\u00eame on reparle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:08 > 1:05:37) [94%] : \r\nMais ce sera bien difficile car le candidat du SPD se heurte \u00e0 une chanceli\u00e8re \u00e0 qui tout semble r\u00e9ussir un ch\u00f4mage divis\u00e9 de moiti\u00e9 depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir en 2005, c'est ce qu'elle a rappel\u00e9 \u00e0 son 1er meeting samedi \u00e0 Dortmund, difficile aussi de lutter contre une Angela Merkel qui propose logiquement aux Allemands de ne rien changer, comme le dit ses affiches de campagne appelant \u00e0 voter pour une Allemagne o\u00f9 il fait bon vivre, du coup, Martin Schulz ne peut faire que dans la nuance : je crois qu'Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:37 > 1:05:53) [89%] : \r\nL'Allemagne va bien, mais c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la politique des sociaux- d\u00e9mocrates et quand on dit que l'Allemagne va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tous les Allemands vont bien, on trouve des couples, par exemple, qui malgr\u00e9 leurs de salaires n'arrive pas \u00e0 payer leurs loyers, si vous leur dites que l'Allemagne va bien, ils vous r\u00e9pondront, c'est bien possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:53 > 1:06:02) [95%] : \r\n\u00e7a le discours nuanc\u00e9 d'un social- d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 va donc avoir du mal \u00e0 s'imposer dans une dr\u00f4le de campagne qui elle met bien du temps \u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T10:25:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617584", "summary": "Itw de Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif d'Interiman.", "id": "1617443", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617585", "summary": "Itw de Thomas Posado, docteur en Sciences politiques \u00e0 Paris VIII et sp\u00e9cialiste du Venezuela.", "id": "1617444"}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VISCARDI, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707357", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032915", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-346C381C-4062-4E11-A22F-CD59F9BE5F43", "internalArchiveId": "346C381C-4062-4E11-A22F-CD59F9BE5F43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposant d'extr\u00eame gauche russe Sergue\u00ef Oudaltsov remis en libert\u00e9", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "L'opposant d'extr\u00eame gauche Sergue\u00ef Oudaltsov vient d'\u00eatre remis en libert\u00e9 apr\u00e8s quatre ans et demi de prison. A sept mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie, il ram\u00e8ne un peu de diversit\u00e9 dans le paysage politique russe.\r\n\r\n* * L'opposant d'extr\u00eame gauche russe Sergue\u00ef Oudaltsov remis en libert\u00e9 18h Russie : la gauche radicale d\u00e9fie Poutine\r\nIl a purg\u00e9 une peine de quatre ans et demi de prison et il vient d'\u00eatre remis en libert\u00e9.\r\nSergei Oudaltsov, opposant d'extr\u00eame gauche, anticapitaliste, vient jouer les troubles-f\u00eate \u00e0 7 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie...\r\nA sa sortie de prison, il a affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait toujours l'adversaire de Vladimir Poutine... mais qu'il ne soutenait pas pour autant l'opposant Alexe\u00ef Navalny...\r\nIsabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Moscou...\r\nSergei Oudaltsov, fra\u00eechement lib\u00e9r\u00e9, ram\u00e8ne un peu de diversit\u00e9 dans le paysage politique russe...\r\n  2'45\r\nMerci Isabelle Cornaz.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823654", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'opposant d'extr\u00eame gauche russe Sergue\u00ef Oudaltsov remis en libert\u00e9 / FOR_2017-08-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'opposant d'extr\u00eame gauche Sergue\u00ef Oudaltsov vient d'\u00eatre remis en libert\u00e9 apr\u00e8s quatre ans et demi de prison. A sept mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie, il ram\u00e8ne un peu de diversit\u00e9 dans le paysage politique russe."], "variantIds": ["ece-8823654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:39Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n29 on part en Russie, il a purg\u00e9 une peine de 4 ans et demi de prison et il vient d'\u00eatre remis en libert\u00e9, il s'est Sergue\u00ef Oudaltsov opposant d'extr\u00eame- gauche anticapitaliste qui vient jouer les trouble-f\u00eate \u00e0 7 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie, \u00e0 sa sortie de prison, il a affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait toujours l'adversaire du pr\u00e9sident Vladimir Poutine mais qu'qui ne soutenait pas pour autant l'opposant Alexe\u00ef Navalny, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Moscou, Sergue\u00ef Oudaltsov fra\u00eechement lib\u00e9r\u00e9 ram\u00e8ne un peu de diversit\u00e9, hein, dans le paysage politique russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOudaltsov c'est un personnage dont on n'a pas parl\u00e9 pendant 4 ans, il \u00e9tait en prison un condamn\u00e9 pour avoir organis\u00e9 des troubles massifs mais ce qu'il faut dire, c'est qu'en 2011, 2012, c'\u00e9tait un des principaux leaders d'opposition, c'est l'un de ceux qui organisait les manifestations massives contre Vladimir Poutine aux c\u00f4t\u00e9s d'Alexe\u00ef Navalny, m\u00eame s'il n'avait d\u00e9j\u00e0 pas les m\u00eames opinions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [91%] :\r\nOudaltsov c'est un personnage assez haut en couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, dans sa famille, on a toujours parl\u00e9 politique, son arri\u00e8re- grand- p\u00e8re \u00e9tait m\u00eame un compagnon d'armes de L\u00e9nine, il a occup\u00e9 ensuite des fonctions importantes en URSS Oudaltsov lui dit avoir grandi dans une famille modeste certes intellectuels mais pas riche, un temps, il ne cachait pas son admiration pour Staline et par la suite, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il faisait partie d'une gauche radicale qui n'\u00e9tait pas pour autant totalitaire ni adepte des r\u00e9pressions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nMais, au sortir de prison, il n'a manifestement pas abandonner ses convictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [91%] :\r\nNon, il dit que l'opposition en Russie doit effectuer, je cite ce tournant \u00e0 gauche revendiqu\u00e9 partout dans le monde est licite, Bernie Sanders, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon en France il semble prendre la mesure de ce qui se passe en Europe, cette ascension de la gauche radicale et en m\u00eame temps, il a pass\u00e9 4 ans en prison et dans son discours, il y a des choses qui nous sembleront \u00e0 nous un peu contradictoires ou caricaturale, disons il assimile l'Occident uniquement au capitalisme sauvage, comme si toute l'Europe tous les \u00c9tats-Unis \u00e9taient de droite, et donc il soutient la politique anti- occidentale de Vladimir Poutine, sa politique ext\u00e9rieure, il soutient l'annexion de la Crim\u00e9e, tout en affirmant qu'il reste un adversaire du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [99%] :\r\nMais en quoi reste -t-il l'adversaire de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nBah, en fait, il d\u00e9nonce la politique int\u00e9rieure du pr\u00e9sident, sa politique \u00e9conomique, pour lui, Vladimir Poutine m\u00e8ne une politique ultra- lib\u00e9rale, comme l'a fait, Boris Eltsine avant lui, il d\u00e9nonce l'enrichissement et la corruption des \u00e9lites au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nAujourd'hui et comment risquent de r\u00e9agir le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [93%] :\r\nLe Kremlin a peut-\u00eatre tent\u00e9 de de l'utiliser de l'amadouer, d'autant qu'Oudaltsov a critiqu\u00e9, hein, vous l'avez dit l'opposant Navalny donc le pouvoir va certainement \u00eatre friande de relayer ces critiques, la vanille ni lui n'a pas besoin de Sergue\u00ef Oudaltsov, il veut \u00eatre l'unique repr\u00e9sentant de l'opposition, ceci dit Oudaltsov n'a pas l'intention d'\u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an prochain, il peut tout simplement pas lettre au regard de la loi parce qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mais il dit qu'il va tout faire pour qu'un candidat jeune de gauche puisse \u00e9merger dans le paysage politique qui n'est -ce que c'est r\u00e9aliste difficilement s'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 faire, disons des compromis avec le Kremlin, \u00e7a risque d'\u00eatre carr\u00e9ment compliqu\u00e9, on sait que l'acc\u00e8s au pouvoir en Russie est tellement verrouill\u00e9 qu'aucun candidat qui menace r\u00e9ellement le Kremlin n'a de chance, ne serait -ce que de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections, mais disons que pour le d\u00e9bat politique pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, ce retour de Sergue\u00ef Oudaltsov promet un peu de diversit\u00e9 de pluralit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [92%] :\r\nProchains mois merci Zabel Cornaz retour en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-949C3E1D-59E3-4F60-88F7-4008ED833E4D", "internalArchiveId": "949C3E1D-59E3-4F60-88F7-4008ED833E4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 5/6) : Pascale Bruderer, conseill\u00e8re aux Etats socialiste argovienne et ancienne pr\u00e9sidente du Conseil national de 2009 \u00e0 2010", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. La socialiste argovienne a occup\u00e9 le perchoir de 2009 \u00e0 2010. Elle n'avait alors que 32 ans, un \u00e2ge inhabituel pour une telle fonction, r\u00e9serv\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des politiciens en fin de carri\u00e8re.", "durationSec": 852, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Argovie", "Suisse"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9 linguistique", "politique", "femme", "enseignement des langues", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "Bruderer, Pascale"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Pascale Bruderer, socialiste argovienne / FOR_2017-08-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview de Pascale Bruderer, socialiste argovienne, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2009 \u00e0 2010."], "variantIds": ["ece-8823651"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n35 bient\u00f4t Pascale Bruderer est l'invit\u00e9 de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux anciens pr\u00e9sidents du Conseil national, la socialiste argovienne a occup\u00e9 le perchoir de 2009 \u00e0 2010, elle n'avait alors que 32 ans, un \u00e2ge inhabituel pour une telle fonction r\u00e9serv\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des politiciens en fin de carri\u00e8re, depuis elle est devenue conseill\u00e8re aux \u00c9tats et beaucoup voient cette membre de l'aile droite du PS succ\u00e9der un jour \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga pour Pascal Bruderer, avoir \u00e9t\u00e9 premi\u00e8re citoyenne du pays reste un souvenir exceptionnel, elle l'a dit \u00e0 Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait et c'est encore un plaisir est un honneur, c'\u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle, c'est tr\u00e8s enrichissant pour moi j'ai collect\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience et encore maintenant, je peux en profiter alors c'\u00e9tait premi\u00e8rement un honneur et plaisir mais apr\u00e8s aussi beaucoup de travail, c'\u00e9tait une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s intenses avec je crois plus de de son discours dans toutes les r\u00e9gions de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez content que ce soit qu'une ann\u00e9e, on sait que dans d'autres pays \u00e7a plusieurs ann\u00e9es, vous \u00eates content qu'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [89%] :\r\nDisons, je savais que \u00e7a va \u00eatre une ann\u00e9e utile, et c'est pourquoi on met tout l'\u00e9nergie tant cette ann\u00e9e et on a des buts moi je travaille toujours avec des buts chez pour moi d\u00e9but\u00e9 puis aussi pure pour le devoir pour le Parlement pour les discussions avec la population, j'avais toujours des j'avais quelque chose Thomas t\u00eate savait cette une ann\u00e9e je donne toute mon \u00e9nergie l\u00e0 de temps et je savais que \u00e7a va \u00eatre fini le jour m\u00eame, pr\u00e9cise et \u00e7a fait une diff\u00e9rence, je trouve que c'est pas mal, c'est un peu dommage parce que les relations aussi diplomatique, parlementaire diplomatique, on peut pas les garder, on peut plus en profiter mais je vois aussi davantage \u00e0 Paris exemplaire que c'est pas un devoir trop politique, c'est plut\u00f4t repr\u00e9sentatif et pour une ann\u00e9e, pour moi, c'\u00e9tait assez apr\u00e8s j'avais envie de nouveaut\u00e9 vraiment entrer dans la politique quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nIl y a une particularit\u00e9 quand m\u00eame c'est que souvent, c'est un poste qui vient quelqu'un qui est en fin de carri\u00e8re politique, alors que vous, \u00e0 quelques pas, \u00e7a lanc\u00e9 votre carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [89%] :\r\nPas vraiment lanc\u00e9 mais je pouvais continuer et je crois aussi que c'\u00e9tait un peu plate qui m'a \u00e9t\u00e9 profiler encore dans un autre sens que qu'auparavant, auparavant, et je crois que \u00e7a m'a aid\u00e9 apr\u00e8s d'\u00eatre \u00e9lu, on a un membre du Conseil des \u00c9tats, mais c'est vrai qu'avec moi, on avait chang\u00e9 un peu l'id\u00e9e de la pr\u00e9sidence du Conseil national auparavant c'\u00e9tait vraiment comme vous voyez, venait de dire un peu le point apr\u00e8s la carri\u00e8re et maintenant et si on regarde les pr\u00e9sidences de des des ann\u00e9es derni\u00e8res, \u00e7a change un peu, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [89%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e aussi durant cette p\u00e9riode, vous \u00eates presque devenu un personnage people en tout cas en Suisse al\u00e9manique, parce que c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able, \u00e7a vous a \u00e7a vous un peu d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait agr\u00e9able pendant cette ann\u00e9e- l\u00e0, parce que j'ai, j'avais mon devoir richesse avec tant ce temps difficile, c'\u00e9tait apr\u00e8s la crise \u00e9conomique et tout \u00e7a, je voulais investir dans les relations avec les gens, et aussi une gagner la confiance de nouveau parce que la confiance envers l'\u00e9conomie \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, \u00e7a s'temps- l\u00e0 et puis la confiance envers la politique aussi \u00e9tait pas trop facile alors, pour moi c'\u00e9tait agr\u00e9able parce que \u00e7a m'a dans les la chance d'entrer dans les discussions, apr\u00e8s je dois dire que le niveau d'\u00eatre reconnu, voyez cette d\u00e9pendront peu de la r\u00e9gion mais je pouvais presque pas \u00eatre pr\u00e9sents dans les rues sans \u00eatre reconnu, mais je dois dire, en Suisse, tr\u00e8s encore tr\u00e8s agr\u00e9able parce que les les gens qui lisent bonjour et il demande \u00e0 quelque chose, ils veulent discuter, parler, mais alors c'est encore agr\u00e9able mais c'\u00e9tait niveau que j'avais pas imagin\u00e9 du tout oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [93%] :\r\nIl y avait une particularit\u00e9 aussi, c'est que cette ann\u00e9e- l\u00e0, il y avait 3 pr\u00e9sidents qui avaient Doris Leuthard \u00e9galement argovienne comme vous Erika Forster et vous et \u00e7a, \u00e7a va aussi marquer les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [89%] :\r\nAbsolument, rel\u00e8ve le fait que pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de notre pays, il y avait les 3 femmes danser pr\u00e9sidence \u00e7a ouvert les yeux aux gens o\u00f9 on est arriv\u00e9 aussi aux questions d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et en mai, et pour nous 3 et on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien collabor\u00e9, c'\u00e9tait vraiment exceptionnel, le lac en collaboration entre ces 3 pr\u00e9sidence qui normalement sont pas tellement li\u00e9s mais nous, nous avons pris la chance de vraiment th\u00e9matis\u00e9 aussi la question des femmes, la question de l'\u00e9galit\u00e9 et on a aussi fait une invitation aux femmes par les f\u00e9d\u00e9rale et il y avait tellement des crottes de son personnel, ouais, ouais, et il a fallu faire 2 \u00e9v\u00e9nements et c'\u00e9tait super, non pour nous 3, c'\u00e9tait vraiment une possibilit\u00e9 de dire oui, il faut encore beaucoup faire, mais on est quand m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 il faut dire les portes sont ouvertes, mais il faut aussi en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [93%] :\r\nVous aviez aussi mis l'accent sur la concordance pendant votre pr\u00e9sidence, vous aviez m\u00eame dit : je suis une enfant de la la concordance est -ce que aujourd'hui quand on voit le rapport de force, notamment au niveau du du National, vous avez l'impression que cette concordance, elle existe encore en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [90%] :\r\nLa concordance vraiment v\u00e9cu au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 oui, cette expression que je suis un enfant de la concordance, je peux encore maintenant le dire et c'est pourquoi une des raisons pourquoi je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise ce au Conseil des \u00c9tats alors pour moi, c'\u00e9tait vraiment le temps apr\u00e8s la pr\u00e9sidence du National de changer le Conseil je sais pas comment c'est v\u00e9cu maintenant au national, mais je crois qu'on ne peut pas trouver des solutions, si on en pas dans la t\u00eate qu'il faut trouver des majorit\u00e9s temps notre syst\u00e8me politique, on est toujours tentant ce devoir qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais aussi important pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nOn dit que maintenant le syst\u00e8me politique suisse se durcit mais est -ce que finalement on n'a pas une m\u00e9moire courte est -ce que finalement ces tensions ces difficult\u00e9s, elles ont toujours exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [89%] :\r\nAbsolument, oui, oui, c'est comme vous dites, et pour moi, c'est exceptionnel, parce que j'\u00e9tais dans un r\u00f4le exceptionnel mais vous avez raison, \u00e7a \u00e7a vient et \u00e7a passe et on peut dire que la stabilit\u00e9 en Suisse, c'est exceptionnel, encore, on trouve presque pas de pays ou bien pas de paix plut\u00f4t il y a une stabilit\u00e9 comme la Suisse, et je crois aussi qu'on vient de parler de la concordance, une des raisons pour \u00e7a, c'est vraiment la concordance et puis aussi l'esprit social, hein, qu'on qu'on trouve important que m\u00eame si on a un syst\u00e8me d'\u00e9conomie tr\u00e8s lib\u00e9ral quand m\u00eame on on a un r\u00e9seau social qui qui qui a \u00e9crit en Une si s\u00e9curit\u00e9 aux gens et je crois qu'apr\u00e8s tout c'est des sc\u00e8nes c'est \u00e7a tout clair aussi, on n'en sommant aux gens, mais aussi aux acteurs \u00e9conomiques que cette s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est une des raisons pourquoi on a le succ\u00e8s \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [91%] :\r\nIl y a le succ\u00e8s \u00e9conomique il y a aussi le le compromis la concordance qui fait que les Suisses vivent ensemble, il y a maintenant toutes ces questions autour des langues est -ce que vous avez l'impression que la question des langues remet en question un peu le lien conf\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [91%] :\r\nLa coh\u00e9sion et \u00e9norm\u00e9ment importante pour notre pays, et maintenant il y a quelques semaines, je trouve que c'\u00e9tait important, quand on a appris cette question de longues et mis ensemble tr\u00e8s Eddy regardez \u00e7a va pas comme \u00e7a, alors c'\u00e9tait important de faire r\u00e9aliser les gens parce que comme Suisse al\u00e9manique, je peux dire c'est pas \u00e9vident pour nous dans la vie quotidienne, l'importance de cette question de coh\u00e9sion et c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 c'\u00e9tait dommage que c'\u00e9tait une un \u00e9v\u00e9nement n\u00e9gatif mais cet \u00e9v\u00e9nement avec avec les d\u00e9cisions parlementaires dans quelques content donn\u00e9 la chance d'en parler et je suis heureuse que par exemple Alain Berset aussi, il a pris ce moment et il a vraiment dit pourquoi \u00e7a va pas, \u00e7a a ouvert les yeux et je trouve que maintenant il y a quelques semaines, on peut voir les r\u00e9sultats de cette discussion et je crois qu'on a r\u00e9alis\u00e9 aussi dans certains cantons que c'est plus qu'une choix de longues dans les \u00e9coles c'est c'est plus que \u00e7a, c'est aussi une fa\u00e7on de vivre ensemble ici, en Suisse et de faire capable, les gens de vivre ensemble, de parler ensemble pour moi c'est \u00e9vident que c'est une des qualit\u00e9s de Suisse qu'on a c'est c'est c'est langues et ses cultures et une compr\u00e9hension pour les langues et les cultures et les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [86%] :\r\nVous \u00eates argovienne l'agonie et souvent pas tr\u00e8s bien connu du c\u00f4t\u00e9 de la de la Suisse romande a pour commencer un des cantons les les plus importants, comment est -ce que la Suisse romande et per\u00e7u des Argoviens ce que les bien s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse romande l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [85%] :\r\nJe crois que oui et j'esp\u00e8re que les Romands et les Romandes sont aussi int\u00e9ress\u00e9s encore en Argovie 50 d'ailleurs qu'il y a beaucoup de r\u00e9gions et pas vraiment un centre et c'est pourquoi nous on n'est pas comme compte on n'est pas tellement connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [90%] :\r\nEn Argovie \u00e0 pas mal de politiciens de renom, il y a vous, il ya Doris Leuthard, qui a maintenant C\u00e9dric Wermuth ce qu'il y a quelque chose de particulier en Argovie, on s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement \u00e0 la politique dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nCe qui est particuli\u00e8re pour les socialistes comme C\u00e9dric moi c'est vraiment que c'est un atmosph\u00e8re pas trop facile pour nous, hein, c'est plut\u00f4t un comptant pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [85%] :\r\nVous parlez de C\u00e9dric Wermuth qu'int\u00e9ressant, c'est que C\u00e9dric Wermuth et vous, c'est un peu les 2 extr\u00eames du Parti socialiste avec C\u00e9dric Wermuth tr\u00e8s \u00e0 gauche, vous vous tr\u00e8s \u00e0 droite, \u00e7a vous emb\u00eate, c'\u00e9tait quand on dit que vous \u00eates une socialiste de droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [89%] :\r\nNon, \u00e7a m'emb\u00eate pas, je crois que c'est vrai, chaque fois que lui aussi a peut-\u00eatre que c'est plus en emb\u00eatant pour lui, parce que quelquefois je suis pas sur celui -l\u00e0 vraiment l'extr\u00eame gauche tout en crois par notre parti, il est tr\u00e8s pragmatique, hein, et on peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien collabor\u00e9, je crois que C\u00e9dric et moi on montrait bien que la force du PS c'est pas la question est -ce qu'on est 3 \u00e0 3 toute rose \u00e0 gauche, c'est la force d'\u00eatre partie l'Arche qui fait beaucoup de gens se sentir \u00e0 la maison, politiquement et c'est vraiment une des raisons pourquoi aussi le PS en Argovie enfin des r\u00e9sultats positifs dans les ann\u00e9es derni\u00e8res avec lui comme comme pr\u00e9sident, et avec moi comme un des acteurs qui sont tr\u00e8s connus, on a fait visible aux gens que nous on a des valeurs qui sont les m\u00eames, mais quelquefois, on a des divergences dans les opinions pr\u00e9cise, mais on peut bien en discuter et je trouve que \u00e7a c'est un peu le respect aussi pour le PSOE au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [92%] :\r\nVous trouvez que le Parti socialiste au niveau national, incarn\u00e9e notamment par Christian Levrat, son pr\u00e9sident est trop \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [90%] :\r\nNon, je trouve que le parti n'est pas trop Zago mais je trouve qu'on ne peut pas avoir assez bien le fait que le PS L Arche mais \u00e7a, c'est plut\u00f4t un appel \u00e0 moi- m\u00eame, il y a des gens qui agissent comme moi que c'est aussi \u00e0 nous d'\u00eatre pr\u00e9sent comme membres de partis, bien s\u00fbr que c'est pas facile pour moi comme un membre au Conseil des \u00c9tats, mais c'est une des raisons pourquoi on a lanc\u00e9es, maintenant cette plateforme r\u00e9formiste pour que montrer au Auchan au socialiste pragmatique, je dirais que c'est \u00e0 nous maintenant de prendre plus de responsabilit\u00e9s au sein du parti et il se trouve qu'Christian Levrat, il fait son travail tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s contente avec lui quand pr\u00e9sident et lui aussi il a compris qu'\u00eatre large et pas un danger, mais c'est plut\u00f4t des aspects du succ\u00e8s de notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [88%] :\r\nEst -ce que dans votre vision de de comment le le Pacs vous \u00e9voluez d'aussi se rapprocher des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [87%] :\r\nIl faut pas se rapprocher au milieu \u00e9conomiques mais se rapprocher et \u00eatre conscient du fait que l'\u00e9conomie est tr\u00e8s important pour le Parti socialiste pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, tout ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 on de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et tout ce qu'on veut encore r\u00e9alis\u00e9 il y a beaucoup d'chose quand Jean-J\u00e9 doit \u00eatre pay\u00e9e \u00e0 la fin et \u00e7a aide beaucoup aussi l'\u00e9conomie est forte, c'est pourquoi je trouve important que nous aussi, encore dans la t\u00eate, l'\u00e9conomie n'a pas l'adversaire une \u00e9conomie forte et aussi une \u00e9conomie responsable tant tous les domaines alors financi\u00e8re et puis et sociales et \u00e9thique et \u00e9cologique pour nous, c'est un devoir et je crois que l\u00e0, on peut encore avancer, je trouve que c'est un des devoirs \u00e0 faire aussi pour notre plateforme r\u00e9formiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [93%] :\r\nEst-ce que le meilleur endroit pour r\u00e9aliser ses chances Pascale Bruderer c'est pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est pas l\u00e0 que vous devriez aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [90%] :\r\nC'est pas mon intention, je me sent \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 laisse au Conseil des \u00c9tats, puis aussi, je peux vous dire que j'ai 2 filles de petites filles qui sont heureuses que la maman est aussi, est aussi pr\u00e9sente dans la vie familiale et pour moi la situation maintenant tr\u00e8s bien avec mes devoirs au Conseil des \u00c9tats, on a l\u00e0 une, une fa\u00e7on de politique qui va tr\u00e8s bien pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que, en 2017 ce d\u00e9ficit d'\u00eatre \u00e0 la fois conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 la fois des jeunes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:23) [89%] :\r\nOn n'a pas vraiment des mod\u00e8les ou bien des exemples qui nous montrent si c'est possible, mais bien s\u00fbr il faut il faut ouvrir toujours les porte- voix, m\u00eame si on veut, pour moi c'est pas vraiment ma volont\u00e9, c'est pas mon attention peut-\u00eatre qu'Alain Berset, peut -on parler d'une fa\u00e7on plus comp\u00e9tentes que moi, mais pour moi au moment cette pas une intention et j'essaye toujours de faire mes devoirs actuel le mieux possible et au Conseil des \u00c9tats, j'ai mes devoirs et c'est vraiment intense, \u00e7a \u00e7a plus intense qu'auparavant au Conseil national, mais c'est aussi, je dois dire, plus int\u00e9ressant encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Pascale Bruderer et la semaine prochaine, Vincent Bourquin s'entretiendra avec St\u00e9phane Rossini, qui avait justement succ\u00e9der \u00e0 Pascale Bruderer \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T17:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruderer, Pascale", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste argovienne et ancienne pr\u00e9sidente du Conseil national de 2009 \u00e0 2010", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E9DD92B-86FB-4CC7-9FAC-A5525DD977EC", "internalArchiveId": "5E9DD92B-86FB-4CC7-9FAC-A5525DD977EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Vendredi soir, la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film de Locarno a eu lieu sur la Piazza Grande. Cette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes et par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival.\r\n\r\n* * Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno 12h30: Locarno Bilan: ISELIN\r\nOn se rend... une derni\u00e8re fois... \u00e0 Locarno...\r\nHier soir... sur la Piazza Grande... a eu lieu.... la c\u00e9r\u00e9monie de  cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film.\r\nSophie Iselin... on vous retrouve en direct sur place.\r\nCette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e... par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes sur le tapis rouge.... mais aussi par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques....  des \u00e9v\u00e9nements qui confirment--- le r\u00f4le de plateforme de discussion... du festival.\r\nOui, vous avez raison donc une septanti\u00e8me \u00e9dition qui a su trouver un juste \u00e9quilibre entre le c\u00f4t\u00e9 glamour du cin\u00e9ma et son r\u00f4le plus politique\r\nAvec du c\u00f4t\u00e9 du tapis rouge, beaucoup de Fran\u00e7ais... \r\nOlivier Assayas, dans le r\u00f4le du Pr\u00e9sident du jury, Sabine Az\u00e9ma, Fanny Ardent, Mathieu Kassovitz ou encore Mathieu Amalric..... \r\nMais aussi des stars internationales comme Nastassja Kinsky ou Adrian Brody honor\u00e9s respectivement par un L\u00e9opard d'honneur et le L\u00e9opard Club Award..... \r\nDes stars qui ont pemis au Festival de Locarno de rayonner bien au-del\u00e0 du Tessin et de la suisse mais qui ont aussi port\u00e9 une s\u00e9lection tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e ici \u00e0 Locarno\r\nLa politique... qui a occup\u00e9 une place centrale sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma... mais aussi en marge du festival... Sophie.\r\nExactement, avec 2 temps forts ...  \r\nD'abord, la venue de Pierre Maudet, qui \u00e0 peine sa candidature d\u00e9clar\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter pour le si\u00e8ge du PLR au Conseil F\u00e9d\u00e9ral est venu serre la main \u00e0 son rival Igazio Cassis, ici sur les rives du Lac Majeur....\r\nEt sur le plan international, l'annonce surprise de Carla Del Ponte, ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a annonc\u00e9 le week-end dernier son retrait de la Commission d'enqu\u00eate sur la Syrie... accusant le conseil de S\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies d'immobilisme...\r\nC'\u00e9tait clairement un des objectifs du Directeur du Festival, Carlo Chatrian... \"faire de Locarno une vtirine sur le monde\" entoffrir \u00e0 son public des espaces de discussion et de r\u00e9flexion.. Pari r\u00e9ussi donc ici au Festival de Locarno, qui pour cette septanti\u00e8me \u00e9dition a  montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire parler de lui et se positionne plus que jamais, comme un \u00e9v\u00e9nemement incontournable sur la sc\u00e8ne artistique et politique...\r\nSophie Iselin, en direct de Locarno.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno / 12H30_2017-08-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Vendredi soir, la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film de Locarno a eu lieu sur la Piazza Grande. Cette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes et par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival."], "variantIds": ["ece-8823662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T03:08:43Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on se rend une derni\u00e8re fois \u00e0 Locarno hier soir sur la Piazza Grande, elle a eu lieu la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me Festival du film sauf Iselin on vous retrouve en Direct sur place, c'\u00e9tait d'ici ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes sur le tapis rouge, mais aussi par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques des \u00e9v\u00e9nements qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOui vous avez raison, donc une septanti\u00e8me \u00e9dition qui a su trouver un juste \u00e9quilibre entre le c\u00f4t\u00e9 glamour du cin\u00e9ma et son r\u00f4le plus politique avec, du c\u00f4t\u00e9 du tapis rouge, beaucoup de Fran\u00e7ais Olivier Assayas dans le r\u00f4le du pr\u00e9sident du jury international, Sabine Az\u00e9ma, Fanny Ardent, Mathieu Kassovitz, ou encore Mathieu Amalric, mais aussi des Stars internationales comme Nastassja Kinski ou Adrian Brody honor\u00e9s respectivement par un L\u00e9opard d'honneur et le L\u00e9opard Club Award des vedettes qui ont permis au Festival de Locarno de rayonner bien au-del\u00e0 du Tessin et de la suisse mais qui ont aussi port\u00e9 une s\u00e9lection tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e ici \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [96%] :\r\nLa politique qui a occup\u00e9 une place centrale, sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma, mais aussi Sophie en marge du festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nExactement avec 2 temps forts : d'abord la venue de Pierre Maudet, qui, \u00e0 peine sa candidature d\u00e9clar\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est venu serrer la main \u00e0 son rival, il n'y a -t-il au Cassis ici sur les rives du lac Majeur et sur le plan international cette annonce surprise, celle de Carla Del Ponte est ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a annonc\u00e9 le week- end dernier, son retrait de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie, accusant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies d'immobilisme, c'\u00e9tait clairement un des objectifs du Directeur du Festival Carlo Chatrian faire de Locarno une vitrine sur le monde et offrir \u00e0 son public des espaces de discussion et de r\u00e9flexion Pari r\u00e9ussi donc ici au Festival de Locarno qui pour cette septanti\u00e8me \u00e9dition a montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire parler de lui et se positionne plus que jamais comme un \u00e9v\u00e9nement incontournable sur la sc\u00e8ne artistique, mais aussi sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nSophie Iselin, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Locarno. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B370516-89C0-46B5-AB5C-654681FAE4E5", "internalArchiveId": "5B370516-89C0-46B5-AB5C-654681FAE4E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis pr\u00e9sent au march\u00e9-concours national de chevaux de Saignel\u00e9gier", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin est l'h\u00f4te d'honneur de la 114\u00e8me \u00e9dition du march\u00e9-concours national de chevaux \u00e0 Saignel\u00e9gier dans le Jura. Le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se devait d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis pr\u00e9sent au march\u00e9-concours national de chevaux de Saignel\u00e9gier 12h30: Course conseil f\u00e9d\u00e9ral Saignl\u00e9gier KLEIN\r\nOn se rend tout de suite dans le Jura.... \u00e0 Saignel\u00e9gier.... o\u00f9 le \"March\u00e9-concours national de chevaux\"... prend une tournure tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e.\r\nLe hasard du calendrier veut que le Tessin soit l'h\u00f4te d'honneur de cette 114 \u00e9dition.... \r\nEt un certain.... \"Ignacio Cassis\".... candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... se devait d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement... \r\nMais... Plus surprenant, un autre candidat au gouvernement.... le Genevois Pierre Maudet... vient tout juste d'arriver sur place... \r\nGa\u00ebl Klein... on vous retrouve en direct de Saignel\u00e9gier... on peut dire que ce rendez-vous a... cette ann\u00e9e... une saveure tr\u00e8s particuli\u00e8re..", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823663", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis pr\u00e9sent au march\u00e9-concours national de chevaux de Saignel\u00e9gier / 12H30_2017-08-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tessin est l\u2019h\u00f4te d\u2019honneur de la 114\u00e8me \u00e9dition du march\u00e9-concours national de chevaux \u00e0 Saignel\u00e9gier dans le Jura. Le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis se devait d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement."], "variantIds": ["ece-8823663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T04:41:40Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on sent tout de suite dans le Jura \u00e0 Saignel\u00e9gier o\u00f9 le March\u00e9- Concours national de chevaux prend une tournure tr\u00e8s politique, cette ann\u00e9e, le hasard du calendrier veut que le Tessin soit l'h\u00f4te d'honneur de cette 100 14\u00e8me \u00e9dition et incertain Inacio Cassis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se devait de pr\u00e9sent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, mais plus surprenant, un autre candidat au gouvernement, le Genevois Pierre Maudet vient tout juste d'arriver sur place, Ga\u00ebl Klein on retrouve en Direct de Saignel\u00e9gier, on peut dire que ce rendez- vous a cette ann\u00e9e une saveur tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [88%] :\r\nOui, alors que la fanfare joue actuellement l'hymne tessinois 2 des 3 candidats au Conseil g\u00e9n\u00e9ral ont effectivement fait le d\u00e9placement seul Isabelle Moret absente, quoi qu'il mit quelle serait aussi estim\u00e9 Zukanovic n'a pu confirmer sa pr\u00e9sence qu'elle ne r\u00e9pondait pas son t\u00e9l\u00e9phone, il y a encore quelques instants signature Cassis fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation officielle tessinoise conduite par le pr\u00e9sident du gouvernement, Manuel Bertolli Pierre Maudet s'est invit\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute convi\u00e9 comme tous les gouvernements cantonaux March\u00e9- Concours de Gen\u00e8ve avait initialement d\u00e9clin\u00e9 ne Pierre Maudet, nous a confi\u00e9 avoir profit\u00e9 de son passage dans la r\u00e9gion pour faire un crochet par le March\u00e9- Concours : il n'est donc pas l\u00e0 tout \u00e0 fait par hasard, nous a -t-il bien affirm\u00e9e le march\u00e9 concours, c'est une v\u00e9ritable institution qui attire chaque ann\u00e9e \u00e7a par une personne et auquel participent aussi cette ann\u00e9e, une autre figure du PLR les pousser f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann du proc\u00e8s d'un cheval au sens montagne Yoann Schneider Ammann qui avoue en apart\u00e9 ce matin et en priant les yeux au ciel, il \u00e9tait heureux de ne plus \u00eatre dans la situation d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en revanche pour Ignazio Cassis et Pierre Maudet le Tempo est diff\u00e9rent : c'est le 1er conna\u00eet bien les \u00e9lus jurassiens dans le second va pouvoir faire plus ample connaissance avec, c'est aussi l'occasion pour tous les de dialoguer avec les autorit\u00e9s jurassiennes et d\u00e9couvrir le monde de l'\u00e9levage, une bonne chose, nous confiait Norman Gobbi, qui est pass\u00e9 par cette qui relativise tout de m\u00eame l'\u00e9lection se joue essentiellement sous la Coupole Albert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [86%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9, en Direct de Saignel\u00e9gier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1D3DBD3-725A-49BC-8B1B-A68CD01694C3", "internalArchiveId": "E1D3DBD3-725A-49BC-8B1B-A68CD01694C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pietrangelo, Letizia\r\nAu sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les nouvelles m\u00e9thodes de d\u00e9pistage ADN \u00e0 grande \u00e9chelle dans les enqu\u00eates criminelles et la fin du mythe de la \"s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\".\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de Presse Della Pietra\r\nEt Nicole Della Pietra nous rejoint dans ce 12'30.\r\nBonjour!\r\nNicole... vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique... comme tous les dimanches. \r\nCette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... dont on vient de parler avec Ga\u00ebl Klein... fait.... aujourd'hui encore.... l'objet de pleines pages dans les journaux.\r\nOui, la NZZ am Sonntag propose un agenda des moments cl\u00e9s \u00e0 venir et fait le d\u00e9compte des si\u00e8ges par parti, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Une mani\u00e8re de rappeler qu'Ignazio Cassis reste le favori de la course, qu'Isabelle Moret suscite des \u00e9lans de sympathie un peu partout. Et que Pierre Maudet conserverait son costume d'outsider.\r\nLa Sonntagszeitung, est d'un tout autre avis. \"Pierre Maudet joue au moins deux ligues au-dessus de Cassis et Moret\", estime un observateur. Et \u00e0 en croire l'article, une mobilisation en faveur du candidat Maudet prend s\u00e9rieusement forme en coulisses.\r\nEt si le Sonntagsblick donne un coup de projecteur \u00e0 la candidate vaudoise, un encadr\u00e9, l'ouverture des joutes politiques et lance cette question: le \"pure-sang genevois\" r\u00e9ussira-t-il \u00e0 se faire une place sur le ticket du PLR.\r\nRELANCE NADINE: Et dans un tout autre domaine, un d\u00e9bat \u00e9thique qui promet de faire couler encore beaucoup d'encre, Nicole ?\r\nUn d\u00e9bat et des questions d\u00e9licates dont la SonntagsZeitung fait sa une. Les nouvelles m\u00e9thodes de d\u00e9pistage d'ADN \u00e0 grande \u00e9chelle, pratiqu\u00e9es dans les enqu\u00eates criminelles, soul\u00e8vent des questions \u00e9thiques. Le principe est le suivant: des pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN men\u00e9s sur un grand nombre d'individus qui ont un lien de filiation. Et en proc\u00e9dant par \u00e9limination, les enqu\u00eateurs retombent sur un coupable. Une m\u00e9thode qui peut bouleverser des vies; r\u00e9v\u00e9ler des adult\u00e8res, briser l'anonymat d'un donneur de sperme, et j'en passe. L'article nous apprend que la Fedpol a autoris\u00e9s des d\u00e9pistages dans une douzaine de cas, mais la m\u00e9thode reste largement contest\u00e9e et ne repose, pour l'heure, sur aucun fondement juridique.\r\nRELANCE NADINE: Et pour finir, cette enqu\u00eate, qui brise le mythe de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ?\r\nUn constat qui va en d\u00e9cevoir plus d'un: L'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire repose sur une grande illusion. C'est la NZZamSonntag qui l'affirme, et en apporte la preuve, Gruy\u00e8re, pain, jambon et pomme \u00e0 la cl\u00e9.\u00a0\r\nM\u00eame ce qui est \u00e9lev\u00e9 et cultiv\u00e9 en Suisse d\u00e9pend largement de l'approvisionnement \u00e9tranger. Au final, il faut se faire \u00e0 l'id\u00e9e que tout de que nous mangeons, m\u00eame \u00e0 km z\u00e9ro, vient d'ailleurs. FIN\r\nNicole della Pietra.... c'\u00e9tait votre revue de presse, merci.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-08-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les nouvelles m\u00e9thodes de d\u00e9pistage ADN \u00e0 grande \u00e9chelle dans les enqu\u00eates criminelles et la fin du mythe de la \"s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\"."], "variantIds": ["ece-8823661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T05:00:21Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNicole della Pietra nous rejoint dans ce 12 30, bonjour Nicolas, bonjour, vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique comme tous les dimanches par cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont on vient de parler avec Ga\u00ebl Klein fait aujourd'hui encore l'objet de pleines pages dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nOh que oui, il y a un la N7, cet homme Sonntag propose m\u00eame un agenda des moments cl\u00e9s \u00e0 venir et fait le d\u00e9compte des si\u00e8ges par parti sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, une mani\u00e8re de rappeler qu'il n'y a tu\u00e9 au Cassis reste le favori de la course qu'Isabelle Moret suscite des \u00e9lans de sympathie un peu partout et que Pierre Maudet conserve son costume d'outsider, la syntaxe \u00e9tonn\u00e9 d'un tout autre avis Pierre Maudet joue au moins deux ligues au-dessus de Cassis et Moret, estime un observateur et en croire l'article une mobilisation en faveur du candidat Maudet prend s\u00e9rieusement forme en coulisses et le sont, explique donne un coup de projecteur \u00e0 la candidate vaudoise un encadr\u00e9 avec un encadr\u00e9 l'ouverture des joutes politiques et lance cette question le pur-sang Genevois r\u00e9ussira -t-il \u00e0 se faire une place sur le ticket du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nEt dans un tout autre domaine, Nicole un d\u00e9bat \u00e9thique qui promet de faire couler encore beaucoup d'encre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, un d\u00e9bat et des questions d\u00e9licates dont la SonntagsZeitung fait \u00e7a \u00e0 une, les nouvelles m\u00e9thodes de d\u00e9pistage d'ADN \u00e0 grande \u00e9chelle pratiqu\u00e9es dans les enqu\u00eates criminelles soul\u00e8vent des questions \u00e9thiques, le principe est le suivant : des pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN men\u00e9s sur un grand nombre d'individus qui ont un lien de filiation et en proc\u00e9dant par \u00e9limination, les enqu\u00eateurs retombent sur un coupable, une m\u00e9thode qui peut bouleverser des vies r\u00e9v\u00e9ler des adult\u00e8res briser l'anonymat d'un donneur de sperme et j'en passe, l'article nous apprend que la Fedpol a autoris\u00e9s des d\u00e9pistages dans une douzaine de cas mais la m\u00e9thode reste largement contest\u00e9e et ne repose sur l'heure sur aucun fondement juridique et pour finir, cette enqu\u00eate qui brise le mythe de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, oui, il va y avoir des d\u00e9\u00e7us, un d\u00e9ni si h\u00e2tive pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire repose sur une grande illusion, cela ne s'\u00e9tait Thomson Tacchella affirme et en apporte la preuve Gruy\u00e8re par jambon et pomme \u00e0 la cl\u00e9, m\u00eame ce qui est \u00e9lev\u00e9 cultiv\u00e9 en Suisse d\u00e9pend largement de l'approvisionnement \u00e0 l'\u00e9tranger, au final, il faut se faire \u00e0 l'id\u00e9e, Nadine que tout ce que nous mangeons, m\u00eame \u00e0 km z\u00e9ro vient d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nMerci beaucoup Nicole de la Pietra c'\u00e9tait votre revue de presse et en offrant une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615570", "internalArchiveId": "AA1708615711", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la Neuveville dans le Jura bernois.", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8840104", "imageURL": "http://www.rts.ch/8840130.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Wild wild welsch / Perche miraculeuse / Booking of the world", "Booking of the world", "Perche miraculeuse", "Interview: Christophe Hans, hotelleriesuisse", "Wild wild welsch", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- wild wild welsch\n- Perche miraculeuse\n- L'ogre Booking", "- wild wild welsch\n- Perche miraculeuse\n- L'ogre Booking", "Le site de r\u00e9servation d'h\u00f4tel est devenu tout puissant sur le march\u00e9 mondial. La Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 son emprise. 70% des chambres r\u00e9serv\u00e9es par internet le sont sur Booking qui peut donc dicter sa loi aux h\u00f4teliers.  Mais en Suisse la r\u00e9sistance s'organise.", "\u00c7a mord comme jamais dans nos lacs...des p\u00eaches record... en particulier pour les perches, poisson symbole de notre gastronomie qui n'est pas toujours import\u00e9 de Pologne ou d'Estonie... Mise au point a suivi des p\u00eacheurs bien de chez nous, aux filets bien pleins.", "Cette semaine notre chroniqueur Yann Marguet se penche sur les habitants du Jura bernois et sur leurs traits de caract\u00e8re, r\u00e9els ou suppos\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8753103", "ece-8753557", "ece-8755269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T02:20:12Z", "subTitles": ["16:46:31:06  16:46:39:23\r\n...\r\n\r\n16:46:40:04  16:46:44:01\r\n      -Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\", version \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n16:46:44:06  16:46:46:12\r\n Nous sommes dans le Jura bernois,\r\n\r\n16:46:46:17  16:46:49:06\r\n         \u00e0 La Neuveville,\r\n       sur le lac de Bienne,\r\n\r\n16:46:49:11  16:46:52:20\r\n         pour vous parler\r\n   du tr\u00e9sor des eaux romandes.\r\n\r\n16:46:54:04  16:46:58:11\r\n   Chaque ann\u00e9e, des centaines\r\nde tonnes de perches sont p\u00each\u00e9es.\r\n\r\n16:46:58:16  16:47:03:11\r\nLeurs prix ravissent les p\u00eacheurs,\r\nmais les quantit\u00e9s ne couvrent pas\r\n\r\n16:47:03:16  16:47:06:23\r\n    les besoins et les envies\r\n      des clients romands.\r\n\r\n16:47:07:12  16:47:11:12\r\n    Ensuite, la r\u00e9bellion des\r\nh\u00f4teliers suisses contre Booking.\r\n\r\n16:47:11:17  16:47:15:02\r\n     Le site internet dicte \r\n    ses conditions aux h\u00f4tels\r\n\r\n16:47:15:07  16:47:18:08\r\n     en pr\u00e9levant des marges\r\n     toujours plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n16:47:18:12  16:47:22:01\r\n          Nous recevrons\r\nle repr\u00e9sentant de hotelleriesuisse\r\n\r\n16:47:22:06  16:47:26:09\r\n    qui tente de convaincre\r\nle monde politique d'intervenir.\r\n\r\n16:47:27:15  16:47:33:13\r\nC'est au tour des Jurassiens bernois\r\nde se faire titiller par Y.Marguet.\r\n\r\n16:47:33:18  16:47:38:07\r\n         Les francophones\r\n     y sont tr\u00e8s minoritaires,\r\n\r\n16:47:38:11  16:47:44:21\r\n       mais \u00e7a n'a pas suffi\r\n\u00e0 attendrir notre barbu \u00e0 bonnet...\r\n\r\n16:47:52:09  16:47:56:11\r\n       -Rouge, jaune et noir,\r\ncomme le drapeau du canton de Berne.\r\n\r\n16:47:56:16  16:48:00:19\r\nLe drapeau du Jura bernois aurait pu\r\n devenir celui du Jura pas bernois,\r\n\r\n16:48:01:00  16:48:04:17\r\n      si le 24 novembre 2013,\r\n les premiers n'avaient pas d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n16:48:04:22  16:48:09:07\r\nd'envoyer les seconds se faire foutre\r\n avec leurs id\u00e9es s\u00e9cessionnistes !\r\n\r\n16:48:09:11  16:48:12:01\r\nC'est les chiffres qui le disent !\r\n\r\n16:48:12:06  16:48:17:01\r\n     Comment faire une chronique\r\ndiff\u00e9rente sur les Jurassiens bernois\r\n\r\n16:48:17:06  16:48:20:01\r\net sur les Jurassien... rassien ?!\r\n\r\n16:48:20:06  16:48:24:16\r\n    Alors que c'\u00e9tait les m\u00eames\r\n          jusqu'en 1979 !\r\n\r\n16:48:24:21  16:48:29:17\r\n     Vous ne voulez pas faire\r\n  comme Moutier, vous r\u00e9unifier !\r\n\r\n16:48:29:22  16:48:34:00\r\n    Il reste combien de temps ?\r\n         -Deux minutes.\r\n\r\n16:48:34:05  16:48:36:17\r\n  -Bon, parlons du Jura bernois.\r\n\r\n16:48:36:22  16:48:43:02\r\n  A-a-ah ! Tavannes, Reconvilier,\r\n   Tramelan, Sonceboz-sombeval,\r\n\r\n16:48:43:07  16:48:47:03\r\ndes lieux absents de cette smartbox.\r\n\r\n16:48:47:08  16:48:52:08\r\n   Pourtant, celui qui a pratiqu\u00e9\r\nla trottinette \u00e0 herbe \u00e0 Mont-Soleil\r\n\r\n16:48:52:12  16:48:58:17\r\n        sait que la r\u00e9gion\r\n   regorge de fun et de rires !\r\n\r\n16:48:58:22  16:49:04:19\r\n    Pour l'Office du tourisme\r\n du Jura bernois, voici mon IBAN.\r\n\r\n16:49:05:00  16:49:13:07\r\n     Semi-romande quand m\u00eame,\r\n la ville de Bienne et son lac...\r\n\r\n16:49:13:11  16:49:18:01\r\n    Qui ressemble \u00e0 un coeur !\r\n\r\n16:49:18:06  16:49:21:15\r\n    Jadis capitale touristique\r\n          de la drogue,\r\n\r\n16:49:21:20  16:49:27:04\r\n       elle est aujourd'hui\r\n     celle de l'aide sociale.\r\n\r\n16:49:27:09  16:49:29:11\r\n       Mais c'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n16:49:29:16  16:49:33:07\r\n       Des assist\u00e9s biennois\r\n     aux anars de Saint-Imier,\r\n\r\n16:49:33:11  16:49:38:06\r\n        le Jurassien bernois\r\nm\u00e9rite qu'on s'arr\u00eate sur son accent.\r\n\r\n16:49:38:11  16:49:44:07\r\nLe Jurassien du Jura est connu pour\r\ns'exprimer avec un d\u00e9but de cr\u00e8ve.\r\n\r\n16:49:44:11  16:49:49:11\r\n  Le nez du Jurassien bernois est\r\nbloqu\u00e9 en pleine rhinite allergique.\r\n\r\n16:49:49:15  16:49:55:09\r\n         Il parle du nez\r\n\r\n16:49:55:13  16:50:01:09\r\n Les Jurassien bernois ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 l'ours\r\n\r\n16:50:01:13  16:50:04:20\r\n       qui orne le drapeau\r\n   de la capitale et comme lui,\r\n\r\n16:50:05:01  16:50:08:06\r\n      ils ont un petit c\u00f4t\u00e9\r\n    chaleureux et confortable.\r\n\r\n16:50:08:11  16:50:12:00\r\n           Avec l'accent\r\nToi et moi, on est amis pour la vie !\r\n\r\n16:50:12:05  16:50:14:15\r\nMais ils vous boufferont la gueule\r\n\r\n16:50:14:20  16:50:18:00\r\n        si vous les traitez\r\n        de Suisse allemand.\r\n\r\n16:50:27:11  16:50:34:11\r\n  -C'est un peu notre autre plat \r\n  national: les filets de perche.\r\n\r\n16:50:34:14  16:50:39:22\r\n  Une mine d'or pour les p\u00eacheurs\r\n et les importateurs: 7'000 tonnes\r\n\r\n16:50:40:03  16:50:44:19\r\n     consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e,\r\n dont 10 % attrap\u00e9s dans nos lacs.\r\n\r\n16:50:45:00  16:50:46:23\r\n     Malgr\u00e9 les filets pleins,\r\n\r\n16:50:47:04  16:50:52:03\r\n    les p\u00eacheurs sont d\u00e9bord\u00e9s\r\n       par cet engouement.\r\n\r\n16:50:52:08  16:50:58:03\r\n -Une fin de journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9 comme \r\nles autres sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n16:50:58:08  16:51:01:05\r\n  Nous accompagnons un plongeur\r\n\r\n16:51:01:10  16:51:05:21\r\n     \u00e0 la recherche de l'un\r\n  des tr\u00e9sors des lacs suisses.\r\n\r\n16:51:06:02  16:51:11:20\r\n  Comme souvent \u00e0 cet endroit,\r\n   inutile d'aller bien loin,\r\n\r\n16:51:12:01  16:51:16:05\r\n     des milliers de perches\r\n      sont au rendez-vous.\r\n\r\n16:51:16:10  16:51:21:01\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\nelles sont en pleine croissance.\r\n\r\n16:51:21:06  16:51:25:18\r\n  Vendues 40 francs l'assiette\r\ndans les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n16:51:25:23  16:51:29:11\r\n    c'est une petite fortune\r\n         qui nage ici.\r\n\r\n16:51:29:16  16:51:35:16\r\n      Les plongeurs du coin\r\nconnaissent bien les comportements\r\n\r\n16:51:35:21  16:51:39:05\r\n      de ce poisson malin.\r\n\r\n16:51:39:10  16:51:43:16\r\n -Dites-nous ce qu'on peut voir.\r\n\r\n16:51:43:21  16:51:46:19\r\n    -Souvent, on voit le filet.\r\n\r\n16:51:47:00  16:51:49:06\r\n     Et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le banc\r\n\r\n16:51:49:11  16:51:50:22\r\n       qui longue le filet.\r\n\r\n16:51:51:03  16:51:53:13\r\nNous, on rigole de cette situation.\r\n\r\n16:51:53:18  16:51:57:02\r\n     -Le p\u00eacheur ne rigole pas\r\n      et se demande toujours\r\n\r\n16:51:57:07  16:51:59:20\r\n\u00e0 quelle profondeur il doit mettre...\r\n\r\n16:52:00:01  16:52:02:19\r\n      Et souvent, c'est \u00e0...\r\n          -A un m\u00e8tre !\r\n\r\n16:52:03:00  16:52:05:00\r\n   -Il y a beaucoup de poissons.\r\n\r\n16:52:05:05  16:52:07:00\r\n         -Et lui n'a rien.\r\n\r\n16:52:07:05  16:52:11:23\r\n-La perche est un poisson commun \r\ndans nos lacs, facile \u00e0 observer.\r\n\r\n16:52:12:03  16:52:13:19\r\n      Quand elle est jeune,\r\n\r\n16:52:14:00  16:52:17:11\r\n     elle se d\u00e9place souvent\r\n     en banc spectaculaire.\r\n\r\n16:52:17:15  16:52:22:04\r\nQuand elle grandit, elle devient\r\n parfois difficile \u00e0 capturer.\r\n\r\n16:52:29:08  16:52:34:14\r\n-Julien Monney est p\u00eacheur de m\u00e9tier\r\n    depuis 7 ans, sur le L\u00e9man.\r\n\r\n16:52:34:19  16:52:37:04\r\n    Comme d'autres en Suisse,\r\n\r\n16:52:37:09  16:52:42:16\r\n  il doit p\u00eacher sans rien voir\r\n       depuis la surface.\r\n\r\n16:52:42:21  16:52:49:01\r\n   Et cette ann\u00e9e, la r\u00e9colte \r\n  de perches est plut\u00f4t maigre.\r\n\r\n16:52:49:06  16:52:52:20\r\n-S'il y avait au moins une perche,\r\n         ce serait sympa.\r\n\r\n16:52:53:01  16:52:57:05\r\n       -Vous avez combien\r\n     de filets \u00e0 remonter ?\r\n\r\n16:52:57:10  16:53:01:20\r\n         -Il y en a six...\r\n           600 m\u00e8tres !\r\n\r\n16:53:02:01  16:53:08:13\r\n   -Plusieurs facteurs peuvent\r\nexpliquer cette p\u00e9nurie passag\u00e8re:\r\n\r\n16:53:08:18  16:53:13:00\r\n      la m\u00e9t\u00e9o, les courants,\r\nle manque d'alimentation naturelle,\r\n\r\n16:53:13:05  16:53:16:15\r\n      ou d'autres \u00e9l\u00e9ments\r\n      pr\u00e9sents dans l'eau.\r\n\r\n16:53:16:20  16:53:21:05\r\n    -Ces semaines pr\u00e9c\u00e9dentes,\r\nles filets \u00e9taient plein d'algues.\r\n\r\n16:53:21:10  16:53:25:03\r\n         En 5-10 minutes,\r\n     le filet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sale.\r\n\r\n16:53:25:08  16:53:28:19\r\n     Une fois qu'il est sale,\r\n        il ne p\u00eache plus.\r\n\r\n16:53:29:00  16:53:31:20\r\n -Les poissons n'y entrent pas ?\r\n\r\n16:53:32:01  16:53:34:04\r\n         -Ils le voient...\r\n\r\n16:53:34:09  16:53:37:05\r\n Ils ne sont pas si b\u00eates que \u00e7a !\r\n\r\n16:53:37:10  16:53:41:18\r\n   Les perches sont rassembl\u00e9es\r\n       \u00e0 certains endroits.\r\n\r\n16:53:41:23  16:53:44:20\r\n    Entre ces divers endroits,\r\n\r\n16:53:45:01  16:53:47:21\r\n      on en trouve tr\u00e8s peu.\r\n\r\n16:53:48:02  16:53:50:11\r\n    -Le p\u00eacheur doit insister\r\n\r\n16:53:50:15  16:53:55:14\r\ncar la perche est de plus en plus\r\n demand\u00e9e par les consommateurs.\r\n\r\n16:53:55:19  16:54:01:00\r\n     -Les mangeurs de perches\r\n      ne savent souvent pas\r\n\r\n16:54:01:05  16:54:07:11\r\n         pourquoi celui-ci\r\n    plut\u00f4t qu'un autre poisson.\r\n\r\n16:54:07:16  16:54:10:21\r\n   En \u00e9changeant avec les gens,\r\n\r\n16:54:11:02  16:54:17:01\r\n    en amenant la connaissance\r\n    de la cuisson du poisson,\r\n\r\n16:54:17:06  16:54:22:15\r\n     on arrive \u00e0 faire go\u00fbter\r\n       les autres poissons.\r\n\r\n16:54:22:20  16:54:27:16\r\n    La plupart de mes clients,\r\n    qui en ont go\u00fbt\u00e9 d'autres,\r\n\r\n16:54:27:21  16:54:31:02\r\n  peinent \u00e0 revenir \u00e0 la perche.\r\n\r\n16:54:31:07  16:54:36:05\r\n       -Ce jour-l\u00e0, malgr\u00e9\r\n  les heures pass\u00e9es sur l'eau,\r\n\r\n16:54:36:10  16:54:38:18\r\n     le bilan reste mauvais.\r\n\r\n16:54:38:23  16:54:44:03\r\n      Comme partout en Suisse,\r\ntoute la production de Julien Monney\r\n\r\n16:54:44:08  16:54:49:01\r\n      est vendue d'avance,\r\nm\u00eame \u00e0 50 frs le kilo de filets.\r\n\r\n16:54:49:06  16:54:54:20\r\n     La production nationale\r\n  ne couvre que 10 % du march\u00e9.\r\n\r\n16:54:55:01  16:55:01:05\r\n -La perche \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 l'achat,\r\n   vaut moins que 50 % du prix\r\n\r\n16:55:01:10  16:55:04:21\r\n    du filet de perche du lac.\r\n\r\n16:55:05:02  16:55:12:21\r\n   Apr\u00e8s, c'est au restaurateur\r\n    de choisir ce qu'il veut.\r\n\r\n16:55:13:02  16:55:17:11\r\n        -Sit\u00f4t appr\u00eat\u00e9es,\r\nles perches du matin sont livr\u00e9es\r\n\r\n16:55:17:15  16:55:20:11\r\n     dans cet \u00e9tablissement\r\n        au bord du lac.\r\n\r\n16:55:20:16  16:55:24:18\r\n  Le patron ach\u00e8te en priorit\u00e9\r\n   des poissons frais locaux\r\n\r\n16:55:24:23  16:55:29:05\r\n    qu'il pourra vendre 20 %\r\n    plus cher \u00e0 ses clients.\r\n\r\n16:55:29:10  16:55:32:09\r\n      Les filets de perche\r\n      restent en num\u00e9ro 1\r\n\r\n16:55:32:13  16:55:36:07\r\n         au classement\r\n  des plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n16:55:36:11  16:55:38:16\r\n  -On va juste les saler un peu.\r\n\r\n16:55:38:21  16:55:41:14\r\nJe les saisis \u00e0 l'huile de tournesol.\r\n\r\n16:55:41:19  16:55:45:23\r\n  Cette huile ne br\u00fble pas trop\r\net r\u00e9siste assez \u00e0 la temp\u00e9rature.\r\n\r\n16:55:46:04  16:55:52:08\r\nEnsuite, on les termine au beurre, \r\navec persil et jus de citron jaune.\r\n\r\n16:55:52:12  16:55:57:22\r\n       C'est pas compliqu\u00e9, \r\n      il n'y a pas de secret.\r\n\r\n16:55:58:03  16:56:02:19\r\n         C'est le produit\r\n      qui fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n16:56:03:00  16:56:10:01\r\nPour avoir pas mal de perches du lac,\r\n  il faut avoir plusieurs p\u00eacheurs.\r\n\r\n16:56:10:06  16:56:17:13\r\n Ensuite, il faut une alternative,\r\n   avoir des perches d'ailleurs.\r\n\r\n16:56:17:18  16:56:22:19\r\n        Je travaille aussi\r\navec la perche fra\u00eeche de Pologne.\r\n\r\n16:56:23:00  16:56:24:18\r\n         C'est un produit\r\n\r\n16:56:24:23  16:56:27:13\r\nqu'il faut avoir sur une terrasse.\r\n\r\n16:56:27:18  16:56:31:16\r\n      Au bord du lac, si vous\r\n n'avez pas la perche, c'est b\u00eate.\r\n\r\n16:56:31:21  16:56:35:16\r\nLes gens viennent manger une perche\r\n      avec un verre de ros\u00e9.\r\n\r\n16:56:35:21  16:56:38:03\r\n      Il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute\r\n       de ce qu'ils veulent.\r\n\r\n16:56:38:08  16:56:39:20\r\n    -C'est un bon business ?\r\n\r\n16:56:40:01  16:56:42:00\r\n     -Oui, on a 50 % avec \u00e7a.\r\n\r\n16:56:42:05  16:56:44:16\r\n       -Sur la rive nord \r\n      du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n16:56:44:21  16:56:48:05\r\n   la situation est diff\u00e9rente\r\n       de celle du L\u00e9man.\r\n\r\n16:56:48:10  16:56:51:05\r\nLes perches y sont tr\u00e8s abondantes.\r\n\r\n16:56:51:10  16:56:54:07\r\n         Elles viendront\r\n    s'ajouter aux 350 tonnes,\r\n\r\n16:56:54:11  16:56:58:03\r\n      captur\u00e9es en moyenne \r\n     chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n16:56:58:08  16:57:06:14\r\n    -Cette ann\u00e9e, on en a pris\r\ndepuis l'ouverture, d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n16:57:06:19  16:57:10:17\r\n C'est ma 51\u00e8me ann\u00e9e de p\u00eacheur.\r\n\r\n16:57:10:22  16:57:15:08\r\nC'est l'ann\u00e9e o\u00f9 j'en vois le plus.\r\n\r\n16:57:15:12  16:57:22:08\r\n  On faisait d'\u00e9normes tonnages,\r\npuis plus rien pendant deux jours.\r\n\r\n16:57:22:12  16:57:25:01\r\n   L\u00e0, il y en a tous les jours.\r\n\r\n16:57:25:06  16:57:26:21\r\n         -Et pourquoi ?\r\n\r\n16:57:27:02  16:57:30:14\r\n   -Allez demander au bon Dieu.\r\n\r\n16:57:30:19  16:57:37:01\r\n   M\u00eame apr\u00e8s 50 ans de m\u00e9tier,\r\n  je ne sais que les bagatelles.\r\n\r\n16:57:37:06  16:57:41:00\r\n  -La perche, c'est une mode ?\r\n\r\n16:57:41:05  16:57:43:09\r\n        -C'est un snobisme.\r\n\r\n16:57:43:13  16:57:48:15\r\n Ils disent: \"Moi j'ai \u00e9t\u00e9 manger\r\n   pour 60 balles la portion !\"\r\n\r\n16:57:48:20  16:57:55:05\r\n    Pour 20 balles, vous mangez\r\n  un peu plus d'un autre poisson,\r\n\r\n16:57:55:10  16:57:58:10\r\n  tout aussi bon, m\u00eame meilleur.\r\n\r\n16:57:58:14  16:58:03:21\r\n    -Le march\u00e9 suisse r\u00e9clame\r\ntoujours plus de perches locales.\r\n\r\n16:58:04:02  16:58:07:09\r\n          A Neuch\u00e2tel,\r\n     quelques professionnels\r\n\r\n16:58:07:13  16:58:10:08\r\n           ont demand\u00e9\r\n   \u00e0 la pisciculture cantonale\r\n\r\n16:58:10:12  16:58:14:21\r\n  de produire plus d'alevins de\r\n perches \u00e0 rel\u00e2cher dans le lac.\r\n\r\n16:58:15:02  16:58:16:16\r\n       Une requ\u00eate logique\r\n\r\n16:58:16:21  16:58:21:10\r\n    que les r\u00e8gles de la nature\r\ninterdisent pourtant de satisfaire.\r\n\r\n16:58:21:14  16:58:24:02\r\n  -Il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de jeunes\r\n\r\n16:58:24:07  16:58:26:00\r\n          dans la nature.\r\n\r\n16:58:26:05  16:58:30:05\r\n       Le fait d'en rajouter\r\n cr\u00e9e des probl\u00e8mes de concurrence\r\n\r\n16:58:30:10  16:58:32:16\r\n et on n'aura pas plus d'adultes.\r\n\r\n16:58:32:21  16:58:35:21\r\n        Avec la diminution\r\n     du phosphore dans le lac,\r\n\r\n16:58:36:02  16:58:41:00\r\n  les poissons ont moins \u00e0 manger,\r\nd'o\u00f9 la modification des populations.\r\n\r\n16:58:41:05  16:58:44:09\r\nC'est la qualit\u00e9 biologique du lac\r\n\r\n16:58:44:13  16:58:48:08\r\n    qui d\u00e9finira la r\u00e9partition\r\n         des populations.\r\n\r\n16:58:48:12  16:58:52:15\r\n    On fait de la pisciculture\r\n essentiellement pour le cor\u00e9gone,\r\n\r\n16:58:52:20  16:58:58:10\r\n qui repr\u00e9sente 80 % des poissons\r\n      p\u00each\u00e9s dans nos lacs,\r\n\r\n16:58:58:14  16:59:03:14\r\n  et non pas pour les bondelles.\r\n\r\n16:59:03:19  16:59:10:04\r\n-C'est pour la pal\u00e9e et la bondelle,\r\n deux esp\u00e8ces qui se vendent bien,\r\n\r\n16:59:10:09  16:59:14:03\r\n        que ces p\u00eacheurs\r\n     se l\u00e8vent chaque matin.\r\n\r\n16:59:14:08  16:59:21:05\r\n Le fr\u00e8re et la soeur ramassent\r\nenviron 40 t de poissons par an.\r\n\r\n16:59:21:10  16:59:26:06\r\nIls ont pos\u00e9 leurs filets la veille.\r\n\r\n16:59:26:11  16:59:31:10\r\n      La saison de la pal\u00e9e\r\n       est plut\u00f4t moyenne.\r\n\r\n16:59:31:14  16:59:36:13\r\n   -Je ne comprends pas pourquoi\r\n\r\n16:59:36:18  16:59:39:19\r\n     il n'y a pas de poisson,\r\n\r\n16:59:40:00  16:59:42:17\r\nmais je suis persuad\u00e9 qu'il est l\u00e0.\r\n\r\n16:59:42:22  16:59:45:14\r\n  Tout \u00e0 coup, un jour il y en a.\r\n\r\n16:59:45:18  16:59:47:21\r\n     Il y en a m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n16:59:48:02  16:59:50:21\r\n            Le poisson\r\n   n'est pas n\u00e9 la nuit d'avant.\r\n\r\n16:59:51:02  16:59:55:01\r\n        On p\u00eache du poisson\r\n      qui a entre 3 et 5 ans.\r\n\r\n16:59:55:06  16:59:59:18\r\n-Les p\u00eacheurs sont officiellement\r\n  rattach\u00e9s au monde agricole.\r\n\r\n16:59:59:23  17:00:04:20\r\n Avec leurs revenus tr\u00e8s al\u00e9atoires\r\net leurs investissements importants,\r\n\r\n17:00:05:01  17:00:10:00\r\n     ils pourraient demander\r\n  de l'aide \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n17:00:10:05  17:00:19:02\r\n     -Il faudrait de l'argent\r\npour savoir pourquoi il n'y a pas !\r\n\r\n17:00:19:07  17:00:25:22\r\n  C'est mieux que de nous donner\r\n       du pognon comme \u00e7a !\r\n\r\n17:00:26:03  17:00:30:01\r\n    -Marie-Laure, seule femme\r\n  de Suisse romande \u00e0 pratiquer\r\n\r\n17:00:30:06  17:00:38:22\r\n     la p\u00eache professionnelle,\r\nsouhaiterait aussi mieux comprendre.\r\n\r\n17:00:39:03  17:00:45:05\r\n        -Il y a des ann\u00e9es\r\n\r\n17:00:45:10  17:00:48:13\r\n      o\u00f9 on cartonne partout.\r\n\r\n17:00:48:18  17:00:53:05\r\nLes ann\u00e9es o\u00f9 on fait rien, il faut\r\n  apprendre \u00e0 faire autre chose,\r\n\r\n17:00:53:10  17:00:58:00\r\n    changer le mode de p\u00eache: la\r\nprofondeur, la hauteur, la couleur...\r\n\r\n17:00:58:05  17:01:02:14\r\n     On peut teindre les filets\r\npour que le poisson ne les voie pas,\r\n\r\n17:01:02:19  17:01:06:22\r\n    ou pour qu'il soit curieux\r\n     et essaie d'aller voir.\r\n\r\n17:01:07:03  17:01:12:11\r\n       -Mais pas question\r\n    de renoncer \u00e0 sa passion.\r\n\r\n17:01:12:15  17:01:16:14\r\n        -A un moment donn\u00e9,\r\n        j'ai fait ce choix.\r\n\r\n17:01:16:19  17:01:19:05\r\n Je ne reviendrai pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n17:01:19:10  17:01:23:23\r\n   Malgr\u00e9 les hauts et les bas,\r\nc'est le plus beau m\u00e9tier du monde.\r\n\r\n17:01:24:04  17:01:26:17\r\nTous les matins, le soleil se l\u00e8ve,\r\n\r\n17:01:26:21  17:01:30:11\r\n         tous les matins,\r\nil m'offre un spectacle diff\u00e9rent.\r\n\r\n17:01:30:17  17:01:34:13\r\n-Pour un professionnel en Suisse,\r\n      impossible de choisir\r\n\r\n17:01:34:18  17:01:37:12\r\n        entre la perche,\r\n     la f\u00e9ra ou la bondelle.\r\n\r\n17:01:37:17  17:01:39:18\r\n    Diff\u00e9rents types de p\u00eache\r\n\r\n17:01:39:23  17:01:44:06\r\n   qu'il faut savoir pratiquer\r\nsimultan\u00e9ment pour gagner sa vie,\r\n\r\n17:01:44:11  17:01:48:16\r\n   sans savoir ce que nos lacs\r\n   accepteront de nous livrer.\r\n\r\n17:02:01:22  17:02:06:08\r\n          -Pour s\u00e9journer\r\n  dans des h\u00f4tels comme celui-ci,\r\n\r\n17:02:06:12  17:02:11:09\r\n la majorit\u00e9 des client r\u00e9servent\r\n  sur des plateformes internet,\r\n\r\n17:02:11:13  17:02:14:23\r\n       et sept fois sur dix \r\n      via le site de Booking.\r\n\r\n17:02:15:04  17:02:19:00\r\n   Booking est devenu un g\u00e9ant \r\n   en position ultra dominante,\r\n\r\n17:02:19:05  17:02:22:13\r\n         qui dicte sa loi\r\n  aux h\u00f4teliers du monde entier.\r\n\r\n17:02:22:18  17:02:25:14\r\n            En Suisse,\r\n   certains veulent se rebeller.\r\n\r\n17:02:25:19  17:02:29:21\r\n       Avant d'en parler avec\r\nle repr\u00e9sentant de hotelleriesuisse,\r\n\r\n17:02:30:02  17:02:33:15\r\n         je vous propose\r\n de voir ou revoir cette enqu\u00eate.\r\n\r\n17:02:34:03  17:02:36:01\r\n           Publicit\u00e9\r\n         -Dans l'avion,\r\n\r\n17:02:36:06  17:02:40:04\r\n    un enfant n'a pas trouv\u00e9\r\n     le sac \u00e0 vomi \u00e0 temps...\r\n\r\n17:02:40:09  17:02:44:01\r\n      -Partir en vacances\r\nn'est pas toujours une sin\u00e9cure.\r\n\r\n17:02:44:06  17:02:47:23\r\n        A en croire la pub,\r\nheureusement qu'il y a Booking.com,\r\n\r\n17:02:48:04  17:02:50:00\r\n   le moins cher, le meilleur.\r\n\r\n17:02:50:05  17:02:54:02\r\n           Publicit\u00e9\r\n -Jusqu'\u00e0 ce moment incroyable.\r\n\r\n17:02:54:07  17:03:00:05\r\n     Le site de r\u00e9servation\r\nnum\u00e9ro 1 sur Terre: Booking.com !\r\n\r\n17:03:00:10  17:03:04:16\r\n       -Booking a conquis\r\n plus de 70 % du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n17:03:04:21  17:03:07:22\r\nLes h\u00f4teliers entrent en r\u00e9sistance.\r\n\r\n17:03:08:03  17:03:14:02\r\nIl y a 50 ans, partir en vacances\r\n    commen\u00e7ait comme ceci...\r\n\r\n17:03:14:07  17:03:18:09\r\n            -Vous avez\r\n   quelque chose d'int\u00e9ressant ?\r\n\r\n17:03:18:13  17:03:21:08\r\n -Quelle date vous conviendrait ?\r\n\r\n17:03:21:13  17:03:24:01\r\n      -Autour du 17 f\u00e9vrier.\r\n\r\n17:03:24:06  17:03:27:08\r\n  On a un d\u00e9part le 15 ou le 22.\r\n\r\n17:03:27:12  17:03:33:00\r\n -Aujourd'hui, sur sa tablette,\r\n  on a plus de 500'000 h\u00f4tels\r\n\r\n17:03:33:05  17:03:37:10\r\n        \u00e0 port\u00e9e de clic,\r\n    au meilleur prix garanti.\r\n\r\n17:03:37:14  17:03:41:03\r\nNous allons tester ces informations\r\n          par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n17:03:41:08  17:03:42:13\r\n         -Bonjour Madame.\r\n\r\n17:03:42:18  17:03:46:23\r\n Auriez-vous une chambre de libre\r\n   pour 2 personnes, ce soir ?\r\n\r\n17:03:47:04  17:03:49:19\r\n*-Oui, elle doit \u00eatre \u00e0 300 frs.\r\n\r\n17:03:50:00  17:03:54:06\r\n     *Et le petit-d\u00e9jeuner,\r\n     c'est 40 frs en plus.\r\n\r\n17:03:54:11  17:03:59:09\r\n        -Booking la propose\r\n     \u00e0 360 frs, cette chambre.\r\n\r\n17:03:59:13  17:04:02:15\r\n             *-Oui.\r\n\r\n17:04:02:20  17:04:06:21\r\n         -Bonjour Madame,\r\n      je cherche pour ce soir\r\n\r\n17:04:07:02  17:04:12:17\r\n       une chambre pour deux\r\n     avec vue sur la montagne.\r\n\r\n17:04:12:22  17:04:17:07\r\n    *-Oui, ce serait 268 frs.\r\n\r\n17:04:17:11  17:04:21:01\r\n         *Cela vous va ?\r\n\r\n17:04:21:06  17:04:23:18\r\n       -C'est le m\u00eame tarif\r\n        qu'offre Booking.\r\n\r\n17:04:23:23  17:04:26:02\r\n  Vous pouvez proposer un rabais\r\n\r\n17:04:26:07  17:04:29:01\r\n          puisque je fais\r\n     une r\u00e9servation directe ?\r\n\r\n17:04:29:06  17:04:34:11\r\n        *-Je veux bien,\r\nalors \u00e7a vous ferait 250,20 frs.\r\n\r\n17:04:34:15  17:04:38:21\r\n  -C'est mieux que la commission\r\n      que vous devez payer ?\r\n\r\n17:04:39:02  17:04:42:13\r\n    *-J'aime toujours mieux \r\n   que vous passiez en direct\r\n\r\n17:04:42:18  17:04:46:05\r\n    et donner l'argent \u00e0 vous\r\n      plut\u00f4t qu'\u00e0 Booking.\r\n\r\n17:04:46:10  17:04:50:23\r\n   -Par t\u00e9l\u00e9phone, les h\u00f4teliers\r\nsont autoris\u00e9s \u00e0 proposer des rabais\r\n\r\n17:04:51:04  17:04:54:15\r\n   pour contrecarrer Booking,\r\n     mais pas sur Internet.\r\n\r\n17:04:54:20  17:04:58:11\r\n     -Sur notre site Internet,\r\n\r\n17:04:58:15  17:05:02:00\r\n  nous n'avons pas l'autorisation\r\n\r\n17:05:02:05  17:05:04:23\r\n         d'avoir des prix\r\n       plus bas que Booking.\r\n\r\n17:05:05:04  17:05:09:22\r\n         Si c'est le cas,\r\n       Booking nous appelle.\r\n\r\n17:05:10:03  17:05:15:10\r\n  On pr\u00e9f\u00e9rerait g\u00e9rer nos tarifs\r\n         comme on le veut\r\n\r\n17:05:15:14  17:05:20:20\r\n    et pousser les gens \u00e0 venir\r\n    directement sur notre site.\r\n\r\n17:05:21:01  17:05:25:15\r\n-Sophie pr\u00e9f\u00e9rerait que les gens\r\nr\u00e9servent directement chez elle\r\n\r\n17:05:25:20  17:05:28:09\r\ncar lorsqu'ils passent par Booking,\r\n\r\n17:05:28:13  17:05:33:04\r\n   15 % du prix de la chambre \r\n  tombe dans la poche du g\u00e9ant.\r\n\r\n17:05:33:09  17:05:38:02\r\n          -Pour d\u00e9cembre,\r\non n'\u00e9tait pas ouvert tout le mois,\r\n\r\n17:05:38:07  17:05:41:04\r\n  donc on est presqu'\u00e0 1'200 frs.\r\n\r\n17:05:41:09  17:05:44:11\r\n      -Mais certains mois,\r\n    cet h\u00f4tel de 24 chambres\r\n\r\n17:05:44:15  17:05:47:23\r\nverse jusqu'\u00e0 6'000 frs \u00e0 Booking.\r\n\r\n17:05:48:04  17:05:54:18\r\n  -On ne peut pas faire sans, donc\r\non ne peut pas cracher dans la soupe.\r\n\r\n17:05:54:23  17:05:59:16\r\n        Mais c'est surtout \r\n        comment c'est fait.\r\n\r\n17:05:59:21  17:06:03:05\r\n         Certaines choses\r\n       ne sont pas correctes\r\n\r\n17:06:03:10  17:06:08:02\r\n  envers le client ou l'h\u00f4telier.\r\n\r\n17:06:08:07  17:06:12:20\r\nSinon, on a besoin de Booking aussi.\r\n\r\n17:06:13:01  17:06:18:02\r\n  -Philippe, le mari de Sophie,\r\n     est avec un partenaire,\r\n\r\n17:06:18:07  17:06:21:10\r\n        un professionnel\r\n   des sites de r\u00e9servations.\r\n\r\n17:06:21:14  17:06:24:07\r\nIls d\u00e9noncent un marketing agressif\r\n\r\n17:06:24:11  17:06:29:22\r\nqui ne laisserait que peu de chances\r\n     aux r\u00e9servations directes.\r\n\r\n17:06:30:03  17:06:32:05\r\n       -Le stress marketing\r\n\r\n17:06:32:10  17:06:35:04\r\n est une pratique des grands sites\r\n\r\n17:06:35:10  17:06:37:07\r\n    qui vous pousse \u00e0 l'achat.\r\n\r\n17:06:37:11  17:06:42:07\r\nIl fait monter le stress chez vous\r\n  pour que vous ne repartiez pas\r\n\r\n17:06:42:11  17:06:45:04\r\nsans avoir effectu\u00e9 une r\u00e9servation.\r\n\r\n17:06:45:08  17:06:50:13\r\n       Sur leur site, on voit\r\nqu'il n'y en a qu'une de disponible,\r\n\r\n17:06:50:18  17:06:53:16\r\n    que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 4 fois\r\n            aujourd'hui,\r\n\r\n17:06:53:21  17:06:57:02\r\n      et qu'il y a un rabais\r\n    de 29 % sur cette chambre,\r\n\r\n17:06:57:07  17:06:59:13\r\n       un soi-disant rabais.\r\n\r\n17:06:59:18  17:07:04:08\r\n   -Ce n'est pas une promotion,\r\n      c'est le prix actuel.\r\n\r\n17:07:04:13  17:07:09:03\r\n    -Ca dit qu'il n'y a plus \r\n   qu'une chambre disponible !\r\n\r\n17:07:09:08  17:07:14:21\r\n  -Oui, et c'est faux puisque nous\r\navons encore 8 chambres disponibles.\r\n\r\n17:07:15:02  17:07:21:11\r\n-Les h\u00f4teliers ne mettent pas toutes\r\n  leurs chambres sur ces agences.\r\n\r\n17:07:21:15  17:07:25:20\r\n       Donc quand un site dit\r\nqu'il ne reste qu'une seule chambre,\r\n\r\n17:07:26:01  17:07:31:19\r\n c'est peut-\u00eatre le cas sur ce site,\r\nmais il peut rester d'autres chambres\r\n\r\n17:07:32:00  17:07:35:17\r\n        sur d'autres sites,\r\n       voire \u00e0 l'h\u00f4tel m\u00eame.\r\n\r\n17:07:35:22  17:07:40:13\r\n{\\an5} -Ils font tr\u00e8s bien leur travail.\r\n\r\n17:07:40:18  17:07:43:01\r\n{\\an5}   Ils utilisent des \u00e9tiquettes\r\n\r\n17:07:43:06  17:07:48:00\r\n     pour stresser le client,\r\n   pour qu'il ach\u00e8te rapidement.\r\n\r\n17:07:48:06  17:07:55:23\r\n -C'est depuis ici, \u00e0 Zurich, que \r\nBooking g\u00e8re tout le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n17:07:56:04  17:07:58:10\r\n     Pour la premi\u00e8re fois, \r\n    une cam\u00e9ra peut y entrer.\r\n\r\n17:07:58:14  17:08:06:11\r\nElisa nous re\u00e7oit dans une ambiance\r\n tr\u00e8s nouvelle \u00e9conomie digitale.\r\n\r\n17:08:06:15  17:08:10:18\r\n -Voil\u00e0 des photos qu'on a faites.\r\n\r\n17:08:10:23  17:08:18:05\r\nVoil\u00e0 les sessions de brainstorming\r\n    pour des am\u00e9liorations ici.\r\n\r\n17:08:18:10  17:08:20:14\r\n      On a des id\u00e9es partout.\r\n\r\n17:08:20:19  17:08:24:12\r\n         Notre plus grande\r\n       salle de conf\u00e9rences.\r\n\r\n17:08:24:17  17:08:29:09\r\n       -26 collaborateurs \r\n       g\u00e8rent les contacts\r\n\r\n17:08:29:13  17:08:35:03\r\n  avec les 4'000 h\u00f4tels suisses\r\n  qui travaillent avec Booking.\r\n\r\n17:08:35:08  17:08:38:01\r\n{\\an5} -On est tous charg\u00e9s de comptes.\r\n\r\n17:08:38:06  17:08:40:23\r\n{\\an5}        Chacun a sa r\u00e9gion.\r\n\r\n17:08:41:04  17:08:44:11\r\n       Je suis responsable\r\n     pour la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n17:08:44:16  17:08:47:23\r\n On a une fonction de consultant.\r\n\r\n17:08:48:04  17:08:51:10\r\n  On leur donne des informations\r\n          sur le march\u00e9\r\n\r\n17:08:51:14  17:08:58:06\r\n pour leur proposer nos outils, pour\r\nr\u00e9soudre certains de leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n17:08:58:11  17:09:03:10\r\n   C'est toujours le partenaire\r\n  qui d\u00e9cide s'il adh\u00e8re ou pas.\r\n\r\n17:09:03:14  17:09:07:04\r\n          -Salut Rachel,\r\n    c'est Elisa de Booking.com.\r\n\r\n17:09:07:09  17:09:10:09\r\n       Je serai sur Gen\u00e8ve, \r\n       la semaine prochaine.\r\n\r\n17:09:10:13  17:09:13:16\r\n   On peut prendre rendez-vous ?\r\n\r\n17:09:13:21  17:09:15:20\r\n  *-Pour le bilan de l'ann\u00e9e ?\r\n\r\n17:09:16:01  17:09:22:11\r\n  -Exactement, sur l'ann\u00e9e 2016,\r\nvoir comment \u00e7a se passe chez vous.\r\n\r\n17:09:22:16  17:09:27:11\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 son interface informatique,\r\n\r\n17:09:27:15  17:09:31:19\r\n   Elisa sait tout des h\u00f4tels\r\n      dont elle s'occupe.\r\n\r\n17:09:32:00  17:09:34:16\r\nElle leur conseille des promotions\r\n\r\n17:09:34:21  17:09:37:22\r\n    pour booster leurs ventes\r\n          sur le site.\r\n\r\n17:09:38:03  17:09:43:01\r\n-On est aupr\u00e8s d'eux pour leur donner\r\n      un service exceptionnel.\r\n\r\n17:09:43:06  17:09:45:13\r\n   On essaie de leur faire voir\r\n\r\n17:09:45:18  17:09:48:08\r\n  ce qu'ils peuvent encore faire\r\n\r\n17:09:48:12  17:09:53:05\r\npour \u00eatre le plus visible possible\r\n         sur notre page.\r\n\r\n17:09:53:09  17:09:56:00\r\n   -Ambiance cool et d\u00e9tendue.\r\n\r\n17:09:56:05  17:09:58:17\r\n           Pourtant,\r\n  une charg\u00e9e de communication\r\n\r\n17:09:58:22  17:10:01:17\r\nencadre strictement l'interview.\r\n\r\n17:10:01:22  17:10:06:02\r\n      -C'est vous qui g\u00e9rez\r\n        les commissions ?\r\n\r\n17:10:06:07  17:10:08:22\r\n      -Ce sera \u00e0 voir avec...\r\n\r\n17:10:09:03  17:10:11:23\r\n         -On arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n17:10:12:04  17:10:16:10\r\n            -Booking\r\n poss\u00e8de son si\u00e8ge \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n17:10:16:14  17:10:21:05\r\n  Nous avons rendez-vous avec \r\n le grand patron pour l'Europe,\r\n\r\n17:10:21:10  17:10:23:22\r\n  l'Afrique et le Moyen-Orient.\r\n\r\n17:10:24:03  17:10:31:11\r\n   Booking, c'est 1,2 million\r\n de nuit\u00e9es r\u00e9serv\u00e9es par jour.\r\n\r\n17:10:31:16  17:10:37:07\r\n      -Il faut rester humble\r\n\r\n17:10:37:11  17:10:40:05\r\net bosser chaque ann\u00e9e pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n17:10:40:10  17:10:47:00\r\n      A mon arriv\u00e9e, en 2014,\r\n       on \u00e9tait 8 ou 9'000.\r\n\r\n17:10:47:05  17:10:49:04\r\n        L\u00e0, on est 13'000.\r\n\r\n17:10:49:09  17:10:54:01\r\n   -Le patron ne r\u00e9v\u00e9lera ni son\r\nchiffre d'affaires ni son b\u00e9n\u00e9fice,\r\n\r\n17:10:54:06  17:10:58:01\r\n   mais il accepte de r\u00e9pondre\r\n   aux critiques des h\u00f4teliers\r\n\r\n17:10:58:06  17:11:01:16\r\n   sur les m\u00e9thodes agressives\r\n          de marketing.\r\n\r\n17:11:01:21  17:11:07:03\r\n  -L'h\u00f4tellerie suisse voudrait\r\nqu'on ait des prix pas comp\u00e9titifs\r\n\r\n17:11:07:08  17:11:10:02\r\net qu'on fasse du marketing \u00e0 Google.\r\n\r\n17:11:10:07  17:11:14:04\r\n      Puis les consommateurs\r\n  iraient sur le site de l'h\u00f4tel\r\n\r\n17:11:14:09  17:11:16:21\r\net feraient la transaction gratuite.\r\n\r\n17:11:17:02  17:11:21:20\r\n  Mais nous avons pay\u00e9 Google et \r\n fait la plateforme de recherches.\r\n\r\n17:11:22:01  17:11:27:22\r\n-Ils disent que Booking les met sous\r\npression pour faire des promotions,\r\n\r\n17:11:28:03  17:11:31:17\r\n     et que les commissions\r\n       sont trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n17:11:31:22  17:11:33:21\r\n        -Si notre promotion\r\n\r\n17:11:34:02  17:11:36:08\r\n      pla\u00eet au consommateur,\r\n\r\n17:11:36:12  17:11:40:12\r\n c'est le choix de l'entrepreneur\r\n      de participer ou non.\r\n\r\n17:11:40:17  17:11:43:12\r\nIl doit d\u00e9cider selon ses besoins.\r\n\r\n17:11:43:17  17:11:45:13\r\n           Il est libre.\r\n\r\n17:11:45:18  17:11:49:07\r\n        En comparaison avec\r\n  les tours op\u00e9rateurs et autres,\r\n\r\n17:11:49:11  17:11:52:15\r\nnous ne sommes pas les plus chers.\r\n\r\n17:11:52:20  17:11:57:04\r\n Chaque entrepreneur doit r\u00e9aliser\r\n    que l'\u00e8re digitale est l\u00e0.\r\n\r\n17:11:57:09  17:12:00:07\r\n       Il faut exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n17:12:00:11  17:12:07:10\r\n     -A Zermatt, ce sont des\r\nmillions de francs de commissions\r\n\r\n17:12:07:14  17:12:12:00\r\n   qui partent, chaque ann\u00e9e,\r\n  dans les caisses de Booking.\r\n\r\n17:12:12:05  17:12:17:06\r\nPour r\u00e9duire ces frais, un h\u00f4telier\r\n  a tent\u00e9 d'organiser une fronde\r\n\r\n17:12:17:11  17:12:20:10\r\n         contre le site\r\n     de r\u00e9servationonline.\r\n\r\n17:12:20:14  17:12:23:18\r\n     L'enjeu: le classement \r\n     des h\u00f4tels sur le site.\r\n\r\n17:12:23:23  17:12:26:04\r\n     -Le client ne regarde pas\r\n\r\n17:12:26:09  17:12:29:04\r\n    toutes les pages qu'il y a.\r\n\r\n17:12:29:09  17:12:33:14\r\n    Ici, on arrive \u00e0 23 pages.\r\n\r\n17:12:33:19  17:12:37:12\r\n         Il faut donc \u00eatre\r\n      sur les premi\u00e8res pages\r\n\r\n17:12:37:17  17:12:42:11\r\n        pour que les gens\r\n     r\u00e9servent sur cet h\u00f4tel.\r\n\r\n17:12:42:16  17:12:45:18\r\n     -Booking place en t\u00eate\r\n     les h\u00f4tels de qualit\u00e9\r\n\r\n17:12:45:23  17:12:49:08\r\nqui vendent beaucoup de chambres\r\n         sur son site.\r\n\r\n17:12:49:12  17:12:52:13\r\n     Mais pour \u00eatre devant,\r\n     il y a un autre truc.\r\n\r\n17:12:52:18  17:12:56:05\r\n      -A 15 % de commission, \r\n     on est en 28\u00e8me position.\r\n\r\n17:12:56:10  17:13:05:09\r\nSi j'augmente la commission \u00e0 25 %,\r\n   on remonte en 2\u00e8me position.\r\n\r\n17:13:05:13  17:13:14:22\r\n Si j'augmente \u00e0 50 %, le maximum,\r\n   on est en premi\u00e8re position.\r\n\r\n17:13:15:03  17:13:20:17\r\n  On peut biaiser le classement \r\n  avec la commission qu'on paie.\r\n\r\n17:13:20:22  17:13:24:13\r\n-Autre astuce commerciale, ce pouce.\r\n\r\n17:13:24:18  17:13:27:16\r\n      Les clients y voient\r\n      un signe de qualit\u00e9,\r\n\r\n17:13:27:21  17:13:31:10\r\n        alors que c'est\r\n     une question d'argent.\r\n\r\n17:13:31:14  17:13:35:19\r\n Pour y avoir droit, les h\u00f4tels\r\npaient 3 % de commission en plus\r\n\r\n17:13:36:00  17:13:39:10\r\n         pour devenir des\r\n\"partenaires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\" de Booking.\r\n\r\n17:13:39:14  17:13:41:15\r\n  -Le probl\u00e8me est qu'\u00e0 Zermatt,\r\n\r\n17:13:41:20  17:13:44:22\r\n          40 h\u00f4tels sont\r\n     des partenaires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n17:13:45:03  17:13:50:23\r\n-Sebastian a donc voulu convaincre \r\nles h\u00f4teliers de renoncer au pouce.\r\n\r\n17:13:51:04  17:13:56:15\r\nMais il a \u00e9chou\u00e9: 2 h\u00f4tels sur 40\r\n   ont refus\u00e9 de jouer le jeu.\r\n\r\n17:13:56:20  17:13:58:15\r\n     -C'est dommage, parce que\r\n\r\n17:13:58:20  17:14:02:13\r\n    3 % de commission en moins,\r\n\r\n17:14:02:18  17:14:05:22\r\n     \u00e7a reste dans les gains\r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n17:14:06:03  17:14:10:17\r\n Au lieu de les donner \u00e0 Booking, \r\n on pourrait les garder \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n17:14:10:22  17:14:16:20\r\n  -A Zermatt, un \u00e9tablissement\r\n   a r\u00e9ussi un petit miracle.\r\n\r\n17:14:17:01  17:14:22:10\r\n      \"Le coeur des Alpes\" \r\n      est connu \u00e0 la ronde.\r\n\r\n17:14:22:14  17:14:29:11\r\n Ce 4 \u00e9toiles n'a aucun probl\u00e8me\r\n     \u00e0 \u00e9couler ses chambres.\r\n\r\n17:14:29:16  17:14:33:20\r\n   Sa propri\u00e9taire est ravie.\r\n\r\n17:14:34:01  17:14:39:11\r\n          -C'est complet\r\n   jusqu'\u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n17:14:39:16  17:14:42:18\r\n       -Avec Booking.com ?\r\n\r\n17:14:42:23  17:14:47:01\r\n      -Non, sans Booking.com.\r\n\r\n17:14:47:06  17:14:49:15\r\n       On n'y a jamais \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n17:14:49:20  17:14:52:17\r\n     Et on est tr\u00e8s contents.\r\n\r\n17:14:52:22  17:14:57:14\r\n-\"Le coeur des Alpes\" est l'unique\r\n h\u00f4tel de Zermatt \u00e0 avoir dit non\r\n\r\n17:14:57:19  17:15:00:06\r\n      au g\u00e9ant d'Amsterdam.\r\n\r\n17:15:00:11  17:15:04:18\r\n     Leni Mueller-Julen mise\r\n   sur l'excellence du service\r\n\r\n17:15:04:23  17:15:07:03\r\n     et le bouche-\u00e0-oreille.\r\n\r\n17:15:07:08  17:15:09:20\r\n      -Mon mari dit toujours:\r\n\r\n17:15:10:01  17:15:13:01\r\n  \"Notre Booking.com, le voici.\"\r\n\r\n17:15:13:06  17:15:16:08\r\n       C'est notre relation \r\n       avec notre client\u00e8le.\r\n\r\n17:15:16:12  17:15:23:02\r\n Mon mari et moi avons toujours dit\r\nque nous n'aurions jamais de patron.\r\n\r\n17:15:23:07  17:15:29:04\r\n  Nous sommes ma\u00eetres chez nous,\r\n       nous fixons nos prix\r\n\r\n17:15:29:09  17:15:33:12\r\n  et contr\u00f4lons nos r\u00e9servations.\r\n\r\n17:15:33:17  17:15:38:13\r\n          -D\u00e9barrass\u00e9e\r\nde devoir payer des commissions,\r\n\r\n17:15:38:18  17:15:48:18\r\nLeni a \u00e9conomis\u00e9 de quoi investir\r\n     dans son \u00e9tablissement.\r\n\r\n17:15:48:23  17:15:52:07\r\n-Apr\u00e8s le sauna, c'est juste parfait.\r\n\r\n17:15:52:11  17:15:58:12\r\n -Leni est convaincue que d'autres\r\nh\u00f4tels pourraient faire comme elle.\r\n\r\n17:16:08:10  17:16:10:10\r\n    -Christophe Hans, bonsoir.\r\n\r\n17:16:10:14  17:16:13:13\r\n       On est dans l'annexe\r\n        de la Tour Rouge,\r\n\r\n17:16:13:18  17:16:15:20\r\n   bien connue \u00e0 La Neuveville.\r\n\r\n17:16:16:01  17:16:20:12\r\n     Vous \u00eates le repr\u00e9sentant\r\nde la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4teliers suisses\r\n\r\n17:16:20:17  17:16:25:18\r\n   et vous \u00eates en plein sprint\r\n  pour obtenir la \"Lex Booking\".\r\n\r\n17:16:25:23  17:16:30:14\r\nLa Commission de l'\u00e9conomie nationale\r\n    se r\u00e9unit demain \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n17:16:30:19  17:16:32:10\r\n        Que demandez-vous ?\r\n\r\n17:16:32:14  17:16:35:17\r\n-On demande que les h\u00f4teliers suisses\r\n\r\n17:16:35:22  17:16:37:11\r\n         puissent disposer\r\n\r\n17:16:37:15  17:16:42:04\r\n  de la libert\u00e9 entrepreneuriale,\r\n et de la retrouver dans la mesure\r\n\r\n17:16:42:09  17:16:47:09\r\no\u00f9 les plateformes de r\u00e9servations en\r\n ligne leur interdisent de pratiquer\r\n\r\n17:16:47:13  17:16:52:08\r\n       des prix inf\u00e9rieurs\r\n  sur leur propre site internet.\r\n\r\n17:16:52:12  17:16:56:04\r\n         -Pour l'instant,\r\nun h\u00f4telier suisse n'a pas le droit\r\n\r\n17:16:56:09  17:17:01:10\r\nd'afficher un prix inf\u00e9rieur sur son\r\n site que sur Booking, par exemple.\r\n\r\n17:17:01:14  17:17:02:19\r\n           -Exactement.\r\n\r\n17:17:03:00  17:17:07:02\r\n       Les principaux pays\r\n     concurrents de la Suisse\r\n\r\n17:17:07:07  17:17:09:15\r\n ont d\u00e9j\u00e0 interdit ces pratiques.\r\n\r\n17:17:09:20  17:17:13:14\r\n       Les h\u00f4teliers suisses\r\n        sont d\u00e9savantag\u00e9s.\r\n\r\n17:17:13:19  17:17:18:12\r\n Il s'agit de lever ce d\u00e9savantage\r\n au travers de ce que vous appelez\r\n\r\n17:17:18:17  17:17:23:08\r\n    la \"motion Booking\" et que\r\nnous appelons la \"motion Bischof\".\r\n\r\n17:17:23:12  17:17:29:00\r\n   -Il y a d\u00e9j\u00e0 eu jurisprudence\r\n    en Allemagne, en Autriche,\r\n\r\n17:17:29:05  17:17:31:15\r\n      en France, en Italie...\r\n\r\n17:17:31:20  17:17:37:00\r\n   -Soit par des interventions\r\n des autorit\u00e9s de la concurrence,\r\n\r\n17:17:37:05  17:17:41:01\r\n    soit par des interventions\r\n         des Parlements.\r\n\r\n17:17:41:06  17:17:45:12\r\n    Ca repr\u00e9sente un peu moins\r\n de 50 % des nuit\u00e9es europ\u00e9ennes.\r\n\r\n17:17:45:17  17:17:49:00\r\n       Ce n'est pas anodin.\r\n\r\n17:17:49:05  17:17:57:15\r\nCe sont les principaux concurrents\r\n     de l'h\u00f4tellerie suisse.\r\n\r\n17:17:57:20  17:18:01:03\r\n La Belgique a annonc\u00e9 des mesures\r\n\r\n17:18:01:08  17:18:09:06\r\net l'UE devrait prendre des mesures\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n17:18:09:11  17:18:16:23\r\n    -Qu'est-ce que la nouvelle\r\nr\u00e9glementation allemande a chang\u00e9 ?\r\n\r\n17:18:17:04  17:18:19:20\r\n       -Les \u00e9tudes montrent\r\n\r\n17:18:20:01  17:18:25:10\r\n      qu'un tiers des h\u00f4teliers\r\nont baiss\u00e9 leurs prix d'environ 10 %.\r\n\r\n17:18:25:14  17:18:31:19\r\n    -Certains de vos membres se\r\nretrouvent accul\u00e9s face \u00e0 Booking !\r\n\r\n17:18:32:00  17:18:36:19\r\n        -Oui, par exemple\r\n   dans les 3 \u00e9toiles en ville,\r\n\r\n17:18:37:00  17:18:39:20\r\n          vous avez plus\r\n     de 50 % des r\u00e9servations\r\n\r\n17:18:40:01  17:18:43:05\r\n           o\u00f9 l'h\u00f4telier\r\n     est d\u00e9pendant de Booking.\r\n\r\n17:18:43:10  17:18:49:11\r\n    -Mais personne n'est forc\u00e9\r\n     \u00e0 travailler avec eux !\r\n\r\n17:18:49:16  17:18:51:23\r\n   -C'est juste pour la th\u00e9orie.\r\n\r\n17:18:52:05  17:18:55:11\r\nCette libert\u00e9 contractuelle existe.\r\n\r\n17:18:55:15  17:18:58:01\r\n  Le probl\u00e8me, c'est que Booking\r\n\r\n17:18:58:06  17:19:00:16\r\n est dans une situation dominante.\r\n\r\n17:19:00:21  17:19:04:20\r\n     En Suisse, la plateforme\r\n occupe 73 % des parts de march\u00e9.\r\n\r\n17:19:05:01  17:19:09:07\r\n    Si vous n'\u00eates pas pr\u00e9sent\r\n sur Booking, vous n'existez pas.\r\n\r\n17:19:09:11  17:19:16:00\r\nC'est vital, mais vous avez les pieds\r\n et les mains li\u00e9s par ces contrats.\r\n\r\n17:19:16:05  17:19:20:11\r\n        Vous ne pouvez pas \r\n        changer les choses,\r\n\r\n17:19:20:15  17:19:27:05\r\n     car c'est la plateforme \r\n     qui d\u00e9cide les contrats.\r\n\r\n17:19:27:10  17:19:31:20\r\n -Dans le reportage, un h\u00f4telier \r\n tentait de convaincre les autres\r\n\r\n17:19:32:01  17:19:36:18\r\n     de ne plus payer les 3 %\r\n  pour ce fameux pouce en l'air.\r\n\r\n17:19:36:23  17:19:41:01\r\n     Sentez-vous cette grogne\r\n        chez vos membres ?\r\n\r\n17:19:41:06  17:19:44:04\r\n  -A Zermatt, il y a 130 h\u00f4tels,\r\n\r\n17:19:44:09  17:19:50:22\r\n          c'est difficile\r\n     d'accorder tout le monde.\r\n\r\n17:19:51:03  17:19:57:03\r\n        En ville de Berne,\r\n  les h\u00f4teliers se sont entendus.\r\n\r\n17:19:57:08  17:19:59:06\r\n      Il sont une trentaine.\r\n\r\n17:19:59:11  17:20:06:22\r\nTous sont sortis de ces programmes\r\n  qui les obligent \u00e0 payer 3 %.\r\n\r\n17:20:07:03  17:20:16:13\r\n   En payant moins de commission,\r\nils ont plus d'argent dans leur poche\r\n\r\n17:20:16:18  17:20:19:16\r\npour effectuer des investissements.\r\n\r\n17:20:19:21  17:20:23:02\r\n -Christophe Hans, merci beaucoup.\r\n\r\n17:20:30:04  17:20:33:18\r\nC'est la fin de ce \"Mise au point\"\r\n         \u00e0 La Neuveville.\r\n\r\n17:20:33:23  17:20:35:04\r\n        Dimanche prochain,\r\n\r\n17:20:35:09  17:20:38:08\r\n       dernier rendez-vous\r\n    de notre tourn\u00e9e estivale.\r\n\r\n17:20:38:13  17:20:41:18\r\n       Apr\u00e8s avoir parcouru\r\n     les sept cantons romands,\r\n\r\n17:20:41:23  17:20:44:22\r\n    nous serons de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n         duRoestigraben.\r\n\r\n17:20:45:03  17:20:47:18\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n  passez une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n17:20:51:09  17:20:55:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032898\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:01:19) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, version \u00e9tait nous sommes ce soir dans le Jura bernois \u00e0 la Neuveville sur le lac de Bienne pour vous parler du tr\u00e9sor des eaux romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:21) [76%] : \r\nQuelque part, du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:34) [90%] : \r\nC'est une p\u00eache miraculeuse des centaines de tonnes de perche sortis chaque ann\u00e9e de Novak, avec des prix qui ont de quoi ravir les p\u00eacheurs, mais leurs filets sont toujours tr\u00e8s loin de couvrir les besoins et les envies des clients Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:52) [92%] : \r\nEn 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, la r\u00e9bellion des h\u00f4teliers suisses contre Booking, le site internet est en position de force sur le march\u00e9 et dicte ses conditions aux h\u00f4tels, en pr\u00e9levant des marges toujours plus \u00e9lev\u00e9s, nous recevrons le repr\u00e9sentant d'hotelleriesuisse qui tente de convaincre le monde politique d'un terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:02:14) [91%] : \r\nC'est devenu le passage oblig\u00e9 pour les Romands cet \u00e9t\u00e9 se faire taquiner par notre chroniqueur Yann Marguet, ce soir c'est donc autour des Jurassiens bernois et des bernois tout court, les francophones sont tr\u00e8s minoritaires dans leur canton, mais cela n'a pas suffi \u00e0 attendrir notre barbu \u00e0 bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:21 > 0:04:45) [84%] : \r\nJaune et noir comme comme le drapeau du canton de Berne, le drapeau du Jura bernois aurait pu devenir celui du Jura pas bernois si 24 novembre 2013 et 1er n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 71,8 pourcent d'envoyer les seconds se faire foutre avec leurs id\u00e9es s\u00e9cessionniste \u00e0 la concurrence pour gentil et c'est pas moi qui le dis, c'est les chiffres, c'est d'ailleurs un gros probl\u00e8me pour moi bah oui, mais que, comment voulez-vous que je fasse une chronique diff\u00e9rentes sur le jour en bernois et sur les jurassien raciale, alors que c'\u00e9tait les m\u00eames jusqu'en 1979 c'est pas en 40 ans que Forget nouveaux clich\u00e9s \u00e0 part pour les musulmans, bref vous voulez pas faire comme Moutier et vous une fois pour toutes pensez aux artistes, il reste combien de temps la demi- mieux au Caire, on va s'en sortir assez meubl\u00e9, parlons du jour bernois au tabac Reconvilier blanc songe beau ensemble valent autant de lieux aux noms \u00e9tranges absent \u00e0 coup s\u00fbr de la Smart Box 50 Week-End de r\u00eave en Suisse romande et pourtant il s'est essay\u00e9 \u00e0 la trottinette en herbe du c\u00f4t\u00e9 de Mont- Soleil, c'est que la r\u00e9gion regorge de Fun et de rire dans le son clair et joyeux pourfend le silence de Valon r\u00e9put\u00e9, \u00e0 tort, morne d\u00e9cidant si, pour l'office du tourisme du Jura bernois voici mon Ivan pas JURA bernoise \u00e0 proprement parler mais semi- remonte quand m\u00eame la ville de Bienne, du simple fait que sa population francophone doivent parler le Suisse- allemand pour survivre que sont la Gr\u00e8ce, un Black m\u00e9ritent \u00e9galement notre attention, jadis capitale touristique de la drogue Bienne n'est aujourd'hui plus que la capitale pas touristique de la drogue ainsi que une chose en amenant une autre, celle de l'aide sociale, mais c'est tr\u00e8s joli, des assist\u00e9s biennois aux anars de Saint-Imier, \u00e7a nous le jurassien bernois et haut en couleurs, mais son portrait ne serait pas complet sans s'arr\u00eater quelques secondes sur son accent, en effet, si son homologue jurassien du Jura est d\u00e9j\u00e0 connu pour perp\u00e9tuellement s'exprimer avec un d\u00e9but de cr\u00e9er le nez du Jurassien bernois carr\u00e9ment bloqu\u00e9 en pleine rhinite allergique saisonni\u00e8re bah oui, bah pour le coup, eau de droits et puis disait pour qu'\u00e0 l'odeur du puisage remplace celle des sapeurs ouais hein, s\u00fbrs de leur choix, les Jurassiens bernois ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 2 reprises de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 l'ours qui orne le drapeau de la capitale et, comme lui, ils ont un petit c\u00f4t\u00e9 chaleureux et confortable, qui n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able Oberriet toi et moi, au Scrabble, toute la vie, je t'aime tellement attention cela dit ils n'h\u00e9siteront pas \u00e0 vous bouffer la gueule si vous vous avisez les traiter de suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:59 > 0:05:21) [92%] : \r\nC'est un peu notre autre plat national, le mais que l'on commande d\u00e8s qu'on approche d'un lac en Suisse romande et les filets de perche, une mine d'or pour les p\u00eacheurs, mais surtout pour les importateurs 7000 tonnes consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e, dont seulement 10 pourcent attraper dans nos lacs malgr\u00e9 des filets plut\u00f4t plein les p\u00eacheurs suisses sont totalement d\u00e9bord\u00e9s par cet engouement, regardez le reportage de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:28) [97%] : \r\nUne fin de journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, comme les autres sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:34) [94%] : \r\nNous accompagnons un plongeur exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 la recherche de l'un des tr\u00e9sors, des lacs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:58) [93%] : \r\nComme souvent \u00e0 cet endroit, inutile d'aller bien loin des milliers de perches sont au rendez- vous, quelques m\u00e8tres \u00e0 peine sous la surface, cette ann\u00e9e, elles sont en pleine croissance, vendu 40 francs l'assiette dans les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est une petite fortune qui nage ici tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:04 > 0:06:08) [98%] : \r\nLes plongeurs du coin connaissent bien les comportements de ce poisson malin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:34) [82%] : \r\nQu'est ce qu'on voit des fois qui est assez bon pour les p\u00eacheurs, c'est pas d'chance mais nous qu'est ce qu'on voit souvent, on voit le filet, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le bon qui passe, qui longe le filet l\u00e0 c'est assez rigolo, nous on rigole beaucoup de jeu cette situation on p\u00eacheur lui rigole pas hein, non la circulation il toujours la question : \u00e0 quelle profondeur je dois mettre et puis souvent, effectivement, ben \u00e7a va quoi un m\u00e8tre maximum, beaucoup ont beaucoup beaucoup de poissons \u00e9norm\u00e9ment, lui, a r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:36 > 0:06:41) [88%] : \r\nLa perche est un poisson commun dans nos lacs tr\u00e8s faciles \u00e0 observer sous l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:49) [85%] : \r\nQuand elle est jeune, elle se d\u00e9place souvent bon spectaculaire mais quand ce poissons grandit, il devient parfois compliqu\u00e9 \u00e0 capturer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:00 > 0:07:18) [90%] : \r\nJulien Monney et p\u00eacheurs de m\u00e9tier depuis 7 ans sur le L\u00e9man, chaque jour, comme les 350 autres professionnels de Suisse, il doit gagner sa vie et trouver ces poissons sans rien voir depuis la surface, et cette ann\u00e9e, en ce qui concerne les perches tant convoit\u00e9, la r\u00e9colte est plut\u00f4t maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:21) [86%] : \r\nAvoir au moins une perche, ce serait sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:26) [74%] : \r\nVous savez combien de filets \u00e0 remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:34) [72%] : \r\nS'600 m\u00e8tres 600 m\u00e8tres comme \u00e7a \u00e7a \u00eatre toujours pas poissons hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:44) [97%] : \r\nPlusieurs facteurs peuvent expliquer cette p\u00e9nurie passag\u00e8re, la m\u00e9t\u00e9o, les courants le manque d'alimentation naturelle ou d'autres \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:07:57) [81%] : \r\nCes semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, les filets int\u00e9r\u00eat vers plein d'Alger en l'espace de 5, 10 minutes, le temps de poser le filet, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sale toutefois que sale ils p\u00eache plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:00) [85%] : \r\nQuand il est sale, les poissons n'auront pas dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:05) [90%] : \r\nBen, il le voit donc, sont quand m\u00eame pas si b\u00eate que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:11) [84%] : \r\nLes perche, c'est pas une ann\u00e9e \u00e9vidente, elles sont tr\u00e8s rassembl\u00e9s \u00e0 certains endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:17) [84%] : \r\nEt et on trouve ces endroits o\u00f9 elles sont en tous tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:29) [89%] : \r\nLe p\u00eacheur est pourtant bien oblig\u00e9 d'insister car la perche, de plus en plus demand\u00e9s par les consommateurs suisses en d\u00e9pit d'apr\u00e8s ce professionnel de qualit\u00e9 gustative plut\u00f4t moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:09:00) [89%] : \r\nLes gens qui mangent la perche savent souvent pas pourquoi ils mangent la perche et pas un autre poisson et moi je le vois au march\u00e9 en en \u00e9changeant avec les gens en proposant sans en amenant la connaissance de la cuisson du poisson et ce genre de choses, on arrive \u00e0 faire go\u00fbter les autres poissons et la plupart des des clients que j'ai une fois qu'ils ont go\u00fbt\u00e9 les autres poissons peut-\u00eatre d'une autre mani\u00e8re, ils ont de la peine \u00e0 revenir \u00e0 la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:21) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, malgr\u00e9 les heures pass\u00e9es sur l'eau, le bilan reste mauvais quelques kilos \u00e0 peine qu'il faut tout de m\u00eame pr\u00e9par\u00e9, puisque, comme partout en Suisse, toute la production de Julien Monney et vendu d'avance, m\u00eame \u00e0 50 francs le kilo de filet de la production nationale ne couvre que 10 pourcent du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:42) [85%] : \r\nOn sait que la perche \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'achat et la moiti\u00e9, voire m\u00eame moins que la moiti\u00e9 du prix de filets de perche du lac, donc apr\u00e8s c'est presque au restaurateur de de choisir ce qu'il veut disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:04) [89%] : \r\nSit\u00f4t pr\u00eat\u00e9 les perches du matin sont livr\u00e9s dans cet \u00e9tablissement install\u00e9 au bord du lac comme tous ses concurrents, le patron ach\u00e8tent en priorit\u00e9 des poissons frais locaux qu'il pourra vendre sans difficult\u00e9 20 pourcent plus cher \u00e0 ses clients inquiets, les filets de perche restant num\u00e9ro 1 au classement des plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:22) [85%] : \r\nLa marche juste laisse aller un petit peu, on va aller saisir en moi je pr\u00e9conise plut\u00f4t \u00e0 l'huile de tournesol, \u00e7a, c'est une ville qui br\u00fble, pas trop et qui r\u00e9siste assez \u00e0 la temp\u00e9rature et ensuite on va juste d\u00e9color\u00e9s avec lui et ensuite on les terminaux avec juste Persil et un jus de citron, jus de citron frais Jean de pr\u00e9f\u00e9rence minces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:25 > 0:10:38) [84%] : \r\nC'est pas compliqu\u00e9, hein, \u00e7a tout le monde peut le faire, mais c'est pas \u00e7a, c'est un avis RNB, il n'y a pas de sucr\u00e9, c'est le produit qui va faire la diff\u00e9rence, moi je suis rien non infernal suite nous d\u00e9j\u00e0 pour avoir pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:50) [84%] : \r\nPas mal de perches du lac, il faut imp\u00e9rativement avoir plusieurs p\u00eacheurs, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose : ne pas avoir qu'une seule p\u00eacheurs et ensuite il faut avoir une alternative, ce que je fais aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire avoir des perche d'ailleurs aujourd'hui je travaille donc la perche fra\u00eechement uniquement de Polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:52 > 0:11:09) [90%] : \r\nC'est un produit phare, c'est un produit qu'il faut avoir sur une terrasse l\u00e0 quand vous \u00eates l\u00e0 au fond du lac, si vous n'avez pas la perche, je pense que c'est c'est b\u00eate quoi, les gens viennent manger tout simplement une perche avec un verre de ros\u00e9 et se font plaisir et c'est \u00e7a qu'faut faire pour \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce qu'ils veulent, donc c'est un bon Business, oui \u00e7a \u00e7a tourne avec \u00e7a, on a 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:12 > 0:11:19) [96%] : \r\nSur la rive nord du lac de Neuch\u00e2tel, la situation est diff\u00e9rente de celle du L\u00e9man les perches sont tr\u00e8s abondante en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:25) [93%] : \r\nCelles-ci viendront s'ajouter aux 350 tonnes captur\u00e9s en moyenne chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:30) [80%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peur bondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:12:04) [83%] : \r\nPour cette ann\u00e9e, on en a pris depuis le d\u00e9but, il y a dans ce genre, une ouverture au d\u00e9but f\u00e9vrier, et on a tout lu l'Europe ou Mulan 51\u00e8me ann\u00e9e, le p\u00eacheur c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 Franck voient le plus r\u00e9guli\u00e8rement, on a eu chaud des Thomas et puis tout d'un coup, toujours apr\u00e8s, plus rien, \u00e7a, on est au bout d'une semaine, tandis que l\u00e0, il y en a tous les jours, tous les jours sont des jours et pourquoi aller demander au bon Dieu peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, il pourra vous l'expliquer, on a m\u00e9tier m\u00eame apr\u00e8s 50 ans Jacques, on cherche l\u00e0 encore rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:08) [71%] : \r\nJe sais que les bagatelle de recherche de groupe en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:09 > 0:12:11) [87%] : \r\nLa grande mode, c'est toujours la perche la perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:27) [76%] : \r\nJe suis un snobisme, parce que j'allais dire qu'auparavant, moi j'ai \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour \u00e7a, c'est un probl\u00e8me de la fonction plut\u00f4t les riches et un, et se permettent ou un bon ou moins l\u00e0 un peu plus de parler ou de bondelle, c'est tout aussi bon, m\u00eame meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:30 > 0:12:33) [83%] : \r\nMais le march\u00e9 suisse r\u00e9clame toujours plus de perches local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:34 > 0:12:49) [90%] : \r\nIci \u00e0 Neuch\u00e2tel quelques professionnels ont demand\u00e9 \u00e0 la pisciculture cantonale de produire plus d'alevins de b\u00e9b\u00e9s perche rel\u00e2cher dans le lac, une requ\u00eate qui peut para\u00eetre logique mais que les r\u00e8gles de la nature interdisent pourtant de satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:50 > 0:13:33) [89%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de jeunes dans la nature en fait donc la frais, naturel et elle est en g\u00e9n\u00e9ral bonne et le fait d'en rajouter, il y a des probl\u00e8mes de concurrence qui font que de toute fa\u00e7on, on n'aura pas plus d'adultes, mais que la diminution du du phosphore dans le lac, les les poissons au moins \u00e0 manger ce qui fait qu'on a une modification des peuplements de poissons dans les lacs suisses dans la majorit\u00e9 des lacs suisses en fait c'est la c'est la la la la qualit\u00e9 chimique actuel la qualit\u00e9 biologique du lac qui va d\u00e9finir le la r\u00e9partition des des populations, on fait de la pisciculture, essentiellement pour le le corps Egon quelles esp\u00e8ces actuellement la plus p\u00each\u00e9es dans lac dont 80 pourcent des des poissons p\u00each\u00e9s par les professionnels sont des d\u00e9cors Egon donc Palee et et bondelle donc, c'est pour cette esp\u00e8ce essentiellement qu'on fait la pisciculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:36 > 0:13:43) [91%] : \r\nLa palais et la bondelle, c'est justement pour ces 2 esp\u00e8ces qui se vendent bien que ces p\u00eacheurs de Neuch\u00e2tel se l\u00e8ve tr\u00e8s t\u00f4t chaque matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:48 > 0:13:53) [95%] : \r\nChaque ann\u00e9e, le fr\u00e8re et la soeur, ramassant environ 40 tonnes de poisson, toutes esp\u00e8ces confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:54 > 0:14:01) [87%] : \r\nIls ont pos\u00e9 leurs filets la veille, mais pour l'instant, la saison de la palais et plut\u00f4t moyenne, sans qu'il puisse expliquer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:04 > 0:14:23) [87%] : \r\nQui fait qu'il n'est pas de poissons \u00e0 certaines p\u00e9riodes, \u00e7a c'est incompr\u00e9hensible parce que je suis persuad\u00e9 qu'il est l\u00e0 parce qu'on a vu un ou 2 jours cette ann\u00e9e, tout d'un coup tous qu'un jour il y en a, il y en a m\u00eame bien comme les autres ann\u00e9es, il y en a bien donc le poisson, c'est qu'il est l\u00e0, il est pas n\u00e9 la nuit d'avant, hein, donc puisqu'on prend du poisson \u00e0 3 4 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:25 > 0:14:37) [91%] : \r\nLes p\u00eacheurs sont officiellement rattach\u00e9 au monde agricole avec leurs revenu tr\u00e8s al\u00e9atoire et leurs investissements importants il pourrait demander un coup de main \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais dans leur grande majorit\u00e9, il ne le souhaite pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:56) [88%] : \r\n\u00e0 la place, vous nous aidez financi\u00e8rement c'est nous aider avec de l'argent pour contribuer, \u00e0 savoir qu'est-ce qui se passe, pourquoi il y a pas, c'est, je pense que c'est plus int\u00e9ressant que nous donner du pognon, puis dire : ben voil\u00e0, tiens ben ferme ton caquet et puis on va donner, on va, on va obliger c'est comme \u00e7a et puis \u00e7a va finir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:58 > 0:15:10) [94%] : \r\nMarie- Laure Arm pense comme son fr\u00e8re, seule femme de Suisse romande \u00e0 pratiquer la p\u00eache professionnelle elle souhaite elle aussi mieux comprendre comment fonctionnent les poissons pour \u00e9viter les hauts et les bas inattendu de son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:14 > 0:15:24) [91%] : \r\nIl y a des ann\u00e9es o\u00f9 c'est bon cartonne partout, puis il y a des ann\u00e9es o\u00f9 on fait rien, alors ben faut apprendre \u00e0 faire autre chose, faut changer de moyen de p\u00eacher le mode de p\u00eache la profondeur, la hauteur la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:25 > 0:15:26) [75%] : \r\nLa poule Hearts vous vouliez vous voulez dire qu'Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:26 > 0:15:35) [86%] : \r\nBen on peut \u00e9teindre les filets pour que le poisson le voyent pas ou le voient plus ou soit curieux puis essayer d'aller voir, mais \u00e7a marche pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:37 > 0:15:42) [96%] : \r\nMais pour elle, aucun regret malgr\u00e9 les mauvaises passes, pas question de renoncer \u00e0 sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:43 > 0:15:58) [87%] : \r\nUn moment donn\u00e9 de ma vie, j'ai d\u00fb faire un choix, j'ai fait celui-l\u00e0 je viens r\u00e9pondre hier, je pense que c'est le plus beau malgr\u00e9 le ou les bah, c'est le plus beau m\u00e9tier du monde, tous les matins, le soleil, ils se l\u00e8ve tous les matins il m'offre un spectacle diff\u00e9rent et pourtant, il fait la m\u00eame chose que se lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:00 > 0:16:15) [92%] : \r\nPour un professionnel en Suisse, impossible de choisir entre la perche, l'affaire a ou la bondelle, diff\u00e9rents types de p\u00eache qu'il faut savoir pratiquer simultan\u00e9ment pour gagner sa vie, sans savoir \u00e0 l'avance ce que nous lac accepteront de nous livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:34 > 0:17:00) [94%] : \r\nPour s\u00e9journer dans des h\u00f4tels comme celui-ci, de plus en plus de clients r\u00e9servent sur des plateformes Internet et quand ils le font, c'est 7 fois sur 10 sur le site de booking booking qui, en quelques ann\u00e9es est devenu un g\u00e9ant en position ultra- dominante qui dicte sa loi aux h\u00f4teliers du monde entier en Suisse, certains tentent de se rebeller, on en parlera dans un instant avec le repr\u00e9sentant hotelleriesuisse, mais d'abord je vous propose de voir ou de revoir cette enqu\u00eate d'Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:17) [94%] : \r\n4 heures plus t\u00f4t dans l'avion, un enfant n'a pas trouv\u00e9 le sac \u00e0 vomi attend un autre partir en vacances, ce n'est pas toujours une sin\u00e9cure, mais \u00e0 en croire la pub, heureusement qu'il y a booking le moins cher, le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:17 > 0:17:29) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce moment jusqu'\u00e0 ce moment incroyable, le site de r\u00e9servation, num\u00e9ro 1 sur terre booking Point com Kim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:29 > 0:17:35) [92%] : \r\nA conquis plus de 70 pourcent du march\u00e9 suisse, les h\u00f4teliers entrent en r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:41 > 0:17:43) [88%] : \r\nBonjour monsieur, je vous ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:17:46) [85%] : \r\nIl y a 50 ans, partir en vacances, commenc\u00e9 comme ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:46 > 0:17:59) [81%] : \r\nEt vous avez quelque chose d'int\u00e9ressant oui quelle date vous conviendrez, le 17 f\u00e9vrier autour du 17 fois alors de un \u00e0 2 par le 15 ou le 22 si vous voulez, enfin pas fixer une de ces de para\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:00 > 0:18:10) [96%] : \r\nAujourd'hui il suffit de d\u00e9gainer sa tablette pour avoir plus de 500000 h\u00f4tels \u00e0 port\u00e9e de clic avec la promesse du meilleur prix garanti, nous allons tester ces informations par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:15) [92%] : \r\nOui bonjour madame est-ce que vous auriez une chambre de libre pour 2 personnes ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:15 > 0:18:23) [86%] : \r\nOui, elle doit \u00eatre par croissance 300 francs avec et puis le petit d\u00e9jeuner c'est 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:23 > 0:18:29) [86%] : \r\nEn plus, mais alors vous \u00eates moins cher que Booking parce que Booking la propose \u00e0 360 francs cette chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:18:29 > 0:18:32) [81%] : \r\nOui, avec les petits d\u00e9jeuners \u00e0 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:35 > 0:18:42) [95%] : \r\nOui bonjour madame, je suis \u00e0 la recherche d'une chambre pour 2 personnes, une chambre avec vue sur la montagne, vous avez encore quelque chose pour ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:18:43 > 0:18:49) [81%] : \r\nPour soustraire oui c'est possible, \u00e7a vous ferait 278 francs, tous sont si vous voulez qui 1468 oui, \u00e7a vous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:49 > 0:18:56) [84%] : \r\nJe vois que c'est le m\u00eame tarif que coffre booking-ce que vous pouvez pas proposer un petit rabais puisque je fais une r\u00e9servation directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:18:57 > 0:19:03) [76%] : \r\nAlors bon, oui, c'est vrai, bien rendu parce quant plein alors \u00e7a vous ferait 250 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:08) [89%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a, c'est toujours mieux que la commission que vous devez payer en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:19:08 > 0:19:14) [87%] : \r\nMoi, j'aime mieux de toute fa\u00e7on que vous passez en Direct, moi j'aime autant donner avoue qu'\u00e0 Booking l'argent, vous voyez ce que je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:15 > 0:19:26) [90%] : \r\nPar t\u00e9l\u00e9phone, les h\u00f4teliers sont autoris\u00e9s \u00e0 proposer des rabais pour contrecarrer booking mais, sur internet, c'est une autre histoire, la propri\u00e9taire du beau s\u00e9jour ne sont plus ma\u00eetres chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:26 > 0:19:51) [88%] : \r\nNotre site internet, nous avons en fait Tom, nous n'avons pas du tout motorisation \u00e0 avoir des prix plus bas qu'Booking d'ailleurs, apr\u00e8s ils nous ils nous le disent, hein, on est appel\u00e9 par booking pour dire la, les prix ne correspond pas, vous \u00eates plus bas sur votre site que chez nous et donc voil\u00e0 on est quelque part un peu fliqu\u00e9 aussi ce serait mieux qu'on puisse effectivement g\u00e9rer nos tarifs, comme on le veut et qu'on puisse influencer plus les gens \u00e0 venir directement sur notre site web, ah, \u00e7a serait mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:51 > 0:20:02) [91%] : \r\nSophie pr\u00e9f\u00e9rerait que les clients r\u00e9servent directement chez elle car lorsqu'il passe par booking 15 pourcent du prix de la chambre tombe dans l'escarcelle du g\u00e9ant chaque mois, elle re\u00e7oit la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:02 > 0:20:09) [91%] : \r\nVous avez par exemple pour le mois de d\u00e9cembre, donc l\u00e0 on a eu \u00e7a va c'est encore on n'\u00e9tait pas ouvert tout le mois, donc on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:09 > 0:20:17) [85%] : \r\nVoil\u00e0 mais certains moi ce petit h\u00f4tel de 24 chambres verse jusqu'\u00e0 6000 francs \u00e0 booking et la douloureuse p\u00e8sent de plus en plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:21 > 0:20:42) [92%] : \r\nOn ne peut pas faire son donc on ne peut pas, on ne peut pas cracher dans la soupe, on doit travailler avec moi dans la main, maintenant, c'est surtout le comment c'est fait, voil\u00e0 certaines choses qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s correct non plus vis-\u00e0-vis de du client ou de l'h\u00f4telier, selon le cas, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui est qui est emb\u00eatant mais sinon, \u00e9videmment, on a besoin de de booking \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:44 > 0:20:57) [87%] : \r\nVoici Philippe, le mari de Sophie et son partenaire un professionnel des sites de r\u00e9servations qu'ils avaient bien re\u00e7u le repos de fleurs, les 2 hommes d\u00e9noncent un marketing agressif qui ne laisserait que peu d'sens aux r\u00e9servations directes dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:59 > 0:21:34) [88%] : \r\nLe stress marketing, c'est une pratique des des grands sites qui vous pousse \u00e0 l'achat, donc c'est quelque chose qui, qui vraiment pour pour montrer le stress chez vous pour que vous ne repartait pas sans avoir effectu\u00e9 une r\u00e9servation, donc ce que nous voyons, c'est marqu\u00e9 plus quand, disponible sur notre site, on voit aussi que sa Th\u00e9r\u00e8se avec 4 fois aujourd'hui, on voit que, il y a un rabais de 29 pourcent sur sa chambre un soi-disant rabais parce que Philippe, tu n'as pas mis en promotion cette chambre n'est-ce pas, ce n'est pas le cas, ce n'est pas une promotion, c'est le prix actuel aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:35 > 0:21:38) [77%] : \r\nEst-ce que c'est \u00e7a, dit qu'il a plus une chambre disponible c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:38 > 0:22:19) [88%] : \r\nOui, ce qui est totalement erron\u00e9e puisque nous avons encore 5, 6, 7, 8 chambres de disponible aujourd'hui, il faut aussi savoir que les h\u00f4teliers ne mettent pas toutes leurs chambres sur ces agences donc ont une si dis qu'il y a plus de disponibilit\u00e9 qui reste une seule chambre, c'est peut-\u00eatre le cas sur ce site, mais il est possible qu'il existe et il reste encore des chambres disponibles sur d'autres sites, voir \u00e0 l'h\u00f4tel m\u00eame ils font tr\u00e8s bien leur travail, tout simplement, c'est qu'ils utilisent des pseudo jets pour me donner du stress au client pour qu'il passe \u00e0 l'acte d'achat rapidement qui clique r\u00e9serv\u00e9s payer et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:20 > 0:22:28) [92%] : \r\nC'est depuis ce quartier d'Z\u00fcrich que booking g\u00e8re l'ensemble du march\u00e9 suisse pour la premi\u00e8re fois une cam\u00e9ra va \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 y entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:32 > 0:22:36) [96%] : \r\n\u00c9lisa nous re\u00e7oit dans une ambiance tr\u00e8s nouvelle \u00e9conomie digitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:38 > 0:22:54) [89%] : \r\nOn fait des photos, on a fait nous, l\u00e0 c'est juste et brainstorming fashion 16 ans qu'on fait une demande notre avis sur ce qu'on peut am\u00e9liorer dans le bureau parce on a des 10 d\u00e9partements notre plus grande salle de conf\u00e9rence, donc c'est l\u00e0 qu'on va faire les meetings toutes les semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:55 > 0:23:02) [94%] : \r\nAu quotidien, 26 collaborateurs sont charg\u00e9s des contacts avec les 4000 h\u00f4tels suisses qui ont choisi de travailler avec Booking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:04 > 0:23:42) [86%] : \r\nOn est tous en fait charg\u00e9 de compte donc quand on dit \u00e0 quand de manager en anglais, chacun a sa r\u00e9gion, moi par exemple je suis responsable pour la Ville de Gen\u00e8ve et on a une fonction de consultant, c'est-\u00e0-dire qu'on va leur donner des informations sur le march\u00e9 pour leur proposer nos outils et pour leur proposer des solutions \u00e0 certains probl\u00e8mes qui pourraient avoir ensuite, c'est toujours le partenaire qui d\u00e9cide s'il veut adh\u00e9rer \u00e0 notre solution ou pas salut Rachel Z\u00e9licas de booking Point com je serai sur Gen\u00e8ve, la semaine prochaine et je voulais qu'on se voit, si tu as le temps apr\u00e8s un petit rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:23:42 > 0:23:43) [91%] : \r\nNous, pour le bilan de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:43 > 0:23:56) [86%] : \r\nExactement, pour faire un petit point sur, sur l'ann\u00e9e 2016 du bain, un petit peu comment \u00e7a se passe chez vous, le nombre de r\u00e9servation, vous avez re\u00e7u sur sur une qui me prend comme prix moyen etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:56 > 0:24:05) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son interface informatique \u00c9lisa c'est tout des h\u00f4tels dont elle s'occupe, elle leur conseille diff\u00e9rentes mesures de promotion pour bouster leur vente sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:06 > 0:24:22) [87%] : \r\nOn est l\u00e0 vraiment pour \u00eatre pr\u00e8s de pour leur donner vraiment un service exceptionnel va essayer de leur faire voir tout ce qui peut faire de plus pour que il soit le num\u00e9ro ou mieux visible possible sur sur notre page et que le au final le client clique sur cet h\u00f4tel- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:23 > 0:24:32) [92%] : \r\nAmbiance cool et d\u00e9tendu mais derri\u00e8re la cam\u00e9ra, une charg\u00e9e de communication, encadre strictement l'interview \u00c9lisa n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 parler des sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:33 > 0:24:41) [86%] : \r\nEt les commissions si vous qui g\u00e9rez alors justement \u00e7a c'est, \u00e7a sera \u00e0 voir avec mon avis c'est bon, on arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:42 > 0:24:47) [87%] : \r\nPour les questions d\u00e9licates, cap sur Amsterdam au booking poss\u00e8de son si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:49 > 0:24:53) [99%] : \r\nNous avons rendez- vous avec le grand patron pour l'Europe, l'Afrique et le Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:55 > 0:24:57) [75%] : \r\nDans cette b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:57 > 0:25:04) [93%] : \r\nPeter Verhoeven a de quoi se r\u00e9jouir aujourd'hui Booking c'est 1,2 millions de nuit\u00e9es r\u00e9serv\u00e9es chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:04 > 0:25:18) [87%] : \r\nIl faut rester humble, il faut bosser chaque ann\u00e9e pour r\u00e9ussir, mais voil\u00e0, on est comme moi, j'ai rejoint en 2014, je pense qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait plut\u00f4t qu'une \u00e0 8 ou 9000 je pense l\u00e0 on arrive 13000 d\u00e9j\u00e0 dans l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:18 > 0:25:30) [93%] : \r\nLe Big boss ne r\u00e9v\u00e9lera ni son chiffre d'affaires, ni son b\u00e9n\u00e9fice, ce sont des secrets d'entreprise mais il accepte de r\u00e9pondre aux critiques des h\u00f4teliers premi\u00e8res salves voler leur client\u00e8le avec vos m\u00e9thodes agressives de marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:30 > 0:25:51) [85%] : \r\nAussi, ce que j'entends Antoine aujourd'hui d'hotelleriesuisse on veut que nous, on a des prix qui ne sont pas comp\u00e9titifs qu'on fasse du marketing go\u00fbt qu'ensuite, les consommateurs vont le sur le leur site web de l'h\u00f4tel et font la transaction gratuit et nous on appelle Gwenn, on a fait le plateforme de recherche et on n'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, je pense qu'il y a une \u00e9quation qui n'est pas tout \u00e0 fait faire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:51 > 0:26:01) [91%] : \r\nEt quant \u00e0 eux, disent mais booking est tellement fort, ils nous mettent sous pression pour qu'on fasse des promotions et les commissions sont trop \u00e9lev\u00e9es qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:01 > 0:26:29) [88%] : \r\nQuand on dit-il la promotion qu'on fait qui apparemment plein aux consommateurs le choix de l'entra\u00eeneur je participe, je ne participe pas et c'est en fonction de son taux d'occupation de ses besoins, qui doit d\u00e9cider, c'est un choix libre quand je regarde les tour op\u00e9rateurs, les autres canaux de distribution qui existent dans notre c'est pas du tout le canal le plus cher dans la distribution, je pense que chaque entrepreneur doit se poser la question sur l'aire digitale L \u00e0, il faut \u00eatre, il faut jouer il faut expire mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:33 > 0:26:39) [92%] : \r\n\u00e0 Zermatt, haut lieu du tourisme, ce sont des millions de francs de commissions qui partent chaque ann\u00e9e dans les caisses de Booking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:41 > 0:26:51) [88%] : \r\nPour r\u00e9duire ses frais, un h\u00f4telier est \u00e0 l'acte, il a tent\u00e9 d'organiser une fronde compte le site de r\u00e9servations Online l'enjeu : le classement des h\u00f4tels sur le si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:53 > 0:27:12) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est toujours les clients et ne regarde pas toutes les 5 6 pages qui a, si vous voyez ce qu'combat essayer en un r\u00eave : un 7 8 23 pages, donc il faut \u00eatre sur le, sur les premi\u00e8res pages pour \u00eatre pour \u00eatre vu pour que les gens ils r\u00e9servent sur cet h\u00f4tel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:12 > 0:27:21) [92%] : \r\nPlacent en t\u00eate les h\u00f4tels de qualit\u00e9 qui vendent beaucoup de gens sur son site, mais pour se hisser au sommet, il y a un autre truc temporairement plus de commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:21 > 0:27:32) [87%] : \r\nNarbonne et \u00e0 15 pourcent de commission, on est en 20 8\u00e8me position si maintenant jonglant j'augmente la commission un 25 pourcent, on parle de la 28\u00e8me position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:34 > 0:27:42) [83%] : \r\nAlain 2\u00e8me position si j'augmente de 1 5 compte pourcent ce qui est le maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:43 > 0:27:44) [91%] : \r\nOn est en 1\u00e8re position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:45 > 0:27:50) [82%] : \r\nOn peut biaiser le cas classement en r\u00e8gle la commission en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:51 > 0:28:05) [90%] : \r\nAutre astuce commerciale ce petit pouce les clients y voit un signe de qualit\u00e9, alors que c'est aussi une question d'argent, pour y avoir droit, les h\u00f4tels pays 3 pourcent de commission en plus pour devenir des pluies Partner des partenaires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Buckingham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:06 > 0:28:10) [81%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est \u00e0 Zermatt dans la 40 h\u00f4tels qui sont les plus folles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:11 > 0:28:25) [93%] : \r\n40 h\u00f4tels c'est bien trop pour que cette distinction, serve \u00e0 quelque chose, alors S\u00e9bastien est parti en piste pour convaincre les h\u00f4teliers de la station de renoncer au coup du pouce mais il a \u00e9chou\u00e9 2 h\u00f4tels sur 40 ont refus\u00e9 de jouer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:26 > 0:28:39) [83%] : \r\nC'est bien dommage parce que c'est 3 pourcent de commission moi PS \u00e7a reste en all\u00e9guant afin d'ann\u00e9e et c'est dommage qu'on le donne volontairement un une autre comme alors qu'on pourrait les garder chez nous \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:43 > 0:28:47) [94%] : \r\n\u00e0 Zermatt, il existe un \u00e9tablissement qui a r\u00e9ussi un petit miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:51 > 0:28:54) [94%] : \r\nIl s'appelle le coeur des Alpes et il est connu \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:55 > 0:29:03) [93%] : \r\nPropri\u00e9t\u00e9 d'une famille de la r\u00e9gion, ce 4 \u00e9toiles n'a aucun probl\u00e8me \u00e0 \u00e9couler ses chambres sa propri\u00e9taire est ravie de son sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:07 > 0:29:13) [87%] : \r\nOn est plein jusqu'\u00e0 la fin de la saison avec Booking Point com ou sans oui, non, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:13 > 0:29:22) [76%] : \r\n\u00e7a enl\u00e8ve obtenu Dotcom non, on n'\u00e9tait jamais la th\u00e8se et on est content, tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:23 > 0:30:06) [86%] : \r\nLe coeur des Alpes et l'unique h\u00f4tel de Zermatt \u00e0 avoir dit non au g\u00e9ant d'Amsterdam pour remplir son \u00e9tablissement M\u00fcller Yolaine mise sur l'excellence du service et sur le bouche-\u00e0-oreille My man le sac mon mari dit toujours notre booking Point com le voici c'est notre relation avec notre client\u00e8le et Spencer cercle clic, maintenant je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse ou mon mari et moi avons toujours dit que nous n'aurions jamais de patron va elle vire nous sommes ma\u00eetres chez nous, nous pouvons faire ce que nous voulons, nous fixons les prix et nous contr\u00f4lons nous-m\u00eames toutes nos r\u00e9servations, pas de Sciences Po, concret Crainhem vire celle contre le yen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:11 > 0:30:18) [88%] : \r\nD\u00e9barrass\u00e9 de l'obligation de payer des commissions Lenny \u00e0 \u00e9conomiser de tr\u00e8s belles sommes qu'elle a pu investir dans son \u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:18 > 0:30:21) [84%] : \r\nEt c'est apr\u00e8s le son \u00e0 ces parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:23 > 0:30:27) [81%] : \r\nVoil\u00e0 l'ennemi est convaincu que d'autres h\u00f4tels pourrait faire comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:34 > 0:30:39) [86%] : \r\nParce qu'on a vu parce que l'\u00e9quipe Christophe Hans bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:39 > 0:31:01) [90%] : \r\nOn vous retrouve dans cette tr\u00e8s belle salle de l'annexe de la tour rouge bien connu ici, \u00e0 la Neuveville, alors vous \u00eates le repr\u00e9sentant hotelleriesuisse la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4teliers suisses et vous \u00eates en ce moment en plein sprint pour obtenir ce qu'on a surnomm\u00e9 la Lex Booking je crois que la la Commission de l'\u00e9conomie au national se r\u00e9unit demain l\u00e0- dessus qu'est-ce que vous demandez en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:01 > 0:31:21) [92%] : \r\nNous demandons que les h\u00f4teliers puissent disposer de la libert\u00e9 entrepreneuriale et retrouver cette libert\u00e9 dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 les plateformes de r\u00e9servation en ligne interdisent \u00e0 ces derniers de pratiquer des prix meilleur march\u00e9 sur leur propre site Internet par rapport \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s sur les ceux des r\u00e9servations en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:21 > 0:31:30) [95%] : \r\nDonc, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que pour l'instant un h\u00f4telier suisse a pas le droit d'afficher un prix moins chers sur son site que surbooking par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:30 > 0:31:52) [95%] : \r\nExactement, or il se trouve que, autour de nous, tous les pays qui sont les concurrents principaux de la Suisse ont d\u00e9j\u00e0 interdit ces pratiques et donc les h\u00f4teliers suisses sont en d\u00e9savantage concurrentiel et il s'agit de lever en fait c'est des avantages au travers de ce que vous appelez la motion booking, que nous appelons la motion Bischof du nombre des s\u00e9nateurs qui a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:52 > 0:32:02) [96%] : \r\nDonc, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas il y a d\u00e9j\u00e0 eu l\u00e9gislation jurisprudence en Allemagne, en Autriche, en France, en Italie, je crois, tout r\u00e9cemment, ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:02 > 0:32:39) [91%] : \r\nElle a exactement, soit par des interventions des autorit\u00e9s de la concurrence, comme en Allemagne ou par des intervention des parlements, \u00e7a repr\u00e9sente un tout petit peu moins de 50 pour 100 des nuit\u00e9es europ\u00e9enne, donc c'est quelque chose qui, qui n'est pas anodin pour la Suisse \u00e9videmment catastrophique dans le sens o\u00f9 encore une fois, ce sont les concurrents principaux de l'h\u00f4tellerie suisse et la Belgique, a annonc\u00e9 des mesures et l'Union europ\u00e9enne, elle aussi, est en train de plancher sur sur cette probl\u00e9matique avec des mesures peut-\u00eatre attendu vers la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:39 > 0:32:47) [93%] : \r\nAlors on voit qu'il y a un mouvement global, par exemple en Allemagne qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une nouvelle r\u00e9glementation qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:57) [96%] : \r\nAlors, les \u00e9tudes montrent qu'un tiers des h\u00f4teliers ont baiss\u00e9 leurs prix d'environ 10 pourcent depuis l'interdiction de ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:57 > 0:33:01) [78%] : \r\nEt ce qui a vraiment certains de vos qui se retrouve accul\u00e9 face \u00e0 Booking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:01 > 0:33:12) [90%] : \r\nOui, vous avez par exemple dans les les 3 \u00e9toiles en ville, vous avez plus de 50 pourcent des r\u00e9servations ou ou l'h\u00f4telier d\u00e9pendant de Booking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:12 > 0:33:19) [88%] : \r\nMais en m\u00eame temps, personne ne vous force \u00e0 accepter les conditions d'booking \u00e0 travailler avec eux, si vous \u00eates pas d'accord avec \u00e7a, je ne suis pas travailler avec Booking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:19 > 0:33:56) [91%] : \r\nOui, \u00e7a c'est juste pour la th\u00e9orie cette libert\u00e9 contractuelle, elle existe, le probl\u00e8me c'est que booking est dans une situation dominante en Suisse, la plateforme occupe 73 pourcent des parts de march\u00e9 et si vous n'\u00eates pas pr\u00e9sent sur booking, vous n'existez pas et donc c'est vraiment vital d'\u00eatre pr\u00e9sent sur Booking mais vous avez les pieds et les mains li\u00e9es par ces contrats l\u00e9onins et vous n'avez aucune possibilit\u00e9 de changer les choses, puisque ces contrats \u00e9voluent de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, puisque c'est la plateforme qui les d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:57 > 0:34:10) [88%] : \r\nOn a vu dans le reportage, cet h\u00f4telier \u00e0 Zermatt qui tentaient de convaincre les autres de de plus payer pour avoir ce fameux pouce en l'air, surbooking qui co\u00fbte je crois \u00e0 3 pourcent de commission, est ce que cette r\u00e9bellion en marche cette grogne, vous la sentez chez vos membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:10 > 0:34:48) [92%] : \r\nDans le cas de Zermatt o\u00f9 vous avez une concurrence tr\u00e8s forte entre les entre les h\u00f4tels, vous avez quand m\u00eame 130 autres h\u00f4tels sur cette destination, c'est difficile de mais tout le monde d'accord, mais par exemple \u00e0 Berne en ville de Berne, les h\u00f4teliers se sont entendus, ils sont une trentaine, et tous ont r\u00e9ussi enfin tous sont sortis de ce qu'on appelle ces programmes pr\u00e9f\u00e9rentiels qui qui les oblige \u00e0 payer 3 pour 100 pour se retrouver au dessus et qu'ils sont donc tous sur pied d'\u00e9galit\u00e9, et ils payent moins de 2 commissions en payant moins de commissions, ils ont plus d'argent dans leurs poches pour effectuer des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:49 > 0:34:51) [95%] : \r\nChristophe Hans merci beaucoup de nous avoir rejoint ici \u00e0 la Neuveville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:59 > 0:35:14) [93%] : \r\nC'est la fin de ce mise au point \u00e0 la Neuveville dimanche prochain, dernier rendez- vous de notre tourn\u00e9e estivale apr\u00e8s avoir parcouru les 7 cantons romands, nous serons en terre al\u00e9manique, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du R\u00f6stigraben d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:15 > 0:35:16) [87%] : \r\nTout candidat peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:16 > 0:35:24) [69%] : \r\nC'\u00e9tait un temps maintenant d'\u00eatre un peu dans le train de d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:35:25 > 0:35:31) [76%] : \r\nOn a fait toute la capitale avec des valises avec Madame Dominique de timing de la m\u00eame table maintenant et la dame de la une vague de l'anecdote de qualit\u00e9 du tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-12T01:56:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615719", "durationSec": 729, "title": "Perche miraculeuse", "excerpt": "Les filets de perche sont un met tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse, 7000 tonnes y sont consomm\u00e9es mais seulement 10% sont p\u00each\u00e9es en Suisse. La quantit\u00e9 de perches pr\u00e9sentent dans les lacs varie d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, notamment en cons\u00e9quence de la composition biologique de l'eau. En 2017 elle est rare dans le lac L\u00e9man, tandis qu'elle est bien pr\u00e9sente dans le lac de Neuch\u00e2tel. Les p\u00eacheurs estiment toutefois que les qualit\u00e9s gustatives d'autres poissons autochtones sont \u00e9quivalentes sinon meilleures de la perche.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "NEUCHATEL", "LAC DE NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERCHE", "P\u00caCHEUR"], "sequenceIds": ["1625974"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615722", "title": "Wild wild welsch Jura bernois", "excerpt": "L'humoriste et animateur de radio Yann Marguet diss\u00e8que les clich\u00e9s des cantons romands dans sa chronique Wild wild welsch. Il dresse le portrait type d'un Romand. Cette semaine, il caricature le jurassien bernois.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARGUET, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["SUISSES ROMANDS", "HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626195", "summary": "Lac L\u00e9man : plongeurs s'immergeant puis sortant de l'eau. Sous l'eau, banc de poissons perche nageant. Itw Laurent Guyot, plongeur. \nLac L\u00e9man : Depuis son bateau, Julien Monney, p\u00eacheur professionnel, ramassant des filets avec peu de poissons. Itw Julien Monney. Julien Monney pr\u00e9parant des filets de perches p\u00each\u00e9es. \nHermance : Itw J\u00e9r\u00f4me Manifacier, restaurateur Le Quai, cuisinant des filets de perche.  \nLac de Neuch\u00e2tel : Samuel Arm, p\u00eacheur professionnel, p\u00eachant. Itw Samuel Arm.  \nNeuch\u00e2tel : bassins ferm\u00e9s de la pisciculture cantonale. Itw Christophe No\u00ebl, inspecteur de la p\u00eache neuch\u00e2telois. \nLac de Neuch\u00e2tel : Jean-Philippe et Marie-Laure Arm, p\u00eacheurs professionnels, p\u00eachant les filets sur un bateau. Itw Jean-Philippe et Marie-Laure Arm. Soleil \u00e0 l'aube. Mouettes.", "id": "1625974", "visualThemes": ["PERCHE", "P\u00caCHEUR"], "visualGeographicals": ["HERMANCE", "LAC LEMAN", "NEUCHATEL", "LAC DE NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710630473", "summary": "La Neuveville : itw Christophe Hans, repr\u00e9sentant hotelleriesuisse.", "id": "1630232"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707279", "comment": "s\u00e9quence d'archive anamorphos\u00e9e de 10:16:42:12 \u00e0 10:16:59:02", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032898", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615507", "internalArchiveId": "AA1708615651", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 1541, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8840053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8840065.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, man\u00e8ges et attractions foraines pour enfants lors des F\u00eates de Gen\u00e8ve."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Groenland: d'importants feux de for\u00eats sur l'\u00eele polaire", "F\u00eates de Gen\u00e8ve: un bilan mitig\u00e9 et un avenir remis en cause", "VD: les Lausannois s'inqui\u00e8tent de la disparition de leurs vieux bistrots", "La robotisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse", "FR: le tourisme sacr\u00e9 conna\u00eet un r\u00e9el essor", "L'\u00e9preuve de force se poursuit entre Donald Trump et Kim Jong-Un: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner", "Sierre-Zinal: Kilian Jornet, vainqueur pour la cinqui\u00e8me fois", "Le March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, terrain de jeu politique", "Le March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, terrain de jeu politique: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "\u00ab Home \u00bb est le premier film de la r\u00e9alisatrice Ursula Meier", "Aux Etats-Unis, un rassemblement vire au drame"], "alternativeSummary": ["Un ph\u00e9nom\u00e8ne rare au Groenland.", "La manifestation est remise en question par une initiative qui propose un changement complet des F\u00eates de Gen\u00e8ve.", "La fermeture pour r\u00e9novation du Buffet de la Gare ou de la Brasserie La Bavaria cr\u00e9e un certain \u00e9moi dans la capitale vaudoise.", "Elle est encourag\u00e9e par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Le but est d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et de pr\u00e9server les ressources.", "L\u2019Union fribourgeoise du tourisme a bien compris le potentiel de cet \u00e9lan spirituel et lance une nouvelle offre.", "Pierre Maudet et Ignazio Cassis ont arpent\u00e9 les all\u00e9es du March\u00e9-Concours.", "Les critiques y voient le renouveau du cin\u00e9ma romand. C\u2019est aussi la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019un jeune acteur, Kacey Mottet-Klein.", "Une personne est morte et plus d'une vingtaine ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, lorsqu'une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de militants anti-racistes venus s\u2019opposer \u00e0 une manifestation d\u2019extr\u00eame-droite."], "variantIds": ["ece-8755265", "ece-8755272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T07:40:12Z", "subTitles": ["19:30:00:10  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:19:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:02\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:25:10\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'invite\r\n au March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:28:11\r\n  Ignazio Cassis et Pierre Maudet\r\n          font campagne.\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:31:23\r\n  Peu connu en Suisse al\u00e9manique,\r\n    Pierre Maudet ne m\u00e9nage pas\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:35:09\r\n     ses efforts pour figurer\r\n      sur le ticket du PLR.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:16\r\n    L'analyse de Pierre Nebel,\r\n          depuis Berne.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:42:20\r\nL'Am\u00e9rique, choqu\u00e9e par l'attentat\r\n       de Charlottesville,\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:45:19\r\n        qui a fait un mort\r\n   et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:49:10\r\n Une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe\r\n   de manifestants antiracistes,\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:52:11\r\nvenus s'opposer \u00e0 un rassemblement\r\n        d'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:56:04\r\nLa r\u00e9action de Donald Trump suscite\r\nun toll\u00e9 dans la classe politique.\r\n\r\n19:30:56:19  19:30:59:05\r\n           Bilan mitig\u00e9\r\n     pour les F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:01:10\r\n    Un d\u00e9ficit de 500'000 frs.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:03:08\r\n     Malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:07:11\r\nDes F\u00eates menac\u00e9es par une initiative\r\n       visant \u00e0 r\u00e9duire encore\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:09:05\r\n       la dur\u00e9e et le lieu.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:13:05\r\nLe Buffet de la Gare et La Bavaria,\r\n  deux institutions lausannoises\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:15:05\r\n     ferm\u00e9es pour r\u00e9novation.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:07\r\n     Le Parti socialiste, \u00e9mu\r\n  de la disparition de ces lieux,\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:22:06\r\n d\u00e9pose une motion pour pr\u00e9server\r\n les vieux bistrots de Lausanne.\r\n\r\n19:31:23:06  19:31:27:01\r\n La course Sierre-Zinal, remport\u00e9e\r\n   par l'Espagnol Kilian Jornet,\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:28:23\r\n   pour la 5\u00e8me fois, en 2 h 33.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:32:15\r\n    Premi\u00e8re femme, la Kenyane\r\n     Lucy Murigi, en 2 h 58.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:36:00\r\n   4'300 coureurs ont particip\u00e9\r\n         \u00e0 cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:43:12\r\nDeux des candidats \u00e0 la succession de\r\nD.Burkhalter ont arpent\u00e9 Saignel\u00e9gier\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:48:00\r\n pour faire campagne aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:03\r\n Ignazio Cassis fait partie de la\r\n d\u00e9l\u00e9gation officielle du Tessin.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:57:09\r\n  Pas question pour Pierre Maudet\r\n  de lui laisser le champ libre.\r\n\r\n19:31:57:11  19:31:59:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:32:01:17  19:32:04:01\r\n        -Ces deux hommes\r\n  ont fait de l'ombre au cheval\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:09:17\r\n  de la race Franches-Montagnes\r\n    en allant \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:11:21\r\nUn choix pas totalement innocent.\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:15:10\r\n      C'\u00e9tait l'occasion pour\r\nI.Cassis et P.Maudet d'\u00eatre pr\u00e9sents\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:18:17\r\n             en vue\r\nde la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:22:01\r\n        -Il faut voir cela\r\n\r\n19:32:22:03  19:32:25:06\r\n  comme ma mani\u00e8re de repr\u00e9senter\r\n\r\n19:32:25:08  19:32:27:11\r\n            le Tessin,\r\n   qui est un canton d'honneur.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:15\r\n Le gouvernement m'a dit de venir\r\n et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:32:13\r\n       -Ca tombait bien ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:35:20\r\n         -Voir et \u00eatre\r\n    vu \u00e9tait le mot d'ordre.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:42:05\r\nLe March\u00e9-Concours ne s'attendait\r\n  pas \u00e0 \u00eatre un tel \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:50:01\r\nA quelques semaines du choix du PLR,\r\n   P.Maudet a voulu aussi y \u00eatre.\r\n\r\n19:32:51:14  19:32:52:21\r\n     -Ce n'est pas la pr\u00e9sence\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:55:04\r\nd'I.Cassis qui a d\u00e9clench\u00e9 la mienne.\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:57:01\r\nJe crois que l'on va se fr\u00e9quenter\r\n\r\n19:32:57:03  19:32:58:22\r\n souvent ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:02\r\nOn s'appr\u00e9cie, \u00e7a ne nous g\u00eane pas.\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:11\r\n   -Il ne manquait qu'I.Moret\r\n   pour compl\u00e9ter le tableau.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:19\r\nLe March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier a\r\nrassembl\u00e9 plus de 40'000 personnes,\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:00\r\n        dont, peut-\u00eatre,\r\n le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:19:07\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:23:09\r\n Les candidats sont en campagne, \r\n les journ\u00e9es vont \u00eatre charg\u00e9es.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:28:11\r\n  Pierre Maudet est moins connu \r\n que ses concurrents al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:34:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:38:07\r\n         C'est l'outsider.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:43:11\r\n    Il veut se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:47:11\r\n      Ce soir, il a poursuivi\r\n       sa route outre-Sarine\r\n\r\n19:33:47:15  19:33:50:17\r\n          pour rencontrer\r\n  les parlementaires al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:55:04\r\n     \u00c7a va continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:55:08  19:34:01:06\r\n       Son prochain objectif\r\n       est le 1er septembre,\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:06:00\r\n   le jour o\u00f9 le PLR va d\u00e9signer\r\n      les candidats pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:08:00\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:11:20\r\n        Soit Pierre Maudet\r\n     parvient \u00e0 les convaincre\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:14:00\r\n   de rajouter son nom, ou pas.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:15:06\r\n     Et ce sera la fin brutale\r\n          de sa campagne.\r\n\r\n19:34:15:08  19:34:16:14\r\n  -Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR,\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:20:09\r\n     s'est prononc\u00e9e en faveur\r\n   d'un ticket \u00e0 deux candidats.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:25:17\r\n    Un sc\u00e9nario qui \u00e9carterait\r\n       un des deux Romands.\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:31:17\r\n        -Ignazio Cassis a\r\n     sa place quasi garantie.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:34:15\r\n     S'il reste un ticket \u00e0 2,\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:42:11\r\n        soit Pierre Maudet\r\nsoit Isabelle Moret seront \u00e9ject\u00e9s.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:45:05\r\n       On voit mal le PLR \r\nrenoncer \u00e0 proposer une femme.\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:48:17\r\n       Tout reste possible.\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:53:06\r\n     Y compris un ticket \u00e0 3.\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:54:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:05\r\n  -L'attentat de Charlottesville\r\n   enflamme la classe politique\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:01:06\r\n            am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:04:10\r\nUn mort et une vingtaine de bless\u00e9s\r\n    lorsqu'une voiture a fonc\u00e9\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:06:12\r\n    sur un groupe de militants\r\n          antiracistes,\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:07\r\nvenus s'opposer \u00e0 une manifestation\r\n         d'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:13:03\r\n  Donald Trump a renvoy\u00e9 les camps\r\ndos \u00e0 dos, provoquant des critiques.\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:15:18\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:35:18:03  19:35:21:15\r\n       -Une manifestation\r\n   aux ingr\u00e9dients explosifs.\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:28:09\r\n Face \u00e0 face, des n\u00e9onazis, le Ku \r\nKlux Klan, des supr\u00e9matistes blancs\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:32:04\r\n        et des opposants\r\n      pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:34:16\r\n     Premiers affrontements\r\n       \u00e0 Charlottesville.\r\n\r\n19:35:34:18  19:35:38:04\r\n         Ils d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent.\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:41:05\r\nUne voiture fonce dans la foule,\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:47:15\r\n  puis fait une marche arri\u00e8re\r\n          meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:09\r\n       Bless\u00e9s multiples, \r\n      dont certains mutil\u00e9s\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:05\r\net une victime, une femme de 32 ans.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:03:12\r\n  -Il s'agit d'un acte planifi\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:02\r\n        Lorsque la voiture\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:07:07\r\n s'appr\u00eate \u00e0 faire marche arri\u00e8re,\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:10:17\r\n      des types nationalistes\r\n        criaient \"Par l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:36:11:22  19:36:15:23\r\n    -La r\u00e9action de D.Trump\r\n  ne s'est pas faite attendre.\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:04\r\n    -Nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:23:04\r\n     ces terribles \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:32:06\r\n    Nous condamnons la haine et\r\nles violences de toutes les parties.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:39:04\r\n    -Une d\u00e9claration entendue\r\n   comme un refus de condamner\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:07\r\n     les extr\u00e9mistes blancs.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:45:09\r\n        -La haine progresse\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:47:11\r\n       et s'est intensifi\u00e9e\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:49:22\r\n      depuis plusieurs mois.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:51:23\r\n   Elle divise notre grand pays.\r\n\r\n19:36:52:15  19:36:56:09\r\n       -Des \u00e9lus d\u00e9mocrates\r\nqualifient l'attaque de terroriste.\r\n\r\n19:36:56:11  19:36:59:21\r\n     L'auteur de l'attentat \r\n     est un homme de 20 ans.\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:01:21\r\n   Il est inculp\u00e9 de meurtre.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:08\r\n  Le FBI a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:11:12\r\n -L'\u00e9preuve de force se poursuit \r\nentre Donald Trump et Kim Jong-Un.\r\n\r\n19:37:11:14  19:37:15:20\r\n  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient\r\n    ses menaces d'intervention\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:19:03\r\nen Cor\u00e9e du Nord, malgr\u00e9 les appels\r\n     \u00e0 la retenue de la Chine.\r\n\r\n19:37:19:05  19:37:22:20\r\n A Guam, \u00eele du Pacifique menac\u00e9e\r\n  par les missiles nord-cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:37:22:22  19:37:25:21\r\n       les habitants prient\r\n  pour que le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:27:17\r\n     \u00e9pargne leur territoire.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:31:19\r\n Le Japon, alli\u00e9 des USA, commence\r\n \u00e0 d\u00e9ployer son syst\u00e8me de d\u00e9fense\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:35:20\r\n     antimissile pour pr\u00e9venir\r\n           une attaque.\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:40:03\r\n         G.Baumgartner,\r\n     on vous rejoint \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:21\r\n     o\u00f9 on se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n19:37:43:23  19:37:45:11\r\n       -Ici, on est persuad\u00e9\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:47:01\r\n  que le pays le plus vuln\u00e9rable\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:49:21\r\n     \u00e0 une attaque de missiles\r\n   nord-cor\u00e9ens, c'est le Japon.\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:53:10\r\n Il abrite les plus grandes bases\r\n am\u00e9ricaines, en dehors des USA.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:58:09\r\nLe Japon ne pense pas que la Cor\u00e9e\r\n du Nord osera attaquer les USA.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:21\r\n  La cible de choix est le Japon.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:04:07\r\n   Le nouveau ministre japonais\r\n          de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:07:12\r\n    dit qu'il faut se procurer\r\n    des missiles de croisi\u00e8re\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:11:14\r\n           pour d\u00e9truire\r\n     les missiles nord-cor\u00e9ens\r\n\r\n19:38:11:16  19:38:14:21\r\n     peu avant leur d\u00e9collage.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:17:22\r\n  Parce qu'on ne peut pas se fier\r\n     au bouclier antimissiles\r\n\r\n19:38:18:00  19:38:26:22\r\npour assurer la protection de Tokyo.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:31:18\r\n    -La Chine monte au cr\u00e9neau\r\npour tenter d'apaiser les tensions.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:37:03\r\n        Est-ce que le Japon\r\n   essaie de raisonner D.Trump ?\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:41:09\r\n  -Le Japon pense qu'il est aussi\r\n  difficile de raisonner D.Trump\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:01\r\n    que le leader nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:48:22\r\n       Le Japon ne pense pas\r\n        que D.Trump bluffe.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:53:10\r\n Le Japon n'exclut pas l'hypoth\u00e8se\r\n d'une attaque pr\u00e9ventive des USA.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:05\r\n         Le Japon int\u00e8gre\r\n      toujours plus son arm\u00e9e\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:59:02\r\n   dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:06:14\r\n    Le Japon d\u00e9pend du parapluie\r\nnucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:14:08\r\n   Le Japon ne peut pas ignorer \r\n   les excentricit\u00e9s de D.Trump.\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:17:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:24:21\r\n  Indignation en Inde apr\u00e8s la mort\r\nde 64 enfants dans un h\u00f4pital public.\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:27:14\r\n  Le bilan est encore provisoire\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:32:08\r\n et l'affaire prend une tournure \r\npolitique avec des manifestations.\r\n\r\n19:39:32:10  19:39:36:13\r\n   Selon les m\u00e9dias indiens, la\r\n soci\u00e9t\u00e9 fournissant des bonbonnes\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:42:11\r\n   aurait mis fin \u00e0 ses services\r\n   \u00e0 cause de factures impay\u00e9es.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:47:17\r\nLes autorit\u00e9s affirment que les d\u00e9c\u00e8s\r\n  ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des maladies.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:11\r\n Doris Leuthard \u00e9tait au Groenland\r\n      pour \u00e9valuer les effets\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:55:19\r\n     du changement climatique.\r\n\r\n19:39:55:21  19:40:00:11\r\n La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a constat\u00e9\r\nla rapidit\u00e9 de la fonte des glaciers.\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:05:17\r\n  Autre effet, les incendies qui\r\ntouchent l'\u00eele depuis fin juillet.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:08:01\r\n  Un ph\u00e9nom\u00e8ne rare au Groenland.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:15:02\r\n   -Glaciers, icebergs, chiens\r\n  de tra\u00eeneau, aurores bor\u00e9ales\r\n\r\n19:40:15:04  19:40:19:05\r\n   et baleines: le Groenland,\r\n     bleu, blanc et froid.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:22:04\r\n     Il y a quelques jours,\r\n     un satellite a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:26:04\r\n    un exceptionnel incendie\r\n    dans une zone inhabit\u00e9e.\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:32:16\r\n    Au moins 15 km2 ont br\u00fbl\u00e9\r\n         en une semaine.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:38:11\r\n Randonneur ou impact de foudre,\r\n       le myst\u00e8re demeure.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:11\r\n   Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te\r\n       les scientifiques.\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:45:00\r\nLes incendies ont consid\u00e9rablement\r\n     augment\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:45:02  19:40:51:15\r\n Le r\u00e9chauffement climatique met\r\n \u00e0 nu la terre et la v\u00e9g\u00e9tation\r\n\r\n19:40:51:17  19:40:54:01\r\n   et favorise la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:40:54:04  19:41:00:07\r\n     Des conditions id\u00e9ales\r\n     pour un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:04:03\r\n          Les incendies\r\n sont en hausse dans des r\u00e9gions\r\n\r\n19:41:04:05  19:41:07:04\r\n              comme\r\nle Canada, l'Alaska et la Russie.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:13:23\r\n -Les F\u00eates de Gen\u00e8ve se cl\u00f4turent\r\n    avec un bilan satisfaisant,\r\n\r\n19:41:14:01  19:41:17:13\r\nmalgr\u00e9 un nouveau manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:22:11\r\n  Plus d'un million de personnes\r\n   ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:25:19\r\nUne manifestation remise en question\r\n        par une initiative,\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:30:10\r\n soumise \u00e0 votation, qui propose \r\n un changement complet des f\u00eates.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:37:05\r\n    -Apr\u00e8s 10 jours de F\u00eates,\r\nles organisateurs sont satisfaits.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:41:04\r\n  Mais la manifestation se termine\r\navec plus de 500'000 frs de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:43:23\r\n        -On est parti fort\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:46:02\r\n     les quatre premier jours.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:48:21\r\nPlus difficile en d\u00e9but de semaine\r\n          avec la pluie.\r\n\r\n19:41:48:23  19:41:52:17\r\nEt hier et aujourd'hui, fantastique,\r\non a m\u00eame battu le record d'affluence\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:55:07\r\n       aux feux d'artifice.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:57:11\r\n    -Malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit,\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:11\r\n  les F\u00eates de Gen\u00e8ve finissent\r\n      encore dans le rouge,\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:04:06\r\n   avec des pertes inf\u00e9rieures\r\n        \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:10\r\n        La formule 2017\r\n   se voulait plus populaire,\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:11\r\n avec moins de zones privatives.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:14:09\r\n        -C'est plus anim\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:17:19\r\n        -C'est convivial,\r\n     d\u00e9finitivement familial.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:21:07\r\n        -C'est tr\u00e8s bien,\r\n     dommage que c'est court.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:27:03\r\n    -Si les forains sourient,\r\nles restaurateurs sont m\u00e9contents.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:36:13\r\n    -On nous a mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te\r\nalors qu'on propose les m\u00eames choses.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:39:03\r\n    Ensuite, le co\u00fbt pour nous,\r\n\r\n19:42:39:08  19:42:40:21\r\n         les prestataires.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:45:10\r\n     Il aurait fallu que cela \r\n    soit l\u00e9g\u00e8rement moins cher.\r\n\r\n19:42:46:02  19:42:49:15\r\n   -Le concept des prochaines\r\n    \u00e9ditions est incertain.\r\n\r\n19:42:49:17  19:42:53:07\r\n      Une initiative vise\r\n  \u00e0 les r\u00e9duire \u00e0 une semaine,\r\n\r\n19:42:53:09  19:42:57:12\r\ndans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint\r\n  et avec des forains d\u00e9plac\u00e9s\r\n\r\n19:42:57:14  19:42:59:11\r\n dans une autre zone du canton.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:01:03\r\n       -Nous ne voulons pas\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:03:06\r\ndes f\u00eates commerciales bas de gamme\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:10:04\r\n   qui engendrent des nuisances,\r\n    mais des f\u00eates conviviales.\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:17:21\r\n-Pour les organisateurs, ce texte\r\n met en p\u00e9ril la manifestation.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:21:07\r\n        -Si le texte passe,\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:23:22\r\n\u00e7a sera la fin des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:24:00  19:43:27:23\r\n  Il faudra inventer une nouvelle\r\n          manifestation,\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:32:15\r\n   comme la F\u00eate de la Musique,\r\n   pay\u00e9e par les contribuables.\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:38:07\r\n    -La Ville veut pr\u00e9senter\r\n un contre-projet en septembre.\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:42:03\r\n Les Genevois devraient trancher \r\nsur l'avenir des F\u00eates d\u00e9but 2018.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:47:17\r\n -Les Lausannois s'inqui\u00e8tent de la\r\ndisparition de leurs vieux bistrots.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:50:06\r\n   La fermeture pour r\u00e9novation\r\n       du Buffet de la Gare\r\n\r\n19:43:50:08  19:43:53:14\r\n    ou de la Brasserie Bavaria\r\n     cr\u00e9ent un certain \u00e9moi.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:58:03\r\n   Le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9\r\n  une motion au Conseil communal\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:02:07\r\n   pour inventorier et pr\u00e9server\r\n        ces \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:44:04:08  19:44:07:11\r\n         -Que ferait-on\r\n  si l'on n'avait pas de pinte\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:10:06\r\n dans tous les coins du canton ?\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:13:14\r\n  -Quoi de mieux qu'un refrain\r\n      de J.Villard-Gilles\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:15:03\r\n  pour confirmer que les pintes\r\n\r\n19:44:15:05  19:44:17:06\r\n    sont une solide tradition\r\n        dans le canton ?\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:20:02\r\n  Pourtant, Buffet de la Gare,\r\n  Barbare, Caf\u00e9 des Tramways,\r\n\r\n19:44:20:04  19:44:22:02\r\nc'est l'h\u00e9catombe dans la capitale.\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:24:18\r\n          A la Bavaria,\r\n le temps s'est arr\u00eat\u00e9 fin juin.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:27:03\r\nLa fermeture de trop pour certains.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:31:08\r\n-Dans un monde o\u00f9 tout change vite,\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:33:10\r\nc'est pas mal si des choses restent.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:00\r\n    Le but de cette proposition\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:37:00\r\n    socialiste est de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:41:17\r\n      le patrimoine mat\u00e9riel\r\ndes bistrots historiques \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:44:41:19  19:44:47:21\r\net de prot\u00e9ger la tradition d'aller\r\nau caf\u00e9, de discuter avec des gens.\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:51:00\r\n           -Pas facile\r\n    de prot\u00e9ger une tradition\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:53:06\r\n  dans un milieu professionnel\r\n          comp\u00e9titif.\r\n\r\n19:44:53:08  19:44:56:11\r\n     Pour l'ancien directeur\r\nde la Bavaria, il faut s'adapter.\r\n\r\n19:44:57:01  19:44:59:01\r\n  -On doit rester concurrentiels.\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:00:17\r\n     Il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:04:07\r\n          tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:09:12\r\n    Ca me para\u00eet un peu facile\r\nde juste prot\u00e9ger un \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:13:11\r\n    -Du c\u00f4t\u00e9 de la Pinte Besson,\r\nun des plus vieux bistrots d'Europe,\r\n\r\n19:45:13:12  19:45:17:10\r\n  on a trouv\u00e9 la bonne formule \r\n  entre tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:23:05\r\n  -C'est l'\u00e2me de l'\u00e9tablissement\r\n        qui est importante.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:24:16\r\n        C'est la client\u00e8le\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:27:17\r\n   et l'ambiance qui la cr\u00e9ent.\r\n\r\n19:45:27:19  19:45:33:13\r\n     Donc on peut moderniser,\r\n      mais pas tout changer.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:39:05\r\n    -Dans ce bistrot, il y a des\r\npersonnes que l'on n'a pas ailleurs.\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:45:01\r\n  Vous en avez une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:48:05\r\n         -La Pinte Besson\r\n est un lieu o\u00f9 souffle l'esprit.\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:53:01\r\nLa pierre, le bois, tout me parle.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:58:13\r\n      -C'est ce fameux esprit\r\nque l'on craint de voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:06:13\r\n   -Traire et nourrir les vaches\r\n\u00e0 l'aide d'ordinateurs, \u00e0 distance.\r\n\r\n19:46:06:15  19:46:10:20\r\nL'agriculture robotis\u00e9e se d\u00e9veloppe\r\n    et est encourag\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:14:16\r\n Le but: am\u00e9liorer la productivit\u00e9\r\n   et pr\u00e9server les ressources.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:12\r\n  Visite d'une exploitation o\u00f9 les\r\nrobots remplacent le travail manuel.\r\n\r\n19:46:23:18  19:46:31:11\r\n       -Cette ferme n'est pas\r\ncomme les autres: il y a des robots.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:35:19\r\n     L'\u00e9curie est contr\u00f4l\u00e9e\r\n   par ordinateur depuis ici.\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:40:17\r\n      L'\u00e9leveur peut savoir\r\ncombien une b\u00eate mange et produit.\r\n\r\n19:46:40:19  19:46:44:10\r\n      Le nettoyeur nettoie\r\n   et la fourrageuse fourrage.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:50:00\r\n     Elle livre directement\r\nla ration id\u00e9ale \u00e0 chaque vache.\r\n\r\n19:46:50:20  19:46:53:20\r\n    -J'ai gagn\u00e9 en flexibilit\u00e9\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:59:10\r\n en temps et en travail physique.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:04:10\r\n         Avant, je devais\r\n       tout faire \u00e0 la main.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:09\r\nPhysiquement, c'est un soulagement.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:11:00\r\n           -L'ensemble\r\n des robots a co\u00fbt\u00e9 500'000 frs.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:14\r\n      H.-J.Oberli a obtenu\r\n  un cr\u00e9dit agricole cantonal.\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:16:19\r\n Il a 15 ans pour le rembourser.\r\n\r\n19:47:16:21  19:47:19:23\r\n         De ce fait, il\r\n   est pass\u00e9 de 40 b\u00eates \u00e0 80.\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:23:02\r\n            Son d\u00e9fi:\r\nrentabiliser ses investissements.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:25:23\r\n         La robotisation\r\n de l'agriculture est en marche.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:28:12\r\nTracteurs automatis\u00e9s gr\u00e2ce au GPS,\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:33:20\r\n      drones pour l'\u00e9pandage\r\ncibl\u00e9 ou la surveillance des sols.\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:38:11\r\n     C'est utile \u00e0 plusieurs\r\n   titres selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:42:01\r\n     -L'automatisation permet\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:44:13\r\n   d'augmenter la productivit\u00e9,\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:47:22\r\n      mais elle permet aussi\r\n   d'\u00e9conomiser des ressources.\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:52:19\r\n   L'utilisation des pesticides\r\n   est limit\u00e9e et plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:57:16\r\n        Ce n'est donc pas\r\n qu'une question de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:03:04\r\n         -Robotisation\r\net num\u00e9risation de l'agriculture\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:08:13\r\n      ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es \r\n     par J.Schneider-Amman.\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:11:14\r\n    Cette tendance all\u00e9gera\r\n  le travail des agriculteurs,\r\n\r\n19:48:11:16  19:48:16:16\r\n   sans les emp\u00eacher de pratiquer\r\nles gestes de la tradition agricole.\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:23:18\r\n   -La victoire de Kilian Jornet\r\n   dans la course Sierre-Zinal.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:27:18\r\n Le Catalan remporte l'\u00e9preuve de\r\n montagne pour la cinqui\u00e8me fois.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:32:05\r\n      -Un d\u00e9cor majestueux,\r\n      un parcours exigeant.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:36:13\r\n 31 km, dont 2'200 m de mont\u00e9e,\r\n      1'100 m de descente.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:08\r\nSierre-Zinal, une des plus belles\r\n      courses de montagne,\r\n\r\n19:48:40:10  19:48:44:12\r\n    a v\u00e9cu sa 44\u00e8me \u00e9dition\r\n dans des conditions parfaites.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:51:13\r\n       Le h\u00e9ros du jour, \r\n      c'est Kilian Jornet,\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:11\r\n         d\u00e9j\u00e0 vainqueur\r\n   de l'\u00e9preuve \u00e0 4 reprises.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:58:03\r\n     Le Catalan accuse 56 s\r\n  de retard sur le trio de t\u00eate\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:00:17\r\n         dans la mont\u00e9e\r\n     vers l'H\u00f4tel Weisshorn.\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:03:21\r\n    Mais il refait son retard\r\n    dans la descente finale.\r\n\r\n19:49:03:23  19:49:07:12\r\nIl s'adjuge ainsi sa 5\u00e8me victoire\r\n     dans le Val d'Anniviers.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:15:05\r\n      Le record du parcours\r\n        n'est pas battu.\r\n\r\n19:49:15:08  19:49:23:17\r\nPremi\u00e8re dame, la Kenyane L.Murigi\r\n   s'impose pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:31:08\r\n-En motocyclisme, Thomas Luethi est \r\nmont\u00e9 pour la 9\u00e8me fois de la saison\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:34:09\r\n      sur le podium, lors du\r\n      Grand Prix d'Autriche.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:39:19\r\n  Parti 5\u00e8me, il a termin\u00e9 3\u00e8me.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:49:12\r\nAu classement, Luethi est \u00e0 17 points\r\nde Franco Morbidelli, actuel leader.\r\n\r\n19:49:51:22  19:49:55:10\r\n     En tennis, Roger Federer\r\n affronte ce soir Alexander Zverev\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:57:15\r\n en finale du tournoi de Montr\u00e9al.\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:04:19\r\n Il s'est qualifi\u00e9 en 2 sets hier\r\n  face \u00e0 Robin Haase, 6-3, 7-5.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:10:07\r\n      S'il s'impose ce soir,\r\nFederer pourrait bient\u00f4t redevenir\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:13:11\r\n        num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:50:13:12  19:50:18:07\r\n A condition de remporter les deux\r\n  prochains matchs \u00e0 Cincinnati.\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:22:16\r\nLa finale de Montr\u00e9al est \u00e0 suivre\r\n      \u00e0 22h20 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:27:18\r\n       Le film avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n       Ursula Meier en 2008.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:32:17\r\n     \"Home\" avait \u00e9t\u00e9 encens\u00e9\r\n         par la critique.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:36:14\r\nRetour sur le premier long-m\u00e9trage\r\n       de la r\u00e9alisatrice.\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:17\r\n   C'est la suite de notre s\u00e9rie\r\n    consacr\u00e9e au cin\u00e9ma romand.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:46:19\r\n     -Il faut un gros poulet.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:54:22\r\n           Bras de fer ?\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:58:17\r\n  -Au d\u00e9but, \"Home\" est la vie\r\n  d'une famille sans histoires.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:05:22\r\n  Sauf qu'ils habitent une maison\r\nau bord d'une autoroute abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:12:03\r\n   -On a trouv\u00e9 le d\u00e9cor du film\r\n\r\n19:51:12:05  19:51:14:02\r\n    au fin fond de la Bulgarie,\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:16:11\r\n     entre Sofia et Istanbul,\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:18:15\r\n       entre deux villages.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:24:00\r\n    Une large portion de route \r\n    pour simuler une autoroute.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:29:22\r\n  Sans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau, on a \r\n fait passer 300 voitures dessus.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:38:20\r\n-Le r\u00eave tourne au cauchemar avec \r\nla mise en service de l'autoroute.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:44:09\r\n      une voiture klaxonne\r\n\r\n19:51:48:06  19:51:51:03\r\n          -T'as entendu ?\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:53:12\r\n  -J'arpentais ce genre de lieu,\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:59:03\r\n        car j'avais besoin\r\n       d'\u00eatre en immersion.\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:07:08\r\n -Un monde dur, un monde violent \r\n o\u00f9 il est difficile de survivre.\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:10:07\r\n             -Julien !\r\n\r\n19:52:10:09  19:52:12:12\r\n           Il est fou !\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:21:07\r\n-Ce son va ronger ces personnages,\r\nva les travailler de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:26:05\r\n-Pour son premier film, Ursula Meier\r\n fait tout ce qui est d\u00e9conseill\u00e9:\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:33:12\r\n   gros budget, gros casting, \r\n   des enfants et des animaux.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:37:11\r\n-Le film est s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:40:08\r\n         On se rend compte\r\n\r\n19:52:40:10  19:52:45:00\r\nqu'il y a un nouveau cin\u00e9ma romand.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:50:12\r\nUrsula Meier en est l'incarnation.\r\n\r\n19:52:52:05  19:52:57:20\r\n    -U.Meier fonde le groupe\r\n         \"Bande \u00e0 part\"\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:00:06\r\n avec des cin\u00e9astes importants.\r\n\r\n19:53:00:08  19:53:02:07\r\n Leurhomepour faire des films.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:06:05\r\n        -Le tourisme sacr\u00e9 \r\n        a le vent en poupe.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:09:05\r\n      Le canton de Fribourg \r\n      propose depuis juillet\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:12:02\r\n  60 sites \u00e0 valeur spirituelle.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:15:05\r\n  De la cath\u00e9drale \u00e0 la cascade,\r\n         tour d'horizon.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:22:23\r\n     -Fribourg est connue pour\r\nson important patrimoine catholique.\r\n\r\n19:53:23:01  19:53:27:16\r\nCath\u00e9drale, chapelles, couvents;\r\n    des sites qui attirent.\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:31:03\r\n       Le tourisme sacr\u00e9\r\n     conna\u00eet un r\u00e9el essor.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:35:04\r\nL'Union fribourgeoise du tourisme\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:38:23\r\n     a compris le potentiel\r\n     de cet \u00e9lan spirituel\r\n\r\n19:53:39:01  19:53:43:02\r\n en lan\u00e7ant une nouvelle offre,\r\n      L'esprit des lieux.\r\n\r\n19:53:44:23  19:53:46:00\r\n            -Valoriser\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:47:21\r\n    notre patrimoine sacr\u00e9 b\u00e2ti\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:50:16\r\n et le patrimoine sacr\u00e9 spirituel.\r\n\r\n19:53:50:18  19:53:54:07\r\nLes Suisses sont notre public cible\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:00:15\r\n      mais c'est aussi ouvert\r\n  aux march\u00e9s fran\u00e7ais, allemand.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:04:20\r\n  -Aux 17\u00e8me et 18\u00e8me si\u00e8cles,\r\n\r\n19:54:04:22  19:54:09:07\r\n   le p\u00e8lerinage \u00e0 Notre-Dame de\r\nCompassion de Bulle est tr\u00e8s couru.\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:12:02\r\n          Aujourd'hui,\r\n    l'int\u00e9r\u00eat est tout autre.\r\n\r\n19:54:13:15  19:54:14:19\r\n         -On veut \u00e9chapper\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:00\r\n   \u00e0 la contrainte de l'Eglise,\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:19:21\r\n   du rituel liturgique impos\u00e9.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:23:11\r\n        La plupart des gens\r\n        ne pratiquent plus.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:26:08\r\n    On recherche des \u00e9motions.\r\n\r\n19:54:26:17  19:54:29:01\r\n -D'autres \u00e9motions recherch\u00e9es:\r\n\r\n19:54:29:03  19:54:34:02\r\n     une \u00e9nergie ancestrale \r\n     sur des sites naturels.\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:40:14\r\n     -On vient se d\u00e9connecter\r\n       de la vie ordinaire.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:46:10\r\n-Les voyageurs sont \u00e0 la recherche\r\n de repos, de retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:50:03\r\n     -C'est comme si le lieu \r\n     transmettait une \u00e9nergie\r\n\r\n19:54:50:05  19:54:54:19\r\n   qui reviendrait de tr\u00e8s loin\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:02\r\net sur laquelle on n'arriverait pas\r\n         \u00e0 mettre un nom.\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:01:11\r\n      -L'esprit des lieux\r\npropose une soixantaine de sites\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:03:21\r\npour se d\u00e9connecter du quotidien\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:07:02\r\n          et peut-\u00eatre\r\n   se reconnecter \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:55:08:12  19:55:11:22\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:15:20\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:55:15:22  19:55:25:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:29:12\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n C.Guiraud, M.Kastrati, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032896\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:18) [87%] : \r\nD\u00e9l\u00e9gations officielles du Tessin, invit\u00e9 d'honneur de la manifestation, pas question, or, pas question donc pour piano du pays Pierre Maudet le laisser le Champ libre \u00e0 son concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:29) [92%] : \r\nEn France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:18 > 0:03:22) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'invite au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier Ignazio Cassis et Pierre Maudet font campagne entre 2 courses de chevaux, peu connu en Suisse al\u00e9manique, le conseiller d'\u00c9tat Genevois ne m\u00e9nage pas ses efforts pour figurer sur le ticket du groupe PLR dans un instant, l'analyse de Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne l'Am\u00e9rique choqu\u00e9e par l'attentat de Charlottesville leur Virginie qui a fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s, une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de manifestants antiracistes venus s'opposer \u00e0 un rassemblement d'extr\u00eame droite, la r\u00e9action de Donald Trump suscite un toll\u00e9 dans la classe politique, bilan mitig\u00e9 pour les f\u00eates de Gen\u00e8ve avec un d\u00e9ficit d'un demi-1000000 1000000 de francs malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit cette ann\u00e9e des f\u00eates menac\u00e9 par une initiative visant \u00e0 modifier la dur\u00e9e et le lieu de l'\u00e9v\u00e9nement, le buffet de la gare et la Bavaria 2 institutions lausannoise ferm\u00e9 pour r\u00e9novation, le Parti socialiste s'\u00e9meut de la disparition de ces lieux embl\u00e9matiques, il d\u00e9pose une motion pour pr\u00e9server les vieux bistrots de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:23 > 0:03:36) [91%] : \r\nEt la course Sierre-Zinal remport\u00e9 pour la 5\u00e8me fois par l'espagnol Killian Jornet en 2 heures 33 premi\u00e8re femme, la K\u00e9nyane Lucy mouride en 2 heures et 58 minutes plus de 4300 coureurs ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:04:01) [96%] : \r\nPas de temps \u00e0 perdre pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 d'entre eux ont arpent\u00e9 le March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier pour faire campagne, Ignazio Cassis faisait partie de la d\u00e9l\u00e9gation officielle du Tessin, invit\u00e9 d'honneur de la manifestation, pas question donc pour Pierre Maudet, de laisser le Champ libre \u00e0 son concurrent reportage Fabienne Pomian l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:20) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ces 2 hommes ont fait de l'ombre au cheval de la race Franches-Montagnes aujourd'hui, Ignazio Cassis et Pierre Maudet, ont tous 2 choisi de faire le d\u00e9placement de Saignel\u00e9gier un choix pas totalement innocent, l'occasion pour les 2 hommes d'occuper le terrain en vue de la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:30) [91%] : \r\nFaut vraiment voir \u00e7a dans dans le sens d'un d'un d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois le Tessin a atteint canton d'honneur le gouvernement me dit : viens avec nous, ben voil\u00e0, je suis l\u00e0 et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:51) [94%] : \r\nMais \u00e7a tombait bien, \u00e7a tombe bien, absolument voir et \u00eatre vu, c'\u00e9tait en quelque sorte le mot d'ordre aujourd'hui pour sa 100 14\u00e8me \u00e9dition le March\u00e9- Concours ne s'attendait pas \u00e0 devenir l'\u00e9v\u00e9nement o\u00f9 il faut se montrer \u00e0 seulement quelques semaines du choix par le groupe parlementaire PLR du ticket officiel le Genevois Pierre Maudet, a jug\u00e9 bon d'y \u00eatre \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:04) [90%] : \r\nCe n'est pas la pr\u00e9sence de Monsieur Cassis, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 la mienne mais on a cru comprendre, lui et moi, qu'on allait fr\u00e9quentait passablement ces prochaines semaines et \u00e7a ne g\u00eane pas, on s'appr\u00e9cient mutuellement, c'est l'occasion de de v\u00e9rifier qu'on \u00e9tait toujours tous les 2 doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:17) [90%] : \r\nPour ne manquait que la Vaudoise Isabelle Moret pour compl\u00e9ter le tableau, le traditionnel March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier a rassembl\u00e9 plus de 40000 personnes durant tout le week- end et, parmi elles, qui, c'est peut-\u00eatre le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:18 > 0:05:26) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel les candidats sont en campagne, on l'a vu les prochains jours vont \u00eatre charg\u00e9s surtout pour Pierre Maudet, moins connu que ses concurrents en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:06:09) [94%] : \r\nOui, Pierre Maudet, c'est l'outsider, c'est la raison pour laquelle, vous l'avez vu tout \u00e0 l'heure, actuellement, il n'a qu'un seul but, c'est de se faire conna\u00eetre, c'est sa seule chance ce soir d'ailleurs apr\u00e8s Saignel\u00e9gier plut\u00f4t que de rentrer \u00e0 Gen\u00e8ve, il a poursuivi sa route outre- Sarine pour rencontrer des parlementaires al\u00e9maniques et \u00e7a va continuer comme \u00e7a toute la semaine prochaine, il y a tr\u00e8s peu de temps, l'agenda plein il joue son va-tout, son prochain objectif : c'est le 1er septembre c'est le jour o\u00f9 les 46 parlementaires du PLR pour d\u00e9signer les candidats qui seront pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale alors soit Pierre Maudet parvient \u00e0 les convaincre de rajouter son nom sur le ticket, soit il n'y parvient pas, et alors ce sera la fin brutale de sa compagne et de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:17) [92%] : \r\nEt d'autant plus que P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, s'est prononc\u00e9 pour un ticket \u00e0 2 candidats, un sc\u00e9nario qui \u00e9carterait certainement l'un des 2 candidats Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:18 > 0:06:50) [91%] : \r\nOui, Ignazio Cassis en tant que tessinois sa place quasi- garantie, cela signifie que si on en reste un ticket \u00e0 2, comme le veut la pr\u00e9sidente du PLR soit Pierre Maudet soit Isabelle Moret serait \u00e9ject\u00e9 de la course, \u00e0 priori, le 1er sc\u00e9nario plus probable, on voit mal, \u00e0 ce stade, le PLR renoncer \u00e0 proposer une femme, et pourtant tout reste possible, y compris un ticket \u00e0 trois ces prochaines semaines, chaque candidat va mener une diplomatie sous- marine, loin des cam\u00e9ras et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que cela r\u00e9servera une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:50 > 0:07:17) [94%] : \r\nPierre N\u00e9bel en Direct de Berne merci autre titre de l'actualit\u00e9, l'attentat de Charlotte civils en Virginie, qui enflamme la classe politique am\u00e9ricaine, une personne est morte, plus d'une vingtaine ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lorsqu'une voiture a fonc\u00e9 sur un groupe de militants antiracistes venus s'opposer \u00e0 une manifestation d'extr\u00eame droite, Donald Trump a renvoy\u00e9 les 2 camps dos-\u00e0-dos provoquant une avalanche de critiques dans le pays, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:38) [86%] : \r\nUne manifestation aux ingr\u00e9dients explosifs a face \u00e0 face des n\u00e9o- nazis le co\u00fbt Klux Klan des supr\u00e9macistes blancs et des opposants, pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre, premiers affrontements \u00e0 Charlottesville il d\u00e9g\u00e9n\u00e8re avant une folie meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:41 > 0:07:55) [89%] : \r\nVoiture fonce soudain dans la foule, puis brutalement fait une marche arri\u00e8re, elle sera meurtri\u00e8re confusion bless\u00e9s multiple dont certains mutil\u00e9s et une victime, une femme de 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:52) [83%] : \r\nParce qu'on ne regarde c'est bien clair qu'il s'agit d'un acte planifi\u00e9 car lorsque la voiture s'appr\u00eate \u00e0 faire marche arri\u00e8re, des types nationaliste par l\u00e0 oui par la marque manquements de et de soins un g\u00e9rer la r\u00e9action du chef de la Maison Blanche ne s'est pas faite attendre anonyme Scajola Wolseley Farlow d\u00e8s nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s les terribles \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville en Virginie week- end M. de strong condamnons dans les termes les plus vifs, la haine et les violences de toutes les parties de Tounfit alt m\u00eal\u00e9e Chaath Oldman et \u00e7a une d\u00e9claration pr\u00e9sidentielle entendu comme un refus de condamner les groupes extr\u00e9mistes blancs Richard faire E-Trade elle, la haine, les ressentiments progresse : elles se sont m\u00eame intensifi\u00e9es depuis plusieurs mois, elle divise notre besoin mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:53 > 0:09:06) [91%] : \r\nPlusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates qualifie l'attaque de terroristes, l'auteur de l'attentat est un homme de 20 ans venus d'un \u00e9tat voisin il est inculp\u00e9 de meurtre, le FBI a ouvert au Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:20) [97%] : \r\nDans la crise nord- cor\u00e9enne, l'\u00e9preuve de force se poursuit entre Donald Trump et Kim Jong-Un, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient ses menaces d'intervention militaire en Cor\u00e9e du Nord, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la retenue de la Chine \u00e0 Guam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:20 > 0:09:24) [91%] : \r\nL'\u00eele du Pacifique menac\u00e9es par les missiles nord- cor\u00e9ens les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:24 > 0:09:36) [91%] : \r\nOnt pris aujourd'hui pour que la Cor\u00e9e du Nord \u00e9pargne leur territoire quant au Japon, alli\u00e9 des \u00c9tats-Unis, il a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer son syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot pour pr\u00e9venir une attaque nord- cor\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:37 > 0:09:43) [93%] : \r\nEt on rejoint Georges Gartner \u00e0 Tokyo o\u00f9 on se pr\u00e9pare au pire, vu la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:44 > 0:10:28) [90%] : \r\nOui, ici \u00e0 Tokyo en est persuad\u00e9 que le pays le plus vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque de missiles nord- cor\u00e9ens, c'est le Japon, pays qui abrite les plus grandes passe am\u00e9ricaine en dehors des \u00c9tats-Unis, le Japon ne pense pas que la Cor\u00e9e du Nord osera attaquer les \u00c9tats-Unis, et elle h\u00e9sitera avant de faire pleuvoir ses missiles sur la Cor\u00e9e-du-Sud pays fr\u00e8re donc la cible de choix, \u00e7a le Japon en r\u00e9action, le nouveau ministre japonais de la D\u00e9fense dit il faut se procurer des missiles de croisi\u00e8re Tomahawk pour d\u00e9truire les missiles nord- cor\u00e9ens lorsqu'ils sont encore sur leur pas de Tir peu avant leur d\u00e9collage, parce qu'on ne peut pas se fiait au bouclier antimissile nippo- am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s au sol et en mer pour assurer la protection de m\u00e9galopole comme Tokyo et Osaka vers lesquels sont pr\u00e9sent\u00e9es une centaine de missiles nord- cor\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:28 > 0:10:37) [85%] : \r\nGeorges, on voit la Chine monter au cr\u00e9neau depuis quelques jours pour tenter d'apaiser les tensions, est ce que le Japon s'activent aupr\u00e8s de son aller am\u00e9ricain pour raisonner Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:11:16) [92%] : \r\nEnfin, le Japon pense que il est aussi difficile de raisonner Donald Trump je le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un mais le Japon prend au s\u00e9rieux, Donald Trump, le Japon ne pense pas que dans le train, bluff, le Japon n'exclut pas l'hypoth\u00e8se d'une attaque pr\u00e9ventive des \u00c9tats-Unis contre la Cor\u00e9e du Nord, en attendant, le Japon est un texte toujours plus son arm\u00e9e dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en d\u00e9pit des contraintes de \u00e7a constitution pacifique le Japon d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain pour \u00e7a d\u00e9fonce et le Japon ne peut pas ignorer ces diplomates les sautes d'humeur, les excentricit\u00e9s la trame \u00e0 Washington, il faut faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:18) [89%] : \r\nGeorges nous Gartner \u00e0 Tokyo, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:20 > 0:11:32) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, encore une vague d'indignation en Inde apr\u00e8s la mort d'au moins 64 enfants dans un h\u00f4pital public dans l'Uttar-Pradesh, le bilan est encore provisoire, il pourrait s'aggraver, l'affaire prend une tournure politique avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:32 > 0:11:39) [91%] : \r\nDes manifestations d\u00e9non\u00e7ant le laxisme de l'\u00c9tat, selon des m\u00e9dias indiens, la soci\u00e9t\u00e9 fournissant les bonbonnes d'oxyg\u00e8ne assez t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:39 > 0:11:45) [95%] : \r\nAurait mis fin \u00e0 ses services, en raison du non- paiement des factures, les autorit\u00e9s affirment de leur c\u00f4t\u00e9 que l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:45 > 0:11:49) [92%] : \r\nC'est ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des maladies telles que l'enc\u00e9phalite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:51 > 0:12:10) [92%] : \r\nDoris au Groenland cette semaine pour \u00e9valuer les effets du changement climatique, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a pu constater sur place la rapidit\u00e9 de la fonte des glaciers, autre effet du r\u00e9chauffement, les incendies qui touchent l'\u00eele polaire depuis fin juillet, un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare au Groenland explications Delphine, jeune aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:11 > 0:13:07) [90%] : \r\nAcier iceberg Aurore bor\u00e9ale baleines et chiens de tra\u00eeneau le Groenland bleu, blanc et froid, pourtant il y a quelques jours un satellite a d\u00e9voil\u00e9 un exceptionnel Incendie dans une zone inhabit\u00e9e du pays des glaces, des colonnes de fum\u00e9e impressionnante visibles depuis l'espace, au moins 15 kilom\u00e8tres carr\u00e9s ont br\u00fbl\u00e9 en une semaine, randonneurs inconscients impacts de la foudre, le myst\u00e8re demeure quant \u00e0 la cause mais le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te et scientifique car les incendies ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 dans la r\u00e9gion, une fois encore le r\u00e9chauffement climatique semble \u00eatre pass\u00e9e par l\u00e0, la fonte des glaces met \u00e0 nu la terre et la v\u00e9g\u00e9tation et favorise la s\u00e9cheresse, ajoutez \u00e0 cela des temp\u00e9ratures record en juillet dans la r\u00e9gion des conditions id\u00e9ales pour un d\u00e9part de feu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les incendies sont aussi en hausse dans les r\u00e9gions polaires comme le Canada, l'Alaska et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:08 > 0:13:31) [94%] : \r\nLes f\u00eates de Gen\u00e8ve s'ach\u00e8ve ce soir avec un bilan mitig\u00e9 pour les organisateurs qui enregistre cette ann\u00e9e encore un d\u00e9ficit de plus d'un 1000000 de d'un demi-1000000 1000000 de francs plus d'un 1000000 de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement une manifestation pourtant remise en question, l'initiative qui sera soumise au vote des Genevois dans quelques mois, propose un changement complet des f\u00eates de Gen\u00e8ve Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:33 > 0:13:41) [96%] : \r\nAu bout de 10 jours de f\u00eate, c'est la satisfaction pour les organisateurs de la manifestation, qui se termine pourtant avec un d\u00e9ficit de plus de 500000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:55) [92%] : \r\nOn est parti tr\u00e8s tr\u00e8s fort les les 4 premiers jours avec une m\u00e9t\u00e9o \u00e9videmment tr\u00e8s cl\u00e9mente, un tout petit peu plus difficile en d\u00e9but de semaine, puisqu'on est 3 jours de pluie et puis hier et aujourd'hui fantastique journ\u00e9e o\u00f9 hier, on a m\u00eame battu le record d'affluence au au feu d'artifice, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:11) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 un budget r\u00e9duit cette ann\u00e9e, les f\u00eates de Gen\u00e8ve finissent encore une fois dans le rouge avec des pertes inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui s'\u00e9levait \u00e0 3 b\u00e9 Jules 5 millions de francs, la nouvelle formule 2007 se voulait plus populaire, avec moins de zones privative, plus au go\u00fbt du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:11 > 0:14:15) [83%] : \r\nC'est beaucoup mieux, monsieur le c'est plus anim\u00e9 c'est conviviales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:14:15 > 0:14:18) [82%] : \r\nD\u00e9finitivement clairement c'est familial c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:18 > 0:14:19) [82%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:20 > 0:14:21) [98%] : \r\nC'est dommage que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:21 > 0:14:58) [91%] : \r\nSi les forains affiche aussi le sourire du c\u00f4t\u00e9 de certains restaurateurs, c'est la col\u00e8re cette \u00e9dition n'a pas r\u00e9pondu aux attentes je reproche de nous avoir mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te comme \u00e7a autant de restaurateurs qui proposent les m\u00eames choses, plus ou moins et puis ensuite le coup le coup quand m\u00eame de, de, de, de, c'est fait pour, pour nous, les prestataires, donc il aurait fallu que ce soit moins l\u00e9g\u00e8rement moins cher et puis on aurait peut-\u00eatre pu sortir la t\u00eate de l'eau aujourd'hui le concept des prochaines \u00e9ditions de ces f\u00eates est incertain, une initiative bient\u00f4t soumise aux Genevois vise \u00e0 les r\u00e9duire \u00e0 une semaine dans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint et avec de nombreux forains d\u00e9plac\u00e9 dans une autre zone du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:15) [90%] : \r\nNous demandons non pas des f\u00eates commerciales bas de gamme qui engendre de multiples nuisances, aussi bien pour nos concitoyens que pour l'environnement mais des f\u00eates v\u00e9ritablement conviviales riche sur le plan artistique, culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:19) [96%] : \r\nPour les organisateurs cette initiative met en p\u00e9ril la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:33) [91%] : \r\nSi le texte passe, on l'a toujours dit et au haut et fort, \u00e7a sera la fin des f\u00eates de Gen\u00e8ve, telle qu'on la connue, il y aura \u00e0 ce moment-l\u00e0, inventer une nouvelle manifestation, je prends l'exemple de la f\u00eate de la musique est un \u00e9v\u00e9nement magnifique mais qui effectivement pay\u00e9 par la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:33 > 0:15:43) [92%] : \r\nDu contribuable, la ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 en septembre un contre- projet avec un concept sur 10 jours les Genevois devrait trancher sur l'avenir de leur fait, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:44 > 0:16:04) [88%] : \r\nElle est lausannois s'inqui\u00e8te de la disparition de leur vieux bistrots la fermeture pour r\u00e9novation du buffet de la gare ou de la brasserie la Bavaria cr\u00e9e un certain \u00e9moi dans la capitale vaudoise le telle point que le parti socialiste vient de d\u00e9poser une motion au conseil communal visant \u00e0 inventorier et \u00e0 pr\u00e9server ces \u00e9tablissements, il vante Rimbert S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:04 > 0:16:27) [92%] : \r\n9 mois \u00e0 Microsoft, donc si l'on n'avait pas de pain du dans tous les coins du canton, quoi de mieux qu'un refrain de Jean Villard Gilles pour confirmer que les peintres constitue bien une solide tradition dans le canton et pourtant buffet de la gare barbare caf\u00e9 des tramways, c'est l'h\u00e9catombe dans la capitale \u00e0 la Bavaria, le temps s'est arr\u00eat\u00e9 fin juin, la fermeture de trop pour certains politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:27 > 0:16:49) [94%] : \r\nDans un monde o\u00f9 les choses changent tr\u00e8s vite, o\u00f9 tout bouge tr\u00e8s vite, c'est pas si mal si il y a des choses qui restent et donc le but de cette proposition socialiste c'est simplement de prot\u00e9ger le Patrimoine \u00e0 la fois mat\u00e9riels des caf\u00e9s, des bistrots historiques \u00e0 Lausanne, mais aussi d'aider \u00e0, \u00e0 prot\u00e9ger un peu cette tradition d'aller au caf\u00e9 de se rencontrer et de discuter avec des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:16:56) [98%] : \r\nPas facile de prot\u00e9ger une tradition dans un milieu professionnel, tr\u00e8s comp\u00e9titif pour l'ancien directeur de la Bavaria, il faut s'adapter \u00e0 son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:11) [89%] : \r\nOn doit rester concurrentiel, \u00e7a veut dire, c'est aussi une il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique qui est tr\u00e8s important, qui sera tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, juste dire on prot\u00e8ge, prot\u00e8ge l'int\u00e9rieur d'un \u00e9tablissement public, \u00e7a me para\u00eet un peu facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:11 > 0:17:17) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Pinte Besson, l'un des 10 plus vieux bistrots d'Europe, on semble avoir trouv\u00e9 la bonne formule entre tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:35) [92%] : \r\nCe qui est important, c'est pas seulement les murs mais c'est l'\u00e2me de l'\u00e9tablissement l'en-but l'\u00e9tablissement, c'est forc\u00e9ment la client\u00e8le qui le fr\u00e9quente l'ambiance qui s'y d\u00e9gage, il faut faire en sorte effectivement que \u00e7a ne change pas, donc on peut moderniser mais pas non plus tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:17:45) [78%] : \r\nIl y a une galerie d'\u00e9t\u00e9 2 bistrots comme il a pas dans beaucoup d'autres bistrots \u00e0 Lausanne, vous en avez eu l'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et puis vous verrez leur lui le sait des choses sur le capricieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:17:51) [90%] : \r\nMais c'est un lieu o\u00f9 souffle esprit et \u00e7a c'est important pour moi tout que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:51 > 0:17:59) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Pierre, le bois, tout me parle hein et c'est bien ce fameux esprit plus que les murs ou le mobilier des bistrots, que l'on craint de voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:00 > 0:18:22) [95%] : \r\nTraire les vaches ou les nourrir gr\u00e2ce \u00e0 des ordinateurs la robotisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse, encourag\u00e9 par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le but est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et de pr\u00e9server les ressources visite dans une exploitation o\u00f9 les robots remplacent peu \u00e0 peu le travail Manuel, c'est un sujet de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9e par Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:50) [88%] : \r\nAu 1er regard une ferme comme les autres, mais pas tout \u00e0 fait ici parmi le b\u00e9tail, il y a des robots, l'\u00e9curie fonctionne presque toute seule, contr\u00f4l\u00e9 par ordinateur depuis ici l'\u00e9leveur peut savoir quelle b\u00eate \u00e0 manger quoi et combien il produit en temps r\u00e9el le nettoyeur nettoient la fourrages ce fourrage elle calcule m\u00e9lange et livrent directement \u00e0 la vache sa ration id\u00e9al plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:51 > 0:19:07) [94%] : \r\nFlexible, j'ai gagn\u00e9 en flexibilit\u00e9 par rapport au temps que je passe ici \u00e0 l'\u00e9table et au travail physique, aussi fort en avant, je devais tout faire \u00e0 la main avec la fourchette physiquement, c'est un immense soulagement lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:38) [90%] : \r\nL'ensemble des robots ici a co\u00fbt\u00e9 un demi-1000000 de francs sur Gobert a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un cr\u00e9dit agricole cantonal, il a 15 ans pour le rembourser, c'est pourquoi il est pass\u00e9 de 40 b\u00eates \u00e0 80 avec un d\u00e9fi rentabiliser ses investissements la robotisation de l'agriculture est en marche, tracteur autonomiser gr\u00e2ce au GPS pour semer ou traiter les plantations drone pour l'\u00e9pandage plus cibl\u00e9s ou la surveillance des sols utile \u00e0 plusieurs titres, estiment les autorit\u00e9s agricoles f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:39 > 0:19:59) [90%] : \r\nAh, elle ne cite Studies, un des avantages de l'automatisation et d'augmenter la productivit\u00e9, bien s\u00fbr, mais cela permet aussi d'\u00e9conomiser des ressources d'utiliser moins de pesticides, par exemple, et de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, ce n'est donc pas seulement une question de productivit\u00e9 mais aussi de pr\u00e9servation des ressources ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:17) [90%] : \r\nRobotisation num\u00e9risation de l'agriculture son ministre Johann Schneider- Ammann la encourager cette semaine dans un discours, une tendance d'avenir qui all\u00e9gera le travail des agriculteurs sans les emp\u00eacher non plus de pratiquer les gestes, ancien de la multimill\u00e9naire tradition agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:18 > 0:20:28) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de la journ\u00e9e en Suisse, c'est la victoire de Killian Jornet dans la cour, Sierre Zinal le Catalan remporte pour la 5\u00e8me fois l'\u00e9preuve de montagne Michel Lis Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:21:25) [92%] : \r\nUn d\u00e9cor majestueux, un parcours exigeant 31 kilom\u00e8tres dont 2200 m\u00e8tres de monter 1100 m\u00e8tres de descente Sierre-Zinal une des plus belles et des plus ancienne course de montagne a v\u00e9cu sa 44\u00e8me \u00e9dition, dans des conditions parfaites 4350 participants 3 quarts de populaire parmi l'\u00e9lite, le h\u00e9ros du jour, Killian Joannette d\u00e9j\u00e0 vainqueur de l'\u00e9preuve \u00e0 4 reprises le Catalan accus\u00e9 56 secondes de retard sur le trio de t\u00eate dans la mont\u00e9e vers l'h\u00f4tel Weisshorn mais il refait son retard dans la descente finale vers Zinal et s'adjuge ainsi sa 5\u00e8me victoire dans le Val-d'Annivier le Catalan s'impose apr\u00e8s 2 heures 33 de course 16 secondes d'avance sur le Britannique Rob Simpson, le record du parcours n'est pas battu, il s'en est fallu de 4 minutes premi\u00e8res dames, la K\u00e9nyane Lucy Murungi s'impose pour la 2\u00e8me fois Zinal en 2 heures et 58 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:27 > 0:21:33) [92%] : \r\nEn Motocyclisme Thomas L\u00fcthi est mont\u00e9 pour la 9\u00e8me fois de la saison sur le podium lors du Grand Prix d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:33 > 0:21:50) [91%] : \r\nAutriche, le Bernois a r\u00e9alis\u00e9 une bonne op\u00e9ration, parti en 5\u00e8me position, il a r\u00e9ussi \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 la 3\u00e8me, place \u00e0 l'issue d'un superbe duel avec l'espagnol Alex Marquez au classement L\u00fcthi est plus qu'\u00e0 17 points de l'Italien Franco Morbidelli, actuel chef, leader du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:52 > 0:22:14) [92%] : \r\nEt en tennis Roger Federer affrontera ce soir Alexander divers F. en finale du tournoi de Montr\u00e9al, il s'est qualifi\u00e9 en 2 sets hier soir face \u00e0 Robin Haase, le num\u00e9ro 3 mondial, a battu le N\u00e9erlandais 6 3 7 5 si Federer s'impose ce soir face \u00e0 10 B RF 8\u00e8me joueur mondial, il pourrait bient\u00f4t redevenir num\u00e9ro 1 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:14 > 0:22:17) [78%] : \r\nCondition toutefois qu'il remporte ses d'ao\u00fbt prochain match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:17 > 0:22:23) [95%] : \r\nTournoi de Cincinnati ce soir la finale Montr\u00e9al est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 22 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:25 > 0:22:42) [92%] : \r\nLe film avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Urszula meilleure en 2008 Rome avec Isabelle Huppert et le jeune Kacey Mottet Klein avait \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par la critique, retour sur le 1er long m\u00e9trage de la r\u00e9alisatrice, c'est la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au cin\u00e9ma Romand Virginie vla et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:42 > 0:22:49) [79%] : \r\nPourtant, l'indomptable conserver pendant que je sois beaucoup Net c'est les vacances que lors de la Coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:54 > 0:23:06) [87%] : \r\nLe au d\u00e9but vous c'est la vie heureuse et banal d'une famille sans histoire, sauf que la vie de Martine Michel et leurs 3 enfants n\u00e9s banal qu'en apparence, ils habitent une maison au bord d'une autoroute \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:09 > 0:23:30) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver le d\u00e9cor du film qu'on a trouv\u00e9 au fin fond de la Bulgarie, perdu entre Sofia et Istanbul entre 2 villages, une portion de route assez large pour qu'on puisse au fond simuler une autoroute en mettant une petite couche d'Aspin, il y avait pas d'\u00e9lectricit\u00e9, il y avait pas d'eau, on \u00e9tait perdurera, la Bulgarie, on s'est dit : OK, on va faire passer 300 voitures l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:34 > 0:23:38) [95%] : \r\nCar oui, le r\u00eave tourne au cauchemar, avec la mise en service de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:50 > 0:23:59) [90%] : \r\nJ'ai arpent\u00e9 ce genre de lieu quand j'ai eu l'id\u00e9e du film parce que j'avais besoin d'\u00eatre en immersion d'comme cette famille au bord de cette autoroute et de vivres la sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:03 > 0:24:07) [76%] : \r\n\u00e0 mon dur monde un monde violent o\u00f9 il est, finalement, pas \u00e9vident de survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:21) [85%] : \r\nAu fond ce sont va peu \u00e0 peu ses personnages va aller travailler de l'Int\u00e9rieur dans leurs n\u00e9vroses dans leur folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:22 > 0:24:34) [87%] : \r\nPour son 1er film au cin\u00e9ma, ou sous la meilleure que tout ce qui est conseillers un gros budget, un gros casting avec Isabelle Huppert, des enfants et la r\u00e9v\u00e9lation de caisses Mottet Klein et cerise sur le g\u00e2teau des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:35 > 0:24:50) [94%] : \r\nLe film est s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes, m\u00eame si c'est \u00e0 la semaine de la critique un peu sur un strapontin, mais peu importe, il est \u00e0 Cannes, tout d'un coup, on a, on se rend compte qu'il y a un nouveau cin\u00e9ma Romand qui existe avec des cin\u00e9astes importants et que voil\u00e0 Urszula Meyer en est l'incarnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:51 > 0:24:59) [85%] : \r\nDes cin\u00e9astes importants comme Lionel Bayer, Jean-St\u00e9phane Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, avec qui, Ursula Meier, fonde le groupe bande \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:00 > 0:25:02) [89%] : \r\nLeur pomme pour faire des films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:17) [90%] : \r\nLe tourisme sacr\u00e9 a le vent en poupe, exemple dans le canton de Fribourg qui propose depuis juillet, une soixantaine de sites \u00e0 valeur spirituelle de la cath\u00e9drale \u00e0 la cascade, tour d'horizon avec Fanny Z\u00fcrcher, Pascal Sibot et Pierre Ienny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:19 > 0:25:43) [92%] : \r\nUne terre de tradition chr\u00e9tienne Fribourg est connu pour son important Patrimoine catholique cath\u00e9drale Saint-Nicolas chapelles, couvents des sites qui attire car le tourisme sacr\u00e9 conna\u00eet un r\u00e9el essor en t\u00e9moignent les nombreux p\u00e8lerins marchant vers Compostelle l'union fribourgeoise du tourisme a bien compris le potentiel de cet \u00e9lan spirituel, elle a lanc\u00e9 sa nouvelle offre d\u00e9but juillet, l'esprit des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:43 > 0:26:01) [94%] : \r\nC'\u00e9tait l'id\u00e9e de valoriser notre Patrimoine sacr\u00e9 b\u00e2ti mais \u00e9galement tout le Patrimoine sacr\u00e9 spirituel que nous avons dans le canton de Fribourg, on s'attaque bien \u00e9videmment en 1er lieu aux Suisses notre public cible principale je dirais pour le canton de Fribourg, mais c'est \u00e9galement ouvert au march\u00e9 fran\u00e7ais au march\u00e9 allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:12) [88%] : \r\nSacr\u00e9 tourisme font bon m\u00e9nage depuis longtemps aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles le p\u00e8lerinage \u00e0 Notre-Dame de la compassion de Bulle et tr\u00e8s couru, mais aujourd'hui l'int\u00e9r\u00eat du visiteur est tout autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:12 > 0:26:26) [88%] : \r\nOn veut compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la contrainte de l'\u00e9glise du clerg\u00e9 dur rituel liturgique impos\u00e9e dans la plupart des gens, ce sont des faits ne pratique plus, par contre, on recherche des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:27 > 0:26:35) [91%] : \r\nParmi d'autres \u00e9motions tendance la recherche d'une \u00e9nergie ancestrale sur des sites naturels grotte blocs erratiques et cascades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:35 > 0:26:40) [93%] : \r\nOn vient se d\u00e9connecter de la vie que l'on m\u00e8ne \u00e0 l'ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:40 > 0:26:46) [97%] : \r\nLes touristes, les voyageurs sont \u00e0 la recherche maintenant de de repos de ressourcement de retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:46 > 0:26:58) [91%] : \r\nEt c'est aussi un peu ce que le tourisme vend comme si le lieu en lui- m\u00eame, transmettait ce qui est souvent appel\u00e9 une \u00e9nergie quelque chose en soi qui revient de tr\u00e8s loin et sur lequel on n'arrive pas vraiment \u00e0 mettre un nom particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:59 > 0:27:08) [91%] : \r\nL'esprit des lieux propose une soixantaine de sites, autant de lieux pour se d\u00e9connecter du quotidien et peut-\u00eatre se reconnecter \u00e0 l'essentiel soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:08 > 0:27:26) [88%] : \r\nAu dans toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis mise au point 20 heures avec un reportage sur les filets de perche et sur la r\u00e9volte des h\u00f4teliers suisses qui refusent le diktats du site Booking Point com demain, vous retrouverez Darius Rochebin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:50 > 0:28:52) [71%] : \r\nCe ils arrivent pas mes Texier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:28:55) [61%] : \r\nOui, voil\u00e0, lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:56 > 0:28:57) [88%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:57 > 0:28:58) [94%] : \r\nOui, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:50 > 0:30:51) [93%] : \r\nOr seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:27 > 0:33:53) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, un soleil g\u00e9n\u00e9reux pour cette journ\u00e9e de dimanche sur quasiment l'ensemble des r\u00e9gions, les nuages ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux que pr\u00e9vu et nous une ambiance enfin un peu plus estival \u00e7a faisait du bien alors sur animation satellite, on voit que le ciel \u00e9tait vraiment en grande partie d\u00e9gag\u00e9, nous avons vu quelques petits paquets nuageux ici qui ont encore pass\u00e9 au-dessus du Tessin lorsqu'il va nous int\u00e9resser ces prochaines heures, c'est d'abord dans un 1er temps cette perturbation qui va arriver \u00e0 Newport pour la journ\u00e9e de mardi, donc on va conserver quand m\u00eame un temps assez bien ensoleill\u00e9 jusque-l\u00e0 et en fait cette cette perturbation sera pas trop active, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc demain quelques passages nuageux concernant surtout la Cr\u00e8te sud et valaisanne le Tessin lingua Dean aussi peut-\u00eatre des nuages bas sur le plateau al\u00e9manique mais sinon quand m\u00eame un soleil bien pr\u00e9sent, g\u00e9n\u00e9reuse et puis ces passages nuageux devraient se dissiper en grande partie durant l'apr\u00e8s- midi on a un faible risque orageux isol\u00e9 en montagne plut\u00f4t sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes au niveau des temp\u00e9ratures, on tournera autour de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, entre 11 et 13 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e aller quand m\u00eame, on grimpe jusqu'\u00e0 26 27 degr\u00e9s sur le plateau 28 autour du d\u00e9ment 28 \u00e9galement en Valais 27 au Tessin 23 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et valeurs assez homog\u00e8ne et quant au vent, h\u00e9 bien ils vont piloter au sud- ouest, ils resteront tr\u00e8s peu dynamique, un petit peu plus soutenue en haute montagne pour la journ\u00e9e de mardi alors une journ\u00e9e qui d\u00e9bute assez bien bien ensoleill\u00e9 au fur et \u00e0 mesure, les nuages vont augmenter, \u00e7a pourrait d\u00e9boucher sur des orages plut\u00f4t en montagne et \u00e7a pourrait s'\u00e9tend dans le courant de l'ann\u00e9e aussi en r\u00e9gion de plaine, mercredi, on sera dans un ciel un petit peu de tra\u00eene, accompagn\u00e9s de quelques gouttes \u00e7a et l\u00e0, surtout sur les versants nord jeudi plut\u00f4t une nouvelle d\u00e9gradation apparemment avec beaucoup de nuages, des orages qui pourraient concerner aussi bien la montagne que la plaine et si on jette un petit coup d'oeil jusqu'\u00e0 la fin de la semaine jusqu'au week- end prochain on convoi qu'on va passer quand m\u00eame dans un courant d'ouest vendredi un temps assez changeant pas mal de nuages, peu de soleil, un petit peu plus frais, samedi, \u00e7a devrait se remettre avec une moiti\u00e9 ouest qui serait d\u00e9j\u00e0 sous le soleil, une moiti\u00e9 Est avec encore la perturbation et dimanche on retrouverait le soleil, mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours, l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et \u00e0 vous tous, je souhaite une belle soir\u00e9e, un bon d\u00e9but de semaine voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-12T01:56:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617088", "durationSec": 116, "title": "FRIGO AGRICULTURE NUMERISEE PAD_RTS000001227503", "excerpt": "La robotisation et l'automatisation de l'agriculture se d\u00e9veloppe en Suisse et remplace peu \u00e0 peu le travail manuel des fermiers. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales encouragent cette \u00e9volution num\u00e9rique qui permet d'augmenter la productivit\u00e9 et d'\u00e9conomiser les ressources naturelles, tout en soulageant le travail physique des agriculteurs.", "remarks": "Images : Atelier R\u00e9alisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "ROBOT", "AUTOMATISATION"], "sequenceIds": ["1617655"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617089", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SERIE ETE HOME 2607 PAD_RTS000001214350", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film suisse \"Home\" de la r\u00e9alisatrice franco-suisse Ursula Meier, qui r\u00e9v\u00e9la en 2008 le jeune acteur romand Kacey Mottet-Klein. Itw du directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire et d'Ursula Meier sur le succ\u00e8s du film qui incarne le renouveau du cin\u00e9ma romand.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617090", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000001228299", "excerpt": "Les organisateurs des F\u00eates de Gen\u00e8ve 2017 tirent un bilan satisfaisant de la manifestation, malgr\u00e9 un budget r\u00e9duit et un d\u00e9ficit de plus de 500000 francs. Le concept et l'avenir de la f\u00eate populaire sont toutefois menac\u00e9s par l'initiative populaire \"Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve plus courtes et plus conviviales\"."}, {"internalArchiveId": "AA1708617091", "durationSec": 133, "title": "SO FETE DE GENEVE BILAN_RTS000001228463", "excerpt": "L'union fribourgeoise du tourisme a lanc\u00e9 une nouvelle offre intitul\u00e9e \"Esprit des lieux\" qui propose la d\u00e9couverte d'une soixantaine de sites \u00e0 valeur spirituelle ou sacr\u00e9e allant de la cath\u00e9drale au site naturel \u00e0 l'\u00e9nergie ancestrale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1617642"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617092", "durationSec": 112, "title": "SO FR ESPRIT DES LIEUX TOURISME SACRE_RTS000001228280", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi a obtenu la 3e place en Moto2 lors du Grand Prix d'Autriche motocycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TOURISME", "RELIGION ET CROYANCES"], "sequenceIds": ["1617661"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617093", "durationSec": 59, "title": "SO GROENLAND_RTS000001228426", "excerpt": "Le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, candidat PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, a assist\u00e9 au 114e March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier, invit\u00e9 par le canton du Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation. Le conseiller d'Etat genevois PLR et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Pierre Maudet a \u00e9galement jug\u00e9 important d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui a r\u00e9uni plus de 40000 personnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617094", "durationSec": 30, "title": "SO GUAM MENACES_RTS000001228343", "excerpt": "Victoire du coureur catalan Kilian Jornet en 2 heures et 33 minutes lors de l'\u00e9preuve \u00e9lite de la 44e course de montagne Sierre Zinal. La premi\u00e8re femme, la K\u00e9nyane Lucy Murigi, s'impose pour la 2e fois en 2 heures et 58 minutes."}, {"internalArchiveId": "AA1708617095", "durationSec": 20, "title": "SO INDE ENFANT 2_RTS000001228457", "excerpt": "Le Parti socialiste lausannois a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Conseil communal visant \u00e0 inventorier et pr\u00e9server les vieux bistrots de la ville comme la brasserie de la Bavaria ou la Pinte Besson. Ces caf\u00e9s, t\u00e9moins d'une tradition de pintes historiques avec une \u00e2me particuli\u00e8re, sont menac\u00e9s de disparition dans un milieu de la restauration tr\u00e8s concurrentiel."}, {"internalArchiveId": "AA1708617096", "durationSec": 25, "title": "SO MOTO_RTS000001228296", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX MOTOCYCLISTE", "MOTO2"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617097", "durationSec": 78, "title": "SO SAIGNELEGIER PLR V2_RTS000001228382", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "F\u00caTE POPULAIRE", "CHEVAL", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1617633"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617098", "durationSec": 60, "title": "SO SIERRE ZINAL_RTS000001228410", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "ZINAL"], "thematicThemes": ["SIERRE ZINAL"], "thematicPersons": ["JORNET, KILIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617099", "durationSec": 117, "title": "SO VIEUX BISTROTS V2_RTS000001228432", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "ART ET TRADITION POPULAIRES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1617648"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617100", "durationSec": 111, "title": "SO VIRGINIE MANIF EXTREME DROITE_RTS000001228330", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617774", "summary": "March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et Ignazio Cassis, conseiller national tessinois candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discutant avec public et suivant courses de chevaux. Itw Ignazio Cassis. Itw Pierre Maudet.", "id": "1617633", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "F\u00caTE POPULAIRE", "CHEVAL", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617783", "summary": "Estival et ensoleill\u00e9 : man\u00e8ges et attractions foraines pour enfants fonctionnant sur les quais. Itw Christian Kupferschmid, directeur F\u00eates de Gen\u00e8ve. Itw de rue. Itw Yassine Naguez, restaurateur. Itw Jean Barth, auteur initiative Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve plus courtes et plus conviviales. Itw\nPhilippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme.", "id": "1617642", "visualThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "CARROUSEL FORAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617789", "summary": "Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois. Ext vitrine brasserie de la Bavaria avec enseigne. Mobilier \u00e0 l'int de Bavaria.\nItw Daniel von Wyss, ex-propri\u00e9taire de la Bavaria.\nExt bistrot de la Pinte Besson avec enseigne. Itw Carlos Beiro, patron de la Pinte Besson. Itw clients r\u00e9guliers du caf\u00e9.", "id": "1617648", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "ART ET TRADITION POPULAIRES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617796", "summary": "Sumiswald : robots effectuant soin des vaches dans \u00e9table. Fermier contr\u00f4lant traite sur ordinateur. Itw Hans-Juerg Oberli, agriculteur.\nTracteur autonomis\u00e9 avec GPS roulant dans champ. Drone pour \u00e9pendage survolant champ. Itw Thomas Anken, employ\u00e9 Agroscope.", "id": "1617655", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "ROBOT", "AUTOMATISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617802", "summary": "Estival et ensoleill\u00e9 : ext abbaye de la Maigrauge. \nItw Christophe Renevey, vice-directeur de Fribourg R\u00e9gion tourisme.\nItw Isabelle Raboud, directrice Mus\u00e9e gru\u00e9rien de Bulle.\nCascade sur site naturel.", "id": "1617661", "visualThemes": ["TOURISME", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Duplex Tokyo", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707240", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032896", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-481104B0-3D57-473D-8F40-2B24099D8576", "internalArchiveId": "481104B0-3D57-473D-8F40-2B24099D8576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edwy Plenel esp\u00e8re un M\u00e9diapart romand : Nouvelle diffusion du 1er avril 2017", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion du 1er avril 2017\r\nEn pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Edwy Plenel commentait les effets politiques des r\u00e9v\u00e9lations journalistiques. Le cofondateur du site fran\u00e7ais d'informations payantes M\u00e9diapart lan\u00e7ait  aussi un appel aux journalistes suisses pour cr\u00e9er une entit\u00e9 romande de M\u00e9diapart. Avec Edwy Plenel, journaliste, cofondateur de M\u00e9diapart.", "durationSec": 1059, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8806983", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Edwy Plenel esp\u00e8re un M\u00e9diapart romand / MED_2017-08-12T09:15:45_edwy-plenel-espere-un-mediapart-romand", "M\u00e9dialogues du 12.08.2017"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion du 1er avril 2017\nEn pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Edwy Plenel commentait les effets politiques des r\u00e9v\u00e9lations journalistiques. Le cofondateur du site fran\u00e7ais d\u02b9informations payantes M\u00e9diapart lan\u00e7ait  aussi un appel aux journalistes suisses pour cr\u00e9er une entit\u00e9 romande de M\u00e9diapart. Avec Edwy Plenel, journaliste, cofondateur de M\u00e9diapart."], "variantIds": ["ece-8806983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'entretien avec le journaliste cette vie Plenel qui va suivre, h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e juste avant le 1er tour de la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, souvenez -vous, la France d\u00e9couvrait, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les scandales \u00e0 propos du candidat de la droite, Fran\u00e7ois Fillon et les scandales li\u00e9s aussi au Front national, en particulier \u00e0 Marine Le Pen dit Plenel bonjour, bonjour, merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible quelques minutes pour mes dialogues ce matin et j'ai Plenel vous avez consacr\u00e9 votre vie au journalisme 25 ans au monde, directeur de la r\u00e9daction et puis vous avez cr\u00e9\u00e9 Mediapart ce site d'information num\u00e9rique, donc on trouve sur le Net, le 1er site payant ou vous r\u00e9digez vous cherchez vous distribuez vous diffusez des informations dites entre guillemets de qualit\u00e9 parce que vous aviez pr\u00f4n\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque pour faire du bon journaliste, il fallait que les gens comprennent qu'ils ne payent et finalement \u00e7a marche juste en 2 mots, et pour l'introduction, vous \u00eates content finalement du devenir de Mediapart, personne n'y croyait, au d\u00e9but vous esp\u00e9riez 25000 abonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nOui, c'est une, c'est une r\u00e9ussite qui nous surprend nous-m\u00eames aujourd'hui Mediapart c'est 140000 abonn\u00e9s individuels payant en comparaison, il faut vous dire que le les quotidiens g\u00e9n\u00e9ralistes parce que nous sommes un quotidien, nous sommes un quotidien num\u00e9rique mais nous sommes un quotidien avec 3 \u00e9ditions par jour sur tout support, si on enl\u00e8ve ce qui est brad\u00e9 dans les compagnies a\u00e9riennes ou dans les trains, Lib\u00e9ration, c'est un peu plus de 50000 \u00e0 comparer ce que 140000 de Mediapart, le monde, c'est 210000 \u00e0 comparer aux 140000 de Mediapart Le Figaro, c'est 220000 de ce qu'ils vendent, soit sur le papier, soit sur le num\u00e9rique, donc c'est une r\u00e9ussite assez stup\u00e9fiante qui pour toute la profession o\u00f9 que l'on soit ici m\u00eame, je sais qu'il y a beaucoup de difficult\u00e9s dans la presse romande actuellement, c'est une bonne nouvelle, \u00e7a veut dire que, en d\u00e9fendant la valeur de notre m\u00e9tier, son utilit\u00e9 d\u00e9mocratique sa n\u00e9cessit\u00e9, h\u00e9 bien l'on peut cr\u00e9er de la valeur, valeur d'une entreprise, valeur d'une profession, valeur d'un emploi, Mediapart c'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [93%] :\r\n75 salari\u00e9s, on \u00e9tait 25 au d\u00e9but, c'est une entreprise tr\u00e8s profitable, nous faisons un r\u00e9sultat Net de 16 pourcent du du chiffre d'affaires, donc je, je pense que, en montrant, vous savez, notre slogan c'est seul nos Lecteurs peuvent nous acheter, il n'y a pas de subvention \u00e0 Mediapart, il n'y a pas de publicit\u00e9 \u00e0 Mediapart, il n'y a pas de m\u00e9c\u00e8nes priv\u00e9s, c'est uniquement notre travail qui fait vivre ce journal dans une relation de confiance avec le public, bien je pense que, sans donner aucune le\u00e7on \u00e0 personne, je pense simplement que notre laboratoire et qu'une bonne nouvelle pour toute la profession et pour notre m\u00e9tier qui est, on y reviendra, je pense au coeur de la vitalit\u00e9 d'une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nLe r\u00f4le du journaliste dans la si c'est un sujet qui vous pr\u00e9occupe depuis longtemps la campagne pr\u00e9sidentielle se d\u00e9roule en ce moment en France, on s'interroge \u00e9norm\u00e9ment sur le r\u00f4le, en g\u00e9n\u00e9ral, de la presse, le r\u00f4le des m\u00e9dias comment vous accus\u00e9 r\u00e9ception de ce climat, il faut bien le dire assez in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nPour moi, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire, je l'ai dit, je crois, dans une interview pour la presse suisse, la une du journalisme, la d\u00e9testation du journalisme, le rejet du journalisme, c'est la haine de la d\u00e9mocratie, il n'y a jamais de mauvaise question en d\u00e9mocratie, il y a une pluralit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 et tous ces gens veulent nos suffrages pour avoir un pouvoir qui est un pouvoir immense et nous sommes de gauche, de droite, du centre abstentionnistes de toutes sortes de classes sociales et d'origine, donc on a tous des questions \u00e0 leur poser, et qui est notre interm\u00e9diaire pour poser ces questions, c'est le journalisme dans sa pluralit\u00e9 et donc il n'y a que de mauvaises r\u00e9ponses, il n'y a aucune mauvaise question toutes les questions sont acceptables dans le cadre des r\u00e8gles professionnelles de notre m\u00e9tier, ce qui se passe en France pendant cette campagne, le refus des questions qui f\u00e2chent Mediapart a \u00e9t\u00e9 mis en cause par Fran\u00e7ois Fillon comme par Emmanuel Macron, le refus de d\u00e9bat o\u00f9 les journalistes font leur travail, du coup ce c'est l'entre soi de ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9visuels o\u00f9 les choses ne sont pas dit o\u00f9 ils sont dans une sorte de complicit\u00e9 entre politiques, professionnels, tout \u00e7a est tr\u00e8s mauvais signe, alors ce n'est pas le cas fran\u00e7ais, vous avez vu ce qui se passe au m\u00eame moment aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a un pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors qu'il est menteur alors qu'il a toujours confondu le faux et le vrai mais qui du coup fait plonger la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine dans un cauchemar digne de George Orwell, il invente les faits alternatifs pour dire que quand on dit qu'en fait ce qu'on appelle, nous, les v\u00e9rit\u00e9s de fait dans notre m\u00e9tier des petites v\u00e9rit\u00e9s recouper sourc\u00e9es document\u00e9, h\u00e9 bien non, \u00e7a n'existe pas et il en vient \u00e0 interdire de fait \u00e0 la Maison Blanche, les m\u00e9dias qui le d\u00e9range, donc du coup \u00e0 ne choisir que les m\u00e9dias qui pensent comme lui et \u00e7a, \u00e7a je le dis \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent, nous avons tous des convictions, des pr\u00e9jug\u00e9s, des croyances mais un monde o\u00f9 nous n'\u00e9coutent que ceux qui pensent comme nous, n'est plus un monde commun pour qu'il y a un monde commun, il faut qu'il y a cette profession avec ses r\u00e8gles, avec encore une fois son pluralisme avec ses exigences professionnelles qui nous met sous les yeux, y compris ceux que l'on ne veut pas voir, c'est pour moi depuis plus de 41 ans que je fais ce m\u00e9tier la responsabilit\u00e9 sociale du journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nN\u00e9anmoins de vie Plenel est -ce qu'on peut, comme \u00e7a, \u00e9carter toute responsabilit\u00e9 de la part des m\u00e9dias quand on entend la d\u00e9fiance, pas seulement des politiques, mais aussi d'une partie de la population qui disent je r\u00e9sume ces g\u00e9n\u00e9riques, ces journalistes en font trop, il y a comme une sorte de ras-le-bol de l'interventionnisme journalistiques dans la vie quotidienne est -ce qu'on peut s'affranchir vraiment de toute responsabilit\u00e9, parce que le syst\u00e8me m\u00e9diatique peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nJ'ai r\u00e9pondent de 2 mani\u00e8res : d'abord sur le constat : le constat, je suis moins s\u00fbr de cela il y a un rejet d'un journalisme conformiste, il y a une crise de la repr\u00e9sentation, la repr\u00e9sentation, c'est \u00e0 la fois les repr\u00e9sentants et chez nous, on d\u00e9couvre qu'ils sont corrompus, qu'ils n'ont pas de r\u00e8gle vertueuse qui se font offrir des cadeaux qui cr\u00e9\u00e9 qui qui lisent de l'argent public pour leur famille, pour des emplois fictifs, enfin tout \u00e7a d\u00e9grade profond\u00e9ment l'esprit public et la repr\u00e9sentation, c'est aussi la repr\u00e9sentation qu'en donne le syst\u00e8me m\u00e9diatique est -ce qui cr\u00e9e la crise de confiance est un syst\u00e8me m\u00e9diatique tr\u00e8s imbriqu\u00e9es \u00e0 ce monde politique tr\u00e8s dans la fr\u00e9quentation trop peu ind\u00e9pendant trop complaisants Jean je dis cela parce que autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [82%] :\r\nAlors l'sur, on d\u00e9nonce souvent le bien parisianisme journalistiques, ce ne sont pas ce discours dominant mais selon qu'est -ce que c'est pas ce retour de flamme que vous \u00e9tiez bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [92%] :\r\nMoi je ne subis pas, c'est \u00e7a que je suis en train de vous dire le succ\u00e8s de Mediapart, c'est de montrer un journal totalement ind\u00e9pendant qui n'a aucun fil \u00e0 la patte qui, quand il y a des choses \u00e0 dire qui d\u00e9range la droite, il le fait quand il y en a qui d\u00e9range la gauche, il le fait de Bettencourt \u00e0 Cahuzac de Sarkozy \u00e0 Hollande sans aucun probl\u00e8me et qui pose les questions qui f\u00e2chent aussi bien \u00e0 Fillon cas macron cas M\u00e9lenchon qui \u00e0 Marine Le Pen qui nous interdit dans ses meetings, parce que nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces financements russes nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les pratiques violentes de son entourage et nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les affaires \u00e9galement d'argent public qui la concerne, c'est de l'argent europ\u00e9en je rappelle juste que interdire \u00e0 un m\u00e9dia, un meeting un meeting, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement public et le pluralisme, c'est au coeur de la d\u00e9mocratie cet interdit qui nous frappe et qui montre notre ind\u00e9pendance signifie cela donc premi\u00e8res r\u00e9ponses, il y a pas les m\u00e9dias, il y a pas les journalistes, il y a des m\u00e9dias ind\u00e9pendants et ceux -l\u00e0 ont la confiance du public en France, il y a un rejet de la complaisance de l'entre- soi de la bulle, ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure alors deuxi\u00e8mement le mot responsabilit\u00e9 bien s\u00fbr que nous sommes responsables, mais quel est l'arbitre en d\u00e9mocratie, l'arm\u00e9e, c'est le juge, l'arbitre, c'est le juge il y a une loi formidable en France qui est la loi de 1881 si nous faisons mal notre travail, nous allons devant le juge, le juge peut nous pourrons nous poursuit, nous rendons compte de notre travail dans la vie priv\u00e9e en France et l\u00e0, pas seulement la vie priv\u00e9e, si nous faisons une diffamation si nous nous trompons, etc, c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit si nous avons mal fait, vous savez, pour le 29\u00e8me anniversaire de Mediapart, nous avons publi\u00e9 l'ensemble du bilan judiciaire de Mediapart, plus de 70 proc\u00e9dures depuis que nous existons 25 ont \u00e9t\u00e9 faites pour la frime, et apr\u00e8s ils se sont d\u00e9sist\u00e9s, \u00e7a fait beaucoup, hein, \u00e7a fait beaucoup de travail de nos avocats de d\u00e9placement, nous n'avons perdu que 3 proc\u00e8s en 9 ans, 3 fois, nous avons \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et des petites condamnations l\u00e9gitime une fois manque de respect du contradictoire, une fois une impr\u00e9cision et une fois, une histoire de correction d'une interview qui a \u00e9t\u00e9 mal faite, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, moi je voil\u00e0, la justice est pass\u00e9e, c'est, c'est sur le c'est les r\u00e8gles professionnelles parfois si nous les respections insuffisamment mais je souligne sa pour dire : nous ne sommes pas au-dessus des lois, nous faisons face simplement encore une fois, jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, c'est une mauvaise nouvelle pour la d\u00e9mocratie, que ce soit Monsieur Trump, que ce soit une partie du personnel politique fran\u00e7ais, que ce soit monsieur Erdogan, que ce soit monsieur Poutine, que ce soit monsieur Orb\u00e1n, que ce soit le pr\u00e9sident philippin et je pourrais en citer plein d'autres qu'est -ce qu'ils ont comme r\u00e9flexe au lieu d'accepter la vitalit\u00e9 de la d\u00e9mocratie pour la faire reculer, ils prennent le journalisme en bouc-\u00e9missaire, il s'attaque d'abord \u00e0 la presse qui leur para\u00eet un danger beaucoup plus grave qu'un opposant, parce que nous, notre r\u00f4le n'est pas de s'opposer, id\u00e9ologiquement, notre r\u00f4le c'est de montrer parfois ce qu'ils font et ce qu'ils font et parfois plus importants \u00e0 conna\u00eetre que de d\u00e9battre de leurs id\u00e9es car tout d'un coup, on se rend compte que le roi est nu, n'oubliez jamais cette phrase immens\u00e9ment d\u00e9mocratique du 3\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, Thomas Jefferson entre un pays avec un gouvernement et sans presse libre et un pays sans gouvernement, mais avec une presse libre, je pr\u00e9f\u00e8re la 2\u00e8me solution, la presse, c'est l'espace public, c'est la d\u00e9lib\u00e9ration publique la d\u00e9mocratie, c'est pas le droit de vote non, ce n'est pas le droit de vote, vous pouvez voter et \u00eatre aveugle et du coup, votez pour votre pire ennemi pour votre pire malheur : attention, attention, une d\u00e9mocratie c'est un \u00e9cosyst\u00e8me complexe dans lequel il y a des pouvoirs des contre- pouvoirs et il y a d'abord une presse vivante, je vous rappelle sa d\u00e9finition par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, le Watch Dog, le chien de garde de la d\u00e9mocratie, un chien de garde n'est pas forc\u00e9ment sympathiques, il peut avoir de la bave \u00e0 la gueule, il peut aboyer \u00e0 pas d'heure et qu'est ce que dit la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme vieux mieux vaut ce d\u00e9sordre, c'est, c'est c'est ce Bomi ce vent, m\u00e9diatique, journalistique informatif que le grand silence, c'est le d\u00e9clin de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [88%] :\r\nAu regard de ces bouleversements dit Plenel le journaliste a -t-il un nouveau r\u00f4le ou une nouvelle responsabilit\u00e9 \u00e0 endosser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [92%] :\r\nPour moi, mais j'ai toujours d\u00e9rang\u00e9 en disant \u00e7a, une partie de la profession, il a \u00e0 endoss\u00e9 sa responsabilit\u00e9 historique, moi j'ai toujours dit que notre m\u00e9tier n'est pas un m\u00e9tier comme les autres, il a une responsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique qu'est -ce qui l\u00e9gitime justement ce d\u00e9rangement et et notre droit \u00e0 poser des questions, nous sommes au service du droit de savoir, du public, je le redis, sans droit de savoir, il n'y a pas d\u00e9mocratie vivante, le droit de vote, encore une fois, s'il n'y a pas informations derri\u00e8re \u00e7a peut-\u00eatre un \u00e0 une impasse, \u00e7a peut-\u00eatre, je le rappelle, Hitler est sorti d'un processus \u00e9lectoral afin de faire son coup d'\u00c9tat institutionnel apr\u00e8s l'incendie du Reichstag et donc il peut y avoir des accidents y compris antid\u00e9mocratique qui sortent du droit de vote, donc nous nous avons responsable, nous avons rendez- vous avec notre alarme d\u00e9mocratique, nous sommes somm\u00e9s, encore une fois d'\u00eatre des voltigeurs au service des des grenadier voltigeur comme on disait, comme on disait dans les les vieilles strat\u00e9gies militaires en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qui ont le le le le temps de vie le plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, parce qu'ils sont tr\u00e8s expos\u00e9es qui sont au service de la d\u00e9fense de l'id\u00e9al d\u00e9mocratique qu'est -ce que c'est qu'une radio qu'est -ce que c'est qu'un journal, h\u00e9 bien c'est une universit\u00e9 populaire, sans distinction d'origine, de croyances de dipl\u00f4mes de sexe, j'ai droit, demain, j'ai le droit de savoir, donc nous avons, dans des temps difficiles dans des temps comme ceux que nous vivons avec La Poste v\u00e9rit\u00e9 Trump Pienne et et les pouvoirs autoritaires identitaire in\u00e9galitaire qui aujourd'hui tentent de s'emparer de nos pays, h\u00e9 bien nous avons rendez- vous avec cet engagement d\u00e9mocratique qui n'est pas un engagement partisan, qui est un engagement au service du bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [89%] :\r\nCofondateur du site d'information Mediapart et de vie Plenel on s'approche de la conclusion j'\u00e9tais cet apr\u00e8s- midi sur votre plateforme par curiosit\u00e9, bien que je la connaissais d\u00e9j\u00e0 un petit peu, je n'y vais pas tous les jours et je me dis : \u00e0 quand de l'information qui concerne davantage que la France, vous \u00eates sans fronti\u00e8res sur Internet parce que pourquoi vous ne faites pas d'internautes sur la suite sur la Belgique et dans le monde francophone pour que des regards, pourquoi pas, puisque \u00e7a il y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [89%] :\r\nVous avez raison, il y a insuffisamment sur la Belgique et sur sur la Suisse, sans aucun doute parce que l'Inde et puis avec votre succ\u00e8s, vous pourriez sans un qu'un doute parce que l'un des p\u00e9ch\u00e9s mignons de la Belgique francophone et et de la Suisse romande, c'est d'\u00eatre plus passionn\u00e9, parfois, que les Fran\u00e7ais pour la vie politique fran\u00e7aise, en revanche, il y a beaucoup d'internationalistes Roove que notre Lune, on a 3 \u00e9ditions par jour l\u00e0 ouvre au moment o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 la regarder, c'\u00e9tait sur des affaires fran\u00e7aises mais Mediapart d\u00e9veloppent de plus en plus y compris, on a des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux un envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Mossoul, on traite \u00e9videmment la crise am\u00e9ricaine, on fait de plus en plus de multim\u00e9dia de portfolios de documentaires la couverture internationale mais c'est vrai que, paradoxe au plus proche dans la la francophonie elle peut-\u00eatre insuffisante mais je vais vous dire aussi pourquoi, je pense que pour bien couvrir et et et et que Mediapart se d\u00e9veloppe sur cette surface francophone au coeur de l'Europe, il faudrait que des \u00e9quipes venues du journalisme de Suisse romande de Belgique francophone frappe \u00e0 notre porte, nous rejoignent, c'est un appel du pied pour bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, perdent leur emploi, les Liens, par exemple, bien, bien s\u00fbr, moi je, je, je suis \u00e9tonn\u00e9 que personne ne nous, nous avons le domaine Mediapart point CH, j'ai vu les gens de Ringier, j'ai vu les gens de ta m\u00e9dia au tout d\u00e9but de Mediapart, personne ne croyait \u00e0 ce mod\u00e8le aujourd'hui, je crois que nous avons montr\u00e9 que ce mod\u00e8le fonctionne et c'est une d\u00e9monstration, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, utile pour toute la profession et donc je pense que vous savez le journalisme sur le num\u00e9rique, c'est un journaliste non seulement participatif, mais mutualiser les derni\u00e8res grandes investigation de Mediapart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [92%] :\r\nLes football leaks c'\u00e9tait avec toutes sortes de journaux europ\u00e9ens r\u00e9cemment nous avons fait le scandale fran\u00e7ais du Spotlight fran\u00e7ais sur les abus sexuels dans l'\u00c9glise s'\u00e9tait avec un collectif de journalistes ind\u00e9pendants encore plus r\u00e9cemment, nous avons continu\u00e9 nos r\u00e9v\u00e9lations sur les crimes sexuels comme arme de guerre, que ce soit au Proche-Orient, que ce soit en Afrique, que ce soit dans la m\u00e9saventure am\u00e9ricaine de Guantanamo etc pareil un collectif Aubry porte de journalistes ind\u00e9pendants donc si des collectifs en Suisse secret pour dire, mais faisons quelque chose ensemble, voyons ce que nous pouvons \u00e0 prendre de l'exp\u00e9rience de Mediapart cela existe en Espagne, nous sommes actionnaires d'un d'amis espagnols qui sont frapper \u00e0 notre porte, qui ont frapp\u00e9 \u00e0 notre pas s'appelle Info- lib\u00e9r\u00e9 et il gagne aujourd'hui leurs premi\u00e8res sources de revenus, ce sont leurs abonn\u00e9s, c'est une petite aventure qui avance, avance mais qui marche dans le contexte espagnol donc je r\u00eave qu'on fasse \u00e9cole et j'ai, je ne voudrais pas venir comme un grand Fran\u00e7ais, dire voil\u00e0 je nous allons traiter l'actualit\u00e9 de la Suisse ou l'actualit\u00e9 de la Belgique, ce serait une erreur, comme ce serait une erreur, dans un territoire fran\u00e7ais en \u00e0 Marseille, en Bretagne ou ailleurs, donc moi j'ouvre la porte que des journalistes suisses ou belges viennent dire qu'est -ce qu'on peut faire ensemble d\u00e8s demain, la porte est ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [89%] :\r\nL'appel est lanc\u00e9 suite comme on dit dans ces cas la suite au prochain \u00e9pisode, nous verrons bien, mais dialogue va suivre ici r\u00e9alis\u00e9 il y a an le num\u00e9ro sur le sur le num\u00e9rique, je crois, c'est entendu, une sorte de franchise de Mediapart elle et pourquoi pas, merci d'avoir partag\u00e9 votre conviction, votre motivation vie pleine et dialogue vous souhaite de passer un excellent week- end merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T08:41:02Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plenel, Edwy", "role": "cofondateur de Mediapart, Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1598616", "internalArchiveId": "AA1705598817", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Saison 7: Les ailes de l'aventure 2/6", "publicationDate": "2017-08-11T20:07:00Z", "durationSec": 2880, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554852", "imageURL": "http://www.rts.ch/8783306.image", "alternativeTitle": ["Bye bye la Suisse (2/6) - Les ailes de l\u2019aventure", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Aline et Fred passent deux jours \u00e0 Montr\u00e9al avant de s'installer dans les bois de Sacr\u00e9-Coeur pour s'occuper de chiens de tra\u00eeneau. A Bali, Romano commence seul les travaux de r\u00e9novation d'une maison d'h\u00f4tes. Quant au couple \u00e0 Fuerteventura il doit faire preuve de patience avec son projet de bar.", "Bye bye la Suisse (2/6) - Les ailes de l\u2019aventure"], "variantIds": ["ece-10554852"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2019-07-02T21:45:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:26:21\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde refaire leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:29:23\r\n{\\an1}Les Jurassiens\r\nAline et Fred Mueller,\r\n\r\n10:00:30:04  10:00:33:05\r\n{\\an1}et leurs deux chiens,\r\npartent au Canada.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:35:17\r\n{\\an1}Patricia et Romano Tschudi\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:40:00\r\n{\\an1}veulent g\u00e9rer une maison d'h\u00f4tes\r\nsur l'\u00eele de Bali.\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:44:13\r\n{\\an1}Tobias Bayer et Michael Paris\r\nr\u00eavent d'ouvrir un bar\r\n\r\n10:00:44:18  10:00:47:14\r\n{\\an1}\u00e0 Fuerteventura, aux \u00eeles Canaries.\r\n\r\n10:00:55:17  10:00:57:11\r\n{\\an1}Sur l'\u00eele de Bali,\r\n\r\n10:00:57:16  10:01:00:11\r\n{\\an1}la maison d'h\u00f4tes de Romano\r\n\r\n10:01:00:16  10:01:03:20\r\n{\\an1}est situ\u00e9e dans la banlieue d'Ubud.\r\n\r\n10:01:04:01  10:01:06:11\r\n{\\an1}Il l'a reprise il y a deux jours.\r\n\r\n10:01:06:16  10:01:10:11\r\n{\\an1}Dor\u00e9navant,\r\nc'est lui qui en est le patron.\r\n\r\n10:01:12:16  10:01:17:01\r\n{\\an1}Romano va transformer cette maison\r\ncomprenant trois chambres,\r\n\r\n10:01:17:06  10:01:19:05\r\n{\\an1}en Bed & Breakfast.\r\n\r\n10:01:19:10  10:01:21:10\r\n{\\an1}Il aura l'aide du concierge,\r\n\r\n10:01:21:14  10:01:24:05\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 auparavant\r\n\u00e0 cet endroit.\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:27:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:30:04\r\n{\\an1}je ne devrais pas \u00eatre seul.\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:33:10\r\n{\\an1}C'est le jour de travail de Ketut.\r\n\r\n10:01:33:14  10:01:37:20\r\n{\\an1}Il faut que je lui demande \u00e0 quelle\r\nheure il commence le travail.\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:40:05\r\n{\\an1}Et quels sont ses horaires.\r\n\r\n10:01:40:10  10:01:43:08\r\n{\\an1}Et puis, ma foi, il faudra s'adapter.\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:48:12\r\n{\\an1}-Pr\u00e9c\u00e9demment,\r\ndans \"Bye bye la Suisse\",\r\n\r\n10:01:48:17  10:01:51:07\r\n{\\an1}Romano quittait\r\nsa femme et sa fille.\r\n\r\n10:01:51:11  10:01:53:05\r\n{\\an1}Il partait en \u00e9claireur.\r\n\r\n10:01:53:10  10:01:56:05\r\n{\\an1}Le loueur lui a remis\r\nsa maison d'h\u00f4tes.\r\n\r\n10:01:56:10  10:01:58:13\r\n{\\an1}Il y a du travail\r\npour la r\u00e9nover.\r\n\r\n10:01:58:18  10:02:02:03\r\n{\\an1}-Je me demande par o\u00f9 commencer.\r\n\r\n10:02:02:08  10:02:05:03\r\n{\\an1}-Les Jurassiens Aline et Fred\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:09:11\r\n{\\an1}quittaient leurs proches \u00e0 Zurich\r\navant leur d\u00e9part au Canada.\r\n\r\n10:02:09:15  10:02:12:04\r\n{\\an1}-Y a du chemin, encore.\r\n\r\n10:02:12:09  10:02:16:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un long voyage,\r\nils d\u00e9barquaient \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:18:20\r\n{\\an1}-Heureux d'\u00eatre arriv\u00e9.\r\n\r\n10:02:20:07  10:02:22:02\r\n{\\an1}-Tobias et Michael\r\n\r\n10:02:22:07  10:02:25:01\r\n{\\an1}rejoignaient Fuerteventura\r\nen voiture.\r\n\r\n10:02:25:06  10:02:27:08\r\n{\\an1}Leur budget est serr\u00e9,\r\n\r\n10:02:27:12  10:02:30:14\r\n{\\an1}et l'am\u00e9nagement de leur bar\r\na pris du retard.\r\n\r\n10:02:33:09  10:02:36:11\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e0 nous, tous ces d\u00e9chets.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:45:13\r\n{\\an1}-A Bali, le concierge arrive enfin,\r\navec deux heures de retard.\r\n\r\n10:02:48:17  10:02:50:12\r\n{\\an1}-Bonjour, Ketut.\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:52:06\r\n{\\an1}-Comment allez-vous ?\r\n\r\n10:02:52:11  10:02:54:01\r\n{\\an1}-Tu es rest\u00e9 endormi ?\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:55:13\r\n{\\an1}-C'est la pluie.\r\n\r\n10:02:55:18  10:02:57:10\r\n{\\an1}Il a plu, chez moi.\r\n\r\n10:03:01:21  10:03:06:17\r\n{\\an1}-A quelle heure tu commences\r\n\u00e0 travailler, d'habitude ?\r\n\r\n10:03:06:22  10:03:08:18\r\n{\\an1}-Vers les 09h00-10h00.\r\n\r\n10:03:10:13  10:03:13:17\r\n{\\an1}-Il est d\u00e9j\u00e0 onze heures.\r\n\r\n10:03:14:05  10:03:16:04\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:03:21:14  10:03:23:21\r\n{\\an1}-Samedi, je ne travaille pas.\r\n\r\n10:03:24:02  10:03:25:07\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:03:25:11  10:03:29:02\r\n{\\an1}-Je dois faire des travaux\r\ndans ma salle de bains.\r\n\r\n10:03:29:07  10:03:31:18\r\n{\\an1}Je ne peux pas payer un artisan.\r\n\r\n10:03:31:23  10:03:35:17\r\n{\\an1}Je rattraperai le travail\r\nla semaine prochaine.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:40:17\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\ntu viendras trois jours ?\r\n\r\n10:03:40:22  10:03:42:03\r\n{\\an1}S\u00fbr ?\r\n\r\n10:03:43:12  10:03:46:11\r\n{\\an1}On a beaucoup de travail.\r\n\r\n10:03:46:15  10:03:48:17\r\n{\\an1}-En Suisse, Romano travaillait\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:52:19\r\n{\\an1}comme planificateur\r\ndans une entreprise de poids lourds.\r\n\r\n10:03:53:00  10:03:55:11\r\n{\\an1}A Bali, il est devenu entrepreneur.\r\n\r\n10:03:55:15  10:03:58:15\r\n{\\an1}C'est \u00e0 lui\r\nde prendre les d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:03:58:20  10:04:02:10\r\n{\\an1}-Pour moi, ce n'est pas \u00e9vident\r\nde devoir tout \u00e0 coup\r\n\r\n10:04:02:14  10:04:04:11\r\n{\\an1}donner des directives.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:07:20\r\n{\\an1}Je n'y suis pas habitu\u00e9.\r\n\r\n10:04:08:01  10:04:10:09\r\n{\\an1}Il faudrait donner oralement\r\n\r\n10:04:10:13  10:04:13:17\r\n{\\an1}des ordres pr\u00e9cis\r\npour que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:16:06\r\n{\\an1}Mais je manque de confiance.\r\n\r\n10:04:20:11  10:04:23:11\r\n{\\an1}-Savoir g\u00e9rer\r\ndes employ\u00e9s est un d\u00e9fi\r\n\r\n10:04:23:16  10:04:27:00\r\n{\\an1}que Romano\r\nva devoir relever rapidement.\r\n\r\n10:04:34:15  10:04:38:09\r\n{\\an1}Aline et Fred ont pass\u00e9\r\nleur premi\u00e8re nuit au Canada.\r\n\r\n10:04:38:13  10:04:42:09\r\n{\\an1}Ce matin de janvier \u00e0 Montr\u00e9al,\r\nla m\u00e9t\u00e9o est cl\u00e9mente.\r\n\r\n10:04:42:13  10:04:45:04\r\n{\\an1}-Il fait pas trop froid, aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:45:09  10:04:47:11\r\n{\\an1}-Non, c'est presque d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:51:04\r\n{\\an1}On s'est pr\u00e9par\u00e9\r\n\u00e0 tellement de \"froititude\"...\r\n\r\n10:04:51:09  10:04:52:15\r\n{\\an1}Et puis non.\r\n\r\n10:04:52:20  10:04:58:11\r\n{\\an1}-Ils vont rester deux jours\r\n\u00e0 Montr\u00e9al pour faire du shopping.\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:01:06\r\n{\\an1}-On est tout requinqu\u00e9.\r\n\r\n10:05:01:11  10:05:03:14\r\n{\\an1}-Ouais, on est pr\u00eat !\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:07:21\r\n{\\an1}-L\u00e0, y a des trucs.\r\n\r\n10:05:10:09  10:05:13:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\non va acheter un t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:05:14:00  10:05:17:22\r\n{\\an1}des v\u00eatements chauds\r\npour travailler avec les chiens.\r\n\r\n10:05:18:03  10:05:22:17\r\n{\\an1}-Dans un Surplus de l'arm\u00e9e, ils\r\nont de l'\u00e9quipement pas trop cher.\r\n\r\n10:05:22:22  10:05:25:22\r\n{\\an1}Et quand on aura\r\nnotre t\u00e9l\u00e9phone canadien,\r\n\r\n10:05:26:03  10:05:29:13\r\n{\\an1}on pourra appeler\r\npour aller voir quelques voitures,\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:31:08\r\n{\\an1}pour un \u00e9ventuel achat.\r\n\r\n10:05:31:12  10:05:33:07\r\n{\\an1}On verra ce qu'on trouve.\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:35:18\r\n{\\an1}-Beau programme.\r\n-Journ\u00e9e charg\u00e9e !\r\n\r\n10:05:35:23  10:05:40:18\r\n{\\an1}-Ils esp\u00e8rent tout trouver\r\navant de filer vers Sacr\u00e9-Coeur.\r\n\r\n10:05:40:23  10:05:42:13\r\n{\\an1}-Y en a des noires.\r\n\r\n10:05:42:18  10:05:44:03\r\n{\\an1}Des rouges, aussi.\r\n\r\n10:05:44:08  10:05:46:00\r\n{\\an1}Elles sont longues.\r\n\r\n10:05:46:05  10:05:47:22\r\n{\\an1}Je vais en prendre une.\r\n\r\n10:05:48:03  10:05:52:11\r\n{\\an1}-Tu veux faire la terroriste ?\r\n-Non, mais c'est hyper pratique.\r\n\r\n10:05:52:16  10:05:54:16\r\n{\\an1}-Aline et Fred ont \u00e9migr\u00e9\r\n\r\n10:05:54:21  10:05:57:03\r\n{\\an1}avec seulement deux sacs \u00e0 dos.\r\n\r\n10:05:57:08  10:06:01:04\r\n{\\an1}Mais pour les deux mois\r\nqu'ils passeront en pleine nature,\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:03:19\r\n{\\an1}ils doivent compl\u00e9ter\r\nleur \u00e9quipement\r\n\r\n10:06:04:00  10:06:06:08\r\n{\\an1}et cherchent des v\u00eatements chauds.\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:08:14\r\n{\\an1}-Il y a les poils qui partent.\r\n\r\n10:06:08:19  10:06:11:18\r\n{\\an1}Je suis bien, l\u00e0.\r\n-Tu parais plus petite.\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:15:08\r\n{\\an1}-Je vais aller voir.\r\n\r\n10:06:17:21  10:06:20:06\r\n{\\an1}Cagoule, chaussettes...\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:28:19\r\n{\\an1}1,45...\r\n\r\n10:06:29:00  10:06:31:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:38:05\r\n{\\an1}-L'autre priorit\u00e9 de la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:06:38:10  10:06:40:09\r\n{\\an1}c'est l'achat d'une voiture.\r\n\r\n10:06:40:13  10:06:45:09\r\n{\\an1}Ils en ont besoin, avant de\r\nparcourir la route transcanadienne.\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:49:00\r\n{\\an1}-On va aller voir\r\nune concession d'autos d'occasion.\r\n\r\n10:06:49:05  10:06:55:06\r\n{\\an1}Il y a une dizaine de voitures\r\nqui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:58:20\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on va tenter le m\u00e9tro.\r\n\r\n10:06:59:01  10:07:01:09\r\n{\\an1}-Oui, on va tenter le m\u00e9tro.\r\n\r\n10:07:05:12  10:07:08:08\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a onze minutes.\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:10:17\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, sept minutes \u00e0 pied.\r\n\r\n10:07:10:22  10:07:14:02\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 rue Hochelaga.\r\n\r\n10:07:14:07  10:07:18:08\r\n{\\an1}-Aline et Fred\r\nont un budget bien d\u00e9fini.\r\n\r\n10:07:18:12  10:07:21:14\r\n{\\an1}Chaque d\u00e9pense a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e.\r\n\r\n10:07:21:19  10:07:26:07\r\n{\\an1}Pour la voiture, ils ont une id\u00e9e\r\npr\u00e9cise pour la marque et le prix.\r\n\r\n10:07:26:11  10:07:27:18\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:07:27:23  10:07:29:04\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:07:29:09  10:07:31:03\r\n{\\an1}-C'est pour une location ?\r\n\r\n10:07:31:08  10:07:34:00\r\n{\\an1}-C'est pour acheter\r\nune occasion.\r\n\r\n10:07:34:05  10:07:37:20\r\n{\\an1}-Vous cherchez quoi\r\ncomme voiture ?\r\n\r\n10:07:38:01  10:07:40:11\r\n{\\an1}-On a un budget de 2'000 dollars.\r\n\r\n10:07:40:15  10:07:44:04\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\nc'est qu'elle ait de la place,\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:46:04\r\n{\\an1}parce qu'on a des bagages.\r\n\r\n10:07:46:09  10:07:49:09\r\n{\\an1}-Ca serait plus les chiens,\r\nle probl\u00e8me.\r\n\r\n10:07:49:13  10:07:51:22\r\n{\\an1}Avec la valise allong\u00e9e.\r\n-Oui, \u00e7a irait.\r\n\r\n10:07:52:03  10:07:53:10\r\n{\\an1}-On va aller voir.\r\n\r\n10:07:53:14  10:07:54:19\r\n{\\an1}-On vous suit.\r\n\r\n10:07:55:00  10:07:56:15\r\n{\\an1}-Super, merci.\r\n\r\n10:07:57:22  10:07:59:17\r\n{\\an1}-La caverne d'Ali Baba.\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:01:17\r\n{\\an1}-Oui, on voit.\r\n\r\n10:08:01:22  10:08:05:23\r\n{\\an1}-Si on pouvait trouver\r\nquelque chose d'avant 2006...\r\n\r\n10:08:06:04  10:08:08:03\r\n{\\an1}-J'ai un petit Mazda, l\u00e0.\r\n\r\n10:08:08:08  10:08:11:10\r\n{\\an1}-On a un peu du mal\r\navec le Japonais.\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:14:01\r\n{\\an1}-Vous n'aimez pas les Japonais ?\r\n\r\n10:08:15:00  10:08:20:14\r\n{\\an1}-Si vous avez quelque chose\r\nd'am\u00e9ricain, \u00e7a serait parfait.\r\n\r\n10:08:20:19  10:08:24:01\r\n{\\an1}-Chevrolet, Ford ou GMC ?\r\n\r\n10:08:25:18  10:08:27:11\r\n{\\an1}Ca, c'est quoi ?\r\n\r\n10:08:27:15  10:08:29:07\r\n{\\an1}Ca, c'est Dodge ?\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:33:07\r\n{\\an1}-Ils visent apparemment\r\nau-dessus de leurs moyens.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:36:17\r\n{\\an1}-Combien, la Jeep ?\r\n-Beaucoup trop ch\u00e8re.\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:39:19\r\n{\\an1}-Le vendeur s'\u00e9tonne\r\nde leur obstination\r\n\r\n10:08:40:00  10:08:42:08\r\n{\\an1}\u00e0 vouloir trouver une am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:08:42:12  10:08:46:02\r\n{\\an1}-Pourquoi vous tripez\r\nsur les am\u00e9ricaines ?\r\n\r\n10:08:46:07  10:08:48:15\r\n{\\an1}-C'est absurde.\r\n-D'accord...\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:50:20\r\n{\\an1}-Vous verrez la consommation.\r\n\r\n10:08:51:01  10:08:53:16\r\n{\\an1}-Oui, le gaz.\r\n-Faut penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:08:53:21  10:08:56:08\r\n{\\an1}-Rien n'y fait, ils gardent l'espoir\r\n\r\n10:08:56:12  10:09:00:20\r\n{\\an1}de trouver une voiture\r\ndans leur budget.\r\n\r\n10:09:01:01  10:09:06:08\r\n{\\an1}Ils ont un autre rendez-vous demain,\r\navec un particulier.\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:19:08\r\n{\\an1}A Corralejo,\r\nc'est encore l'entre-saison.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:22:16\r\n{\\an1}Mais d'ici quelques semaines,\r\nles ruelles\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:26:09\r\n{\\an1}de la vieille ville\r\nseront \u00e0 nouveau envahies\r\n\r\n10:09:26:13  10:09:28:09\r\n{\\an1}par les touristes.\r\n\r\n10:09:30:16  10:09:33:15\r\n{\\an1}Tobias et Michael\r\nveulent faire avancer\r\n\r\n10:09:33:20  10:09:36:08\r\n{\\an1}le projet de construction\r\nde leur bar.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:40:02\r\n{\\an1}Les plans ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s,\r\nmais depuis, rien n'a boug\u00e9.\r\n\r\n10:09:40:07  10:09:43:05\r\n{\\an1}Et il reste quatre semaines\r\navant l'ouverture.\r\n\r\n10:09:45:19  10:09:49:17\r\n{\\an1}-On veut absolument ouvrir mi-mai\r\n\r\n10:09:49:22  10:09:53:20\r\n{\\an1}pour pouvoir gagner de l'argent.\r\n\r\n10:09:54:01  10:09:56:07\r\n{\\an1}L'architecte le sait.\r\n\r\n10:09:56:11  10:09:59:20\r\n{\\an1}Si on doit perdre un mois,\r\n\u00e7a ne va pas aller.\r\n\r\n10:10:00:01  10:10:01:15\r\n{\\an1}C'est hors de question.\r\n\r\n10:10:03:23  10:10:09:15\r\n{\\an1}-Ils ont un budget de 30'000 frs,\r\net donc, peu de marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:13:01\r\n{\\an1}C'est dans le centre commercial\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:19\r\n{\\an1}\"El Campanario\", \u00e9loign\u00e9 de la mer\r\net un peu d\u00e9centr\u00e9,\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:19:05\r\n{\\an1}que se trouve leur futur bar.\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:22:03\r\n{\\an1}-Il y a un concert\r\ndevant notre local.\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:26:13\r\n{\\an1}-C'est en organisant\r\ndes manifestations\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:30:03\r\n{\\an1}que le centre esp\u00e8re\r\nattirer les touristes.\r\n\r\n10:10:31:08  10:10:32:19\r\n{\\an1}-On attend ici ?\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:35:22\r\n{\\an1}-Ils ont rendez-vous\r\n\r\n10:10:36:03  10:10:38:22\r\n{\\an1}avec leur architecte.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:45:12\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re qu'elle n'est pas\r\nperdue parmi les spectateurs.\r\n\r\n10:10:45:17  10:10:47:09\r\n{\\an1}Ca ne m'\u00e9tonnerait pas.\r\n\r\n10:10:47:13  10:10:50:18\r\n{\\an1}-Non, elle n'est pas\r\naussi stupide.\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:53:11\r\n{\\an1}Elle aura l'id\u00e9e de venir jusqu'ici.\r\n\r\n10:10:53:16  10:10:56:12\r\n{\\an1}-Tobias et Michael sont ponctuels,\r\n\r\n10:10:56:17  10:11:00:18\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas\r\nde l'architecte espagnole.\r\n\r\n10:11:10:14  10:11:13:04\r\n{\\an1}A Bali, il faut abattre un bambou.\r\n\r\n10:11:13:09  10:11:15:16\r\n{\\an1}qui risque d'endommager le toit.\r\n\r\n10:11:15:21  10:11:18:14\r\n{\\an1}Romano aide son employ\u00e9.\r\n\r\n10:11:24:00  10:11:26:02\r\n{\\an1}-Merci de votre aide !\r\n\r\n10:11:27:01  10:11:29:09\r\n{\\an1}-C'est plus facile \u00e0 deux.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:40:22\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:11:41:03  10:11:44:01\r\n{\\an1}la maison d'h\u00f4tes\r\naccueillait des routards\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:46:06\r\n{\\an1}avec peu de moyens financiers.\r\n\r\n10:11:46:11  10:11:50:11\r\n{\\an1}Romano veut fixer\r\ndes tarifs plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:52:20\r\n{\\an1}-Ca serait bien si ce truc\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:55:01\r\n{\\an1}pouvait se d\u00e9crocher.\r\n\r\n10:11:57:23  10:11:59:23\r\n{\\an1}C'est compl\u00e8tement rouill\u00e9.\r\n\r\n10:12:01:22  10:12:04:11\r\n{\\an1}-Pour que les h\u00f4tes\r\ns'y sentent bien,\r\n\r\n10:12:04:15  10:12:07:15\r\n{\\an1}il doit r\u00e9nover\r\net r\u00e9am\u00e9nager les chambres.\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:11:11\r\n{\\an1}Les Tschudi esp\u00e8rent ouvrir\r\ndans trois mois.\r\n\r\n10:12:12:13  10:12:16:13\r\n{\\an1}-On a calcul\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir\r\nvivre sans rentr\u00e9e d'argent\r\n\r\n10:12:16:18  10:12:18:12\r\n{\\an1}pendant assez longtemps.\r\n\r\n10:12:18:17  10:12:21:17\r\n{\\an1}Mais plus vite on en gagnera,\r\nmieux ce sera.\r\n\r\n10:12:36:03  10:12:39:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 Kesswil,\r\ndans le canton de Thurgovie,\r\n\r\n10:12:39:15  10:12:42:23\r\n{\\an1}que Romano\r\net son \u00e9pouse Patricia habitaient.\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:45:14\r\n{\\an1}Ils veulent sous-louer leur maison\r\n\r\n10:12:45:19  10:12:49:01\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que leur affaire \u00e0 Bali\r\nfonctionne.\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:52:22\r\n{\\an1}Patricia quittera\r\ncet environnement familier\r\n\r\n10:12:53:03  10:12:55:08\r\n{\\an1}dans quelques semaines.\r\n\r\n10:12:58:14  10:13:01:05\r\n{\\an1}-La nuit, je ne me sens\r\n\r\n10:13:01:10  10:13:03:09\r\n{\\an1}pas bien du tout.\r\n\r\n10:13:03:13  10:13:05:09\r\n{\\an1}Je dois l'avouer.\r\n\r\n10:13:05:13  10:13:08:01\r\n{\\an1}La nuit, je ne me sens pas bien.\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:12:18\r\n{\\an1}C'est le moment du changement\r\net je le ressens.\r\n\r\n10:13:14:18  10:13:18:15\r\n{\\an1}-Jusqu'ici, cette quinquag\u00e9naire\r\n\u00e9tait cheffe de service\r\n\r\n10:13:18:20  10:13:22:16\r\n{\\an1}chez un grand distributeur allemand\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:13:22:21  10:13:27:05\r\n{\\an1}Elle abandonne donc un poste fixe\r\navec un revenu r\u00e9gulier.\r\n\r\n10:13:28:17  10:13:34:00\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de mon habitude\r\nde tout planifier de mani\u00e8re s\u00fbre\r\n\r\n10:13:34:05  10:13:38:11\r\n{\\an1}qu'\u00e9mergent des doutes\r\n\u00e0 propos de notre projet.\r\n\r\n10:13:38:15  10:13:44:09\r\n{\\an1}Je dois apprendre \u00e0 accepter\r\nque tout n'est pas planifiable.\r\n\r\n10:13:44:13  10:13:48:07\r\n{\\an1}Tout ce qu'on a pu anticiper,\r\non l'a fait.\r\n\r\n10:13:48:11  10:13:52:08\r\n{\\an1}Mais pour le reste,\r\nje dois laisser les choses se faire.\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:55:19\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:59:17  10:14:02:22\r\n{\\an1}-Les objets auxquels\r\nPatricia est attach\u00e9e\r\n\r\n10:14:03:03  10:14:07:19\r\n{\\an1}et qu'elle ne peut pas prendre\r\n\u00e0 Bali seront stock\u00e9s au grenier.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:13:14\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me journ\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al\r\npour les Jurassiens.\r\n\r\n10:14:13:19  10:14:17:02\r\n{\\an1}Ce matin, ils se rendent en taxi\r\nen p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n\r\n10:14:17:07  10:14:19:08\r\n{\\an1}o\u00f9 ils ont rep\u00e9r\u00e9 un 4X4.\r\n\r\n10:14:20:20  10:14:24:16\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 une annonce\r\nsur Internet, un particulier.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:29:18\r\n{\\an1}S'il nous pla\u00eet, on va faire\r\nles d\u00e9marches cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:14:30:21  10:14:32:02\r\n{\\an1}Mais bon...\r\n\r\n10:14:32:07  10:14:35:10\r\n{\\an1}C'est toujours\r\nun peu la roulette russe.\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:39:20\r\n{\\an1}*-Continuez sur rue Amherst\r\npendant 800 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:14:40:01  10:14:41:23\r\n{\\an1}-M\u00eame le GPS a l'accent !\r\n\r\n10:14:42:21  10:14:44:09\r\n{\\an1}-Ils esp\u00e8rent\r\n\r\n10:14:44:13  10:14:47:13\r\n{\\an1}pouvoir prendre la route demain.\r\n\r\n10:14:47:18  10:14:50:03\r\n{\\an1}Ils sont attendus \u00e0 Sacr\u00e9-Coeur.\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:54:00\r\n{\\an1}-On sera assez isol\u00e9.\r\n\r\n10:14:54:05  10:14:56:16\r\n{\\an1}On ne sera pas\r\nvers une grande ville.\r\n\r\n10:14:56:21  10:14:58:14\r\n{\\an1}Ces trois jours\r\n\r\n10:14:58:19  10:15:01:03\r\n{\\an1}n'\u00e9taient pas reposants, du coup.\r\n\r\n10:15:01:08  10:15:04:00\r\n{\\an1}-On n'a pas eu l'occasion de visiter.\r\n\r\n10:15:04:05  10:15:06:03\r\n{\\an1}Mais on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:09:22\r\n{\\an1}*-Dans 600 m, votre destination\r\nse trouvera \u00e0 droite.\r\n\r\n10:15:10:03  10:15:11:11\r\n{\\an1}-C'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:11:15  10:15:13:07\r\n{\\an1}-L'adresse est ici.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:17:09\r\n{\\an1}-Ils semblent rapidement\r\ns\u00e9duits par le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:19:13\r\n{\\an1}-Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:15:19:21  10:15:21:12\r\n{\\an1}-Il a l'air pas mal.\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:23:14\r\n{\\an1}-Le propri\u00e9taire les attend.\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:27:18\r\n{\\an1}Pour Aline,\r\npas de secret sous le capot.\r\n\r\n10:15:27:23  10:15:30:08\r\n{\\an1}La m\u00e9canique, elle s'y conna\u00eet.\r\n\r\n10:15:30:12  10:15:33:05\r\n{\\an1}-La batterie est neuve.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:34:18\r\n{\\an1}-Regarde l\u00e0.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:38:13\r\n{\\an1}Elle a quand m\u00eame bient\u00f4t vingt ans.\r\n\r\n10:15:38:18  10:15:42:01\r\n{\\an1}-Pour les explications,\r\nils doivent s'accrocher.\r\n\r\n10:15:42:06  10:15:44:10\r\n{\\an1}Accent canadien\r\n-L'automatique,\r\n\r\n10:15:44:14  10:15:46:15\r\n{\\an1}tu le laisses l\u00e0.\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:49:07\r\n{\\an1}Quand il y a besoin,\r\nil y a un bac de gel.\r\n\r\n10:15:49:11  10:15:53:18\r\n{\\an1}-On commence \u00e0 s'y faire,\r\nmais il faut tendre l'oreille.\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:56:07\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n10:15:56:11  10:16:00:17\r\n{\\an1}Il est bien cors\u00e9.\r\n\r\n10:16:00:22  10:16:03:02\r\n{\\an1}-Je vais dans quelle direction ?\r\n\r\n10:16:03:07  10:16:05:05\r\n{\\an1}-Tu peux aller par en haut.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:06:14\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:16:09:16  10:16:15:18\r\n{\\an1}C'est une chouette auto, en tout cas,\r\nelle est agr\u00e9able \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:16:20:05  10:16:21:19\r\n{\\an1}-Tu peux aller ici.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:23:14\r\n{\\an1}-Juste ici ?\r\n\r\n10:16:27:07  10:16:32:02\r\n{\\an1}-Tout laisse \u00e0 penser que cette\r\nvoiture r\u00e9pond \u00e0 leurs crit\u00e8res.\r\n\r\n10:16:35:01  10:16:39:08\r\n{\\an1}-Elle est bien.\r\n-Avant, ils faisaient de la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:16:41:03  10:16:42:18\r\n{\\an1}-Ca tient.\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:47:00\r\n{\\an1}-La prochaine,\r\nc'est \u00e0 droite, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:50:04\r\n{\\an1}-Cerise sur le g\u00e2teau,\r\nla voiture co\u00fbte\r\n\r\n10:16:50:09  10:16:52:14\r\n{\\an1}2'000 dollars, comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:16:52:19  10:16:55:18\r\n{\\an1}-De toute fa\u00e7on,\r\nj'ai le livre du v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:16:55:23  10:16:57:17\r\n{\\an1}-Pas d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n10:16:57:22  10:16:59:11\r\n{\\an1}C'est la bonne affaire.\r\n\r\n10:16:59:15  10:17:02:02\r\n{\\an1}Pour le transfert de propri\u00e9taire,\r\n\r\n10:17:02:07  10:17:05:00\r\n{\\an1}ils vont passer\r\nau Bureau des v\u00e9hicules,\r\n\r\n10:17:05:05  10:17:06:14\r\n{\\an1}et dans une compagnie\r\n\r\n10:17:06:19  10:17:08:00\r\n{\\an1}d'assurances.\r\n\r\n10:17:08:05  10:17:09:20\r\n{\\an1}Une formalit\u00e9 rapide.\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:12:11\r\n{\\an1}-Peut-on venir la chercher demain ?\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:16:03\r\n{\\an1}-Tout devrait pouvoir\r\nse r\u00e9gler dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:17:16:08  10:17:18:02\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est \u00e0 nous.\r\n\r\n10:17:18:07  10:17:19:16\r\n{\\an1}Il y a le taxi.\r\n\r\n10:17:20:02  10:17:25:02\r\n{\\an1}-Ils reviendront pour le grand\r\nd\u00e9part avec chiens et bagages.\r\n\r\n10:17:29:14  10:17:32:17\r\n{\\an1}A Fuerteventura,\r\npas de trace de l'architecte.\r\n\r\n10:17:39:01  10:17:40:15\r\n{\\an1}Quand soudain...\r\n\r\n10:17:41:13  10:17:43:07\r\n{\\an1}-Ah, hello !\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:47:19\r\n{\\an1}Bonjour, Raquel.\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:49:14\r\n{\\an1}-Bonjour, d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:17:49:19  10:17:53:06\r\n{\\an1}-Raquel Rey, l'architecte,\r\na 30 minutes de retard.\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:55:11\r\n{\\an1}-On va de l'autre c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:58:21  10:18:02:05\r\n{\\an1}Vous avez une cl\u00e9 du local ?\r\n\r\n10:18:02:10  10:18:04:21\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas encore de cl\u00e9 ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:06:21\r\n{\\an1}-Pas de souci !\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:10:10\r\n{\\an1}-Tu vois, elle pr\u00e9tendait\r\navoir tout avec elle.\r\n\r\n10:18:12:03  10:18:15:20\r\n{\\an1}-On pourra commencer\r\nles travaux la semaine prochaine ?\r\n\r\n10:18:16:01  10:18:17:11\r\n{\\an1}-Oui, absolument.\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:23:12\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 tout le monde d'\u00eatre pr\u00eat\r\npour commencer les travaux lundi.\r\n\r\n10:18:33:08  10:18:34:12\r\n{\\an1}Please.\r\n\r\n10:18:34:17  10:18:35:22\r\n{\\an1}-Thank you.\r\n\r\n10:18:36:03  10:18:39:09\r\n{\\an1}-Leur r\u00eave deviendra r\u00e9alit\u00e9\r\ndans ces 50 m2,\r\n\r\n10:18:39:14  10:18:43:18\r\n{\\an1}o\u00f9 ils veulent cr\u00e9er\r\nun bar et une boutique de souvenirs.\r\n\r\n10:18:45:15  10:18:46:20\r\n{\\an1}-Alors ?\r\n\r\n10:18:47:14  10:18:50:13\r\n{\\an1}-C'est tellement haut, c'est cool !\r\n\r\n10:18:53:19  10:18:56:00\r\n{\\an1}Nous voil\u00e0 dans notre commerce.\r\n\r\n10:18:56:05  10:18:59:20\r\n{\\an1}Il faut faire abstraction\r\ndes d\u00e9chets; tu y arrives ?\r\n\r\n10:19:00:01  10:19:01:09\r\n{\\an1}-Difficilement.\r\n\r\n10:19:03:06  10:19:05:05\r\n{\\an1}-On a encore des doutes\r\n\r\n10:19:05:10  10:19:08:01\r\n{\\an1}concernant la boutique de souvenirs.\r\n\r\n10:19:08:06  10:19:11:03\r\n{\\an1}-Cet endroit fait\r\ntrois m\u00e8tres sur trois,\r\n\r\n10:19:11:08  10:19:13:15\r\n{\\an1}mais on pourrait l'agrandir.\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:16:07\r\n{\\an1}-Seulement trois m\u00e8tres ?\r\n\r\n10:19:16:11  10:19:19:16\r\n{\\an1}-Ca serait bien d'avoir\r\nsept m\u00e8tres pour le bar.\r\n\r\n10:19:19:21  10:19:22:11\r\n{\\an1}-On va prendre des mesures.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:26:10\r\n{\\an1}-Stars Fuerteventura, le nom du bar,\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:29:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 choisi depuis longtemps.\r\n\r\n10:19:29:08  10:19:32:20\r\n{\\an1}Il en va de m\u00eame\r\npour son am\u00e9nagement.\r\n\r\n10:19:33:01  10:19:34:18\r\n{\\an1}-L\u00e0, ce serait\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:36:11\r\n{\\an1}l'espace boutique,\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:42:02\r\n{\\an1}pour vendre des souvenirs\r\ndu Stars Fuertevenura.\r\n\r\n10:19:42:07  10:19:47:00\r\n{\\an1}L\u00e0, deux \u00e9tag\u00e8res et une grande table\r\npour disposer la marchandise.\r\n\r\n10:19:47:05  10:19:50:02\r\n{\\an1}On a pr\u00e9vu une cabine d'essayage\r\n\r\n10:19:50:07  10:19:51:15\r\n{\\an1}pour ceux qui veulent\r\n\r\n10:19:51:20  10:19:53:18\r\n{\\an1}essayer les tee-shirts.\r\n\r\n10:19:53:23  10:19:57:19\r\n{\\an1}Mais le plus important,\r\n\u00e7a reste notre lounge bar.\r\n\r\n10:19:58:00  10:20:00:18\r\n{\\an1}Et puis, il y aura\r\nce tiers de surface\r\n\r\n10:20:00:23  10:20:04:08\r\n{\\an1}consacr\u00e9 \u00e0 la vente d'articles\r\navec notre logo.\r\n\r\n10:20:04:12  10:20:07:08\r\n{\\an1}Les deux tiers, ce sera le bar.\r\n\r\n10:20:10:09  10:20:13:15\r\n{\\an1}-Ces immigr\u00e9s\r\nvoient les choses en grand\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:16:22\r\n{\\an1}avant m\u00eame d'avoir vendu\r\nle moindre cocktail.\r\n\r\n10:20:31:23  10:20:36:11\r\n{\\an1}Romano s'est offert les services\r\nd'un chauffeur pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:20:39:17  10:20:41:06\r\n{\\an1}-Good morning.\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:45:04\r\n{\\an1}-Il veut aller \u00e0 Denpasar,\r\nla capitale de l'\u00eele.\r\n\r\n10:20:45:09  10:20:48:05\r\n{\\an1}Les Tschudi ont besoin\r\nde nouveaux meubles\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:50:11\r\n{\\an1}pour leur maison d'h\u00f4tes.\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:53:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, j'ai pr\u00e9vu\r\n\r\n10:20:53:20  10:20:58:23\r\n{\\an1}d'aller visiter diff\u00e9rents magasins\r\npour voir ce qu'ils proposent.\r\n\r\n10:20:59:04  10:21:01:13\r\n{\\an1}Et comparer les prix\r\n\r\n10:21:01:18  10:21:03:14\r\n{\\an1}pour \u00e9quiper les chambres.\r\n\r\n10:21:03:19  10:21:05:14\r\n{\\an1}-Romano a relev\u00e9 sur Internet\r\n\r\n10:21:05:19  10:21:09:02\r\n{\\an1}diff\u00e9rentes adresses\r\nde magasins d'ameublement.\r\n\r\n10:21:09:14  10:21:11:18\r\n{\\an1}-C'est cette petite rue.\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:19:22\r\n{\\an1}Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:35:02\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re adresse se trouve\r\ndans un quartier d'habitations.\r\n\r\n10:21:49:15  10:21:51:19\r\n{\\an1}Une \u00e9cole, une mosqu\u00e9e...\r\n\r\n10:21:52:00  10:21:53:05\r\n{\\an1}Rien d'autre.\r\n\r\n10:21:53:10  10:21:54:22\r\n{\\an1}-Je ne trouve pas.\r\n\r\n10:21:56:16  10:21:57:21\r\n{\\an1}-C'est ici.\r\n\r\n10:22:00:19  10:22:03:04\r\n{\\an1}-On est bien\r\n\u00e0 la bonne adresse ?\r\n\r\n10:22:03:09  10:22:07:14\r\n{\\an1}Mais soit le magasin n'existe pas,\r\nsoit on ne le trouve pas.\r\n\r\n10:22:09:04  10:22:11:06\r\n{\\an1}Le chauffeur va se renseigner.\r\n\r\n10:22:11:19  10:22:13:13\r\n{\\an1}On est en Asie.\r\n\r\n10:22:14:15  10:22:17:17\r\n{\\an1}Ca n'est certainement pas\r\nla derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:22:17:22  10:22:22:11\r\n{\\an1}Tu penses arriver quelque part,\r\net tu es au milieu de nulle part.\r\n\r\n10:22:24:11  10:22:27:23\r\n{\\an1}-La riveraine n'est pas\r\nen mesure de les aider.\r\n\r\n10:22:39:15  10:22:42:00\r\n{\\an1}-Je te donne l'adresse suivante.\r\n\r\n10:22:52:10  10:22:54:09\r\n{\\an1}-Deuxi\u00e8me tentative.\r\n\r\n10:23:08:21  10:23:11:08\r\n{\\an1}-Num\u00e9ro 5, c'est ici ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:23:12:08  10:23:13:12\r\n{\\an1}Non !\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:19:23\r\n{\\an1}L\u00e0, rien non plus.\r\n\r\n10:23:20:04  10:23:23:11\r\n{\\an1}Je ne sais pas \u00e0 quoi c'est d\u00fb.\r\n\r\n10:23:23:16  10:23:25:14\r\n{\\an1}Ai-je mal copi\u00e9\r\n\r\n10:23:25:19  10:23:27:16\r\n{\\an1}les adresses sur Internet ?\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:34:19\r\n{\\an1}-Trouver un magasin d'ameublement\r\n\u00e0 l'autre bout du monde\r\n\r\n10:23:35:00  10:23:37:04\r\n{\\an1}est plus difficile que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:23:37:09  10:23:40:04\r\n{\\an1}Dans la banlieue de Montr\u00e9al,\r\n\r\n10:23:40:09  10:23:42:16\r\n{\\an1}Aline et Fred sont sur le d\u00e9part.\r\n\r\n10:23:42:21  10:23:45:14\r\n{\\an1}Ils ont tous les documents\r\npour rouler.\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:47:03\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:23:47:08  10:23:48:18\r\n{\\an1}-Merci infiniment.\r\n\r\n10:23:48:23  10:23:51:10\r\n{\\an1}On a pos\u00e9 nos plaques.\r\n\r\n10:23:51:14  10:23:53:22\r\n{\\an1}On est bons\r\npour prendre la route.\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:56:01\r\n{\\an1}C'est notre titine !\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:58:13\r\n{\\an1}-Dernier bol d'air\r\npour Gin et Boogie\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:01:14\r\n{\\an1}avant d'avaler\r\ndes centaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:03:05\r\n{\\an1}-Bon, on charge ?\r\n\r\n10:24:03:10  10:24:04:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:24:04:19  10:24:08:15\r\n{\\an1}-Il leur faudra\r\nsept \u00e0 huit heures de voyage\r\n\r\n10:24:08:20  10:24:12:11\r\n{\\an1}pour rejoindre\r\nla r\u00e9gion de Sacr\u00e9-Coeur.\r\n\r\n10:24:12:16  10:24:15:07\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e avant,\r\n\u00e7a suffit.\r\n\r\n10:24:16:08  10:24:17:12\r\n{\\an1}-Hou, l\u00e0 !\r\n\r\n10:24:17:17  10:24:20:18\r\n{\\an1}Je vais juste amener\r\nles cages l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:24:20:23  10:24:23:02\r\n{\\an1}Parce qui si on tombe...\r\n\r\n10:24:23:07  10:24:27:09\r\n{\\an1}-On embarque depuis ici,\r\nc'est plus facile qu'au centre-ville.\r\n\r\n10:24:28:10  10:24:29:16\r\n{\\an1}Et puis...\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:33:13\r\n{\\an1}On met tout dedans,\r\non a de la place, c'est chouette.\r\n\r\n10:24:33:18  10:24:36:13\r\n{\\an1}C'est parti pour Tadoussac !\r\n\r\n10:24:36:18  10:24:37:23\r\n{\\an1}On est par\u00e9 !\r\n\r\n10:24:38:04  10:24:40:13\r\n{\\an1}T'es pas bien cal\u00e9.\r\n\r\n10:24:40:18  10:24:41:23\r\n{\\an1}Hein, Booboo ?\r\n\r\n10:24:42:04  10:24:44:22\r\n{\\an1}On te mettra un peu devant, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:24:45:03  10:24:47:23\r\n{\\an1}On s'est rendu compte\r\nque c'\u00e9tait plus dur\r\n\r\n10:24:48:04  10:24:52:02\r\n{\\an1}d'acheter un t\u00e9l\u00e9phone au Canada\r\nque d'acheter une voiture.\r\n\r\n10:24:52:07  10:24:54:08\r\n{\\an1}Il faut un num\u00e9ro\r\n\r\n10:24:54:12  10:24:57:05\r\n{\\an1}d'assurance sociale.\r\n\r\n10:24:58:07  10:25:00:22\r\n{\\an1}-Ca nous semblait simple,\r\n\r\n10:25:01:03  10:25:03:15\r\n{\\an1}mais au final on a gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:06:13\r\n{\\an1}On n'a pas le t\u00e9l\u00e9phone,\r\nmais on a le GPS.\r\n\r\n10:25:06:18  10:25:10:13\r\n{\\an1}Et ils ont beaucoup\r\nde cabines t\u00e9l\u00e9phoniques, ici.\r\n\r\n10:25:10:18  10:25:12:07\r\n{\\an1}-OK, c'est parti !\r\n\r\n10:25:12:11  10:25:13:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates cal\u00e9s ?\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:19:08\r\n{\\an1}C'est parfait.\r\n\r\n10:25:21:12  10:25:23:11\r\n{\\an1}-Tout rentre,\r\n\r\n10:25:23:15  10:25:26:09\r\n{\\an1}on pourrait m\u00eame mettre\r\nun chien ou deux.\r\n\r\n10:25:26:13  10:25:29:20\r\n{\\an1}-Non, on n'en adopte plus,\r\nl\u00e0, c'est fini !\r\n\r\n10:25:30:01  10:25:33:00\r\n{\\an1}Deux, c'est bon !\r\n\r\n10:25:36:03  10:25:39:10\r\n{\\an1}Si chaque fois qu'on part,\r\non ram\u00e8ne un chien...\r\n\r\n10:25:39:14  10:25:42:22\r\n{\\an1}-Les deux parties\r\nsont apparemment ravies\r\n\r\n10:25:43:03  10:25:45:17\r\n{\\an1}de cette transaction\r\nrondement men\u00e9e.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:05\r\n{\\an1}-Merci pour tout.\r\n-Bon voyage !\r\n\r\n10:25:57:20  10:26:00:03\r\n{\\an1}-Et c'est parti !\r\n\r\n10:26:00:08  10:26:03:05\r\n{\\an1}Direction l'est du Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:04:22\r\n{\\an1}Par le biais de HelpX,\r\n\r\n10:26:05:03  10:26:10:10\r\n{\\an1}ils se sont annonc\u00e9s comme b\u00e9n\u00e9voles\r\npour garder des chiens de tra\u00eeneau\r\n\r\n10:26:10:14  10:26:12:03\r\n{\\an1}pendant deux mois.\r\n\r\n10:26:13:16  10:26:17:23\r\n{\\an1}-En tout cas,\r\nc'est hyper agr\u00e9able \u00e0 conduire.\r\n\r\n10:26:18:04  10:26:22:03\r\n{\\an1}Super confortable,\r\non a de la place...\r\n\r\n10:26:28:23  10:26:30:04\r\n{\\an1}-Sud-Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:26:33:01  10:26:34:13\r\n{\\an1}350 kil...\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:41:05\r\n{\\an1}-Des kilom\u00e8tres, ils comptent\r\nen parcourir des milliers\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:42:17\r\n{\\an1}avec cette voiture.\r\n\r\n10:26:42:22  10:26:45:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s leur s\u00e9jour au Qu\u00e9bec,\r\n\r\n10:26:45:05  10:26:48:11\r\n{\\an1}ils rejoindront le Yukon,\r\ndans le Grand Nord.\r\n\r\n10:26:48:15  10:26:51:20\r\n{\\an1}Ces amoureux\r\nde grands espaces sont servis.\r\n\r\n10:26:52:01  10:26:54:21\r\n{\\an1}-T'as vu, c'est beau, hein !\r\n\r\n10:26:55:02  10:26:56:19\r\n{\\an1}-C'est magnifique.\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:00:09\r\n{\\an1}\"Attention aux caribous.\"\r\n\r\n10:27:00:13  10:27:02:11\r\n{\\an1}Ca, c'est des orignaux.\r\n\r\n10:27:02:16  10:27:05:05\r\n{\\an1}Je ne sais jamais\r\nfaire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:27:05:10  10:27:10:08\r\n{\\an1}-On apprendra \u00e0 faire la diff\u00e9rence\r\nentre les caribous et les orignaux.\r\n\r\n10:27:16:10  10:27:18:21\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a encore...\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:20:22\r\n{\\an1}-Cinq heures de route.\r\n\r\n10:27:21:03  10:27:23:08\r\n{\\an1}-Sur la m\u00eame route.\r\n\r\n10:27:23:12  10:27:25:07\r\n{\\an1}C'est des longues routes.\r\n\r\n10:27:25:11  10:27:30:00\r\n{\\an1}Du coup, avec la distance\r\nqu'on fait jusqu'\u00e0 Tadoussac,\r\n\r\n10:27:30:05  10:27:33:06\r\n{\\an1}on aura fait deux fois\r\nle tour de la Suisse.\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:35:09\r\n{\\an1}Ce sont d'autres proportions.\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:39:14\r\n{\\an1}-Ils ont un c\u00f4t\u00e9 aventurier\r\nqui leur donne des ailes.\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:43:03\r\n{\\an1}Ils sont en couple depuis cinq ans.\r\n\r\n10:27:43:08  10:27:45:21\r\n{\\an1}Et du Canada,\r\nils en ont toujours r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:27:46:02  10:27:50:05\r\n{\\an1}-On peut s'arr\u00eater avant.\r\n-Il faut voir ce qu'on trouve.\r\n\r\n10:27:50:10  10:27:52:02\r\n{\\an1}-Je sors l\u00e0 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:27:52:07  10:27:55:18\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nils ont un visa de touriste.\r\n\r\n10:27:55:23  10:27:57:12\r\n{\\an1}Mais ils feront tout\r\n\r\n10:27:57:17  10:28:01:02\r\n{\\an1}pour pouvoir s'\u00e9tablir\r\ndans ce pays d'immigration.\r\n\r\n10:28:06:03  10:28:08:11\r\n{\\an1}-Oh, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:28:10:12  10:28:12:09\r\n{\\an1}Ah, yes !\r\n\r\n10:28:13:15  10:28:15:15\r\n{\\an1}Bon, manger un petit bout...\r\n\r\n10:28:16:17  10:28:18:13\r\n{\\an1}Aller aux toilettes...\r\n\r\n10:28:18:18  10:28:20:05\r\n{\\an1}Sortir les chiens.\r\n\r\n10:28:21:23  10:28:24:02\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:28:25:05  10:28:27:11\r\n{\\an1}-Tu descends ?\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:30:14\r\n{\\an1}Allez, libre !\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:01\r\n{\\an1}-Ici !\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:39:20\r\n{\\an1}-Ca fait du bien, hein,\r\nde se d\u00e9gourdir les jambes.\r\n\r\n10:28:40:01  10:28:42:10\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:45:15\r\n{\\an1}On arrive dans...\r\nOuais, pas tout de suite.\r\n\r\n10:28:45:20  10:28:47:22\r\n{\\an1}-Ouais, pas tout de suite.\r\n\r\n10:28:51:06  10:28:53:19\r\n{\\an1}-T'as pas fini d'en voir,\r\nde la neige.\r\n\r\n10:28:54:00  10:28:57:15\r\n{\\an1}-C'est certain, au Qu\u00e9bec,\r\nmais aussi au Yukon,\r\n\r\n10:28:57:20  10:29:02:01\r\n{\\an1}ils vont encore devoir affronter\r\nles frimas de l'hiver.\r\n\r\n10:29:05:02  10:29:08:11\r\n{\\an1}A Fuerteventura,\r\nl'architecte a enfin livr\u00e9\r\n\r\n10:29:08:16  10:29:10:07\r\n{\\an1}les devis chiffr\u00e9s.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:12:20\r\n{\\an1}Tobias et Michael doivent d\u00e9terminer\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:16:02\r\n{\\an1}comment ils veulent\r\nl'am\u00e9nagement de leur bar.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:18:11\r\n{\\an1}Leur budget est de 30'000 frs\r\n\r\n10:29:18:15  10:29:21:10\r\n{\\an1}et ils n'ont pas pr\u00e9vu\r\nde mettre davantage.\r\n\r\n10:29:21:14  10:29:24:15\r\n{\\an1}-C'est possible qu'on paie trop.\r\n\r\n10:29:24:20  10:29:27:03\r\n{\\an1}Mais on n'en sait rien.\r\n\r\n10:29:27:08  10:29:32:04\r\n{\\an1}On pourrait peut-\u00eatre pu\r\nbaisser de 2'000 ou 3'000 euros.\r\n\r\n10:29:32:09  10:29:34:10\r\n{\\an1}Si on fait une demande,\r\n\r\n10:29:34:14  10:29:37:19\r\n{\\an1}et vu que les choses\r\ncoincent avec l'architecte,\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:41:10\r\n{\\an1}on perdrait peut-\u00eatre encore\r\nune semaine pour rien.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:44:07\r\n{\\an1}On se rapproche\r\nde la date d'ouverture.\r\n\r\n10:29:44:11  10:29:48:01\r\n{\\an1}Si \u00e7a nous co\u00fbte\r\n2'000 ou 3'000 frs de moins,\r\n\r\n10:29:48:06  10:29:53:02\r\n{\\an1}compar\u00e9 aux standards helv\u00e9tiques,\r\nc'est pas dramatique.\r\n\r\n10:29:53:07  10:29:55:05\r\n{\\an1}-On veut de la qualit\u00e9,\r\n\r\n10:29:55:10  10:29:58:05\r\n{\\an1}donc il faut investir.\r\n\r\n10:29:58:10  10:30:02:09\r\n{\\an1}-On arr\u00eate avec cette paperasse,\r\nces devis, et on y va.\r\n\r\n10:30:03:15  10:30:06:04\r\n{\\an1}On n'a pas le temps.\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:00\r\n{\\an1}-Dans deux jours,\r\nles travaux commencent.\r\n\r\n10:30:09:05  10:30:11:05\r\n{\\an1}-Voyons \u00e7a avec Raquel.\r\n\r\n10:30:28:00  10:30:31:01\r\n{\\an1}-Avant que les travaux ne d\u00e9butent,\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:03\r\n{\\an1}Tobias et Michael profitent\r\ndes bons c\u00f4t\u00e9s de Fuerteventura\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:40:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'endroit qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent:\r\nles falaises d'El Cotillo.\r\n\r\n10:30:40:20  10:30:43:05\r\n{\\an1}-Tu peux me passer le sachet ?\r\n\r\n10:30:47:18  10:30:49:07\r\n{\\an1}Ouvre-le.\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:54:15\r\n{\\an1}-Il faut patienter.\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:57:22\r\n{\\an1}Les \u00e9cureuils ne vont pas tarder.\r\n\r\n10:30:58:03  10:31:00:14\r\n{\\an1}-Allons l\u00e0-bas, c'est moins raide.\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:06:03\r\n{\\an1}-En voil\u00e0 un !\r\n\r\n10:31:06:21  10:31:08:02\r\n{\\an1}-C'est mignon.\r\n\r\n10:31:10:03  10:31:13:23\r\n{\\an1}Comme le cochon d'Inde\r\nqu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:31:25:17  10:31:27:13\r\n{\\an1}Ils sont si mignons !\r\n\r\n10:31:27:18  10:31:29:09\r\n{\\an1}Tu viens vers moi ?\r\n\r\n10:31:30:06  10:31:33:21\r\n{\\an1}-Ils sont ensemble\r\ndepuis douze ans.\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:38:01\r\n{\\an1}G\u00e9rer un bar tous les deux\r\nles rapprochent davantage.\r\n\r\n10:31:38:06  10:31:39:11\r\n{\\an1}-Qui sait ?\r\n\r\n10:31:39:15  10:31:42:15\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que le local\r\nest un peu notre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:31:42:20  10:31:46:11\r\n{\\an1}C'est ce qui nous unit,\r\net on va le faire grandir.\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:49:10\r\n{\\an1}C'est un peu \u00e7a,\r\nd'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n10:31:49:14  10:31:51:17\r\n{\\an1}-Oui, il prend forme peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:31:51:22  10:31:55:19\r\n{\\an1}-Sinc\u00e8rement, la vie quotidienne\r\nen Suisse est difficile,\r\n\r\n10:31:56:00  10:31:58:02\r\n{\\an1}quand tu ne fais que travailler.\r\n\r\n10:31:58:07  10:32:00:02\r\n{\\an1}Quand tu as ton week-end,\r\n\r\n10:32:00:07  10:32:04:03\r\n{\\an1}tu dois encore passer\r\nton samedi \u00e0 nettoyer l'appartement.\r\n\r\n10:32:04:08  10:32:07:12\r\n{\\an1}Tu as tout,\r\nmais il te manque quelque chose.\r\n\r\n10:32:12:03  10:32:15:00\r\n{\\an1}-Pour que le bonheur soit complet,\r\n\r\n10:32:15:05  10:32:19:04\r\n{\\an1}encore faut-il que leur bar\r\nmarche comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:32:23:09  10:32:26:15\r\n{\\an1}A Bali, Romano\r\nest toujours \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:32:26:20  10:32:28:15\r\n{\\an1}de magasins d'ameublement.\r\n\r\n10:32:28:20  10:32:33:02\r\n{\\an1}Les adresses qu'il a relev\u00e9es\r\nsur Internet ne sont pas valables.\r\n\r\n10:32:33:07  10:32:35:08\r\n{\\an1}Mais il ne se d\u00e9courage pas.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:39:09\r\n{\\an1}-Excusez-moi,\r\nvous connaissez Bali D\u00e9co ?\r\n\r\n10:32:39:13  10:32:42:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est \u00e0 environ\r\nun kilom\u00e8tre d'ici.\r\n\r\n10:32:42:17  10:32:43:23\r\n{\\an1}-Un kilom\u00e8tre ?\r\n\r\n10:32:45:22  10:32:48:11\r\n{\\an1}Il y a plusieurs commerces ?\r\n\r\n10:32:49:06  10:32:50:11\r\n{\\an1}Oui ?\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:52:08\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:33:07:16  10:33:10:19\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\nun kilom\u00e8tre plus loin,\r\n\r\n10:33:11:00  10:33:14:02\r\n{\\an1}se trouve le magasin d'ameublement\r\nrecherch\u00e9.\r\n\r\n10:33:14:07  10:33:16:09\r\n{\\an1}-Je vais y faire un tour.\r\n\r\n10:33:22:09  10:33:27:01\r\n{\\an1}-Romano a besoin de nouveau meubles\r\npour ses trois chambres d'h\u00f4tes.\r\n\r\n10:33:28:20  10:33:30:01\r\n{\\an1}-Hi !\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:31:19\r\n{\\an1}-Je peux vous aider ?\r\n\r\n10:33:32:00  10:33:35:03\r\n{\\an1}-Je regarde d'abord un peu,\r\net ensuite,\r\n\r\n10:33:35:08  10:33:41:04\r\n{\\an1}je reviendrai vers vous\r\navec plein de questions.\r\n\r\n10:33:44:19  10:33:48:11\r\n{\\an1}-Il a une id\u00e9e bien pr\u00e9cise\r\nde ce qu'il veut.\r\n\r\n10:33:50:09  10:33:53:12\r\n{\\an1}-Je cherche quelque chose\r\nde plut\u00f4t clair,\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:55:19\r\n{\\an1}car les chambres sont sombres.\r\n\r\n10:33:56:00  10:33:59:06\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0, je le trouve tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:03:17\r\n{\\an1}Il y a aussi cet espace de rangement,\r\nc'est certainement fait\r\n\r\n10:34:03:22  10:34:06:10\r\n{\\an1}\u00e0 partir d'un vieux bateau de p\u00eache.\r\n\r\n10:34:07:18  10:34:12:23\r\n{\\an1}-Les meubles plaisent \u00e0 Romano,\r\nmais ils ont un certain prix.\r\n\r\n10:34:13:04  10:34:17:04\r\n{\\an1}Il veut comparer\r\navec d'autres magasins.\r\n\r\n10:34:17:09  10:34:21:12\r\n{\\an1}-Je fais des photos des choses\r\nqui me tapent dans l'oeil.\r\n\r\n10:34:21:17  10:34:27:11\r\n{\\an1}Et je les enverrai \u00e0 Patricia,\r\npour qu'on puisse choisir ensemble.\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:32:21\r\n{\\an1}C'est important que je ne d\u00e9cide pas\r\nde tout, tout seul.\r\n\r\n10:34:33:02  10:34:36:20\r\n{\\an1}-L'am\u00e9nagement des chambres\r\ns'av\u00e8re facile pour Romano.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:39:06\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est que les Tschudi\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:43:11\r\n{\\an1}n'ont pas encore r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\u00e0 la fa\u00e7on d'attirer les touristes\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:45:20\r\n{\\an1}dans leur Bed & Breakfast isol\u00e9.\r\n\r\n10:34:50:17  10:34:54:21\r\n{\\an1}Michael et Tobias veulent faire\r\ndes \u00e9conomies et quitter\r\n\r\n10:34:55:02  10:34:57:14\r\n{\\an1}leur appartement hors de prix.\r\n\r\n10:34:57:19  10:35:05:11\r\n{\\an1}Ils recherchent un logement\r\n\u00e0 la fois beau et bon march\u00e9.\r\n\r\n10:35:11:02  10:35:14:16\r\n{\\an1}-Je m'appelle Tobias.\r\n-Ravi de vous rencontrer.\r\n\r\n10:35:14:21  10:35:16:20\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 Fuerteventura.\r\n\r\n10:35:17:01  10:35:18:23\r\n{\\an1}Prenez place, je vous prie.\r\n\r\n10:35:19:04  10:35:21:06\r\n{\\an1}Je parle un peu allemand.\r\n\r\n10:35:23:23  10:35:26:01\r\n{\\an1}Comment puis-je vous aider ?\r\n\r\n10:35:26:06  10:35:29:00\r\n{\\an1}-On cherche une location\r\nde longue dur\u00e9e.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:33:14\r\n{\\an1}Le march\u00e9 n'est pas bon, mais\r\npeut-\u00eatre avez-vous quelque chose ?\r\n\r\n10:35:33:19  10:35:36:12\r\n{\\an1}-Pour combien de personnes ?\r\n-Deux.\r\n\r\n10:35:36:17  10:35:38:07\r\n{\\an1}-Seulement vous deux ?\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:39:17\r\n{\\an1}Et vos femmes ?\r\n\r\n10:35:39:22  10:35:42:11\r\n{\\an1}-On n'a pas de femmes.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:45:03\r\n{\\an1}-L'offre est restreinte.\r\n\r\n10:35:45:08  10:35:49:00\r\n{\\an1}Mais on aurait quand m\u00eame\r\nun ou deux logements.\r\n\r\n10:35:49:05  10:35:52:11\r\n{\\an1}-Et on pourrait les voir ?\r\n\r\n10:35:52:16  10:35:57:08\r\n{\\an1}-Tu peux faire visiter les\r\nappartements tout de suite, Albert ?\r\n\r\n10:35:57:12  10:36:00:00\r\n{\\an1}-On les visite volontiers.\r\n\r\n10:36:00:05  10:36:01:11\r\n{\\an1}Merci beaucoup.\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:04:06\r\n{\\an1}-Ravi de vous avoir rencontr\u00e9s.\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:05:20\r\n{\\an1}Dieu vous b\u00e9nisse.\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:14:13\r\n{\\an1}-Le fils de l'agent immobilier\r\nles conduit \u00e0 l'appartement.\r\n\r\n10:36:14:18  10:36:18:06\r\n{\\an1}C'est au coin de la rue,\r\ndans le centre de Corralejo,\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:20:11\r\n{\\an1}\u00e0 dix minutes de leur bar.\r\n\r\n10:36:29:23  10:36:33:06\r\n{\\an1}-Le deux-pi\u00e8ces\r\nest \u00e0 650 euros par mois.\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:39:09\r\n{\\an1}-On aurait une cuisine plus grande.\r\n\r\n10:36:41:15  10:36:42:23\r\n{\\an1}Machine \u00e0 laver.\r\n\r\n10:36:43:04  10:36:44:11\r\n{\\an1}Le lave-vaisselle,\r\n\r\n10:36:44:16  10:36:46:00\r\n{\\an1}on peut oublier.\r\n\r\n10:36:46:05  10:36:47:16\r\n{\\an1}-La salle de bains...\r\n\r\n10:36:47:21  10:36:49:20\r\n{\\an1}-WC, douche, baignoire...\r\n\r\n10:36:53:03  10:36:56:09\r\n{\\an1}-Un balcon ensoleill\u00e9,\r\nune terrasse...\r\n\r\n10:36:56:13  10:36:57:18\r\n{\\an1}-Petit balcon.\r\n\r\n10:37:02:06  10:37:06:10\r\n{\\an1}-Mais au moins,\r\nil y a la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:10:10\r\n{\\an1}-Je crois\r\nqu'on va encore y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:37:11:22  10:37:13:17\r\n{\\an1}-La visite tourne court.\r\n\r\n10:37:13:22  10:37:15:03\r\n{\\an1}-Thank you.\r\n\r\n10:37:18:21  10:37:21:20\r\n{\\an1}-Rien qu'en regardant\r\nla salle de bains,\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:24:13\r\n{\\an1}j'ai vu que c'\u00e9tait un taudis.\r\n\r\n10:37:25:21  10:37:33:14\r\n{\\an1}-Oui, OK, j'ai remarqu\u00e9 apr\u00e8s\r\nque c'\u00e9tait sale.\r\n\r\n10:37:33:19  10:37:37:00\r\n{\\an1}-En aucun cas je n'habiterai l\u00e0.\r\n\r\n10:37:37:05  10:37:40:15\r\n{\\an1}Quitte \u00e0 dormir dans mon commerce.\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:43:23\r\n{\\an1}Je ne louerai jamais \u00e7a.\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:49:08\r\n{\\an1}-On continue \u00e0 chercher.\r\n\r\n10:38:02:07  10:38:06:11\r\n{\\an1}-Aline et Fred\r\nse r\u00e9veillent \u00e0 Sacr\u00e9-Coeur.\r\n\r\n10:38:06:15  10:38:11:01\r\n{\\an1}Ils ont rendez-vous avec Alex,\r\nle propri\u00e9taire d'une meute\r\n\r\n10:38:11:06  10:38:13:02\r\n{\\an1}de 24 chiens de tra\u00eeneau.\r\n\r\n10:38:13:07  10:38:16:18\r\n{\\an1}Ils les accueillent avec Armand,\r\nun b\u00e9n\u00e9vole fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:18:04\r\n{\\an1}-Salut, Alex !\r\n\r\n10:38:18:09  10:38:19:13\r\n{\\an1}-Hello !\r\n\r\n10:38:19:18  10:38:21:06\r\n{\\an1}-Bien arriv\u00e9s ?\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:22:22\r\n{\\an1}-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:38:23:03  10:38:25:03\r\n{\\an1}-Ca va, Fred ?\r\n-Bien et toi ?\r\n\r\n10:38:25:08  10:38:28:09\r\n{\\an1}-Salut, moi, c'est Armand.\r\n-Salut, Aline.\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:29:21\r\n{\\an1}-Fred, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:38:31:21  10:38:33:23\r\n{\\an1}-Vous avez fait un bon voyage ?\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:35:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:38:35:13  10:38:37:11\r\n{\\an1}-Les chiens, ils sont pr\u00eats ?\r\n\r\n10:38:37:16  10:38:39:18\r\n{\\an1}-Oui, ils ont bien dormi.\r\n\r\n10:38:39:23  10:38:42:15\r\n{\\an1}-On va aller faire connaissance.\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:46:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient claqu\u00e9s.\r\n\r\n10:38:46:06  10:38:48:00\r\n{\\an1}-On peut les sortir ?\r\n\r\n10:38:48:05  10:38:49:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:38:51:19  10:38:53:00\r\n{\\an1}Allez, Gin !\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:55:21\r\n{\\an1}Viens, Boogie !\r\n\r\n10:38:56:02  10:39:00:12\r\n{\\an1}-C'est parfait, on va se pr\u00e9parer,\r\non va remplir les trailers,\r\n\r\n10:39:00:17  10:39:02:09\r\n{\\an1}et on part dans le bois.\r\n\r\n10:39:02:13  10:39:04:11\r\n{\\an1}-Cool, ils ont du sujet !\r\n\r\n10:39:05:12  10:39:06:17\r\n{\\an1}Saucisse !\r\n\r\n10:39:09:05  10:39:11:15\r\n{\\an1}-Les Helv\u00e8tes et leurs quatre pattes\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:15:12\r\n{\\an1}s'\u00e9quipent pour affronter\r\nles temp\u00e9ratures glaciales.\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:19:19\r\n{\\an1}-Oh, Boogie !\r\n\r\n10:39:20:00  10:39:21:05\r\n{\\an1}-Il est par\u00e9.\r\n\r\n10:39:24:02  10:39:27:02\r\n{\\an1}-On s'est achet\u00e9 une guitare\r\navant de partir.\r\n\r\n10:39:27:07  10:39:32:15\r\n{\\an1}On s'est dit qu'on aurait\r\nle temps d'apprendre \u00e0 en faire.\r\n\r\n10:39:37:17  10:39:41:11\r\n{\\an1}-Les voil\u00e0 partis\r\npour 10 minutes de motoneige\r\n\r\n10:39:41:16  10:39:44:20\r\n{\\an1}\u00e0 travers des for\u00eats et lacs gel\u00e9s.\r\n\r\n10:39:45:01  10:40:01:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:01:09  10:40:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:18:05  10:40:22:06\r\n{\\an1}A la sortie des bois,\r\nleur cabane appara\u00eet,\r\n\r\n10:40:22:11  10:40:25:05\r\n{\\an1}isol\u00e9e dans un superbe\r\n\u00e9crin naturel.\r\n\r\n10:40:29:20  10:40:31:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0...\r\n\r\n10:40:31:18  10:40:32:22\r\n{\\an1}-Cool.\r\n\r\n10:40:33:04  10:40:34:09\r\n{\\an1}-Ca va mieux ?\r\n\r\n10:40:38:16  10:40:42:03\r\n{\\an1}-Alex commence par leur donner\r\nquelques explications\r\n\r\n10:40:42:08  10:40:45:02\r\n{\\an1}sur son vaste domaine\r\nde 100 hectares.\r\n\r\n10:40:45:23  10:40:50:02\r\n{\\an1}Enfin, ils d\u00e9couvrent la cabane\r\no\u00f9 ils vivront avec Armand.\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:56:16\r\n{\\an1}-C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:40:56:21  10:40:58:02\r\n{\\an1}-Cool !\r\n\r\n10:40:58:07  10:41:02:04\r\n{\\an1}-Dans la journ\u00e9e, on prendra\r\nle temps de parler du po\u00eale.\r\n\r\n10:41:02:09  10:41:04:20\r\n{\\an1}C'est juste lui\r\nqu'il faut ma\u00eetriser.\r\n\r\n10:41:05:01  10:41:09:11\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, vous avez un coin\r\npour mettre les produits au frais.\r\n\r\n10:41:09:15  10:41:13:01\r\n{\\an1}-Une cave naturelle.\r\n-C'est l'avantage de l'hiver.\r\n\r\n10:41:13:06  10:41:15:16\r\n{\\an1}-Ils devront trouver leurs marques,\r\n\r\n10:41:15:21  10:41:18:12\r\n{\\an1}dans ce chalet\r\nsans eau ni \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:41:18:17  10:41:20:12\r\n{\\an1}-Nous, tant qu'on a un toit,\r\n\r\n10:41:20:17  10:41:24:15\r\n{\\an1}que c'est chauff\u00e9 et qu'on est\r\nles quatre, \u00e7a nous suffit.\r\n\r\n10:41:24:20  10:41:26:22\r\n{\\an1}-C'est l'exp\u00e9rience.\r\n-G\u00e9nial !\r\n\r\n10:41:27:03  10:41:29:16\r\n{\\an1}Appr\u00e9cier le go\u00fbt\r\ndes choses simples.\r\n\r\n10:41:29:21  10:41:31:06\r\n{\\an1}-Armand, lui,\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:34:11\r\n{\\an1}est d\u00e9j\u00e0 un habitu\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:41:34:15  10:41:39:12\r\n{\\an1}-Il fait vite froid, donc il faut\r\nbien chauffer le po\u00eale, le soir.\r\n\r\n10:41:39:17  10:41:42:03\r\n{\\an1}Bienvenue dans le petit camp.\r\n\r\n10:41:42:08  10:41:43:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:04\r\n{\\an1}-C'est le centre du camp, le po\u00eale.\r\n\r\n10:41:46:09  10:41:49:05\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a, exactement.\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:55:10\r\n{\\an1}Si vous \u00eates pr\u00eats,\r\non va monter au chenil.\r\n\r\n10:41:55:14  10:41:58:23\r\n{\\an1}-C'est au chenil\r\nqu'ils passeront leurs journ\u00e9es.\r\n\r\n10:41:59:04  10:42:01:06\r\n{\\an1}-N'est-ce pas, Gin-gin ?\r\n\r\n10:42:01:11  10:42:03:05\r\n{\\an1}Ca va bien se passer.\r\n\r\n10:42:03:19  10:42:05:21\r\n{\\an1}-Et pour s'y rendre,\r\n\r\n10:42:06:02  10:42:10:21\r\n{\\an1}ils vont continuer\r\n\u00e0 s'enfoncer dans les bois.\r\n\r\n10:42:11:02  10:42:12:14\r\n{\\an1}Les chiens aboient\r\n\r\n10:42:26:23  10:42:30:13\r\n{\\an1}Pour Patricia, le temps\r\nde prendre cong\u00e9 est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:33:16\r\n{\\an1}C'est son dernier jour de travail.\r\n\r\n10:42:33:21  10:42:37:05\r\n{\\an1}Elle est cheffe du service\r\ndes droits de douane\r\n\r\n10:42:37:10  10:42:40:00\r\n{\\an1}chez un grand distributeur allemand.\r\n\r\n10:42:44:08  10:42:47:22\r\n{\\an1}-Huit ans et demi, \u00e7a n'est pas rien.\r\n\r\n10:42:48:03  10:42:51:07\r\n{\\an1}Ce service est un peu mon b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:42:51:11  10:42:53:02\r\n{\\an1}\u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n10:42:56:05  10:43:01:08\r\n{\\an1}-Au si\u00e8ge de Weinfelden, Patricia\r\nest en charge de tout ce qui rel\u00e8ve\r\n\r\n10:43:01:12  10:43:03:06\r\n{\\an1}des droits de douane.\r\n\r\n10:43:03:11  10:43:07:13\r\n{\\an1}Un travail avec un bon revenu\r\net une voiture de fonction.\r\n\r\n10:43:16:18  10:43:18:05\r\n{\\an1}-Hallo !\r\n\r\n10:43:18:10  10:43:20:04\r\n{\\an1}Guten Morgen !\r\n\r\n10:43:22:11  10:43:23:18\r\n{\\an1}Hey...\r\n\r\n10:43:26:07  10:43:28:20\r\n{\\an1}Tout va bien ?\r\n\r\n10:43:29:01  10:43:31:21\r\n{\\an1}-Elle dirige\r\nune \u00e9quipe de 8 collaborateurs.\r\n\r\n10:43:32:02  10:43:37:02\r\n{\\an1}Bient\u00f4t, elle passera de son bureau\r\ndans un quartier industriel\r\n\r\n10:43:37:07  10:43:38:20\r\n{\\an1}au Bed & Breakfast.\r\n\r\n10:43:39:01  10:43:42:13\r\n{\\an1}-Si \u00e7a ne marche pas,\r\non n'a pas de plan B.\r\n\r\n10:43:42:18  10:43:45:00\r\n{\\an1}Donc le plan A doit fonctionner.\r\n\r\n10:43:46:12  10:43:51:09\r\n{\\an1}Je pense que le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\non sera...\r\n\r\n10:43:51:13  10:43:54:12\r\n{\\an1}Comment dire ?\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:56:05\r\n{\\an1}Cr\u00e9atifs !\r\n\r\n10:43:59:01  10:44:02:04\r\n{\\an1}Tschudi au t\u00e9l\u00e9phone, bonjour.\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:09:16\r\n{\\an1}-A Bali, son mari Romano\r\nfait de la place pour les meubles.\r\n\r\n10:44:09:21  10:44:13:11\r\n{\\an1}Le loueur doit venir retirer\r\nles vieilles affaires.\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:18:11\r\n{\\an1}Romano profite de l'occasion\r\n\r\n10:44:18:16  10:44:22:07\r\n{\\an1}pour lui montrer quelques d\u00e9fauts\r\nde la maison d'h\u00f4tes.\r\n\r\n10:44:22:11  10:44:26:19\r\n{\\an1}-L\u00e0, j'ai aussi remarqu\u00e9\r\nquelque chose de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:00  10:44:31:13\r\n{\\an1}C'est des termites,\r\nou quelque chose du genre.\r\n\r\n10:44:31:18  10:44:34:22\r\n{\\an1}-Oui, il faut\r\nqu'on fasse quelque chose ici.\r\n\r\n10:44:36:15  10:44:38:06\r\n{\\an1}Il faut changer \u00e7a.\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:41:07\r\n{\\an1}Ce sont les termites, c'est clair.\r\n\r\n10:44:42:18  10:44:47:13\r\n{\\an1}-Je vais faire venir un menuisier\r\npour savoir ce qu'il en est,\r\n\r\n10:44:47:18  10:44:50:09\r\n{\\an1}et combien \u00e7a co\u00fbte de remplacer \u00e7a.\r\n\r\n10:44:50:13  10:44:53:20\r\n{\\an1}-C'est au nouveau venu\r\nde payer la r\u00e9paration,\r\n\r\n10:44:54:01  10:44:56:05\r\n{\\an1}m\u00eame s'il ne fait que louer.\r\n\r\n10:44:56:10  10:44:58:05\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire, Franck,\r\n\r\n10:44:58:10  10:45:01:11\r\n{\\an1}per\u00e7oit pourtant\r\nla somme de 750 frs par mois.\r\n\r\n10:45:03:17  10:45:07:08\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nle contrat court jusqu'en septembre.\r\n\r\n10:45:07:12  10:45:11:11\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, on rediscutera\r\nle prix avec le bailleur.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:16:13\r\n{\\an1}Il faut bien le dire, on n'est pas\r\ntotalement d'accord avec le prix.\r\n\r\n10:45:16:18  10:45:21:00\r\n{\\an1}Il n'est pas sp\u00e9cialement \u00e9lev\u00e9,\r\nmais vu les sommes\r\n\r\n10:45:21:05  10:45:25:08\r\n{\\an1}qu'on doit encore injecter,\r\nc'est certain qu'on va ren\u00e9gocier.\r\n\r\n10:45:33:15  10:45:36:22\r\n{\\an1}-A Weinfelden,\r\nPatricia a lib\u00e9r\u00e9 son bureau,\r\n\r\n10:45:37:03  10:45:40:23\r\n{\\an1}rendu son t\u00e9l\u00e9phone professionnel\r\net son badge.\r\n\r\n10:45:43:01  10:45:44:08\r\n{\\an1}-C'est fait.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:12\r\n{\\an1}-Il ne reste plus\r\nque l'ap\u00e9ro de d\u00e9part.\r\n\r\n10:45:49:13  10:45:50:18\r\n{\\an1}-Hi !\r\n\r\n10:45:50:23  10:45:52:13\r\n{\\an1}-Hallo !\r\n\r\n10:45:55:07  10:45:57:07\r\n{\\an1}-Bonjour, tout le monde.\r\n\r\n10:46:00:16  10:46:04:23\r\n{\\an1}-Le cadeau d'adieu: de l'argent\r\npour acheter un billet de retour,\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:07:16\r\n{\\an1}deux fours \u00e0 raclette et un po\u00e8me.\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:10:06\r\n{\\an1}-\"Ode \u00e0 Patricia.\"\r\n\r\n10:46:10:11  10:46:14:08\r\n{\\an1}\"Pendant plus de huit ans,\r\ntu as fait tourner la boutique,\r\n\r\n10:46:14:12  10:46:16:22\r\n{\\an1}faisant le plein d'exp\u00e9rience.\"\r\n\r\n10:46:19:19  10:46:22:23\r\n{\\an1}\"Mais ce temps\r\nest d\u00e9sormais r\u00e9volu...\"\r\n\r\n10:46:23:04  10:46:24:18\r\n{\\an1}Je ne peux pas.\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:26:08\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n10:46:26:12  10:46:29:16\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues l'applaudissent\r\n\r\n10:46:33:23  10:46:38:09\r\n{\\an1}-Patricia a beaucoup de peine\r\n\u00e0 quitter son ancienne vie.\r\n\r\n10:46:44:16  10:46:48:01\r\n{\\an1}Dans le prochain \u00e9pisode\r\nde \"Bye bye la Suisse\"...\r\n\r\n10:46:48:06  10:46:50:23\r\n{\\an1}Patricia et Romano\r\nse retrouvent \u00e0 Bali.\r\n\r\n10:46:51:17  10:46:53:09\r\n{\\an1}-Ch\u00e9ri !\r\n\r\n10:46:53:13  10:46:54:20\r\n{\\an1}Elle est chaude.\r\n\r\n10:46:55:01  10:46:57:19\r\n{\\an1}-Quand Patricia\r\ninspecte la maison d'h\u00f4tes,\r\n\r\n10:46:58:00  10:46:59:11\r\n{\\an1}des doutes surgissent.\r\n\r\n10:47:00:20  10:47:02:22\r\n{\\an1}-Comment tu vas louer \u00e7a ?\r\n\r\n10:47:03:03  10:47:05:06\r\n{\\an1}-Aline et Fred s'acclimatent\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:07:14\r\n{\\an1}rapidement\r\n\u00e0 la vie en pleine nature.\r\n\r\n10:47:07:19  10:47:10:04\r\n{\\an1}-Le r\u00eave se r\u00e9alise.\r\n\r\n10:47:10:09  10:47:12:11\r\n{\\an1}-Et dans leur habitation,\r\n\r\n10:47:12:16  10:47:14:22\r\n{\\an1}ils apprennent la lenteur.\r\n\r\n10:47:15:03  10:47:16:08\r\n{\\an1}-On savoure.\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:20:00\r\n{\\an1}Faut voir sur le long terme.\r\n\r\n10:47:20:05  10:47:24:09\r\n{\\an1}-A Fuerteventura, Tobias et Michael\r\ncherchent un logement.\r\n\r\n10:47:25:18  10:47:27:04\r\n{\\an1}-C'est difficile.\r\n\r\n10:47:27:09  10:47:31:13\r\n{\\an1}-La transformation\r\nde leur bar n'avance pas beaucoup.\r\n\r\n10:47:32:12  10:47:35:23\r\n{\\an1}-Il y a au moins\r\nla premi\u00e8re \u00e9chelle !\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:44:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:03:23Z", "program": {"href": "/programs/474", "id": "474", "name": "Bye bye la Suisse"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOCHEN, Frank", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031444", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4BB0ED19-3461-4E86-ACEA-1F17792FE644", "internalArchiveId": "4BB0ED19-3461-4E86-ACEA-1F17792FE644", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un film r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e8nements de 1967 \u00e0 D\u00e9troit (USA): interview de l'historien Pap Ndiaye", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Kathryn Bigelow a r\u00e9alis\u00e9 \"Detroit\", un film r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e8nements qui s'y sont d\u00e9roul\u00e9s en 1967 t\u00e9moignant des relations tr\u00e8s compliqu\u00e9es entre la police am\u00e9ricaine et la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine. Interview de Pap Ndiaye, historien sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, professeur \u00e0 Sciences Po.\r\n\r\n* * Un film r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e8nements de 1967 \u00e0 D\u00e9troit (USA): interview de l'historien Pap Ndiaye Donald Trump \r\nBlandine levite vous avez parcouru la presse internationale... elle se fait l'\u00e9cho de cette surench\u00e8re... \r\n\"Fuegos Cruzados\"... Feux crois\u00e9s... titre El Pa\u00efs... Le quotidien espagnol qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux menaces apocalyptiques entre Trump et la Cor\u00e9e du Nord...\r\nLa guerrre des mots ravive la crainte d'une guerre nucl\u00e9aire. titre le du monde. \r\nLe New York Times revient sur l'escalade des tensions cette nuit et titre \"Trump qui sugg\u00e8re que les menaces qu'il a prof\u00e9r\u00e9 contre la Cor\u00e9e du Nord n'\u00e9taient pas assez dure\"...\r\nUne menace nucl\u00e9aire... bien relay\u00e9e en titre par le quotidien italien la Repoublicca... qui choisit un verbatim... \"Nous ferons disparaitre les Etats Unis... voil\u00e0 ce que dit Pyong Yang... La Cor\u00e9e du Nord... ne sait pas ce qu'elle risque lui r\u00e9pond Donald Trump... \r\nEt puis... ce mot quand m\u00eame qui revient... souvent guerre... \r\nUne guerre avec la Cor\u00e9e du Nord serait catastrophique titre la frankfurter Allgeimene... Die Welt autre journal Allemand...se demande si l'Allemagne doit se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Etats Unis en cas d'attaque de Guam cette \u00eele am\u00e9ricaine... sur laquelle... la Cor\u00e9e du Nord... menace d'envoyer ses missiles... \r\nGuam qui ne fait pas partie du territoire pour lequel le devoir d'assistance est inscrit dans le trait\u00e9 de l'Atlantique Nord...\r\n***Dans la presse aussi... surtout la presse am\u00e9ricaine... des sc\u00e9narios en cascade... \r\n\"Washington, donc l'administration am\u00e9ricaine se plonge dans les sc\u00e9narios possibles... \". titre du Washington Post... \r\nEn ces moments de rh\u00e9toriques anim\u00e9s. Les experts estiment que le pr\u00e9sident a quatre options.. Le statut quo. des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res. davantage pousser \u00e0 revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations. et puis la guerre. \r\nLe journal d\u00e9taille aussi comment  les trois derniers lancements r\u00e9ussis... des missiles nords cor\u00e9ens... sont symptomatique d'un bond qu'a connu le pays... en la mati\u00e8re...  \r\nTrois dates, trois missiles.\r\n14 mai. 430 miles\r\n4 juillet: 580 miles. \r\n28 juillet. 600 miles.\r\nDes missiles qui portent toujours plus loin... de mois en mois en mois... \r\nEt surtout qui pourraient avoir la capacit\u00e9 de frapper la c\u00f4te est des Etats Unis... selon des projections des analystes relev\u00e9s par ces graphique peu rassurant... On en trouve aussi dans le New York Times... \r\nDans la m\u00eame veine, le Washington Post se demande comment les Etats Unis... peuvent d\u00e9clencher... une attaque nucl\u00e9aire...\r\nR\u00e9ponse dans cet article... Le pr\u00e9sident donne l'ordre et c'est tout... le syst\u00e8me d'armes nucl\u00e9aires est fait de tel sorte qu'elles peuvent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es, quelques minutes apr\u00e8s les instructions du pr\u00e9sident... Si Donald Trump ordonnait une grappe pr\u00e9ventive pr\u00e9cise le journal am\u00e9ricains... ses conseillers militaires devraient ex\u00e9cuter l'ordre ou d\u00e9missionner... \r\n***Et que dit ce matin... le Guam Daily Post, Blandine... le journal de cette \u00eele am\u00e9ricaine du Pacifique... menac\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord... \r\nEt bien il revient sur les d\u00e9clarations de Donald Trump... Cette nuit... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a bomb\u00e9 le torse... En disant... \u00e9nigmatique... On verra bien ce qu'ils feront avec Guam... Tout en promettant que la Cor\u00e9e il, donc le dirigeant Nord Cor\u00e9en, ne va pas continuer \u00e0 menacer, \u00e0 menacer le Japon... \u00e0 menacer Guam... \r\nDes d\u00e9claration qui ne rassure pas les repr\u00e9sentants de l'\u00eele dont la d\u00e9l\u00e9gation au Congr\u00e8s hier. C'est ce que rapporte le journal... D\u00e9l\u00e9gation qui a demand\u00e9 \u00e0 Donald Trump baisser d'un ton. Et le journal rapporte les propos de la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au S\u00e9nat Madeleine Bordallo. \"Guam n'est pas une monnaie d'\u00e9change. Guam est un territoire am\u00e9ricain. qui compte plus de 160 mille.  et Donald Trump doit pr\u00e9venir tout acte d'agression envers notre communaut\u00e9. \r\nUn grand acteur de la r\u00e9gion... c'est la Chine... et pourtant... contrairement \u00e0 beaucoup de quotidiens dans le Monde, la Chine ne fait pas sa une sur ces tensions... \r\nDans le global times Le sujet n'apparait pas dans les 6 tops news du site internet.  \r\nOn trouve un \u00e9ditorial qui s'intitule. \"Un jeu dangereux sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne fait courrir le risque d'une v\u00e9ritable guerre\". C'est peu probable, mais si une guerre avait lieu, \u00e9crit un analyste...de ce quotidien r\u00e9git par l'Etat Chinois... Et bien deux strat\u00e9gies...  \r\nSi la Cor\u00e9e du Nord lance des missiles  et que les Etats Unis se mettaient \u00e0 riposter. Et bien la Chine resterait neutre. Par contre, Si les Etats Unis et la Cor\u00e9e du Sud m\u00e8nent des frappes et essaient de destituer le r\u00e9gime nord cor\u00e9en, de changer le mod\u00e8le politique de la p\u00e9ninsule. et bien la Chine.. les emp\u00eachera.. \r\nEt L'\u00e9ditorialiste conclue. \r\n\"La p\u00e9ninsule cor\u00e9enne est le lieu o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques convergent, et aucun camp ne doit essayer de dominer de fa\u00e7on absolu la r\u00e9gion\"...\r\n(((Et puis, selon le site 38 North. Escalade oui. mais guerre ouverte ce n'est pas vraiment souhaitable pour les Nords Cor\u00e9ens eux m\u00eame. Puisque c'est bient\u00f4t la saison des r\u00e9coltes dans le pays. Et Kim Jong Un n'a pas annonc\u00e9 de mobilisation militaire qui viderait dangereusement ses usines. et ses champs. faisant risquer une famine \u00e0 son peuple. C'est ce qu'estime Joe Bermudez, analyste pour le site 38e Nord.un site d'analyse g\u00e9opolite am\u00e9ricain. Il ajoute Kim Jong Un n'est pas une personne b\u00eate. Il est tr\u00e8s peu probable qu'il mobilise ses troupes \u00e0 cette p\u00e9riode. )))", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un film r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e8nements de 1967 \u00e0 D\u00e9troit (USA): interview de l'historien Pap Ndiaye / TUM_2017-08-11T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Kathryn Bigelow a r\u00e9alis\u00e9 \"Detroit\", un film r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e8nements qui s'y sont d\u00e9roul\u00e9s en 1967 t\u00e9moignant des relations tr\u00e8s compliqu\u00e9es entre la police am\u00e9ricaine et la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine. Interview de Pap Ndiaye, historien sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, professeur \u00e0 Sciences Po."], "variantIds": ["ece-8820402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:30Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [98%] :\r\nBlandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [84%] :\r\nOn est le seul h\u00e9ros, on doit se plus beau, rien ne semblait pr\u00e9disposer du droit d'\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre de la trag\u00e9die de la semaine. \r\nLa G\u00e9n\u00e9rale Motors dont le budget est pratiquement \u00e9gal \u00e0 celui de la France, th\u00e9oriquement, il y a du travail pour tout le monde et les opposants de ce ont annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\n\u00e9t\u00e9 1967 la ville de dit toujours s'embrase une intervention brutale de la police dans un lieu de rencontre de Noirs am\u00e9ricains d\u00e9clenche une semaine d'\u00e9meutes sans pr\u00e9c\u00e9dent, la ville est quasiment en \u00e9tat de guerre, on l'entend dans ses archives 43 personnes sont tu\u00e9es, des centaines de bless\u00e9s, plus de 2000 \u00e9difices sont d\u00e9truit la r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine Kathryn Bigelow vient de sortir un film sur ces \u00e9v\u00e9nements, t\u00e9moignage sur les relations tr\u00e8s compliqu\u00e9es entre la police am\u00e9ricaine et la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine papy NDiaye est historien, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, professeur \u00e0 Sciences Po, il rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque n'est pas la seule ville sous tension aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [90%] :\r\nLes grandes villes du nord des \u00c9tats-Unis, qui ont qui ont observ\u00e9 tr\u00e8s attentivement le mouvement pour les droits civiques et les grands changements pour la population noire dans le sud s'agitent les quartiers noirs r\u00e9clame aussi et les r\u00e9formes, en particulier en ce qui concerne l'acc\u00e8s au travail industriel, c'est une question essentielle \u00e0 T\u00e9touan que la capitale de l'automobile, et puis aussi en ce qui concerne les relations avec la police, mais la ville de iPhone elle- m\u00eame n'est pas la ville qui est dans la situation la plus difficile dans les ann\u00e9es 60 il y a un maire d\u00e9mocrate qui est plus tous tourn\u00e9s vers la population noire en tout cas c'est un maire r\u00e9formateur, il y a \u00e9galement de l'argent de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral qui est venu \u00e0 qui pour am\u00e9liorer la situation particuli\u00e8re dans le logement, bref, ce n'est pas la ville, on aurait pu s'attendre imm\u00e9diatement \u00e0 l'explosion d'une violence savoir en puisque elle il y a eu plus de 40 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nAu d\u00e9part c'est un incident qui tr\u00e8s rapidement d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, un incident qui impliquent des violences polici\u00e8res et c'est quelque chose qui va se se reproduire dans plusieurs villes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [87%] :\r\nC'est toujours comme \u00e7a, au fond, depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, depuis les premi\u00e8res grandes \u00e9meutes raciales celle de Caroline du Nord, celle de Saint-Louis, le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, celle de Chicago en 1919 de New York en 1935 de 3 d'ailleurs, en 1943 cela commence toujours par l'incident avec la police, comment anti- 967 dans un bar qui fait l'objet d'un contr\u00f4le policier extr\u00eamement violent et cela donc traduit cette question encore vivace aujourd'hui extr\u00eamement grave qui est celle de mauvaises relations entre la police am\u00e9ricaine, et puis la population noire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [96%] :\r\nParce que c'est vrai qu'il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs cas tr\u00e8s troublant d'hommes noirs tu\u00e9s par la police est -ce que c'est en fait qui reste malgr\u00e9 tout que les les progr\u00e8s qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es auront une forme de retour en arri\u00e8re de crispation des des relations raciales aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [88%] :\r\nCela traduit le fait que ces relations ne se sont jamais v\u00e9ritablement am\u00e9lior\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1960 en bikini des changements dans la mani\u00e8re dont la police fonctionne en d\u00e9pit aussi du fait que comme un petit faune sous l'impulsion 1er maire noir de la ville, Goldman Yaound\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, le d\u00e9partement de police de la ville, a engag\u00e9 des policiers noirs dans l'espoir d'am\u00e9liorer les choses, mais cela n'a pas chang\u00e9 structurellement et on l'a vu \u00e9videmment ce qui derni\u00e8res ann\u00e9es pas tellement indique chouette mais dans des villes comme un demi comme Baltimore, d'autres villes, le mouvement Black lives et ce matin, c'est \u00e9videmment saisi de cette question qui est encore une fois, une question qui est pendante aux \u00c9tats-Unis depuis un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [92%] :\r\nVous \u00e9voquez ce mouvement Black mateurs, c'est un mouvement actif vocale de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi les partisans d'autres hommes qui ont un discours qui s'est durcie qui s'est radicalis\u00e9 avec m\u00eame des propos clairement racistes est -ce que vous craignez un retour de certaines tensions raciales aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [91%] :\r\nCes tensions existent d\u00e9j\u00e0 d'une certaine fa\u00e7on, dans des villes o\u00f9 il est, d\u00e9partement de police se comporte de mani\u00e8re extr\u00eamement brutale, mais il est certain que l'\u00e9lection de de l'intrus qui est ouvertement hostile au mouvement Black lives, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la population noire am\u00e9ricaine, que cette \u00e9lection -l\u00e0 confortent celles et ceux qui estiment qu'il faut durcir le comportement de la police, que la police n'a en aucun cas \u00e0 r\u00e9former son comportement Trump lui- m\u00eame a fait un discours dans ce sens, il y a 2 semaines, devant un parterre de policiers les affiches cit\u00e9s pour leur action, il a couvert un d\u00e9bordement de policiers en expliquant qu'on avait bien droit de secouer un suspect dans un camion de police et que cela ne posait pas de probl\u00e8me \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [87%] :\r\nEn 2009 PAP vieille, vous publiez un livre intitul\u00e9 Les Noirs am\u00e9ricains en marche pour l'\u00e9galit\u00e9 en \u00e9t\u00e9, au lendemain de l'\u00e9lection de Barack Obama est -ce que vous faites le m\u00eame constat, j'imagine, optimiste, \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame constat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [88%] :\r\nC'\u00e9tait plus optimiste \u00e0 l'\u00e9poque, lendemain de l'\u00e9lection de Barack Obama, 8 ans plus tard, on ne vend plus tard, le constat est \u00e9videmment plus am\u00e8re chose n'ont pas v\u00e9ritablement chang\u00e9 m\u00eame s'il y a eu la loi de l'assurance maladie \u00e0 laquelle d'ailleurs Trump s'attaque, aujourd'hui il y a eu des am\u00e9liorations qui sont aussi li\u00e9es au retour de la croissance \u00e9conomique, mais en aucun cas les transformations profondes qui avaient pu \u00eatre attendue par la population la plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e du pays, en particulier la population noire donc constat aujourd'hui serait \u00e9videmment un peu moins optimiste qu'il pouvait l'\u00eatre en 2009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [93%] :\r\nPAP Ndyaye, historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7094140-07BA-4C35-A412-39399D530121", "internalArchiveId": "C7094140-07BA-4C35-A412-39399D530121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique est politique (5/10). Il existe des chansons, contemporaines, qui racontent ce monde des ann\u00e9es 2000 : le terrorisme", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "D'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d'aujourd'hui et les \u00e9v\u00e9nements marquants de cette d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\n\r\n  ", "durationSec": 311, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["terrorisme", "\u00e9v\u00e9nement du 20e si\u00e8cle", "musique"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "alternativeTitle": ["La musique est politique (5/10): le terrorisme / JDM_2017-08-11T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["D'Emmanuel Macron \u00e0 Donald Trump en passant par le terrorisme, les migrants, le Brexit, la crise au Venezuela ou l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, des chansons contemporaines racontent le monde d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9v\u00e9nements marquants de notre d\u00e9cennie. Avec Esteban Buch, sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique."], "variantIds": ["ece-8820421"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:00Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re la musique et politique derni\u00e8re \u00e9pisode de cette semaine, ce matin, le terrorisme avec Laurence Milosevic et Esteban Bourg, sp\u00e9cialiste en France des rapports justement entre musique et politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [78%] :\r\nSection de route entre R\u00e9publique et Nation OPEX, Traor\u00e9, catholiques et musulmans fran\u00e7ais fait la nuit, sous le regard bienveillant le dialogue qui est le flic solitaire avec ce que j'ai vu d\u00e9filer quelques bandits toi pr\u00e9sidence et politique, on va s'emploie et j'ai le long du trottoir puis avec \u00e0 l'ordre et autres et j'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [89%] :\r\nLe renom anarchiste n'est plus hexagone, c'est du pass\u00e9, le chanteur Renaud a vieilli et puis face \u00e0 ce terrorisme absurde la menace de Daech comme nouvelle donne \u00e0 prendre en compte en Occident, l'heure est peut-\u00eatre plus propice \u00e0 la solidarit\u00e9 qu'\u00e0 l'anarchie pourtant cette chanson sort \u00e0 un moment particulier Esteban Bourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [91%] :\r\nAlors ce moment particulier, il est celui de des attentats de Charlie et surtout des grandes manifs contre ces attentats, le fameux moment je suis Charlie et cette chanson, elle est n\u00e9e de cette situation -l\u00e0 extraordinaire et la chanson de Renaud, donc elle r\u00e9pond au caract\u00e8re unique de de de cette chose -l\u00e0 parce que dire j'ai embrass\u00e9 un flic pour quelqu'un qui a son pass\u00e9, sa culture politique, c'est la chose \u00e0 peu pr\u00e8s impossible puisque la culture politique de la gauche de l'anarchisme de la contestation g\u00e9n\u00e9rale depuis mai 68 mais alors de pire encore bien longtemps avant s'est construite sur l'id\u00e9e que le flic et moi nous sommes pas du m\u00eame bord, nous sommes pas sur le m\u00eame trottoir ce que raconte Renaud c'est ce moment o\u00f9 on est, de mani\u00e8re fugace sur le m\u00eame trottoir et donc il y a cette embrassade et comprenons sort sa chanson en disque qu'on est un an plus tard, un peu plus d'un an plus tard, apr\u00e8s Charlie vire au printemps 2016, la situation politique a compl\u00e8tement chang\u00e9 parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on est en plein dans les manifs contre la loi dite loi travail et \u00e7a, il y a plein, plein de gens dans la rue, qui n'ont pas une seconde envie ni l'intention de d'embrasser des flics, bien au contraire, c'est curieux qui ce d\u00e9calage alors mais c'est aussi la complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [64%] :\r\nBeau. \r\nMais \u00e7a va les c\u00e2lins gratuits de Renault et le message d'amour chant\u00e9 avec force, toujours en 2015 par Zazie dans une m\u00e9lodie envo\u00fbtante contraste avec ce monde avec le monde qui se resserre en France l'\u00e9tat d'urgence jamais lev\u00e9 depuis les attentats contre Charlie Hebdo en Am\u00e9rique on veut \u00e9riger un mur le terrorisme est rare, il concentre n\u00e9anmoins toute l'attention des autorit\u00e9s en l'absence de solution facile, rapide \u00e0 vieux all comme une esp\u00e8ce de self- Made Happiness. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [88%] :\r\nTrio et Zazie, I Love You au la musique et politique, cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Laurence Milosevic en compagnie de trois intervenants diff\u00e9rents revient \u00e0 la semaine prochaine, tant mieux, avec 5 autres th\u00e8mes d'actualit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buch, Esteban", "role": "sp\u00e9cialiste des rapports entre musique et politique, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DA3D96C-B3FF-4EAA-9263-788BE57B859C", "internalArchiveId": "1DA3D96C-B3FF-4EAA-9263-788BE57B859C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : \"Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l'autorit\u00e9 de contrer Kim Jong-Un\"", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Un pasteur baptiste proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l'autorit\u00e9 d'\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n* * \"Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l'autorit\u00e9 de contrer Kim Jong-Un\" (RTS RELIGION 11.08 DIVIN TRUMP) C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Un pasteur baptiste, proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l'autorit\u00e9 d'\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en.\r\n  32''\r\n((MK : \u00c0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re du pr\u00e9sident Trump vient s'ajouter depuis deux jours une rh\u00e9torique spirituelle. Le pasteur Robert Jeffress, \u00e0 la t\u00eate de la First Baptiste Church de Dallas, une paroisse de 10'000 fid\u00e8les, a fait parvenir \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision chr\u00e9tienne un communiqu\u00e9 dans lequel il affirme que Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l'autorit\u00e9 d'\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en. Ce pasteur n'est pas un inconnu, il fait partie des conseillers spirituels du pr\u00e9sident ; il s'est exprim\u00e9 \u00e0 son investiture. Le mois dernier il participait \u00e0 une r\u00e9union de pri\u00e8re \u00e0 la Maison-Blanche.)) \r\n*** Quel argumentaire emploie-t-il ? \r\n  43''\r\n((MK : Il ne d\u00e9ploie pas un argumentaire \u00e9thique qui tenterait de faire la part des choses entre les risques et les gains d'une intervention arm\u00e9e, et cela au miroir de valeurs morales. Il d\u00e9ploie un autre argument qu'il tire directement de la Bible d'un passage tr\u00e8s fameux dans l'\u00e9p\u00eetre aux Romains, passage qui valorise l'autorit\u00e9 du pouvoir politique : \u00ab Que tout homme soit soumis aux autorit\u00e9s qui exercent le pouvoir, car il n'y a d'autorit\u00e9 que par Dieu et celles qui existent sont \u00e9tablies par lui \u00bb. La perspective de ce pasteur va plus loin que de dire que Trump a le droit de faire la guerre. En se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 une forme d'\u00e9lection divine, il ajoute au pouvoir politique de Trump, une dimension spirituelle : en deux mots c'est Dieu qui l'a plac\u00e9 \u00e0 la place qu'est la sienne.)) \r\n*** Cette prise de position passe-t-elle bien ? \r\n  33''\r\n((MK : Pas vraiment. Les premi\u00e8res r\u00e9actions d'opposition sont apparues dans le camp des \u00e9vang\u00e9liques eux-m\u00eames, qui ne sont pas tous des va-t'en guerre. Les critiques les plus profondes portent sur la religion de Trump : ce n'est pas la religion chr\u00e9tienne, mais le culte de la nation am\u00e9ricaine. Il est au coeur d'une machine idol\u00e2trique. Une critique entendue d\u00e8s son \u00e9lection sous la plume de Stanley Hauerwas, c\u00e9l\u00e8bre \u00e9thicien (Dr HC de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve). \u00ab Je ne doute pas que Donald Trump se consid\u00e8re comme chr\u00e9tien, mais il nous faut reconna\u00eetre que c'est l'Am\u00e9rique qui est son \u00e9glise \u00bb.))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["\"Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l\u2019autorit\u00e9 de contrer Kim Jong-Un\"", "\"Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l\u2019autorit\u00e9 de contrer Kim Jong-Un\" / JDM_2017-08-11T06:27:00_rtsreligion", "\"Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l\u2019autorit\u00e9 de contrer Kim Jong-Un\" / JDM_2017-08-11T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un pasteur baptiste, proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l\u2019autorit\u00e9 d\u2019\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en.", "Un pasteur baptiste proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l\u2019autorit\u00e9 d\u2019\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en.", "Un pasteur baptiste proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l\u2019autorit\u00e9 d\u2019\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8820443", "ece-8820429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:21Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 27 c'est l'heure de la chronique RTS religion avec vous Michel Kocher, un Pasteur Baptiste, proche du pr\u00e9sident Trump lui reconna\u00eet l'autorit\u00e9 d'\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\n\u00e0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re du pr\u00e9sident Trump vient effectivement s'ajouter depuis 2 jours, une rh\u00e9torique spirituel le Pasteur Robert Jeffreys est \u00e0 la t\u00eate de la First Baptiste Church de Dallas une paroisse de 10000 fid\u00e8les et l'a fait parvenir une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision chr\u00e9tienne un communiqu\u00e9 dans lequel il affirme que Dieu a donn\u00e9 \u00e0 Trump l'autorit\u00e9 d'\u00e9liminer le pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en alors ce Pasteur, notons -le au passage, n'est pas un inconnu fait partie des conseillers spirituels du pr\u00e9sident, il s'est exprim\u00e9 \u00e0 son avis ce Kitur et le mois dernier, de participer \u00e0 une r\u00e9union de pri\u00e8re \u00e0 la Maison Blanche et quels sont ses arguments, alors il ne d\u00e9ploient pas un argumentaire que l'on pourrait qualifier d'\u00e9thique, vous savez qui tente de faire la part des choses entre les risques, les gains d'une intervention arm\u00e9e et cela au miroir de valeurs morales, il d\u00e9ploie un autre argument qu'il tire directement de la Bible d'un passage d'ailleurs tr\u00e8s fameux de l'\u00e9p\u00eetre aux Romains passage qui valorise l'autorit\u00e9 du pouvoir politique, je le cite, que tout homme soit soumis aux autorit\u00e9s qui exerce le pouvoir car il n'y a d'autorit\u00e9 que par et celles qui existent sont \u00e9tablis par lui alors la perspective de ce Pasteur va donc plus loin que de dire que Trump a le droit de faire la guerre comme pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 une forme d'\u00e9lection divine, il ajoute au pouvoir politique de Trump une dimension spirituelle, en 2 mots, c'est Dieu qui a plac\u00e9 Trump \u00e0 la place qui est la sienne est -ce que cette prise de position passe bien alors elle pense pas vraiment bien \u00e0 vrai dire, les premi\u00e8res r\u00e9actions d'opposition sont apparues dans le camp des \u00e9vang\u00e9liques eux- m\u00eames qui ne sont pas tous des va -t-en-guerre, les critiques les plus profondes, porte sur la religion de Trump, ce n'est pas la religion chr\u00e9tienne, mais le culte de la nation am\u00e9ricaine, il est au coeur d'une machine idol\u00e2trie qu'une critique entendue, d'ailleurs, d\u00e8s son \u00e9lection, sous la plume de cet l'on va c\u00e9l\u00e9brer Tissier d'ailleurs de temps est -ce qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, je le cite : je ne doute pas que Donald Trump se consid\u00e8re comme chr\u00e9tien, mais il nous faut reconna\u00eetre que c'est l'Am\u00e9rique qui est son \u00e9glise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F43F0B-A5BE-46C9-A5E3-9066460B01F2", "internalArchiveId": "D9F43F0B-A5BE-46C9-A5E3-9066460B01F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: La fin violente de Dag Hammarskj\u00f6ld : Episode (5/5)", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Assassinats politiques\r\n\r\n* * En juillet 2001, Jean Leclerc proposait une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de quarante \u00e9missions, pr\u00e9lude \u00e0 ce qui allait devenir quelques mois plus tard \" Histoire Vivante \". Retour aux sources avec ces r\u00e9alisations sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Nussbaum.\r\nCette sixi\u00e8me s\u00e9rie des \" Assassinats politiques \" revient sur l'histoire de Dag Hammarskj\u00f6ld, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, tu\u00e9 en m\u00eame temps que 15 autres personnes dans un accident d'avion dans le Nord de la Rhod\u00e9sie, le 18 septembre 1961.", "durationSec": 1833, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8805333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 11.08.2017", "Histoire vivante / HV_2017-08-11T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 11.08.2017", "Histoire vivante / HV_2017-08-11T13:30:00_histoire-vivante"], "variantIds": ["ece-8805334", "ece-8805333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:33Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVoici Jean Leclerc pour histoire vivante sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [87%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle, cette semaine, vol de nuit vers la mort, la disparition du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Dag \u00e0 marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [76%] :\r\nLe 24 ao\u00fbt doit 1945 la charte des Nations Unies est devenue un instrument, un petit voyage sont mais venant de traverser la d\u00e9marche mais la solitude, le dernier contact avec la tour de minuit 10, qui est arriv\u00e9 il y avait en r\u00e9alit\u00e9 au moins 8 t\u00e9moins oculaires de l'accident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [81%] :\r\nQuand les anciens Nations se retrouver, on se disait : vous y croyez \u00e0 la mort ma marge le rapport des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [93%] :\r\nAujourd'hui 2 chapitres les circonstances de la mort de Dag marche avec des t\u00e9moins oculaires de l'accident d'avion et les auteurs de ce Crime, ou plus exactement l'hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:18) [85%] :\r\nL'avion qui transporte Dag \u00e0 Banjul, ce 17 septembre 1961 est au-dessus de l'a\u00e9roport de dollars et le commandant de bord amorce sa phase de dire \u00e7a, mais je puis brusquement l'avion dispara\u00eet. \r\nVerve, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:36) [92%] :\r\nIls ont commenc\u00e9 \u00e0 chercher dans la mauvaise direction, et ce n'est que lorsque 3 Charbonnier ont signal\u00e9 le lieu de la catastrophe qu'ils ont commenc\u00e9 le sauvetage sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:46) [68%] :\r\nCe ne s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:52) [90%] :\r\nC'est avait travaill\u00e9 dans la for\u00eat pendant toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:56) [69%] :\r\nOui, la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:59) [98%] :\r\nIls avaient vu ce qui \u00e9tait arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:01) [60%] :\r\nLe num\u00e9rique est une mesure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:02) [85%] :\r\nIls ont unanimement d\u00e9clar\u00e9 avoir vu 2 avions en l'air, un grand de toute \u00e9vidence avion d'un march\u00e9 et un plus que tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [85%] :\r\nDixon de la t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:17) [93%] :\r\nQuand l'avion arrivait. \r\nIl venait tr\u00e8s rapidement, tout allait bien. \r\nPuis il a fait demi- tour pour retourner, c'est alors qu'on a vu le petit avion qui suivait et qui descendent sur lui. \r\nEt puis on a vu qu'il en sait quelque chose, quelque chose d'enflammer dans ou sur l'autre avion sur le gros avion oui c'est ce que nous avons vu et l'avion faisait demi- tour, il n'avait plus la force de se d\u00e9placer et il est tomb\u00e9. \r\nNous retrouvons bien vieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [88%] :\r\nIl y avait en r\u00e9alit\u00e9 au moins 8 t\u00e9moins oculaires de l'accident. \r\n4 d'entre eux \u00e9taient des charbonniers qui se trouvait dans la for\u00eat. \r\nEt 4 autres \u00e9taient des officiers blancs, des policiers qui ont vu leur dans la direction de l'accident. \r\nLes Charbonniers ont dit avoir vu un avion plus petit volant au-dessus du plus gros avion. \r\nDe toute \u00e9vidence, l'avion de un marche et puis l'ont perdu de vue avant qu'il ne fasse demi- tour pour la proc\u00e9dure d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [89%] :\r\n\u00e0 cet instant, il y a donc 4 Charbonnier qui disent avoir vu un avion plus petit qui suivait le plus gros avion avant que celui -ci ne tombe, un autre t\u00e9moin, Timothy m\u00eame qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:13) [91%] :\r\nAu moi il ne fait aucun doute que nous avons vu l'avion faire demi- tour, parce que l'endroit o\u00f9 nous vivions est encore aujourd'hui dans le couloir de l'a\u00e9roport, tous les avions bien arrive tout droit, \u00e0 bient\u00f4t, puisque dans ce cas, un avion a fait demi- tour et ensuite nous, je dis nous parce que j'avais quelques amis avons vu un 2\u00e8me avion donc je crois sinc\u00e8rement qu'il a g\u00ean\u00e9 le 1er avion quelques minutes plus tard, il y a eu une \u00e9norme explosion et nous nous sommes demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [58%] :\r\nUne Virgin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [89%] :\r\nQuelques-uns des t\u00e9moignages des Africains ont \u00e9t\u00e9 consign\u00e9s dans le rapport des Rhod\u00e9siens mais dans ce rapport, ils ont tout fait pour les faire para\u00eetre sujette \u00e0 caution et ont essay\u00e9 d'ignorer leurs d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:19) [83%] :\r\nLe t\u00e9moin Timothy comme Kazaa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:23) [83%] :\r\nC'\u00e9tait incroyable que l'on puisse supposer que tous les t\u00e9moins noir \u00e9taient peu fiables \u00e9curie t\u00e9moins blanc au moins ceux qui ont t\u00e9moign\u00e9 en faveur du fait qu'il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9 d'\u00e9tranges et que c'\u00e9tait purement accidentelles ou ce matin, cela doit \u00e9tait fiable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:51) [88%] :\r\nHistoire lin\u00e9aire, le diplomate su\u00e9dois tout ce dont je suis s\u00fbr, c'est que le jour o\u00f9 ces nouvelles ne sont parvenus \u00e0 la capitale, il y a Opole ville les belges ont organis\u00e9 une s\u00e9rie de r\u00e9ception pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, ils ont m\u00eame eu l'impudence de nous inviter, mais moi, en d'autres termes, l'hostilit\u00e9 envers l'ONU \u00e9tait incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:21) [95%] :\r\nIl y a une Virville je ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [93%] :\r\nPas croire que cela ait pu \u00eatre un simple accident parce qu'il y a trop de t\u00e9moins oculaires, trop d'indices dans les documents que j'ai lu, qui indique qu'il y a eu intervention d'un tiers, c'est les morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [70%] :\r\nJ'fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:39) [90%] :\r\nTimothy comme l'un des t\u00e9moins de l'accident de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:43) [80%] :\r\nD'une immense d'int\u00e9r\u00eat \u00e9taient impliqu\u00e9s. \r\nNous avons par exemple de faire vers Le Mans f\u00e9d\u00e9ral par exemple une soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re \u00e0 cette \u00e9poque total dans dans Zambie Za\u00efre est n\u00e9 Isra\u00ebl. \r\nOn veut toucher avait des int\u00e9r\u00eats r\u00eave la rivalit\u00e9 entre grandes puissances ne doit peut-\u00eatre pas \u00eatre exclus non plus cette approche de tout \u00e7a, je pense que le chef d'une personne non pas t\u00e9moigner comme elles auraient d\u00fb faire certaines personnes voulaient peut-\u00eatre sauvegarder leurs int\u00e9r\u00eats et je sais tout \u00e7a, des gens comme moi et le charbonnier n'avait rien \u00e0 gagner, rien que dire la v\u00e9rit\u00e9, cas adult\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [94%] :\r\nDans un instant, la seconde partie de notre chapitres avec l'hypoth\u00e8se sur les auteurs de l'assassinat de Dag marche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:49) [76%] :\r\nOn peut donc y avoir la boule voix haute dans lequel il dit qu'il en dit : \u00e7a m'oblige \u00e0 Paris. \r\nJ'ai donc on n'a pas pendant qu'il y a un mois. \r\nEt que ben quand une et on nous voir maintenant, a indiqu\u00e9 pendant et si la Guin\u00e9e et c'est une r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [90%] :\r\nQui a tu\u00e9 d'ailleurs marche la r\u00e9ponse que nous vous donnions hier des mercenaires \u00e9trangers est encore \u00e0 prendre comme une hypoth\u00e8se qui sont ces mercenaires \u00e9trangers, on les a appel\u00e9s les affreux, ce sont les ouvriers et les employes, il est belge de l'Union mini\u00e8re du Haut-Katanga plus UM HK qui ont ainsi les premiers affubl\u00e9 de ce sobriquet curieux ces soldats de fortune partie dans la brousse katangaise traquer les rebelles qui rentrait hirsute d\u00e9vor\u00e9s par les et moustiques comment et pourquoi ces mercenaires se sont -ils retrouv\u00e9s l\u00e0, h\u00e9 bien l'histoire de leur engagement commence avec la proclamation par Mo\u00efse Tschomb\u00e9 de la s\u00e9cession du Katanga, le 11 juillet 1960 elle se situe \u00e0 11 jours exactement apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'ex- Congo belge le pr\u00e9texte choisi et la mutinerie des soldats congolais de la force publique contre les officiers belges cette mutinerie est interpr\u00e9t\u00e9 par tomber comme une tactique de d\u00e9sorganisation et terreur visant \u00e0 instaurer une dictature communiste le discours anticolonialiste de loubards, per\u00e7u comme l'homme de Moscou, le 30 juin 1960 effraie la Belgique et l'Union mini\u00e8re, le g\u00e9ant mondial du cuivre et surtout celui du cobalt produit encore plus strat\u00e9gique, c'est sous la forme d'une mission technique que les baroudeurs exp\u00e9riment\u00e9 pour certains totalement amateurs, pour les autres arrivent \u00e0 l'Automne 1960 pour fonder fonder aussit\u00f4t la gendarmerie katangais, officiellement, ils sont pay\u00e9s par l'Union mini\u00e8re, mais d'autres bailleurs de fonds existent plus discret des associations anti- communiste d'outre- Atlantique, tels que l'American Committee for \u00eates Katanga qui compte parmi ses membres, l'ancien pr\u00e9sident Herbert Hoover et Richard Nixon, alors vice- pr\u00e9sident d\u00e9chu, ces soldats de fortune sont au nombre de 655 au 1er mai 1961 220 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par le gouvernement de Bruxelles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des professionnels les mieux pay\u00e9s, il y a quelques paum\u00e9s, les gar\u00e7ons de caf\u00e9 et m\u00eame des chauffeurs de taxi ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par des officiers belges. \r\nAinsi que des volontaires \u00e9trangers sont des colons pour qui la solde importe peu et qui sont surtout d\u00e9sireux de r\u00e9cup\u00e9rer leurs plantations ou leurs dans un instant l'identit\u00e9 suppos\u00e9e des tueurs de Dag Hammarskj\u00f6ld. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:05) [97%] :\r\nHeureusement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:14) [76%] :\r\nComme dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:46) [70%] :\r\nQuestion. \r\nEn milieu de j'ai \u00e7a, \u00e7a devrait donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:19) [74%] :\r\nBien moi l'homme est \u00e9gal au nombre de de l'homme, bon nombre de cas, le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:56) [76%] :\r\nMais pourquoi 20000 de partir. \r\n\u00e7a \u00e0 la vall\u00e9e de. \r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:50) [83%] :\r\nFarida. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:55) [87%] :\r\nMais de quel genre de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:25) [84%] :\r\nL'homme d'honneur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:33) [72%] :\r\nDe r\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:44) [73%] :\r\nLes rues de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [89%] :\r\nRetrouvant le diplomate Claude de Kaboul \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [85%] :\r\nQuand les anciens des Nations unies se retrouvait. \r\nOn se disait : vous y croyez, vous, \u00e0 la mort d'un marche le rapport des Nations unies, bon mais \u00e7a s'arr\u00eatait, nous n'allions pas au-del\u00e0. \r\nEt puis un jour, il s'est trouv\u00e9 qu'un journaliste de l'agence Youpi ailleurs la de la chose. \r\nUn Fran\u00e7ais. \r\nDe mes amis m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9. \r\nPour me dire : dis moi je ai plus exactement je les rencontrer \u00e0 2 soir\u00e9es \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\nEt nous sommes naturellement serrer la main et il m'a dit : oh, figure -toi que hier. \r\nEst venu \u00e0 Youpi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:02) [87%] :\r\nQui pr\u00e9tendait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:04) [98%] :\r\nSavoir les conditions r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [80%] :\r\nLa mort de Dag \u00e0 marcheurs au Katanga. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:12) [93%] :\r\nEt qui cherchait \u00e0 n\u00e9gocier la vente de ces informations, j'\u00e9tais chef du bureau, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:25) [89%] :\r\nCelle qui va nous raconter 2, ne sommes pas en \u00e9tat de le v\u00e9rifier en plus une agence de presse doit \u00eatre extr\u00eamement prudent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [87%] :\r\nMais j'ai un un vieil ami. \r\nPensez \u00e0 moi qui a \u00e9t\u00e9 au cabinet de Dag \u00e0 marcheurs peut-\u00eatre sera -t-il int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 recevoir ce type. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:49) [87%] :\r\nIl va donc dit je t'appellerai demain je ne donnerai son nom et si tu m'y autorise, je lui donnerait on t\u00e9l\u00e9phone pour qu'ils t'appelles et tu me diras ce que tu as emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:04) [92%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs ajournements, la rencontre a lieu dans la soir\u00e9e du jeudi 13 f\u00e9vrier ces mercenaires r\u00e9v\u00e8le ou confirme l'existence d'une relation \u00e9troite entre le Corps des volontaires et quelques personnalit\u00e9s europ\u00e9ennes, le grand patron des volontaires \u00e9trangers et le lieutenant- colonel la mouline c'est un ex- commandant dans l'arm\u00e9e belge, il est attach\u00e9 au gouvernement katangais, l'id\u00e9e est d'utiliser 2 avions pour intercepter l'avion de Dag Hammarskj\u00f6ld et il projette d'employer de Fouga Magister bigleux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:37) [85%] :\r\nC'est Fouga Magister \u00e9tait du type CM 170 \u00e9quip\u00e9 de 2 mitrailleuses et de 4 missiles, ils avaient un rayon d'action annonc\u00e9e de 1000 400 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:45) [83%] :\r\nLes pilotes ont re\u00e7u lors d'effectuer une mission de nuit cette nuit du 17 septembre 1961 Le temps est clair : les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques parfaites et de Fouga Magister d\u00e9collent et se dirige vers la r\u00e9gion de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:05) [86%] :\r\nEn fait, sur les 2 Fouga Magister, un seul se charg\u00e9 de l'interception, le nom du pilote \u00e9tait de Bagdad d'avocats s'\u00e9taient positionn\u00e9s un peu plus haut et derri\u00e8re l'avion de Hammarskj\u00f6ld tr\u00e8s tr\u00e8s de lui, il avait allum\u00e9 ses 2 projecteurs et avait appel\u00e9 l'avion du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, lui ordonnant de se diriger vers Kamina. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:26) [85%] :\r\nCommandant du DC- 6 ou son op\u00e9rateur radio r\u00e9pond qu'il doit en parler avec ses passagers d\u00e9cisif du Dag marcheur semble h\u00e9siter puis continue sa manoeuvre d'approche de Buckles \u00e9teint ses projecteurs et ouvrent le feu, non pas avec l'intention d'abattre l'avion, mais pour que les balles tra\u00e7antes visible et donc montrer qu'il ne plaisante pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:51) [88%] :\r\nCertaines des balles avait frapp\u00e9 la queue de l'appareil, au niveau du gouvernail le d\u00e9c\u00e8s si semblaient d\u00e9river le pilote du DC- 6, essayer de se battre contre cette d\u00e9rive et c'est alors que l'avion s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [85%] :\r\nLesquels se rejoint imm\u00e9diatement Kolwezi o\u00f9 il arrive \u00e0 1 heure 15 il est emmen\u00e9 \u00e0 Kamina compara\u00eetre devant une cour martiale compos\u00e9 de la mouline, entour\u00e9 de quelques repr\u00e9sentants de l'Union mini\u00e8re et d'une personne que de Black, elle pensait \u00eatre un repr\u00e9sentant du gouvernement peut. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:21) [84%] :\r\nMonsieur de Qom ou rien, avait rapport\u00e9 ce r\u00e9cit \u00e0 l'ambassadeur de Su\u00e8de, ils \u00e9taient convenus d'une rencontre \u00e0 Paris, selon Monsieur de Qom ou l'il y a une telle r\u00e9union a bien eu lieu le 15 novembre 1974 mais celle -ci n'a jamais c\u00e9d\u00e9, confirm\u00e9e par le diplomate su\u00e9dois certains rapports mentionnent que le 1er ministre Olof Palme en avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:44) [86%] :\r\nNous retrouvons Claude de Kaboul \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:45) [96%] :\r\nApparemment, les autorit\u00e9s su\u00e9doises, sans avoir fait des recherches sur place mais se basant sur les donn\u00e9es qu'ils ont pu obtenir. \r\nOnt estim\u00e9 que cela n'\u00e9tait pas vrai et ont donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas donner suite \u00e0 ce que je sugg\u00e9rais. \r\nC'est pour savoir la v\u00e9rit\u00e9, qui peut faire une enqu\u00eate, les Nations unies, elles ont fait une enqu\u00eate, il est rare de rouvrir, mais apr\u00e8s tout pourquoi pas, ou le gouvernement su\u00e9dois puisque celui qui est mort, elle \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies et le plus illustre des enfants de la Su\u00e8de et de l'Europe moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [90%] :\r\nEt aucune de ces enqu\u00eates n'aura lieu, il faudra attendre janvier 1963 pour que que la s\u00e9cession soit vaincue par les forces de l'ONU soutenu mat\u00e9riellement par les \u00c9tats-Unis qui, apr\u00e8s l'\u00e9lection de John Kennedy, op\u00e8re un virage \u00e0 180 degr\u00e9s dans l'affaire 4 apr\u00e8s que la CIA et soutenues voire ourdi le coup d'\u00c9tat du 14 septembre 1960 \u00e0 L\u00e9opoldville pour mettre en selle son homme le colonel Mobutu, une fois l'Oumba d\u00e9c\u00e9d\u00e9, les Am\u00e9ricains n'ont plus de raison fondamentale de soutenir la s\u00e9cession katangaise et les \u00c9tats-Unis, vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la r\u00e9solution exigeant le d\u00e9part de tous les conseillers militaires \u00e9trangers du Katanga pour Washington le objectif est d'\u00e9viter que Nikita Khrouchtchev et ses amis et le monopole du soutien \u00e0 la cause nationaliste congolais, les mercenaires ont bien fini de servir au 4. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:48) [88%] :\r\nLa gamme marchande et mais la solitude, chaque fois qu'il en avait le temps, il faisait de longues marches dans le la plante plus tard il acheta \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Ishtar, petite propri\u00e9t\u00e9 isol\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la mer qui baigne les c\u00f4tes du sud de la Su\u00e8de, comme il l'avait demand\u00e9, dans ses derni\u00e8res volont\u00e9s, tous ses biens ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s de New York, \u00e0 P\u00e2ques, Accra, sans changer le caract\u00e8re de cette maison, c'est un endroit sympa d\u00e9nud\u00e9 et qui est rest\u00e9 en l'\u00e9tat dans le marche avait pr\u00e9vu de faire construire une chapelle sur les collines, pr\u00e8s de la mer, une chapelle tr\u00e8s simple qui ne serait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 aucune confession particuli\u00e8re comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 New York en raison de sa soudaine disparition cette chapelle n'a jamais vu le jour aujourd'hui l'emplacement o\u00f9 elle aurait d\u00fb s'\u00e9lever, est devenue un lieu de m\u00e9ditation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [88%] :\r\nC'\u00e9tait assassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le XXe si\u00e8cle une s\u00e9rie propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:32) [87%] :\r\nMichel Noll, documentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise Gay programmation musicale Yves lundi indicatif original Patrick Lenoir r\u00e9alisations J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc la semaine prochaine, nous vous donnons rendez- vous avec mort \u00e0 Rome l'affaire Aldo Moro. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:13) [86%] :\r\nC'\u00e9tait l'assassinat politique de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la grille d'\u00e9t\u00e9 de 2001 suis le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite histoire vivante r\u00e9\u00e9coute et peut-\u00eatre Est sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T12:24:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-083840CC-A81F-4B39-9960-D9ABADE92278", "internalArchiveId": "083840CC-A81F-4B39-9960-D9ABADE92278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le ambigu de la Chine dans la crise entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, l'analyse de Fran\u00e7ois Godement", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Alors que la tension est \u00e0 son comble entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis, la Chine a une nouvelle fois appel\u00e9 \u00e0 la prudence. L'interview de Fran\u00e7ois Godement, directeur du programme Asie et Chine du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po. Paris.\r\n\r\n* * Le r\u00f4le ambigu de la Chine dans la crise entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, l'analyse de Fran\u00e7ois Godement 18h Cor\u00e9e du Nord : l'\u00e9trange position de P\u00e9kin\r\nInvit\u00e9 :\r\nFran\u00e7ois Godement, directeur du programme Asie et Chine du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, professeur de science politique \u00e0 Sciences Po. Paris.\r\nSur tel fixe : +33 1 83 79 01 86 - (portable : +33 6 11 72 75 44)\r\nLa tension est \u00e0 son comble entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Uni...\r\nL'escalade verbale se poursuit : Pyongyang annonce le tir d'un missile \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam, Washington et Donald Trump ont promis le feu et la col\u00e8re en cas d'action nord-cor\u00e9enne...\r\nEntre les deux, la Chine a appel\u00e9 aujourd'hui encore \u00e0 la prudence et \u00e0 agir pour d\u00e9samorcer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re... P\u00e9kin a notamment fustig\u00e9 les d\u00e9monstrations de force de part et d'autre. Alors quel r\u00f4le joue la Chine dans cette crise politique internationale ?\r\nOn en parle avec Fran\u00e7ois Godement, bonsoir... Vous \u00eates directeur du programme Asie et Chine du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, professeur de science politique \u00e0 Sciences Po. Paris.\r\n- Ce matin les m\u00e9dias chinois ont affirm\u00e9 que P\u00e9kin resterait neutre en cas d'attaque de la Cor\u00e9e du Nord mena\u00e7ant les Etats-Unis. Mais qu'elle s'interposerait si Washington attaquait en premier la p\u00e9ninsule pour destituer le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en... Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 accorder \u00e0 cette information ?\r\n(aucune, ce sont des gesticulations)\r\n- Jusqu'o\u00f9 ira la Chine si l'un ou l'autre des pays passe \u00e0 l'acte...? Peut-elle s'opposer frontalement aux Etats-Unis comme le laissent entendre les m\u00e9dias chinois ?\r\n(non c'est improbable, elle restera en retrait mais en soutenant tout de m\u00eame les USA)\r\n- On a du mal \u00e0 cerner la position chinoise : d'une part elle reste l'alli\u00e9 diplomatique et commercial principal de la Cor\u00e9e du Nord, mais dans le m\u00eame temps, P\u00e9kin a valid\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines contre Pyongyang... la Chine a l'air un peu emprunt\u00e9e entre les deux ?\r\n(elle est prise entre deux feux, et elle craint un durcissement de la politique commerciale am\u00e9ricaine contre elle-m\u00eame si elle soutient trop fort Pyongyang)\r\n- Objectivement, quel r\u00f4le doit-elle jouer ? A-t-elle un int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre dans cette crise ?\r\n(un r\u00f4le d'amortisseur, elle \u00e0 gagner des USA qu'ils perdent un peu la face, et pourrait craindre une l\u00e9gitimation trop forte de la strat\u00e9gie du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en)\r\n- La Russie entre \u00e9galement dans la danse et se dit tr\u00e8s inqui\u00e8te... Serguei Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi avoir concoct\u00e9 avec la Chine un plan de sortie de crise. Le projet propose un gel des essais de missiles par Pyongyang en \u00e9change d'un arr\u00eat des manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud-cor\u00e9enne. Faire marche arri\u00e8re, \u00e7a sonne presque comme une \u00e9vidence non ? C'est possible \u00e0 ce stade ?\r\n- Au-del\u00e0 de l'escalade verbale, qu'est-ce qui pourrait mettre le feu aux poudres et d\u00e9clencher une intervention militaire ?\r\n(une erreur de tir de Pyongyang qui tomberait r\u00e9ellement sur Guam et non \u00e0 40 km des c\u00f4tes. Ce qui est imaginable : un tir pr\u00e9ventif am\u00e9ricain sur une base nord-cor\u00e9enne. Les ripostes risquent de mettre la Cor\u00e9e du Sud sous pression...)", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820448", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le ambigu de la Chine dans la crise entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, l\u2019analyse de Fran\u00e7ois Godement / FOR_2017-08-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la tension est \u00e0 son comble entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis, la Chine a une nouvelle fois appel\u00e9 \u00e0 la prudence. L'interview de Fran\u00e7ois Godement, directeur du programme Asie et Chine du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po. Paris."], "variantIds": ["ece-8820448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:35Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa tension est \u00e0 son comble entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, l'escalade verbale se poursuit : Pyongyang annonce le Tir d'un missile \u00e0 quelques dizaines de km de l'\u00eele am\u00e9ricaine de Guam Washington et Donald Trump ont promis le feu et la col\u00e8re en cas d'action nord- cor\u00e9enne, entre les 2, la Chine a appel\u00e9 aujourd'hui encore \u00e0 la prudence et \u00e0 agir pour d\u00e9samorcer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, P\u00e9kin a notamment fustig\u00e9 les d\u00e9monstrations de force, de part et d'autre, alors quel r\u00f4le joue pr\u00e9cis\u00e9ment la Chine dans cette crise politique internationale, on en parle avec vous Fran\u00e7ois Godement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du programme Asie et Chine du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris, alors ce matin, les m\u00e9dias chinois ont affirm\u00e9 que P\u00e9kin resterait neutre en cas d'attaque de la Cor\u00e9e du Nord, mena\u00e7ant les \u00c9tats-Unis mais qu'elle s'interpose vrai si Washington attaquait en premier la p\u00e9ninsule pour destituer le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 accordez -vous \u00e0 cette information. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [89%] :\r\n\u00e0 ma connaissance d'un \u00e9ditorial du Global Times qui est certes un quotidien officiel du Parti communiste, il appartient au groupe du Parti communiste chinois, mais ce n'est pas celui qui repr\u00e9sente les lignes les plus autoris\u00e9s, souvent ils force tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [96%] :\r\nAlors jusqu'o\u00f9 ira la Chine pr\u00e9cis\u00e9ment si l'un ou l'autre des pays pass\u00e9s \u00e0 l'acte peut -elle s'opposer frontalement aux \u00c9tats-Unis, comme le laissent entendre les les m\u00e9dias chinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [91%] :\r\nJe n'y crois pas du tout, mais je ne crois pas non plus que les \u00c9tats-Unis s'opposent frontalement \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, je pense qu'il peut y avoir une forme de r\u00eaves pr\u00e9empte il faut faisant suite \u00e0 \u00e0 au teste des missiles mais je ne crois pas que les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 d'ailleurs les alli\u00e9s de la r\u00e9gion soit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9manteler le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [79%] :\r\nPour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [92%] :\r\nTout simplement parce que le le le le co\u00fbt humain est trop \u00e9lev\u00e9, les responsabilit\u00e9s par la suite, immense et y compris par rapport \u00e0 la vie politique en Cor\u00e9e du Sud et donc je pense qu'on peut avoir un affrontement \u00e9clair extr\u00eamement impressionnant, mais pas n\u00e9cessairement menant \u00e0 l'escalade dans tout le monde parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [94%] :\r\nOn a du mal \u00e0 cerner la position chinoise : un, d'une part, elle reste l'alli\u00e9 diplomatique et commercial principal de la Cor\u00e9e du Nord mais dans le m\u00eame temps, P\u00e9kin a valid\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines contre Pyongyang, la Chine a l'air un peu emprunt\u00e9e non entre ces ces 2 positions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [89%] :\r\nC'est pas compl\u00e8tement nouveau, il y a certainement pas de de sympathie particuli\u00e8re entre le r\u00e9gime de Pyongyang et celui P\u00e9kin m\u00eame si intime parent\u00e9 par certains c\u00f4t\u00e9s, le r\u00e9gime de P\u00e9kin est aujourd'hui beaucoup plus autoritaire, en tant qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es tr\u00e8s personnalis\u00e9, mais P\u00e9kin a toujours essay\u00e9 de positiver pour elle- m\u00eame la la crise nord- cor\u00e9enne par exemple, \u00e7a permet de tracer un trait d'union avec \u00c9tats-Unis \u00e7a permet discuter sa garde, si vous voulez un strat\u00e9gique d'un autre c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin ne veut pas de d\u00e9stabilisation ne veut pas vous le versement dans la p\u00e9ninsule, et par cons\u00e9quent a toujours amortit les sanctions, y compris celles qui avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [95%] :\r\nLa Russie est entre \u00e9galement dans la danse et se dit tr\u00e8s inqui\u00e8te, Sergue\u00ef Lavrov, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avoir concoct\u00e9 avec la Chine, d'ailleurs, un plan de sortie de crise alors le projet propose un gel des essais de missiles par Pyongyang en \u00e9change d'un arr\u00eat des manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud- cor\u00e9enne est -ce que c'est un c'est possible \u00e0 ce stade, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [89%] :\r\nC'est mot pour mot la proposition de loi mis affaires \u00e9trang\u00e8res chinois il y a quelques mois, il y a aucune nouveaut\u00e9 l\u00e0, dans ce qui est nouveau, c'est la coordination entre Chinois et Russes sur plusieurs dossiers pour observer que les Russes ont fait des manoeuvres en mer de Chine et que les Chinois envoyer certains Bernard plus modernes dans la Baltique, ce qui va d'ailleurs un peu contre leurs relations avec d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nMais ce que je du coup et tandis que la Russie et la Chine partagent en quelque sorte un m\u00eame plan est -ce que \u00e7a lui donne un peu plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [88%] :\r\nNon, je n'y crois pas, parce que \u00e7a revient pour les Am\u00e9ricains, a assez des quelque chose qu'ils ont contre quelque chose qui n'ont pas une fois qu'ils n'ont plus de b\u00e2tons, si j'ose dire, qui n'ont plus de possibilit\u00e9 de mener des manoeuvres, \u00e7a veut dire qu'ils n'ont plus aucune raison d'intimider aucun moyen, la Cor\u00e9e du Nord, or jusqu'ici, la Cor\u00e9e du Nord n'a jamais poursuivi un calendrier de n\u00e9gociations et c'est toujours arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re concessions et elle a repris ensuite son chemin qui \u00e9tait celui de la nucl\u00e9arisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Godement, au-del\u00e0 de l'escalade verbale qui est -ce qui pourrait mettre le feu aux poudres et d\u00e9clencher une intervention militaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [90%] :\r\nUne erreur de trajectoire nord- cor\u00e9enne dans les essais, c'est tr\u00e8s impressionnant parce que pour la premi\u00e8re fois le chef des forces strat\u00e9giques nord- cor\u00e9enne a annonc\u00e9 \u00e0 l'avance les tirs avec une pr\u00e9cision invraisemblable, \u00e7a va atterrir \u00e0 30 \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Guam, donc en dehors de la zone territoriale, il faut souligner, c'est exactement la distance \u00e0 laquelle des missiles chinois ont atterri au large de Ta\u00efwan pendant les crises de 1995 et 1996, les Cor\u00e9ens sont en train d'dire on va annoncer sa comme la communaut\u00e9 internationale demandait c'est-\u00e0-dire pr\u00e9venir \u00e0 l'avance, au lieu de faire les essais par surprise et ensuite en avant de faire tout ce que les Chinois font mais s'ils se trompent \u00e9videmment l\u00e0, il y a un pr\u00e9texte ouvert consid\u00e9rable pour une r\u00e9plique am\u00e9ricaine, il pourrait y avoir aussi un essai d'interception en vol, celui -ci est tr\u00e8s risqu\u00e9, il y a risque inh\u00e9rent aussi pour les \u00c9tats-Unis d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [98%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Godement, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godement, Fran\u00e7ois", "role": "Directeur du programme Asie et Chine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E62522C-3FEE-4EBA-9677-A8C801154D94", "internalArchiveId": "7E62522C-3FEE-4EBA-9677-A8C801154D94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kucera, Andrea;Galli, Giovani\r\nTrois successeurs potentiels de Didier Burkhalter se sont annonc\u00e9s. Interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung et Giovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino.\r\n\r\n* * Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter 18h Succession Burkhalter : observatoire trilingue\r\n*** Encore quelques heures avant la fin du d\u00e9lai pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les successeurs potentiels de Didier Burkhalter ont jusqu'\u00e0 ce soir, minuit, pour faire part de leur int\u00e9r\u00eat au parti lib\u00e9ral radical. Trois personnalit\u00e9s, et pas des moindres, sont sorties du bois: deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... le favori, le Tessinois Ignazio Cassis, ainsi que la Vaudois Isabelle Moret... et enfin le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, l'outsider. Mais qui des trois figurera sur le ticket du PLR? Qui a le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale? Nous recevons trois observateurs de la vie politique ce soir... Un pour chaque r\u00e9gion linguistique...\r\nPierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nDIR STUDIO GE ** 85)\r\n- Vous lancez un appel aujourd'hui dans la Tribune de Gen\u00e8ve: pour que l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale tienne compte de la comp\u00e9tence et de la vision des candidats... Pierre Maudet est le meilleur?\r\n- Vous appelez \u00e0 un d\u00e9bat d'id\u00e9es. Lesquelles? Sur quels dossiers de politique f\u00e9d\u00e9rale doit se jouer cette \u00e9lection?\r\n- Selon vous, les crit\u00e8res de repr\u00e9sentativit\u00e9 (femme et Tessin) sont superflus?\r\n- Tout de m\u00eame... Il n'y a plus eu de femme PLR depuis 28 ans... Ca ne compte pas? Et que dire du Tessin, qui a aussi le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement...\r\n- Deux Bernois... deux Vaudois, c'est trop? Pourquoi? Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est-il pas \u00e9lu pour toute la Suisse?\r\nAndrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung en Suisse romande\r\nDIR STUDIO LSN ** 84)\r\n- Vous avez en quelque sorte une double casquette... Al\u00e9manique, mais qui vit en Suisse romande. Une r\u00e9gion que vous connaissez bien. Comment percevez-vous l'attitude des PLR Romands qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer des candidats? De l'arrogance?\r\n- L'\u00e9lection d'un Romand confirmerait en quelque sorte une \"surrepr\u00e9sentation\" romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ca n'est pas souhaitable?\r\n- En Suisse al\u00e9manique, Ignazio Cassis est donn\u00e9 largement favori. Pourquoi?\r\n- Pierre Maudet, l'outsider... Est-il \u00e0 ce point m\u00e9connu en Suisse al\u00e9manique? Que dit-on de lui?\r\n- C'est le seul candidat \u00e0 avoir propos\u00e9 un programme. Ca passe mal ce c\u00f4t\u00e9 \"donneur de le\u00e7ons\" en Suisse al\u00e9manique?\r\n- N'a-t-on pas une vision fauss\u00e9e en Suisse romande? Sans doute un brin chauvine... Isabelle Moret et Pierre Maudet sont \"nos\" candidats... Mais finalement, l'\u00e9lection se jouera en Suisse al\u00e9manique. Vous \u00eates les vrais arbitres de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on a tendance \u00e0 l'oublier en Suisse romande...\r\nGiovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino\r\nDIR TEL ** 30 ** 04)\r\n- Vous vous dites quoi? Cette fois c'est la bonne?\r\n- Comment serait per\u00e7ue l'\u00e9lection d'un Romand? Un affront?\r\n- N'est-ce pas la faute du PLR tessinois qui aurait pu proposer un choix au groupe PLR et \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- Et si Laura Sadis \u00e9tait rep\u00each\u00e9e? Y a-t-il encore quelques espoirs de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0?\r\n- Franchement, qu'est-ce que l'\u00e9lection d'un Tessinois apporterait \u00e0 la Suisse?", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820458", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Table ronde trilingue autours des successeurs \u00e0 Didier Burkhalter / FOR_2017-08-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Trois successeurs potentiels de Didier Burkhalter se sont annonc\u00e9s. Interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andrea Kucera, correspondante de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung et Giovanni Galli, responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Ticino."], "variantIds": ["ece-8820458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:36Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 33 on va parler du feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 encore quelques heures avant la fin du d\u00e9lai pour les candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les successeurs potentiels de Didier Burkhalter ont jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour faire part de leur int\u00e9r\u00eat au Parti lib\u00e9ral radical 3 personnalit\u00e9s, on le sait, et pas des moindres sont sortis du bois deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, le favori, le Tessinois Ignazio Cassis, ainsi que la Vaudoise Isabelle Moret et enfin le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Pierre Maudet l'outsider mais qui des trois figurera sur le ticket du PLR qui a le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale recevons trois observateurs de la vie politique ce soir, un pour chaque r\u00e9gion linguistique Pierre-Hugues bonsoir, bonsoir, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 bonsoir, correspondant de la NZZ la Neue Z\u00fcrcher avec Thoune en Suisse romande, ainsi que Giovanni Galli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de la rubrique f\u00e9d\u00e9rale au Corriere del Clichy non alors Giovanni Galli premi\u00e8res questions \u00e0 vous qui est Tessinois, vous dites quoi, ce soir, cette fois \u00e7a y est, c'est la bonne, un Tessinois va enfin entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [90%] :\r\n\u00e7a, on peut, on peut jamais le dire parce que le parcours diff\u00e9rents et Saint-Andr\u00e9 il y a beaucoup de pi\u00e8ges, mais je crois que Cassis cela demeure le favori pour la course et je crois que sa pr\u00e9sence sur le ticket du 20 septembre pour le 20 septembre bien s\u00fbr pour le, pour les autres, je ne sais pas si l'un pour l'autre aussi laide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nOui, donc vous dites c'est pas, c'est pas garanti \u00e0 l'avance qu'il y avait 3 personnalit\u00e9s qui figure sur le ticket lib\u00e9ral- radical, \u00e0 mon avis, non pour quelle raison, quelle serait la strat\u00e9gie finalement du PLR pour dire ne nous emballons pas 2 \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [89%] :\r\nOr, alors il faut dire que dans la derni\u00e8re \u00e9lection le conseiller f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9d\u00e9raux radicaux, c'est toujours 2 les candidats qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es et puis il y a une autre raison, c'est que si les les le PLR d\u00e9fi de pr\u00e9senter tous les, tous les 3 candidats et risque d'un c\u00f4t\u00e9 de danger Andr\u00e9a, une guerre qui a peut-\u00eatre pris une nuisible pour le parti lui- m\u00eame en Romandie entre Vaudois et Genevois et puis aussi donner l'impression que, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 du Tessin du retour du Tessin du r\u00e9\u00e9quilibrage de la composition r\u00e9gionale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre Tessin en d\u00e9savantage par rapport \u00e0 la concurrence romande, il y a 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nPierre-Luc : si vous vous lancez un appel aujourd'hui, on peut le dire comme \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve dans votre \u00e9ditorial pour que l'assembl\u00e9e de f\u00e9d\u00e9rale tienne compte de la comp\u00e9tence et de la vision des candidats clairement c'est Pierre Maudet que que vous soutenez en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nClairement, ce que soutient avoir le le de valider, je pense que le le travers tr\u00e8s tr\u00e8s manifeste de quasiment d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9 les candidats en fonction de leurs appartenances de leur des divers crit\u00e8res multiplie crit\u00e8res qui sont \u00e9nonc\u00e9es pour ce choix et qui conduit \u00e9videmment \u00e0 mettre monsieur Cassis en num\u00e9ro un, puisque repr\u00e9sente le Tessin madame Maurer en num\u00e9ro 2 ou \u00e0 \u00e9galit\u00e9, parce qu'elles repr\u00e9sentent les femmes et puis l'outsider qui forc\u00e9ment selon ce type de calcul l\u00e0 h\u00e9 bien il est il est \u00e9cart\u00e9 dans ce calcul, je pense que le PLR dans son choix, \u00e0 une r\u00e9elle responsabilit\u00e9 d'ouvrir le jeu, d'offrir un choix v\u00e9ritable \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour le 20 septembre et il est quand m\u00eame, on ne peut que constater aujourd'hui, y compris les ennemis de de Pierre Maudet sont oblig\u00e9s de leur conna\u00eetre, c'est que le seul qui a fait des propositions concr\u00e8tes et qui offre une v\u00e9ritable vision aujourd'hui c'est lui, et on voit que des des candidats, monsieur Cassis en particulier qui a certainement beaucoup de qualit\u00e9s mais Cassis, au fond, est un excellent candidat des al\u00e9manique, il est quasiment il est n\u00e9 politiquement \u00e0 Bernie a \u00e9t\u00e9 formater au moule Bernois et aujourd'hui, comment ne pas adouber monsieur Cassis pour une assembl\u00e9e \u00e9tait telle que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale maintenant Monsieur de tous les 2, mon mon pr\u00e9 pr\u00e9 opinant lundi tout est ouvert, \u00e9videmment, \u00e7a, je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nAndr\u00e9a co\u00fbte cher hein Ignacio Cassis, vous qui \u00eates en enqu\u00eate, vous qui avez en quelque sorte une double casquette, hein, vous \u00eates al\u00e9manique mais vous vivez en Suisse romande, une r\u00e9gion que vous connaissez bien, quand vous quand on entend Pierre-Luc c'est dire finalement Cassis, c'est le candidat des al\u00e9manique, comment vous r\u00e9agissez ce que c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [82%] :\r\nBah, \u00e7a en a fait sourire parce que je trouve que c'est pas totalement vrai, sinon, on pourrait dire, m\u00eame chose de tout, de tout conseil national qui, \u00e0 Berne, parce que la majorit\u00e9 dans ce pays, et du coup aussi la mar\u00e9e Marjorie \u00e9tait dans le Parlement CDD Suisses allemand, donc on pourrait dire la m\u00eame chose d'Elf pas et elle a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, donc forc\u00e9ment \u00e0 la et la le soutien des \u00e0 la minute, aussi je trouve que c'est un peu court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'on a pas mal entendu de, de, de, de personnalit\u00e9s en Suisse al\u00e9manique disait attention, attention, serrons les rangs soutenons Ignacio Cassis parce que sinon, voil\u00e0 c'est \u00e7a va \u00eatre un roman qui va \u00eatre qui va \u00eatre \u00e9lu est -ce que vous ressentez cette esp\u00e8ce de et je dis le mot je le l\u00e2che le R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [90%] :\r\nMoi j'utiliserai pas ce terme -l\u00e0, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en Suisse allemande, il y a peut-\u00eatre aussi parce qu'on a l'habitude d'\u00eatre \u00e0 la majorit\u00e9 dans le dans ce pays, donc de de respecter la minorit\u00e9 apr\u00e8s on peut juger si on le fait toujours bien ou pas, mais en tout cas, compte une occasion comme \u00e7a se pr\u00e9sente o\u00f9 il faut tenir compte de la minorit\u00e9 le r\u00e9flexe, il est tr\u00e8s fort en en Suisse allemande de dire attention, c'est si, en plus, se rajoute que c'est \u00e9crit dans la Constitution qu'il faut respecter les minorit\u00e9s linguistiques et puis les r\u00e9gions du paye donc on allait en quelque sorte \u00e0 l'encontre de la constitution si on si on \u00e9lisait pas un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [94%] :\r\nOui mais donc, pour vous, l'\u00e9lection d'un Romand confirmerait en quelque sorte une sur- repr\u00e9sentation romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce n'est pas souhaitable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [88%] :\r\nSi on est dans les termes de la Constitution o\u00f9, effectivement, ce serait peut-\u00eatre pas souhaitable apr\u00e8s je, je suis le discours de monsieur Maudet aussi Monsieur Ruquier de dire que c'est peut-\u00eatre en quelque sorte regrettable de jouets que, \u00e0 ce jeu- l\u00e0 de d\u00e9ssayer de trouver l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions, m\u00eame temps j'ai envie dire bienvenue en Suisse, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe depuis longtemps et puis c'est pas la premi\u00e8re \u00e9lection en conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 \u00e7a se passe comme \u00e7a o\u00f9 on tient compte de de la provenance des et qu'on devrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [85%] :\r\nC'est vrai \u00e0 chaque fois, on en parle et on en continuant rateront parl\u00e9 certainement lorsque ce sera le tour de gamme Schneider- Ammann d'\u00eatre d'avoir un successeurs une sous- c'est ce alors Giovanni Galli comment serait per\u00e7ue l'\u00e9lection d'un Romand est -ce que \u00e7a serait un affront. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [89%] :\r\nOn oui parce que ce serait un affront parce que les Romands \u00e0 mon avis sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9s dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je me souviens par exemple qu'il y a 2 ans lorsqu'il fallait nommer le successeur de Madame Guigou Widmer-Schlumpf, on savait que c'\u00e9tait UDC et mais je me je me souviens d'un \u00e9ditorial du temps qui \u00e9crivait, on n'a pas besoin de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Romand et on a m\u00eame \u00e9lu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme Vaudois et donc je crois que il il faut r\u00e9\u00e9quilibrer au nom de la constitution cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [91%] :\r\nOui, alors Pierre-Luc si vous entendez -vous vos 2 confr\u00e8res Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 Giovanni Galli, qui nous rappelle simplement qu'il y a effectivement une r\u00e8gle, une r\u00e8gle \u00e9crite, m\u00eame une r\u00e8gle qui dit voil\u00e0, il faut tenir compte d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 Giono vous perruquier vous dites arr\u00eatons avec toutes ses repr\u00e9sentations quant \u00e0 l'origine, quant au au genre etc et faisons un d\u00e9bat d'id\u00e9es est -ce que c'est pas une mani\u00e8re quelque part finalement d'essayer d'obtenir une exception et d'avoir plusieurs romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, je crois pas je pense que si j'en appelle aux d\u00e9but au d\u00e9bat l'id\u00e9e, c'est parce que la Suisse se trouve aussi face \u00e0 des d\u00e9fis qui sont extr\u00eamement importants, je ne prends que le d\u00e9fi de la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a dit, on a redit vous dites \u00e0 la radio, en 2030 40 pourcent des des m\u00e9tiers actuels n'existent plus, je crois qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir aujourd'hui un politicien qui a une v\u00e9ritable vision et non pas un gestionnaire, or c'est ce serait point l\u00e0 qu'on devrait d\u00e9battre ce soir par exemple savoir quel est le meilleur candidat qui serait la meilleure vision pour pour le le le maintien de la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse, le maintien d'une de, de, de, de ce syst\u00e8me qui fonctionne extr\u00eamement bien et de pas simplement se contenter de de veiller \u00e0 ces \u00e9quilibres non moi je veux bien parler de ces petits \u00e9quilibres qui doivent exister, je veux dire, \u00e7a serait impensable d'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 10 ans avec des al\u00e9manique ou que les Romands \u00e9videmment on pompe poste donc parlons d\u00e9s\u00e9quilibre h\u00e9 bien je constate quand m\u00eame que si il est important d'avoir des des femmes au gouvernement et dans ce sens -l\u00e0 Madame la candidature de mode madame aurait \u00e9videmment parfaitement l\u00e9gitime, il est aussi important de voir une repr\u00e9sentation r\u00e9gionale, or si madame Moret \u00e9tait \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous aurions d'abord de de Vaudois qui s'ajoute \u00e0 2 Bernois contre Berne et le canton de Vaud il y a encore Fribourg, ce qui fait qu'une toute petite portion du territoire avec comment une une esp\u00e8ce de, de, d'entit\u00e9s aussi culturel qu'une esp\u00e8ce de Mitte la rendre aux contours red\u00e9finis d\u00e9tiendrait une majorit\u00e9 de cinq sur cette voie ou alors de 4 sur 7 si on prend comme Berne et Vaud une majorit\u00e9 absolue de, de, de, de, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors merci Madame Morin \u00e7a c'est si Madame c'est d'avoir Conseil verra si si si il n'y a ils 6, on est dans la p\u00e9riph\u00e9rie, tout de m\u00eame l'arm\u00e9e dans le Mittelland mais absolument, si monsieur Ignacio Cassis alors du point de vue \u00e9quilibre r\u00e9gional ni aucun doute que le dessin doit avoir un si\u00e8ge le tout est de savoir quand, parce que quand le le mon, mon coll\u00e8gue Tessinois dit ce serait un affront, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait exactement 19 ans le le le la Suisse lance un affront au Tessin et si je repla\u00e7ant dans un contexte un peu plus large et qu'on remonte \u00e0 1848 heures, hein, qui est une date ou \u00e0 la cl\u00e9 dans l'histoire de la Suisse, et si je prends le nombre de conseils f\u00e9d\u00e9raux obtenus par chacun des cantons, on regarde \u00e7a peut population le Tessin ainsi le canton de Vaud sont les 2 cantons qui sont quasiment les mieux repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors \u00e0 ce taux la Gen\u00e8ve qui est juste dans la moyenne n'a pas \u00e0 se plaindre, mais l'est beaucoup moins Gen\u00e8ve beaucoup moins bien plac\u00e9 que ces de Compton, donc si on joue \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, on peut r\u00e9clamer un si\u00e8ge pour Gen\u00e8ve, parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait longtemps que nous subissons la fronde de le de la Suisse, qui ne reconna\u00eet pas la 2\u00e8me ville de Suisse, qui a une importance certaine etc etc, voyez, je veux dire tous ces chiffres, cette fa\u00e7on de comptabiliser c'est \u00e9picerie de la candidature, on peut la retourner comme on veut, et en fait, elle ne sert que de couverture \u00e0 des int\u00e9r\u00eats politiques plus profond et \u00e0 maintenir ce que je regrette cette esp\u00e8ce de fils \u00e0 Berne, qui a besoin d'un coup de frais d'un coup de 9, qui a besoin d'\u00eatre un peu un peu secou\u00e9 et je n'ai pas eu ce genre d'\u00e9lection qu'on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [83%] :\r\nAndr\u00e9 accoucher parlons de Pierre Maudet, le Genevois pr\u00e9cis\u00e9ment que soutient perruquier utile l'a dit tout \u00e0 l'heure, l'outsider donc est ce qu'il est \u00e0 ce point l\u00e0 m\u00e9connu en Suisse al\u00e9manique, que dit -on de lui Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [87%] :\r\nJe peux \u00e9videmment pas parler pour tout le monde, mais je dirais pas parce qu'il est \u00e0 ce point m\u00e9connu, avec ce qu'il a avanc\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, son son plan sur la s\u00e9curit\u00e9 et qui est aussi son tout r\u00e9cemment, ce qui l'a fait avec les son papier de les r\u00e9gulariser, toutes ces choses -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 aussi \u00e7a bataille assez ferme contre l'ins\u00e9curit\u00e9 dans le content de Gen\u00e8ve il est pas si m\u00e9connu que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [91%] :\r\nPour autant, il n'a pas de il y a pas de soutien ou Derrida pas tr\u00e8s haut, il a pas de il y a pas de, de, de, de, de PLR al\u00e9manique qui qui serait susceptible vraiment de le soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:16) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a quand m\u00eame laiss\u00e9 ses al\u00e9manique, c'\u00e9tait \u00e0 l'heure \u00e0 la Mini qui sont susceptibles de le soutenir, je pense aussi qu'il a fait son travail, donc il est certainement aller voir un petit peu aussi du c\u00f4t\u00e9 Outre- Sarine pour savoir si sa candidature \u00e0 une \u00e0 une chance je pense que ce qui est encore plus en ensemble d\u00e9savantage, c'est de ne pas \u00eatre \u00e0 Berne, donc monsieur tu parles de films, c'est peut-\u00eatre vrai, c'est vrai que m\u00eame un parlementaire PLR al\u00e9manique me disait que c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 d\u00e9lire quand m\u00eame quelqu'un qui vient, du Parlement et l'avou\u00e9 que, une fois m\u00eame, il avait vot\u00e9 pour quelqu'un faux pas en tant que conseiller national dans une fonction actes ant\u00e9rieurs pour quelqu'un qui \u00e9tait pas de son bord politique mais il connaissait d\u00e9j\u00e0 la personne, donc \u00e7a lui son salut faisait moins peur que \u00e9lire quelqu'un d'autre, qui ne connaissait pas et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [92%] :\r\nD'accord, Johnny Galli vous dites : finalement, ce serait un affront un Romand a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en m\u00eame temps est -ce que c'est pas \u00e0 cause du PLR tessinois que vous \u00eates dans une situation o\u00f9, voil\u00e0 c'est c'est assez risqu\u00e9 si si le PLR tessinois avait propos\u00e9 un choix vraiment un vrai choix au groupe PLR, on en serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:33) [84%] :\r\nOui et non dans le sens qu'effectivement la strat\u00e9gie du PLR tessinois a des risques, mais ils ont, je crois que toutes les strat\u00e9gies ont des risques, pas seulement celle -l\u00e0 et ils ont fait leur calcul, j'esp\u00e8re bien qu'il qu'nous en fait bien parce que ce soit Maudet soit mort et on dit non, on ne nous nos craintes une nous nos candidats en parce que gr\u00e2ce au Tessin qui nous a \u00e9t\u00e9 alors c'est : c'est bien, mais aussi il faut tenir compte du fait de ne pas utiliser les forces et il faut, il faut aussi se se concentrer sur un objectif, disons qu'il y a les, les, les, les 2 c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e9daille qu'il faut qu'il faut consid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [87%] :\r\nAlors je vais vous demander pour conclure vous mouiller puisque c'est un observatoire, certes, mais j'ai envie que vous prenez un peu ce qu'on va commencer avec vous, Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 qui est \u00e9lu pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, il n'a Pierre hutu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [78%] :\r\n\u00e9coutez, puisque vous me demandez, prendre un risque, allez on va dire Maudet la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [70%] :\r\nVoil\u00e0 on Johnny Galli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:35) [77%] :\r\nJulie caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:36) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cet observatoire trilingue, si je veux dire, m\u00eame si on a fait en France \u00e9videmment, merci beaucoup \u00e0 Pierre Ruquier \u00e0 Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 Ryad Giovanni Galli, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9daction Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE23FD1-4404-47F7-A6FF-A006C4016064", "internalArchiveId": "CCE23FD1-4404-47F7-A6FF-A006C4016064", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Refus de grandes ONG du code de conduite pour les navires de secours aux migrants", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;De Filippi, Loris\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e, les navires de secours aux migrants travaillent dans une situation confuse. Alors qu'un un code de conduite a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 pour ces bateaux \u00e0 Rome, plusieurs importantes ONG ont refus\u00e9 de signer ce code. L'interview de Loris de Filippi, pr\u00e9sident de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res Italie.\r\n\r\n* * Refus de grandes ONG du code de conduite pour les navires de secours aux migrants 18h Crise migratoire : MSF Italie rejette le code de conduite dict\u00e9 par Rome\r\n  ((Loris de Filippi DIRT TEL +39 34 21 97 63 13))\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent... Les navires de secours aux migrants travaillent dans une situation tout \u00e0 fait confuse... lorsqu'elle n'est pas carr\u00e9ment dangereuse... Au large de la Libye, les bateaux des ONG sont bloqu\u00e9s et parfois m\u00eame menac\u00e9s par les tirs des garde-c\u00f4tes...  Tandis qu'\u00e0 Rome, un code de conduite a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 pour ces bateaux de secours... Un code que de grandes ONG ont refus\u00e9 de signer... SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, s'opposent aux r\u00e8gles impos\u00e9es par le gouvernement italien. Pour en parler,\r\nLoris de Filippi, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident de MSF Italie... \r\n- Que vous inspire cette actualit\u00e9 autour du bateau des identitaires europ\u00e9ens ?\r\n- A Rome, un code de conduite a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 pour les bateaux de secours des ONG... Un code que de grandes organisations ont refus\u00e9 de signer... SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, s'opposent aux r\u00e8gles impos\u00e9es par le gouvernement italien... Pourquoi MSF s'y est-il oppos\u00e9 ?\r\n((ce code remet en question le principe de neutralit\u00e9 de l'humanitaire, il impose des policiers arm\u00e9s \u00e0 bord, il interdit de transf\u00e9rer des personnes d'un bateau \u00e0 l'autre... il remet en question nos pratiques qui ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9 depuis des mois. Nous ne voulons pas encourager cette confusion entre travail humanitaire et politiques migratoires.))\r\n- En refusant de signer, est-ce que vous craignez d'\u00eatre emp\u00each\u00e9 de travailler?\r\n((Si nous nous nous rendons compte que nous ne disposons pas de la marge de manoeuvre pour travailler de mani\u00e8re efficace, cela remettrait en question la suite de nos activit\u00e9s)\r\n... D'autant que la situation au large de la Libye n'est pas tr\u00e8s rassurante pour la s\u00e9curit\u00e9 des bateaux de secours...\r\n((En ce moment, nos activit\u00e9s sont suspendues \u00e0 cause de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o. Mais il y a aussi la menace que repr\u00e9sente les garde-c\u00f4te libyens, dont les m\u00e9thodes peu orthodoxes repr\u00e9sentent un danger pour nos \u00e9quipes. Nous ne voulons pas faire courir de risque \u00e0 notre personnel))\r\n- Si vous suspendez vos activit\u00e9s de secours en mer, les premiers \u00e0 en p\u00e2tir seront les migrants...\r\n((En effet, mais il ne faut pas oublier que la situation en M\u00e9diterran\u00e9e comporte d\u00e9j\u00e0 de nombreux risques pour nous. Il y a beaucoup de bateaux militaires de diff\u00e9rents pays, plusieurs ONG... Si nous ne pouvons pas \u00eatre efficaces, et travailler dans des conditions de neutralit\u00e9 garantie, la priorit\u00e9 va \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel.))\r\n- Dans l'actualit\u00e9, on a appris hier que quelque 300 migrants avaient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 la mer au large du Y\u00e9men... Votre r\u00e9action ?\r\n((Malheureusement cela montre que certaines personnes vivent dans des conditions si tragiques qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 tout pour quitter leur pays. Leur situation est rendue d'autant plus difficile que l'Europe fait tout \u00e0 pr\u00e9sent pour bloquer leur arriv\u00e9e. En Europe, on ne se rend pas compte, les gens se plaignent de l'afflux de migrants, mais on oublie le volume des flux de migration entre les pays les plus pauvres. L'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'Ouganda a accueilli 1'140'000 r\u00e9fugi\u00e9s venus de Somalie.))\r\n- Une derni\u00e8re question: on a appris cet apr\u00e8s-midi que le C-Star, le bateau affr\u00e9t\u00e9 par des militants d'extr\u00eame-droite, a d\u00fb faire appel \u00e0 d'autres bateaux humanitaires pour demander de l'aide... Que pensez-vous de l'arriv\u00e9e du C-Star sur les op\u00e9rations en M\u00e9diterrann\u00e9e?", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820451", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Refus de grandes ONG du code de conduite pour les navires de secours aux migrants / FOR_2017-08-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["En M\u00e9diterran\u00e9e, les navires de secours aux migrants travaillent dans une situation confuse. Alors qu\u2019un un code de conduite a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 pour ces bateaux \u00e0 Rome, plusieurs importantes ONG ont refus\u00e9 de signer ce code. L'interview de Loris de Filippi, pr\u00e9sident de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res Italie."], "variantIds": ["ece-8820451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:36Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNice : Lloris de Filippi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de MSF Italie alors d'abord avant de parler de de votre organisation que vous inspire cette actualit\u00e9 autour de ce bateau des des identitaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:12) [90%] :\r\nBen effectivement les identitaires, ils ont, ils ont choisi \u00e0 un mauvais moment, je pense, c'est une situation compliqu\u00e9e et difficile pour la M\u00e9diterran\u00e9e en ces moments, il y a plein de navires militaires il y a une une d\u00e9cision de de lutte du gouvernement italien de faire. \r\nUne patrouille avec des navires militaires, c'est : c'est une, c'est une situation tr\u00e8s complexe dans les M\u00e9diterran\u00e9e aujourd'hui il honn\u00eatement on n'avait pas besoin de cette navires de G\u00e9n\u00e9ration identitaire \u00e0 \u00e0 \u00e0 compliquer encore le les oeufs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nLe r\u00e9seau Filippi alors \u00e0 Rome, un code de conduite a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 un pour les bateaux de secours des ONG que de grandes organisations ont refus\u00e9 de signer, SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, votre organisation s'oppose donc aux r\u00e8gles impos\u00e9es par le gouvernement italien pourquoi MSF civils oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [85%] :\r\nDonc, avant tout, on a eu de de grand doute et on a encore, et grand doute en consid\u00e9rant cette action de gouvernement italien comme une non, ne disons la volont\u00e9 de cr\u00e9er un syst\u00e8me qui n'est pas exclusivement \u00e0 un syst\u00e8me de recherche, c'est court, mais qu'il y a une ambition beaucoup plus politique et militaire et donc pour nous c'est : c'est difficile, s'inscrire dans une op\u00e9ration qui \u00e9tait pas clairement humanitaires, la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose en rentrant dans le sp\u00e9cifique de cours de comptes conducteur sans doute c'est c'est difficile pour nous affecter, on le fait pas, dont dont tout le reste du monde, la pr\u00e9sence des militaires arm\u00e9s aux de policiers arm\u00e9s dans les d\u00e9lais, mais les moyens de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou les services sanitaires ann\u00e9e 500 tant \u00e7a, tout le monde le fait. \r\nOn l'a dit plusieurs fois, on voyait pas quelle \u00e9tait la la la la n\u00e9cessit\u00e9 de l'avoir parce que, depuis 3 saisons, on travaille, on bon accord avec la garde c\u00f4ti\u00e8re italienne sans avoir aucun probl\u00e8me en terme de de faire monter \u00e0 bord, par exemple, les policiers qu'on arrive au port de des, des, des diff\u00e9rents ports en Sicile qu'on on on a on arrive avec les migrants, la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me on voyait pas pourquoi les les bateaux ne pourraient pas transbord\u00e9s d'un bateau \u00e0 l'Otan, en consid\u00e9rant que l'efficacit\u00e9 et l'efficience du du syst\u00e8me doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e, et donc c'est clair que la guerre c\u00f4ti\u00e8re italienne, la marine militaire MSF les autres organisations ont toujours eu la n\u00e9cessit\u00e9 transborder pour \u00eatre efficace et pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 Ariel, c'est-\u00e0-dire dans les cas o\u00f9 il y a besoin d'un secours dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e, donc on comprend pas pourquoi mais non devrait changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [95%] :\r\nAlors il n'emp\u00eache, ce code de conduite n'est pas une option, j'imagine, en refusant de le signer, ce que vous ne craignez pas d'\u00eatre emp\u00each\u00e9 de travailler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la la crainte, on sait que nous on respecte compl\u00e8tement les lois de la mer et donc les conventions internationales sont sup\u00e9rieurs du point de vue l\u00e9gal des conducteurs qui n'est pas la loi, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s clarifier les probl\u00e8mes c'est que si effectivement on sert \u00e0 saboter o\u00f9 on sera oblig\u00e9 \u00e0 \u00e0 part entrer dans les ports, \u00e0 avoir des probl\u00e8mes, sans doute, on prendra en consid\u00e9ration la la possibilit\u00e9 de d'arr\u00eater notre op\u00e9ration, l'autre chose, l'autre crainte, c'est le comportement de la guerre c\u00f4ti\u00e8re libyenne d\u00e9j\u00e0 hier, il a, il a dit, il a menac\u00e9 de facteurs, les ONG \u00e0 pas \u00eatre pr\u00e9sent dans un \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 une partie de la mer qui est, qui est bien loin de de garde de des eaux libyennes et dans ce cas l\u00e0 bas on sert un peu dans dans situation difficile, il faut savoir pour ceux qui nous \u00e9coutent que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par la Garde c\u00f4ti\u00e8re libyenne, on a re\u00e7u 13 coups de balles dans la dans les navires donc c'est c'est super importante ni en contre notre coll\u00e8gue la la s\u00e9curit\u00e9, c'est pour \u00e7a que on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir si on doit suspendre ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [86%] :\r\nMerci beaucoup Loris de Filippi devrait et en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur merci il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-260D2C3D-6869-48F7-87AD-9D0E7AFEE015", "internalArchiveId": "260D2C3D-6869-48F7-87AD-9D0E7AFEE015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Afghane Roya Sadat pr\u00e9sente son premier film \"A Letter to the President\" \u00e0 Locarno", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roya Sadat, cin\u00e9aste afghane\r\nRoya Sadat est la premi\u00e8re femme r\u00e9alisatrice \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 tourner et produire des films en Afghanistan depuis la chute des talibans. Elle est \u00e0 Locarno pour pr\u00e9senter son premier film, une fiction qui d\u00e9nonce le climat d'impunit\u00e9 qui persiste dans le pays.\r\n\r\n* * L'Afghane Roya Sadat pr\u00e9sente son premier film \"A Letter to the President\" \u00e0 Locarno *** C'est la premi\u00e8re femme r\u00e9alisatrice \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 tourner et produire des films en Afghanistan depuis la chute des Talibans. Roya Sadat est \u00e0 Locarno pour pr\u00e9senter son premier film (A Letter to the President), une fiction qui d\u00e9nonce le climat d'impunit\u00e9 qui persiste dans le pays...Interview \u00e0 Locarno avec Sophie Iselin \r\n SON, Digas, dur\u00e9e: 2'07''\r\n((Roya Sadat croit au cin\u00e9ma et au pouvoir de l'image. \r\nPour combattre l'obscurantisme et faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s en Afghanisatan, elle a d\u00e9cid\u00e9 avec sa soeur, de fonder sa propre maison de production; et de financer elle-m\u00eame le tournage de ce premier long m\u00e9trage pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno.... \r\nExtrait 1: \r\n\"J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des films en 2001, au moment o\u00f9 les talibans ont quitt\u00e9 le pays... Pendant ces ann\u00e9es de guerre la vie \u00e9tait difficile. Mais c'\u00e9tait mon r\u00eave de r\u00e9aliser mes propres films, j'ai pris des contacts avec des producteurs mais quand ils ont accept\u00e9 le projet, une bombe est tomb\u00e9e sur une ville voisine.. Moi je n'ai rien entendu \u00e0 ce propos, mais ils m'ont appel\u00e9 pour dire que la situation \u00e9tait trop mauvaise et qu'ils ne pouvaient pas produire de films. Alors j'ai commenc\u00e9 seule...et ca a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\"\r\nAvec son mari et sa soeur, Roya va investir tout ce qu'elle a  pour cr\u00e9\u00e9 une la premi\u00e8re bo\u00eete de production ind\u00e9pendante d'Afghanistan. Et c'est sans aucune aide du gouvernement, qu'elle r\u00e9alise \"A Letter to the Pr\u00e9sident\" qui condamne les forces tribales en Afghanstan et  leur non respect des autorit\u00e9s officielles \r\nExtrait 2:\r\n\"Le gouvernement est trop occup\u00e9. Il y a  trop de probl\u00e9me politiques, s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques... Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois que peut-\u00eatre ils ne croient pas au cin\u00e9ma et \u00e0 la culture en g\u00e9n\u00e9ral. Mais je suis s\u00fbre que c'est le seule moyen d'aider les gens \u00e0 changer\"\r\nIci \u00e0 Locarno, le film est pr\u00e9sent\u00e9 dans la section \"Open Doors\", soutenue par la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, la DDC et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nUne belle vitrine pour Roya Saddat, qui depuis sa s\u00e9lection sur les rives du Lac Majeur, a re\u00e7u une lettre du gouvernement afghan, lui demandant une copie de son long m\u00e9trage. \r\nLe signe pour la r\u00e9alisatrice,  que l'avenir de son pays se jouera aussi sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma.))", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820404", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Afghane Roya Sadat pr\u00e9sente son premier film \"A Letter to the Persident\" \u00e0 Locarno / TUM_2017-08-11T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Roya Sadat est la premi\u00e8re femme r\u00e9alisatrice \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 tourner et produire des films en Afghanistan depuis la chute des talibans. Elle est \u00e0 Locarno pour pr\u00e9senter son premier film, une fiction qui d\u00e9nonce le climat d'impunit\u00e9 qui persiste dans le pays."], "variantIds": ["ece-8820404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:29Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt je vous propose d'\u00e9couter une autre voie afghane celle de Roya Sadat, c'est la premi\u00e8re femme qui a pu r\u00e9aliser un film en Afghanistan depuis la chute des talibans et les t\u00eates \u00e0 Locarno justement pour pr\u00e9senter son film qui d\u00e9nonce le climat d'impunit\u00e9 persistant dans le pays, Sophie la rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [97%] :\r\nRoya sa dette croit au cin\u00e9ma et au pouvoir de l'image pour combattre l'obscurantisme et faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s en Afghanistan, elle a d\u00e9cid\u00e9 avec sa soeur de fonder sa propre maison de production et de financer elle- m\u00eame le tournage de ce 1er long m\u00e9trage pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [87%] :\r\nTintin que Making ph\u00e9nom\u00e8ne j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des films en 2001 au moment o\u00f9 les talibans ont quitt\u00e9 le pays par la bonne \u00e9l\u00e8ve de crainte chez Haendel en ces ann\u00e9es de guerre, la vie \u00e9tait difficile de loi FSB fait pas mais c'\u00e9tait mon r\u00eave de r\u00e9aliser mes propres films, j'ai pris des contacts avec des producteurs et quand elles ont accept\u00e9 le projet une bombe est tomb\u00e9e sur une ville voisine peut-\u00eatre projet One bambara tout avec d\u00e9dain la bonne, moi je n'rien entendu \u00e0 ce propos, mais ils m'ont appel\u00e9 pour dire que la situation \u00e9tait trop mauvaise et qu'il ne pouvait pas produire de films, alors j'ai commenc\u00e9 seule et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile was Real d\u00e9fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nAvec son mari et sa soeur Roya va investir toute sa fortune pour cr\u00e9er la premi\u00e8re bo\u00eete de production ind\u00e9pendante d'Afghanistan et c'est sans aucune aide du gouvernement qu'elle r\u00e9alise Leiter tous de pr\u00e9sidents qui condamne les forces tribales en Afghanistan et leur non respect des autorit\u00e9s officielles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [87%] :\r\nGrave Armenteros tout b\u00eate : le gouvernement est trop occup\u00e9 il y a trop de probl\u00e8mes politiques, s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques et de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois que peut-\u00eatre il ne croient pas au cin\u00e9ma et \u00e0 la culture en g\u00e9n\u00e9ral mais m\u00e9daille d'anglais, un amant, mais je suis s\u00fbr que c'est le seul moyen d'aider les gens \u00e0 changer, on ne vivait \u00e0 l'Piper retiens Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [93%] :\r\nIci \u00e0 Locarno, le film est pr\u00e9sent\u00e9 dans la section Open Doors, soutenue par la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, la DDC et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, une belle vitrine pour Roya Sadat Sadate qui, depuis sa s\u00e9lection sur les rives du lac Majeur a re\u00e7u une lettre du gouvernement afghan, lui demandant une copie de son long m\u00e9trage le signe pour la r\u00e9alisatrice que l'avenir de son pays, se jouera aussi sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [98%] :\r\nMerci Sophie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEF5F748-861F-4766-9311-32EAC013AA75", "internalArchiveId": "DEF5F748-861F-4766-9311-32EAC013AA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019, selon une interpr\u00e9tation des chiffres de l'OFS", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Une interpr\u00e9tation statistique des chiffres provisoires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) pr\u00e9dit deux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019. Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 vendredi dans la NZZ par le consultant politique al\u00e9manique Claudio Kuster.\r\n\r\n* * Deux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019, selon une interpr\u00e9tation des chiffres de l'OFS 12h30 Si\u00e8ge CN - 2019\r\nDeux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019. Cette interpr\u00e9tation statistique est encore provisoire mais elle pourrait bien se confirmer. Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 par le consultant politique al\u00e9manique Claudio Kuster dans la NZZ ce matin. Si on suit cette r\u00e9partition bas\u00e9e sur les chiffres provisoires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistiquem Cynthia Racine quels seraient les cantons gagnants ?\r\nVaudois et Genevois pourront se consoler. s'ils perdent la course au Gouvernement, l'actuel course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. chacun des cantons gagneraient un si\u00e8ge au Conseil national en 2019. De quoi consoler l'arc l\u00e9manque si Isabelle Moret et Pierre Maudet ne sont pas \u00e9lus en septembre.\r\nCe qui explique ce changement c'est l'augmentation de la population. Parce que la distribution des si\u00e8ges au Conseil national est proportionnelle \u00e0 la r\u00e9partition de la population en Suisse. \r\nUn calcul qui repose sur les effectifs absolus. Car si on s'en tient \u00e0 l'augmentation relative depuis les derni\u00e8res \u00e9lections : Fribourg arrive en premi\u00e8re position, Vaud est deuxi\u00e8me.. Gen\u00e8ve n'arrive qu'en cinqui\u00e8me position.\r\nL'arc l\u00e9manique gagne deux si\u00e8ges au d\u00e9triment de Berne et Lucerne. Si \u00e7a se confirme la Suisse romande disposerait alors de 50 \u00e9lus. soit \u00bc de la r\u00e9partition totale des si\u00e8ges au Conseil National\r\nAttention, on l'a dit, on parle ici de projection bas\u00e9e sur des chiffres provisoires de l'OFS.La r\u00e9partition d\u00e9finitive sera communiqu\u00e9e, par la Chancellerie, dans les semaines \u00e0 venir.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820477", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019, selon une interpr\u00e9tation des chiffres de l\u2019OFS / 12H30_2017-08-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Une interpr\u00e9tation statistique des chiffres provisoires de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) pr\u00e9dit deux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019. Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 vendredi dans la NZZ par le consultant politique al\u00e9manique Claudio Kuster."], "variantIds": ["ece-8820477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T22:14:49Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDeux Romands de plus au Conseil national d\u00e8s 2019 cette interpr\u00e9tation statistique est encore provisoire, mais elle pourrait bien se confirmer le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 par le consultant politique al\u00e9manique Claudio Kuster dans la NZZ ce matin si on suit cette r\u00e9partition bas\u00e9e sur les chiffres provisoires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique cimeti\u00e8re Racine, quelles seraient les cantons gagnants Vaudois et Genevois pourront se consoler : s'il perd la course au gouvernement l'actuel course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, chacun des cantons gagneraient un si\u00e8ge au Conseil national en 2019, de quoi consoler l'arc l\u00e9manique s'Isabelle Moret et Pierre Maudet ne sont pas \u00e9lus en septembre, ce qui explique ce changement, c'est l'augmentation de la population, parce que la distribution des si\u00e8ges au conseil national est proportionnelle \u00e0 la r\u00e9partition de la population en Suisse un calcul qui repose sur les effectifs absolus, car si on s'en tient \u00e0 l'augmentation relative depuis les derni\u00e8res \u00e9lections Fribourg arrive en premi\u00e8re position, Vaud est deuxi\u00e8me Gen\u00e8ve n'arrive qu'\u00e0 la 5\u00e8me place l'arc l\u00e9manique il gagne ainsi 2 si\u00e8ges au d\u00e9triment de Berne et Lucerne et si \u00e7a se confirme, la Suisse romande disposerait alors de 50 \u00e9lus, soit un quart de la r\u00e9partition totale des si\u00e8ges au conseil national, attention, l'a dit, on parle ici de projection bas\u00e9e sur des chiffres provisoires de l'OFS la r\u00e9partition d\u00e9finitive sera communiqu\u00e9e par la Chancellerie dans les semaines \u00e0 venir au Palais f\u00e9d\u00e9ral vos explications cimeti\u00e8re racine du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}