{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=400&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-43ED5C7B-C221-40BD-9E33-7640B70F21DC", "internalArchiveId": "43ED5C7B-C221-40BD-9E33-7640B70F21DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les comptes du Brexit divisent le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;Zsolt Darvas, \u00e9conomiste \u00e0 l'institut Bruegel\r\nLe Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne sont en d\u00e9saccord complet sur le montant que Londres va devoir payer suite au Brexit. Lundi prochain, Theresa May, la cheffe du gouvernement britannique, est attendue \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 elle tentera de trouver un accord financier avec la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Les comptes du Brexit divisent le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne  ((Direct studio Bruxelles))\r\n***7h42... \r\nSolder les comptes, dans un divorce, c'est souvent la question qui f\u00e2che... \r\nL'Union Europ\u00e9enne et la Grande-Bretagne ne font pas exception.. \r\nTout l'enjeu du Brexit, c'est de savoir combien Londres va devoir payer... \r\nEt Bruxelles et Londres ne sont pas du tout d'accord sur le montant.. \r\nCette semaine s'annonce d\u00e9cisive pour la n\u00e9gociation.. \r\nTheresa May est attendue \u00e0 Bruxelles.. \r\nLa cheffe du gouvernement britannique tentera de trouver un accord financier avec la Commission europ\u00e9enne.\r\n***On retrouve notre correspondant \u00e0 Bruxelles: Bonjour Guillaume Meyer! \r\nD'apr\u00e8s les chiffres qui circulent, les Britanniques \u00e9voquent une facture de 20 milliards d'euros, tandis que les Europ\u00e9ens parlent de 50 \u00e0 60 milliards! \r\nComment on arrive \u00e0 un tel \u00e9cart?\r\nC'est vrai qu'on passe du simple au triple, quasiment. Pourquoi? Parce qu'il y a diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul, et derri\u00e8re ces m\u00e9thodes, il y a des choix politiques. On va d'abord essayer de comprendre la logique de l'Union europ\u00e9enne. Quand on entend Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, le calcul est assez simple.\r\n ((ECLAIRAGE ACTU 27.11 BREXIT JUNCKER 1/3\r\n\u00abSi vous \u00eates assis dans un bar et que vous commandez 28 bi\u00e8res, et que soudain, l'un de vos coll\u00e8gues s'en va sans payer, \u00e7a ne va pas. Ils doivent payer!\u00bb))\r\nCes 28 bi\u00e8res, \u00e7a repr\u00e9sente pas mal de choses. Il y a \u00e9videmment la contribution au budget actuel de l'Union, qui couvre la p\u00e9riode 2**. Mais aussi d'autres engagements, comme la participation aux retraites des fonctionnaires europ\u00e9ens, ou encore la contribution \u00e0 certains fonds, par exemple en mati\u00e8re migratoire.\r\n***Et les Britanniques ne sont pas d'accord avec \u00e7a?\r\nEh bien non, et pour le comprendre, on va filer la m\u00e9taphore du bar. En gros, les Britanniques disent qu'il ne suffit pas d'additionner les bi\u00e8res pour \u00e9tablir la facture. Il faut aussi tenir compte du fait que le Royaume-Uni est copropri\u00e9taire du bar, comprenez: qu'il a droit \u00e0 une part des actifs de l'Union europ\u00e9enne. Explication de Zsolt Darvas, \u00e9conomiste \u00e0 l'institut Bruegel.\r\n ((ECLAIRAGE ACTU 27.11 BREXIT DARVAS 2/3\r\n\u00abPar exemple, la Commission europ\u00e9enne a le b\u00e2timent du Berlaymont \u00e0 Bruxelles, et beaucoup d'autres b\u00e2timents \u00e0 travers l'Europe. Elle a plein de r\u00e9serves de cash, et \u00e9norm\u00e9ment d'autres actifs. Maintenant, le document de travail de la Commission sur les principes du r\u00e8glement financier ne mentionne m\u00eame pas qu'une partie des actifs pourrait \u00eatre transmise au Royaume-Uni. Le gouvernement britannique, lui, dit que le Royaume-Uni est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis plus de 40 ans, et qu'il a pay\u00e9 beaucoup. Donc le gouvernement britannique souhaite obtenir une partie des actifs.\u00bb))\r\nReste \u00e0 d\u00e9finir quelle part des actifs reviendrait au Royaume-Uni, et \u00e7a, c'est \u00e9videmment quelque chose \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n***Pour l'instant, on a  l'impression que c'est Bruxelles qui a le dessus dans cette n\u00e9gociation.. Selon les m\u00e9dias britanniques, Theresa May a relev\u00e9 son offre.\r\nOui, elle serait pr\u00eate \u00e0 payer 45 milliards d'euros d\u00e9sormais. C'est plus du double des montants \u00e9voqu\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment. Theresa May donne l'impression de pr\u00e9parer son opinion publique \u00e0 des concessions. Mais la partie n'est pas perdue, loin de l\u00e0, puisque pour Zsolt Darvas, les Europ\u00e9ens ont aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire preuve de souplesse.\r\n ((ECLAIRAGE ACTU 27.11 BREXIT DARVAS 3/3\r\n\u00abSur le plan strictement juridique, le Royaume-Uni n'est pas oblig\u00e9 de verser un penny. Le Royaume-Uni utilise ce r\u00e8glement financier comme une sorte d'outil de n\u00e9gociation pour obtenir un bon accord avec l'Union europ\u00e9enne. Si, pour une raison ou pour une autre, il n'y a pas d'accord, le Royaume-Uni peut d\u00e9cider de ne pas verser un penny. \u00c0 mon avis, c'est pour cette raison que Theresa May parle d'un grand paquet r\u00e9glant \u00e0 la fois la future relation bilat\u00e9rale ET le r\u00e8glement financier.\u00bb))\r\nPour l'instant, l'Union europ\u00e9enne rejette cette id\u00e9e d'un grand paquet. Bruxelles exige certaines garanties du Royaume-Uni, en particulier sur le plan financier, avant d'entrer en discussion sur la future relation bilat\u00e9rale. C'est ce verrou que Theresa May va chercher \u00e0 d\u00e9bloquer dans les jours qui viennent.\r\nGUILLAUME MEYER MERCI", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100106", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les comptes du Brexit divisent le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne / LME_2017-11-27T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Royaume-Uni et l\u2019Union europ\u00e9enne sont en d\u00e9saccord complet sur le montant que Londres va devoir payer suite au Brexit. Lundi prochain, Theresa May, la cheffe du gouvernement britannique, est attendue \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 elle tentera de trouver un accord financier avec la Commission europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9100106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:41:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D0CBBA1-6EAE-42A4-B75A-E0052FCDEABD", "internalArchiveId": "4D0CBBA1-6EAE-42A4-B75A-E0052FCDEABD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Chaque Suisse gaspille en moyenne 300 kilos de nourriture par an en Suisse. Ce sont au total 2,3 millions de tonnes. Le Parlement doit aborder cette probl\u00e9matique lors de la session parlementaire qui commence ce lundi. L'interview Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise  Isabelle Chevalley, CN VL VD, DIR ST LS ** 30\r\n7H18 SUR LA PREMIERE... \r\n300 kilos de nourriture gaspill\u00e9e par personne et par an en Suisse... \r\nAu total... on arrive \u00e0 plus de 2 millions de tonnes... \r\nBeaucoup trop pour certains.. \r\nLe gaspillage alimentaire est donc \u00e0 l'ordre du jour de la session parlementaire qui commence aujourd'hui. \r\nLe Conseil des Etats se penchera sur une motion.. pour diminuer les r\u00e9glementations de l'agroalimentaire et faire baisser le volume d'invendus dans les magasins. \r\nBonjour Isabelle Chevalley \r\nVous \u00eates CN VL VD.. et sp\u00e9cialiste de ces questions \u00e0 Berne\r\nChiffres et donn\u00e9es: https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/dechets/guide-des-dechets-a-z/biodechets/types-de-dechets/dechets-alimentaires.html \r\nenviron 61 % des d\u00e9chets alimentaires sont produits par les m\u00e9nages et l'agriculture (estimations) ;\r\n22 % par l'industrie de transformation ;\r\n13 % par le secteur de la restauration ;\r\n4 % par la grande distribution.\r\n**La motion veut savoir si s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de nos lois emp\u00eache de valoriser au mieux les denr\u00e9es alimentaires.. La Suisse est ses r\u00e8gles favoriseraient le gaspillage de nourriture?\r\n- D\u00e9r\u00e9guler pour moins gaspiller...  intuitivement, on aurait pens\u00e9 qu'il fallait faire exactement l'inverse...\r\nParfois on exag\u00e8re avec le Swiss finish.\u00bb\r\n*** La commission des Etats qui a pr\u00e9par\u00e9 le dossier estime que la lutte contre le gaspillage est surtout une affaire priv\u00e9e, qu'il faut sensibiliser la population, pas intervenir dans l'\u00e9conomie de la distribution...\r\nOn doit vraiment aider les gens \u00e0 g\u00e9rer leur frigo?? \r\n*** Une des pistes \u00e9voqu\u00e9es.. c'est de supprimer les dates limites sur les aliments.. effficace? \r\n***N'est-ce pas aux magasins d'\u00eatre plus responsables? On a l'impression que le fait de jeter de la nourriture \u00e0 la fin de la journ\u00e9e est moins co\u00fbteux pour eux que d'avoir des \u00e9tals vide...\r\n*** Est-ce qu'en Suisse (pays \"propret\") on serait pr\u00eats \u00e0 avoir un supermarch\u00e9 qui ne vende que des produits p\u00e9rim\u00e9s, ab\u00eem\u00e9s, difformes? (cf Copenhague) \r\n***Le Danemark est souvent cit\u00e9 en exemple.. le pays a r\u00e9duit de 25% son gaspillage alimentaire, c'est le r\u00e9sultat d'une politique publique intensive... notamment \u00e0 coup de nombreuses subventions pour les projets qui s'attaquent aux d\u00e9chets inutiles... \r\nest-ce qu'il ne faudrait pas simplement s'inspirer de cet exemple de r\u00e9ussite?\r\n****Outre cette motion, d'autres interventions sont en cours au parlement sur le gaspillage, comme l'obligation pour les supermarch\u00e9s de faire des dons avec les invendus. \r\n***On a une id\u00e9e des \u00e9conomies qu'on pourraient faire avec une lutte efficace contre le gaspillage ? (pr\u00e8s de 600 millions de frs au Danemark selon un bilan \u00e9tabli d\u00e9but novembre)\r\n**** Cette premi\u00e8re semaine de session, le parlement va d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup parler d'alimentation. \r\nUn d\u00e9bat tr\u00e8s attendu aura lieu \u00e9galement pour interdire l'importation de produits provenant d'animaux qui ont subi des mauvais traitements. on parler de foie gras et de cuisses de grenouilles...\r\nOn interdirait des produits inscrits dans notre ADN culturel... triste, non?\r\n****On voit que depuis le feu vert du CN, le lobbyisme semble porter ses fruits... le CE pourrait retourner sa veste comme nous le disait Alexandra Richard dans le journal de 7h...", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100110", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise  / LME_2017-11-27T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque Suisse gaspille en moyenne 300 kilos de nourriture par an en Suisse. Ce sont au total 2,3 millions de tonnes. Le Parlement doit aborder cette probl\u00e9matique lors de la session parlementaire qui commence ce lundi. L'interview Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-9100110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:41:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-507B4BB5-F297-4200-945F-1C24D25601E4", "internalArchiveId": "507B4BB5-F297-4200-945F-1C24D25601E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise politique allemande pourrait se r\u00e9soudre par une alliance CDU-SPD", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "La semaine politique qui s'ouvre sera cruciale pour l'Allemagne. Le SPD et la CDU entament des n\u00e9gociations pour former un nouveau gouvernement. Le parti d'Angela Merkel se r\u00e9unit d\u00e8s ce lundi apr\u00e8s-midi pour se positionner sur cette question.\r\n\r\n* * La crise politique allemande pourrait se r\u00e9soudre par une alliance CDU-SPD 12h30: Alle;  CDU SPD n\u00e9go MILCENT\r\nC'est une semaine politique... cruciale... qui s'ouvre en Allemagne. \r\nLe pays se cherche toujours un gouvernement....  apr\u00e8s l'\u00e9chec... des pourparlers entre les conservateurs... les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes...\r\nMais.... Blandine Milcent.... depuis ce week-end...  l'option... d'une nouvelle... grande coalition.... semble se pr\u00e9ciser. \r\nEn tout cas... la CDU... d'Angela Merkel... se dit pr\u00eate.... \r\nOui, de nombreux appels ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s ce week-end, dans les rangs conservateurs, pour lancer des n\u00e9gociations de gouvernement avec les sociaux d\u00e9mocrates du SPD: \"une grande coalition\", donc, \"serait la meilleure option pour l'Allemagne, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 Horst Seehofer le pr\u00e9sident de la CSU, la branche bavaroise de la CDU, ce serait mieux de toute fa\u00e7on qu'un gouvernement minoritaire, ou que de repartir vers de nouvelles \u00e9lections\". Angela Merkel n'a pas dit autre chose: la chanceli\u00e8re a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle ne voulait pas de nouvelles \u00e9lections. Et enfin, \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re r\u00e9union de la direction, la CDU a confirm\u00e9 hier soir qu'elle voulait lancer les discussions avec le SPD (... ce matin).\r\nEn revanche au SPD, les choses sont moins limpides: les jeunes sociaux d\u00e9mocrates ont d\u00e9j\u00e0 dit clairement qu'ils ne voulaient pas d'une grande coalition avec la CDU. Et le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz avait quand m\u00eame dit \u00e0 plusieurs reprises qu'il voulait rester dans l'opposition, il a fini par c\u00e9der \u00e0 la pression: il rencontrera donc la CDU/CSU jeudi prochain, \u00e0 l'invitation du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande. On devrait donc cette semaine savoir au moins si les discussions entre les deux partis peuvent bient\u00f4t commencer.\r\nTout cela prend donc... effectivement.... beaucoup de temps...  est-ce qu'on peut avoir une id\u00e9e du moment... o\u00f9 ce nouveau gouvernement pourrait se mettre en place?\r\nLe chef de file des jeunes de la CDU r\u00e9clame un accord de coalition avant No\u00ebl, mais il est tr\u00e8s tr\u00e8s optimiste. Car certains \u00e0 la CDU disent d\u00e9j\u00e0 qu'il n'y aura pas de n\u00e9gociation cette ann\u00e9e. Et en cas de r\u00e9sultat, une fois un accord n\u00e9goci\u00e9, le SPD s'est engag\u00e9 \u00e0 faire voter sa base. Donc armez vous de patience, tout cela pourrait durer jusqu'au printemps prochain...", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise politique allemande pourrait se r\u00e9soudre par une alliance CDU-SPD / 12H30_2017-11-27T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["La semaine politique qui s'ouvre sera cruciale pour l'Allemagne. Le SPD et la CDU entament des n\u00e9gociations pour former un nouveau gouvernement. Le parti d'Angela Merkel se r\u00e9unit d\u00e8s ce lundi apr\u00e8s-midi pour se positionner sur cette question."], "variantIds": ["ece-9100052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T11:40:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E3F866A-CDBE-4EE8-A719-24A39E022976", "internalArchiveId": "2E3F866A-CDBE-4EE8-A719-24A39E022976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean Christophe Schwaab, conseiller national vaudois socialiste, qui entame sa derni\u00e8re session au Parlement ", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "La session parlementaire qui s'ouvre sera la derni\u00e8re pour le conseiller national socialiste Jean Christophe Schwaab. Il a annonc\u00e9 en novembre 2017 sa d\u00e9cision de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re politique pour des raisons familiales. Son fils de 7 ans souffrant d'un trouble de d\u00e9veloppement, le socialiste vaudois a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sa carri\u00e8re parlementaire entre parenth\u00e8se.", "durationSec": 598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9119586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schwaab, Jean-Christophe"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois / LME_2017-11-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois / LME_2017-11-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La session parlementaire qui s'ouvre ce lundi sera la derni\u00e8re pour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab. Il a annonc\u00e9 en novembre sa d\u00e9cision de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re politique pour des raisons familiales. Son interview.", "La session parlementaire qui s'ouvre ce lundi sera la derni\u00e8re pour le conseiller national socialiste Jean Christophe Schwaab. Il a annonc\u00e9 en novembre sa d\u00e9cision de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re politique pour des raisons familiales. Son interview.", "La session parlementaire qui s'ouvre ce lundi sera la derni\u00e8re pour le conseiller national socialiste Jean Christophe Schwaab. Il a annonc\u00e9 en novembre sa d\u00e9cision de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re politique pour des raisons familiales. Son interview.", "La session parlementaire qui s'ouvre ce lundi sera la derni\u00e8re pour le conseiller national socialiste Jean Christophe Schwaab. Il a annonc\u00e9 en novembre sa d\u00e9cision de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re politique pour des raisons familiales. Son interview."], "variantIds": ["ece-9100138", "ece-9100113"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:42:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:44:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B76C0FEE-2175-429C-BDAD-543A85E1ABD0", "internalArchiveId": "B76C0FEE-2175-429C-BDAD-543A85E1ABD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Gilles Lipovetsky, philosophe fran\u00e7ais auteur de \"Plaire et toucher: essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\" (Ed.Gallimard, 2017) qui estime que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la s\u00e9duction  ", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Pour Gilles Lipovetsky la s\u00e9duction r\u00e8gne sur tous les domaines de la vie, de la conqu\u00eate amoureuse \u00e0 la consommation, en passant par la politique. ", "durationSec": 660, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100055", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicThemes": ["s\u00e9duction", "livre (imprim\u00e9)"], "thematicPersons": ["Lipovetsky, Gilles"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Gilles Lipovetsky publie \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Gilles Lipovetsky publie \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\"  / 12H30_2017-11-27T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Gilles Lipovetsky publie \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\"  / 12H30_2017-11-27T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le philosophe Gilles Lipovetsky estime que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la s\u00e9duction. Celle-ci r\u00e8gne sur tous les domaines de la vie, de la conqu\u00eate amoureuse \u00e0 la consommation, en passant par la politique. Il l'explique dans \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\" (Gallimard).", "Le philosophe Gilles Lipovetsky estime que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la s\u00e9duction. Celle-ci r\u00e8gne sur tous les domaines de la vie, de la conqu\u00eate amoureuse \u00e0 la consommation, en passant par la politique. Il l'explique dans \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\" (Gallimard).", "Le philosophe Gilles Lipovetsky estime que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la s\u00e9duction. Celle-ci r\u00e8gne sur tous les domaines de la vie, de la conqu\u00eate amoureuse \u00e0 la consommation, en passant par la politique. Il l'explique dans \"Plaire et toucher: Essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\" (Gallimard)."], "variantIds": ["ece-9100058", "ece-9100055"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:42:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lipovetsky, Gilles", "role": "philosophe fran\u00e7ais auteur de \"Plaire et toucher: essai sur la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9duction\" (Ed.Gallimard, 2017) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-468ADDF6-3F73-45A4-8875-E972BCC46E00", "internalArchiveId": "468ADDF6-3F73-45A4-8875-E972BCC46E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LE RAP 1/5 - Une guerri\u00e8re \u00e0 l'accent chantant", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KT Gorique,  \r\nKT Gorique est une jeune rappeuse valaisanne qui collectionne les prix : elle a triomph\u00e9 dans le plus grand concours international de rap \u00e0 New York, \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son premier r\u00f4le dans le film fran\u00e7ais \" Brooklyn \" et vient aussi d'obtenir deux troph\u00e9es aux Swiss Live Talents. D'origines ivoirienne et italienne, KT Gorique puise dans l'histoire du rap pour cr\u00e9er une po\u00e9sie tr\u00e8s politique. Vacarme l'accompagne \u00e0 Bruxelles pour un gros concert dont elle est la seule Suissesse invit\u00e9e.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * KT Gorique est une jeune rappeuse valaisanne qui collectionne les prix : elle a triomph\u00e9 dans le plus grand concours international de rap \u00e0 New York, \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son premier r\u00f4le dans le film fran\u00e7ais \" Brooklyn \" et vient aussi d'obtenir deux troph\u00e9es aux Swiss Live Talents. D'origines ivoirienne et italienne, KT Gorique puise dans l'histoire du rap pour cr\u00e9er une po\u00e9sie tr\u00e8s politique. Vacarme l'accompagne \u00e0 Bruxelles pour un gros concert dont elle est la seule Suissesse invit\u00e9e.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1566, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9080571", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.11.2017", "LE RAP 1/5 - Une guerri\u00e8re \u00e0 l'accent chantant / VAC_2017-11-27T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 27.11.2017", "LE RAP 1/5 - Une guerri\u00e8re \u00e0 l'accent chantant / VAC_2017-11-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["KT Gorique est une jeune rappeuse valaisanne qui collectionne les prix : elle a triomph\u00e9 dans le plus grand concours international de rap \u00e0 New York, \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son premier r\u00f4le dans le film fran\u00e7ais \" Brooklyn \" et vient aussi d\u02b9obtenir deux troph\u00e9es aux Swiss Live Talents. D\u02b9origines ivoirienne et italienne, KT Gorique puise dans l\u02b9histoire du rap pour cr\u00e9er une po\u00e9sie tr\u00e8s politique. Vacarme l\u02b9accompagne \u00e0 Bruxelles pour un gros concert dont elle est la seule Suissesse invit\u00e9e.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse", "KT Gorique est une jeune rappeuse valaisanne qui collectionne les prix : elle a triomph\u00e9 dans le plus grand concours international de rap \u00e0 New York, \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son premier r\u00f4le dans le film fran\u00e7ais \" Brooklyn \" et vient aussi d\u02b9obtenir deux troph\u00e9es aux Swiss Live Talents. D\u02b9origines ivoirienne et italienne, KT Gorique puise dans l\u02b9histoire du rap pour cr\u00e9er une po\u00e9sie tr\u00e8s politique. Vacarme l\u02b9accompagne \u00e0 Bruxelles pour un gros concert dont elle est la seule Suissesse invit\u00e9e.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9080572", "ece-9080571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T14:41:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T12:54:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "KT Gorique", "role": "rappeuse valaisanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30273F81-E674-47F6-B310-23D9BB484FA3", "internalArchiveId": "30273F81-E674-47F6-B310-23D9BB484FA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9ric Stauffer lance une initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "\u00c9ric Stauffer, ancien homme fort du Mouvement citoyens genevois (MCG), d\u00e9sormais candidat au conseil d'Etat avec son nouveau parti Gen\u00e8ve en marche, lance une initiative populaire pour des primes d'assurances maladie gratuites pour les Genevois.\r\n\r\n* * \u00c9ric Stauffer lance une initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve  \r\nRouven : on d\u00e9bute ce Forum avec une proposition choc \u00e0 Gen\u00e8ve, Christian...\r\nDes primes d'assurances maladie gratuites pour les Genevois. Rien que cela. \r\nEt c'est une des figures les plus remuante de la politique genevoise qui lance ce pav\u00e9 dans la mare : Eric Stauffer, ancien homme fort du MCG, d\u00e9sormais candidat au conseil d'Etat avec son nouveau parti Gen\u00e8ve en marche. \r\nLaetitia Guignand, vous nous l'apprenez ce soir, c'est donc par le biais d'une initiative populaire qu'Eric Stauffer se lance sur le terrain tr\u00e8s sensible de la sant\u00e9 . \r\nLes citoyens en r\u00eavent, Eric Stauffer dit qu'il peut le faire. Quoi ? Eh bien, en sorte que les Genevois cessent de saigner chaque mois pour payer leurs primes d'assurances maladies, parmi les plus ch\u00e8res de Suisse.  \r\nComment ce miracle ?\r\nEh bien par la cr\u00e9ation d'une nouvelle caisse cantonale \u00ab unique \u00bb, genevoise, qui prendrait en charge gratuitement l'ensemble des soins et prestations dispens\u00e9es aux r\u00e9sidents du canton. \r\nRelance : faut-il croire aux miracles, Laetitia ?\r\nR\u00eavons..\r\nMais bien s\u00fbr, la question \u00e0 cent sous, ou plus vraisemblablement ici \u00e0 un milliard, est celle du co\u00fbt et de qui paiera au final l'op\u00e9ration.\r\nDans son projet de loi et initiative, Eric Stauffer propose de financer la gratuit\u00e9 des primes par l'imp\u00f4t cantonal. \r\nSans dire cependant s'il faut augmenter la ponction ni \u00e0 qui l'appliquer, dans un canton o\u00f9 30 % de la population ne pait d\u00e9j\u00e0 pas d'imp\u00f4t.\r\nRelance : peut-on parler d'un coup politique, Laetitia, de la part d'Eric Stauffer en pleine campagne des cantonales\r\n\u00c7a, difficile de trouver plus concernant que les assurances maladie, surtout pour des Genevois.\r\nEt puis c'est l'occasion surtout pour Eric Stauffer de venir d\u00e9fier sur son terrain, la sant\u00e9, son ancien fr\u00e8re de parti, plus rival que jamais, Mauro Poggia, ministre de la sant\u00e9, lui-m\u00eame \u00e0 la t\u00eate de deux initiatives concernant l'assurance maladie.\r\nLes deux hommes, que vous allez entendre dans quelques instants, ne s'\u00e9taient plus retrouv\u00e9s en face-\u00e0-face depuis qu'Eric Stauffer avait claqu\u00e9 la porte du MCG, mouvement citoyen genevois au printemps 2016.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100064", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\u00c9ric Stauffer lance une initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve / FOR_2017-11-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["\u00c9ric Stauffer, ancien homme fort du Mouvement citoyens genevois (MCG), d\u00e9sormais candidat au conseil d\u2019Etat avec son nouveau parti Gen\u00e8ve en marche, lance une initiative populaire pour des primes d\u2019assurances maladie gratuites pour les Genevois."], "variantIds": ["ece-9100064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:09Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T17:09:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E77F1D09-623E-4FC8-BD3E-53D5732CF9D9", "internalArchiveId": "E77F1D09-623E-4FC8-BD3E-53D5732CF9D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie est-elle la seule ma\u00eetre \u00e0 bord en Syrie?", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mongrenier , Jean-Sylvestre;Sabra, Chadi\r\nLe r\u00e9gime syrien a quasiment gagn\u00e9 militairement, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui russe. Table ronde entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris-VIII, Chadi Sabra, membre du Parti d\u00e9mocratique du peuple syrien, et Bassam Tahhan, politologue franco-syrien.\r\n\r\n* * La Russie est-elle la seule ma\u00eetre \u00e0 bord en Syrie? Jean-Sylvestre Mongrenier, Chercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 Paris-VIII\r\nChadi Sabra, membre du parti d\u00e9mocratique du peuple syrien, fils de l'oppposant Georges Sabra\r\nBassam Tahhan, politologue franco-syrien, vous reconnaissez la l\u00e9gitimit\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar El Assad\r\n-\tOn l'a dit, 8e round de n\u00e9gocations \u00e0 Gen\u00e8ve, est-ce que ces rencontres \u00e0 Gen\u00e8ve ont encore un sens, quand on sais que Vladimir Poutine tient le jeu ?\r\n-\tQui d\u00e9clare encore le d\u00e9part de Bachar al Assad ?\r\n-\tPourquoi le demander ? ne faut-il pas envisager d\u00e9j\u00e0 une reconstruction, avec Bachar ? \r\n-\tpeut-on se permettre de repousser \u00e0 des temps meilleurs les questions d\u00e9licates, alors que tant de sang a coul\u00e9 .\r\n-\tque peut esp\u00e9rer l'opposition, face \u00e0 un r\u00e9gime vis\u00e9 par de tr\u00e8s graves accusations de torture notamment ? \r\n-\tsans opposition, pas de chance de r\u00e9conciliation et de paix durable . \r\n-\tr\u00f4le de la Russie : seule maitre du jeu ? Les USA de Trump ont-ils encore de l'influence ?\r\n-\tla communaut\u00e9 internationale a d\u00e9missionn\u00e9 ?\r\n-\tGen\u00e8ve . et si l'avenir de la diplomatie autour de la crise syrienne se jouait plut\u00f4t \u00e0 Sotchi ?\r\n-\tun agenda de sortie du pouvoir de Bachar, devant les Nations Unies, pourrait \u00eatre un premier pas d'apaisement, pourquoi est-ce inimaginable ?\r\n-\tla Russie, en Syrie pour durer ? \r\nJean-Sylvestre Mongrenier (essayer d'abord le fixe: +33 22 98 01 73 mobile: +33 6 88 97 37 35)\r\nChercheur \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de G\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 Paris-VIII\r\nChadi Sabra (mobile: +33 **) membre du parti d\u00e9mocratique du peuple syrien, fils de l'oppposant Georges Sabra\r\nBassam Tahhan (mobile +33 6 88 44 97 97) politologue franco-syrien, partisan du r\u00e9gime de Bachar El Assad\r\nMatch : Poutine Bachar 1/ Opposition Occidentaux O?\r\nQui r\u00e9clame encore le d\u00e9part de Bachar ?\r\nPourquoi continuer \u00e0 exiger d\u00e9part Bachar ?\r\nA quoi bon n\u00e9gocier \u00e0 Gen\u00e8ve alors que Moscou a la main ?\r\nChadi Sabra :\r\nL'opposition rassembl\u00e9e, \u00e7a peut changer la donne ?\r\n\u00c7a change rien. Les n\u00e9go sont vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec, sera pas mieux que les autres ,parce que tout ce qu'on fait c'est des petites formalit\u00e9s au lieu de s'attaquer au vrai pb, le changement de r\u00e9gime, la transition. Et si il manque  \u00e0 l'appel demain \u00e0 Gen\u00e8ve trois personnes de l'opposition c'est pas grave.\r\nUn moment, il faudra tourner la page. Poutine est juge et partie, et \u00e7a ne marchera pas.\r\nC'est Poutine qui a la main ? \r\n\u00e7a devient tr\u00e8s clair, depuis que Obama a choisi de ne pas actionner, retirer l'arme chimique pour ne pas inqui\u00e9ter Israel. Les US lui ont donn\u00e9 les cl\u00e9s. \r\nTrump ? \r\nla politique de Trump n'est pas plus d\u00e9gourdie. Les US ne recr\u00e9ent pas le lien avec l'alli\u00e9 historique, Turquie et Arabie Saoudite.\r\nDonc le changement d'administration mais rien chang\u00e9 au fond, si ce n'est arr\u00eat soutien force opposition.\r\nLa logique du r\u00e9gime de Damas n'a pas chang\u00e9, pas convaincu et ne veut pas faire de concessions, je vois pas pourquoi en ferait demain.\r\nN\u00e9go ne servent \u00e0 rien \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSi Bachar donne un agenda de son d\u00e9part au Conseil de S\u00e9curit\u00e9 ce serait un petit progr\u00e8s mais on en est pas l\u00e0.\r\nPessimisme total. l'opposition ne devrait pas y aller alors ? \r\nJe crois qu'elle va y aller et se retirer petit \u00e0 petit.\r\nLes conditions ne sont pas r\u00e9unies, pas d'accord \u00e0 l'\u00e9chelon r\u00e9gional, international. Il n'y a rien de r\u00e9el sur la table.\r\nSi \u00e7a se trouve, \u00e7a ne va m\u00eame pas commencer demain.\r\nLe but du r\u00e9gime est clair : revenir \u00e0 avant mars 2011. \u00c7a ne se fera pas avec l'accord de l'opposition ?. \u00e7a se fait par la force sur le terrain.\r\nLa communaut\u00e9 internationale a d\u00e9missionn\u00e9.\r\nBassam Tahhan\r\nL'opposition n'a plus aucun poids car occident ou Golfe qui la soutenaient ont eux-m\u00eames des probl\u00e8mes. AS a pb avec Iran, le pr\u00e9sident des n\u00e9go, l'ex premier ministre syrien a d\u00e9missionn\u00e9. L'opposition qui reste est un ramassis de rat\u00e9s. L'un a demand\u00e9 la nationale turque, Michel Sabra, l'autre regrette ce qu'il a fait, toute l'activit\u00e9 pour ramener la paix en Syrie est l'apanage de la Turquie/.Russie/iran. Les US et la France sont out.\r\nDonc ce round de n\u00e9go n'a aucun objet ?\r\nSi, il va consacrer l'omnipotence des russes et du gouv syrien.\r\nL'opposition n'est pas unifi\u00e9e, et on ne sait pas qui participera. Les Russes ont \u00e9t\u00e9 malin, ont cr\u00e9\u00e9 d'autres tribunes.\r\nJ'ai jamais d\u00e9fendu Assad mais je d\u00e9fends sa l\u00e9gitimit\u00e9. Il a des \u00e9lections, un Etat, une arm\u00e9e.\r\nNonobstant il faut une n\u00e9go pour trouver une issue politique. Mais Gen\u00e8ve va devoir c\u00e9der la place \u00e0 Sotchi.\r\nSi j'\u00e9tais au pouvoir, je traduirais l'opposition en justic e car elle a appel\u00e9 les \u00e9trangers \u00e0 bombarder son pays.\r\nAlors il fallait condamner De Gaulle en 40 ?\r\nNon car sa cause \u00e9tait juste. Celle de l'opposition n'est pas juste. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. C'est une fausse opposition qui fait croire.\r\nL'erreur des m\u00e9dias c'est que vous tous vous vous \u00eates plant\u00e9s, vous croyiez que Assad allait tomber, que c'\u00e9tait un printemps arabe alors que c'\u00e9tait une conspiration pour d\u00e9truire la Syrie.", "durationSec": 1047, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100066", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Russie est-elle la seule ma\u00eetre \u00e0 bord en Syrie? / FOR_2017-11-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9gime syrien a quasiment gagn\u00e9 militairement, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019appui russe. Table ronde entre Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'Universit\u00e9 Paris-VIII, Chadi Sabra, membre du Parti d\u00e9mocratique du peuple syrien, et Bassam Tahhan, politologue franco-syrien."], "variantIds": ["ece-9100066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bassam, Tahhan", "role": "professeur de G\u00e9opolitique \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B48C02-D834-4587-8245-ECD50C04D4B3", "internalArchiveId": "C7B48C02-D834-4587-8245-ECD50C04D4B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat entre Eric Stauffer et Mauro Poggia sur l'initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Mauro Poggia, ministre MCG en charge de la Sant\u00e9, et \u00c9ric Stauffer, ex-pr\u00e9sident du MCG et candidat au conseil d'Etat, sur l'initiative populaire lanc\u00e9e par ce dernier pour des primes d'assurances maladie gratuites pour les Genevois.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat entre Eric Stauffer et Mauro Poggia sur l'initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve  \r\nRouven : on d\u00e9bute ce Forum avec une proposition choc \u00e0 Gen\u00e8ve, Christian...\r\nDes primes d'assurances maladie gratuites pour les Genevois. Rien que cela. \r\nEt c'est une des figures les plus remuante de la politique genevoise qui lance ce pav\u00e9 dans la mare : Eric Stauffer, ancien homme fort du MCG, d\u00e9sormais candidat au conseil d'Etat avec son nouveau parti Gen\u00e8ve en marche. \r\nLaetitia Guignand, vous nous l'apprenez ce soir, c'est donc par le biais d'une initiative populaire qu'Eric Stauffer se lance sur le terrain tr\u00e8s sensible de la sant\u00e9 . \r\nLes citoyens en r\u00eavent, Eric Stauffer dit qu'il peut le faire. Quoi ? Eh bien, en sorte que les Genevois cessent de saigner chaque mois pour payer leurs primes d'assurances maladies, parmi les plus ch\u00e8res de Suisse.  \r\nComment ce miracle ?\r\nEh bien par la cr\u00e9ation d'une nouvelle caisse cantonale \u00ab unique \u00bb, genevoise, qui prendrait en charge gratuitement l'ensemble des soins et prestations dispens\u00e9es aux r\u00e9sidents du canton. \r\nRelance : faut-il croire aux miracles, Laetitia ?\r\nR\u00eavons..\r\nMais bien s\u00fbr, la question \u00e0 cent sous, ou plus vraisemblablement ici \u00e0 un milliard, est celle du co\u00fbt et de qui paiera au final l'op\u00e9ration.\r\nDans son projet de loi et initiative, Eric Stauffer propose de financer la gratuit\u00e9 des primes par l'imp\u00f4t cantonal. \r\nSans dire cependant s'il faut augmenter la ponction ni \u00e0 qui l'appliquer, dans un canton o\u00f9 30 % de la population ne pait d\u00e9j\u00e0 pas d'imp\u00f4t.\r\nRelance : peut-on parler d'un coup politique, Laetitia, de la part d'Eric Stauffer en pleine campagne des cantonales\r\n\u00c7a, difficile de trouver plus concernant que les assurances maladie, surtout pour des Genevois.\r\nEt puis c'est l'occasion surtout pour Eric Stauffer de venir d\u00e9fier sur son terrain, la sant\u00e9, son ancien fr\u00e8re de parti, plus rival que jamais, Mauro Poggia, ministre de la sant\u00e9, lui-m\u00eame \u00e0 la t\u00eate de deux initiatives concernant l'assurance maladie.\r\nLes deux hommes, que vous allez entendre dans quelques instants, ne s'\u00e9taient plus retrouv\u00e9s en face-\u00e0-face depuis qu'Eric Stauffer avait claqu\u00e9 la porte du MCG, mouvement citoyen genevois au printemps 2016.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'initiative populaire pour des primes maladies gratuites pour Gen\u00e8ve / FOR_2017-11-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mauro Poggia, ministre MCG en charge de la Sant\u00e9, et \u00c9ric Stauffer, ex-pr\u00e9sident du MCG et candidat au conseil d\u2019Etat, sur l'initiative populaire lanc\u00e9e par ce dernier pour des primes d\u2019assurances maladie gratuites pour les Genevois."], "variantIds": ["ece-9100061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "internalArchiveId": "5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire.\r\n\r\n* * Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales 12h30: Argovie: PS premier Parti ARNAUD\r\nOn se rend en Argovie... en Argovie... o\u00f9 l'on a assist\u00e9... ce week-end... \u00e0 un... \"Linksrutsch\".... \u00e0 un glissement \u00e0 gauche... au niveau communal.\r\nLe parti socialiste est le grand vainqueur des \u00e9lections d'hier.\r\nIl devient la premi\u00e8re force politique... dans les dix principales communes du canton.\r\nAlain Arnaud... cette victoire de la gauche... c'est l'UDC qui en fait les frais.\r\nMoins 16 si\u00e8ges pour l'UDC, plus 13 pour le PS, par rapport aux communales de 2013. On parle l\u00e0 de la repr\u00e9sentation dans les conseils g\u00e9n\u00e9raux, les parlementens communaux, comme ils existent dans les 10 principales communes argoviennes ...\r\nDes r\u00e9sultats int\u00e9ressants... dans ce canton conservateur....qui est souvent per\u00e7u.... comme le barom\u00e8tre de la Suisse...\r\nC'est vrai que les Argoviens votent tr\u00e8s souvent comme l'ensemble des Suisses. Dans ce sens, ces r\u00e9sultats communaux sont peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9lateurs d'une tendance. D'autant plus que les verts gagnent aussi deux si\u00e8ges, ainsi que quelques formations politiques locales plut\u00f4t de centre gauche.\r\nCette pouss\u00e9e de la gauche Alain... Elle s'explique? ... ***\r\nLa co-pr\u00e9sidente du PS argovien estime que les nombreux plans d'\u00e9conomies y sont pour quelque chose. Les \u00e9lecteurs en auraient marre des \u00e9ternels \"Neinsager\" et et fossoyeurs des services de l'\u00e9tat. Le pr\u00e9sident de l'UDC argovienne relativise: il rappelle les bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections nationales et cantonales, son parti reste le premier du canton. Mais il reconna\u00eet qu'il doit am\u00e9liorer les campagnes dans les villes.\r\n*** Et \u00e0 propos de campagne.... celle d'un \u00e9lu de Buchs.... a \u00e9t\u00e9 tellement efficace.... qu'il obtient deux si\u00e8ges....  \u00e0 lui tout seul ... ***\r\nOui, Reto Fischer, ind\u00e9pendant seul sur une liste qui a cartonn\u00e9. Libre \u00e0 lui, donc, de choisir la personne qui si\u00e8gera avec lui. Or il veut absolument une femme issue de la migration. Son choix pourrait se porter sur Funda Yilmaz. Rappelez-vous: c'est elle \u00e0 qui la commune avait refus\u00e9 le passeport suisse parce qu'elle avait cit\u00e9 le ski comme sport national, alors qu'elle aurait d\u00fb dire lutte \u00e0 la culotte.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales / 12H30_2017-11-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire."], "variantIds": ["ece-9100048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T11:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EE0C899-5A81-4294-A55C-2BA930C7BE41", "internalArchiveId": "2EE0C899-5A81-4294-A55C-2BA930C7BE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.\r\n\r\n* * La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement  \r\nTITRE: \"Et si on ub\u00e9risait le Parlement?\"\r\n7h55 sur la Premi\u00e8re.. \r\nComme tous les lundis.. c'est le moment du billet politique.. \r\nAujourd'hui, avec vous, Thibaut Schaller!\r\nCe matin j'ai envie de faire une hypoth\u00e8se un peu folle... Et si la politique se faisait ub\u00e9riser? Les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Vous vous rappelez, la semaine pass\u00e9e, cette journ\u00e9e du digital? Tout a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 la moulinette num\u00e9rique c\r\ne jour-l\u00e0! Economie, formation, transports... m\u00eame le journalisme! Et oui, chers coll\u00e8gues, les journalistes seront bient\u00f4t remplac\u00e9s par des robots, car eux ne se plaignent pas, ne prennent pas de pause... Je n'invente pas. C'\u00e9tait \u00e9crit sur le site internet de la journ\u00e9e du digital! Bon, ce sont les journalistes sportifs qui seront les premiers concern\u00e9s par le grand remplacement robotique... ce sera plus compliqu\u00e9, lit-on, pour les journalistes politiques... car - je cite toujours - les robots ont encore de la peine avec \"l'analyse politique\" et \"le sarcasme\". Il nous reste au moins \u00e7a!\r\n***\u00e7a c'est pour les journalistes... Mais vous parliez de l'ub\u00e9risation - ou de la disparition - des d\u00e9put\u00e9s... \r\nOui. Cela a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, par la bande, lors de la conf\u00e9rence pr\u00e9c\u00e9dent la journ\u00e9e du digital. Si tout devient digital, accessible en tout temps \u00e0 tout un chacun, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne! Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologiue, potentiellement, nous sommes tous parlementaires. C'est la chanceli\u00e8re de l'Etat de gen\u00e8ve qui a \u00e9voqu\u00e9 dans une boutade cette utopie. Et oui: Gr\u00e2ce \u00e0 nos smartphones, chacun, dans son train, sur son canap\u00e9, au travail pendant une s\u00e9ance qui s'\u00e9ternise, pourrait voter sur telle ou telle motion, amendement ou m\u00eame si\u00e9ger en commission... \r\n***C'est ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie liquide... c'est \u00e7a? \r\nExact! C'est un concept invent\u00e9 par le parti pirate. En gros, leurs \u00e9lus soumettent tout ce qu'ils re\u00e7oivent \u00e0 la communaut\u00e9 num\u00e9rique du parti. Pour chaque d\u00e9cision qu'ils ont \u00e0 prendre, les \u00e9lus organisent un mini-scrutin digital auquel participent les militants. En gros, les \u00e9lus d'un parti n'ont pas de marge de manoeuvre - ils ex\u00e9cutent les d\u00e9cisions de leurs \u00e9lecteurs. De quoi \u00e9viter ce refrain bien connu sur la confiscation du pouvoir par ces politiciens professionnels qui trahissent la volont\u00e9 du peuple. Le num\u00e9rique permet la vraie d\u00e9mocratie directe, ch\u00e8re \u00e0 la Suisse, c'est un peu la Landsgemeinde sur Twitter!\r\n***Et... les parlementaire sont-ils pr\u00eats \u00e0 cela?\r\nBen disons qu'on ne se fait pas ub\u00e9riser de gait\u00e9 de coeur. Les chances que l'on passe \u00e0 ce r\u00e9gime sont assez faibles. Les Verts y sont favorables, jusqu'\u00e0 un certain point. Ils ont lanc\u00e9 un manifeste pour plus de d\u00e9mocratie directe, avec une participation plus large de la base, gr\u00e2ce au num\u00e9rique. Mais pas sur tous les sujets, pas tout le temps... Car selon l'\u00e9cologiste Balthasar Gl\u00e4ttli: \"on aura toujours besoin de professionnels: de ferblantiers, de constructeurs de v\u00e9los ou de juristes\". Comprenez: on veut bien donner plus de pouvoir \u00e0 la foule digitale, mais pas question de c\u00e9der sa place... \u00e0 un algorythme ou \u00e0 une foule d'internautes anonymes.\r\n***Vous pensez qu'un jour on vivra une d\u00e9mocratie plus liquide...?\r\nFranchement, j'ai des doutes. L'id\u00e9e est s\u00e9duisante. Pas s\u00fbr que les exceptions d\u00e9cid\u00e9es sur certaines initiatives populaires, les assouplissements de la Lex Weber ou de l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants ou du 9 f\u00e9vrier auraient pass\u00e9 la rampe devant une foule num\u00e9rique... En ce sens, oui, on aurait bien une d\u00e9mocratie plus directe. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me suis imagin\u00e9 parlementaire virtuel, et je me suis demand\u00e9 si j'aurais vraiment envie de me coltiner la lecture d'objets intitul\u00e9s ainsi: \"Budget 2018 assorti du plan int\u00e9gr\u00e9 des t\u00e2ches et des finances\r\n2**\" ou \"Ex\u00e9cution d'actes l\u00e9gislatifs autres que douaniers par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. Pilotage et d\u00e9finition des priorit\u00e9s\"... \r\n***C'est vrai qu'on est presque contents qu'ils s'en occupent pour nous... \r\nLe peuple a le pouvoir, mais bon, dans ces cas-l\u00e0, faut savoir d\u00e9l\u00e9guer. Et puis, pour revenir au d\u00e9but de cette chronique... Mieux vaut que ce soient les politiques qui s'occupent de ce genre de t\u00e2ches. Ca permet aux journalistes politiques d'\u00eatre critiques et sarcastiques... bref, d'exister encore un peu...!", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9119573", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'ub\u00e9risation du Parlement", "La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement / LME_2017-11-27T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement / LME_2017-11-27T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'ub\u00e9risation du Parlement", "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.", "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires."], "variantIds": ["ece-9100136", "ece-9100112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:42:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "internalArchiveId": "17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine;St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:13-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/8H GLYPHOSATE, NOUVEAU VOTE AVANT PA)  \r\nLes pays europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui pour d\u00e9cider du sort du glyphosate.\r\nL'herbicide controvers\u00e9 de Monsanto n'est toujours pas fix\u00e9 sur son sort dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nEn 2015, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a class\u00e9 le glyphosate \"canc\u00e9rog\u00e8ne probable\", sur la base des recherches, notamment des \u00e9tudes d'exposition agricole ainsi que sur des animaux en laboratoire. \r\nLes Etats membres se r\u00e9unissent aujourd'hui pour la huiti\u00e8me fois en deux ans. Ils devront d\u00e9cider de renouveler - ou non - l'autorisation du glyphosate pour cinq ans.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, est-ce que le sort du glyphosate sera scell\u00e9 aujourd'hui?\r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr, puisque les lignes n'ont pas vraiment boug\u00e9 depuis la derni\u00e8re r\u00e9union, le 9 novembre. La Commission europ\u00e9enne propose toujours de renouveler l'autorisation pour cinq ans. Et les Etats membres sont toujours aussi divis\u00e9s. La France a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier (DIM) son opposition \u00e0 l'option des cinq ans. Le ministre de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot, milite pour une autorisation limit\u00e9e \u00e0 trois ans - le temps d'organiser les alternatives techniques au glyphosate. On rappelle que ce produit est jug\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne par certaines \u00e9tudes. L'Union europ\u00e9enne est accus\u00e9e d'avoir mal \u00e9valu\u00e9 sa dangerosit\u00e9, et d'avoir c\u00e9d\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats de son fabricant, Monsanto. Des accusations qui ont rendu le d\u00e9bat politiquement explosif.\r\n((RELANCE))\r\n***Du coup, s'il n'y a pas d'accord aujourd'hui, qu'est-ce qui va se passer?\r\nIl y a une date butoir, c'est celle du 15 d\u00e9cembre. \u00c0 cette date, la licence actuelle du glyphosate expire. Et en l'absence d'accord, c'est la Commission europ\u00e9enne qui doit trancher. Elle le fera \u00e0 son corps d\u00e9fendant, sachant qu'elle n'a aucune envie de prendre une d\u00e9cision aussi impopulaire \u00e0 la place des Etats membres.\r\n(Bve Allemagne) Et toujours sur la sc\u00e8ne Euop\u00e9enne...\r\nUne \"grande coalition\" avec le Parti social-d\u00e9mocrate se dessine en Allemagne...\r\nLes dirigeants de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate (la CDU) d'Angela Merkel ont accept\u00e9 hier de se mettre autour de la table pour n\u00e9gocier avec le SPD.\r\nApr\u00e9s l'\u00e9chec des discussions \u00e0 trois avec les Verts et les lib\u00e9raux.\r\nLa CDU doit r\u00e9unir ce matin sa direction pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre dans les jours qui viennent. \r\nLe parti conservateur de la chanceli\u00e8re qui se donne comme priorit\u00e9 le maintient de la stabilit\u00e9 en Allemagne et de nouvelles \u00e9lections.\r\n(01/DE BUMAN PORTRAIT PA) ** *En Suisse, Dominique de Buman acc\u00e8dera cet apr\u00e8s-midi au perchoir du Conseil national. \r\nLe Fribourgeois succ\u00e9dera au Zurichois J\u00fcrg Stahl.\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien...avait cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0...tent\u00e9 d'imposer autorit\u00e9 au perchois du parlement...\r\nDominique de Buman...qui reprend...le d\u00e9put\u00e9 UDC ROger K\u00f6ppel...c'\u00e9tait en septembre dernier.\r\nLe PDC Fribourgeois va  donc devenir premier citoyen du pays \u00e0 61 ans. \r\nUne \u00e9lection qui couronnera la carri\u00e8re politique de ce fervent d\u00e9fenseur des milieux touristiques. \r\nSon portrait sign\u00e9 Pietro Bugnon...\r\n((Impossible de rater Dominique de Buman dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le Fribourgeois au verbe abondant adore discuter. Il est parfois difficile d'arr\u00eater. Il faut dire que cet \u00e9lu un brin espi\u00e8gle est aussi un fin connaisseur des jeux de pouvoir \u00e0 Berne.\r\nSous la banni\u00e8re d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, Dominique De Buman a fait de la politique son m\u00e9tier. Avec un parcours classique. Conseil communal puis Grand Conseil \u00e0 Fribourg. Syndic aussi pendant 10 ans. Et enfin conseiller national, depuis 2003. Dominique de Buman aurait bien voulu poursuivre cette ascension. Mais en 2009 son parti lui pr\u00e9f\u00e8re Urs Schwaller pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Autre d\u00e9convenue il y a 2 ans. il \u00e9choue \u00e0 entrer au Conseil des Etats. Les mauvaises langues diront que cette pr\u00e9sidence du National constitue un lot de consolation pour Dominique de Buman. Lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement minoris\u00e9 par ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 Berne.\r\nCe f\u00e9ru de moto a d\u00e9j\u00e0 pu montrer son autorit\u00e9 dans les d\u00e9bats... remettant \u00e0 l'ordre poliment le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel. Dominique de Buman: un amoureux des institutions. Un esprit mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Nicolas de Fl\u00fce. Le saint rassembleur qui ornera les cadeaux du nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.))\r\n(BVE Julius Baer) Du changement \u00e0 la t\u00eate de Julius Baer.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral Boris Collardi, quitte l'\u00e9tablissement bancaire zurichois  avec effet imm\u00e9diat. \r\nLe vaudois va rejoindre d\u00e8s la mi-2018 le groupe genevois Pictet.\r\nLe conseil d'administration de Julius Baer indique ce matin avoir nomm\u00e9 Bernhard Hodler comme directeur g\u00e9n\u00e9ral avec effet imm\u00e9diat.\r\n(Bve Syrie) Au moins 53 civils, dont 21 enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors d'un raid de l'aviation russe en Syrie...\r\nSelon, l'OGN britannique, l'Observatoire syrien des droits de l'Homme, les frappes ont vis\u00e9 la province de Deir Ezzor. \r\nL'arm\u00e9e syrienne, soutenue par la Russie, tente de reprendre cette zone aux mains du groupe Etat islamique.\r\n(19 - PERM - EVACUATION VOLCAN INDONESIE) *** Les habitants de Bali sont \u00e0 nouveau soumis aux caprices du volcan Agung... \r\n100'000 personnes doivent \u00e9vacuer les abords de la montagne qui est entr\u00e9e en \u00e9ruption en septembre. \r\nMais l'Agung donne de nouveaux signes d'agitation...\r\nAnouk Henry,il pourrait entrer tr\u00e8s rapidement dans une forte \u00e9ruption...\r\nDIRECT\r\n(Bve Birmanie) Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9but\u00e9 ce matin un voyage de cinq jours qui doit le mener dans la Birmanie bouddhiste et le Bangladesh musulman...\r\nDeux pays marqu\u00e9s par de fortes tensions religieuses et sous les projecteurs avec l'exode forc\u00e9 de 620 000 r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas, chass\u00e9s par l'arm\u00e9e birmane.\r\nLe souverain pontife rencontrera la chef du gouvernement civil Aung San Suu Kyi.\r\nIl pourrait aussi s'entretenir avec le chef de l'arm\u00e9e birmane, pour \u00e9voquer ces pers\u00e9cutions, qualifi\u00e9e par l'ONU de \"nettoyage ethnique\"...\r\n(TF2/RELANCER ECONOMIE ZIMBABWE MATIERES PREMIERES) *** Relancer l'\u00e9conomie, cr\u00e9er des emplois: c'est la mission prioritaire que s'est fix\u00e9e la semaine derni\u00e8re le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe. \r\nEmmerson Mnangagwa n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son programme, mais la t\u00e2che est immense. \r\nLe pays souffre d'hyperinflation et d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique. \r\nLes caisses de l'Etat sont vides, et son agriculture est \u00e0 l'agonie. \r\nLe Zimbabwe esp\u00e8re toutefois capitaliser sur ses ressources mini\u00e8res, le platine notamment. \r\nMais Olivier Schorderet la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n(09/VS TAXE AU SAC MONTHEY  ITW STEPHANE COPPEY) *** Monthey ne pourra pas introduire de taxe au sac, en janvier prochain. \r\nLes citoyens de la commune valaisanne ont dit non hier au r\u00e8glement communal sur la gestion des d\u00e9chets. \r\nUne choix soutenu par 69% des votants...\r\nLe statu quo est donc maintenu dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement. \r\nAu 1er janvier prochain, Monthey sera donc la seule commune valaisanne \u00e0 ne pas avoir de taxe au sac. \r\nUne commune o\u00f9 les taxes ont beaucoup de peine \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e selon le pr\u00e9sident de Monthey, St\u00e9phane Coppey...\r\nStephane Coppey \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas    \r\nA noter qu'au Tessin, ce syst\u00e8me de taxe au sac n'est appliqu\u00e9 que dans certaines communes, mais les citoyens ont accept\u00e9 en mai dernier de le g\u00e9n\u00e9raliser. Une fois cette d\u00e9cision en vigueur, les communes genevoises seront les seules de Suisse \u00e0 ignorer ce syst\u00e8me qui a vu le jour en 1975 \u00e0 St-Gall.\r\n(Bve Mondial Qatar) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent : 22 millions d'euros pour acheter des votes...\r\nUne enqu\u00eate du FBI et de la justice br\u00e9silienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Mediapart, met en \u00e9vidence des circuits financiers dans le cadre du scandale de corruption sur l'attribution de la Coupe du monde 2022 au Qatar.\r\nSelon le site internet d'information, la banque mon\u00e9gasque Pasche Monaco, filiale du Cr\u00e9dit mutuel, aurait \u00e9t\u00e9 la plaque tournante bancaire permettant de transf\u00e9rer des fonds depuis le Qatar vers plusieurs dirigeants du foot mondial de l'\u00e9poque.\r\nLe site explique que le FBI et la justice br\u00e9silienne auraient ainsi identifi\u00e9 un versement de 22 millions de dollars r\u00e9alis\u00e9 en 2011 par un conglom\u00e9rat qatari sp\u00e9cialis\u00e9 dans le BTP sur le compte de Ricardo Texeira, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne. \r\nD\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption, il fait l'objet d\u00e9sormais d'un mandat d'arr\u00eat international pour corruption \u00e9mis par le D\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain.\r\n(TF6/SION 2026 CONSTANTIN) *****Christian Constantin, qui s'\u00e9tait mis en retrait de la candidature de Sion 2026 suite \u00e0 l'affaire Fringer, fait un retour remarqu\u00e9 cette semaine. \r\nIl l'a ponctu\u00e9e hier soir sur la t\u00e9l\u00e9vision valaisanne Canal 9, en affirmant vouloir recentrer le d\u00e9bat sur les qualit\u00e9s du projet.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n SON\r\n(Bve Foot) *** Lanterne rouge avant la 16e journ\u00e9e de Super League ce week-end, le FC Sion s'est repris en main hier contre Grasshopper...\r\nVictoire 3-0. Premier succ\u00e8s de la saison des valaisans \u00e0 domicile. \r\nC'est aussi la premi\u00e8re victoire de l'entra\u00eeneur Gabri depuis son entr\u00e9e en fonction \u00e0 la fin du mois d'octobre. \r\nA noter la d\u00e9faite du Lausanne-Sport 2 \u00e0 0 au Letzigrund face \u00e0 Zurich. \r\nAlors que le leader Young Boys s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Lugano.  \r\nLes Bernois comptent toujours sept longueurs d'avance sur B\u00e2le en t\u00eate du classement de Super League. \r\nLausanne pointe au 6e rang, devant le FC Sion. \r\nEt puis en Challenge League, Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur 2 \u00e0 1 face \u00e0 Schaffhouse. \r\nLes Genevois comptent 5 points de retard sur le leader Neuch\u00e2tel Xamax. Le choc entre les deux \u00e9quipes romandes aura lieu le 4 d\u00e9cembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9100140", "ece-9100114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71B5CB4D-CA35-46FC-95B0-65D3A3641095", "internalArchiveId": "71B5CB4D-CA35-46FC-95B0-65D3A3641095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - D\u00e9mission d'un ministre ultra-orthodoxe en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Dimanche, le ministre de la Sant\u00e9 isra\u00e9lien a donn\u00e9 sa d\u00e9mission. Ce ministre, Yaakov Litzman, a un profil particulier.\r\n\r\n* * RTSreligion - D\u00e9mission d'un ministre ultra-orthodoxe en Isra\u00ebl (ISRAEL DEMISSION MINISTRE ULTRA-ORTHODOXE)  \r\n6hxxx \r\nla chronique RTS RELIGION \r\nBernard Litzler... vous revenez sur la d\u00e9mission hier du ministre de la sant\u00e9 isra\u00e9lien... \r\ncar ce  ministre a un profil particulier...\r\nIl s'appelle Yaacov Litzman... Il a 69 ans et est toujours habill\u00e9 en noir. Il porte la kippa, le capet des religieux. Et il dirige le parti \u00abJuda\u00efsme unifi\u00e9 de la Torah\u00bb, un des partis religieux membres de la coalition gouvernementale de Benjamin Netanyahou.\r\nPourquoi ce ministre a-t-il donn\u00e9 sa d\u00e9mission?...\r\nYaacov Litzman refuse que les travaux sur les voies de chemins de fer aient lieu le shabbat, le samedi. Pour lui, c'est un coup grave port\u00e9 \u00e0 la saintet\u00e9 du shabbat. En effet, les ultra-orthodoxes - qu'on appelle aussi haredim  - sont tr\u00e8s rigoureux sur l'observance du shabbat.\r\nLes haredim sont effray\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de violer un des 613 mitzwot, les commandements de la Loi juive. Leur appellation haredim vient d'ailleurs de harada, le mot h\u00e9breu le plus fort pour signifier la peur, la crainte de Dieu.\r\nMais quel est le poids politique des haredim?...\r\nIls repr\u00e9sentent 12% de la population isra\u00e9lienne, soit plus d'un million d'habitants. Les points de friction avec la soci\u00e9t\u00e9 ne manquent pas, en Isra\u00ebl. Les haredim ne sont plus dispens\u00e9s du service militaire, mais seulement depuis peu. Les hommes qui se consacrent \u00e0 l'\u00e9tude de la Torah, et donc ne travaillent pas, ne vivent souvent que du travail salari\u00e9 de leurs \u00e9pouses et des pensions de l'Etat.\r\nComment concilier une vie religieuse stricte dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte ?\r\nC'est tout le probl\u00e8me du Premier ministre Netanyahou. Il a besoin des ultra-orthodoxes pour conserver la majorit\u00e9 au Parlement. Mais ceux-ci font pression sur lui pour faire sentir leur influence.\r\nEt le d\u00e9bat est, comme d'habitude, tr\u00e8s ouvert en Isra\u00ebl. Il s'agit de trouver un \u00e9quilibre entre une soci\u00e9t\u00e9 moderne, diversifi\u00e9e, et des r\u00e8gles religieuses d\u00e9fendues par une minorit\u00e9. La d\u00e9mission du ministre Litzman illustre bien la recherche de cet \u00e9quilibre toujours d\u00e9licat.\r\nMerci Bernard Litzler !", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100085", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - D\u00e9mission d'un ministre ultra-orthodoxe en Isra\u00ebl", "RTSreligion - D\u00e9mission d'un ministre ultra-orthodoxe en Isra\u00ebl / LMA_2017-11-27T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - D\u00e9mission d'un ministre ultra-orthodoxe en Isra\u00ebl / LMA_2017-11-27T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Dimanche, le ministre de la Sant\u00e9 isra\u00e9lien a donn\u00e9 sa d\u00e9mission. Ce ministre, Yaakov Litzman, a un profil particulier.", "Dimanche, le ministre de la Sant\u00e9 isra\u00e9lien a donn\u00e9 sa d\u00e9mission. Ce ministre, Yaakov Litzman, a un profil particulier.", "Dimanche, le ministre de la Sant\u00e9 isra\u00e9lien a donn\u00e9 sa d\u00e9mission. Ce ministre, Yaakov Litzman, a un profil particulier."], "variantIds": ["ece-9100092", "ece-9100085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D23834C5-02A0-46DA-A835-C5B73C714783", "internalArchiveId": "D23834C5-02A0-46DA-A835-C5B73C714783", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale radicale de Fribourg;Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine;Jos\u00e9 Anson, de l'Union postale universelle;Pel\u00e9 MBoyo, attaquant valaisan au FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/FR VOTATION GRAND FRIBOURG PA) Les citoyens du Grand Fribourg ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s en masse hier... pour aller aux urnes.\r\nIls devaient \u00e9lire les 28 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive qui vise \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9ventuelle fusion de 9 communes...  \r\nEt ce scrutin a mobilis\u00e9 moins de 20% de la population concern\u00e9e.\r\nL'enjeu \u00e9tait d'importance pourtant...\r\nLes nouveaux \u00e9lus devront penser le Grand Fribourg... qui pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande, avec 75'000 habitants. \r\nAlors comment expliquer cette faible participation?\r\nLe d\u00e9cryptage de Maurice Doucas. \r\n((La principale raison \u00e9tait certainement le fait qu'il n'y avait pas d'objets soumis en votation f\u00e9d\u00e9rale ce week-end. Les citoyens n'entendaient pas se d\u00e9placer pour ce scutin uniquement. Et puis, il faut dire, ils \u00e9taient nombreux \u00e0 ne pas bien comprendre les enjeux de cette votation, qui \u00e9taient parfois difficile \u00e0 appr\u00e9hender pour certaines personnes, qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e... \r\nLes appareils politiques fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 - au cours des derni\u00e8res semaines - passablement accapar\u00e9es par la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier... Les partis ne se sont pas particuli\u00e8rement d\u00e9men\u00e9 lors de la campagne pour cette \u00e9lection qui \u00e9tait faiblement partisane... On a plus plebiscit\u00e9 hier des personnalit\u00e9s que des partis...\r\nOn ne peut donc - en aucun cas - faire une corr\u00e9llation entre le taux de participation et le degr\u00e9 d'acceptation de la population par rapport \u00e0 cette id\u00e9e de fusion. La votation d'hier n'avait qu'un but \u00e9lire des gens qui vont \u00e9laborer la convention de fusion, qui sera soumise en votation populaire en septembre 2020... Et c'est ce scrutin seul qui sera d\u00e9terminant... ))\r\n(05/FR VOTATION GRAND FRIBOURG ITW ANTOINETTE DE WECK REPRISE 22H30) Les \u00e9lus... doivent donc ... \u00e0 pr\u00e9sent... s'atteler \u00e0 l'ECRITURE de cette \"convention de fusion\"... \r\nEt selon Antoinette de Weck... conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale-radicale de Fribourg....  c'est maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent\r\nElle l'a dit \u00e0 Maurice Doucas.\r\nLes travaux pour pr\u00e9parer cette \u00e9ventuelle fusion du Grand Fribourg devraient commencer d\u00e9but 2018\r\n(Scrutin Neuch) **** Et hier... on votait aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nAvec un objet qui a ... lui ...donn\u00e9 lieu \u00e0 une campagne passionn\u00e9e: la convention collective du secteur de la sant\u00e9... la fameuse CCT sant\u00e9 21\r\nGros revers pour la droite... qui voulait supprimer cette CTT... pour cr\u00e9er deux conventions distinctes: une pour le personnel soignant et une pour le personnel non soignant.\r\nL'objet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par toutes les communes... et plus de 76% des Neuch\u00e2telois...\r\n(Visite du pape) A l'actualit\u00e9 internationale... le voyage du pape Fran\u00e7ois... qui va att\u00e9rir ce matin en Birmanie.\r\nLe souverain pontife y est tr\u00e8s attendu... en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya... qui attise de fortes tensions religieuses dans ce pays majoritairement bouddhiste.\r\nSelon l'ONU... la minorit\u00e9 musulmane est victime d'un \"nettoyage ethnique\".... men\u00e9 par l'arm\u00e9e ...\r\nLe pape restera trois jours sur place... il va notamment rencontrer la dirigeante Aung San Su Kyi... mais aussi le chef de la junte militaire. \r\nIl se rendra ensuite au Bengladesh... o\u00f9 plus de 600 000 Rohingya se sont r\u00e9fugi\u00e9s... depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n(TF2/RELANCER ECONOMIE ZIMBABWE MATIERES PREMIERES) **** Relancer l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois... : C'est la mission prioritaire que s'est fix\u00e9e la semaine derni\u00e8re le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe. \r\nEmmerson Mnangagwa n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son programme, mais la t\u00e2che s'annonce ardue. \r\nLe pays souffre d'hyper-inflation et d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique...\r\nLes caisses de l'Etat sont vides, et l'agriculture est \u00e0 l'agonie.\r\nLe Zimbabwe esp\u00e8re toutefois capitaliser sur ses ressources mini\u00e8res... le platine notamment.\r\nMais la partie n'est pas gagn\u00e9e. Olivier Schorderet\r\n((Le platine, le Zimbabwe en est le troisi\u00e8me producteur mondial. Tr\u00e8s loin derri\u00e8re l'Afrique du Sud et la Russie. Un minerai tr\u00e8s utilis\u00e9 en joaillerie et dans l'industrie automobile. Dans les pots catalytiques -catalyseurs- pour le diesel. Mais le vent tourne. Pour son malheur. Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine. \r\ndigas\r\nLe Zimbabwe aura bien en 2018 une raffinerie flambant neuve, mais cela ne suffira pas. \r\ndigas\r\nRares sont d'ailleurs les pays \u00e0 avoir b\u00e2ti leur \u00e9conomie sur des ressources mini\u00e8res. \r\ndigas\r\nPour le nouveau pr\u00e9sident, le temps presse. Sans rentr\u00e9es financi\u00e8res, pas de salaires: difficile d\u00e8s lors de garder longtemps l'arm\u00e9e dans les casernes. ))\r\n(Allemagne) En Allemagne... le parti d'Angela Merkel accepte de tenter la formation d'une nouvelle coalition gouvernementale.\r\nLe dirigeants de la CDU l'ont annonc\u00e9 hier soir... \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec les lib\u00e9raux et les verts, le bloc conservateur va donc n\u00e9gocier avec le parti social d\u00e9mocrate.\r\nLe SPD qui lui voulait au d\u00e9part devenir une force d'opposition... \r\nMais vendredi dernier... sous l'impulsion du pr\u00e9sident allemand Frank-Walter Seinmeier.... les socio-d\u00e9mocrates ont accept\u00e9 d'ouvrir les discussions avec la CDU.\r\nSi ces n\u00e9gociations aboutissent... elles permettront d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(TF4/SUISSE ET SUCCES LETTRES PAPIER) **** Malgr\u00e9 la num\u00e9risation et les messages \u00e9lectroniques... la bonne vieille lettre sur papier fait de la r\u00e9sistance, notamment en Suisse.\r\nLes terriens se sont encore envoy\u00e9 - en moyenne - 140 plis tout au long de l'ann\u00e9e 2016.\r\nEt dans le classement des pays qui s'envoient le plus de courrier sous enveloppes ... la Suisse fait bien davantage!\r\nElle se place en troisi\u00e8me position... Simon Corthay...\r\n((Du lundi au vendredi, chaque habitant de ce pays re\u00e7oit en moyenne dans sa bo\u00eete  une lettre adress\u00e9e \u00e0 son nom. Ce trafic postal est en diminution, mais beaucoup moins que dans d'autres pays occidentaux. Jos\u00e9 Anson, de l'Union postale universelle. \r\nAnson 1\r\nLa Suisse troisi\u00e8me du classement des pays o\u00f9 les bo\u00eetes aux lettres sont les plus remplies. Mais qui est le champion de la discipline ? Paradoxe: ce sont les Etats-Unis, patrie de la Silicon Valley et de ses g\u00e9ants de la communication num\u00e9rique. \r\nAnson 2\r\nParmi les pays o\u00f9 le courrier postal r\u00e9siste beaucoup moins qu'aux Etats-Unis ou en Suisse, Jos\u00e9 Anson pointe le Danemark, o\u00f9 la num\u00e9risation a vid\u00e9 les bo\u00eetes aux lettres de moiti\u00e9. Que l'enveloppe contienne un courrier publicitaire, une facture ou un message amoureux, les Danois ne s'envoient plus qu'une cinquantaine de courriers postaux par ann\u00e9e, un par semaine. ))\r\n(14/FC SION GC ITW MBOYO REPRISE 22H30) ****En football... Le FC Sion a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile cette saison, en battant Grasshopper... hier.... 3 \u00e0 0. \r\nLes Valaisans quittent ainsi la derni\u00e8re place du classement.\r\nAvec un jeu qui s'est av\u00e9r\u00e9 efficace... mais pas toujours spectaculaire\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a demand\u00e9 \u00e0 l'attaquant Pel\u00e9 MBoyo... s'il comprenait que le public puisse // \u00eatre difficile.\r\nSON \r\nDans les autres rencontres d'hier...\r\n Z\u00fcrich a battu Lausanne 2 \u00e0 0 et Young Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1. \r\nAu classement Young-Boys compte 7 points d'avance sur B\u00e2le.... Lausanne est sixi\u00e8me...  et Sion septi\u00e8me. \r\nEn challenge league, Gen\u00e8ve Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 Schaffhouse 2 \u00e0 1\r\nServette qui conforte sa deuxi\u00e8me place \u00e0 5 poitns du leader Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-27T06:00:41_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-27T06:00:41_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9100091", "ece-9100084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA1B80AC-3FCE-41A3-BED8-93F54035EADE", "internalArchiveId": "FA1B80AC-3FCE-41A3-BED8-93F54035EADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales du canton de Berne;Natalie Imboden, d\u00e9put\u00e9e et co-pr\u00e9sidente des Verts bernois;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC;Maya Graf, paysanne bio et conseill\u00e8re nationale Verte;Florence Nater, pr\u00e9sidente du parti socialiste;Venditti;Samuel Gardaz de la Fondation Pacifique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/CANTON BE ECONOMIES DRASTIQUES) O\u00f9 couper...quelle type de d\u00e9pense privil\u00e9gier par raport \u00e0 d'autres?\r\nLa session qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne sera marqu\u00e9e par de nouveaux d\u00e9bats budg\u00e9taires.\r\nDes discussions qui touchent aussi les cantons...\r\nA Berne...le Grand Conseil se r\u00e9serve d\u00e8s aujourd'hui...pas moins de vingt-et-une  heures...pour en d\u00e9battre.\r\nLe gouvernement   propose un vaste programme d'\u00e9conomies....\r\n185 millions de francs...en moins...d\u00e8s  2021. \r\nMais ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 soul\u00e8vent une lev\u00e9e de boucliers sans pr\u00e9c\u00e9dents. \r\nAlain Arnaud .\r\n((Les communes accusent le canton de reporter les charges sur elles, les francophones d'affaiblir leur r\u00e9gion, et la gauche de frapper une nouvelle fois les citoyens les plus vuln\u00e9rables . Il est vrai que beaucoup des mesures d'\u00e9conomie concernent le d\u00e9partement de Pierre-Alain Schnegg, directeur de la sant\u00e9 et des affaires sociales .\r\nMAG Schnegg\r\n. industrie du social qui selon l'\u00e9lu UDC est souvent tr\u00e8s cr\u00e9ative lorsqu'il s'agit de justifier ses d\u00e9penses. Voil\u00e0 qui fait \u00e9videmment bondir la gauche.  Natalie Imboden, d\u00e9put\u00e9e et co-pr\u00e9sidente des Verts .\r\nMAG Imboden ( . investir mais pas d\u00e9truire.)\r\nSeulement voil\u00e0 : Berne doit all\u00e9ger la charge fiscale des entreprises, concurrence intercantonale oblige. C'est la principale raison de ce 16\u00e8me plan d'aust\u00e9rit\u00e9 en  20 ans. Qui, plus que jamais, d\u00e9cha\u00eene toutes les passions.))\r\n(TF1/FOIE GRAS) Cette question : et si les Suisses renon\u00e7aient au foie gras ou aux escargots?\r\n***Une motion propose d'interdire l'importation de produits provenant d'animaux qui ont subi des mauvais traitements. \r\nCe texte a convaincu le Conseil national. Mais il pourrait d\u00e9sormais y avoir revirement cette semaine.\r\nLe Conseil des Etats, qui en d\u00e9bat mercredi, devrait la rejeter. \r\nEt  Alexandra Richard...une partie des paysans sous la coupole...d'abord acquis \u00e0 la cause...ont chang\u00e9 d'avis...\r\n((Au nom de la tradition culinaire, oui. C'est le cas de la conseill\u00e8re nationale UDC Alice Glauser. Elle avait vot\u00e9 oui \u00e0 la motion pour lutter contre la maltraitance des animaux... Mais, comme plusieurs de ses colll\u00e8gues paysans au parlement, elle n'avait pas mesur\u00e9 la cons\u00e9quence concr\u00e8te: renoncer au foie gras et autres cuisses de grenouilles:\r\n...\r\nUne tradition tr\u00e8s fran\u00e7aise... L'argument du foie gras et de l'escargot porte peut-\u00eatre en Suisse romande, mais ce n'est pas pareil en Suisse al\u00e9manique. Maya Graf, paysanne bio et conseill\u00e8re nationale Verte:\r\n...\r\nRenoncer \u00e0 importer n'importe quelle viande: le Conseil des Etats devra trancher. Sa commission recommande \u00e0 l'unanimit\u00e9 de refuser la motion. Elle privil\u00e9gie la piste de l'\u00e9tiquettage. Et c'est cette id\u00e9e que l'Union suisse des paysans d\u00e9fendra finalement au parlement: une d\u00e9claration obligatoire des modes de production pour les denr\u00e9es alimentaire. Le gavage, par ex.))\r\n(FR - Vote commission fusion) ***(Toujours dans l'actualit\u00e9 politique)...La fusion du Grand Fribourg est lanc\u00e9e...mais l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive...charg\u00e9e de l'\u00e9laborer...a suscit\u00e9...tr\u00e8s peu d'enthousiasme...\r\nLa participation dans les 9 communes concern\u00e9es...n'a...en moyenne... m\u00eame pas d\u00e9pass\u00e9....les 20%.\r\nCons\u00e9quence...probable...d'une  campagne plut\u00f4t fade...et d'une journ\u00e9e sans autre sujet de votation...\r\nMais d\u00e9sormais....les 37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont connus....Ils si\u00e8geront d\u00e8s f\u00e9vrier...avec en ligne de mire : la cr\u00e9ation...en 2022...d'un Grand Fribourg.\r\nUne commune de 75 mille habitants...qui serait alors...la troisi\u00e8me ville de Suisse romande.\r\n(08/NE VOTATION CCT21 ITW  Fl. NATER) ***Et dans le canton de Neuch\u00e2tel...les opposants \u00e0 la COnvention collective de travail dans le domaine de la sant\u00e9...ont subi une d\u00e9fait sans appel.\r\nPas question de cr\u00e9er deux CCT diff\u00e9rentes. Les Neuch\u00e2telois ont dit non au r\u00e9f\u00e9rendum...\u00e0 plus de 76%...\r\nIls souhaient donc...maintenir....les conditions de travail communes pour....5'700 travailleurs de la sant\u00e9.\r\nLe personnel soignant et le personnel non soignant,l les  cuisiniers ou les femmes de m\u00e9nage. Tous resteront au b\u00e9n\u00e9fice d'une m\u00eame convention de travail. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des battus, le PLR et l'UDC....accusent la gauche d'avoir jou\u00e9 \"sur la peur\"\r\nMais pour la pr\u00e9sidente du parti socialiste, Florence Nater,  c'est surtout une victoire du partenariat social.\r\nFlorence Nater r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n La participation \u00e0 ce scrutin a \u00e0 peine d\u00e8pass\u00e9 les 29%...\r\n(10/PAPE EN BIRMANIE VATICAN PA) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le pape Fran\u00e7ois entame ce matin...un de ses voyages les plus d\u00e9licats....\r\nIl se rend en Birmanie et au Bangladesh, deux pays o\u00f9 les catholiques sont peu nombreux.\r\nMais c'est surtout sur les violence contre la minorit\u00e9 musulmane des  Rohingyas...que le pape est attendu.\r\nPlus de 600'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l'exode...\r\nUne situation..qu'a d\u00e9nonc\u00e9 le pape Fran\u00e7ois.\r\nMais le Vatican...pourrait vouloir \u00e9viter...de froisser...les autorit\u00e9s birmanes.\r\nA Rome, l'analyse de Jean- Baptiste Vendi-tti....\r\n((C'est encore un voyage aux p\u00e9riph\u00e9ries de la foi catholique que Fran\u00e7ois entame aujourd'hui. En Birmanie, dernier pays avec lequel le Vatican a \u00e9tabli des relations diplomatiques ; c'\u00e9tait en mai dernier, le souverain pontife recevra un accueil officiel, mais sans effusion. En pleine crise des Rohingyas, le pape va allumer les projecteurs sur une question que le gouvernement birman pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9gler seul, sans ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re. De fait, pour donner le moins d'\u00e9cho possible \u00e0 cette visite, la couverture m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au minimum et tr\u00e8s peu d'images filtreront. La visite du pape \u00e0 Rangoun sera aussi l'occasion de marquer le soutien de l'Eglise catholique aux r\u00e9formes d\u00e9mocratiques et au prix Nobel de la paix Aung san suu Kyi. Mais, diplomatie oblige, ce n'est pas en Birmanie que Fran\u00e7ois rencontrera les Rohingyas, mais au Bangladesh, qui sera la deuxi\u00e8me \u00e9tape de ce p\u00e9riple asiatique. Dans ces deux pays o\u00f9 les catholiques sont tr\u00e8s minoritaires, chaque mot du pape sera soigneusement pes\u00e9 afin d'\u00e9viter tout malentendu avec les majorit\u00e9s bouddhiste en Birmanie et musulmane au Bangladesh.\r\nJean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n(Volcan - Bali - Alerte maximale) ***On reste dans la r\u00e9gion asiatique...l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali est depuis cette nuti en alerte maximale!\r\nAlerte d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e...face \u00e0 un impresionnant panache de fum\u00e9e grise....et au  risque d'\u00e9ruption...du VOLCAN...Agung.\r\nSelon les autorit\u00e9s, plus de 100 mille habitants doivent quitter la r\u00e9gion entourant le crat\u00e8re..\r\nPour les experts, le volcan est entr\u00e9e dans une nouvelle phase...car le MAGMA est d\u00e9sormais visible. \r\nL'a\u00e9roport de la r\u00e9gion de Den-Pasar a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e....de m\u00eame que celui de Lombok...une autre r\u00e9gion tr\u00e8s touristique...de Bali.\r\n(18/  EVT PERM- YEMEN FAMINE UNICEF) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...cette phrase forte...\r\nLa guerre au Yemen est une guerre contre les enfants..... \r\nCe constat, c'est l'UNICEF qui le pose. \r\nLe Fond des nations unies pour l'enfance a tenu hier une conf\u00e9rence de presse en Jordanie pour r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 quel point il est urgent d'aider les civils, \r\n...et en particulier les enfants... Anouk Henry.\r\n------------DIRECT\r\nCar au Yemen encore plus que dans d'autres conflits, ils sont les premi\u00e8res victimes. Selon l'ONU 11 millions d'enfants ont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d'aide humanitaire. En deux ans et demi de conflit, 5000 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou gravement bless\u00e9s... des milliers d'\u00e9coles et d'hopitaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Mais les armes ne sont pas la seule menace dans ce pays arabe, en proie \u00e0 une guerre civile et r\u00e9gionale. Les bombardementt ont d\u00e9vast\u00e9 les centre de sant\u00e9 et les r\u00e9seaux d'eau et de transport et d'\u00e9lectricit\u00e9. Cons\u00e9quences: la prolif\u00e9ration de maladies, et notamment le Chol\u00e9ra, mais aussi une terrible famine qui fait dire au responsable de l'UNICEF:  \"le yemen est un des pires endroits sur terre pour \u00eatre un enfant\"... un petit gar\u00e7on ou une petite fille meurt toute les dix minutes de maladies pouvant \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nLueure d'espoir dans ce d\u00e9sesp\u00e9rant tableau: Le blocus, impos\u00e9 par la coalition sous commandement saoudien, s'est all\u00e9g\u00e9 ce week-end. Un avion nations unies charg\u00e9 d'aide humanitaire a pu atterir samedi dans la capitale Saana. Et ce matin, le programme alimentaire mondial devrait commencer \u00e0 d\u00e9charcher quelques 25'000 tonnes de bl\u00e9 d'un navire arriv\u00e9 dans l'ouest du pays.\r\n(USA - D\u00e9mission au Congr\u00e8s) ***Aux Etats-Unis, la vague d'accusation de harc\u00e8lement...touche une figure...du parti d\u00e9mocrate.\r\nJohn Conyers...quitte son poste...de chef d\u00e9mocrate...dans la commission des affaires judiciaires...\r\nIl avait r\u00e9cemment reconnu avoir vers\u00e9 26 mille dollars pour ...acheterle silence d'une de ses employ\u00e9es....\r\nA 88 ans, Johny Conyers est l'actuel doyen de la chambre des repr\u00e9sentants....\r\nPlusieurs de ses collaboratrices l'accusent de harc\u00e8lement.\r\nSur le fond,  le d\u00e9put\u00e9 nie ses accusation et dit \"\u00eatre impatient de se justifier\"...\r\nEt il en aura bient\u00f4t l'occasion...puisque 'une comission \u00e9thique du Congr\u00e8s...a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 son encontre.\r\n(Ski) ***On reste aux Etats-Unis...mais on passe au sport....En Ski alpin....les es Suissesses  sont pass\u00e9 tout pr\u00e8s du podium...hier soir...lors du slalmo de  Killington....\r\n L'Obwaldienne Denise Feierabaend....s'est class\u00e9 quatri\u00e8me....de cette course...Elel \u00e9gale .la meilleure performance de sa carri\u00e8re.....\r\nLa sp\u00e9cialiste de la discipline...Wendy Holdener...a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e...alors qu'elle pointait au deuxi\u00e8me range \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche.\r\nLa victoire est revenue...\u00e0 l'intouchable Mikaela Shiffrin....L'am\u00e9ricaine a rel\u00e9gu\u00e9 toute ses concurrentes \u00e0 plus d'une seconde et demi...\r\n***Et c\u00f4t\u00e9 masculin....victoire Norv\u00e9gienne lors du Super-G de Lake Louise...\r\nC'est Kjetil Jansrud qui a \u00e9t\u00e9 le plus rapide....sur la piste canadienne.....\r\nIl a devanc\u00e9 les Autrichiens Max Franz et Hannes Reichelt.\r\nVainqueure samedi en descente....le Bernois Beat Feuz a d\u00fb se contenter...du douzi\u00e8me rang.\r\n(Foot - R\u00e9sultats) En Footbal...le FC Sion retrouve des couleurs!\r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s....3-0...hier...face \u00e0 Grashoppers...\r\nIls signe leur premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile...et ...sous avec \u00e0 leur t\u00eat le coach espagnol Gabri.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Lausanne Sport...a \u00e9t\u00e9 battu...2-0...par le FC Zurich.\r\nAu classement, les Vaudois restent sixi\u00e8me....alors que Sion remonte \u00e0 la septi\u00e8me place.\r\nC'est toujours Young-Boys qui pointe en t\u00eate...Les Bernois...se sont impos\u00e9s 2-1 hier...sur la pelouse de Lugano.\r\n(17/GRANDE BARRIERE DE CORAIL PA) Et pour refermer ce journal....direction...l'Australie!\r\nDes scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 recr\u00e9er du corail de la fameuse.... Grande barri\u00e8re... qui se situe au large du continent. \r\nVous le savez peut-\u00eatre...Le corail, qui blanchit, est fortement menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique... \r\nEn trente ans...plus de la moiti\u00e9 aurait  d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\nMais l'Universit\u00e9 de Southern Cross a rendu public hier un  projet porteur d'espoir. \r\nIl nous est cont\u00e9 par Sylvie Lambelet.\r\n((Il y a un an ces chercheurs ont ramass\u00e9 une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 d'ovules et de sperme de corail sur des zones endommag\u00e9es de la barri\u00e8re...Ils les ont fait cro\u00eetre dans des r\u00e9servoirs... et ont ensuite transplant\u00e9 des milliers de larves sur ces m\u00eame zones, en les prot\u00e9geant avec des filets ... Un an plus tard, les scientifiques constatent que le jeune corail a grandi et s'est implant\u00e9 avec succ\u00e8s sur la barri\u00e8re.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle technique est utilis\u00e9e...  Pour le directeur des recherches il sera possible de l'utiliser \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\nSamuel Gardaz de la Fondation Pacifique a observ\u00e9 l'\u00e9tat de sant\u00e9 des coraux avec le voillier Fleur de Passion.. Il se r\u00e9jouit de cette avanc\u00e9e scientifique... mais reste prudent:\r\nMAG\r\nPour l'\u00e9quipe scienfique australienne.. cette recherche montre qu'on peut r\u00e9parer des coraux dans des zones o\u00f9 la production naturelle de larves est compromise... Mais dans des petites zones reproductrices.. il ne s'agit pas de r\u00e9parer ainsi les plus de 344 mille kilom\u00e8tres carr\u00e9s de la Grande barri\u00e8re...  La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique reste pour eux d'une grande urgence))\r\nsource: https://www.scu.edu.au/featured-news-events/coral-sex-conceives-new-growth-for-the-great-barrier-reef.php\r\n(METEO) ***Et de l'oc\u00e9an indien...on va remonter  vers le ciel romand...\r\nEncore quelques averses de neige ce matin dans l'Arc jurassien. \r\nDes \u00e9claircies se d\u00e9velopperont ensuite dans toutes les r\u00e9gions.\r\nElles pourront se montrer g\u00e9n\u00e9reuses autour du L\u00e9man et sur le Chablais.\r\nComptez entre -3 et 0 degr\u00e9 ce matin.  \r\nPuis cet apr\u00e8s-midi...des maximats \u00e0 5 degr\u00e9s\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9100142", "ece-9100116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "internalArchiveId": "4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse (6H15 INVITE 27.11 GREGOIRE VITTOZ) TITRE WEB : Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse\r\n6h15\r\nNotre invit\u00e9...est le directeur d'ADDICTION SUISSE...\r\nGr\u00e9goire Vittoz\r\n... nomm\u00e9 il y a un an... en poste depuis 9 mois...\r\nun d\u00e9but de mandat marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9cisions politiques...\r\nque vous qualifiez de \"recul\" en mati\u00e8re de pr\u00e9vention...\r\non pense \u00e0 la vente de l'alcool  sur les aires d'autoroute... \r\nla future loi sur le tabac... (qui autorise toujours la publicit\u00e9)  le refendreun en pr\u00e9paration sur les  jeux d'argent... ou encore l'autorisation du canabis l\u00e9gal... en CH\r\n2017...  une  mauvaise ann\u00e9e pour la pr\u00e9vention? \"Anus horibilis\"... ?\r\nxxxx\r\nles mauvaises ann\u00e9es s'accumulent... pas pire que les autres... \r\ncanabis l\u00e9gal = probl\u00e8me (cf ILS de Severine le 9/11)\r\n- comment vous expliquez cette remise en cause des aquis?cette marche arri\u00e8r`?  virage a droite du Parlement ? \r\nla sant\u00e9 et la pr\u00e9vention patissent du virage a droite du parlement\r\ntabac... jeu... alcool... \r\ntrop du c\u00f4t\u00e9 de la loi du march\u00e9...des industries...\r\nr\u00e9el d\u00e9calage entre les attentes de la population et les d\u00e9cisions des politiqzes \r\n-est-ce que \u00e7a ne refl\u00e8te pas les attentes de la population ? une envie de moins de r\u00e9glation ? de plus de libert\u00e9 ?\r\n-  les milieux de la pr\u00e9vention n'ont pas une part de responsabilit\u00e9 ? pas suffisament actifs sous la Coupole ?\r\npas assez de travail de lobby? de persuasion aupr\u00e8s des parlementaires ?\r\n-comment vous allez corriger le tir ?\r\n- tout est noir ? \r\ntout n'est pas si noir : exenple du Gurten festival\r\npbm : la fronti\u00e8re entre cpts addictifs l\u00e9gaux ou pas... encadrement trop strict d'un c\u00f4t\u00e9/ trop lib\u00e9ral de l'autre...\r\n- des d\u00e9cisions qui doivent aussi vous faire plaisir... Les CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018....\r\n( Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens)\r\n- la semaine derni\u00e8re, GREA...  les professionnels des addictions se sont prononc\u00e9 pour une nouvelle poltique de sant\u00e9 tabac... qui fait la promotion du vaptage...  de la cigarette \u00e9lectronique... comme une aide \u00e0 la r\u00e9duction du tabac... une position qui fait d\u00e9bat... \u00e9coutez ce qu'en pense un de vos ancien coll\u00e8gue de LA LIGUE PULMONAIRE SUISSE \r\nEXTRAIT VAPOTAGE \r\n Rainer K\u00e9line...  ancien vice pr\u00e9sident de la ligue pulmonaire Suisse et vaudoise...sceptique... \r\nles mileux de la prl\u00e9vention se font avoir par les cigarettiers GREGOIRE VITTOZ ? \r\n- plus dur d'\u00eatre efficace en mati\u00e8re de pr\u00e9vention en 2017... ?qu'il y a 5 ans, 10 ans, 20 ans ?\r\nqu'est-ce qui marche ? la pr\u00e9vention passe par le num\u00e9rique ? efficace ? grandes campagnes ? spots RADIO TV Affiches ? \r\n- strat\u00e9gie auj pour toucher les plus jeunes... aller sur les r\u00e9seaux sociaux ? \r\nfocus chez les parents... sur les RS\r\n- comment on mesure l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention ?\r\n-  QUELQUES chiffres sur les addictions...250 000 CH d\u00e9pendant \u00e0 l'alcool (100 000 enfants vivent avec), 9500 personnes d\u00e9c\u00e9dent des causes du tabagisme...75000 pbm avec le jeu... c'est des chiffres qui progressent ? qui baissent ?\r\n-pooulation \u00e0 risque ? \r\nencore les jeunes...\r\nles pers \u00e2g\u00e9es dpendant aux benzodiaz\u00e9pines\r\n- d\u00e9but d'ann\u00e9e ...\u00e9tat des lieux des addictions... d\u00e9j\u00e0 des premipres tendances ? \r\n-quelle est la prioritl en matipre d'addiction ? addictions classiques ? tabac, alcool ? d\u00e9pendance num\u00e9rique prochain gros danger ? \r\nGREGOIRE VITTOZ, directeur d'ADDICTION SUISSE\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0  6h30 \r\n((( \r\nactu:\r\njeux d'argent: \r\nLibert\u00e9 sur internet versus pr\u00e9vention des addictions....c'est en r\u00e9sum\u00e9 la teneur du d\u00e9bat qui opposera et partisans de la nouvelle loi sur les jeux d'argent. Cette loi, r\u00e9cemment adopt\u00e9e par les chambres f\u00e9d\u00e9rales, entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers.  Une censure inacceptable, selon les sections jeunes de plusieurs partis. Marc Menichini, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, leur r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\nPour les jeunes lib\u00e9raux radicaux, les jeunes UDC, Verts lib\u00e9raux et aussi la section jeune des verts... le verrouillage des sites de jeux en ligne \u00e9trangers,  pr\u00e9vu par la nouvelle loi menace le libre acc\u00e8s \u00e0 internet. Il \u00e9quivaut, selon eux, \u00e0 de la censure et porte atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'information du citoyen.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires parlent aussi de distorion de march\u00e9 contre des sites \u00e9trangers parfaitement l\u00e9gaux dans leur pays. Philippe Nantermod, conseiller national PLR.\r\nloi tabac :\r\nPas de restriction de la publicit\u00e9 pour le tabac. Le national a rejet\u00e9 les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait interdire les r\u00e9clames pour les produits du tabac sur les affiches dans l'espace public, dans les cin\u00e9mas, la presse \u00e9crite et sur internet. La chambre du peuple a dit non, par 101 voix contre 75 et quatorze abstentions. Selon les opposants, rien ne prouve qu'une telle loi permette de r\u00e9duire la consommation de tabac. Ils jugent aussi q\r\n- la cigarette : la CH encore mauvaise \u00e9l\u00e8ve...ranking europ\u00e9en des pays en  mati\u00e8re de pr\u00e9vention du tabagisme ...21\u00e8me, derri\u00e8re Russie, Ukr, Bulgarie... 35 \u00e8me et dernier sur la pub...\r\n- la cigarette... interdite dans les gares... \r\nLes CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018. Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens\r\nDes \u00e9lus tessinois s'attaquent \u00e0 la cigarette sur la voie publique... La d\u00e9put\u00e9e PDC Nadia Ghisolfi a d\u00e9pos\u00e9 trois motions et une initiative parlementaire au Grand Conseil pour interdire de fumer dans les aires de jeu, aux arrets de bus et aux abords de gares. Elle r\u00e9clame \u00e9galement une s\u00e9paration fumeurs et non-fumeurs sur les terrasses. Des mesures qui pourraient faire des \u00e9mules ailleurs en Suisse d'apr\u00e8s Le Matin Dimanche.\r\n)))\r\nvapotage\r\nle vapotage a pour aider \u00e0 l'arret de la cigarette (demande des  des professionnels des addictions. :  Ils demandent que la politique du tabac soit r\u00e9onrient\u00e9e en ce sens. La e-cigarette r\u00e9duirait de 95% les risques li\u00e9s au tabagisme. Selon eux, les fumeurs doivent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 passer au vapotage et les liquides contenant de la nicotine doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 la vente.) \r\n-combat : marketing hyper agressif ... \r\n-canabis l\u00e9gal, THC? pourquoi pas mais pas sous forme de fum\u00e9e \r\nAddiction Suisse s'engage pour pr\u00e9venir et diminuer la souffrance li\u00e9e aux addictions\r\n(Addiction CH n\u00e9e en 1902)\r\nhttp://www.addictionsuisse.ch/fileadmin/user_upload/DocUpload/Entreprises/1_Achab_Congres_hyperconnectivite2017.pdf", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100086", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse / LMA_2017-11-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.11.2017"], "variantIds": ["ece-9100086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur - Addiction Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC5C32BD-38D8-453E-AEE7-C0003A725214", "internalArchiveId": "CC5C32BD-38D8-453E-AEE7-C0003A725214", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse (5H45 INVITE 27.11 GREGOIRE VITTOZ) TITRE WEB : Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse\r\nDIRECT STUDIO LS\r\nvient en v\u00e9lo depuis VERS CHEZ LES BLANC ! (attention \u00e0 la neige) \r\n** 81\r\n** 18\r\n5h45\r\nAlcool, cigarette, drogue, jeu, internet...\r\net autres d\u00e9pendances... \r\nc'est le quotidien de notre invit\u00e9...\r\nGREGOIRE VITTOZ... directeur d'ADDICTION SUISSE\r\ndepuis 9 petits mois...\r\nApr\u00e8s 10 ans pass\u00e9 \u00e0 la Ligue pulmonaire suisse... \r\nMais avant ....la pr\u00e9vention, il a jou\u00e9 une toute autre partition...\r\nMUSIQUE\r\n  EXTRAIT VITTOZ \r\nBonjour GREGOIRE VITTOZ...\r\nXXXX\r\nFLORANT PAGNY, LARA FABIAN, STING...\r\ndes artistes , des starts, avec qui vous avaez travaill\u00e9... vous les ,repr\u00e9sentiez en SUISSE\r\nen tant qu'attach\u00e9 de presse chez UNIVERSAL... la plus grosse maison de disque du moment\r\non est aux d\u00e9but des ann\u00e9es 2000's... c'est un peu le grand \u00e9cart avec l'addiction...\r\nXXXX\r\ncomment on passe de l'un \u00e0 l'autre ? \r\n- la musique, c'est votre premi\u00e8re passion ?...\r\n- avant il y avait eu PALEO, OPUS ONE, ... pourquoi la musique ?\r\nenvie de faire qqchose qui me plaisait...branch\u00e9 rock... se tourne vers Daniel Rosselat qui l'embauche au Pal\u00e9o...  maisons de disque GE \r\nUNIVERSAL:attach\u00e9 de presses des stars francaises d\u00e9but 2000s.Lara fABIAN FLORENT PAGNY STING \r\nassurer leur pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias CH...habitu\u00e9 de Paradiso... rencontre assez pauvre en dehors ... \r\n-pourquoi avoir quitt\u00e9 cet univers ?\r\n= ZUCHHERP...2 semaines au Palace... pendant le MJF... belle vie mais en m\u00eame temos... \"a 35 ans....lassitude... envie de donner du sens \u00e0 sa vie- impression aussi de radoter... (faire la promo de Lavilliers pour son 4\u00e8me album)\r\n5 ans....lassitude... envie de donner du sens \u00e0 sa vie- impression aussi de radoter...\r\n- 2007-  qu'est-ce qui a convaincu la ligue pulmonaire suisse de vous engagez ?\r\ncr\u00e9dible quand on vient du monde de la musique ?\r\nqu'est-ce qui a fait la diff\u00e9rence ?\r\n-vous \u00e9tiez fumeur en plus \u00e0 l'\u00e9poque... \r\nnon j'ai fum\u00e9 pendant 15 ans... . \r\nqu'est-ce qui vous a amen\u00e9 sur le terrain de la pr\u00e9vention ? \r\nune porte qui s'ouvre au bon moment ...poste \u00e0 80% au moment ou je devenais papa de jumelles...\r\naucune sensibilit\u00e9... je me serai pas engag\u00e9 moi-m\u00eame... \r\n- arriv\u00e9 l\u00e0 par hasard, mais du coup... vous avez embrass\u00e9 ce combat ?\r\nc'est ce qui est bien quand on bosse dans la pr\u00e9vention... on tombe dans une cause... on l'adopte..\r\n- votre formation de base... relations inter + dipl\u00f4me en management ...\u00e7a vous sert aujourd'hui ?\r\n-petit gar\u00e7on vous aviez une envie ? un r\u00eave ?\r\n- il y a presque un an ...vous \u00e9tiez nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'ADDICTION SUISSE... Comment \u00e7a se passe, un an apr\u00e8s  ?\r\n- a la t\u00eate d'Addiction CH, on se fait des ennemis? des adversaires ?\r\na ceux qui nous reprochent d'\u00eatre liberticides... ns r\u00e9pondons que la d\u00e9pendance...c'est justement la perte de libert\u00e9...\r\n- int\u00e9r\u00eat du m\u00e9tier : \"ouvrir les yeux... autant les siens que ceux du reste de la population\" vous \u00eates un activiste ? important de se sentir utile ?\r\n- se lancer en politique un jour ? \r\nje fais de la politique \u00e0 ma mani\u00e8re... les partis existants me donnent pas envie\r\nje pioche un peu \u00e0 gauche... mais aussi \u00e0 droite \r\n- vos addictions \u00e0 vous ?\r\n-vous \u00eates aussi papa... 3 filles... dont 2 jumelles... important de consacrer du temps... job \u00e0 80% ...  papa moderne ?\r\n5HXXXX... monent cruel pour vous...\r\nle choix musical...de l'invit\u00e9... le droit a 1 seul titre ... une torture vous m'avez dit...\r\npuisqu'il en faut un ... c'est Grandaddy \"Hewlett's Daughter\"\r\nxxx\r\nhobbies ? j'aime bien bricoler...2 maisons en cours de r\u00e9novation...\r\nsports ?\r\nmod\u00e8les ?\r\nBio\r\nn\u00e9 03/10/ 71 \u00e0 GE\r\n94 masters en relations inter \u00e0 l'IHEID\r\nbrevet f\u00e9d\u00e9ral de marketing et dipl\u00f4me en management\r\nPALEO/OPUS ONSE\r\nUNIVERSAL MUSIC\r\n2007...enre \u00e0 la ligue pulmonaire (resp pr\u00e9vention et communication)\r\n2017 DIRECTEUR  d'ADDICTION SUISSE\r\np\u00e8re de 3 filles (jumelles en 2008- 3\u00e8me fille en 2015)\r\n(Hewlett's daughter) \r\n(Hewlett's daughter)", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100083", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse / LMA_2017-11-27T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.11.2017"], "variantIds": ["ece-9100083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T05:53:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur - Addiction Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635072", "internalArchiveId": "AA1711635288", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Escalade", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 1651, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9121593", "imageURL": "http://www.rts.ch/9121584.image", "backgrounds": ["Selon la professeure HEC Suzanne de Treville \"si la Suisse suit le processus de d\u00e9sindustrialisation des USA son avenir est compromis\"."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Escalade", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Escalade", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "ABB / La Catalogne / La course de l'escalade", "ABB", "La Catalogne", "La course de l'escalade", "Notre invit\u00e9: R\u00e9my Henriod, directeur Balexert", "S\u00e9quence didactique: bitcoin", "Escalade"], "alternativeSummary": ["Escalade\n- ABB\n- La Catalogne\n- Notre invit\u00e9: R\u00e9my Henriod, directeur Balexert\n- S\u00e9quence didactique: bitcoin\n- La course de l'escalade", "Escalade\n- ABB\n- La Catalogne\n- Notre invit\u00e9: R\u00e9my Henriod, directeur Balexert\n- S\u00e9quence didactique: bitcoin\n- La course de l'escalade", "- ABB\n- La Catalogne\n- Notre invit\u00e9: R\u00e9my Henriod, directeur Balexert\n- S\u00e9quence didactique: bitcoin\n- La course de l'escalade", "Escalade\n- ABB\n- La Catalogne\n- Notre invit\u00e9: R\u00e9my Henriod, directeur Balexert\n- S\u00e9quence didactique: bitcoin\n- La course de l'escalade", "Une centaine d'emplois menac\u00e9s chez ABB S\u00e9cheron. Jusqu'o\u00f9 ira la d\u00e9sindustrialisation en Suisse? Effray\u00e9es par le mouvement d'ind\u00e9pendance, les entreprises quittent la Catalogne. Plus de 50'000 inscrits, la plus populaire des courses populaires, nous serons dans les coulisses de la Course de l'Escalade.", "Une centaine d'emplois menac\u00e9s chez ABB S\u00e9cheron. Jusqu'o\u00f9 ira la d\u00e9sindustrialisation en Suisse?", "Effray\u00e9es par le mouvement d'ind\u00e9pendance, les entreprises quittent la Catalogne.", "Plus de 50'000 inscrits, la plus populaire des courses populaires, nous serons dans les coulisses de la Course de l'Escalade.", "Le Black Friday qui se r\u00e9pand en Suisse, c'\u00e9tait la foire aux rabais. Le directeur de Balexert est notre invit\u00e9.", "Le Black Friday qui se r\u00e9pand en Suisse, c'\u00e9tait la foire aux rabais. Le directeur de Balexert est notre invit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9007200", "ece-9007583", "ece-9007234", "ece-9006607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T18:40:12Z", "subTitles": ["00:14:55:20  00:15:07:17\r\n...\r\n\r\n00:15:07:19  00:15:11:11\r\n      -140 emplois menac\u00e9s\r\n       chez ABB S\u00e9cheron.\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:14:11\r\n          Jusqu'o\u00f9 ira\r\n    la d\u00e9sindustrialisation ?\r\n\r\n00:15:14:20  00:15:17:05\r\nEffray\u00e9es par les ind\u00e9pendantistes,\r\n\r\n00:15:17:07  00:15:20:04\r\n        les entreprises\r\n     quittent la Catalogne.\r\n\r\n00:15:21:08  00:15:24:11\r\n        LeBlack Friday\r\n     qui d\u00e9ferle en Suisse.\r\n\r\n00:15:24:13  00:15:27:17\r\n    Le directeur de Balexert\r\n       est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:31:21\r\n50'000 inscrits, la plus populaire\r\n     des courses populaires.\r\n\r\n00:15:31:23  00:15:35:11\r\n Nous serons dans les coulisses\r\n  de la course de l'Escalade.\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:51:13\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:53:02\r\n        Le travail a repris\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:54:13\r\n        chez ABB S\u00e9cheron,\r\n\r\n00:15:54:15  00:15:59:00\r\n   mais 140 emplois sont toujours\r\nmenac\u00e9s de d\u00e9localisation en Pologne\r\n\r\n00:15:59:02  00:16:01:12\r\n  alors que l'usine est rentable.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:06:21\r\n Un accord prolonge la p\u00e9riode de\r\nconsultation jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:16:06:23  00:16:12:18\r\n      L'enjeu, c'est aussi la\r\n   d\u00e9sindustrialisation du pays.\r\n\r\n00:16:19:03  00:16:23:21\r\n-On avait pas vu \u00e7a depuis longtemps\r\ndans l'industrie en Suisse romande.\r\n\r\n00:16:23:23  00:16:28:01\r\n     Un d\u00e9brayage de 6 jours\r\n       chez ABB S\u00e9cheron.\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:30:11\r\nEt des esprits qui s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n00:16:30:12  00:16:32:04\r\n     -On emp\u00eache les salari\u00e9s\r\n\r\n00:16:32:06  00:16:34:11\r\n   d'avoir acc\u00e8s \u00e0 leur syndicat\r\n\r\n00:16:34:13  00:16:36:00\r\n      en pleine consultation.\r\n\r\n00:16:36:02  00:16:38:08\r\nOn met des cadenas et des securitas.\r\n\r\n00:16:38:10  00:16:42:11\r\nOn criminalise la libert\u00e9 syndicale.\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:48:21\r\n     -L'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur:\r\n   un plan de restructuration.\r\n\r\n00:16:48:23  00:16:52:13\r\n      150 emplois menac\u00e9s\r\n  avec le transfert en Pologne\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:54:16\r\n d'une partie de la production.\r\n\r\n00:16:54:18  00:16:59:17\r\n        Mais en gardant\r\n     la recherche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:59:19  00:17:03:09\r\n       Ces derniers jours,\r\n   la tension est redescendue.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:08:08\r\n Le travail a repris alors que \r\nles n\u00e9gociations se poursuivent.\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:13:00\r\nLa restructuration est suspendue\r\n       mais pas retir\u00e9e.\r\n\r\n00:17:13:02  00:17:15:05\r\n    -La consolidation du march\u00e9\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:17:15\r\nva nous mettre une pression en plus\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:22:12\r\n        au niveau des co\u00fbts\r\n        et des concurrents.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:25:05\r\n  -Nous sommes fiers d'appartenir\r\n\r\n00:17:25:07  00:17:30:14\r\n         \u00e0 une entreprise\r\n qui innove et gagne de l'argent.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:32:04\r\n      Et se faire d\u00e9localiser\r\n\r\n00:17:32:06  00:17:33:21\r\n  pour que l'entreprise en gagne\r\n\r\n00:17:33:22  00:17:36:06\r\n   un peu plus, c'est difficile.\r\n\r\n00:17:36:08  00:17:39:13\r\n On ne comprend pas la strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:17:39:15  00:17:43:11\r\n-L'ironie, c'est qu'ABB S\u00e9cheron\r\n     restructure au moment\r\n\r\n00:17:43:12  00:17:47:02\r\n       o\u00f9 son innovation,\r\n le bus \u00e9lectrique rechargeable,\r\n\r\n00:17:47:04  00:17:51:06\r\n  s'appr\u00eate \u00e0 entrer en service\r\n          pour les TPG.\r\n\r\n00:17:51:08  00:17:54:21\r\nUn projet soutenu par le canton.\r\n\r\n00:17:54:23  00:17:57:13\r\n   -On construit un partenariat\r\n\r\n00:17:57:15  00:17:59:01\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:03:14\r\nIl s'est intensifi\u00e9 sur la question\r\n     de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:05:22\r\n       avec le projet Tosa.\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:10:01\r\n   Il y a un sentiment dubitatif\r\n           sur ce plan.\r\n\r\n00:18:10:03  00:18:12:15\r\n     Mais aussi de l'amertume\r\n       car on s'est investi\r\n\r\n00:18:12:17  00:18:15:07\r\n       pour le d\u00e9veloppement\r\n     de l'industrie genevoise.\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:20:04\r\n  L'amertume r\u00e9sulte du sentiment\r\n que c'est une d\u00e9cision financi\u00e8re\r\n\r\n00:18:20:06  00:18:27:10\r\nd'une logique de co\u00fbts qui ne proc\u00e8de\r\n pas d'une \u00e9valuation plus globale.\r\n\r\n00:18:27:11  00:18:30:04\r\n              Archives\r\n-Une usine genevoise vient d'obtenir\r\n\r\n00:18:30:06  00:18:32:18\r\nune commande importante des USA.\r\n\r\n00:18:32:20  00:18:36:08\r\n   -S\u00e9cheron, c'est un embl\u00e8me\r\n    de l'industrie genevoise.\r\n\r\n00:18:36:10  00:18:42:08\r\nN\u00e9e avec l'\u00e9lectricit\u00e9, l'entreprise\r\n      vend \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:18:42:10  00:18:44:07\r\n            Archives\r\n     -C'est tout \u00e0 l'honneur\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:49:20\r\nde l'industrie suisse d'avoir obtenu\r\n    la confiance des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:18:49:22  00:18:51:17\r\n-Elle traverse aussi des crises.\r\n\r\n00:18:51:19  00:18:54:07\r\nLa derni\u00e8re fin des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:18:54:09  00:18:59:14\r\n   La direction fait le pari \r\n  du ferroviaire et \u00e7a marche.\r\n\r\n00:18:59:16  00:19:03:01\r\n-Nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:04:20\r\n        Attach\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:07:11\r\n   \u00e0 son histoire industrielle.\r\n\r\n00:19:07:12  00:19:11:22\r\n      On n'a pas voulu l\u00e2cher,\r\nc'est une question de d\u00e9termination.\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:17:05\r\n -La trajectoire de S\u00e9cheron suit \r\ncelle du secteur industriel suisse.\r\n\r\n00:19:17:07  00:19:20:22\r\n Un recul sans fin de l'emploi.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:23:07\r\n          -La difficult\u00e9,\r\n\r\n00:19:23:09  00:19:24:23\r\n      c'est la mondialisation\r\n\r\n00:19:25:01  00:19:27:17\r\navec la pression de l'actionnariat.\r\n\r\n00:19:27:19  00:19:31:05\r\n          Souvent ce sont\r\n      des fonds de placement.\r\n\r\n00:19:31:07  00:19:33:11\r\n         C'est le serpent\r\n       qui se mord la queue.\r\n\r\n00:19:33:13  00:19:38:05\r\n     C'est pour nos retraites\r\n  qu'on exige plus de rendement.\r\n\r\n00:19:38:07  00:19:41:11\r\n    Et on a des d\u00e9localisations\r\n         qui apparaissent.\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:46:15\r\n     -En Suisse, l'industrie\r\n     repr\u00e9sente 18 % du PIB.\r\n\r\n00:19:46:17  00:19:48:18\r\n    Plus pr\u00e8s de l'Allemagne\r\n       que de la France.\r\n\r\n00:19:50:18  00:19:54:06\r\n-On voit en France les c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs\r\n     de la d\u00e9sindustrialisation\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:56:01\r\n    avec la mont\u00e9e du ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:19:56:03  00:19:59:18\r\n    On a besoin d'une industrie\r\n      \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:19:59:20  00:20:04:17\r\n   C'est l'enjeu de la politique\r\n        \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:07:23\r\n       -Produire ailleurs\r\n   parce que c'est moins cher:\r\n\r\n00:20:08:01  00:20:10:05\r\n le ressort des d\u00e9localisations.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:15:11\r\n    Pour cette sp\u00e9cialiste,\r\n  les entreprises se trompent.\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:17:19\r\n     -On est toujours \u00e9tonn\u00e9,\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:20:08\r\n\u00e0 part les \u00e9conomies non r\u00e9alis\u00e9es,\r\n\r\n00:20:20:10  00:20:22:11\r\n    par les co\u00fbts non attendus.\r\n\r\n00:20:22:13  00:20:25:14\r\n  Et par le fait que l'innovation\r\n        suit la production.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:30:12\r\nQuand vous d\u00e9placez la production,\r\n  \u00e7a veut dire que d'ici 2 ans,\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:37:06\r\n la vraie innovation, l\u00e0 o\u00f9 votre\r\n  comp\u00e9titivit\u00e9 est bas\u00e9e, suit.\r\n\r\n00:20:37:08  00:20:40:12\r\n       L'entreprise devient\r\n        moins comp\u00e9titive,\r\n\r\n00:20:40:14  00:20:44:16\r\n     voire elle fait faillite.\r\n\r\n00:20:44:18  00:20:47:21\r\n  -Mais le Professeur est all\u00e9\r\n    plus loin en d\u00e9veloppant\r\n\r\n00:20:47:23  00:20:51:09\r\n    cet outil pour convaincre\r\n          les managers:\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:55:13\r\n en simulant les effets n\u00e9gatifs\r\n      des d\u00e9localisations.\r\n\r\n00:20:55:15  00:20:58:11\r\n     -Ce qui se passe aux USA\r\n          depuis 20 ans,\r\n\r\n00:20:58:12  00:21:04:05\r\n c'est qu'on trouvait des r\u00e9gions\r\n     \u00e9conomiquement solides.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:09:21\r\n  Maintenant, ce sont presque des\r\n r\u00e9gions en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:21:09:23  00:21:15:08\r\n   A mon avis, une des raisons\r\npour lesquelles c'est une urgence,\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:20:11\r\n    c'est que si la Suisse suit\r\n      ce qu'ont fait les USA,\r\n\r\n00:21:20:12  00:21:25:14\r\n    l'avenir de cette \u00e9conomie\r\n    et du style de vie suisse\r\n\r\n00:21:25:16  00:21:31:11\r\n       va \u00eatre radicalement\r\n       r\u00e9duit d'ici 10 ans.\r\n\r\n00:21:31:12  00:21:35:23\r\n-Le but: que nos zones industrielles\r\n         ne ressemblent pas\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:40:07\r\n      aux paysages d\u00e9vast\u00e9s\r\n        de laRust Belt.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:01\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:21:47:03  00:21:51:14\r\n          -Est-ce qu'ABB\r\n   pourrait revenir en arri\u00e8re ?\r\n\r\n00:21:51:16  00:21:53:07\r\n     -Les employ\u00e9s ont trouv\u00e9\r\n\r\n00:21:53:09  00:21:54:22\r\n       un relais politique.\r\n\r\n00:21:55:00  00:21:59:10\r\n      Le Grand Conseil a vot\u00e9\r\n      une motion de soutien.\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:05:10\r\n  Ce n'est pas s\u00fbr que \u00e7a suffise\r\n       \u00e0 faire infl\u00e9chir ABB\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:11:07\r\n          pour qui Gen\u00e8ve\r\n   n'est qu'une pi\u00e8ce du puzzle.\r\n\r\n00:22:11:08  00:22:14:04\r\n      Mais il y a une piste.\r\n\r\n00:22:14:06  00:22:18:11\r\n   C'est de cr\u00e9er \u00e0 partir d'ABB\r\n   S\u00e9cheron un p\u00f4le d'innovation\r\n\r\n00:22:18:13  00:22:24:01\r\n  en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 durable.\r\n\r\n00:22:24:03  00:22:27:09\r\n  Sur le mod\u00e8le du campus Biotech\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:32:09\r\n        qui avait succ\u00e9d\u00e9\r\n    au d\u00e9part de Merck Serono.\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:36:23\r\n     C'est une piste discut\u00e9e\r\n       au niveau du canton.\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:40:01\r\n       Mais rien de concret.\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:42:03\r\n          -A suivre donc.\r\n\r\n00:22:42:16  00:22:45:21\r\n      Et les d\u00e9localisations \r\n     s'acc\u00e9l\u00e8rent en Catalogne\r\n\r\n00:22:45:23  00:22:50:11\r\n\u00e0 cause du mouvement ind\u00e9pendantiste.\r\n\r\n00:22:50:13  00:22:53:10\r\n        2'500 entreprises\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:21\r\n  elles repr\u00e9sentent 5 % du PIB.\r\n\r\n00:22:56:23  00:23:02:15\r\n    Mais aussi des entreprises\r\n qui ont fait le choix de rester.\r\n\r\n00:23:02:17  00:23:05:19\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:23:08:04  00:23:10:17\r\n    -C'est une des richesses\r\n        de la Catalogne:\r\n\r\n00:23:10:19  00:23:13:18\r\n ces vignes qui donnent le cava.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:16:19\r\n    Ce vin mousseux surnomm\u00e9\r\n      le champagne catalan\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:19:05\r\n    est en pleine \u00e9bullition.\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:22:11\r\n     L'entreprise Freixenet,\r\n       ici depuis 100 ans,\r\n\r\n00:23:22:13  00:23:25:19\r\n  menace de quitter ces terres.\r\n\r\n00:23:25:21  00:23:28:15\r\n     Car pour son pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:34:21\r\n  l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion\r\nest sa principale pr\u00e9occupation.\r\n\r\n00:23:34:23  00:23:36:23\r\n-Certains voudraient qu'on \u00e9limine\r\n\r\n00:23:37:01  00:23:39:04\r\n le drapeau du milieu, l'Espagne.\r\n\r\n00:23:39:06  00:23:43:06\r\n      Mais ils se trompent, \r\n     car nous sommes tout \u00e7a:\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:46:10\r\n  Catalans, Espagnols, Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:48:23\r\n       Et \u00e7a doit continuer.\r\n\r\n00:23:49:01  00:23:52:11\r\n  -Avec 100 mios de bouteilles\r\n     produites chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:23:52:13  00:23:55:07\r\n      et 500 mios d'euros \r\n     de chiffre d'affaires,\r\n\r\n00:23:55:09  00:23:58:09\r\nla soci\u00e9t\u00e9 est le leader mondial\r\n            du cava.\r\n\r\n00:23:58:11  00:24:01:01\r\n      Elle entend r\u00e9sister\r\n   aux pressions s\u00e9paratistes.\r\n\r\n00:24:01:03  00:24:05:11\r\n    Et a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\n son si\u00e8ge social en Catalogne,\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:09:10\r\n    du moins pour le moment.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:12:18\r\n      -Si on tombe \u00e0 nouveau\r\n dans une situation d'instabilit\u00e9\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:14:20\r\navec les \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:24:14:22  00:24:17:12\r\n          je convoquerai\r\n    le conseil d'administration\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:10\r\n pour d\u00e9localiser le si\u00e8ge social.\r\n\r\n00:24:21:11  00:24:26:12\r\n      -D'autres entreprises\r\n    sont directement parties.\r\n\r\n00:24:29:17  00:24:32:17\r\n     Apr\u00e8s le 1er octobre,\r\n  date du r\u00e9f\u00e9rendum interdit,\r\n\r\n00:24:32:19  00:24:35:11\r\n la r\u00e9gion plonge dans le chaos.\r\n\r\n00:24:35:12  00:24:38:20\r\nManifestations et gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:41:21\r\n           Paniqu\u00e9es\r\n  par l'instabilit\u00e9 politique,\r\n\r\n00:24:41:23  00:24:46:12\r\ndes centaines d'entreprises l\u00e2chent\r\n  leur si\u00e8ge social de Barcelone.\r\n\r\n00:24:46:13  00:24:51:03\r\nParmi elles, les 2 grandes banques:\r\n       Sabadell et la Caixa.\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:58:18\r\n  A ce jour, 2'700 entreprises\r\nont d\u00e9localis\u00e9 leur si\u00e8ge social.\r\n\r\n00:24:58:20  00:25:05:09\r\n Le PDG de Natur House a franchi\r\n   le pas en partant \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:08:03\r\n  -J'ai \u00e9t\u00e9 50 ans en Catalogne.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:11:03\r\nJ'y suis devenu chef d'entreprise.\r\n\r\n00:25:11:05  00:25:13:03\r\n   La Catalogne m'a tout donn\u00e9.\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:16:18\r\nEt \u00eatre oblig\u00e9 de quitter ces terres,\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:20:04\r\n pour devoir recommencer ailleurs,\r\n           c'est triste.\r\n\r\n00:25:20:06  00:25:23:03\r\n   Tout \u00e7a \u00e0 cause de politiques\r\n           devenus fous.\r\n\r\n00:25:23:05  00:25:27:02\r\nIls n'ont pens\u00e9 qu'\u00e0 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:25:27:04  00:25:30:11\r\n-Le PDG n'a pas h\u00e9sit\u00e9 longtemps.\r\n\r\n00:25:30:13  00:25:35:11\r\nPour sa soci\u00e9t\u00e9, le march\u00e9 catalan\r\n      ne repr\u00e9sente que 4 %\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:38:21\r\n   contre 25 % pour l'Espagne.\r\n\r\n00:25:38:23  00:25:42:21\r\n    Malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:47:06\r\n     -Ceux qui partent le font\r\n     avec l'envie de revenir.\r\n\r\n00:25:47:08  00:25:51:22\r\n Le probl\u00e8me, c'est que la crise \r\nne va pas se r\u00e9soudre cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:25:52:00  00:25:54:20\r\n    Cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique\r\n        durera longtemps.\r\n\r\n00:25:54:22  00:26:00:07\r\n   Au Qu\u00e9bec les entreprises sont\r\nparties, aucune n'est jamais revenue.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:05:01\r\n -Certains entreprises ont aussi\r\n  transf\u00e9r\u00e9 leur si\u00e8ge fiscal.\r\n\r\n00:26:05:03  00:26:08:15\r\n     Quels sont les impacts \r\n    sur l'\u00e9conomie catalane ?\r\n\r\n00:26:08:17  00:26:10:23\r\nM\u00eame s'il est trop t\u00f4t pour le dire,\r\n\r\n00:26:11:01  00:26:14:02\r\n  pour cette \u00e9conomiste proche\r\n      des ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:26:14:04  00:26:16:22\r\nles r\u00e9percussions sont limit\u00e9es.\r\n\r\n00:26:17:00  00:26:20:04\r\n   -Ces entreprises n'ont boug\u00e9\r\n\r\n00:26:20:06  00:26:23:02\r\n         aucun travailleur\r\n\r\n00:26:23:04  00:26:24:16\r\n    ni leur si\u00e8ge op\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:26:24:18  00:26:26:15\r\n  Elles ont pas boug\u00e9 les usines.\r\n\r\n00:26:26:17  00:26:30:10\r\n   Du point de vue de l'activit\u00e9\r\n    \u00e9conomique, rien ne change.\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:35:11\r\n    Du point de vue des imp\u00f4ts\r\n  non plus car ils vont \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:26:35:13  00:26:40:02\r\n C'est une campagne de propagande.\r\n\r\n00:26:40:04  00:26:44:22\r\n    -Autre moyen de pression\r\n  qui a d\u00e9cid\u00e9 les entreprises,\r\n\r\n00:26:45:00  00:26:46:23\r\n           le boycott.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:51:01\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux circulent\r\n des listes de produits catalans\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:53:06\r\n       \u00e0 ne plus acheter.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:56:01\r\n      Pas de quoi effrayer\r\n        cette entreprise\r\n\r\n00:26:56:03  00:26:58:19\r\nde vente en gros de poissons frais.\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:04:09\r\nIci, le drapeau espagnol a disparu.\r\n\r\n00:27:04:11  00:27:07:17\r\n        Salvador Ramon,\r\n    le g\u00e9rant de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:27:07:19  00:27:11:12\r\n     a m\u00eame \u00e9rig\u00e9 en h\u00e9ros\r\n le chef de la police catalane,\r\n\r\n00:27:11:14  00:27:17:00\r\n       accus\u00e9 de s\u00e9dition.\r\n\r\n00:27:17:02  00:27:18:23\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9.\r\n\r\n00:27:19:01  00:27:20:17\r\n   Des gens qui ne partagent pas\r\n\r\n00:27:20:19  00:27:22:04\r\n            nos id\u00e9es.\r\n\r\n00:27:22:06  00:27:23:20\r\n         Je les comprends.\r\n\r\n00:27:23:22  00:27:27:01\r\n   Mais il faut se positionner.\r\n\r\n00:27:27:03  00:27:33:04\r\n    -Et si cette entreprise\r\n joue la carte ind\u00e9pendantiste,\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:37:23\r\nc'est qu'elle y voit des avantages.\r\n\r\n00:27:38:01  00:27:39:13\r\n       -Nos amis Hollandais,\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:40:22\r\n      Autrichiens ou Suisses\r\n\r\n00:27:41:00  00:27:44:02\r\n       ont plus de facilit\u00e9 \r\n      pour exporter que nous.\r\n\r\n00:27:44:04  00:27:48:23\r\n  Toutes les autorisations passent\r\npar Madrid \u00e0 l'import ou \u00e0 l'export.\r\n\r\n00:27:49:01  00:27:54:04\r\nCa complique beaucoup notre gestion.\r\n\r\n00:27:54:06  00:27:57:23\r\n      -La soci\u00e9t\u00e9 exporte\r\n    son poisson dans 25 pays\r\n\r\n00:27:58:01  00:28:02:12\r\n   pour un chiffre d'affaires\r\n      de 80 mios d'euros.\r\n\r\n00:28:02:14  00:28:10:06\r\nL'\u00e9ventualit\u00e9 d'une Catalogne en\r\ndehors de l'UE ne l'effraie pas.\r\n\r\n00:28:10:08  00:28:12:12\r\n -Nous ne vivons pas sur une \u00eele.\r\n\r\n00:28:12:14  00:28:14:01\r\n      Le march\u00e9 est mondial.\r\n\r\n00:28:14:03  00:28:16:10\r\n         Les produits vont\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:13\r\nJe ne vois pas de motif d'avoir peur.\r\n\r\n00:28:19:15  00:28:25:11\r\n      Tout va bien se passer\r\n  pour l'Angleterre par exemple.\r\n\r\n00:28:25:12  00:28:30:10\r\n  -Confiant, Salvador a investi\r\n     dans des installations.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:34:00\r\n          A l'inverse,\r\n   Barcelone ne rassure plus.\r\n\r\n00:28:34:02  00:28:38:23\r\n      Ni les investisseurs\r\n       ni les touristes.\r\n\r\n00:28:39:01  00:28:43:21\r\n    Les \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n   du 21 d\u00e9cembre pourraient,\r\n\r\n00:28:43:23  00:28:47:12\r\ndans le cas d'une nouvelle victoire\r\n       des ind\u00e9pendantistes,\r\n\r\n00:28:47:14  00:28:51:18\r\n assombrir un peu plus l'horizon\r\n   \u00e9conomique de la Catalogne.\r\n\r\n00:28:53:04  00:29:00:00\r\n-Un matraquage publicitaire, la folie\r\n duBlack Fridaya envahi la Suisse.\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:03:08\r\n       Encore une tradition\r\n     qui vient des Etats-Unis.\r\n\r\n00:29:03:10  00:29:07:11\r\n     Au moment o\u00f9 les commerces\r\nsouffrent de la concurrence en ligne,\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:10:03\r\n          est-ce le moyen\r\n     de ramener les clients  ?\r\n\r\n00:29:10:16  00:29:12:02\r\n      R\u00e9my Henriod, bonsoir.\r\n\r\n00:29:12:04  00:29:14:05\r\nVous \u00eates le directeur de Balexert,\r\n\r\n00:29:14:07  00:29:18:02\r\n  le plus grand centre commercial\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n00:29:26:09  00:29:30:10\r\nAlors le bilan de ceBlack Friday?\r\n\r\n00:29:30:13  00:29:33:17\r\n           -Magnifique.\r\n\r\n00:29:33:21  00:29:36:11\r\n          Extraordinaire.\r\n\r\n00:29:36:15  00:29:41:23\r\n    On a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:45:23\r\n           -En chiffre ?\r\n\r\n00:29:46:04  00:29:52:01\r\n  -5 % de plus de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n00:29:54:01  00:30:00:01\r\n    Et 30 % dans l'alimentaire.\r\n\r\n00:30:00:05  00:30:04:17\r\n-C'est incontournable pour sauver le\r\n        commerce de d\u00e9tail ?\r\n\r\n00:30:04:21  00:30:10:19\r\n-Ce sont des opportunit\u00e9s \u00e0 saisir.\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:14:16\r\n En tant que directeur de centre,\r\n       c'est une animation.\r\n\r\n00:30:14:20  00:30:17:13\r\nIl y a des enseignes qui jouent le\r\n           jeu ou non.\r\n\r\n00:30:17:17  00:30:23:15\r\n      Mais c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:30:27:08  00:30:30:12\r\n-Le Black Friday, \u00e7a favorise plut\u00f4t\r\n       les grandes surfaces ?\r\n\r\n00:30:30:16  00:30:33:18\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:30:33:22  00:30:38:09\r\n   Ce sont souvent des articles\r\n             d'appel.\r\n\r\n00:30:38:12  00:30:43:03\r\n     Apr\u00e8s, c'est de la vente\r\n          additionnelle.\r\n\r\n00:30:43:07  00:30:46:20\r\n C'est tr\u00e8s fort avec les f\u00eates de\r\n               No\u00ebl.\r\n\r\n00:30:47:00  00:30:51:20\r\n  -C'est toujours un bon calcul,\r\n\r\n00:30:52:00  00:30:55:15\r\n ou est-ce qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne \r\nd'anticipation des achats de No\u00ebl ?\r\n\r\n00:30:55:19  00:30:58:23\r\n      -Certainement que oui.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:04:08\r\nOn s'attendait \u00e0 une baisse samedi.\r\n\r\n00:31:04:11  00:31:08:06\r\n         On a \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n00:31:08:10  00:31:11:17\r\n        Il y a eu du monde.\r\n\r\n00:31:11:21  00:31:17:00\r\n   -Des rabais aussi importants,\r\n\r\n00:31:17:04  00:31:23:02\r\n\u00e7a donne l'impression qu'on n'ach\u00e8te\r\n   trop cher le reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:31:24:12  00:31:29:23\r\n-\u00c7a peut donner cette impression, \r\nmais ce sont des articles d'appel.\r\n\r\n00:31:30:03  00:31:34:09\r\n -Il y a des rabais toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:31:34:12  00:31:38:09\r\nIl faut \u00eatre fou pour acheter plein\r\n              tarif.\r\n\r\n00:31:38:12  00:31:42:10\r\n     -On peut penser comme \u00e7a.\r\n\r\n00:31:42:13  00:31:47:06\r\n Mais on doit se battre contre le\r\n        tourisme d'achat.\r\n\r\n00:31:47:10  00:31:50:23\r\n Le commerce de d\u00e9tail aujourd'hui\r\n          doit se battre\r\n\r\n00:31:51:03  00:31:56:12\r\n  et trouver d'autres moyens pour\r\n     faire venir les chalands.\r\n\r\n00:31:56:16  00:32:00:13\r\n-Vous allez prendre votre retraite \u00e0\r\n         la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:32:00:17  00:32:06:15\r\nToute une vie consacr\u00e9e au commerce.\r\n\r\n00:32:07:00  00:32:10:01\r\nIl a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par le tourisme\r\n       d'achat et Internet.\r\n\r\n00:32:10:05  00:32:14:12\r\n   Vous avez une vue d'ensemble.\r\n\r\n00:32:14:16  00:32:17:23\r\n Qu'est-ce qui vous frappe le plus\r\n   dans les habitudes d'achat ?\r\n\r\n00:32:18:03  00:32:21:15\r\n         -Ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n00:32:21:19  00:32:25:23\r\n   c'est qu'on a cr\u00e9\u00e9 un client\r\n             lowcost.\r\n\r\n00:32:26:03  00:32:30:23\r\n    Le client cherche le prix.\r\n\r\n00:32:31:03  00:32:34:08\r\n On pr\u00e9f\u00e8re baisser le prix que de\r\n        faire du marketing.\r\n\r\n00:32:34:11  00:32:39:18\r\n    Le client cherche le prix.\r\n\r\n00:32:39:22  00:32:43:08\r\n   Il d\u00e9couvre des commerces en \r\n  visitant les grandes capitales.\r\n\r\n00:32:43:11  00:32:48:18\r\n Ils souhaiteraient les avoirs en\r\n             Suisse.\r\n\r\n00:32:48:22  00:32:52:12\r\n-Amazon va faire une entr\u00e9e en force\r\n             en Suisse.\r\n\r\n00:32:52:16  00:32:54:19\r\n  Les centres commerciaux ont un\r\n             avenir ?\r\n\r\n00:32:54:23  00:32:59:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:32:59:08  00:33:02:21\r\n La gastronomie et les loisirs ne\r\n  sont pas des choses digitales.\r\n\r\n00:33:03:01  00:33:05:22\r\n   Il y a la qualit\u00e9 du service.\r\n\r\n00:33:06:02  00:33:09:19\r\n  On doit fonctionner l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:14:14\r\nOn doit aussi aller sur le digital.\r\n\r\n00:33:14:18  00:33:17:16\r\n - Mais l'essentiel d'un magasin,\r\n      c'est une exp\u00e9rience ?\r\n\r\n00:33:17:20  00:33:19:15\r\n            -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:33:20:23  00:33:25:14\r\n  On va s'int\u00e9resser au bitcoin,\r\n    son envol\u00e9e spectaculaire.\r\n\r\n00:33:25:16  00:33:28:20\r\n      La monnaie \u00e9lectronique\r\n      bat record sur record.\r\n\r\n00:33:29:12  00:33:31:12\r\n         Val\u00e9rie, bonsoir.\r\n\r\n00:33:31:14  00:33:34:01\r\n Combien vaut un Bitcoin ce soir ?\r\n\r\n00:33:34:03  00:33:37:13\r\n-Il s'approche des 10'000 dollars.\r\n\r\n00:33:37:15  00:33:40:21\r\nIl a progress\u00e9 de 20 % en 3 jours.\r\n\r\n00:33:40:23  00:33:45:16\r\nD\u00e9but 2017, il valait 900 dollars.\r\n\r\n00:33:45:18  00:33:49:20\r\n Son cours a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10\r\n             en 1 an.\r\n\r\n00:33:49:22  00:33:54:23\r\n          En m\u00eame temps,\r\n    il vit des krachs \u00e9clairs.\r\n\r\n00:33:55:01  00:33:58:06\r\n       -Comment on explique\r\n        cette volatilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:33:58:08  00:34:05:08\r\n    -Beaucoup de gens viennent\r\n     d'acheter des Bitcoins.\r\n\r\n00:34:05:10  00:34:07:19\r\n          Tous sp\u00e9culent\r\n     sur une hausse des cours.\r\n\r\n00:34:07:21  00:34:09:05\r\n         Tr\u00e8s peu vendent.\r\n\r\n00:34:09:07  00:34:12:19\r\n   80 % des comptes en Bitcoins\r\n    sont purement sp\u00e9culatifs.\r\n\r\n00:34:12:21  00:34:20:11\r\n      Et qui dit sp\u00e9culation\r\n         dit volatilit\u00e9.\r\n\r\n00:34:20:13  00:34:24:20\r\n         -Ca serait grave\r\n       si la bulle explose ?\r\n\r\n00:34:24:22  00:34:29:11\r\n   -La perte des investissements\r\n      pour les investisseurs\r\n\r\n00:34:29:12  00:34:38:07\r\n     car le Bitcoin n'est li\u00e9 \r\n     \u00e0 aucune valeur concr\u00e8te.\r\n\r\n00:34:38:09  00:34:45:20\r\n     Mais les investissements\r\n       totaux en Bitcoins,\r\n\r\n00:34:45:22  00:34:49:09\r\n    c'est 163 mias de dollars.\r\n\r\n00:34:49:11  00:34:55:12\r\n Si on compare avec les 2'200 mias \r\nde pertes de le crise dessubprimes,\r\n\r\n00:34:55:14  00:34:57:10\r\n          on en est loin.\r\n\r\n00:34:57:11  00:34:59:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:35:05:09  00:35:07:21\r\n       Les Suisses sont fous\r\n         de course \u00e0 pied.\r\n\r\n00:35:07:23  00:35:12:04\r\n50'000 inscriptions pour la course\r\n     de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:35:12:06  00:35:15:10\r\n            c'est plus\r\n   que le marathon de New York.\r\n\r\n00:35:15:11  00:35:19:10\r\n       L'organisation repose\r\n    sur une arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n00:35:19:11  00:35:23:07\r\nmais le mod\u00e8le atteint ses limites.\r\n\r\n00:35:23:09  00:35:29:21\r\nLes exigences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\r\nrequi\u00e8rent plus de professionnalisme.\r\n\r\n00:35:32:11  00:35:35:11\r\n      -40 ans que \u00e7a dure,\r\n chaque 1er samedi de d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:35:35:12  00:35:41:11\r\n   la Vieille-Ville de Gen\u00e8ve est\r\nenvahie par la course de l'Escalade.\r\n\r\n00:35:41:12  00:35:44:11\r\n    Toujours plus de coureurs\r\n       et de spectateurs.\r\n\r\n00:35:44:12  00:35:50:12\r\n        Une organisation\r\n     toujours plus complexe.\r\n\r\n00:35:50:14  00:35:56:16\r\nUne manifestation organis\u00e9e pendant\r\n   des mois par une association.\r\n\r\n00:35:56:18  00:36:01:23\r\n -Course de l'Escalade, bonjour ?\r\n\r\n00:36:02:10  00:36:06:17\r\n-A quelques jours de la comp\u00e9tition,\r\n      l'heure est aux d\u00e9tails.\r\n\r\n00:36:06:19  00:36:13:18\r\n  -Tu as re\u00e7u les statistiques ?\r\n        -Non, pas encore.\r\n\r\n00:36:13:20  00:36:18:11\r\n -Ca fait 40 ans que Jean-Louis\r\nBottani dirige la manifestation.\r\n\r\n00:36:18:13  00:36:21:15\r\n            En 1978,\r\n   il y avait 700 participants\r\n\r\n00:36:21:17  00:36:24:19\r\n et un cigarettier pour sponsor.\r\n\r\n00:36:24:21  00:36:31:06\r\n    Cette ann\u00e9e, record battu\r\n    avec 51'017 inscriptions.\r\n\r\n00:36:31:08  00:36:34:08\r\n      L'an pass\u00e9 le budget\r\n       \u00e9tait de 2,7 mios.\r\n\r\n00:36:34:10  00:36:37:17\r\n   La moiti\u00e9 des inscriptions\r\n   et un tiers des sponsors.\r\n\r\n00:36:40:20  00:36:47:16\r\n       Pour le directeur,\r\n un emploi \u00e0 75 %, sans salaire.\r\n\r\n00:36:47:18  00:36:49:17\r\n       -J'ai fait le compte.\r\n\r\n00:36:49:19  00:36:53:05\r\n      Je suis \u00e0 1'300 heures.\r\n\r\n00:36:53:07  00:36:56:02\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n00:36:56:04  00:36:59:16\r\nMais quand on aime, on ne compte pas.\r\n\r\n00:36:59:18  00:37:02:11\r\n     Mais on est \u00e0 la limite.\r\n\r\n00:37:02:13  00:37:07:10\r\n       A partir d'octobre,\r\n     c'est extr\u00eamement tendu.\r\n\r\n00:37:07:11  00:37:12:02\r\n          Le secr\u00e9tariat\r\n     m\u00e9riterait d'\u00eatre \u00e9toff\u00e9.\r\n\r\n00:37:12:04  00:37:16:17\r\nEn particulier dans la perspective\r\n        de ma succession.\r\n\r\n00:37:16:19  00:37:20:21\r\n      -Seuls 2 secr\u00e9taires\r\n et 3 stagiaires sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:37:20:23  00:37:25:07\r\n      En tout, 150'000 frs\r\n      de masse salariale.\r\n\r\n00:37:25:09  00:37:28:11\r\n      Le reste des recettes\r\nsert \u00e0 payer les infrastructures,\r\n\r\n00:37:28:13  00:37:31:23\r\n        le chronom\u00e9trage\r\net les prestations aux coureurs.\r\n\r\n00:37:32:01  00:37:37:13\r\nUn mod\u00e8le qui atteint ses limites\r\navec les exigences s\u00e9curitaires.\r\n\r\n00:37:37:15  00:37:42:10\r\n    C'est justement le th\u00e8me\r\n       de cette r\u00e9union.\r\n\r\n00:37:42:11  00:37:45:15\r\nLes responsables d'\u00e9quipes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:37:45:17  00:37:49:17\r\n -La Vieille-Ville est cloisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:37:49:19  00:37:52:10\r\n    On en vient \u00e0 quelque chose\r\n\r\n00:37:52:11  00:37:55:12\r\n  de complexe \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n00:37:55:14  00:38:01:05\r\nC'est difficile d'avoir des b\u00e9n\u00e9voles\r\n avec ces comp\u00e9tences s\u00e9curitaires.\r\n\r\n00:38:01:07  00:38:04:04\r\nAlors on travaille avec la police.\r\n\r\n00:38:04:06  00:38:10:12\r\n  Et on essaye de satisfaire aux\r\nbesoins de s\u00e9curit\u00e9 pour la course.\r\n\r\n00:38:10:14  00:38:15:17\r\n -Depuis les attentas en Europe,\r\n  le budget s\u00e9curit\u00e9 augmente:\r\n\r\n00:38:15:19  00:38:22:00\r\n     300'000 frs cette ann\u00e9e\r\n    et 250 personnes d\u00e9di\u00e9es.\r\n\r\n00:38:22:02  00:38:26:16\r\n    -Le budget a fait fois dix\r\n    ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:38:26:18  00:38:32:02\r\n     Ca devient critique pour\r\n    une organisation b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:38:32:04  00:38:35:02\r\n -Il y a des pros sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:38:35:04  00:38:36:17\r\n    C'est le cas d'OC Sport,\r\n\r\n00:38:36:19  00:38:40:12\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 internationale\r\n avec une succursale \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:38:40:14  00:38:47:07\r\n   25 salari\u00e9s pour organiser\r\n5 comp\u00e9titions en Suisse romande.\r\n\r\n00:38:47:09  00:38:52:15\r\n        -On arrive \u00e0 mettre\r\n       les supports \u00e0 jour ?\r\n\r\n00:38:52:17  00:38:57:10\r\n  -Organiser des comp\u00e9titions \r\n en Suisse, c'est int\u00e9ressant ?\r\n\r\n00:38:57:11  00:39:00:11\r\n     -La proportion de Suisses\r\n\r\n00:39:00:13  00:39:03:09\r\n   qui courent, nagent, roulent,\r\n\r\n00:39:03:11  00:39:05:10\r\n          est importante.\r\n\r\n00:39:05:11  00:39:08:12\r\n      On a un pays dynamique\r\n       en mati\u00e8re de sport.\r\n\r\n00:39:08:14  00:39:15:05\r\n   On le voit, presque tous les\r\n  \u00e9v\u00e9nements sont en croissance.\r\n\r\n00:39:15:07  00:39:19:05\r\n Mais on ne fait pas des millions.\r\n\r\n00:39:19:07  00:39:23:02\r\n-Ces professionnels doivent trouver\r\n   des recettes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:39:23:04  00:39:25:13\r\n       pour se r\u00e9mun\u00e9rer.\r\n\r\n00:39:25:15  00:39:30:06\r\n      -Il faut aller chercher\r\n    plus de partenaires priv\u00e9s.\r\n\r\n00:39:30:08  00:39:34:19\r\n           Pour arriver\r\n     \u00e0 d\u00e9velopper l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:39:34:21  00:39:39:20\r\n-Retour \u00e0 la course de l'Escalade.\r\n\r\n00:39:39:22  00:39:44:11\r\n  Ici, pas question de confier\r\n   l'organisation \u00e0 des pros.\r\n\r\n00:39:44:12  00:39:47:11\r\n  -L'esprit de la course change.\r\n\r\n00:39:47:12  00:39:50:13\r\n On tient \u00e0 cette valeur b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:39:50:15  00:39:56:10\r\n-Ceux qui le font \u00e0 titre commercial\r\n      le font mieux que nous,\r\n\r\n00:39:56:11  00:40:00:22\r\n   nous on fait avec ce qu'on a.\r\n\r\n00:40:01:00  00:40:07:07\r\n    On a beaucoup d'entreprises\r\n         qui nous aident.\r\n\r\n00:40:07:09  00:40:11:12\r\n  Elles se mettent \u00e0 disposition\r\n pour monter les infrastructures.\r\n\r\n00:40:11:14  00:40:13:20\r\n         Il y a un retour.\r\n\r\n00:40:13:22  00:40:16:16\r\n       C'est extraordinaire.\r\n\r\n00:40:16:18  00:40:20:18\r\n  -D'ici la fin de la semaine,\r\n\r\n00:40:20:20  00:40:25:00\r\n     le montage des tentes\r\n  et passerelles sera termin\u00e9.\r\n\r\n00:40:25:02  00:40:27:04\r\n  Le parc de Bastions sera pr\u00eat\r\n\r\n00:40:27:06  00:40:31:11\r\n        pour accueillir\r\nles 100'000 personnes attendues.\r\n\r\n00:40:39:22  00:40:43:17\r\n        -Autre comp\u00e9tition,\r\n    le concours bousier de TTC.\r\n\r\n00:40:43:19  00:40:46:19\r\n        Les \u00e9coles jouent\r\n     pour un voyage \u00e0 Moscou.\r\n\r\n00:40:46:21  00:40:53:08\r\n       1er la HEG de Fribourg\r\ndevant deux \u00e9quipes de HEC Lausanne.\r\n\r\n00:40:53:22  00:40:57:09\r\n Chez les individuels qui peuvent\r\n   gagner 10'000 francs en or,\r\n\r\n00:40:57:11  00:41:00:09\r\n         on trouve en t\u00eate\r\n    Anthony Rauccio d'Epalinges\r\n\r\n00:41:00:11  00:41:03:14\r\n       devant Nicolas Muller\r\n       et Laurent Huguenot.\r\n\r\n00:41:04:06  00:41:07:21\r\nLa semaine prochaine, une histoire\r\n      \u00e9conomique et humaine,\r\n\r\n00:41:07:23  00:41:11:02\r\nc'est le dilemme des petits patrons\r\n     qui partent \u00e0 la retraite\r\n\r\n00:41:11:04  00:41:13:20\r\n      et qui doivent quitter\r\n         leur entreprise.\r\n\r\n00:41:13:22  00:41:17:06\r\nL'un d'eux s'appelle Fran\u00e7ois Schoch.\r\n\r\n00:41:17:08  00:41:20:21\r\n          -On se demande\r\n      si c'est le bon moment.\r\n\r\n00:41:20:23  00:41:27:04\r\nOn ne veut pas faire l'ann\u00e9e de trop.\r\n\r\n00:41:27:06  00:41:32:21\r\n  -Pendant un an, TTC a pu suivre\r\n   le processus de transmission.\r\n\r\n00:41:32:23  00:41:38:14\r\n  Comment choisir son successeur,\r\n        comment le former ?\r\n\r\n00:41:38:16  00:41:41:10\r\n Premier \u00e9pisode, lundi prochain.\r\n\r\n00:41:41:23  00:41:45:06\r\n       Et c'est Pierre Gobet\r\n      qui sera \u00e0 cette place.\r\n\r\n00:41:45:08  00:41:49:01\r\n    Passez une bonne semaine, \r\n   une belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:41:49:03  00:41:54:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034558\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:25) [89%] : \r\nTout comme les accidents qui fonc\u00e9 l'\u00e9paule dans la l'omoplate, ce me fait hyper mal et, du coup j'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la figure, je pleure fait depuis il des fois on a vraiment peur, oui, c'est surtout quand on s'arr\u00eate au milieu de la figure, et on sait qu'on va tomber, mais on ne sait pas comment en 10 ans le nombre d'accidents dus au trampoline, chez les enfants a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 18 des accidents qui touchent davantage les ados bien plus t\u00e9m\u00e9raire que les jeunes gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:41) [84%] : \r\nIl a m\u00eame certaines maisons de la cheville qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites typique en fait du trampoline avec l'av\u00e8nement de ces grandes font de trampoline, il y a m\u00eame des trampolines, qui peut \u00eatre comme \u00e7a en cascade et tout, et l\u00e0 on peut se m\u00eame situation de p\u00e9riode de retournement ou suffisamment haut pour que les impacts face au niveau de la colonne cervicale, au niveau de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:01:13) [87%] : \r\nEn effet, si vous souhaitez \u00e0 2 m\u00e8tres de hauteur quand vous atterrissez sur le trampoline, vous \u00eates \u00e0 une vitesse de 20 kilom\u00e8tres heure des risques bien r\u00e9els mais l'engouement est l\u00e0, nous sommes dans la zone industrielle d'Yverdon c'est ici le 1er Centre suisse de trampoline uniquement qui a ouvert en mars dernier 40000 entr\u00e9es en 6 mois c'est hangar ne d\u00e9semplit pas, tu as bien trop plus se donner Bolkiah Bouygues puisse \u00eatre marrant, on fait un peu des d\u00e9fis tout engouement pour r\u00e9aliser quand est-ce qu'on va partir dans le seau de quoi effrayer parfois son directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:13 > 0:01:22) [85%] : \r\nDonc effectivement, surtout je dirais les les gymnastes qui viennent chez nous ou leur dire : ben voil\u00e0, on n'est pas Macolin \u00e7a reste de loisir, donc en fait m\u00eame attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:25) [74%] : \r\nC'est pas parce que le trampoline ou que, finalement, il est log\u00e9 seront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:26 > 0:01:29) [81%] : \r\nContusions ou entorse, le plaisir de sauter vous bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:31 > 0:01:46) [92%] : \r\nCette nouvelle encore en forme de morale, c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge de chasse sagesse, pardon pour le prince Harry au Royaume-Uni apr\u00e8s une jeunesse mouvement\u00e9e, le prince se range \u00e0 l'\u00e2ge de 33 ans, il est fianc\u00e9 avec l'actrice Megan marque le mariage aura lieu au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:02:04) [92%] : \r\nCe soir, ne manquez pas TTC question en guise de produit d'appel entre la course de l'escalade et le marathon de New York qui a le plus de participants, r\u00e9ponse dans quelques minutes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:12 > 0:02:15) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:21 > 0:03:22) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:26 > 0:03:46) [80%] : \r\nPour commencer 3 relais politique, le candidat qui n'aurait pas situer les gens alors un d\u00e9mon je crois tout de suite, on peut, je sais pas, non seulement je ne sais pas combien parce qu'il faut qu'on voil\u00e0 alors au Congr\u00e8s, regarde ce que le coup de s\u00fbret\u00e9 ce sont tous enfin se prend une Philippe, moi je suis je suis belge en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:48 > 0:03:49) [77%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:54 > 0:03:58) [71%] : \r\nC'\u00e9tait plus oui on est seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:59 > 0:04:01) [70%] : \r\nTout en attendant peut sphinx c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:08 > 0:04:10) [97%] : \r\nMais c'est le r\u00f4le de Sophie lui expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:12 > 0:05:26) [88%] : \r\nDonc vous serez pas tout de suite, on a d'abord sujet sur ABB qui est un sujet sur la Catalogne bonjour et ensuite \u00e7a sera le tour moi je lance la s\u00e9quence Black Friday et puis je vous donne 2-3 chiffres ce Balexert le, le plus grand centre commercial et puis premi\u00e8res questions je demande directement comme tout \u00e0 l'heure, le bilan, c'est un bon Black friday pour vous, quel est le bilan, la seule consigne que je lui donne, c'est qu'on a 4 minutes et demie \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s court, donc il faudrait tout ce point une toute faite en r\u00e9pondre tout 8 100 de pas faire de d\u00e9tours Direct c'est pas comme quand vous avez une conf\u00e9rence \u00e0 45 minutes dont vous l\u00e0 c'est c'est vraiment tout ce point si possible des r\u00e9ponses assez courtes plus avancer un pied questions- r\u00e9ponses, vous me regardez je vous relance mais \u00e7a passe tr\u00e8s vite lors du pas tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, voil\u00e0, c'est la seule chose que je peux, je peux vous dire si, plus on peut \u00eatre pr\u00e9cise, vous avez des chiffres par exemple pour le pour le le le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:29) [83%] : \r\nComme vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:05:45) [83%] : \r\nVoil\u00e0, et on peut savoir qu'est-ce que attendez, o\u00f9 on peut savoir qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme chiffre d'affaires, un un jour, hein, ce vendredi-l\u00e0 \u00e0 Balexert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:47 > 0:06:12) [83%] : \r\nEn moyenne, en moyenne, en fait 1 1000000 2 par jour \u00e0 peu pr\u00e8s en moyenne environ 1 1000000 de non si on fait 5 pourcent de plus, on doit faire un 1000000 5 mois ces conditions mal voil\u00e0, grosso modo, oui, fais des chiffres ouais, bon, c'est une moyenne vendredi, peut-\u00eatre samedi en fait peut-\u00eatre un peu plus de fa\u00e7on entre 1 1000000 100 Kermit en 7 en une journ\u00e9e, oui, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:16) [84%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est les records, o\u00f9 il y a des fois, on fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:16 > 0:06:30) [89%] : \r\nNon que le record c'est 2008 \u00e0 460 millions donc si c'\u00e9tait pas c'est pas, c'est le record du du commerce de d\u00e9tail Suisse juste avant que r\u00e9cemment, l'Euro reste oui mais \u00e7a c'\u00e9tait sur l'ann\u00e9e sur la nuit sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:34) [82%] : \r\nAh oui, donc c'est une moyenne, non je pensais le pour, non, mais sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:34 > 0:07:18) [85%] : \r\nSur une journ\u00e9e, alors \u00e9coutez, je peux pas vous dire exactement, mais je pense que c'est un samedi de la p\u00e9riode de No\u00ebl o\u00f9 on a fait le record, c'\u00e9tait 51000 visiteurs, donc si on calcule \u00e0 50 francs, le panier moyen, on est \u00e0 2 millions et donc on au-dessus de c'est \u00e7a oui, d'accord, parce le record de qu'on a de fr\u00e9quentation, c'est en en 2014 que A86 juste avant le mythe qui revendiquait \u00e0 51000 visiteurs samedi oui vous Monitor et \u00e7a vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment mais oui assez, on essaie d'\u00eatre le plus presque alors en chiffre d'affaires, c'est tr\u00e8s difficile parce que nous on n'a pas les remont\u00e9es, les chiffres d'affaires des magasins tous les jours oui, donc nous il nous donne les chiffres d'affaires par mois oui et apr\u00e8s nous, on essaye de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:25) [85%] : \r\nLe loyer a calcul\u00e9 l\u00e0- dessus, enfin, pas tous bien, pas tous, il y a diff\u00e9rents, sorte de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:25 > 0:07:52) [82%] : \r\nLe contrat non g\u00e9n\u00e9ralement la majorit\u00e9 c'est le loyer minimum avec un noyau aussi d'affaire apr\u00e8s il y a, il y a des activit\u00e9s qui font qu'on leur donne pas oui, le chiffre d'affaires, on leur donne pas Louis : chiffre d'affaires puisque des activit\u00e9s qui sont comme les cin\u00e9mas commun oui le fitness avou\u00e9 c'est des loyers de base et tous ces forfaits fixes parce que vous avez, vous avez la m\u00eame si le besoin s'am\u00e9liorer de prix bien s\u00fbr, il y a un nom, il est vrai que nous on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:24 > 0:08:26) [83%] : \r\nAh ouais, dans un autre cadre, \u00e7a arrive, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:40) [79%] : \r\nIl faudrait juste explicable, quoi, qu'est ce qu'il doit faire, au moment o\u00f9 une telle vous serez l\u00e0, moi je serai l\u00e0 et \u00e0 la fin de l'interview, il faudra partir la Roumanie r\u00e9quisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:09:02) [72%] : \r\nL\u00e0- bas, moi je serai l\u00e0 en fait, moi je vais venir \u00e0 sa plut\u00f4t moi je serai l\u00e0 sur seront c'est quoi je parle alors vous passez du point c'est Patrick Bourrat Mars, il faudra passer devant et puis il y aura la cam\u00e9ra l\u00e0 qui ont une entreprise, et c'est pas pass\u00e9 de des rats et puis passer derri\u00e8re Cherifi la passer de la moelle donc je sors la oui, exactement, ce sont \u00e0 mes camarades bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:05) [74%] : \r\nBah faut je m'asseyais serez de gouvernement vous asseyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:12) [76%] : \r\nMoi, je dois \u00eatre l\u00e0 sur le rond-point oui, voil\u00e0, on attend ce qu'il entend r\u00e9gler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:15 > 0:09:16) [89%] : \r\nC'est bon pour la 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:25) [90%] : \r\nMais c'est pas moi qui commence tout de suite donc non non non non, vous, on va vous faire une petite place, on va vous faire une petite place l\u00e0- bas pr\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:39) [79%] : \r\nSophie je commence au moins la si la assis l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:01) [72%] : \r\nLes ce qui est Fischer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:05) [85%] : \r\nOui, je lis les journaux non, vous avez pas dans les journaux, j'ai vu \u00e7a dans le dans les d\u00e9p\u00eaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:07 > 0:10:11) [72%] : \r\nIl vous laissez plus de ces personnes qui pourra venir de si, si on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:14) [95%] : \r\nOui, je peux le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:39) [86%] : \r\nIls peuvent s'asseoir ou toute cette \u00e9quipe par la un peu et puis par contre Sophie Freud nous nous nous avancer le moniteur, un peu l\u00e0 pour qu'on y voit quelque chose aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:39 > 0:10:40) [67%] : \r\nMais d\u00e8s qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:49) [71%] : \r\nUne fatigue j'ai plant\u00e9 conna\u00eet que porte bien, j'ai rien, donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:10:50) [63%] : \r\n\u00e7a ne manque cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:52 > 0:10:54) [60%] : \r\nSortir la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:11:14) [80%] : \r\nC'\u00e9tait quand la premi\u00e8re fois, celle pour le concours de jeu oui je crois donc, mais sans la France, mais ce n'est pas dans le cas du concours boursier oui, oui, oui, oui, \u00e7a me tue, c'\u00e9tait pas tellement \u00e0 oui non, oui, mais on garde notre ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale, tu connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:33) [94%] : \r\nOui, volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:33 > 0:11:36) [93%] : \r\nSi, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:11:40) [77%] : \r\nEt \u00e7a, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:42 > 0:12:05) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le travail a repris chien ABB S\u00e9cheron mais plus de 140 emplois sont toujours menac\u00e9s de d\u00e9localisation en Pologne, alors m\u00eame que l'usine est rentable, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, qui prolonge la p\u00e9riode de consultation jusqu'au 15 d\u00e9cembre merci derri\u00e8re ce bras de fer social, l'enjeu, c'est aussi la d\u00e9sindustrialisation du pays enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:05 > 0:12:08) [74%] : \r\nOui, mais juste \u00e0 ce sujet, vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:07) [83%] : \r\nJe suis contre cette escalade au prix rouge qui va tuer le commerce de proximit\u00e9, Elio verte, c'est la patron des boutiques et L\u00e9o \u00e0 propos du Black Friday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:34) [91%] : \r\n240 emplois menac\u00e9s chez ABB S\u00e9cheron jusqu'o\u00f9 ira la d\u00e9sindustrialisation de la Suisse, effray\u00e9s par le mouvement ind\u00e9pendantiste les entreprises quittent la Catalogne notre reportage le Black Friday qui d\u00e9ferle en Suisse c'\u00e9tait la foire au rabais, le directeur de Balexert est notre invit\u00e9 plus de 50000 inscrits, la plus populaire des concerts populaires, nous serons dans les coulisses de la course de l'Escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:50 > 0:16:13) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, le travail a repris chez ABB S\u00e9cheron mais plus de 140 emplois sont toujours menac\u00e9s de d\u00e9localisation en Pologne, alors m\u00eame que l'usine est rentable, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, qui prolonge la p\u00e9riode de consultation jusqu'au 15 d\u00e9cembre derri\u00e8re ce bras de fer social, l'enjeu, c'est aussi la d\u00e9sindustrialisation du pays enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:19 > 0:16:29) [95%] : \r\nOn n'avait pas vu \u00e7a depuis longtemps dans l'industrie en Suisse romande un d\u00e9brayage de 6 jours chez ABB S\u00e9cheron \u00e0 Gen\u00e8ve et des esprits qui s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:30 > 0:16:42) [87%] : \r\nOn emp\u00eache les salari\u00e9s de s'organiser, de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 leurs syndicats en pleine consultation on met des cadenas, on met des Securitas, on criminalise juste la libert\u00e9 syndicale des employ\u00e9es en ce moment \u00e0 ABB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:58) [96%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, un plan de restructuration annonc\u00e9 il y a 3 semaines pr\u00e8s de 150 emplois menac\u00e9s avec le transfert en Pologne d'une partie de la production, mais en gardant \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment la recherche et le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:00 > 0:17:12) [93%] : \r\nCes derniers jours, la tension est redescendue d'un cran, le travail a repris dans les ateliers, alors que les n\u00e9gociations se poursuivent, le plan de restructuration est suspendu, mais s'il n'est pas retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:12 > 0:17:22) [97%] : \r\nLa consolidation au niveau du march\u00e9 va nous mettre une pression suppl\u00e9mentaire au niveau des co\u00fbts va nous mettre une pression suppl\u00e9mentaire au niveau des concurrents, donc nous devons agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:23 > 0:17:37) [91%] : \r\nNous sommes CA m'appartenir \u00e0 une entreprise qui innove gagne de l'argent et se faire d\u00e9localiser pour qu'\u00e0 l'entreprise gagne un peu plus d'argent, c'est difficile, voil\u00e0 on comprend pas trop la strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:40 > 0:17:53) [89%] : \r\nL'ironie c'est qu'ABB S\u00e9cheron restructure au moment o\u00f9 sa grande innovation le bus \u00e9lectrique rechargeable Tosa s'appr\u00eate \u00e0 entrer en service pour les transports publics, Genevois, projet soutenu notamment par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:27) [90%] : \r\nConstruit avec ABB S\u00e9cheron depuis de nombreuses ann\u00e9es un partenariat qui s'est intensifi\u00e9e ces derniers temps sur la question de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 avec le projet Tosa notamment et donc il y a \u00e0 la fois un sentiment tr\u00e8s dubitatif par rapport \u00e0 ce plan, mais un peu d'amertume aussi parce qu'on a l'impression de s'\u00eatre investis pour le d\u00e9veloppement de la place industrielle genevoise, l'amertume et r\u00e9sultat de \u00e7a et r\u00e9sulte du sentiment que la d\u00e9cision de l'entreprise, ici, est une d\u00e9cision purement financi\u00e8re d'une logique de co\u00fbt qui ne proc\u00e8de pas d'une \u00e9valuation plus globale et notamment une perspective \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:32) [93%] : \r\nUne grande usine genevoise vient d'obtenir une commande importante des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:32 > 0:18:42) [91%] : \r\nVous \u00eates S\u00e9cheron c'est un embl\u00e8me de l'industrie genevoise, mais avec l'\u00e9lectricit\u00e9, l'entreprise invente d\u00e9veloppe vend \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:18:48) [98%] : \r\nEt c'est tout \u00e0 l'honneur de l'industrie suisse d'avoir obtenu de haute lutte la confiance des industriels am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:49 > 0:18:59) [94%] : \r\nElle traverse aussi des crises, la derni\u00e8re en date \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, la direction d'alors, c'est le pari du march\u00e9 ferroviaire et la croissance revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:59 > 0:19:11) [90%] : \r\nNous sommes des gens attach\u00e9s \u00e0 notre r\u00e9gion attach\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, attach\u00e9 \u00e0 la l'histoire industrielle de Gen\u00e8ve, on n'a pas voulu l\u00e2cher le morceau, en fait, c'est une question aussi d\u00e9termination une volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:12 > 0:19:19) [94%] : \r\nLa trajectoire de S\u00e9cheron, c'est celle de l'ensemble du secteur industriel en Suisse, un recul sans fin, de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:21 > 0:19:41) [91%] : \r\nLa difficult\u00e9, c'est cette mondialisation avec la pression d'actionnaires, la pression d'actionnaires qui, souvent, peuvent \u00eatre des fonds de placement de des institutionnels, donc c'est un peu le serpent qui se mord la queue, parce que c'est pour nos retraites, qu'on exige plus de rendement, on doit compresser les co\u00fbts et on a des des d\u00e9localisation qui qui apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:42 > 0:19:49) [98%] : \r\nEn Suisse, l'industrie repr\u00e9sente encore pr\u00e8s de 18 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, plus pr\u00e8s de l'Allemagne que de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:20:05) [96%] : \r\nOn voit en France tous les c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs de la d\u00e9sindustrialisation, avec la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, on a besoin d'avoir une industrie, mais on doit avoir une industrie \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e et c'est tout l'enjeu aujourd'hui d'une politique \u00e9conomique comme celle de notre pays de notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:05 > 0:20:15) [91%] : \r\nProduire ailleurs parce que c'est moins cher, le ressort des d\u00e9localisations, pourtant, les entreprises se trompent, c'est le constat de cette sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:15 > 0:20:43) [84%] : \r\nOn avait eu je \u00e9tonn\u00e9, \u00e0 part les \u00e9conomies non r\u00e9alis\u00e9es par les co\u00fbts non attendu et par le fait que l'innovation suit la production quand vous d\u00e9placez votre production le tube du monde, \u00e7a veut dire que d'ici 2 3 ans le le la vraie innovation l\u00e0 o\u00f9 votre Cambad\u00e9lis il \u00e9tait bas\u00e9 Valls suivra l'entreprise devient moins comme pr\u00e9dictive, voire \u00e9ventuellement l'entreprise fait faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:44 > 0:20:55) [95%] : \r\nPlus mais le professeur et son \u00e9quipe sont all\u00e9s plus loin en d\u00e9veloppant cet outil financier pour convaincre les managers en simulant les effets n\u00e9gatifs \u00e0 terme des d\u00e9localisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:55 > 0:21:31) [90%] : \r\nCe qui se passe aux \u00c9tats-Unis depuis 20 ans et qu'on tue des r\u00e9gions que il y a 20 ans \u00e9tait plein de vie, \u00e9conomiquement solide et maintenant ces endroits sont devenus presque comme des r\u00e9gions vont \u00eatre d\u00e9veloppement c'est vraiment tragique Amona, une des raisons pour lesquelles je pense que c'est une urgence de mettre \u00e0 disposition ses outils et que si la Suisse suit ce qu'a fait les \u00c9tats-Unis, l'avenir de nos enfants et de de cette \u00e9conomie et des Style de vie Suisse va \u00eatre radicalement r\u00e9duit d'ici 5 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:32 > 0:21:39) [88%] : \r\nLe but que les zones industrielles de chez nous, ne ressemble pas un jour au paysage d\u00e9vast\u00e9 de la Rose Belt am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:45 > 0:22:40) [92%] : \r\nPierre Gobet bonsoir, bonsoir Patrick alors un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire des pressions politiques et ce qu'cas ABB pourrait revenir en arri\u00e8re, alors les employer en tout cas, ont trouv\u00e9 un relais politique le Grand Conseil Genevois il y a quelques jours, voter une motion pour les soutenir, mais pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 infl\u00e9chir les plans d'ABB, qui ont lanc\u00e9, qui a lanc\u00e9 une restructuration au niveau mondial et Gen\u00e8ve est une pi\u00e8ce dans un grand puzzle globale l\u00e0 quand m\u00eame une piste dont on parle, c'est de cr\u00e9er autour de S\u00e9cheron, un p\u00f4le d'innovation en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 durable mobilit\u00e9 \u00e9lectrique avec des Start-Up, des institutions de formation, de recherche un peu sur le mod\u00e8le du Campus Biotech cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s, vous vous en souvenez, le d\u00e9part de Merck serono en 2012 \u00e0 Gen\u00e8ve, alors voil\u00e0, on en discute, notamment au sein de la Task force convoqu\u00e9 par les autorit\u00e9s cantonales Pierre Maudet, mais c'est une piste et pour l'instant sur la table aujourd'hui, il n'y a rien de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:40 > 0:23:06) [92%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre, comme on dit : merci, Pierre, et puis les d\u00e9localisations s'acc\u00e9l\u00e8rent aussi en Catalogne, mais l\u00e0 c'est pour d'autres raisons, bien s\u00fbr, \u00e0 cause du mouvement ind\u00e9pendantiste, plus de 2500 entreprises ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la r\u00e9gion elle repr\u00e9sentent plus de 5 pourcent du PIB catalan un climat de d\u00e9bandade \u00e9conomique mais aussi des entreprises qui ont fait le choix de rester reportage Jean Gordillo et Sandrine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:08 > 0:23:33) [91%] : \r\nC'est une des richesses de la Catalogne vignes \u00e0 perte de vue qui donne le prestigieux Cava ce vin mousseux, surnomm\u00e9 le champagne catalan est aujourd'hui en pleine \u00e9bullition, l'entreprise Fred cha\u00eenettes implant\u00e9s ici depuis plus de 100 ans menace de quitter ses Terres qui ont pourtant fait son succ\u00e8s car pour Jos\u00e9 Luis Bonet, son pr\u00e9sident, l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion et d\u00e9sormais sa principale pr\u00e9occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:34 > 0:23:48) [87%] : \r\nIr\u00e8ne, certains voudraient qu'on \u00e9limine le drapeau du milieu, celui de l'Espagne pour n'\u00eatre que catalans, mais il se trompe car ce que nous sommes, c'est tout \u00e7a catalans espagnols europ\u00e9en et cela doit continuer comme \u00e7a celui c'est annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:50 > 0:24:08) [93%] : \r\nAvec 100 millions de bouteilles produites ici chaque ann\u00e9e et en demi- milliard d'euros de chiffre d'affaires, la soci\u00e9t\u00e9 est le leader mondial du Cava, elle entend bien r\u00e9sister aux pressions s\u00e9paratistes et a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir son si\u00e8ge social en Catalogne dans sa propri\u00e9t\u00e9 viticole ancestral, du moins pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:20) [95%] : \r\nSi on tombe \u00e0 nouveau dans une situation d'instabilit\u00e9 avec les \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre je convoquerait le conseil d'administration pour qu'il d\u00e9cide cette fois de d\u00e9localiser notre si\u00e8ge social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:21 > 0:24:26) [90%] : \r\nD'autres entreprises n'ont pas laiss\u00e9 m\u00fbrir l'id\u00e9e et sont directement partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:30 > 0:24:56) [91%] : \r\nApr\u00e8s le 1er octobre date du r\u00e9f\u00e9rendum, interdit la r\u00e9gion plonge en plein chaos, manifestation monstre et gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale paniqu\u00e9e par l'instabilit\u00e9 politique et l'incertitude \u00e9conomique des centaines d'entreprises l\u00e2chent leur si\u00e8ge social de Barcelone parmi elles les 2 grandes banques Sabadell et l\u00e0 qu'A\u00efcha, \u00e0 ce jour pr\u00e8s de 2700 entreprises ont d\u00e9localis\u00e9 leur si\u00e8ge social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:59 > 0:25:03) [89%] : \r\nLe PDG de nature \u00e0 hausse a aussi franchi le pas en partant \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:05 > 0:25:06) [69%] : \r\nEt c'est, c'est une prime baigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:25:27) [91%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 50 ans en Catalogne, je suis devenu chef d'entreprise en Catalogne, j'aime la Catalogne, elle m'a tout donn\u00e9 et \u00eatre oblig\u00e9 apr\u00e8s 50 ans de quitter ses Terres de laisser ses amis, sa maison pour devoir tout recommencer ailleurs, c'est triste et tout \u00e7a \u00e0 cause de politique devenu font qui n'ont pas r\u00e9fl\u00e9chi et qui n'ont pens\u00e9 qu'\u00e0 leur int\u00e9r\u00eat personnel, je vous souhaite, je pratique o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:28 > 0:25:42) [96%] : \r\nLe PDG n'a pas h\u00e9sit\u00e9 bien longtemps pour sa soci\u00e9t\u00e9 d'alimentation di\u00e9t\u00e9tique le march\u00e9 catalans ne repr\u00e9sente que 4 pourcent contre 25 pourcent pour celui de l'Espagne, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 chose facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:43 > 0:25:59) [89%] : \r\nAlors que moi je sais pas moi j'installe Olmeto tous ceux qui partent en ce moment le font avec l'envie de revenir, le probl\u00e8me c'est que la crise en Catalogne ne va pas se r\u00e9soudre cette ann\u00e9e ni dans 2 ou 3 ans, cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique durera encore longtemps, il y a d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9c\u00e9dents comme le Qu\u00e9bec, les entreprises sont partis et aucune n'est jamais revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:01 > 0:26:08) [90%] : \r\nCertaines entreprises ont aussi transf\u00e9r\u00e9 leur si\u00e8ge fiscal, quels sont les impact r\u00e9el sur l'\u00e9conomie catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:08 > 0:26:16) [91%] : \r\nM\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour le dire, pour cet \u00e9conomiste proche des mouvements ind\u00e9pendantistes les r\u00e9percussions restent limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:17 > 0:26:39) [89%] : \r\nCes entreprises pour l'instant, elles ont boug\u00e9 aucun travailleur, elles ont boug\u00e9 pas leur si\u00e8ge op\u00e9rationnel, elles ont pas bugg\u00e9 Bourget garde usine ou leur bureau \u00e0 donc du point de vue de l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Catalogne, rien ne change, du point de vue des imp\u00f4ts non plus parce que c'est un imp\u00f4t qui va Direct au gouvernement central, donc \u00e7a faisait partie un peu d'une campagne de propagande d'une campagne de pressions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:26:44) [91%] : \r\nAutre moyen de pression qui a d\u00e9cid\u00e9 les entreprises quitt\u00e9 la cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:44 > 0:26:50) [91%] : \r\nEt Lognes c'est le boycott sur les r\u00e9seaux sociaux, circulent des listes de produits catalans \u00e0 ne plus acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:53 > 0:27:14) [93%] : \r\nPas de quoi effrayer l'entreprise frimer, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la vente en gros de poissons frais ici le drapeau espagnol a disparu remplac\u00e9 par celui de l'ind\u00e9pendance Salvador Ramon, g\u00e9rant de la soci\u00e9t\u00e9 a m\u00eame \u00e9rig\u00e9 en h\u00e9ros, le chef de la police catalane mis \u00e0 pied par Madrid, accus\u00e9 de s\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:15 > 0:27:25) [83%] : \r\nC'est amusant, Walcott change hors parce qu'on a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9e des gens qui ne partagent pas nos id\u00e9es, je les comprends l'antenne dimanche mais il faut savoir ce que c'est une banque avec un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:27 > 0:27:35) [90%] : \r\nEt si cette entreprise familiale install\u00e9e dans la r\u00e9gion depuis 40 ans joue ainsi la carte ind\u00e9pendantistes, c'est qu'elle y voient des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:37 > 0:27:52) [87%] : \r\nAlors, Amigo sur nous aimions hollandais, autrichiens ou suisses ont beaucoup plus de facilit\u00e9 pour exporter que nous dans notre secteur alimentaire toutes les autorisations passe par Madrid, que ce soit \u00e0 l'import ou \u00e0 l'export, ce qui nous complique beaucoup notre gestion au quotidien pour le Clermontois la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:55 > 0:28:01) [96%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 exporte son poisson dans 25 pays, pour un chiffre d'affaires annuel de pr\u00e8s de 80 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:02 > 0:28:07) [97%] : \r\nEt m\u00eame l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une Catalogne hors de l'Union europ\u00e9enne ne semble pas l'effrayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:10 > 0:28:22) [97%] : \r\nNous ne vivons pas sur une \u00eele et le march\u00e9 est mondial, le produit vont et viennent dans le monde entier, alors je ne vois pas de motif d'avoir peur de sortir de l'Union europ\u00e9enne, un pays comme l'Angleterre va en sortir et tout va bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:25 > 0:28:38) [92%] : \r\nConfiants en l'avenir, Salvador Ramon vient tire dans de nouvelles installations, pourtant \u00e0 l'inverse, Barcelone ne rassure plus ni les investisseurs \u00e9trangers, ni m\u00eame les touristes qui ont d\u00e9sert\u00e9 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:40 > 0:28:52) [92%] : \r\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre cens\u00e9 redonner confiance pourrait, au contraire, dans le cas d'une nouvelle victoire des ind\u00e9pendantistes au Parlement assombrir encore un peu plus l'horizon \u00e9conomique de la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:54 > 0:29:27) [92%] : \r\nDes prix cass\u00e9s, un matraquage publicitaire La folie du Black Friday a envahi la Suisse vendredi pass\u00e9, c'est encore une tradition qui vient des \u00c9tats-Unis au moment o\u00f9 le commerce de d\u00e9tail, souffrent de la concurrence en ligne est le moyen de ramener les gens dans les magasins Henriot, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur de Balexert, c'est le plus grand centre commercial de Suisse romande quelques chiffres : 120 enseignes 54000 m2 400 millions chiffre d'affaires, plus de 8 millions de visiteurs par an, le bilan pour Balexert c'\u00e9tait un bon Black Friday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:27 > 0:29:51) [91%] : \r\nUn magnifique, on a fait un au Black Friday vendredi extraordinaire, donc on a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, magnifique en chiffres, cela veut dire quoi par exemple comme en chiffres, donc on se compare sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait 5 pourcent de plus de fr\u00e9quentation, mais sur des enseignes qui ont fait plus de 80 pour 100 d'augmentation par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e d'avant et de 30 pourcent dans l'alimentaire, donc c'est vrai que \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:51 > 0:29:59) [92%] : \r\nEst ce que ce genre d'op\u00e9ration aujourd'hui est incontournable et n\u00e9cessaire pour sauver le commerce de d\u00e9tail, qui est en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:59 > 0:30:17) [90%] : \r\nAlors je pense que c'est des opportunit\u00e9s qu'on doit saisir, moi en tant que directeur de Centre c'est une opportunit\u00e9, enfin on d'\u00e9v\u00e9nements en tant qu'animation apr\u00e8s il est clair qu'il y a des enseignes qui jouent le jeu, il y en a d'autres un peu moins il est vrai que c'est une opportunit\u00e9 qui est hyper int\u00e9ressantes dans la actuellement dans la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:17 > 0:30:24) [95%] : \r\nLe Black Friday ce genre de de rabais 30 40 pourcent \u00e7a favorise quand m\u00eame plus les grandes surfaces, que le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:24 > 0:30:41) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, naturellement donc, tout ce qu'on les moyens de faire des des baisses de prix par rapport \u00e0 leurs marges et tout, c'est souvent des articles d'appel apr\u00e8s notre mort il y a et ce qu'on appelle de la vente additionnelle mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour des raisons je pense, la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e pour les f\u00eates de No\u00ebl et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:41 > 0:30:51) [89%] : \r\nMais est-ce que c'est toujours un bon calcul ou est-ce finalement n'a pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, je sais pas moi d'anticipation des des achats de No\u00ebl, c'est-\u00e0-dire on les ach\u00e8te aujourd'hui en d\u00e9pensant moins, plut\u00f4t que de les acheter avant No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:51 > 0:31:04) [90%] : \r\nAlors certainement que oui, alors nous on s'attendait un peu de temps avant une baisse samedi et samedi on \u00e9tait extr\u00eamement surpris, on a eu \u00e9galement autant de monde et tout, je pense que le chiffre d'affaires va se laisser d'ici de 24 Jean le 24 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:05 > 0:31:11) [93%] : \r\nMais avec des rabais aussi important de 30 pourcent de 40 pourcent \u00e7a donne pas l'impression que le reste de l'ann\u00e9e, on ach\u00e8te trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:12 > 0:31:23) [91%] : \r\nAlors \u00e7a peut donner cette impression, bien s\u00fbr, mais eux, ils jouent sur plusieurs articles pour que ce qu'on appelle des articles d'appel pour qu'apr\u00e8s on est de la vente additionnelle sur d'autres articles, c'est certainement ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:23 > 0:31:31) [92%] : \r\nVous \u00eates d'accord aujourd'hui \u00e0 il y a des rabais ou des sols presque toute l'ann\u00e9e, foutre un peu fou pour acheter plein tarif pour acheter au au prix entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:32 > 0:31:50) [91%] : \r\nC'est vrai qu'on peut y penser comme \u00e7a, mais on doit se battre aussi contre l'autorise \u00e0 chaque contre les les aider les les chalands qui vont de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re et tout, et le commerce de d\u00e9tail aujourd'hui d'un, de se battre et trouver un autre moyen pour faire venir les chalands dans les Centres commerciaux et dans les commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:50 > 0:32:11) [90%] : \r\nAlors vous allez prendre votre retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et en toute une vie professionnelle consacr\u00e9e au commerce, le commerce, on sait \u00e0 traverser quand m\u00eame a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par l'arriv\u00e9e, ce que vous mentionniez de de du tourisme d'achat et la concurrence aussi num\u00e9rique vous avez cette vue d'ensemble sur la dur\u00e9e qu'est-ce qui vous frappe le plus dans ce qui a chang\u00e9, je dirais dans les habitudes d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:12 > 0:32:41) [90%] : \r\nAlors ce qui a beaucoup chang\u00e9, je pense que c'est qu'on a cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle un client low cost au travers de l'arriv\u00e9e, DJ d'EasyJet et tout, et le client cherche avant tout le prix aujourd'hui, il y a aussi des baisses de prix parce qu'on pourrait faire baisser le prix que de faire du marketing et le client, il est \u00e0 la recherche du prix partout il Weishardt le prix et y d\u00e9couvre aussi d'autres commerces quand il visite les grandes capitales, il souhaiterait aussi avoir ses commer\u00e7ants suisses mais il est clair que c'est avant tout le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:41 > 0:32:49) [91%] : \r\nC'est le prix, et puis alors le le commerce en ligne Amazon va faire une une entr\u00e9e en force en ensuite prochainement, est ce que les centres commerciaux en ont encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:50 > 0:33:07) [92%] : \r\nMoi je pense que oui parce que je pense que la gastronomie, les loisirs, c'est des choses qu'on n'aura pas seul digital et il y a les exp\u00e9riences des exp\u00e9riences, la qualit\u00e9 du service, la qualit\u00e9 du produit, donc on doit naturellement fonctionner l\u00e0- dessus, on doit aussi aller sur le digital, c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:09 > 0:33:33) [88%] : \r\nMais l'essentiel dans magasin lieu d'exp\u00e9rience si on octobre c'est \u00e7a hein hockey R\u00e9my merci, bonne retraite, merci d'\u00eatre venu en Direct et puis on va rester un petit peu dans l'univers num\u00e9rique, on va s'int\u00e9resser au Corinne son envol\u00e9e spectaculaire la monnaie \u00e9lectronique bat record sur record, alors Val\u00e9rie Demierre, vous nous avez rejoint ce soir combien vaut le le but Wind.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:33 > 0:33:55) [91%] : \r\nEh bien c'est tr\u00e8s simple, habite se rapproche aujourd'hui de la barre des 10000 dollars, il a fait une progression de quasiment pourcent ces derniers jours, si vous regardez cette courbe d\u00e9but 2017 il ne valait gu\u00e8re plus de 900 dollars aujourd'hui, c'est 10 fois plus, c'est une progression fulgurante, ponctu\u00e9e par des krachs \u00e9clair tout r\u00e9cemment en l'espace d'un week- end, il a perdu jusqu'\u00e0 un tiers de sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:55 > 0:33:57) [97%] : \r\nEt comment on explique cette volatilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:57 > 0:34:21) [88%] : \r\nMais actuellement, il y a beaucoup de nouveaux acheteurs plusieurs centaines de milliers de nouveaux investisseurs ces derniers jours et tr\u00e8s peu revendent leur bite commune on estime d'ailleurs que 80 pourcent des comptes Bacon sont des d\u00e9compte dit dormant, c'est-\u00e0-dire purement sp\u00e9culatif et qui dit forte sp\u00e9culation dit forte volatilit\u00e9, d'o\u00f9 les remarques de certains analystes qui estiment qu'il y a un fort risque de bulle actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:21 > 0:34:24) [92%] : \r\nEt si cette bulle devait exploser \u00e7a serait grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:24 > 0:34:56) [90%] : \r\nDonc, pour les investisseurs, \u00e7a voudrait dire la perte pure et simple de leur mise de d\u00e9part, il n'aurait plus rien dans les mains, car contrairement \u00e0 des investissements dans d'autres valeurs dans l'or, par exemple, le but commun n'est rattach\u00e9e \u00e0 aucune valeur mat\u00e9rielle pour le reste de l'\u00e9conomie, par exemple, il faut relativiser, si on additionne la valeur investi en bite, con, on en est \u00e0 163 milliards de dollars, actuellement, si l'on compare ce chiffre au pertes subies par les banques lors de la crise des subprime 2200 dollars, on en est encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:56 > 0:34:59) [80%] : \r\nEt encore, peu de marge, merci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:05 > 0:35:30) [95%] : \r\nLes Suisses sont fous de course \u00e0 pied plus de 50000 inscriptions pour la course de l'Escalade qui aura lieu cette fin de semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est plus que le marathon de New York, l'organisation repose toujours sur une arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles, mais le mod\u00e8le atteint ses limites, l'ampleur de la manifestation et surtout les exigences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 requiert toujours plus de professionnalisme enqu\u00eate Val\u00e9rie Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:32 > 0:35:39) [87%] : \r\n40 ans que \u00e7a dure, chaque 1er samedi de descendre la Ville ville de Gen\u00e8ve \u00eatre envahi par la course de l'Escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:41 > 0:35:47) [94%] : \r\nToujours plus de coureurs toujours plus de spectateurs et une organisation toujours plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:52 > 0:35:56) [83%] : \r\nManifestations organis\u00e9es durant des mois par une association dans cette arcade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:09) [77%] : \r\nSa manoeuvre possible de s'inscrire, \u00e0 quelques jours de la comp\u00e9tition leur et tous d\u00e9tails factuels, a re\u00e7u pour le communiqu\u00e9 le ces statistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:09 > 0:36:13) [82%] : \r\nDe comme danger encore mais mon 1er, ils nous ont promis de les, je crois qu'il y a eu hier soir et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:14 > 0:36:45) [90%] : \r\n\u00e7a fait 40 ans que Jean-Louis \u00e0 la t\u00eate de cette manifestation encore \u00e0 ce jour 1978 il y avait seulement 700 participants ayant cigarettiers pour prendre \u00e7a et puis on grand \u00e0 cette ann\u00e9e, record battu avec 51 1017 inscription Delphi \u00e0 majuscule, comme l'an pass\u00e9 le budget \u00e9tait de 2,7 millions la moiti\u00e9 provient des inscriptions, un tiers des sponsors, le reste des prestations publiques pour le directeur, c'est devenu un job \u00e0 75 pourcent sans salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:46 > 0:37:15) [90%] : \r\nPas 10 ans j'avais fait le compteur, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1300 11 heures 1400 donc c'est c'est difficile, mais enfin quand on aime on on compte pas, c'est pas comme \u00e7a qu'on dit, mais je pense qu'on est \u00e0 la vraiment \u00e0 la limite, parce que je dirais qu'\u00e0 partir du mois d'octobre, vraiment c'est extr\u00eamement tendue et l\u00e0 \u00e7a m\u00e9riterait disons clairement disons d'\u00eatre \u00e9toff\u00e9 le secr\u00e9tariat et en particulier dans la perspective de de ma succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:16 > 0:37:37) [93%] : \r\nAujourd'hui, seuls 2 secr\u00e9taires et 3 stagiaires sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en tout 150000 francs de masse salariale, c'est le maximum que la course peut se permettre le reste des recettes sert \u00e0 payer les infrastructures le chronom\u00e9trage les prestations aux coureurs un mod\u00e8le qui atteint ses limites, surtout avec les exigences actuelles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:37 > 0:37:40) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors moi cette Jerry Maspoli, adjoint de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:40 > 0:37:45) [93%] : \r\nC'est justement le th\u00e8me de cette r\u00e9union, tous les responsables d'\u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:45 > 0:38:12) [92%] : \r\nToute la vieille ville et cloisonn\u00e9 avec les femmes, vous savez les fameux blocs de b\u00e9ton, aujourd'hui, on en vient \u00e0 quelque chose qui devient tr\u00e8s complexe \u00e0 mettre en oeuvre parce que nous-m\u00eames, en tant que b\u00e9n\u00e9vole, c'est tr\u00e8s difficile d'avoir ses comp\u00e9tences en terme de s\u00e9curit\u00e9 alors on qu'on travaille avec la police, la police nous demande certaines choses et on essaye de faire en sorte de satisfaire au besoin de s\u00e9curit\u00e9, le jour de la course, apr\u00e8s il y a l'infirmi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:12 > 0:38:21) [94%] : \r\nPuis la vague d'attentats en Europe le budget s\u00e9curit\u00e9 a pris l'ascenseur images 300000 francs cette ann\u00e9e 250 personnes d\u00e9di\u00e9es, y compris de nombreux policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:21 > 0:38:30) [95%] : \r\nSeconde le budget a fait pratiquement fois 10 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est vrai que c'est quelque chose qui devient critique pour une organisation b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:32 > 0:38:47) [93%] : \r\nAujourd'hui il y a des pros sur ce march\u00e9, c'est le cas d'OC Sport, une soci\u00e9t\u00e9 internationale avec une succursale \u00e0 Lausanne 25 salari\u00e9s pour organiser 5 comp\u00e9titions en Suisse romande, dont le marathon et le triathlon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:47 > 0:38:52) [88%] : \r\nOn arrive avec tous les supports \u00e0 jour sites web affiche soufflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:52 > 0:38:57) [92%] : \r\nAlors organiser des comp\u00e9titions sportives en Suisse un Business int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:57 > 0:39:18) [90%] : \r\nLa proportion de Suisse qui court, qui nage qui roule est plus importante que d'autres pays, on aura donc c'est s\u00fbr qu'on a un pays qui est hyper dynamique en mati\u00e8re de sport et on le voit tous les \u00e9v\u00e9nements, pas tous, mais quasi connaissent une croissance sur ces sports l\u00e0, faut pas se voiler la face, on fait pas des millions avec ce genre d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:19 > 0:39:24) [93%] : \r\nLes professionnels de l'organisation doivent tout de m\u00eame trouver des recettes suppl\u00e9mentaires pour se r\u00e9mun\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:25 > 0:39:35) [87%] : \r\nMais il va falloir aller chercher plus de partenaires priv\u00e9s des sponsors, etc, etc, pour maintenir l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 flot et puis surtout arrivent L \u00e0 le d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:36 > 0:39:40) [79%] : \r\n\u00e7a va, retour \u00e0 la course de l'Escalade et puis l'arbre ben il y en a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:40 > 0:39:44) [97%] : \r\nIci, pas question de confier l'organisation \u00e0 des pros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:44 > 0:40:16) [92%] : \r\nC'est l'esprit de la cause qui change totalement nous on tient vraiment \u00e0 cette cette valeur b\u00e9n\u00e9voles, ceux qui le font \u00e0 titre commercial, ils le font super bien, probablement m\u00eame encore mieux que nous, peut-\u00eatre parce que ce sont des r\u00e9els professionnels et nous, on fait avec ce qu'on a avec les b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 disposition, on a beaucoup d'entreprises qui nous aident, qui nous mettent \u00e0 disposition pour monter l'attente pour monter les infrastructures et caetera qu'donc il y a un retour sur ce plan- l\u00e0 aussi et je pense que c'est vraiment extraordinaire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:19 > 0:40:29) [93%] : \r\nC'est la fin de la semaine, le montage des tentes, des podiums des passerelles sera termin\u00e9e, le parc des Bastions sera pr\u00eat pour accueillir les 100000 coureurs et spectateurs attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:40 > 0:41:16) [90%] : \r\nAutre comp\u00e9tition le concours boursier de TTC, je vous rappelle que les \u00e9coles jouent pour un voyage \u00e0 Moscou 1er l\u00e2che ai de Fribourg actuellement devant 2 \u00e9quipes qui appartiennent \u00e0 la m\u00eame classe de HEC Lausanne chez les individuels qui peuvent gagner 10000 francs au nord, on trouve en t\u00eate, Anthony Raoult d'Epalinges devant Nicolas M\u00fcller et Laurent huguenot, la semaine prochaine une histoire \u00e0 la fois \u00e9conomiques et humaines, c'est le dilemme des petits patrons qui partent en retraite et qui doivent quitter l'entreprise qu'ils ont eux- m\u00eames fond\u00e9s, l'un d'entre eux s'appelle Fran\u00e7ois Shore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:17 > 0:41:27) [85%] : \r\nSe poser la question est-ce que c'est le bon moment, mais dans de beaux moments c'est de de pas rat\u00e9 de pas vouloir faire l'ann\u00e9e de trop ou l'ann\u00e9e \u00e9lectorale 2 3, ici on n'est pas \u00e9lu, donc on d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:28 > 0:41:48) [89%] : \r\nPendant plus d'une ann\u00e9e, une \u00e9quipe de TTC a pu surtout tout le processus de transmission, comment choisir un successeur, comment le former et puis comment apprendre \u00e0 l\u00e2cher premi\u00e8re \u00e9pisode lundi prochain et c'est Pierre Gobet, vous aurez le plaisir de retrouver \u00e0 cette m\u00eame place pas est aussi une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T02:00:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641240", "durationSec": 23, "title": "TTC PC BLACK FRIDAY 2711 PAD_RTS000001326663", "excerpt": "Le black friday est une tradition am\u00e9ricaine qui s'est impos\u00e9 aux commerces de d\u00e9tail.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641241", "durationSec": 311, "title": "TTC ESCALADE 2711 PAD_RTS000001327026", "excerpt": "La Course de l'Escalade de Gen\u00e8ve est victime de son succ\u00e8s. Le nombre maximum de participants est atteint est la structure b\u00e9n\u00e9vole du moit\u00e9 d'organisation est \u00e0 la limite de ses capacit\u00e9s. D'autres manifestations sportives en Suisse sont confi\u00e9es \u00e0 des entreprises priv\u00e9es comme OC Sport \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1642529"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641242", "durationSec": 349, "title": "TTC CATALOGNE 2711 PAD_RTS000001326978", "excerpt": "L'incertitude sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum rat\u00e9 du 01.10.2017 a fait fuir les investisseurs \u00e9trangers. Les entreprises espagnoles h\u00e9sitent \u00e0 d\u00e9placer leur si\u00e8ge social en Espagne. Seul les entrepreneurs catalans favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance ne sont pas inquiet pour l'\u00e9conomie de la province pourtant d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATALOGNE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "\u00c9CONOMIE", "IND\u00c9PENDANTISME"], "sequenceIds": ["1642515"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641243", "durationSec": 333, "title": "TTC ABB 2722 PAD_RTS000001326974", "excerpt": "L'annonce de la d\u00e9localisation d'une partie des activit\u00e9s de l'usine ABB S\u00e9cheron en Pologne provoque la col\u00e8re des employ\u00e9s et des autorit\u00e9s genevoises qui investissent dans  le projet de bus \u00e9lectrique. Pourtant selon une \u00e9tude universitaire, la d\u00e9localisation de la production entra\u00eene immanquablement une restructuration des secteurs recherche et d\u00e9veloppement et \u00e0 long terme une d\u00e9sindustrialisation comme aux USA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["ABB-SECHERON SA", "ABB"], "sequenceIds": ["1642512"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641422", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Catalogne, la d\u00e9bandade \u00e9conomique", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642793", "summary": "Employ\u00e9s de l'usine ABB S\u00e9cheron manifestant pour l'emploi le 17.11.2017. Itw Jp\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical UNIA.  Ouvriers d'ABB travaillant dans un grand atelier.  Itw Thierry Lassus, directeur ABB S\u00e9cheron. Itw Vincent Brungard, comit\u00e9 des employ\u00e9s.\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat Gen\u00e8ve. Itw Ivan Slatkine, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\nItw Suzanne de Treville, professeur HEC Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1642512", "visualThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ABB-SECHERON SA", "ABB"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642795", "summary": "Plateau : Itw R\u00e9my Henriod, directeur du centre commercial Balexert.", "id": "1642514", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642796", "summary": "Vues a\u00e9riennes des vignes de Cava. Cave Freixenet. itw Jos\u00e9 Luis Bonet, pr\u00e9sident de Freixenet. \nCha\u00eene d'embouteillage de vin mousseux Cava. \nExt banques catalanes Sabadell et Caixa. Itw Felix Revuelta, PDG NaturHouse. \nItw Elisenda Paluzie, chercheuse en science \u00e9conomique et sociale. \nDrapeau Catalan. Itw Salvador Ramon, g\u00e9rant de Frime. Cartons frigorifique de poissons. Ouvri\u00e8re conditionnant des caisses de poissons frais. Ext du parlement r\u00e9gional de Catalogne \u00e0 Barcelone.", "id": "1642515", "visualThemes": ["VIN", "ENTREPRISE", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["CATALOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642810", "summary": "B\u00e9n\u00e9voles travaillant dans les llocaux du comit\u00e9 d'organisation de la Course de l'Escalade.  Affiche de la 1\u00e8re course de l'Escalade. Itw Jean-Louis Bottani, directeur de la Course de l'Escalade. Itw Jerry Maspoli, responsable technique. B\u00e9n\u00e9voles montants les infrastructures de la course.\nLausanne : Employ\u00e9s OC Sport dans leurs locaux. Itw Benjamin Chandelier, directeur OC Sport.", "id": "1642529", "visualThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717513", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034558", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643236", "internalArchiveId": "AA1712643537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Prix Nobel...de la diplomatie ?", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois est d\u00e9sormais connu pour sa politisation et sa grande libert\u00e9 de parole, mais ses prises de parole consid\u00e9r\u00e9e par certains de \"gauchiste\", de \"populiste\" lui sont parfois reproch\u00e9es, m\u00eame aux seins de la communaut\u00e9 catholique.", "durationSec": 114, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["PAPE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-04T14:45:12Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721982", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035449", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573828", "internalArchiveId": "AA1701573929", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Retour \u00e0 Bamako", "publicationDate": "2017-11-26T23:23:00Z", "durationSec": 3133, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:23:07Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Sarasin, Jacques", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684523", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nQuelques rares petits pics de son d'ambiance.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029607", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1564411", "internalArchiveId": "AA1612564432", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Katabui . Au c.ur d.Okinawa  (version longue 90')", "publicationDate": "2017-11-26T13:51:00Z", "durationSec": 5236, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:17:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Lopez, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lopez, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679549", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028855", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612246", "internalArchiveId": "AA1707612367", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La s\u00e9quence L'interview (deuxi\u00e8me partie) La rubrique L'interview (deuxi\u00e8me partie) Le contexte Le prolongement", "publicationDate": "2017-11-26T12:15:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis"], "variantIds": ["ece-9007185", "ece-9006717", "ece-9007311", "ece-9007245"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-08T15:36:02Z", "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "medias": [{"id": "1705398", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032526", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-29034959-BEEA-4EEE-880C-A9818FBE638F", "internalArchiveId": "29034959-BEEA-4EEE-880C-A9818FBE638F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Luc Bideau: com\u00e9dien de notre histoire", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s'appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d'actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l'occasion de la sortie d'un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C'est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l'invit\u00e9.", "durationSec": 5181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 26.11.2017", "Jean-Luc Bideau : com\u00e9dien de notre histoire\u2026 / LBP_2017-11-26T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 26.11.2017", "L'interview de Jean-Luc Bideau / LBP_2017-11-26T11:03:45_l-interview-de-jean-luc-bideau", "La rh\u00e9torique de Guy Parmelin / LBP_2017-11-26T11:03:45_la-rhetorique-de-guy-parmelin", "La religion a-t-elle droit \u00e0 un r\u00e9gime particulier? / LBP_2017-11-26T11:03:45_la-religion-a-t-elle-droit-a-un-regime-p", "Vague d\u02b9hygi\u00e9nisme et de puritanisme / LBP_2017-11-26T11:03:45_vague-d-hygienisme-et-de-puritanisme", "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-11-26T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "Jean-Luc Bideau vu par Claude-Inga Barbey / LBP_2017-11-26T11:03:45_jean-luc-bideau-vu-par-claude-inga-barbe", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-10", "Jean-Luc Bideau : com\u00e9dien de notre histoire\u2026 / LBP_2017-11-26T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u02b9appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d\u02b9actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie d\u02b9un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C\u02b9est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l\u02b9invit\u00e9.", "Jean-Luc Bideau est une figure embl\u00e9matique de ce qu\u2019on a appel\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et 80 le Nouveau cin\u00e9ma suisse dans les films de Michel Soutter, Alain Tanner ou Claude Goretta. Il fut pensionnaire \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise o\u00f9 il joua quelques grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire. Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations le connaissent pour son r\u00f4le de Docteur Strauss dans la s\u00e9rie H ou celui d\u2019un responsable de s\u00e9minaire catholique dans \"Ainsi-soit-il\".", "Jeudi, le journal Le Temps s\u2019inqui\u00e9tait de la rh\u00e9torique foutraque, impr\u00e9cise et m\u00eame parfois incompr\u00e9hensible du ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin. Au point que le journal se demande s\u2019il ne va pas au-devant de s\u00e9rieuses d\u00e9convenues politiques quand il s\u2019agira de convaincre les Suisses. Mais pourquoi nos politiciens sont-ils d\u2019une expression aussi maladroite? Est-ce leur nature ou, mieux, un calcul?", "L\u2019affaire fait grand bruit en France, dans le village breton de Plo\u00ebrmel. Une croix surmontant une statue en pierre de Jean-Paul II a suscit\u00e9 la col\u00e8re des libre-penseurs qui exigent la destruction ou au moins la disparition de cet embl\u00e8me religieux. Leur argument: dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9christianis\u00e9es et multiculturelles, pourquoi la religion aurait-elle droit \u00e0 un r\u00e9gime particulier? La foi chr\u00e9tienne serait une foi parmi les autres et il n\u2019y a plus de raison de lui accorder des privil\u00e8ges comme celui de s\u2019afficher publiquement.", "Une vague d\u2019hygi\u00e9nisme et de puritanisme submerge nos soci\u00e9t\u00e9s. En France, on songe tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 interdire la cigarette dans les films et m\u00eame \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s. Une dizaine de s\u00e9ries aux Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 leur casting suite aux r\u00e9v\u00e9lations de \"balancetonporc\". Un acteur immoral \u00e0 la ville n\u2019aurait donc plus le droit de jouer? Est-ce bien ainsi qu\u2019on \u00e9radiquera le harc\u00e8lement sexuel qu\u2019on veut si ardemment combattre?", "Cette semaine, Ivan Radja nous explique comment sauver la plan\u00e8te, Nicolas Tavaglione nous parle de l'ob\u00e9issance tandis que Gabriel Bender veut bien se priver d'une chanterelle par jour.", "Le portrait \"inofficiel\" et humoristique de Jean-Luc Bideau par Claude-Inga Barbey.", "Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u02b9appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d\u02b9actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie d\u02b9un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C\u02b9est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l\u02b9invit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9078630", "ece-9078628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T10:54:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Jean-Luc", "role": "com\u00e9dien, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "internalArchiveId": "982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick.\r\n\r\n* * L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe 18h Suisse-UE : l'UDC r\u00e9clame un vote populaire sur le millard de coh\u00e9sion\r\nIl faut un vote sur le milliard de coh\u00e9sion. Le peuple doit pouvoir se prononcer sur cette contribution de la Suisse destin\u00e9e aux pays de l'Est de l'Europe. Une enveloppe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer jeudi dernier.\r\nC'est l'UDC qui monte au front, par la voix de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui s'exprime aujourd'hui dans le Sonntagsblick.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires. est-ce que cette requ\u00eate de l'UDC a des chances d'aboutir ?\r\nJe n'aime pas faire des paris Mehmet mais je dirais allez. Une chance sur 100. Car vous le savez comme moi. en Suisse on n'organise pas des votations sur tout et n'importe quoi. A quelques exceptions pr\u00e8s, seules les lois d\u00e9cid\u00e9es par le Parlement peuvent \u00eatre combattues par r\u00e9f\u00e9rendum. Pas les cr\u00e9dits inscrits au budget. Or la loi qui encadre ces versements \u00e0 l'Est a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Parlement il y a un peu plus d'un an. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin de cette ann\u00e9e. L'UDC pouvait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Elle pouvait la porter devant le peuple mais a choisi de ne pas le faire. Et se retrouve donc un peu coinc\u00e9e aujourd'hui.\r\n*** Mais l'UDC n'en d\u00e9mord pas. Comment compte-t-elle s'y prendre pour organiser un vote?\r\nElle veut introduire un nouvel instrument dans l'\u00e9ventail de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Faute d'avoir pu faire voter les Suisses sur la loi, le principe. l'UDC veut que le peuple puisse se prononcer sur l'enveloppe budg\u00e9taire de ce milliard de coh\u00e9sion. Une possibilit\u00e9 qui, on l'a dit, n'existe pas sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, mais qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains cantons. Pour cela, il faut modifier rien moins que la Constitution. Plusieurs d\u00e9marches en ce sens ont \u00e9t\u00e9 entreprises au Parlement.\r\n*** Oui et elles ont toutes \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici. Pas de quoi d\u00e9courager l'UDC...\r\nNon, le parti d'Albert R\u00f6sti a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier l'\u00e9t\u00e9 dernier. Son initiative parlementaire doit encore \u00eatre examin\u00e9e par les chambres. Si elle est accept\u00e9e, la population devra la valider. puisqu'il s'agit d'une modification de la Constitution. viendrait ensuite la phase de mise en oeuvre. Il faudra notamment fixer le montant \u00e0 partir duquel un cr\u00e9dit est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Tout \u00e7a prendra des ann\u00e9es. Entre-temps, le milliard \u00e0 l'Est aura d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Ce sera trop tard. \u00e0 moins... \u00e0 moins que le Parlement d\u00e9cide de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres dossiers. L'UDC interviendra lors de la session qui s'ouvre demain \u00e0 Berne, pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Mais \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.\r\n*** Mais comment comprendre alors la revendication d'Albert R\u00f6sti ? Pourquoi exiger aujourd'hui un vote quasi irr\u00e9alisable sur le milliard de coh\u00e9sion ?\r\nUne mani\u00e8re d'exister dans ce d\u00e9bat. De montrer que tout n'est pas perdu. Un message qui est aussi l\u00e0 pour rassurer dans les rangs UDC. Beaucoup d'\u00e9lus ne comprennent pas pourquoi la direction de leur parti a renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum. Et puis bien s\u00fbr c'est un appel aux autres formations politiques... Le PLR notamment, qui ne montre pas un enthousiasme d\u00e9bordant pour le versement de ce milliard... Et puis la gauche. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat d\u00e9clare aujourd'hui qu'il n'exlcut pas le sc\u00e9nario d'un vote... Persuad\u00e9 que la population approuverait un tel cr\u00e9dit pour les pays de l'Est.\r\n*** Donc la gauche pourrait soutenir l'UDC pour un vote sur le milliard ? Pourquoi ?\r\nCertains parlementaires pourraient en tout cas \u00eatre favorables au principe du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Pour s'assurer de la tenue de deux autres scrutins... Deux autres d\u00e9penses soumises au peuple... l'achat d'avions de combat et le soutien aux JO de Sion 2026... Une alliance contre-nature avec l'UDC est donc possible, mais risqu\u00e9e. Voil\u00e0 pourquoi, les chances que les plans d'Albert R\u00f6sti se r\u00e9alisent sont plut\u00f4t faibles.\r\nMerci Pietro Bugnon... Et comme je vous le disais dans les titres, on y reviendra sur ce millard de coh\u00e9sion dans le Forum des m\u00e9dias vers 18h40... La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant Bruxelles ? Aurait-elle d\u00fb temporiser, monnayer cette enveloppe pour obtenir des avance\u00e9s dans le dossier des bilat\u00e9rales ?\r\nJe recevrai Heidi Gmuer, correspondante parlemenaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung... Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche...", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098047", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe / FOR_2017-11-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick."], "variantIds": ["ece-9098047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81382A69-8E6E-4F08-A40B-A22FE3D6C47F", "internalArchiveId": "81382A69-8E6E-4F08-A40B-A22FE3D6C47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes. L'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%. Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9fet de la Sarine.\r\n\r\n* * Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9 18h Grand Fribourg : participation an\u00e9mique \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive\r\nLes citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu aujourd'hui leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes... \r\nCes personnes devront inventer et penser cette nouvelle entit\u00e9, qui pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande, avec 75 000 habitants...\r\nL'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait aujourd'hui particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%...\r\nAlors, comment expliquer ce score...???  Les habitants du Grand Fribourg se d\u00e9sint\u00e9ressent-ils de ce projet de fusion... ???\r\n Pour en parler, Carl-Alex Ridr\u00e9 est en direct de notre studio de Fribourg, bonsoir... Vous \u00eates le pr\u00e9fet de la Sarine...\r\n- 19,8% de participation... une participation an\u00e9mique... Vous attendiez-vous \u00e0 une telle abstention...???\r\n- La campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement morne... pour ne pas dire inexistante... La faute \u00e0 qui ? Aux partis politiques... ??? \r\n- Il faut dire que la campagne en vue de cette \u00e9lection \u00e9tait assez peu politis\u00e9e... \r\n- Le Grand Fribourg pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande... Et pourtant.... On a de la peine \u00e0 galvaniser les citoyens des 9 communes concern\u00e9es... Pourquoi...???\r\n- Ce projet devrait changer... de fond en comble ... le quotidien des gens... . Le message aupr\u00e8s de la population ne semble ne pas passer...\r\n- Comment allez-vous faire pour susciter l'int\u00e9r\u00eat des habitants du Grand Fribourg...???\r\n- Est-ce que ce processus n'est pas trop compliqu\u00e9 pour de nombreux citoyens... ???... Il y a d\u00e9j\u00e0 l'agglo... qui planifie, coordonne et r\u00e9alise notamment la mobilit\u00e9, l'am\u00e9nagement r\u00e9gional, la promotion \u00e9conomique ou touristique... et aujourd'hui... on parle aux citoyens d'assembl\u00e9e constitutive... C'est sans doute un peu compliqu\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender pour de nombreuses personnes... non ?\r\n- Est-ce que vous attendez des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues aujourd'hui qu'elles descendent dans l'ar\u00e8ne et qu'elles expliquent aux citoyens l'importance d'avoir un centre cantonal beaucoup plus fort...???\r\n- Etes-vous condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir pour exister entre Lausanne et Berne...??? \r\n- Et avec un centre fort, est-ce une mani\u00e8re pour le canton de Fribourg d'am\u00e9liorer son attractivit\u00e9 \u00e9conomique... \r\n- En r\u00e9sum\u00e9: pour vous la faible participation d'aujourd'hui n'a aucune signification... C'est seulement maintenant - pour vous - que les choses s\u00e9rieuses vont v\u00e9ritablement commencer...???", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098035", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9 / FOR_2017-11-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes. L'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%. Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9fet de la Sarine."], "variantIds": ["ece-9098035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ridor\u00e9, Carl-Alex", "role": "Pr\u00e9fet de la Sarine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}