{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1550&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1575&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1525&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-FF3158E9-29EF-4FDD-8DA4-AD21347002FF", "internalArchiveId": "FF3158E9-29EF-4FDD-8DA4-AD21347002FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Probl\u00e8me de l'immigration en Allemagne. La col\u00e8re des habitants de Dresde, en Saxe, contre la chancelli\u00e8re allemande Angela Merkel qui a ordonn\u00e9 l'ouverture des fronti\u00e8res allemandes en septembre 2015 pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Les cloches de la tr\u00e8s gothique \u00e9glise Sainte-Croix de Dresde sonnent 18h. Ce lundi, comme tous les autres depuis 3 ans, les militants du mouvement Pegida contre l'islamisation en Europe, laissent \u00e9clater leur col\u00e8re. Ils se r\u00e9clament du vrai peuple. Ils sont quelques centaines \u00e0 scander, beaucoup moins que les 25'000 au plus fort du mouvement. Pegida s'essoufle. Au milieu des drapeaux allemands se dressent des pancartes de l'AFD, l'Alternative pour l'Allemagne.", "durationSec": 226, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880602", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Dresde", "Allemagne"], "thematicThemes": ["immigration", "extr\u00eame droite", "islam", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Pegida", "AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland"], "alternativeTitle": ["La col\u00e8re des habitants de Dresde, en Saxe, contre Angela Merkel / LME_2017-09-07T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Dresde est un bastion de la droite populiste en Saxe (ex-Allemagne de l'est) o\u00f9 la chanceli\u00e8re Angela Merkel, donn\u00e9e largement favorite pour les \u00e9lections du 24 septembre, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie par le pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-8880602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:24Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCrespo, pas pour l'Allemagne, c'est notre semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections allemandes du 24 septembre ce matin, d\u00e9part pour la Saxe en ex- Allemagne de l'Est \u00e0 Dresde, bastion de la droite populaire, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a soigneusement \u00e9vit\u00e9 la ville pour ne pas \u00eatre siffl\u00e9e, ce qui lui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, on \u00e9coute le reportage d'Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [95%] :\r\nLes cloches de la tr\u00e8s gothique \u00e9glise Sainte-Croix de Dresde sonnent 18 heures ce lundi, comme tous les autres depuis 3 ans, les militants du mouvement Peggy contre l'islamisation en Europe laissent \u00e9clater leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [81%] :\r\nCol\u00e8re, ils se r\u00e9clament du vrai Bernede retrait\u00e9 des pompes fun\u00e8bres est venu avec un ami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [86%] :\r\nComme presque chaque sereine \u00e0 notre Chanceli\u00e8re gouverne de fa\u00e7on dictatoriale avec Platoche normal la m\u00eame, ce sont des gens normaux ici qui ne veulent pas de cette invasion \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [65%] :\r\nC'est signature sur la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nC'est l'orateur rappel ce moment charni\u00e8re, le 4 septembre 2015 \u00e0 23 heures 30 quand Angela Merkel a donn\u00e9 l'ordre d'ouvrir les fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [79%] :\r\nSamedi soir, si on peut Thomas quand m\u00eame si. \r\nMerkel doit partir, ils sont quelques centaines \u00e0 scander : c'est beaucoup moins que les 25000 au plus fort du mouvement et assez souffle \u00e0 moins que les forces soient attir\u00e9es ailleurs au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [91%] :\r\nDes drapeaux allemands flotte, ceux de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, un parti qui redonne de l'espoir \u00e0 Harald. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [91%] :\r\nJe sais pas il c'est vrai nous sommes moins nombreux, peut-\u00eatre que les gens sont fatigu\u00e9s, mais je pense aussi que beaucoup d'entre nous sont en campagne pour l'alternative pour l'Allemagne, c'est enfin quelque chose de bon qui se passe en Allemagne avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\n\u00e0 moins de 200 m\u00e8tres de l\u00e0, devant une audience clairsem\u00e9e, Arnold Vaatz, candidat de la TD, ou tente de convaincre des membres de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e que le parti d'Angela Merkel d\u00e9fend toujours des valeurs chr\u00e9tiennes, les critiques pleuvent, la chanceli\u00e8re est bien trop tol\u00e9rante face \u00e0 l'Islam arnold Vaatz se d\u00e9fend mais entre 4 yeux, il ne peut cacher ses craintes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nJe vais de mieux, je souhaiterais que les sondages soient moins bons pour la CDU ou pour que nous nous d'action mieux, ce serait bien, par exemple, que Merkel viennent ici pour la campagne, ce soir, il n'y avait pas plus de 20 personnes c'est pas beaucoup pour une grande ville comme Dresde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\n\u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans la conservatrice Rabel Delberghe, les supporters de l'AFD sont venus \u00e9couter Peter Boehringer, t\u00eate pensante de la politique \u00e9conomique du parti. \r\nLes Terres Boehringer est lui- m\u00eame candidat en Bavi\u00e8re, il est certain d'entrer au Bundestag. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [85%] :\r\n\u00e7a, je sais ce que c'est pour le stress mais d\u00e8s l'ann\u00e9e nous serons entre 60 et 80 d\u00e9put\u00e9s au Bundestag halte c'est environ 10 pourcent va va aider, m\u00eame si \u00e7a va changer les choses, car les gens ne voient pas d'opposition ce qui car il n'y a, ou il n'y avait pas d'opposition \u00e0 ils attendent qu'enfin au Bundestag, quelqu'un parle en leur nom, ce qui n'est pas arriv\u00e9 depuis plus d'un ciel mais \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [91%] :\r\nBoost\u00e9e par les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, l'AFD esp\u00e8rent faire un carton on Saxe et rafler plus de 25 pourcent des des voix. \r\nLe reportage d'Anouk Henry \u00e0 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boehringer, Peter", "role": "politicien, membre de l'Alternative pour l'Allemagne (AFD) et t\u00eate pensante de la politique \u00e9conomique du parti", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Werner, manifestant et retrait\u00e9 des pompes fun\u00e8bres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Harald, un manifestant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS \u00e0 Dresde", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Inconnu", "role": "orateur sur la tribune rappelant le 2 septembre 2015 \u00e0 23:30 quand Angela Merke a donn\u00e9 l'ordre d'ouvrir les fronti\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vaatz, Arnold", "role": "politicien allemand CDU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD235D2-F51A-4583-ACD3-4647162C6F84", "internalArchiveId": "5FD235D2-F51A-4583-ACD3-4647162C6F84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La valeur des chiffres", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.\r\n\r\n* * Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.", "durationSec": 1540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863523", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 07.09.2017", "La valeur des chiffres / TRI_2017-09-07T11:04:15_tribu", "Tribu du 07.09.2017", "La valeur des chiffres / TRI_2017-09-07T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE.", "Dans le discours public, les chiffres sont omnipr\u00e9sents et leur autorit\u00e9 plus forte que jamais. Dans les m\u00e9dias, dans le discours politique, dans le monde \u00e9conomique, on cherche partout la confirmation des chiffres. Parall\u00e8lement, on les manipule de plus en plus, volontairement ou non. Nous parlons de la valeur des chiffres avec Alexandre Caboussat, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE."], "variantIds": ["ece-8863524", "ece-8863523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:52Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu dans un peu plus de semaines nous voterons sur l'avenir de nos retraites et presque comme \u00e0 chaque campagne de votation, h\u00e9 bien, on assiste \u00e0 une guerre des chiffres qui va gagner, qui va perdre et de combien chacun brandit ses donn\u00e9es \u00e7a, celui qui a l'exemple qui tue, et plus largement les chiffres joint r\u00f4le de plus en plus important dans nos vies, tout est quantifi\u00e9 calcul\u00e9 ou presque, les ordinateurs ont permis l'accumulation et le traitement quasi infini des donn\u00e9es, ce qu'on appelle le Big Data mais dans le fond, quelle est la valeur des chiffres peut -on leur faire confiance, ou alors est ce qui nous m\u00e8ne par le bout du nez et pour en parler ce matin, le plaisir de recevoir Alexandre Caboussat, bonjour, bonjour, vous \u00eates math\u00e9maticien, il en fallait un savoir, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, responsable de la fili\u00e8re International Business Management, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct ce matin avec nous, les chiffres d'impression qu'on peut plus s'en passer aujourd'hui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nPourquoi, parce qu'ils ont de la valeur \u00e0 la valeur tenez ce matin avant de venir qu'est -ce que j'ai fait, j'ai j'ai gard\u00e9 le meilleur moyen de venir \u00e0 votre Studio, j'ai pris une application qui m'a dit : quel bus prendre quelle m\u00e9tro combien de temps Salem prendre pour moi \u00e7a a de la valeur \u00e7a de la valeur, parce que \u00e7a me permet de gagner du temps, mais o\u00f9 sont les chiffres, ils sont cach\u00e9s derri\u00e8re dans des algorithmes qui vont qui vont me dire quel est le co\u00fbt le plus le chemin le plus court qu'elle est, \u00e0 quelle heure et \u00e0 quelle station est -ce qu'il doit changer, est ce qu'il y a une panne de M2, que je dois que je dois pr\u00e9voir un autre exemple hier soir j'ai j'ai regard\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o sur la RTS pour savoir s'il allait faire beau aujourd'hui \u00e0 Lausanne, la m\u00e9t\u00e9o a dit qu'ils annon\u00e7aient ils annon\u00e7aient le soleil j'ai pas pris par pluie comment est -ce que la m\u00e9t\u00e9o peut me dire s'il fera beau pas mais derri\u00e8re il y a une quantit\u00e9 astronomique de donn\u00e9es, le vent, les nuages, les d\u00e9pressions haute pression basse pression sur ces chiffres sont sont l\u00e0 sont partout et et nous, on cherche \u00e0 les utiliser pour pour pr\u00e9dire pour pr\u00e9dire le futur pour r\u00e9duire le temps qui va faire demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\nL'impression comme \u00e7a qu'on est de plus en plus accros aux chiffres, c'est aussi votre impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nOn essaie plus ou moins accro, personnellement je suis accro aux chiffres, pourquoi, parce que, parce que je pense que \u00e7a rend la vie plus facile, alors bien s\u00fbr que \u00e7a a un prix, \u00e7a a un prix et et ces chiffres ont de la valeur pour moi je les utilise comme comme gain de temps comme bien comme bien d'information comme battez vous avez probablement une carte, une carte Cumulus ou Supercard qui, qui vous dit : ben, voil\u00e0 ce que vous achetez et quels sont les promotions qui vont vous int\u00e9resser, \u00e7a \u00e7a de la valeur, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous fid\u00e9lise, \u00e7a c'est le prix \u00e0 payer, c'est s'il est vrai que le fournisseur c'est exactement aux habitudes de consommation, mais en \u00e9change il va vous proposer des choses, ce qui vous concerne vous et \u00e7a une valeur plus ou moins plus ou moins importante selon les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [80%] :\r\nDonc, avec 100 Caboussat on est vraiment aujourd'hui \u00e0 l'air, des donn\u00e9es et derri\u00e8re ces donn\u00e9es des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [87%] :\r\nC'est les chiffres, c'est des algorithmes CDC des bases de donn\u00e9es, c'est oui, on est entr\u00e9 \u00e0 l'air de de de la donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [85%] :\r\nAussi, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 alors c'est tout ce qu'il avait cach\u00e9 un peu ces ces chiffres que vous utilisez dans votre t\u00e9l\u00e9phone portable dans les cartes cumulus mais on a l'impression qu'on utilise aussi de plus en plus, les chiffres parlent de de campagne \u00e9lectorale, m\u00eame dans les entreprises ont d\u00fb s'beaucoup les chiffres on on veut tout quantifier, savoir qu'il y a l\u00e0 et est -ce que c'est pourquoi, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a nous rassure le chiffre nous rassure Gabin, voil\u00e0 un chiffre va pas \u00eatre : faut il peut pas nous trahir il est objectif, il est beau, il est neutre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors le le chiffre en lui- m\u00eame objectif maintenant, on peut discuter de l'utilisation qu'on va faire du Siffleur donc vous mentionner 2 choses diff\u00e9rentes que on consomme dans une dans une entreprise quelle quand les chiffres sont sont partout on parle de budget, on parle de on parle de turn-over, on parle de, de, de retour sur investissement moi au jour le jour j'utilise les chiffres pour pour 2 choses pour principalement comme base de contr\u00f4le, savoir si le cas peu de monde, mais en l'occurrence et est correcte, et aussi comme comme source de justification quand il lui faut engager quelqu'un quand il faut restructurer quand il faut d\u00e9cider par exemple de, de, d'une direction \u00e0 prendre, c'est vrai que le syst\u00e8me me demander des justifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [92%] :\r\nOn se cache derri\u00e8re les chiffres finalement pour peut-\u00eatre \u00e9ventuellement licencier quelqu'un, ou engager quelqu'un dont on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [90%] :\r\nOn les interpr\u00e8te de mani\u00e8re de mani\u00e8re judicieuse, \u00e7a c'est une question que les \u00e9tudiants ne pose souvent, c'est noir ou c'est blanc non, non, les chiffres, les substances qui sont apr\u00e8s c'est \u00e7a reste l'humain qui prend les d\u00e9cisions des chiffres d\u00e9mentent les chiffres on ne m\u00eame ne pas maintenant l'utilisation qu'on en a peut, \u00eatre peut \u00eatre plus ou moins judicieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [86%] :\r\nAccents Caboussat dit ce terme que j'aime bien, je trouve un peu intriguant, vous dites, c'est les chiffres, c'est une valeur refuge, expliquez -nous, c'est comme l'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est une valeur refuge dans le sens o\u00f9 o\u00f9 ils sont, ce qu'ils sont, ils sont ceux qui sont et o\u00f9 il faut faire attention c'est d'o\u00f9 ils viennent, c'est qui les a produits alors vous mentionnez tout \u00e0 l'heure les, les, les sondages prochaine prochaine votation, moi je suis toujours tr\u00e8s tr\u00e8s suspicieux qu'on me dit oui, voil\u00e0 le oui va passer \u00e0 60 pourcent \u00e7a \u00e7a, c'est un chiffre qui est sorti de tout le contexte typiquement \u00e0 mes \u00e9tudiants eurent diraient que c'est pas assez, il faut qu'un chiffre, ils viennent avec un certificat de validit\u00e9 en statistiques, on a parl\u00e9 de de d'intervalle de confiance \u00e7a sera jamais 60 pourcent \u00e7a \u00e7a sera 60 pourcent plus plus ou moins plus ou moins 5 pourcent et et au plus ou moins 20 pourcent et et vous conviendrez que si c'est plus ou moins 5 pourcent \u00e7a \u00e7a donne une information qui est int\u00e9ressante par contre \u00e0 plus ou moins 20 pourcent \u00e7a \u00e7a \u00e7a relativise tout de suite un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [83%] :\r\nC'est connu ce qui visait les les statistiques, c'est comme le bikini, \u00e7a donne des id\u00e9es, mais \u00e7a cache l'essentiel des accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [91%] :\r\nOui et non, les statistiques peuvent \u00eatre, peuvent \u00eatre \u00e0 double tranchant, quand elles sont bien utilis\u00e9es par des des personnes qui ne donne pas seulement des chiffres sortis de tout contexte mais qui donne ce qui donne la valeur au chiffre, c'est-\u00e0-dire le la validit\u00e9 le le le contexte la provenance, la qualit\u00e9 des chiffres l\u00e0 \u00e7a devient, \u00e7a devient int\u00e9ressant, par exemple, vous conviendrez si un sondage qui me dit -il, l'issue du prochain la prochaine \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale le sondage risque d'\u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent si vous interviewez, que des personnes dans les rues de Lugano ou que des personnes dans les rues de la cit\u00e9 de Calvin et \u00e7a si s'est dit \u00e7a permet aux personnes, vous, moi, tout le monde de de relativiser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [87%] :\r\nMais \u00e7a c'est pour les sondages, effectivement, qui sont chiffr\u00e9es mais aussi l'toute la bataille dans la guerre des chiffres, on dit \u00e7a, les gens se lance : regardez, mais vous allez perdre 225 francs par mois, vous allez gagner 221 francs par mois et \u00e7a vaut pour cette votation, mais \u00e7a vaut pour d'autres, et \u00e7a vaut m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9rale dans les discussions, le chiffre, c'est un argument massue, d'ailleurs, m\u00eame dans le journalisme, on nous dit souvent mais c'est quoi, c'est c'est de de nous des chiffres, le chiffre, c'est une nouvelle donc une valeur assez important donn\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, pas aux chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [91%] :\r\nOui, alors il y a la valeur du chiffre, parce que c'est de l'information, parce que c'est de l'information et c'est de l'information, pour laquelle il a fallu travailler pour l'obtenir, vous savez que, bon, il y a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9, aujourd'hui il faut trier, il faut, il faut en tirer la quintessence et \u00e7a, \u00e7a a un prix oui alors \u00e7a, \u00e7a donne la valeur au r\u00e9sultat final, il y a des algorithmes, o\u00f9 il y a, il y a du Big Data, il y a, on est dans ce monde- l\u00e0, maintenant, notre responsabilit\u00e9 et et de et de tirer des des chiffres qui ont de la signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [86%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous \u00eates comme certains math\u00e9maticiens Alexandre Caboussat qui voyait un peu les chiffres comme leur doudou comme une esp\u00e8ce de de rapport particulier les sur certains mots, c'est tr\u00e8s particulier, il y a chaque chiffres une couleur, par exemple, est -ce que vous vous visualisez d\u00e9chiffrer ce qu'ils ont, vous avez un rapport affectif avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [89%] :\r\nNon en dans la Team non, non, par contre j'ai des utilise tout le temps, c'\u00e9tait le temps comme instrument de travail tout en gardant \u00e0 la terre en t\u00eate qu'un chiffon les math\u00e9matiques en g\u00e9n\u00e9ral ou la donner g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est pas le chiffre qui va d\u00e9cider, c'est \u00e0 la fin du compte, c'est le manager, c'est le responsable mais pourquoi prendre de bonnes d\u00e9cisions, il faut prendre de bonnes informations et \u00e7a, \u00e7a c'est dans cette optique -l\u00e0 que j'estime que que que le chiffre a une importance primordiale, parce que, bien utilis\u00e9e, donne de bonnes inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [80%] :\r\nApr\u00e8s des statistiques tout \u00e0 l'heure, il y a un effet assez connu, c'est l'effet cigogne est -ce que nous expliquer ce que c'est que l'effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est des c'est des exemples historiques condamn\u00e9 aux \u00e9tudiants maintenant de mani\u00e8re de mani\u00e8re un peu caricaturale, non c'est une tr\u00e8s vieille \u00e9tude qui disait que, en Angleterre, le nombre de le nombre de naissances \u00e9tait proportionnelle au nombre de cigognes observ\u00e9e dans l'le ciel de de certaines villes, alors je pense que vous conviendrez que c'est probablement pas \u00e7a, c'est pas la la vraie raison, il y a, il y a, il y a d'autres, il y a plein d'autres exemples, il y a, il y a des \u00e9tudes qui ont le le le nombre de pr\u00eatre avec le le le niveau d'alcoolisme dans certaines banlieues, donc l\u00e0, justement, ben voil\u00e0, on est dans des exemples o\u00f9 il faut faire attention aux chiffres parce que c'est tr\u00e8s facile de, de, de faire des raccourcis, c'est tr\u00e8s facile de qu'on voit \u00e7a de mani\u00e8re ext\u00e9rieure de d'oublier oui o\u00f9 est l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [82%] :\r\nAix en cas, vous savez, nous parlons avec vous de la valeur des chiffres, on retrouve qui appara\u00eet Arcade Fire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [85%] :\r\nParce que je sais faire. \r\nQuasi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [85%] :\r\nEt des mineurs c'\u00e9tait Arcade Fire, nous parlons des chiffres de la valeur des chiffres avec vous Alexandre Caboussat ce matin, il y a quelque chose, o\u00f9 le chiffre a pris une importance \u00e0 un domaine o\u00f9 le o\u00f9 le chiffre pris une importance importante celle c'est dans le dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [90%] :\r\nOui, en effet, je me souviens il y a, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es ils ont regard\u00e9 d'un air un peu suspect les les sports US au base- ball basket- ball o\u00f9 tout \u00e9tait que statistiquement globalement les les acteurs \u00e9taient r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 une une feuille de stats et et maintenant ce qu'on observe, c'est que \u00e7a vient de plus en plus aussi chez nous ou ou dans le football sur votre cha\u00eene, \u00e0 la mi- temps des des matchs de foot, on a des statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [86%] :\r\nDes trucs de fou des bonnes quoi c'est possible qu'il puisse calculer le nombre de kilom\u00e8tres qu'a fait Lionel Messi pendant une mi- temps ou de l'\u00c9tat, le joueur reste assez impressionnant d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [89%] :\r\nOui et et \u00e7a de la valeur et \u00e7a de la valeur pour pour alors pour le t\u00e9l\u00e9spectateur, o\u00f9 il est, non peut-\u00eatre maintenant pour pour le pr\u00e9parateur physique pour pour les objectifs de comp\u00e9tition, la le chiffre devient devient devient porc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [87%] :\r\nDonc il y a m\u00eame des valeurs encore plus p\u00e9cuniaire parce que il y a m\u00eame des des sites de paris qui doivent apr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 quitter on peut parier sur qui tirera qui aura le 1er corner si on parle de foot qui a ras-le-bol et \u00e7a, c'est les choses, c'est vrai que sur la de la statistique, derri\u00e8re \u00e7a peut aider, \u00e7a peut aider \u00e0 voil\u00e0 peut-\u00eatre trouver la bonne, la bonne solution propre pour un prochain match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [88%] :\r\nEt et je vous cache pas que les gens ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire ce genre de choses il y a un nombre incalculable de personnes qui qui utilisaient statistique pour essayer de, de parier sur sur le Proche-Orient et sur le bon cheval sur sur sur le r\u00e9sultat d'un du Sportauto donc, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est venu jusque jusque jusque chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [88%] :\r\nEt m\u00eame \u00e7a que certains qui font \u00e7a dans les casinos mais est -ce que le les statistiques peut aider \u00e0 r\u00e9soudre le le hasard, c'est assez compliqu\u00e9 alors malheureusement on sait qu'\u00e0 la fin du casino gagne parce qu'on a tous les math\u00e9maticiens serais multimillionnaire un autre domaine o\u00f9 le le les chiffres sont de plus en plus utilis\u00e9, c'est le domaine m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [90%] :\r\nOui, alors il y a un certain nombre d'initiatives \u00e0 la Suisse est \u00e0 la pointe, hein sur sur les les dossiers m\u00e9dicaux \u00e9lectroniques sur sur tout ce qui est bracelets connect\u00e9s, moi je vous ont port\u00e9, je suis le 1er concern\u00e9 : pourquoi, parce que, oui, pour moi, \u00e7a, \u00e7a me donne une information qui a de la valeur sur l'exercice que je fais sur la qualit\u00e9 de de mon sommeil, alors bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [88%] :\r\n100 de tout temps se quantifier de savoir combien votre coeur, si vous avez fait vos 10000 pas quotidiens ainsi que 16. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [79%] :\r\nPas plus stressant que ne trouve une vie normale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [86%] :\r\nRassurant, peut-\u00eatre, je sais pas, \u00e7a vous rassure peut-\u00eatre au cerveau ou \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [88%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de se de dire avec livrer peut-\u00eatre une journ\u00e9e aussi de de savoir s'\u00e9conomiser, \u00e7a c'est pour moi, c'est une notion de contr\u00f4le de, de, de, d'optimisation de, de, de performance, mais non, bien s\u00fbr, \u00e7a vient avec des d\u00e9rives si ces donn\u00e9es -l\u00e0 sont son personnel mais bien \u00e9videmment et de et le reste, il n'y a, il n'y a pas de souci, par contre, vous savez que que des compagnies d'assurances commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 la forme honneur de leurs assur\u00e9s pour ajuster primes donc, donc forc\u00e9ment, ces donn\u00e9es peuvent devenir publique \u00e0 un certain moment il faut il faut savoir le prix, le prix \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [85%] :\r\nPour \u00e7a, et c'est vrai que bah une marque comme Apple l'a bien compris, hein, on voit, ils ont cr\u00e9\u00e9 cette voil\u00e0 la mode connect\u00e9, il a d'autres qui le font, mais par exemple, mais aussi dans les ann\u00e9es et t\u00e9l\u00e9phones portables, maintenant il y a, par des par d\u00e9faut une application o\u00f9 on peut entrer quantit\u00e9 d'chiffres si on est une femme sur son cycle menstruel, mais si on est un homme ou une femme, on va, on peut montrer tout ce qu'on veut, l\u00e0 dedans, et ils ont senti cette cette envie du chiffre et de ce qu'on appelle quand il faille celle vendre avant de pouvoir se quantifier voir qu'est -ce qu'on fait, voil\u00e0 c'est un qui est, qui est partie pour durer, on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:12) [92%] :\r\nOui, et je pense que, avant, avant, peut-\u00eatre avant les autres, ils ont compris la la valeur de ce de cette information et donc que la collecte de l'information est importante et c'est souvent le plus difficile, c'est d'avoir de la bonne information, d'avoir l'avoir l'information de qualit\u00e9 auxquels qui est fiable et et donc rien de tels que de la prendre directement des des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [88%] :\r\nAction Caboussat on parle des chiffres avec vous est -ce que vous, qui sont un peu partout, maintenant on parle des algorithmes, des choses comme \u00e7a, et du Big Data, donc cette accumulation des donn\u00e9es est -ce que vous en pr\u00e9sente que les gens sont suffisamment \u00e9duqu\u00e9e aux chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [92%] :\r\nQuestion difficile, oui et non, oui et non, un exemple, un exemple classique Facebook amazone va va utiliser \u00e9norm\u00e9ment de donn\u00e9es que vous voulez bien leur leur fournir le 1er but h\u00e9 bien, \u00e9tant bien entendu de vous fournir un service qui est de meilleure qualit\u00e9 et \u00e7a c'est, c'est un probl\u00e8me qui est vieux comme le monde qui dit voil\u00e0 dites -moi ce que vous aimez et je vous dire ce que vous devez acheter \u00e7a marche pour de la musique pour des livres pour de la vid\u00e9o, on dit m\u00eame quand m\u00eame que pour un op\u00e9rateur comme Netflix, par exemple, qui \u00e9tait un des pr\u00e9curseurs de de ce genre de question, maintenant, il faut savoir il faut il faut il faut fournir cette information, on en connaissance de cause, \u00e7a passe, \u00e7a passe probablement par par un gros travail d'\u00e9ducation mais l\u00e0 je pense qu'on s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [83%] :\r\nEst ce que les gens savent pas assez, on parle beaucoup d'Agde algorithmes m\u00eame Facebook ou d'autres choses, les gens non ne connaissent pas ces choses -l\u00e0, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission m'a compar\u00e9 \u00e0 l'illettrisme parfois par l'illettrisme, il y a aussi le ligne Num\u00e9ris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [86%] :\r\nOui, alors c'est un, c'est en fait un nouveau mandat de qui \u00e9tait, qui \u00e9tait propos\u00e9 par par l'\u00c9ducation nationale en France en dans le si\u00e8cle pass\u00e9 en parl\u00e9 d'illettrisme parce que le probl\u00e8me \u00e9tait vraiment l\u00e0 la toucher la lettre la lecture depuis, on s'est rendu compte que la lettre est le le chiffre \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 niveau \u00e9gal, et \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 un non, \u00e7a c'est clair, mais c'est vrai que \u00e7a donne aussi lieu \u00e0 d'autres, d'autres probl\u00e9matiques sur comment acqu\u00e9rir c'est ses comp\u00e9tences \u00e7a vient aussi n\u00e9cessairement donc voil\u00e0 21\u00e8me si\u00e8cle clair de la de la vid\u00e9o de l'image, on a perdu l'\u00e9criture de lettres et de de cartes postales presque mais la vid\u00e9o, l'image, c'est celle des chiffres c'est c'est des h\u00e9ros aid\u00e9s hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [78%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, que les chiffres d'aujourd'hui, il y a du XXIe si\u00e8cle, autant l'\u00e9criture, elle est souvent encore l\u00e0, on lit des choses, les lettres sont l\u00e0, des chiffres qui sont souvent, ils sont parfois cacher tout ce qui algorithmes, t\u00e9l\u00e9phones portables, tous, ils sont l\u00e0, on sait qu'ils sont l\u00e0 d\u00e9fon\u00e7ait pas certains sympa mais ils sont cach\u00e9s, on les voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, ils sont cach\u00e9s, ils sont cach\u00e9s, c'est ce qui fait leur r\u00f4le d\u00e9j\u00e0 la beaut\u00e9 du chiffre CVS dit faut Difool il faut la la d\u00e9couvrir et c'est ce qui fait que que \u00e7a n\u00e9cessite une \u00e9ducation et une \u00e9ducation sp\u00e9cifique mais je pense que on a \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quelque chose que que que notre soci\u00e9t\u00e9 a compris aujourd'hui qu'il fallait ce qu'il fallait se diriger dans cette, dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [93%] :\r\nMeilleur Alexandre Caboussat, vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re International Business Management du c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve et vous me disiez ben ouais ils ont dit il faut miser pour l'information sur les maths et la communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:43) [87%] :\r\nOui, a un rapport de 22 Kinks Forum en 2016 qui qui de mon point de vue, mani\u00e8re de mani\u00e8re claire me, me parle, parle des des job de demain, de demain, c'est clair que c'est une, c'est une grosse probl\u00e9matique qui pas le cas du chiffre mais de la de la robotisation de qu'est, est-ce que c'est que le job de demain : quels hommes vont exit continue \u00e0 exister et et une des conclusions du rapport \u00e9taient que le les comp\u00e9tences qu'il fallait continuer \u00e0 \u00e0 acqu\u00e9rir et qui vont \u00eatre en Guin\u00e9e, des comp\u00e9tences refuge, ce sont les chefs, ceux qui ce qu'on appelle savent ce qui laisse donc communication interactions tout ce qui est relatif \u00e0 l'humain et et les math\u00e9matiques et les math\u00e9matiques, parce que la notion de produire du chiffre forc\u00e9ment les ordinateurs vont pouvoir en faire des quantit\u00e9s axe astronomique par contre l'interpr\u00e9tation l'analyse le le regard critique sur sur cette information, \u00e7a devrait rester du c\u00f4t\u00e9 de l'humain, encore un moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:53) [77%] :\r\nDonc on met \u00e0 \u00e7a, dire que peut-\u00eatre le 21\u00e8me si\u00e8cle sera l\u00e0 le si\u00e8cle de la revanche de matheux sur les lettres. \r\nNon, il y a pas de revanche \u00e0 avoir et le futur, justement, on se pose sur les questions les machines des algues arriver tout vous \u00eates assez confiant, vous vous croyez encore que que l'humain va dominer la machine et les chiffres ou les chiffres, bon, comme j'ai dit en introduction : nous mener par le bout du nez, non, je suis confiant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [87%] :\r\nJe suis confiant, alors le futur quand par le futur c'est maintenant il y a tr\u00e8s peu de temps \u00e0 mois, Amazon a sorti son 1er magasin son 1er supermarch\u00e9 100 pourcent connect\u00e9e connect\u00e9e vous entrez et vous \u00eates film\u00e9s, vous avez pas besoin de passer par une caisse et votre facture arrive directement \u00e0 la maison, sur 100 faciale, comme \u00e7a se passe : reconnaissance faciale et des des milliers de petites cam\u00e9ras qui observe aux faits, gestes dans le dans le dans le magasin, c'est aujourd'hui c'est aujourd'hui maintenant derri\u00e8re tout \u00e7a, oui, il y a des algorithmes, il y a des, des gens qui travaillent pour pour faire des choses pointu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a restera le futur c'est maintenant, on va rester l\u00e0 dessus, merci beaucoup l'exemple, vous allez venir nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates math\u00e9maticien, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, responsable de la fili\u00e8re Internet Intel achat l'Business Management, merci beaucoup, bonne fin de journ\u00e9e, merci journ\u00e9e Isabelle Barth \u00e9tait \u00e0 la technique, ce matin, demain nous parlerons de l'histoire \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, mais tout de suite ce rendez- vous pour vous avec Laurence Bisang, dit que, d'ailleurs, je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e info trafic RTM dans le Gros-de-Vaud, la route reliant Chalon 100 est \u00e0 nouveau ouverte et, sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne des ralentissements sont signal\u00e9s au pied changeurs du vont joueront et Nyon en direction de Lausanne, en raison de travaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caboussat, Alexandre", "role": "charg\u00e9 d'enseignement HES GE / Responsable de la fili\u00e8re International Business Management, responsable de la fili\u00e8re International Business Management de la HEG-GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D294E4C0-EF8C-46AE-89F9-5EC3818159E8", "internalArchiveId": "D294E4C0-EF8C-46AE-89F9-5EC3818159E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. Le premier ministre espaganol Mariano Rajoy annonce un recours contre la loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum catalan", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La crise politique s'aggrave en Espagne autour de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. Le parlement catalan a confirm\u00e9  sa volont\u00e9 d'organiser le 1e octobre 2017 un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, apr\u00e8s un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu. Du c\u00f4t\u00e9 de Madrid, la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce. Le chef de l'Etat Mariano Rajoy a parl\u00e9 d'un acte intol\u00e9rable de d\u00e9sob\u00e9issance. Tout indique qu'on se dirige vers un clash majeur entre Barcelone et Madrid .", "durationSec": 406, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880570", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Espagne", "Catalogne"], "thematicThemes": ["r\u00e9gionalisme", "r\u00e9f\u00e9rendum", "crise politique", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Mariano Rajoy annonce un recours contre la loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum catalan / FOR_2017-09-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La crise politique s'aggrave en Espagne autour de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. Interview de Rapha\u00ebl Minder, correspondant en Espagne du New York Times, auteur de \"La lutte pour la Catalogne: une politique rebelle en Espagne\"."], "variantIds": ["ece-8880570"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:27Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe forum, on va parler de la crise politique qui s'aggrave, clairement en Espagne autour de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, le parlement catalan a confirm\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'organiser le 1er octobre prochain r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination mais c'\u00e9tait apr\u00e8s un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu du c\u00f4t\u00e9 de Madrid, la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce, le chef de l'\u00c9tat, Mariano rare il y a parl\u00e9 d'un acte intol\u00e9rable de d\u00e9sob\u00e9issance, bref, tout indique qu'on se dirige vers un clash majeur entre Barcelone et Madrid, et on va le v\u00e9rifier avec vous, Rafa\u00ebl Mendez, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [94%] :\r\nVous \u00eates correspondant en Espagne du New York Times, auteur de La lutte pour la Catalogne une politique rebelle en Espagne, Rafa\u00ebl Mendez est -ce que cette fois, vraiment, on va au clash. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [89%] :\r\nPlus rien n'est plus rien n'est s\u00fbr mais ce qu'on peut dire que la situation qui une situation qui date d\u00e9j\u00e0 de plusieurs ann\u00e9es, \u00e9tait \u00e0 son point le plus compliqu\u00e9, en tout cas on est devant une situation o\u00f9 personne ne semble pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, au contraire, chacun continue sur son chemin, en parall\u00e8le, en ignorant plus ou moins ce que l'autre lui proposer comme sanction ou comme possible probl\u00e8me \u00e0 l'avenir, et \u00e7a c'est vraiment le le probl\u00e8me, c'est qu'on est plus on est dans une situation de n\u00e9gociation, on a un gouvernement r\u00e9gional en Catalogne, qui vient de voter une loi, et on a un gouvernement national avec l'accus\u00e9, il \u00e9tait rest\u00e9 cours de entre la Cour constitutionnelle qui, imm\u00e9diatement, d\u00e9clare cette loi ill\u00e9gale. \r\nQue c'est, c'est vraiment, c'est une situation sans pr\u00e9c\u00e9dent, en tout cas dans l'consacr\u00e9 Spagnol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'est -ce qui cherchent les ind\u00e9pendantistes catalans aujourd'hui cherche \u00e0 provoquer Madrid finalement les les ma\u00eetres face \u00e0 une votation qu'il mettrait quand m\u00eame dans l'embarras parce que quelque part, si le peuple vot\u00e9 en faveur de l'ind\u00e9pendance Madrid serait coinc\u00e9 pour d\u00e9savouer une d\u00e9cision populaire, c'est \u00e7a qui cherche un pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [90%] :\r\nC'est ce que pensent beaucoup de monde \u00e0 Madrid et c'est pour \u00e7a qu'on fait, le gouvernement fait des menaces, mais il reste encore relativement prudents, je dirais, en terme de les appliquer de certaines mani\u00e8res c'est c'est c'est une c'est infiniment sur ce que ce que la d\u00e9mocratie, les ind\u00e9pendantistes et la d\u00e9mocratie, c'est le droit de voter et le gouvernement espagnol et la cour espagnole dit la d\u00e9mocratie c'est le le respect de la souverainet\u00e9 et des institutions et des lois en vigueur et si ces lois sont doivent \u00e9changer dans un cadre acceptable et accept\u00e9e par tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Minder on l'a vu hier les catalans m\u00eame sont tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9s en les les d\u00e9bats \u00e9taient hier au au Parlement et ceux qui sont pr\u00eats qu'on Catalogne on est aussi pr\u00eat \u00e0 provoquer une crise institutionnelle avec Madrid. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [87%] :\r\nJe pense que vous l'avez bien dit -il, j'ai \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es de suite j'ai j'ai \u00e9crit un livre qui a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 voir les les nuances qu'il y a dans dans le camp dans les 2 camps, en fait, et on peut, on parle souvent en terme noir et blanc mais mais c'est ce n'est pas le cas il y a eu en effet il y a des ind\u00e9pendantistes qui sont farouchement ind\u00e9pendantiste qui sont en m\u00eame temps d'extr\u00eame gauche de l'ont une vision d'un \u00c9tat catalan qui serait en dehors de l'Euro et en dehors de le cadre, je dirais europ\u00e9en m\u00eame et on a aussi des des ind\u00e9pendantistes qui avant \u00e9tait en fait le le le Parti bourgeois conservateurs de Catalogne qui se retrouve autour de la m\u00eame table avec un m\u00eame projet, mais avec une vision tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e0 la fin de 15 jours d'\u00e9tat, il cherche \u00e0 avoir au bout du du de ce chemin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [90%] :\r\nDonc, on a l'impression que \u00e7a va \u00eatre difficile d\u00e9j\u00e0 de trouver des unit\u00e9s de finalement dans les 2 camps, enfin c'est la la sortie sortie de crise, de tout \u00e7a para\u00eet para\u00eet compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [87%] :\r\nPara\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9 je si on prend le parall\u00e8le avec l'\u00e9cole, dans le cas et que fait le gouvernement britannique avait donc permis un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, mais avait men\u00e9 une campagne tout \u00e0 fait on Union en harmonie avec les autres partis, et alors qu'il \u00e9tait : les conservateurs de mon \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait au pouvoir, Gordon Brown, l'ancien chef d'\u00c9tat travailliste \u00e9cossais qui avait vraiment mener la campagne, donc il y a la m\u00eame division \u00e0 Madrid o\u00f9 certains, on ne sait plus s'il cherche \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan ou \u00e0 provoquer quoi en 1er lieu la chute de rares en laissant ce probl\u00e8me devenir telle que sa situation n'est n'est plus tenable, non plus, donc c'est c'est vraiment c'est un \u00e9chiquier o\u00f9 il y a beaucoup de pi\u00e8ces qui passe dans toutes les directions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\nEn attendant un Rapha\u00ebl Minder l'histoire avance et la situation est quand m\u00eame assez, assez incroyable, si on a d\u00e9crit les ind\u00e9pendantistes veulent voter, ils ont acqu\u00e9rir des urnes, ils disent qu'ils ont plus de 6 6000 urnes, ils ont d\u00fb les aupr\u00e8s d'une ambassade ou un consulat \u00e9tranger pour poster faire saisir par Madrid qui elle va tout faire pour essayer de fermer les bureaux de vote emp\u00each\u00e9 physiquement que cette votation puissent avoir lieu et qu'est -ce qui va se passer, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre la la bataille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [86%] :\r\nC'est c'est la boule de cristal, que je n'ai pas en main, \u00e7a peut \u00eatre sympa, il entre en effet dans beaucoup de directions, moi je, je pense qu'il faut pas oublier qu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de du gouvernement espagnol, Jos\u00e9 Maria leur travail il y a un homme tr\u00e8s tr\u00e8s prudent en g\u00e9n\u00e9ral et je m'imagine mal les sc\u00e9narios les plus catastrophiques de d'intervention polici\u00e8re et autres qui sont en ce moment, d\u00e9crit par certains, par contre, je pense que ce qui sera le le plus incertain, c'est le l'apr\u00e8s- premier octobre et l\u00e0 on le pouvoir de mobilisation des catalan, on l'a vu chaque ann\u00e9e le le jour de leur f\u00eate nationale \u00e0 Viadana et on fait la leurs capacit\u00e9s et le test, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu des gens me me le dire, a peut-\u00eatre cr\u00e9er une situation Ma\u00efdan \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la catalane, les espagnols ont, ils nous ont d\u00e9montr\u00e9, notamment \u00e0 Madrid durant la crise quand avait occup\u00e9 la place principale de Madrid, seules cette capacit\u00e9s c'est pas du tout impossible que, en fait, mais les gens seront dans la rue, \u00e0 partir de 2000, le 1er octobre qui vote n'a pas lieu dans des circonstances qui acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\nEt on va surtout \u00e7a tr\u00e8s pr\u00e8s, on va vous aurez invit\u00e9 pour en parler, vous avez tout \u00e0 fait passionnant, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Rapha\u00ebl Minder je rappelle que vous \u00eates le correspondant en Espagne du New York Times et que vous avez \u00e9crit cet ouvrage \u00e0 la lutte pour la Catalogne une politique rebelle en Espagne, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Minder, Raphael", "role": "correspondant du New York Times \u00e0 Madrid  et auteur de \"La lutte pour la Catalogne: une politique rebelle en Espagne\"&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-344F7FD6-518A-404E-AB05-A9B7D22B1834", "internalArchiveId": "344F7FD6-518A-404E-AB05-A9B7D22B1834", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 150 ans, Karl Marx publiait \"Le Capital\", ouvrage majeur du 20e si\u00e8cle", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Karl Marx publiait \"Le Capital\", il y a 150 ans, en septembre 1867. Cette ouvre ainsi que ses carnets sont des cl\u00e9s pour comprendre nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Interview de Jean Batou, historien et d\u00e9put\u00e9 genevois d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Il y a 150 ans, Karl Marx publiait \"Le Capital\", ouvrage majeur du 20e si\u00e8cle  \r\nJean Batou bonsoir !\r\nHistorien, politique \u00e9galement puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 genevois d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\nOn va \u00e9voquer un anniversaire, beaucoup de bougies : les 150 ans du Capital de Karl Marx, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en septembre 1867. Un cl\u00e9 pour comprendre nos soci\u00e9t\u00e9 contemporaines.\r\nOn va parler aussi des carnets de Marx, beaucoup moins connus mais tout autant int\u00e9ressant, \u00e0 bien des \u00e9gards. \r\nMais tout d'abord, revenons d\u00e9j\u00e0 sur le capital : comment \u00ab ce missile lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la bourgeoisie \u00bb (comme le disait Karl Marx), va \u00eatre recu en suisse ? et par quels canaux il circule ?\r\n-\tComment va se tisser le lien entre le Capital, et la naissance progressive des partis socialistes ?\r\n-\t\u00c0 l'\u00e9poque, en Suisse, est-ce que ce livre est vraiment lu par les classes ouvri\u00e8res ?\r\n-\tDans les ann\u00e9es 20, la mouvance socialiste - en suisse aussi - se scinde en 2, entre sociaux-d\u00e9mocrates et communistes : tous vont continuer de se r\u00e9f\u00e9rer au marxisme ? comment se g\u00e8re l'h\u00e9ritage ?\r\n-\tQu'en reste-il aujourd'hui ? le marxiste peut-il encore servir de cl\u00e9 de lecture, d'outil pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes socio-\u00e9conomiques contemporains ?\r\n-\tCarnets de Marx : qu'est-ce qu'ils nous disent de plus ?? finalement tr\u00e8s contemporains dans les pr\u00e9occupations qu'ils mettent en exergue ?\r\n-\tVous vous d\u00e9crivez encore comme un marxiste aujourd'hui ?", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880574", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Il y a 150 ans, Karl Marx publiait \"Le Capital\", ouvrage majeur du 20e si\u00e8cle / FOR_2017-09-07T18:16:00_developpement-9", "Forum du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["Karl Marx publiait \"Le Capital\", il y a 150 ans, en septembre 1867. Cette \u0153uvre ainsi que ses carnets sont des cl\u00e9s pour comprendre nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Interview de Jean Batou, historien et d\u00e9put\u00e9 genevois d\u2019Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-8880574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe terrain sportif pour faire un peu d'histoire avec vous Jean Batou bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien politique \u00e9galement, hein, puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Genevois d'Ensemble \u00e0 gauche, on va \u00e9voquer un anniversaire avec vous, beaucoup de bougies 150 c'est celle du du Capital de Karl Marx il \u00e9tait publi\u00e9 en septembre 1867 14 pour \u00eatre \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, un ouvrage cl\u00e9 pour comprendre notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, on va parler aussi des carnets de Marx, un peu, je sais que vous \u00eates n\u00e9 Jean Batou beaucoup moins connu, mais sans doute tout autant int\u00e9ressant \u00e0 bien des \u00e9gards d'ailleurs mais tout d'abord, on va revenir sur sur cet ouvrage Le Capital, un 1867 Marx avait dit c'est un missile lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la bourgeoisie, comment est -ce que ce missile est r\u00e9ceptionn\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nEn Suisse, alors il faut dire que la r\u00e9ception du capital du 1er Live du capital, les 2 livres suivants seront publi\u00e9s par Engels apr\u00e8s la mort de Marx, mais du 1er livre capital va \u00eatre extr\u00eamement limit\u00e9 en Suisse, et d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9chelle internationale se livrera beaucoup moins d'\u00e9cho n'avait eu le Manifeste du Parti communiste de 1848 qui \u00e9tait un livre d'acc\u00e8s beaucoup plus facile et le communisme au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle avait un impact dans des secteurs populaires assez large, notamment en France mais le capital lui- m\u00eame est un livre qui reste un lieu difficile d'un abord difficile et donc il a eu un \u00e9cho limit\u00e9 dans des cercles limit\u00e9s, y compris d'ailleurs dans les pays voisins, en France et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il rentre \u00e0 travers des cercles d'intellectuels du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, principalement l'imagine qu'il va gentiment faire son chemin \u00e0 l'int\u00e9rieur des mouvements politiques socialisant mais sans forc\u00e9ment comme vous le dites bien \u00eatre un ouvrage qui va \u00eatre beaucoup lu aussi par la base, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas des lectures, on imagine tr\u00e8s courante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nNon, c'est des lecture difficile, ce qu'il faut dire tout de m\u00eame, c'est que le capital va \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9s par une s\u00e9rie de militants cultiv\u00e9 qui vont consid\u00e9rer que Marx a fait une oeuvre tout \u00e0 fait d\u00e9cisif du point de vue de la compr\u00e9hension de l'\u00e9conomie politique y compris d'ailleurs les anarchistes qui n'est pas Marx sur le plan politique, un quelqu'un comme Bakounine comme Caffier Fierro un Italien qui va \u00e9crire d'ailleurs un un r\u00e9sum\u00e9 du Capital p\u00e9dagogique qui sera traduit et \u00e7a c'est int\u00e9ressant par James Guillaume en fran\u00e7ais, donc en Suisse, donc il a eu un effort de rendre accessible le capital et on retrouve disons l'influence de Marx et d'Engels tr\u00e8s symboliquement au 3\u00e8me congr\u00e8s de la 2\u00e8me internationale, l'international, nous la date- l\u00e0 qui est en 1800 vous me je vais jamais antillaise, c'\u00e9tait une b\u00eatise 93 93, non \u00e7a je crois que c'est juste donc au 3\u00e8me congr\u00e8s Engel ce qui, \u00e0 73 ans est \u00e0 Z\u00fcrich et il est acclam\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et il fait aucune d\u00e9claration sur l'importance et l'influence qu'a le mouvement lanc\u00e9 par Marx et lui- m\u00eame, et donc on a l'impression qu'en 1893 ce que Marx avait dit j'ai lanc\u00e9 un missile etc ce missile commence \u00e0 prendre forme dans les grandes organisations ouvri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [90%] :\r\nEt c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que \u00e7a devient quelque part l\u00e0- bas aussi des programmes politiques, les partis socialistes socialisant les diff\u00e9rents courants diff\u00e9rents mouvements, mais ils vont articuler aussi leurs id\u00e9es, leurs r\u00e9flexions, puis leur programme politique sur la base de ces ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nOui, il y a une id\u00e9e, \u00e0 mon avis essentiel qui a vraiment traverser et qui est devenu si vous savez rien du marxisme, vous savez, \u00e7a c'est que Marx a dit que l'exploitation des travailleurs, c'\u00e9tait quelque chose qui n'\u00e9tait pas li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9chancet\u00e9 de telle ou telle trop mais c'\u00e9tait un syst\u00e8me o\u00f9 le salaire ne repr\u00e9sentait pas la contre- valeur de ce qu'avait produit le travail et donc il y avait une plus- Value syst\u00e9mique si vous voulez qui \u00e9tait pr\u00e9lev\u00e9 par le patron et qui s'accumulaient, que c'\u00e9tait \u00e7a la forme de l'accumulation dans le capitalisme, \u00e7a je crois que quand on sait rien du marxisme, on sait que c'est cette vision de l'arr\u00eat de l'exploitation qui a introduit Marx. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [86%] :\r\nAlors les les partis et les mouvance socialiste se se se scinde rien s'il y a ceux qui vont devenir plut\u00f4t sociaux- d\u00e9mocrates et ceux qui vont continuer \u00e0 suivre le communisme c'\u00e9tait h\u00e9ritage par rapport au livre par rapport au capital c'est h\u00e9ritage notamment dans dans la gauche social- d\u00e9mocrate est -ce qu'il existe encore et comment il se se traduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nAlors la la social- d\u00e9mocratie, c'est tellement g\u00e9n\u00e9ral que se donner les marxiste, un au d\u00e9part pas la la scission est venue du soutien qu'a apport\u00e9 une majorit\u00e9 du mouvement social d\u00e9mocrate \u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale, chacun dans le camp de son de sa propre bourgeoisie \u00e7a \u00e7a a pouss\u00e9 \u00e0 une scission et \u00e0 la cr\u00e9ation du mouvement communiste mais tout le monde se consid\u00e9raient comme des sociaux- d\u00e9mocrates pour le socialisme et pour un socialisme d\u00e9mocratique ce qui ce qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que la social- d\u00e9mocratie, je crois, \u00e0 tr\u00e8s franchement et ouvertement abandonner tous les restes de la tradition marxiste et je crois qu'il y a peu de monde dans la social- d\u00e9mocratie qui se revendiquerait aujourd'hui l'espace de capitalisme mais se revendique plus, je suis pas s\u00fbr, il y a eu l'id\u00e9e de d\u00e9passer le capitalisme, mais aujourd'hui je crois que c'est plut\u00f4t de de limiter la casse, qui caract\u00e9rise les partis qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [88%] :\r\nLes sociaux- d\u00e9mocrates ou socialistes en bateau, on a dit sur les 150 ans, de la publication du Capital vous vous souhaitez aussi rendre attentif finalement au fait qu'il y a les carnets de Marx qui contenaient d\u00e9j\u00e0 tout un tas d'id\u00e9es au XIXe assez progressive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire ce que je dis c'est que Marx disait \u00e0 la fin de sa vie, la seule chose que je sais, c'est que je ne suis pas marxiste et \u00e7a c'est, c'est un peu ce qu'il voulait et c'est parce que il lisait des ouvrages qui se consid\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 comme marxiste et consid\u00e9rait que c'\u00e9tait pas du tout sa pens\u00e9e et donc il disait il y a toute une s\u00e9rie Engels a essayer de l'expliquer en disant qu'Marx pensait qu'il avait toute une s\u00e9rie d'opportunistes qui \u00e9taient entr\u00e9s dans le mouvement et qui est, en fait, il disait Marx a sem\u00e9 des dragons et il a et on r\u00e9colte des puces et donc, il avait un certain d\u00e9dain pour ceux qui se disaient marxiste et en fait Marx disait : il faut douter de tout et il \u00e9tait tr\u00e8s irrit\u00e9 par la formation d'un cat\u00e9chisme et donc \u00e0 la fin de sa vie dans les 10 derniers de sa vie 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, l\u00e0, il s'est pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de questions et il a pas fini Capital, ce que lui reprochait beaucoup Engels et ils ne finissaient pas le capital des 2 derniers volumes et se poser toute une s\u00e9rie de questions et notamment dans 2 directions qui sont int\u00e9ressantes, par rapport \u00e0 aujourd'hui : l'une, c'est toutes les soci\u00e9t\u00e9s n'ont pas \u00e9volu\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, il s'int\u00e9ressait beaucoup aux soci\u00e9t\u00e9s primitives il pensait pas que toutes les soci\u00e9t\u00e9s suivrait le chemin de l'Europe, et en particulier, il pensait que la Russie suivre un chemin diff\u00e9rent, il s'est mis \u00e0 prendre le russe dans ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a lu beaucoup en russe, il y avait beaucoup de correspondances avec les Russes et l'autre aspect, c'est l'environnement, c'est l'environnement, c'est les rapports homme- nature soci\u00e9t\u00e9 nature au Marx s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 l'id\u00e9e que, avec le fait que les excr\u00e9ments et les d\u00e9tritus les, les d\u00e9chets organiques soient jet\u00e9s dans les dans les, dans les rivi\u00e8res, on ne s'fertilis\u00e9s plus les sols et qu'on allait vers un appauvrissement de l'agriculture et n\u00e9cessit\u00e9 d'engrais chimiques, ce qui posait d'\u00e9normes probl\u00e8mes, qui sont nos probl\u00e8mes actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [89%] :\r\nOui, un probl\u00e8me tr\u00e8s contemporains, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9, merci \u00e0 vous, avec son avec nous, Jean Batou, historien, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et juste avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T17:05:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Batou, Jean", "role": "membre de / D\u00e9put\u00e9 EAG / professeur, historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B3EB6FC-6324-4191-8242-45A50FA08836", "internalArchiveId": "0B3EB6FC-6324-4191-8242-45A50FA08836", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires colombiennes (4/5) : Entretien avec Stephen Launay, politologue", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Nous poursuivons notre entretien avec Stephen Launay, ma\u00eetre de conf\u00e9rences-Hdr \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Est Marne; professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Externado de Colombie et \u00e0 l'universit\u00e9 de Santander (Bucaramanga; Colombie) entre d'autres; auteur d'articles et d'ouvrages sur la Colombie et le Venezuela (politique compar\u00e9e et pens\u00e9e politique).", "durationSec": 1973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Colombie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-24T14:40:38Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [44%] :\r\nHistoire suivante rien Challans Jean-Luc l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [72%] :\r\nCette semaine, histoire colombienne au pluriel, il y a un probl\u00e8me et de la violence \u00e0 l'incertitude, enfin 5 mois avec des \u00e7a commence \u00e0 r\u00e9gler des scouts z'dessus r\u00e9sidait dans le film gagnerait pas la guerre contre les Farc, tout comme les factures ne la gagnerons pas contre \u00e7a et c'est un mensonge, et donc il y a, il faut aller le p\u00e9rorer ah oui \u00e7a moche et arm\u00e9e Isma\u00efl exc\u00e8s. \r\nAh, donc y a pas \u00e0 reproduire des cercles \u00e9norm\u00e9ment, qui a fait le plus de victimes et l'\u00c9tat ou par l'\u00e2me des paramilitaires par les Farc apr\u00e8s 6 millions de victimes, je ne crois pas que \u00e7a nous int\u00e9resse aujourd'hui sa r\u00e9ponse : voil\u00e0, voil\u00e0, vous n'aurez pas nourri par la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [83%] :\r\nOn retrouve en piste et ma\u00eetre de conf\u00e9rences en sciences politiques pour la suite de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [88%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il faut aussi sans doute corrig\u00e9 non nos perceptions, on est en train de parler de guerre au conflit et voil\u00e0, on sait qu'il faut nuancer les termes, mais l\u00e0 o\u00f9 il faut aussi nuanc\u00e9, c'est relatif \u00e0 ces questions de violence, je me souviens tout de m\u00eame qu'un homme comme Holman Morris, le journaliste d'investigation que nous avions eu l'occasion de nous int\u00e9resser au travers notamment des documentaires de Juan Jos\u00e9 Lozano ici m\u00eame histoire vivante s'\u00e9tait trouv\u00e9 dans une situation plus qu'inqui\u00e9tante puisque faisant des enqu\u00eates d'investigation pour essayer de retrouver notamment des des charniers laiss\u00e9s \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par les groupes arm\u00e9s, les groupes de d'ultraviolence s'\u00e9tait vu lui- m\u00eame particuli\u00e8rement inqui\u00e9t\u00e9s est depuis lors, plac\u00e9e sous escorte polici\u00e8re, femmes et enfants compris, pour arriver \u00e0 faire le moindre de ses d\u00e9placements pour les enfants \u00e0 l'\u00e9cole pour la famille, faire des courses, etc, etc, ce qui laisse entendre derri\u00e8re cette se rappelle la l'id\u00e9e que on a \u00e0 faire dans ce domaine \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 violente mais \u00e9videmment soci\u00e9t\u00e9 violente, \u00e7a fait un peu clich\u00e9, \u00e7a fait un peu car postal et on a besoin l\u00e0 Docteur Launey de vos nuances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [86%] :\r\nOui, je me souviens de la la la la, l'affaire Maurice, bien s\u00fbr, j'avais que il y a des groupes violents, il y a des groupes violents d'une part, d'autre part, il y a encore moins maintenant il y a encore un taux d'impunit\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 aussi un manque d'application de la loi qui est tr\u00e8s visiblement pour pour pour un, un, europ\u00e9en, fran\u00e7ais en particulier comment c'est certain : en Belgique, en Suisse et en France qu'en Europe, donc il y a des groupes violents et, parall\u00e8lement, vous avez une soci\u00e9t\u00e9 j'appelle civilistes enfin c'est pas moi qui cr\u00e9e d'ailleurs le mot de civils isme, mais civiliste qui est tr\u00e8s attach\u00e9 d'abord formes de la civilit\u00e9, tout simplement, il y a une certaine am\u00e9nit\u00e9 dans ses rapports humains quotidiens, c'est quelque chose que tous ceux qui ont visit\u00e9 plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine, oh, remarquez je me souviens d'un ami qui arrive, qui revient en Colombie qu'il conna\u00eet depuis des ann\u00e9es des d\u00e9cennies et qui a visit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les les pays d'Am\u00e9rique latine, pour diverses raisons qui me dit qu'en arrivant la Colombie s'est encore chose bon parce qu'il y a cette am\u00e9nit\u00e9 des rapports cette civilit\u00e9 fine quotidienne qu'on ne rencontre pas par un ne se conna\u00eet pas mal le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, j'ai pas rencontr\u00e9 V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, m\u00eame si les, les, les, des gens tr\u00e8s sympathiques, comme partout, bien s\u00fbr, alors il y a des groupes violents \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a cela et et c'est pour \u00e7a, je ne parlerai pas de soci\u00e9t\u00e9 violente ou de fatigue, on peut socialiser parfois l\u00e0, je le ferai pas, contrairement \u00e0 certains de mes coll\u00e8gues, moi je peux, je veux bien et socialiser, \u00e0 certains moments, il le faut, il \u00e9tait dans l'essence devenu essence de Hitler ou de Staline, d'\u00eatre des monstres, parce qu'il faisait, j'ai parce qu'ils ont montr\u00e9 jusqu'au bout, l\u00e0 je ne peux pas parce que ils ont non seulement cette civilit\u00e9 cette am\u00e9nit\u00e9 cette douceur des rapports inter- individuelle et puis aussi pour aller jusque -l\u00e0 un sentiment du droit et des droits extr\u00eamement, extr\u00eamement aigu\u00eb, \u00e0 telle point que chaque fois qu'il y a, c'est r\u00e9current des sommets de r\u00e9flexion juridique dans les le monde hispanophone, donc de l'Espagne bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 tout, tout le monde hispanophone, l'Espagne et le la Colombie sont les pays les plus en t\u00eate de ces manifestations, les tr\u00e8s grands juristes colombiens et \u00e7a continuera certainement et ce qui fait que tout \u00e7a \u00e7a fait partie du civil ismes que Vienne bless\u00e9e \u00e0 mort ces groupes arm\u00e9s violents ou ultra- violent, comme le disait que vient bless\u00e9s mort ces groupes parce que je crois que l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a demanderait beaucoup de choses parce que c'est tr\u00e8s simple de le dire, mais ces groupes ont perdur\u00e9 essentiellement par faiblesse de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nL\u00e0 aussi vous corriger car dans l'expression, faiblesse de l'\u00c9tat, il faut sans doute pouvoir plus affirm\u00e9 qu'il s'agit d'un \u00c9tat affaibli par les violences que d'un \u00c9tat faible par sa structure m\u00eame, mais avant que vous n'a r\u00e9pondu le tissu St\u00e9phane Monnet juste une une pr\u00e9cision, il n'a pas fallu attendre l'ultraviolence plus contemporaine sur la Colombie pour constater \u00e9galement que ce la question du travail de m\u00e9moire en Colombie par exemple apr\u00e8s la la longue p\u00e9riode des violences ne s'est traduit par aucune forme de tribunal aucune forme de d'espace permettant la r\u00e9conciliation, la m\u00e9moire \u00e0 unifier l'apaisement ou que sais -je, donc il y a l\u00e0 tout de m\u00eame quelque chose qui est pour le moment en tout cas pour un oeil ext\u00e9rieur comme le mien, quelque chose qui rel\u00e8ve du paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [87%] :\r\nIls ont vis\u00e9 les gouvernants de la Colombie depuis qu'il tente de de n\u00e9gocier et en fait ils offrent, c'est-\u00e0-dire 1982 ils offrent des amnisties et donc ces amnisties suppose en quelque sorte l'utilisation d'un de l'oubli qui \u00e9videmment quelque chose de d'important tout de m\u00eame et peut-\u00eatre d'un super oubli d'un oubli peut-\u00eatre excessif dans ce cas, depuis donc le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, ce qui fait que, ils ont, \u00e0 certains moments r\u00e9ussis quand ils ont vraiment quand ils sont vraiment entr\u00e9s dans une n\u00e9gociation, donc des \u00e9changes, notamment \u00e0 partir de 1990 quand ils ont propos\u00e9 aux gu\u00e9rillas qui \u00e9tait beaucoup plus nombreuses \u00e0 l'\u00e9poque de se d\u00e9mobiliser donc de d\u00e9sarmer et d'avoir des repr\u00e9sentants dans l'assembl\u00e9e constituante qui allait forger la Constitution toujours actuel, de 1991 et l\u00e0 vous avez plusieurs gu\u00e9rillas M19 dont l'un des caciques qui \u00e9tait chef est devenu d'ailleurs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le maire de il \u00e9tait le maire de de la capitale de Bogota, Gustavo Petro et d'autres hein sont revenus dans les universit\u00e9s, j'en connais bon non 90 et se d\u00e9mobilise, d'autres aussi, hein, l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration un groupe aussi indig\u00e9niste qui ne la met etc se d\u00e9mobilise et puis donc ils ont un ou 2, 3, 4 repr\u00e9sentants dans l'assembl\u00e9e constituante la la n\u00e9gociation donc \u00e0 jouer \u00e0 jouer disons dans le sens classique du terme, apr\u00e8s c'est vrai qu'il est tr\u00e8s difficile de de constituer, deuxi\u00e8mement, si vous voulez, vous l'avez dit la m\u00e9moire parce que il y a des m\u00e9moires contradictoire, conflictuel qui sont terribles : la dessus, soit parce que des gens ont une certaine dilection disons pour les Farc, soit parce qu'ils ont plut\u00f4t quelque chose qui, comme une dilection aussi pour les paramilitaires parce que suppos\u00e9ment donc ils auraient des r\u00e9gions, mais d'une certaine mani\u00e8re, les Farc aussi \u00e0 leur mani\u00e8re, quand ils sont juges imposent leur justice r\u00e9volutionnaire toutes ces justice ne ne sont des des justices tr\u00e8s discutable spammer la m\u00e9moire apr\u00e8s la et tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 produire, on voit que le le centre de m\u00e9moire historique sous la pr\u00e9sidence d'un \u00e9minent politologue et sociologue comme \u00e7a Lausanne chasse et ben arrive pas \u00e0 produire des choses qui soient coh\u00e9rentes, hein, parce que vous avez laD.. Point de vue des personnalit\u00e9s qui s'expriment et qui veulent d\u00e9fendre absolument leur opinion, oubliant que son dans un travail qui est un travail de de de reconstitution m\u00e9morielle et donc dans ce cas -l\u00e0, on doit essayer de d'effacer un tout petit peu, autant que faire que faire ce peu, sa personnalit\u00e9 dans ce cas -l\u00e0, plus abrupte n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [66%] :\r\nTop, donc c'est le soleil, l'auberge dans les boules \u00e9galement surtout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [64%] :\r\nQuel soubassophone d\u00e9sordre ou la point de le poids des lobbies cette et Spectrum m'accuser d'avoir la permission de compliments, encore moins la hausse fin du Nord-Est, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la violer, il y a de l'esplanade qui est -ce qui d\u00e9sormais derri\u00e8re le mal pour les villes pour parler bien pendant donc on va savoir pourquoi, est incertain faute mais il faut une autre parce que la secousse pour gratter qui h\u00e9rite de la il est n\u00e9 et et pour pour bien faire, qui viennent et d'ici l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au Carlos soit le Chili qui commence \u00e0 la construction d\u00e9conseill\u00e9 sauf Philippe qui n'a pas de formation parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [66%] :\r\nPour l'homme, \u00e0 haute voix, existent depuis men\u00e9 est provenir \u00e9lecteurs des aussi Elie sporadiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [85%] :\r\nSt\u00e9phane Monnet et le Garcia Marquez \u00e9crivez et vous le rappelez dans votre article, penser la guerre interne de Colombie, toutes les id\u00e9es que produisent les Colombiens sont pour les diviser phrase soit provocatrice en tout cas, teint\u00e9e d'une certaine forme je ne c\u00e8de ironie tragique ou d'ironie tout court, est-ce que Gabriel Garcia Marquez faisait cependant ici un diagnostic juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [98%] :\r\nOui et non, oui dans la mesure o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:19) [84%] :\r\nDepuis les guerres d'ind\u00e9pendance la cl\u00e9 guerres d'ind\u00e9pendance ou la guerre d'ind\u00e9pendance toute la Am\u00e9rique la future Am\u00e9rique latine : c'est une guerre civile, contrairement aux \u00c9tats-Unis, les Anglais sont clairement l\u00e0 avec leur uniforme dans le sud, non, c'est une guerre civile, ce sont l\u00e0 quelques espagnols, il y a, il y a eu des soldats espagnols, bien s\u00fbr, mais principalement ce sont Les ils hispano- Am\u00e9ricains qui s'entretuent, donc l\u00e0, bon la Colombie comme ailleurs ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [76%] :\r\nEnfin, lui dit les Colombiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [89%] :\r\nOui, oui, justement pour dire oui, mais si vous voulez, apr\u00e8s il y a eu cette guerre civile qui a marqu\u00e9, on en parlait, 46 48 53 55 la violen Sia comme ils disent, la grande violence kilom\u00e8tre avec une majuscule, la guerre civile, \u00e7a divise, ils vont continuer mais est -ce que les Colombiens sont particuli\u00e8rement divis\u00e9s, je crois qu'on risque de d'Europe prendre les guerres depuis 70 ans comme voil\u00e0 le seul ph\u00e9nom\u00e8ne qui est d\u00e9fini la Colombie il y a eu par exemple une polarisation politique assez forte dans les ann\u00e9es 2000, en particulier sous la pr\u00e9sidence de d'Alvaro Uribe certes, j'ai vu que j'avais des amis qui \u00e9taient 2 soeurs jumelles anti- horribilis, bon, il fallait qu'elle mette la politique de c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir continuer \u00e0 se parler, on entre Surf alors d'accord, mais cette polarisation \u00e0 part chez les foules arm\u00e9es si vous voulez fou : organiser un et v\u00e9ritable 15 je me permets ce ce jugement de de valeurs mais la polarisation n'est pas all\u00e9 dans la population en g\u00e9n\u00e9ral jusqu'\u00e0 ce qu'elle a connus au au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la la chavistes et anti- chavistes l\u00e0 vont jusqu'\u00e0 verser le sang oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [89%] :\r\nDaniel PECO et vous les citez dans votre article, \u00e9crivez en 1987 dans son ouvrage L'Ordre et la violence si non une guerre civile classique dans laquelle une grande partie de la population s'identifie \u00e0 un camp ou \u00e0 l'autre, ce n'est pas non plus une guerre aliment\u00e9e par des antagonismes religieux, ethniques ou r\u00e9gionaux, il s'agit plut\u00f4t de l'une de ces guerres civiles contemporaine interminables dans lesquelles les protagonistes se d\u00e9finit chaque fois plus par les ressources financi\u00e8res et par la tendance \u00e0 se d\u00e9tacher de plus en plus de la population qu'ils pr\u00e9tendent repr\u00e9senter et vous dites l\u00e0- dessus qu'il ne s'agit plus d'une guerre civile depuis plusieurs d\u00e9cennies, mais bien plut\u00f4t d'une violence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est -ce que les analystes aujourd'hui soit colombien soit ext\u00e9rieur s'accordent l\u00e0- dessus ou bien les points de vue diff\u00e8re -t-il St\u00e9phane Launay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:05) [87%] :\r\nAlors qu'on peut constater, toutefois, et je dirais que chez les observateurs s\u00e9rieux il y a quand m\u00eame une convergence le diagnostic sociologique de de BNP cours ne peut que le suivent bien s\u00fbr et apr\u00e8s, si on y ajoute je dirais l'oeil politologue gicl\u00e9, s'est de nouveau, c'est cette faiblesse j'allais utiliser un hispanique, mais qui n'est pas si Fox \u00e0 cette d\u00e9bilit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait dans dans son aspect s\u00e9curitaire parce que il y a les tarifs tout de m\u00eame pr\u00e9sent intendant dans beaucoup de r\u00e9gions, mais dans l'aspect de structuration institutionnelle et de s\u00e9curit\u00e9, il a, il a fait d\u00e9faut, il a fait d\u00e9faut, parce que je crois qu'il y a pas de de alors, apr\u00e8s dans le d\u00e9tail, bien s\u00fbr, si c'est tr\u00e8s complexe, mais si en France les, les, les, les groupes ont pas \u00e9t\u00e9 groupe aux ill\u00e9gaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 si important et non pas durer ind\u00e9finiment, c'est bien du fait de la force de l'\u00e9tat de sa capacit\u00e9 de d'investigation etc, dans le cas colombien le 20\u00e8me si\u00e8cle est un un si\u00e8cle de de faiblesse de l'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 affaibli par concurrence politique tr\u00e8s personnalis\u00e9 qui ont emp\u00each\u00e9 un renforcement des institutions, une force institutionnels qui aujourd'hui est plus pr\u00e9sente que jamais, je vous donne un exemple : si vous voulez qui \u00e9tait assez parlant : il y a une grande institution minist\u00e8re public comme ils disent, s'appelle la pourquoi \u00e0 qui fait un certain nombre d'enqu\u00eates et qui s'occupe du respect des, des, des droits et qui fait des enqu\u00eates sur la la violation d'un certain nombre de droits et qui n'a pas sa propre police, hein, c'est pas parquet etc c'est c'est c'est quelque chose que nous n'avons pas \u00e0 ma connaissance dans les pays europ\u00e9ens, j'ai l'esprit imm\u00e9diatement, donc c'est une sorte de minist\u00e8re d'enqu\u00eate sur les droits et leur violation donc un exemple : une personne est envoy\u00e9, juriste, une juriste, en l'occurrence une dame est envoy\u00e9 dans un d\u00e9partement du nord de la Colombie et puis se trouve qu'elle traite de l'affaire du du gouverneur gouverneur qui est convaincu d'apr\u00e8s son enqu\u00eate, de violation du droit, un certain nombre de violations l\u00e0 c'est grave, son avocat vient la voir en lui disant Madame pr\u00e9sentant des dollars Alain paquet dollars voil\u00e0 on peut peut-\u00eatre n\u00e9gocier, elle le rejette refuse de de se laisser corrompre et il va voir le mari de cette dame qui est ing\u00e9nieur, vous aurez des ponts tout le temps \u00e0 faire dans ce d\u00e9partement, etc, et puis finalement, il y a menace, il revient en disant : vous avez quand m\u00eame des enfants, c'est-\u00e0-dire et imm\u00e9diatement et \u00e7a je j'ai v\u00e9cu, indirectement, mais tr\u00e8s tr\u00e8s chaudement puisque la personne qui me l'a compt\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, a re\u00e7u avec le, le responsable de toute le service, le coup de fil en disant voil\u00e0 le probl\u00e8me, ils ont envoy\u00e9 imm\u00e9diatement 4 gardes du corps par h\u00e9licopt\u00e8re et cette personne a tenu bon, d'ailleurs, le gouverneur en question a termin\u00e9 en prison, a tenu bon, elle a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e par l'institution et l\u00e0 on a vraiment c'est c'est pour \u00e7a, je veux parler de renforcement institutionnel et s\u00e9curitaire, c'est dans ce sens -l\u00e0 que les institutions se sont renforc\u00e9s d'ailleurs paradoxalement Souza pr\u00e9sident Alvaro Uribe, pardon, qui avait son c\u00f4t\u00e9 populiste, autoritaire, hein, et qui a contribu\u00e9, la guerre a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer les institutions dont finalement lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 la victime et il \u00e9tait victime de sa r\u00e9ussite, si voulez puisqu'il a renforc\u00e9 des institutions et finalement le 28 f\u00e9vrier 2010, la cour constitutionnelle a lui a dit de c'\u00e9tait fini, qu'il avait plus \u00e0 se repr\u00e9senter, voyez le plus paradoxe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:28) [63%] :\r\nIl n'y pas que l'h\u00f4tesse Dioto mon choix fait, donc on est battu, il contest\u00e9 cette pub qui est au probl\u00e8me, donc j'ai eu la libert\u00e9 oui, alors voil\u00e0, c'est super, mais c'est pas, voil\u00e0 bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [75%] :\r\n\u00e9crire \u00e0 Douala, donc j'esp\u00e8re bien, il avait quitt\u00e9 sa province occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:51) [62%] :\r\nOui, l'oisivet\u00e9 pour faire un et de la paix et la r\u00e9alit\u00e9, il y a la pointe d'ici, et pourtant c'est un peu et le temps, et l\u00e0, et elle va obliger les policiers nos elle facilite Baylet fortement alors c'est c'est un bar voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a, ouais, c'est une bonne chose \u00e7a, donc voil\u00e0 4 ans et ob\u00e9ir Madonna on apprenait d'ici au pour lui du r\u00e9seau propagateurs Gomis totale, la r\u00e9union de cette seule p\u00e9riode mercredi, surtout, il y aura \u00e9videmment au point d'une dame pour la sauver le d\u00e9monter donc la hausse a \u00e9t\u00e9 de travail on appelle contenant par la rapidit\u00e9 \u00e0 la guerre qui a fait d'avis non il y a aussi parce que la France \u00e9tait la copie \u00e0 la Bastille \u00e0 diverses avec Gustave alors qu'on ne l'oublie \u00e0 l'imp\u00f4t, avec l'arriv\u00e9e de tout \u00e7a, \u00e7a ne se compose d'eau oui et au PS, a tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [87%] :\r\nUn tout dernier point St\u00e9phane Launay il a tr\u00e8s aussi \u00e0 la lecture que la soci\u00e9t\u00e9 peut jeter sur son propre pays et notamment du c\u00f4t\u00e9 culturel et notamment du c\u00f4t\u00e9 du cin\u00e9ma, j'ai eu l'occasion de regarder peu avant notre rencontre, ce film qui semble avoir marqu\u00e9 les esprits, il \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Cannes, dans les ann\u00e9es 80 87, si je ne m'abuse, les Condors ne meurent jamais, jamais, j'ai plus exactement le titre en t\u00eate, vous, mais vous me rappellerez, puis vous le dire \u00e9galement en colombien et profitez en m\u00eame temps dans votre r\u00e9ponse pour nous donner un peu un \u00e9clairage du cin\u00e9ma colombien est -ce un cin\u00e9ma, c'est en tout cas ce que j'ai trouv\u00e9 dans le film que j'ai pu voir ailleurs est -ce un cin\u00e9ma politique mature et il m'a sembl\u00e9 que le film que j'ai regard\u00e9 hier l'\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:02) [85%] :\r\nOui, jusqu'en 2010, vous avez vu l'un des films, qui est presque une exception la lorsqu'on aurait une tendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:12) [87%] :\r\nLes Condors ne mord pas tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [86%] :\r\nL\u00e0 on a plus parce qu'on a, on a vraiment Norden, une mise en sc\u00e8ne, puis ce qu'on ordonne oui d\u00e8s les acteurs qui ont une un vrai jeu d'acteur une une pr\u00e9sence de ces acteurs de de la grande lib\u00e9rale, aussi qui va tenter de calmer le le jeu, le conflit et puis de calmer les siens quand ils veulent se se venger, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, misant en en sc\u00e8ne et il y a vraiment eu une forme d'universalisation du probl\u00e8me n'importe qui dans le monde, je pense, je veux dire ce qui se fait en ce sens que je parle d'universalisation n'importe qui pourrait le regarder en pouvant s'identifier, l\u00e0 on a une capacit\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [90%] :\r\nParce que Francesco Norden est un r\u00e9alisateur lui- m\u00eame qui a un solide pass\u00e9 cin\u00e9matographique au politique, si j'ose dire et qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 un stade de maturit\u00e9 politique pour faire passer son propos au travers de ces films en pr\u00e9cisant tout de m\u00eame qu'il s'agit l\u00e0 d'une adaptation \u00e0 ce ce film l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:16) [88%] :\r\nAdaptation qui \u00e9tait au d\u00e9part, il y a d\u00e9j\u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre aussi, je crois qu'il a de la force de ces, de ces grands metteurs en sc\u00e8ne, c'est quand ils sont dans dans un pays, c'est de montrer des des morceaux de la vie de ce pays, je pense \u00e0 \u00e0 d'autres aussi qui l'ont fait, bien s\u00fbr, mais Clint Eastwood pour parler de plus r\u00e9cent mais qui apr\u00e8s qui discuter justement parce que l\u00e0, un moment donn\u00e9 il est je dirais pas qu'il y a un un message Direct qu'il y a la description de la mise en sc\u00e8ne, la proposition de regarder un morceau important, significatif de la vie d'un pays alors apr\u00e8s on aime ou pas, les films de Chris Wood etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:52) [85%] :\r\nEn tant que paysage quasiment oui et ils paysage relationnel, paysage urbain, paysage aussi visible g\u00e9ographique, mais voil\u00e0 c'est cet ensemble cette composition l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [84%] :\r\nOui, parce qu'il me semble que c'est pas cin\u00e9math\u00e8que, contrairement \u00e0 ce que va influencer par exemple verser Marquez c'est pas cin\u00e9ma th\u00e8se c'est un cin\u00e9ma qui dit voil\u00e0 ce qui se passait, donc il a un point de vue parce qu'il regarde, parce que la cam\u00e9ra, c'est qu'un point de vue comme dirait ph\u00e9nom\u00e9nologie pas ils voient pas tous en m\u00eame temps il y a un point de vue, il va recommencer, on a aussi par exemple un un film, milieu des ann\u00e9es 2000 elle raye le roi, c'\u00e9tait le 1er narco- trafiquants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:32) [82%] :\r\nIl a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Escobar de combien de d'ann\u00e9es de 2 d\u00e9cennies, m\u00eame peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:36) [81%] :\r\n60 comme Escobar, personne dans les ann\u00e9es 80 ans, une vingtaine d'ann\u00e9es, oui, oui, l\u00e0 aussi, j'\u00e9tais surprise de voir la la qualit\u00e9 de ce film parce que je vous avoue que comme j'ai \u00e9tudi\u00e9, donc jusqu'en 2010 cin\u00e9ma colombien, j'ai l'air ou que l'on hein, parce que c'est ce que j'avais vu m\u00eame me passionnait pas, Pierre Grantham, historien colombien me disait mais \u00e7a vaut rien ne perds pas ton temps c'\u00e9tait pas regard x\u00e9nophobe si voulez, c'\u00e9tait un Colombien, qui disait que le cin\u00e9ma colombien Valeria rencontrer des p\u00e8res, mais effectivement le gros du cin\u00e9ma \u00e9tait assez statique assez bon, et puis depuis 2011, l\u00e0 on a vraiment une croissance en qualit\u00e9 aussi, non pas seulement quantit\u00e9 du cin\u00e9ma colombien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:22) [53%] :\r\nWestern, ce qu'on notamment r\u00e9pondait pas la qui ont pas mal du tout comme duquel bien dans le moule. \r\nIl se compose des adresses donc et comme a fait la question. \r\nLe il y a personne, il y a que la poste est \u00e0 peine au grand parce que c'est un peu sonn\u00e9, \u00e7a ne se ressemblent tous cas j'ai des cadavres de l'an pass\u00e9, se la travailler et quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:15) [95%] :\r\nAlors peut-\u00eatre quelques noms de films \u00e0 rappeler pour nos auditeurs parmi les plus curieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [87%] :\r\nSi vous voulez, il y a un tr\u00e8s joli film qui \u00e9tait d'avant 2011, 2012, 2 Marie pleine de gr\u00e2ce, tr\u00e8s joli film sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne terrible qui est celui de la mule, des personnes qui avale de la drogue, pour ensuite le d\u00e9but au JT, aux \u00c9tats-Unis ou ailleurs et parce que ce film ne tombe jamais dans le pathos s'jamais et le jeu de cette jeune femme est magnifique, c'est complexe les les personnages sont bien vus, c'est vraiment un joli film tr\u00e8s bien fait et pour ce qui est aussi de la beaut\u00e9 de l'image en l'un des derniers films c'est la assaut de pianoter la la l'\u00e9treinte du serpent qui est la d\u00e9couverte d'aborig\u00e8nes par un voyageur, un observateur, il a surtout alors c'est c'est magnifique, c'\u00e9tait bien jou\u00e9, mais l\u00e0, on a surtout les paysages sont magnifiquement film\u00e9e, les indig\u00e8nes tr\u00e8s tr\u00e8s magnifiquement jou\u00e9 aussi, enfin c'est un tr\u00e8s beau film, c'est l'un des derniers qui \u00e9tait produit par un tr\u00e8s jeune r\u00e9alisateur des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:27) [62%] :\r\nDaniel m\u00eame le coeur morte il y a d'autres pas \u00e9tonn\u00e9 de moments nous d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par une de mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [70%] :\r\nIl n'a pas eu vraiment des pol\u00e9mologues mode Agadir, d'un autre, l\u00e0 aussi, on avait assist\u00e9 \u00e0 la veille d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de Rivoli arriver \u00e0 l'Ena. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:58) [64%] :\r\nOn a, on \u00e9tait m\u00eame mont\u00e9 et qui amasse 10 pour la la capitale, c'est pas tant pour le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [87%] :\r\nApr\u00e8s avoir vendu les autres vendez -vous vous- m\u00eame St\u00e9phane Launay quelles sont parmi les derniers ouvrages celui vous pourriez orienter nos auditeurs curieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [89%] :\r\nAux juifs r\u00e9dig\u00e9 un ouvrage de comparaison des 2 pays, V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et Colombie il y a quelques ann\u00e9es en 2010, c'est un ouvrage donc qui s'intitule tu Chavez, Uribe de voix pour l'Am\u00e9rique latine, point d'interrogation pour comparaison justement de ces de Leadership tr\u00e8s contradictoires et qui ont \u00e9t\u00e9 en conflit, tr\u00e8s souvent, puis je vais sortir l\u00e0 d'ici un mois, 2 maximum un petit ouvrage intitul\u00e9 pourquoi ne sommes -nous plus accro \u00e0 la Colombie apr\u00e8s les affaires Ingrid B\u00e9tancourt et d'autres et puis le la r\u00e9duction de la pr\u00e9sence \u00e9norme des grands capos des grands narcotrafiquants parce qu'il n'y a plus d'\u00e9cran narcotrafiquants en Colombie, on l'a oubli\u00e9, donc j'ai c'est-\u00e0-dire que si vous voulez, pourquoi ne sommes -nous plus accros, alors que, alors que, il y a des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, voire tr\u00e8s belle \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:23) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Launay, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:28) [61%] :\r\nCette donc pourquoi cette course a report\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [93%] :\r\nEt demain histoire vivante est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le 1er septembre dernier les Farc ont f\u00eat\u00e9 leur transformation en parti politique sur la place Bolivar, \u00e0 Bogota, inscrivant une nouvelle \u00e9tape dans le processus de paix, mais une gu\u00e9rilla sanglante peut -elle devenir une formation politique fr\u00e9quentable et pareil paradoxe : est -il acceptable pour les victimes du fusil au bulletin de vote un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans la libert\u00e9. \r\nDemain, nous avons rendez- vous avec la r\u00e9alisatrice, Natalia Orange contre elle viendra nous parler de son documentaire Colombie Le silence des armes avoir dimanche soir sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:50) [67%] :\r\nD'o\u00f9, c'est-\u00e0-dire qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 une grande tente, vers 13, tout le probl\u00e8me d'\u00e9viter tout danger plut\u00f4t de son \u00e9quipe, int\u00e9grit\u00e9, donc pour la petite propice pour tenter de mettre un comit\u00e9 qui pointe dans le cas donc, il y a tout de libert\u00e9 \u00e0 on va dans un attentat, tout, tout le monde, comme pour les gays, donc de toute nature de Kinshasa, donc pourtant Istanbul point du plaisir et il y a quelques minutes pouding que justement la question donc. \r\nD'de nous parce qu'elle quelques d'homme de paix qui est l'qui a demand\u00e9. \r\nPoint on va porter au point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launay, Stephen", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences-Hdr \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Est Marne, professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Externado de Colombie et \u00e0 l'universit\u00e9 de Santander", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D79568F-6273-4666-AB75-466868B905F5", "internalArchiveId": "5D79568F-6273-4666-AB75-466868B905F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laetitia Guinand - \"Nous y en a vouloir des sous\"", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Messieurs les puissants, les d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est temps de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse ind\u00e9pendante, plurielle et de qualit\u00e9. Sans votre aide, aucun titre ne pourra assurer sa viabilit\u00e9.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - \"Nous y en a vouloir des sous\" (SIGNATURE 07.09 COMMENT SAUVER LA PRESSE ECRITE ?)   LAETITIA GUINAND, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 35\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re, c'est votre Signature... Leaticia Guinand.. \r\nA vot bon coeur, Mieurs Dames, la presse romande recherchent des millions pour sauver VOTRE int\u00e9grit\u00e9. \r\nMessieurs les puissants, d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est temps en effet de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse ind\u00e9pendante, plurielle et de qualit\u00e9. A travers la cr\u00e9ation de fondations par exemple. \r\nCar vous \u00eates probablement le dernier salut de m\u00e9dias, dont on mesurera trop tard le co\u00fbt de la perte.\r\nMais pourquoi me direz-vous, tendre la main \u00e0 votre ennemi. En sachant qu'il finira t\u00f4t ou tard par la mordre ?\r\nEh bien parce que la nature a horreur du vide et que d'autres certainement moins scrupuleux, investiront t\u00f4t ou tard le march\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9.\r\nEt l'information en Suisse romande demain, \u00e7a pourrait bien ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\u00ab Un c\u00e9l\u00e8bre multimilliardaire genevois suspect\u00e9 d'attouchements sur des petits gar\u00e7ons. \u00bb Push. Photo pleine page. Oups, c'\u00e9tait un fake. Mais trop tard, le mal est fait.\r\nAilleurs, \u00ab l'infiltration djihadiste frappe les communes vaudoises. Apr\u00e8s Oron, c'est au tour de M\u00e9zi\u00e8res de trembler. Des hommes barbus y ont \u00e9t\u00e9 vus.\"\r\nLe probl\u00e8me aujourd'hui n'est pas la diversit\u00e9 de l'information mais son contr\u00f4le. Contr\u00f4ler ce qui est dit mais dire aussi ce qui est face \u00e0 un mur d'intoxication. Blogs, r\u00e9seaux sociaux, mais aussi arm\u00e9e de communicants politiques et \u00e9conomiques, dont la mission revient trop souvent \u00e0 fabriquer des semi-v\u00e9rit\u00e9s. \r\nLes journalistes, non, ne sont pas des producteurs de contenus comme on les appellent d\u00e9sormais chez Tamedia et Ringier. \r\nMais des enquiquineurs lab\u00e9lis\u00e9s. \r\nDes gens faillibles dont le travail est de critiquer des puissants faillibles, selon les mots du New York Times. \r\nD'o\u00f9 l'importance de la pluralit\u00e9. \r\nMais la Suisse romande n'est pas le monde, pas m\u00eame les Etats-Unis d'Am\u00e9rique, et sans votre aide, Messieurs les puissants, aucun titre, a fortiori plusieurs, ne pourront assurer, ici, leur viabilit\u00e9. \r\nMerci Leaticia\r\nUn commentaire que vous pouvez retrouvez sur rtsinfo.ch/barre oblique/Signature", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8900178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - \"Nous y en a vouloir des sous\"", "Signature de Laetitia Guinand (vid\u00e9o) - \"Nous y en a vouloir des sous\"", "Signature de Laetitia Guinand - \"Nous y en a vouloir des sous\"  / LME_2017-09-07T07:25:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - \"Nous y en a vouloir des sous\"  / LME_2017-09-07T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Messieurs les puissants, les d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est temps de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse ind\u00e9pendante, plurielle et de qualit\u00e9. Sans votre aide, aucun titre ne pourra assurer sa viabilit\u00e9.", "Messieurs les puissants, les d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est temps de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse ind\u00e9pendante, plurielle et de qualit\u00e9. Sans votre aide, aucun titre ne pourra assurer sa viabilit\u00e9.", "Messieurs les puissants, les d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est temps de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse ind\u00e9pendante, plurielle et de qualit\u00e9. Sans votre aide, aucun titre ne pourra assurer sa viabilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8880639", "ece-8880615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:46:03Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8re c'est votre Signature Laetitia Guinand nous, il y en a vouloir du souffle \u00e0 votre bon coeur monsieur dames la presse romande recherchent des millions pour sauver votre int\u00e9grit\u00e9 messieurs les puissants d\u00e9cideurs et ministres cantonaux, il est en effet de d\u00e9lier vos bourses pour d\u00e9fendre une presse locale ind\u00e9pendante plurielle et de qualit\u00e9 \u00e0 travers la cr\u00e9ation de fondations par exemple un car vous \u00eates probablement, et je le dis dans l'affectation \u00e0 la grandiloquence le dernier salut de m\u00e9dias, dont on mesurera trop tard, le co\u00fbt de la perte, mais pourquoi me direz -vous, tendre la main \u00e0 votre ennemi en sachant qu'il finira t\u00f4t ou tard par la mordre h\u00e9 bien parce que la nature a horreur du vide, qui est d'autres certainement moins scrupuleux investiront t\u00f4t ou tard le march\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 et l'information en Suisse romande, demain, \u00e7a pourrait bien ressembler \u00e0 \u00e7a, un c\u00e9l\u00e8bre multimilliardaire Genevois suspect\u00e9 d'attouchements sur des petits gar\u00e7ons photo pleine page, oups, c'\u00e9tait un flic, mais trop tard le mal est fait ailleurs l'infiltration djihadiste frappe les communes vaudoises apr\u00e8s Oron, c'est au tour de M\u00e9zi\u00e8res de trembler des hommes barbus il y aurait \u00e9t\u00e9 vus le probl\u00e8me aujourd'hui n'est pas la diversit\u00e9 de l'information, mais son contr\u00f4le contr\u00f4ler ce qui est dit mais dire aussi ce qui est face \u00e0 un mur d'intoxication, blogs, r\u00e9seaux sociaux mais aussi arm\u00e9e de communicants politiques et \u00e9conomiques, dont la mission revient trop souvent \u00e0 fabriquer des semi- v\u00e9rit\u00e9s les journalistes non ne sont pas des producteurs de contenus, comme on les appelle chez Tamedia et Ringier mais des enquiquineurs certifi\u00e9s des professionnels faillibles pourtant dont le travail est de critiquer des puissants faillibles, selon les mots du New-York Times, d'o\u00f9 l'importance de la pluralit\u00e9, mais la Suisse romande en terme de march\u00e9 n'est pas le monde, pas m\u00eame les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et sans votre aide, messieurs les puissants, aucun titre, a fortiori plusieurs ne pourront assurer ici leur viabilit\u00e9, merci Laetitia, on peut retrouver votre commentaire sur rtsinfo Point CH barre oblique Signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:52:26Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EEF68DF-428B-43C5-9D91-53D559C7922A", "internalArchiveId": "4EEF68DF-428B-43C5-9D91-53D559C7922A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volte du Rif: la fin de l'exception marocaine?", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Depuis octobre dernier, le Maroc vit au rythme d'une importante contestation populaire (surnomm\u00e9e le Hirak) qui agite la r\u00e9gion du Rif. Longtemps marginalis\u00e9, historiquement rebelle et majoritairement berb\u00e8re, ce territoire pauvre du nord du pays revient ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne, un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements qui ont vu l'arm\u00e9e marocaine r\u00e9primer dans la violence le moindre foyer de r\u00e9volte. Les acteurs ont chang\u00e9, mais les revendications sont les m\u00eames: les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9 restent le principal motif de m\u00e9contentement et la premi\u00e8re motivation des \u00e9migr\u00e9s qui partent pour d'autres r\u00e9gions plus prosp\u00e8res du Maroc ou en Europe, o\u00f9 vit une importante diaspora rifaine. D\u00e9cryptage de la r\u00e9volte du Rif avec Hasni Abidi.", "durationSec": 2244, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Maroc", "Rif"], "thematicThemes": ["contestation", "pauvret\u00e9", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["La r\u00e9volte du Rif: la fin de l'exception marocaine?", "La r\u00e9volte du Rif: la fin de l'exception marocaine? / VSS_2017-09-07T09:11:48_versus-penser", "La r\u00e9volte du Rif: la fin de l'exception marocaine? / VSS_2017-09-07T09:11:48_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Depuis octobre dernier, le Maroc vit au rythme d'une importante contestation populaire qui agite la r\u00e9gion du Rif. Longtemps marginalis\u00e9, historiquement rebelle et majoritairement berb\u00e8re, ce territoire pauvre du nord du pays revient ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne, un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements qui ont vu l'arm\u00e9e marocaine r\u00e9primer dans la violence le moindre foyer de r\u00e9volte. Les acteurs ont chang\u00e9, mais les revendications sont les m\u00eames: les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9 restent le principal motif de m\u00e9contentement et la premi\u00e8re motivation des \u00e9migr\u00e9s qui partent pour d'autres r\u00e9gions plus prosp\u00e8res du Maroc ou en Europe, o\u00f9 vit une importante diaspora rifaine.\nD\u00e9cryptage de la r\u00e9volte du Rif avec Hasni Abidi, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cerman) \u00e0 Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Depuis octobre dernier, le Maroc vit au rythme d'une importante contestation populaire qui agite la r\u00e9gion du Rif. Longtemps marginalis\u00e9, historiquement rebelle et majoritairement berb\u00e8re, ce territoire pauvre du nord du pays revient ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne, un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements qui ont vu l'arm\u00e9e marocaine r\u00e9primer dans la violence le moindre foyer de r\u00e9volte. Les acteurs ont chang\u00e9, mais les revendications sont les m\u00eames: les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9 restent le principal motif de m\u00e9contentement et la premi\u00e8re motivation des \u00e9migr\u00e9s qui partent pour d'autres r\u00e9gions plus prosp\u00e8res du Maroc ou en Europe, o\u00f9 vit une importante diaspora rifaine.\nD\u00e9cryptage de la r\u00e9volte du Rif avec Hasni Abidi, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cerman) \u00e0 Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Depuis octobre dernier, le Maroc vit au rythme d'une importante contestation populaire qui agite la r\u00e9gion du Rif. Longtemps marginalis\u00e9, historiquement rebelle et majoritairement berb\u00e8re, ce territoire pauvre du nord du pays revient ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne, un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements qui ont vu l'arm\u00e9e marocaine r\u00e9primer dans la violence le moindre foyer de r\u00e9volte. Les acteurs ont chang\u00e9, mais les revendications sont les m\u00eames: les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9 restent le principal motif de m\u00e9contentement et la premi\u00e8re motivation des \u00e9migr\u00e9s qui partent pour d'autres r\u00e9gions plus prosp\u00e8res du Maroc ou en Europe, o\u00f9 vit une importante diaspora rifaine.\nD\u00e9cryptage de la r\u00e9volte du Rif avec Hasni Abidi, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cerman) \u00e0 Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, avec la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8863464", "ece-8863460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T13:01:50Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:02) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [99%] :\r\nLes citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nC'est notre devoir de sortir dans la rue pour protester et r\u00e9clamer nos droits, c'est pour \u00e7a que les gens sortent donc ils veulent qu'on baisse les prix du brut du travail des h\u00f4pitaux que les prisonniers soient lib\u00e9r\u00e9s, car ces gens -l\u00e0 sont innocents, vraiment, ils n'ont rien. \r\nOui \u00e0 la libert\u00e9 \u00e0 l'humanisme et la justice sociale si vous emprisonnez de leader, nous r\u00e9sisterons tant qu'elles n'obtiendront pas gain de cause nos demandes sont des droits dans les pays d\u00e9mocratiques, c'est aux responsables de trouver une solution \u00e0 ce probl\u00e8mes mais nous ne sommes ni s\u00e9paratistes, anti- royalistes, responsable du gouvernement de trouver des solutions sont peu qui volent sont eux qui causent du tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a chauffe dans Rif Nicole dans l'et on a compris, on \u00e0 peu pr\u00e8s les enjeux, quels \u00e9taient les quelles \u00e9taient les demandes et les exigences vraiment de cette, de ce pape fin de cette partie du du Maroc lorsqu'on vous connaissez un peu, Nicole Dupont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [91%] :\r\nCe qu'on appelle le Rif, c'est cette r\u00e9gion qui va de Tanger \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne, donc tout le nord du Maroc, et puis sur la c\u00f4te toute la c\u00f4te, et puis si on zoom un peu mais on voit que ces manifestations concerne donc cette contestation qui perdure quand m\u00eame faut le le dire en entr\u00e9e de jeu depuis bient\u00f4t 10 mois mais elle concerne surtout le nord- est du Maroc, c'est-\u00e0-dire proche de la la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne avec pour \u00e9picentre la ville d'Al Hoceima, alors il y a eu de nombreuses aussi une manifestation de soutien dans d'autres villes marocaines et puis aussi des manifestations de soutien en Europe, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve en Europe o\u00f9 il y a une importante diaspora Rif alors \u00e7a depuis les ann\u00e9es 70 puisque le rire c'\u00e9tait gestion qui est assez pauvre, qui a \u00e9t\u00e9 surtout longtemps marginalis\u00e9 et qui est donc une terre d'\u00e9migration, cela dit, on entend tout de m\u00eame assez peu parl\u00e9 dans nos contr\u00e9es, ce qui a mis le feu aux poudres alors c'est la mort d'un jeune vendeur de poissons \u00e0 l'ASM a, en octobre dernier, il se fait confisquer sa marchandise marchandise ill\u00e9gale pour cause de p\u00eache ill\u00e9gale et puis l'a voulu, par r\u00e9cup\u00e9rer ces poissons qui avaient \u00e9t\u00e9 mis dans la benne \u00e0 ordures, il s'est fait broyer alors dans des comptes de circonstances qui sont pas encore tout \u00e0 fait clair mais il n'emp\u00eache c'est vainement bien s\u00fbr tragique a mis le feu aux poudres et \u00e0 donner des sens, donc \u00e0 ce mouvement de contestation qui perdure depuis bient\u00f4t 10 mois et qu'on appelle le Irak ce qui veut dire tout simplement en mouvement voil\u00e0 alors pour comprendre ce qui se passe quand m\u00eame et pourquoi, puisqu'on en parle tr\u00e8s tr\u00e8s peu ici : pourquoi la contestation perdure et quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences aussi peut-\u00eatre pour le Maroc, j'ai rencontr\u00e9 Hasni Abidi les politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 ce qu'il faut savoir pour commencer, c'est que le Rif, c'est une r\u00e9gion historiquement et majoritairement berb\u00e8re donc Amazigh avec un certain nombre de, de, de tribus et c'est une donn\u00e9e \u00e9videmment importante pour comprendre un peu mieux les racines de cette contestation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [86%] :\r\nAlors il est difficile aujourd'hui distinguer un arabe d'un Barberot Dana Masire mais des mentions \u00e0 Mazir elle tr\u00e8s importante dans le mouvement, ce qu'on appelle le RER accord au Maroc parce que le conflit, la contestation aujourd'hui \u00e0 la une nouvelle dimension, c'est la dimension identitaire, parce que il se trouve justement que cette r\u00e9gion, elle est peupl\u00e9e presque exclusivement d'une population qui diff\u00e9rent de la majorit\u00e9 de la population du Maroc, \u00e0 savoir la composante berb\u00e8re ou la composante il Masi, qui veut dire les hommes l'Ibar qui sont les hommes qui sont ant\u00e9rieurs, m\u00eame \u00e0 la pr\u00e9sence des Arabes, sachant o\u00f9, rappelons que le Maghreb a \u00e9t\u00e9 arabis\u00e9s par les conqu\u00eates musulmanes, mais \u00e0 la base, il n'\u00e9tait pas peupl\u00e9e majoritairement d'Arabes et elle va donc du Titouan de Tanger, ce qu'on appelle le Rif occidental jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne mais ensuite aussi en Alg\u00e9rie, on a aussi une composante berb\u00e8re, qu'elles soit au nord dans la Kabylie o\u00f9 les touareg aussi qui sont aussi des berb\u00e8re des hommes libres, o\u00f9 les horaires des cabinets qui va jusqu'en Tunisie et en Libye, donc c'est une donne d\u00e9mographique et techniques tr\u00e8s importante et qui joue un r\u00f4le m\u00eame de moteur dans leurs revendication dans la r\u00e9gion du Rif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [90%] :\r\nPour comprendre aussi pourquoi cette r\u00e9gion du Rif a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'\u00e9cart a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e depuis longtemps : faut bien s\u00fbr revenir un petit peu sur l'histoire et c'est une histoire mouvement\u00e9e, alors on va prendre 2 ou 3 dates cl\u00e9s, la 1\u00e8re les ann\u00e9es 20, la guerre du Rif qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9gion qui a toujours \u00e9t\u00e9 une une une r\u00e9gion frondeuse contre le pouvoir \u00e9tabli, \u00e0 la t\u00eate du Rif, il s'est trouv\u00e9 un homme qui s'appelle Mohamed Abdel K\u00e9rim rate, qui est le leader du Rif, un homme qui a inspir\u00e9 d'ailleurs plusieurs dirigeants historiques de la gauche international et il m\u00e8ne une guerre contre l'occupation fran\u00e7aise et espagnole surtout et Khatami et devient un homme r\u00e9volutionnaire et ensuite on voit pour la premi\u00e8re fois la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique du Rif Stan, \u00e9v\u00e9nement qui a fait date dans l'histoire \u00e0 la fois du Maroc mais aussi du Maghreb, m\u00eame si certains aujourd'hui disent que le mouvement de Halak et s\u00e9paratiste, en faisant r\u00e9f\u00e9rence justement \u00e0 ce que s'est pass\u00e9 en 1920 mais je peux vous vous assurer que ce mouvement n'a rien de s\u00e9paratistes mais les r\u00e9f\u00e9rents historiques en leur importance dans ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [95%] :\r\nEffectivement, Abdelkrim Khattabi \u00e9tait m\u00eame venu jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la SDN, \u00e0 l'\u00e9poque donc avant, avant l'ONU dans les ann\u00e9es 20 pour d\u00e9fendre d\u00e9fendre cette ind\u00e9pendance du Rif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [86%] :\r\nOui, il est venu pour d\u00e9fendre la sp\u00e9cificit\u00e9 du Rif, \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait bien s\u00fbr mentionn\u00e9 que Khatami \u00e9tait un leader du tiers- monde, hein, on en quelque sorte le le Sigui var un petit peu du Maghreb, de l'Afrique du Nord, il a invent\u00e9 des techniques de combat tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent portant \u00e9tudi\u00e9 par plusieurs mouvements de lib\u00e9ration dans la r\u00e9gion, et malheureusement il a fini en tout cas une presque exil\u00e9 en \u00c9gypte et les morts \u00e0 1962 et depuis, avec une frappe, devenu la r\u00e9f\u00e9rence principale \u00e9cole m\u00eame de la contestation, ce n'est pas pour rien que les Africom se r\u00e9clame de Khatami dans toute la famille vous avez Zafy \u00e9tait proche de Monsieur Khatami. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [87%] :\r\nDonc, c'est que sa fille, un des leaders de ce mouvement Irak qui est aujourd'hui en prison, on reviendra sur son cas, qu'il l'a \u00e9t\u00e9 pour poursuivre cette travers\u00e9e comme \u00e7a historique du Rif quel \u00e9t\u00e9 Hasni Abidi, le r\u00f4le des habitants du Rif donc bien vivant \u00e0 majorit\u00e9 berb\u00e8re et Mazir dans la guerre de l'ind\u00e9pendance du Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [87%] :\r\nC'est une contribution tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s importante \u00e0 le il faut dire que le Marcel le pouvoir marocain a recrut\u00e9 beaucoup dans ce r\u00e9servoir de Rif beaucoup d'officiers militaires sup\u00e9rieures soit sous Mohammed V sous Hassan II \u00e9tait de cette r\u00e9gion, c'est une r\u00e9gion de par \u00e7a donne les conditions \u00e9conomiques tr\u00e8s difficiles \u00e0 renvoyer beaucoup de ses enfants dans l'arm\u00e9e et la r\u00e9gion du Rif soit contre l'occupation espagnole ou comme les espagnols disent la tutelle et espagnols ont pay\u00e9 le prix tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais aussi avec bien s\u00fbr l'arm\u00e9e marocaine pour Simon 6 de la tutelle fran\u00e7aise parce qu'il faut rappeler que le Maroc c'est le moment le pays le moins touch\u00e9 par les cons\u00e9quences de brutalit\u00e9, comme disent nos sociologues de l'occupation fran\u00e7aise, espagnole dans la r\u00e9gion de l'Afrique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [94%] :\r\nDonc un r\u00f4le important dans la guerre d'ind\u00e9pendance du Maroc alors qu'est -ce qui se passe en 1958 jusqu'en 1958 Hassan II va r\u00e9primer de fa\u00e7on assez brutale, une r\u00e9volte dans le Rif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [91%] :\r\nOui, la r\u00e9volte n'a jamais cess\u00e9 dans cette r\u00e9gion du Maroc, Hassan II \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait prince h\u00e9ritier et il \u00e9tait chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, donc le commandant des arm\u00e9es marocaines et il m\u00e8ne une r\u00e9pression brutale contre cette r\u00e9volte et pour lui, c'\u00e9tait un avertissement, surtout pour sa terre et Jean pour ne pas se r\u00e9volter contre la monarchie et c'\u00e9tait et c'est toujours tr\u00e8s mal v\u00e9cues depuis la r\u00e9gion du Rif et priv\u00e9 de \u00e9norm\u00e9ment de projets, je rappelle que le prince h\u00e9ritier, \u00e0 l'\u00e9poque, donc qui est devenu le roi Hassan II n'a jamais mis lit pieds dans la r\u00e9gion du Rif, tous les projets \u00e9conomiques depuis 1958 ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 des r\u00e9gions du Maroc mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [93%] :\r\nDonc une cicatrice toujours ouverte dans la m\u00e9moire des Rif afin que ces \u00e9v\u00e9nements de 1958 et une marginalisation et une pauvret\u00e9 de cette r\u00e9gion \u00e0 la fois pauvre est gangr\u00e9n\u00e9e par la culture du cannabis alors pourquoi ces tuteurs du cannabis a -t-elle trouv\u00e9 un terreau favorable dans le Rif et pour quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [88%] :\r\nJe suis tent\u00e9 par vous dire que le pouvoir a a laiss\u00e9 faire en quelque sorte, parce que, conscient que cette r\u00e9gion -l\u00e0 et marginalis\u00e9 que sur le taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 par rapport au reste du pays que aucune zone industrielle importante n'a vu le jour dans sa Jean la culture du kif s'est d\u00e9velopp\u00e9e parce que cette culture l\u00e0 a besoin d'une certaine opacit\u00e9 et de part aussi la coh\u00e9sion sociale mais aussi politique, etc, le jeu d'alliances tr\u00e8s important dans enceinte r\u00e9gion la culture du kif s'est d\u00e9velopp\u00e9e est devenu une des sources, le plus important \u00e9conomique pour la r\u00e9gion, hormis les devises envoy\u00e9es par les enfants de la r\u00e9gion qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [93%] :\r\nIl y a qui \u00e7a profite pas la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [91%] :\r\n\u00e7a a profit\u00e9 \u00e0 des Siniora de cette guerre du qui, parce qu'on a on assiste vraiment \u00e0 l'\u00e9mergence des nouveaux nababs du nouveau chef dans la r\u00e9gion, l\u00e0 qui sont d\u00e9velopp\u00e9s s'est enrichi bien s\u00fbr sur le dos de plusieurs centaines de familles parce que c'est un travail immense bien s\u00fbr le travail de la culture, le travail de la contrebande la proximit\u00e9 g\u00e9ographique bien s\u00fbr avec 2 enclaves espagnoles si \u00e0 il y a pas seulement la culture bien s\u00fbr du cannabis, mais aussi la contrebande qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e dans cette r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire de Tanger jusqu'\u00e0 Nador. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [94%] :\r\nHasni Abidi, vous l'avez dit Hassan II n'avait jamais mis les pieds dans cette r\u00e9gion du Rif apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements et cette r\u00e9pression brutale de 1958 son fils Mohammed VI lorsqu'il acc\u00e8de au tr\u00f4ne, il va rompre avec la politique du p\u00e8re par rapport \u00e0 cette r\u00e9gion du Rif puisque r\u00e9guli\u00e8rement, il va se rendre dans cette r\u00e9gion il y a \u00e9galement des plans d\u00e9veloppements qui sont faits, donc l\u00e0 il y a un changement de cap. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [89%] :\r\nOui, avec l'arriv\u00e9e de Mohammed VI, on assiste en effet un tournant et il a consid\u00e9r\u00e9 cette r\u00e9gion comme la r\u00e9gion prioritaire et d'ailleurs Al-Hoceima fait partie de la r\u00e9gion la plus importante, la 2\u00e8me, r\u00e9gion la plus riche du Maroc, qui est la r\u00e9gion Tanger, T\u00e9touan \u00e9quit\u00e9 dirig\u00e9s d'ailleurs par un proche du Palais Royal, alias Al Omari et la r\u00e9gion de T\u00e9touan de Tanger b\u00e9n\u00e9ficie de beaucoup de choses, le dernier, c'est bien s\u00fbr, \u00e7a Torhout \u00e0 la route c\u00f4ti\u00e8re qui m\u00e8ne de Tanger en passant par T\u00e9touan jusqu'\u00e0 Alphonse Allais main et qui a d\u00e9senclav\u00e9 un petit peu toutes civiles sur la route de de \u00e7a et l\u00e0, mais ce n'est pas suffisant, ce n'est pas suffisant parce que finalement, c'est cette partie seulement de Tanger et de t\u00e9ton qui profite et pas donc la r\u00e9gion o\u00f9 il y avait les les manifestations tr\u00e8s importantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [87%] :\r\nOn \u00e9voquera tout \u00e0 l'heure, Hasni Abidi, le r\u00f4le de la diaspora Rif haineux qui est tr\u00e8s importante en Europe, qui s'est d'ailleurs manifest\u00e9 dans plusieurs villes europ\u00e9ennes et en particulier en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait migration du Rif vers l'Europe ou \u00e0 destination d'ailleurs aussi d'autres r\u00e9gions du Maroc peut-\u00eatre plus prosp\u00e8res, elle d\u00e9bute quand est -ce qu'\u00e9tait tr\u00e8s importante, ou la plus importante par rapport aux autres r\u00e9gions marocaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [92%] :\r\nElle ancienne parce que d'abord il y a une proximit\u00e9 g\u00e9ographique et parce que la r\u00e9gion manque d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire c'est une r\u00e9gion qui est rest\u00e9 pauvre et donc le r\u00eave des enfants de cette r\u00e9gion, c'est de partir \u00e0 l'\u00e9tranger : je vous donne un exemple : c'est la seule r\u00e9gion il y a pas d'universit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'art, les enfants comptent, ils finissent leur scolarit\u00e9 obligatoire, il faut qu'il parte jusqu'\u00e0 T\u00e9touan o\u00f9 jusqu'\u00e0 Tanger o\u00f9 Rabat pour suivre des \u00e9tudes, et on sait que cette r\u00e9gion -l\u00e0, qui est rest\u00e9 tout de m\u00eame toujours conservatrice \u00e0 la r\u00e9gion du Rif, les parents ne sont pas tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e d'envoyer leurs enfants \u00e0 des centaines de km de l'art, ville natale et c'est pourquoi on a vu se d\u00e9velopper un mouvement d'\u00e9migration vers les pays europ\u00e9ens vers l'Espagne, un petit peu la France, mais surtout ce qui est int\u00e9ressant dans la Grande-Bretagne, les Pays-Bas et la Belgique, ce qui explique d'ailleurs ce mouvement de solidarit\u00e9 important dans ces villes europ\u00e9ennes en faveur du mouvement de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [94%] :\r\nCette diaspora Rif en Europe, elle joue un r\u00f4le dans l'\u00e9conomie de cette cette partie -l\u00e0 du nord du Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [86%] :\r\nOui, elle joue un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que les familles qui sont rest\u00e9s sur place tout de m\u00eame se nourrissent de ces marocains, ce qu'on appelle la m\u00e8re et les Marocains r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'ils ont investi, ils ont achet\u00e9 immobilier et les Marocains tiennent bien s\u00fbr \u00e0 passer leurs vacances dans leur ville natale, ce qui conc\u00e9d\u00e9 re- comme une manne financi\u00e8re tr\u00e8s importante, mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est qu'est gr\u00e2ce \u00e0 sa diaspora qui s'est mobilis\u00e9e pacifiquement en Europe que le le palais royal o\u00f9 nous disons que les institutions marocaines officielle en quand m\u00eame, a pris les choses au s\u00e9rieux parce que le Maroc plus que les autres pays du Maghreb et tr\u00e8s soucieux \u00e0 son image \u00e0 l'\u00e9tranger d'excipients d'un pays d'un \u00eelot de stabilit\u00e9 et donc de voir ces marocains d'origine Rif manifester devant la raison \u00e7a du Maroc \u00e0 Bruxelles, aux Pays-Bas ou ailleurs, c'est tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment positif ce qui montre aussi que la diaspora peut jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la d\u00e9mocratisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [86%] :\r\nOn comprend bien que, au-del\u00e0 des revendications actuelles, cette r\u00e9gion du Rif, connu une histoire plut\u00f4t surmonter tourment\u00e9e depuis la colonisation franco- espagnol qui \u00e9videmment suite 62 oui alors c'est vrai que la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:39) [89%] :\r\n\u00e0 chang\u00e9 avec l'accession entre demain m\u00e9tis, alors \u00e9videmment se pose a question pourquoi le Rif conna\u00eet aujourd'hui ce mouvement de r\u00e9volte pour comprendre faut revenir au d\u00e9but quoi, ce qui a mis effectivement le feu aux poudres la mort de ce jeune vendeur de poisson broy\u00e9 dans une benne \u00e0 ordures en octobre dernier, alors pourquoi cette \u00e9v\u00e9nement a d\u00e9clench\u00e9 c'est c'est contestation donc ce mouvement du Irak on retrouve assign\u00e9e \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:06) [88%] :\r\nL'\u00e9pisode de moi, \u00e7a ne fait que lui, ce jeune vendeur de poissons qui me rappelle d'ailleurs ce g\u00e8ne, vendeur de l\u00e9gumes, Mohamed Bouazizi, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du Printemps arabe en Tunisie, c'est-\u00e0-dire que l'indiff\u00e9rence des autorit\u00e9s moi marocaine local comme national a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme provocatrice par la population du Rif, on ne peut pas quand m\u00eame un jeune poissonnier parce que il a il a p\u00each\u00e9 11 d'or de la 6 ans alors qu'on sait qu'il y a des chalutiers \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement de la ville et au Salima et je pense qu'aussi la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire de la part de de Rabat aussi \u00e0 et \u00e9tait disproportionn\u00e9e, s'ajoutant \u00e0 cela bien s\u00fbr la dimension identitaire et bien s\u00fbr les autres conditions \u00e0 l'\u00e9mergence de cette figure Nassar la fille \u00e0 mon avis \u00e0 donner \u00e0 ce mouvement de contestation une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:55) [78%] :\r\n5 mouvement qui touche l'ensemble des et classes sociales ou des couches sociales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:00) [90%] :\r\nAbsolument, c'est un mouvement qui a r\u00e9ussi \u00e0 traverser d'ailleurs l'identit\u00e9 \u00e0 Mazir il n'est plus un mouvement \u00e0 Mazir m\u00eame s'il y a une solidarit\u00e9 \u00e0 Mazir en Alg\u00e9rie, on voit bien que les Amazigh l'Alg\u00e9rie ont soutenu les Amazigh et aussi de la Libye ont soutenu ce mouvement -l\u00e0, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 traverser l'identit\u00e9 Benazir, il a r\u00e9ussi \u00e0 traverser, bien s\u00fbr, seulement la r\u00e9gion du Rif, mais aussi, on a bien vu que les manifestations de Rabat, qui a r\u00e9uni plusieurs milieux de la gauche, Inde et au-del\u00e0 de la gauche et des mouvements aussi ce qu'on appelle le mouvement de 20 f\u00e9vrier qui illustre le printemps arabe marocain et il faut avouer une chose, c'est que ce mouvement \u00e0 Chirac montre finalement que le Maroc s'est install\u00e9e durablement dans une voie de transition d\u00e9mocratique malgr\u00e9 les lacunes et les manquements d\u00e8s autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [92%] :\r\nDonc ce que vous dites, c'est qu'on peut faire un lien entre ce qui s'est pass\u00e9 ce qu'on a appel\u00e9 le Mouvement du 20 f\u00e9vrier donc en mouvement pour demander justement des r\u00e9formes notamment constitutionnel et ce qui se passe aujourd'hui dans cette r\u00e9gion du nord du Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:04) [89%] :\r\nOui, absolument, d'ailleurs, c'est une belle r\u00e9ponse \u00e0 tous ceux qui pensaient que le ce qu'on appelait le printemps arabe est un mouvement de 6 ans, et c'est un mouvement et mouvements d'humeur, moi j'ai toujours dit que le printemps arabe c'est pas une saison touristique, mais c'est plut\u00f4t un mouvement qui s'inscrit dans l'histoire qui montre finalement le ras-le-bol d'une population, il peut \u00e9chouer et peu comme on peut conna\u00eetre ce qu'on appelle une contre- mais il suffit bien s\u00fbr de quelques \u00e9l\u00e9ments de cette humiliation et de mauvaises et conditions \u00e9conomiques et sociales pour que la population se manifeste \u00e0 nouveau et je rappelle aussi que la salle, \u00e7a vous a fait le leader du mouvement Halak, qui est aujourd'hui bien s\u00fbr en d\u00e9tention en prison, lui- m\u00eame, il \u00e9tait un des partisans du mouvement 20 f\u00e9vrier dans la r\u00e9gion un peu Sheima donc oui il y a un lien avec le mouvement de 20 f\u00e9vrier qui soutient d'ailleurs le mouvement apr\u00e8s acte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:52) [90%] :\r\nAlors, Nasser, sa fille, donc il est en prison, vous ne diff\u00e8re allusion pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, faut quand m\u00eame dire qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 suite \u00e0 son intervention dans une mosqu\u00e9e, alors que l'imam rappelait que l'Islam condamne le d\u00e9sordre condamne la discorde que pourrait engendrer le mouvement de contestation est -ce que \u00e7a signifie qu'il y a aussi une dimension religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [90%] :\r\nLe pouvoir marocain s'est fait pi\u00e9ger dans cette histoire parce que le ministre des Affaires lui je demande aux imams donc de lire plut\u00f4t les les sermons religieux la causerie du vendredi, envoy\u00e9 par le minist\u00e8re des Affaires religieuses et qui finalement une politisation de la mosqu\u00e9e d'un lieu de pri\u00e8re qui doit \u00eatre neutre et Nasser bien s\u00fbr \u00e0 protester contre une utilisation politique d'un lieu de pri\u00e8re en contestant l'imam de ce vendredi, ce qui a expliqu\u00e9 un peu la la r\u00e9ponse virulente des autorit\u00e9s marocaines, mais je crois que l\u00e0, \u00e7a nous a fait italien encore plus loin, parce que il a d\u00e9pass\u00e9 la critique, j'allais dire des symboles en disant que c'est le qui Responsable c'est Rabat mais en comptant on le lit quand on l'\u00e9coute dans ses discours et s'adresse directement au roi et c'est une ligne rouge au Maroc, aujourd'hui personne enfin, rares sont les personnes qui osent critiquer le roi ou d\u00e9sign\u00e9 le roi en personne comme responsable d'un certain vous a fait dans une de ses d\u00e9clarations o\u00f9 il dit que le roi Mohammed VI passe beaucoup plus de temps \u00e0 l'\u00e9tranger qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du Maroc et ce qui est bien s\u00fbr ce n'est pas pour calmer pour rassurer les autorit\u00e9s de Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:36) [94%] :\r\nAlors vous l'avez dit le roi Mohammed VI, comme son p\u00e8re et son grand- p\u00e8re, c'est aussi le commandeur des croyants, c'est pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de certains groupes radicaux islamistes est -ce que ces groupes, on peut en dire un mot tentent aujourd'hui de r\u00e9cup\u00e9rer cette contestation populaire qui est de nature sociale et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:01) [91%] :\r\nFigurez -vous que c'est non parce que d'abord il se trouve que un des \u00e9l\u00e9ments qui a favoris\u00e9 le Chirac c'est que il est intervenu dans une phase politique que les Marocains appellent blocage qui enfin le blocage parce que l'ancien chef du gouvernement Benkirane, qui de la mouvance islamiste, le pr\u00e9sident du Parti de la Justice et D\u00e9veloppement, le PJD n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former une nouvelle coalition, certains disent, c'est le roi qui n'a pas voulu nous donner un 2\u00e8me mandat d'autres disent que d'autres partis politiques n'ont pas voulu bien s\u00fbr l'entr\u00e9e dans ce gouvernement et le qu'intervient, il se d\u00e9veloppe m\u00eame pendant une p\u00e9riode, une phase critique du Soir du royaume, o\u00f9 il y a pas de gouvernement, c'est-\u00e0-dire qu'un gouvernement qui g\u00e8re les affaires courantes, mais il y a pas v\u00e9ritablement un gouvernement et \u00e7a, c'est le danger de cette phase -l\u00e0, c'est que finalement le roi se prive d'un paravent se prive d'un parti politique qui a fait le sale boulot au nom des islamistes qui faut dire ils sont une majorit\u00e9 au vu bien s\u00fbr des \u00e9lections avril la direction aujourd'hui, le roi est nu, il \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvert parce que il lui m\u00eame doit subir ces critiques, les erreurs c'est de sa responsabilit\u00e9 avant il pouvait dire que c'est la faute de Monsieur Benkirane, un homme tr\u00e8s populaire dans sa mouvance, mais au-del\u00e0, aujourd'hui bien s\u00fbr en affaiblissant ce parti issu d'une \u00e9lection libre et d\u00e9mocratique finalement le roi doit lui- m\u00eame il Tunisie sans le r\u00e9servoir qui lui reste de sympathie et d'amour aupr\u00e8s de la population pour justifier certaines d\u00e9cisions tr\u00e8s douloureuse preuve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:40) [76%] :\r\nJe ne sais, celle -ci, celle -ci elle est persuad\u00e9e, est que c'est l'homme perdu est -ce que c'est que de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [89%] :\r\nMais alors justement pour prolonger les propos de rester Abidi donc ce mouvement de de r\u00e9volte fuiraient qui secoue le nord- est du Maroc depuis bient\u00f4t un an devrait sugg\u00e9rer quelques r\u00e9actions au roi Coffey Mohammed. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:36) [91%] :\r\nAlors, Mohammed VI on on vient d'entendre a rompu avec la politique de son p\u00e8re Hassan II, il est tout \u00e0 fait conscience je pense, de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper cette r\u00e9gion du Rif, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps laiss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart, en juillet dernier, c'\u00e9tait le traditionnel discours du Tr\u00f4ne, comme chaque ann\u00e9e, donc un discours tr\u00e8s attendu cette ann\u00e9e, et Mohammed VI a annonc\u00e9 la lib\u00e9ration d'un certain nombre de prisonniers de ce mouvement du mais il a surtout fustig\u00e9 de mani\u00e8re assez violente, l'administration marocaine, selon lui, coupable incomp\u00e9tence de corruption et puis de retard justement pris dans les plans de d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion alors est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie et ce qui va conduire \u00e0 un essoufflement de ce mouvement du Irak on \u00e9coute l'analyse d'Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:25) [90%] :\r\nIl se trouve que \u00e9tait justement dans la r\u00e9gion de cette r\u00e9gion -l\u00e0 pendant le discours et en \u00e9coutant le discours tout le monde s'attendait \u00e0 des d\u00e9cisions importantes je du genre d'\u00e9mettre des gouverneurs les les ministres ensuite, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, le discours \u00e9tait virulent o\u00f9 le roi a critiqu\u00e9 la gestion des affaires publiques, on a compris, bien s\u00fbr que si le le Rif aujourd'hui il marginalis\u00e9, c'est parce que les projets de gouvernement ne sont pas arriv\u00e9s jusque -l\u00e0, mais malheureusement, il y avait pas de suite, le discours \u00e9tait une bonne monovolume de communication, de relations publiques pour dire que le roi, vous allez \u00e9couter vous a compris mais ensuite en terme d'action jusqu'\u00e0 maintenant, on attend des d\u00e9cisions r\u00e9elles de la part du roi du Maroc pour satisfaire les besoins \u00e9conomiques et sociaux pour apaiser surtout l'attention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:18) [80%] :\r\nAlors qu'est -ce qui fait qu'elle Vienne pas \u00e0 ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [90%] :\r\nJe pense que le contrairement \u00e0 ce qu'en pense seul roi Mohammed VI ne d\u00e9tient pas tout et il est, certes, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le commandeur des croyants, et on est l\u00e0 dans le domaine de symbolique, hein, de part et d'autre, mais le pays profond le Maroc profond, l'administration de la lenteur et \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est un chantier tr\u00e8s important et un des chantiers urgents : la r\u00e9forme de la justice, la r\u00e9forme de l'\u00e9conomie, la r\u00e9forme bien s\u00fbr de tout ce qui est service public et le Maroc a besoin de plusieurs ann\u00e9es pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, et aussi, il se trouve que le Maroc est dans situation suicide sur le poids \u00e9conomique, il y a une une surcharge sur le Tr\u00e9sor marocain et donc il faut trouver de l'argent pour financer justement c'est projet de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [94%] :\r\nLe roi ne d\u00e9tient pas tout, certes, mais le roi poss\u00e8de quand m\u00eame personnellement une part importante de l'\u00e9conomie marocaine, que ce soit les banques Immobilier le phosphate, la p\u00eache, l'agriculture, enfin tout ce qui est un petit peu ses richesses qui sont produites par le Maroc cette mainmise, on va dire quand m\u00eame sur l'\u00e9conomie est -ce que \u00e7a c'est un point central, c'est quelque chose qui a mis un peu sur le devant de la sc\u00e8ne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:36) [88%] :\r\nTimidement je crois que le Maroc n'a jamais connu autant de richesses c'est-\u00e0-dire concentrer on salaud, mais jusqu'\u00e0 un point o\u00f9 certains hommes d'affaires disent que si vous voulez faire des affaires prosp\u00e8rent, mettez le roi comme actionnaire, je fais la s\u00e9paration entre la fortune bien s\u00fbr priv\u00e9e du roi Mohamed VI et bien s\u00fbr les richesses du pays, mais il faut pas oublier chose aussi, c'est que le roi est tr\u00e8s attentif \u00e0 cette question de provocation et et ne pas r\u00e9pandre par exemple, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question des d\u00e9tenus, il n'a pas graci\u00e9 il a graci\u00e9, plus de 300 personnes mais il n'a pas gracier les \u00e9l\u00e9ments importants, le leader du mouvement et Halak et je pense que lui ne voulait surtout pas envoyer ce ce message de dire que le roi finalement a c\u00e9d\u00e9 devant la pression du Rif, pour ne pas encourager d'autres mouvements, mais \u00e0 terme, il faut absolument que le le le Maroc trouve soit par 6 voix \u00e9conomique qui financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire \u00e0 louer une partie des finances pour les projets \u00e9conomiques sans constitution sans dialogue, on ne peut pas avancer en ne pas garantir la paix sociale et la transition d\u00e9mocratique, elle est, elle, est par nature, elle est par essence des n\u00e9gociations, il dit qu'on scission mutuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:46) [89%] :\r\nDonc, il faudra aussi une r\u00e9forme politique qui r\u00eave vers une monarchie parlementaire oui l'cite toujours un petit peu l'exemple espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [87%] :\r\nAilleurs, difficile, difficile d'arriver \u00e0 une monarchie parlementaire espagnole, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des objectifs et des r\u00eaves de l'opposition du mouvement, on va f\u00e9vrier mais on s'\u00e9tait rendu compte d'ailleurs que l'offre politique marocaine aujourd'hui classique n'a pas atteint le niveau escompt\u00e9 par les Marocains et d'ailleurs on voit le qu'a r\u00e9alis\u00e9 en tr\u00e8s peu de moi, ce que l'opposition politique n'a pas pu r\u00e9aliser pendant des sign\u00e9 en mati\u00e8re d'abord dimanche si passion politique et aussi d'innovation dans m\u00eame dans la revendication que c'est c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:26) [84%] :\r\nEt pourquoi cause c'\u00e9tait alors des partis d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:29) [87%] :\r\nParce qu'ils sont toujours prisonniers de cette ligne rouge monarchique et je me souviens, compte le roi au lendemain du 20 f\u00e9vrier d'ailleurs et pas l'Intelligence, il a demand\u00e9 aux partis politiques du proposer une constitution du projet de Constitution, qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par les partis politiques, ils \u00e9taient pr\u00e8s d'le roi \u00e9tait m\u00eame oblig\u00e9 d'aller demander \u00e0 un constitutionnaliste de proposer aux de r\u00e9diger une mouture d'une autre Constitution beaucoup plus ouverte et beaucoup plus avant, gardiste que celle des partis politiques et parti pensent que, ils ne peuvent pas gouverner que ce que le roi leur octroie comme Mariage de mon oeuvre de, de, de pouvoir, du coup on surcharge d'abord l'institution royale et on exag\u00e8re de l'importance et de la cliente de l'institution royale dans les affaires publiques, donc il faut un changement de culture politique absolument changement d'une culture politique et qui va amener, et bien s\u00fbr le m\u00eame la monarchie elle- m\u00eame a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:23) [91%] :\r\nParce qu'on a vu que, au-del\u00e0 du Rif, hein, il y a une certaine d\u00e9fiance ou peut-\u00eatre des int\u00e9r\u00eats, je ne sais pas des citoyens marocains envers leurs institutions qui semble assez large puisque, aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives, il y avait je crois 25 pourcent \u00e0 \u00e0 peine de marocains inscrits sur des listes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:42) [88%] :\r\nC'est des mots, le taux d'abstention est tr\u00e8s int\u00e9ressant et puisqu'on parle du Rif, le taux de participation du Rif, il y a entre 20 et 20 et 26 pourcent donc donc il il a, il est tr\u00e8s bas et regardez la r\u00e9gion la plus politis\u00e9e, la r\u00e9gion qui est la plus active, c'est la r\u00e9gion du Rif, ce qui montre finalement qu'on a une dynamique de d\u00e9mocratie locale, beaucoup plus importante que sur les cha\u00eenes nationales est -il bien s\u00fbr le r\u00eave d'un chercheur au Detroyat aussi si d'arriver \u00e0 construire plut\u00f4t une dynamique nationale \u00e0 partir de cette dynamique locale qui ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer les clivages ethniques, politiques et m\u00eame r\u00e9gionale, qui est aussi un important dans des grands pays comme le Maroc et l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:25) [93%] :\r\nHasni Abidi, vous pensez que la contestation du Rif va petit \u00e0 petit, c'est d'une certaine mani\u00e8re, ou est -ce qu'elle pourrait au contraire se propager dans d'autres r\u00e9gions du Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:39) [88%] :\r\nAlors difficile de vous r\u00e9pondre, mais si on reste du c\u00f4t\u00e9 du Rif, je crois que plut\u00f4t les les perspectives difficiles sur le plan \u00e9conomique et social ne peuvent que renforcer la volont\u00e9 des Rif et enfin \u00e0 continuer leur mouvement, probablement avec d'autres moyens, avec d'autres slogans avec d'autres, l'aide avec d'autres leaders la scission le s\u00e9paratisme du niveau rouge \u00e0 mon avis, mais ce qui est tr\u00e8s important, c'est que on va probablement d\u00e9passer les revendications d'ordre social, \u00e9conomique pour renforcer la demande et identitaire, c'est vrai que le Maroc a fait beaucoup en terme de reconnaissance de la langue amazighe comme langue officielle, il y a quand blonde et Candelon merci Lionel, mais aussi \u00e0 mon avis une certaine exception et certains sp\u00e9cifique et de sa dirigeants et pourquoi pas aussi la consid\u00e9rer comme une zone sinistr\u00e9e pour b\u00e9n\u00e9ficier de projets \u00e9conomiques \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 avec bien s\u00fbr avec des \u00e9l\u00e9ments d'apaisement, comme par exemple la lib\u00e9ration ou \u00e9largissement de certains leaders tr\u00e8s tr\u00e8s important de de de marocain, mais on est loin en tout cas de la faim ou m\u00eame de l'essoufflement de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [92%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre juste avant de terminer, jetez un coup d'oeil par- dessus la fronti\u00e8re puisque la fronti\u00e8re entre le Rif enfin entre le nord du Maroc et l'Alg\u00e9rie est ferm\u00e9e depuis les attentats de Casablanca aujourd'hui une partie enfin le pouvoir marocain accuse plus ou mois l'Alg\u00e9rie de de soutenir les r\u00e9volt\u00e9s du du Rif alors est -ce que, selon vous, l'Alg\u00e9rie joint r\u00f4le en sous- main est -ce que la r\u00e9volte du Rif aussi aura un impact au niveau r\u00e9gional, puisque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, ce sont les m\u00eames, sont aussi des berb\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:29) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, il y a une certaine solidarit\u00e9 incertaine m\u00eame continuit\u00e9, il y a m\u00eame une convergence dans les demandes dans les demandes identitaires et dans les du monde \u00e9conomique et social, mais l'Alg\u00e9rie n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 justement \u00e0 \u00e0 jouer la carte identitaire ou la carte et Mazir au Maroc pour de d\u00e9stabiliser son voisin l'Alg\u00e9rie a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un pays stable d\u00e9j\u00e0 elle fait face \u00e0 la une instabilit\u00e9 en Tunisie 35000 soldats alg\u00e9riens tout au long des fronti\u00e8res tunisiennes un autre voisin, la Libye aussi avec une instabilit\u00e9 chronique, donc vous imaginez si vous ajoutez aussi \u00e0 l'autre pays important qui le Maroc instable, c'est l'Alg\u00e9rie elle- m\u00eame risque de conna\u00eetre des probl\u00e8mes internes, donc je je crois pas cette th\u00e8se qui vient sur site une th\u00e8se s\u00e9duisante est une th\u00e8se un petit peu car, assure le pouvoir pour dire ce sont finalement les Alg\u00e9riens, les ennemis \u00e9ternels etc mais vous avez raison d'\u00e9voquer la question des fronti\u00e8res parce que finalement c'est une perte s\u00e8che d'\u00e9conomie parce que la r\u00e9gion, elle a beaucoup \u00e0 gagner en ouvrant ses fronti\u00e8res \u00e0 dialoguer, jamais une fronti\u00e8re en tout cas, fermer n'a fait ni le bonheur sur le plan \u00e9conomique, mais aussi le bonheur de de centaines de familles qui ont des relations importantes tout au long des de fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:41) [88%] :\r\nOn l'a dit il y a une grande diaspora Rif NE en Europe alors, juste encore une petite chose, grande diaspora Rif and dans la plupart des villes europ\u00e9ennes, or ce qui est en train de se passer dans l'Rif finalement on voit s'int\u00e9resse pas grand monde ici vous avez une petite id\u00e9e toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:57) [88%] :\r\nLe le Rif n'est pas populaire, la guerre des villes populaire, d'abord parce que moi je pense que \u00e7a s'est pass\u00e9 en tout cas, entre juin et juillet donc la p\u00e9riode estivale, probablement il y a une fatigue, une saturation aussi de l'actualit\u00e9, mais il faut dire aussi que le Maroc fait partie de ces rares \u00c9tats qui font des efforts consid\u00e9rables mati\u00e8re de relations publiques et de voyages de presse pour le ne \u00e9voqu\u00e9 que lui, disons que le Maroc joyeux le Maroc o\u00f9 il fait bon vivre, etc, et c'est pourquoi il y a un certain petit peu difficile en mati\u00e8re justement d'informations concernant les choses qui vont mal, quand par exemple Rif, moi je dirais plut\u00f4t que le le lac est contraire, c'est une bonne chose, \u00e7a montre que, il y a un mouvement populaire qui est rest\u00e9e avec son service d'ordre, et qui a dit revendications sociales, \u00e9conomiques, qui finalement nos traduit Inria lit\u00e9 de terrain qui la marginalisation, les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociales, mais aussi une soif d\u00e9mocratie donc je pense -t-il plut\u00f4t le qui est une belle vitrine pour le Maroc et pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [68%] :\r\nOui, et nous, moi c'est \u00e9galer le m\u00e9ritait bien ce matin, il y a eu des reportages Verdeille oui et moi mais il y a r\u00e9ellement des jeux montait de l'arbre, un deuil, mais je ne pas je dis je dirais pas je, non je dis non pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:47) [79%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:16) [88%] :\r\nJe pense, est assez brutalement pour conna\u00eetre, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau cela dit h\u00e9 ben voil\u00e0, on a compris, on a compris la la situation dans cette r\u00e9gion du Rif, cela dit, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 pas mal d'images sur sur internet, alors \u00e7a circulant dans les r\u00e9seaux sociaux en plein d\u00e9bat mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est une r\u00e9gion absolument somptueusement belle exactement c'est vraiment bord de mer sont d'une beaut\u00e9 incroyable enfin, enfin, il faut pas, voil\u00e0 ce que \u00e7a \u00e7a concerne une petite r\u00e9gion donc c'est \u00e7a conservez votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:49) [82%] :\r\nCrise r\u00e9gion mais effectivement c'est pas comment le mouvement peut \u00e9voluer peut-\u00eatre \u00e7a contaminer un petit peu d'autres r\u00e9gions du Maroc ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:57) [85%] :\r\n\u00e0 voir, \u00e0 suivre et \u00e0 voir, \u00e0 suivre parfait merci infiniment Nicole Duparc, on se retrouvera tr\u00e8s tr\u00e8s prochainement, demain, on se trouve demain vous revenez demain, mais oui on va parler arr\u00eat\u00e9 lit le conflit est -ce bien utile, il va falloir vous vous d\u00e9tendre le permet, Nicole Duparc parce que les conflits, les guerres merci \u00e0 percer, demain, je vous propose, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T08:09:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abidi, Hasni", "role": "politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cerman) \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3C51760-C737-411F-80A5-F7B46925F143", "internalArchiveId": "C3C51760-C737-411F-80A5-F7B46925F143", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (Br\u00e8ve Tennis) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres... direction New-York pour l'US Open de Tennis. Roger Federer en quart de finale face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro.\r\nHerv\u00e9 Borsier... le B\u00e2lois vient d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9...\r\n(19/ IRMA ITW RENFORT POMPIERS (6h)) *** Et on en vient maintenant au grand sujet d'actualit\u00e9 du jour.... L'ouragan Irma qui a d\u00e9vast\u00e9 une partie des Antilles durant les derni\u00e8res heures.\r\nMer d\u00e9cha\u00een\u00e9e, toits arrach\u00e9s, bateaux transform\u00e9s en petit bois... Les \u00eeles fran\u00e7aise de Saint-Martin et franco-n\u00e9erlandaise de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, notamment... ont \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9es. \r\nA Saint-Martin, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9nombrent au moins 6 morts. Et plus de 60% des habitations seraient d\u00e9truites... le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais de l'\u00eele \u00e9voque m\u00eame une destruction \u00e0 95%.\r\nLe bilan humain, lui, pourrait encore s'alourdir.... car 7000 personnes avaient refus\u00e9 de se mettre \"\u00e0 l'abri\" avant le passage d'Irma, selon la ministre fran\u00e7aise des Outre-mer. \r\n***Cette nuit, les renforts affluent donc vers ces deux \u00eeles du nord de l'arc antillais... \r\nDes renforts venus notamment de Guyane... pour aider la population mais aussi les services de secours \u00e0 se relever.\r\nIl faut aider la population mais aussi les services de secours \u00e0 se relever... On \u00e9coute F\u00e9lix Ant\u00e9nor Habazac, le directeur d\u00e9partemental d'incendie et de secours de la Guyane\r\n---- \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info.\r\n(Prolongement ouragans) Irma menace maintenant le territoire am\u00e9ricain de Porto Rico.... Plus de la moiti\u00e9 de la population est priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9. Des rivi\u00e8res sont \u00e9galement sorties de leur lit. La temp\u00eate devrait ensuite se diriger vers la R\u00e9publique dominicaine, Cuba, Haiti et la Floride. \r\n**** Et le sc\u00e9nario est digne d'un film catastrophe.. actuellement, en plus d'Irma... deux autres cyclones s\u00e9vissent dans l'oc\u00e9an atlantique. \r\nL'ouragan Jos\u00e9 se trouvait hier soir \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres des petites Antilles. Selon le centre national am\u00e9ricain des ouragans, il se renforce rapidement et pourrait devenir un ouragan \"majeur\" d'ici vendredi. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du golfe du Mexique... c'est Katia qui semble menacer une partie du littoral de l'Etat mexicain de Veracruz. Cette temp\u00eate fait pour l'instant souffler des vents de 120 km/heures... mais elle devrait \u00e9galement se renforcer dans les deux prochains jours.\r\n(TF1/PROG. PHYTOSANITAIRE ACTION GVT PA) Les paysans suisses devront avoir la main moins lourde sur les pesticides et les herbicides. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9 hier un plan d'action pour atteindre ce but. 50 mesures doivent permettre \u00e0 l'agriculture suisse de devenir plus durable. Mais ce plan d'action phytosanitaire divise.  L'union suisse des paysans le salue... les organisations environnementales, elles, regrettent le non-respect des bases l\u00e9gales. Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  0'51''\r\n((C'est surtout la protection des eaux qui pose probl\u00e8me. Pour les ONG, le plan d'action ne tient pas compte de la loi en vigueur.\r\nLe programme pr\u00e9voit un d\u00e9lai de 10 ans pour que la moiti\u00e9 des cours d'eau respectent les limites actuelle. Un v\u00e9ritable probl\u00e8me juridique selon les ONG qui d\u00e9nonce une mise en danger des animaux et de la population. Les milieux proches de la nature regrettent \u00e9galement le fait que certains pesticides, les plus toxiques, ne soient par interdit par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Union suisse des paysans, on salue ces mesures. Et les agriculteurs reconnaissent leur responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, dans l'usage des produits phytosanitaires. Ils se disent pr\u00eats \u00e0 poursuivre leurs efforts dans la r\u00e9duction de l'utilisation de ces produits, mais regrettent que le plan d'action ne se focalise que sur leur cas. Pour eux, les communes, l'horticulture et les propri\u00e9taires de jardins sont \u00e9galement des consommateurs de pesticides. Et devraient eux aussi contribuer \u00e0 la r\u00e9ductoin de la pollution des cours d'eau.))\r\n(Projet fiscal 17) **** Toujours en Suisse... la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est relanc\u00e9e.\r\nRIE III devient Projet fiscal 17, PF17 de son petit-nom.  Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a mis cette r\u00e9forme en consultation jusqu'au 6 d\u00e9cembre. Et il a revu ses pr\u00e9tentions \u00e0 la baisse. Le nouveau projet est moins co\u00fbteux et \u00e9pur\u00e9 des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s. Mais la r\u00e9forme continue de diviser dans le monde politique. Elle f\u00e2che notamment du c\u00f4t\u00e9 des cantons: ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\n(13/RUAG LICENCIEMENTS PA) RUAG va licencier 39 collaborateurs. Le groupe d'a\u00e9ronautique et de d\u00e9fense contr\u00f4l\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 cette information \u00e0 l'ATS hier... Les employ\u00e9s concern\u00e9s travaillent sur les sites de Thoune, Berne et Z\u00fcrich. Les pr\u00e9cisions de Camille Degott\r\n  0'58''\r\n((12 des collaborateurs vis\u00e9s travaillent dans le secteur de la cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse._ 18 licenciements touchent l'unit\u00e9 des syst\u00e8mes terrestres. Neuf autres personnes... avec des fonctions de support... sont \u00e9galement concern\u00e9es.\r\nTous travaillent entre Berne, Thoune et Zurich._\r\nLors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats semestriels, en ao\u00fbt dernier, le groupe contr\u00f4l\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9voqu\u00e9 une rentabilit\u00e9 en repli. Son chiffre d'affaire est certes en hausse, mais son b\u00e9n\u00e9fice net a chut\u00e9 de 21,5 pour cent... \u00e0 41 millions de francs._\r\nLes syndicats de la branche n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'annonce de r\u00e9ductions de postes:_ Syna exige des discussions autour d'un plan social volontaire.\r\nPour Ruag, pas besoin d'un tel plan... puisque les licenciements ne sont pas collectifs, au sens de la convention collective de travail et des dispositions l\u00e9gales. L'entreprise cherche toutefois des solutions individuelles.\r\nRuag emploie environ 4'500 personnes en Suisse. Selon son porte parole, aucun licenciement suppl\u00e9mentaire n'est pour l'heure envisag\u00e9.))\r\n(04/VS PROCES BORNET PA) ****En Valais...L'ancien porte-parole de la police cantonale a comparu devant la justice hier... \r\nJean-Marie Bornet est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis un d\u00e9lit contre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes... Il avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 son fils son arme priv\u00e9e, un pistolet Sig Sauer P 226, pour faire du tir sportif de temps en temps. Or Le jeune homme aurait d\u00fb \u00eatre en possession d'un permis d'acquisition, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale. C'est ce qui a conduit \u00e0 l'audience d'hier...Michel Eymann, vous avez suivi ce proc\u00e8s...\r\n  0'49''\r\n((Un grand Christ en croix sur le mur derri\u00e8re le pr\u00e9sident du tribunal a pu appr\u00e9cier  l'\u00e9loquence de l'avocate de l'ex-policier Elle-m\u00eame grande adepte de tir sportif, Ma\u00eetre B\u00e9atrice Pilloud a su montrer que l'infraction commise par Jean-Marie Bornet \u00e9tait ignor\u00e9e de presque tous. 3 jours avant l'audience, m\u00eame le procureur ne  connaissait pas cette disposition l\u00e9gale. Bref, a-t-elle lanc\u00e9...c'est de l'acharnement contre mon client. Le dossier de l'accusation est faible, acquittez-le.\r\nA l'issue de l'audience, m\u00eame le procureur a salu\u00e9 la performance de la d\u00e9fense, m\u00eame s'il maintient sa demande d'une peine p\u00e9cunaire. Vu ses fonctions et ses responsabilit\u00e9s, l'ex-policier licenci\u00e9 par le canton aurait d\u00fb se montrer plus prudent. Jean-Marie Bornet a affirm\u00e9 que s'il avait connu ces dispositions, il aurait \u00e9t\u00e9.plus attentif. Je fais confiance \u00e0 la justice pour m'acquitter. a-t-il conclu.))\r\nLe jugement sera communiqu\u00e9 aux parties ult\u00e9rieurement.\r\n(Dali) Sa tombe aura \u00e9t\u00e9 ouverte pour rien... Salvador Dali n'est pas le p\u00e8re de la voyante qui l'a fait exumer. Cette espagnole de 62 ans \u00e9tait persuad\u00e9e d'\u00eatre l'enfant du c\u00e9l\u00e8bre peintre surr\u00e9aliste. Mais l'ADN  pr\u00e9lev\u00e9 sur les restes de l'artiste a prouv\u00e9 le contraire.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve de fin) Cette information insolite en Football... avec un match de qualification pour le Mondial 2018 qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.... La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 de faire rejouer cette partie remport\u00e9e par l'Afrique du Sud \u00e0 domicile contre le S\u00e9n\u00e9gal.. C'\u00e9tait en novembre 2016. En cause: l'arbitre qui depuis a \u00e9t\u00e9 suspendu \u00e0 vie pour \"manipulation de match\". Le duel sera rejou\u00e9 au mois de novembre. Et il offrira au S\u00e9n\u00e9gal une belle occasion de se qualifier pour le tournoi. L'\u00e9quipe s\u00e9n\u00e9galaise est actuellement troisi\u00e8me de son groupe, \u00e0 seulement un point Cap-Vert qui tient la deuxi\u00e8me place.", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8880597", "ece-8880588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T05:59:37Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, c'est l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9e dans l'Atlantique, Irma a d\u00e9vast\u00e9 une partie des Antilles au cours des derni\u00e8res heures, les \u00eele de Barbuda Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin sont durement touch\u00e9s sur le territoire de Saint-Martin, plus de 60 pourcent des des habitations seraient d\u00e9truites, nous reviendrons sur les 1er bilan de cette catastrophe en d\u00e9but de journal, moins d'herbicides et moins de pesticides dans les cultures suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entrent en action hier, il a d\u00e9voil\u00e9 un plan qui doit rendre l'agriculture plus durable, le projet s\u00e9duit l'Union 6 suisse des paysans mais il est d\u00e9cri\u00e9 par les organisations environnementales et puis l'ancien porte- parole de la police cantonale valaisanne devant la justice Jean-Marie Bornet a comparu hier pour un d\u00e9lit contre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes apr\u00e8s avoir pr\u00eat\u00e9 son pistolet \u00e0 son fils, il n'aurait pas su qu'il violait la loi et son argumentation semble se v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nMais avant, d\u00e9velopper ces titres, direction New-York pour l'US Open de tennis : Roger Federer \u00e9tait en quart de finale face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates sur place et le B\u00e2lois vient d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nEh oui, en 4 manches apr\u00e8s 2 heures et 52 minutes \u00e0 Roger Federer qui cette fois n'a pas franchi un cap, il a perdu le 1er set il \u00e9tait pas dans le coup depuis le d\u00e9but de cette partie en difficult\u00e9 sur son service, pas assez agressif, il a perdu la premi\u00e8re manche sur le score de 7 5 avant de recoller dans la 2\u00e8me, mais le tournant du match, c'\u00e9tait lors de cette 3\u00e8me manche o\u00f9 il a eu un coup de mou, il \u00e9tait men\u00e9 3 \u00e0 0 il a reconnu et il a obtenu le droit de disputer le tie-break mais dans ce tie-break, il a eu 4 balles de cette sans pouvoir les concr\u00e9tiser, la messe \u00e9tait dite c'\u00e9tait \u00e9videmment le tournant de la partie, Juan Martin Del Potro qui avait pourtant, on le sait disputer 5 sets le match pr\u00e9c\u00e9dent ben n'est pas paru \u00e9puis\u00e9 aujourd'hui la ma\u00eetris\u00e9 la partie et il s'est impos\u00e9 logiquement apr\u00e8s, on s'en souvient avoir d\u00e9j\u00e0 battu Roger Federer ici en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [92%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de New York, on retrouvera dans une dizaine de minutes dans l'instant Sports pour tenter de nous expliquer, nous apporter un 1er avec la rage sur cette d\u00e9faite de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [96%] :\r\nEt on en vient maintenant au grand sujet d'actualit\u00e9 du jour, l'ouragan Irma qui a d\u00e9vast\u00e9 une partie des Antilles durant les derni\u00e8res heures mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e, toits arrach\u00e9s, bateaux transform\u00e9s en petit bois les \u00eeles fran\u00e7aises de Saint-Martin et franco- n\u00e9erlandaise de Saint-Barth\u00e9lemy notamment ont \u00e9t\u00e9 durement \u00e0 Saint-Martin, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9nombrent au moins 6 morts et plus de 60 pourcent des des habitations seraient d\u00e9truites, le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais de l'\u00eele, \u00e9voque m\u00eame une destruction \u00e0 95 pourcent le le bilan humain, lui, pourrait encore s'alourdir, car 7000 personnes avaient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri avant le passage d'Irma, selon la ministre fran\u00e7aise des Outre- Mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [93%] :\r\nCette nuit, les renforts ont commenc\u00e9 \u00e0 se diriger vers ces 2 \u00eeles du nord de l'arc antillais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nDes renforts venus notamment de Guyane pour aider la population mais aussi les services de secours \u00e0 se relever, il faut aider la population, on \u00e9coute F\u00e9lix entra\u00eeneur \u00e0 Balzac, le directeur d\u00e9partemental d'incendie et de secours de la Guyane. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [83%] :\r\nM\u00eame nos pompiers sont d\u00e9j\u00e0 sinistr\u00e9e, les 2 casernes de Saint-Barth et de Saint-Martin sont sinistr\u00e9es et justement nous nous venons, le but de Laurence de renforc\u00e9 devenir abord aux forces en pr\u00e9sence, parce que je rappelle que dans ce type de situation, le sauveteur qui \u00e9paule quel pompiers il adoube qui la double statut il y avait un sauveteur, mais aussi les sinistr\u00e9s et l\u00e0, en plus, les sinistr\u00e9s, que ce soit toute professionnelle, la caverne est d\u00e9truite mais peut \u00eatre aussi chez lui, donc nous nous venons renforts revenir aura disons compenser cette absence, et en m\u00eame temps nous amenons des du mat\u00e9riel pour combler les manques, nous partons avec r\u00e8gne 5 personnes normalement et nos proches sont rest\u00e9s, disons une dizaine de jours et s'il le faut, il aura une 2\u00e8me \u00e9quipe qui viendra l\u00e0- bas avec l'\u00e0 peu pr\u00e8s une all\u00e9e, je dirais 900 kilos de de Fred. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [96%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info et Irma menace maintenant le territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, plus de la moiti\u00e9 de la population est priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9 des rivi\u00e8res sont \u00e9galement sortis de leur lit et la temp\u00eate devrait ensuite se diriger vers la R\u00e9publique dominicaine, Cuba, Ha\u00efti et la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [93%] :\r\nEt en plus d'Irma, 2 autres cyclones s\u00e9vissent en ce moment dans l'oc\u00e9an Atlantique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [95%] :\r\nL'ouragan Jos\u00e9 se trouvait hier soir \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres des petites Antilles, selon le Centre national am\u00e9ricain des ouragans, il se renforce rapidement et pourrait devenir un ouragan majeur d'ici vendredi, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Golfe du Mexique, c'est Katia qui semble menacer une partie du littoral de l'\u00c9tat mexicain de Veracruz, cette temp\u00eate fait pour l'instant souffler des vents de 120 kilom\u00e8tres heure, mais elle devrait \u00e9galement se renforcer dans les 2 prochains jours c'est un 1er pas d\u00e9cisif dans l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de la Catalogne et ses 7 millions et demi d'habitants le gouvernement s\u00e9paratiste catalan a sign\u00e9 hier soir un d\u00e9cret convoquant un r\u00e9f\u00e9rendum de d'autod\u00e9termination pour le 1er octobre le texte ouvrant une tr\u00e8s grave crise avec le pouvoir central a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par l'ensemble du cabinet pour marquer son union face aux menaces de poursuites judiciaires qui p\u00e8sent sur ses membres \u00e0 peine 3 semaines apr\u00e8s les attentats qui ont fait 16 morts et plus de 120 bless\u00e9s en Catalogne, l'Espagne est ainsi confront\u00e9 \u00e0 une de ses pires crises politiques en 40 ans de d\u00e9mocratie, les paysans suisses devront avoir la main moins lourde sur les pesticides et les herbicides, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9 hier un plan d'action pour atteindre ce but, 50 mesures doivent permettre \u00e0 l'agriculture suisse de devenir plus durable mais ce plan d'action phytosanitaire divise l'Union suisse des paysans le salue les organisations environnementales, elles regrettent le non- respect des bases l\u00e9gales Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [95%] :\r\nC'est surtout la protection des eaux qui pose probl\u00e8me pour les ONG, le plan d'action ne tient pas compte de la loi en vigueur, le programme pr\u00e9voit un d\u00e9lai de 10 ans pour que la moiti\u00e9 des cours d'eau respectent les limites actuelles, un v\u00e9ritable probl\u00e8me juridique pour les ONG qui d\u00e9noncent une mise en danger des animaux et de la population, les milieux proches de la nature regrettent \u00e9galement le fait que certains pesticides les plus toxiques ne soit pas interdit par la Conf\u00e9d\u00e9ration du c\u00f4t\u00e9 de l'Union suisse des paysans ont salu\u00e9 ces mesures et les agriculteurs reconnaissent leur responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re dans l'usage des produits phytosanitaires et se disent pr\u00eats \u00e0 poursuivre leurs efforts dans la r\u00e9duction de l'utilisation de ceci, il regrette pourtant que le plan d'action ne se focalise que sur leur cas, pour les communes mais horticulture et les propri\u00e9taires de jardins sont \u00e9galement des consommateurs de pesticides et devrait aussi contribuer \u00e0 la r\u00e9duction de la pollution des cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [91%] :\r\nMais toujours en Suisse, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est relanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [94%] :\r\nRIE III devient Projet fiscal 17 PF 17 et de son petit nom, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis cette r\u00e9forme en consultation jusqu'au 6 d\u00e9cembre il a revu ses pr\u00e9tentions \u00e0 la baisse, le nouveau projet et moins co\u00fbteux et \u00e9pur\u00e9 des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s, mais la r\u00e9forme continue de diviser dans le monde politique elle f\u00e2che, notamment du c\u00f4t\u00e9 des cantons, ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct rue va licencier 39 collaborateurs, le groupe d'a\u00e9ronautique et de d\u00e9fense, contr\u00f4l\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration a confirm\u00e9 cette information \u00e0 l'ATS hier les employ\u00e9es concern\u00e9es travaillent sur des sites de Thoune Berne et Z\u00fcrich, les pr\u00e9cisions de Camille de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [95%] :\r\n12 des collaborateurs vis\u00e9s travaillent dans le secteur de la cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse 18 licenciements touchent l'unit\u00e9 des syst\u00e8mes terrestres, 9 autres personnes avec des fonctions de support sont \u00e9galement concern\u00e9s tous travaillent entre Berne Thoune et Z\u00fcrich lors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats semestriels en ao\u00fbt dernier le groupe contr\u00f4l\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9voqu\u00e9 une rentabilit\u00e9 en repli, son chiffre d'affaires est certes en hausse mais son b\u00e9n\u00e9fice Net a chut\u00e9 de21,5 pourcent \u00e0 \u00e0 41 millions de francs, les syndicats de la branche n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'annonce de r\u00e9ductions de postes Syna exige des discussions autour d'un plan social volontaire pour Ruag pas besoin dans telle plan puisque les licenciements ne sont pas collectifs au sens de la convention collective de travail et des dispositions l\u00e9gales, l'entreprise cherche toutefois des solutions individuelles RUAG emploie environ 4500 personnes en Suisse, selon son porte- parole, aucun licenciement suppl\u00e9mentaire n'est pour l'heure, envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [94%] :\r\nEn Valais, l'ancien porte- parole de la police cantonale a comparu devant la justice hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nJean-Marie Bornet, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis un d\u00e9lit contre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e0 pr\u00eater \u00e0 son il avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 son fils, son arme priv\u00e9e un pistolet Sig Sauer P 226 pour faire faire du Tir sportif de temps en temps, or, le jeune homme aurait d\u00fb \u00eatre en possession d'un permis d'acquisition, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale, c'est ce qui a conduit \u00e0 l'audience d'hier Michel Eymann, vous avez suivi ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [94%] :\r\nUn grand Christ en croix sur le mur derri\u00e8re le pr\u00e9sident du tribunal a pu appr\u00e9cier l'\u00e9loquence de l'avocate de l'ex- policier Elle -m\u00eame grande adepte de Tir sportif Ma\u00eetre B\u00e9atrice Pillot a su montrer que l'infraction commise par Jean-Marie Bornet \u00e9tait ignor\u00e9e de presque tous 3 jours avant l'audience, m\u00eame le procureur ne connaissait pas cette disposition l\u00e9gale, bref, a -t-elle lanc\u00e9, c'est de l'acharnement, le dossier de l'accusation est faible, a quitt\u00e9 le \u00e0 l'issue de l'audience, m\u00eame le procureur a salu\u00e9 la performance de la d\u00e9fense mais il maintient tout de m\u00eame sa demande d'une peine p\u00e9cuniaire, vu ses fonctions et ses responsabilit\u00e9s, l'ex- policier licenci\u00e9 par le canton aurait d\u00fb se montrer plus prudent Jean-Marie Bornet a affirm\u00e9 que s'il avait connu ces dispositions, il aurait \u00e9t\u00e9 plus attentif, je fais confiance \u00e0 la justice pour m'acquitter, a -t-il conclu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [92%] :\r\nEt le jugement sera communiqu\u00e9 aux parties eurent ult\u00e9rieurement \u00e7a tombe aura \u00e9t\u00e9 ouverte pour rien, Salvador Dali, n'est pas le p\u00e8re de la voyante qui la fait exhumer cette espagnole de 62 ans \u00e9tait persuad\u00e9e d'\u00eatre l'enfant du c\u00e9l\u00e8bres peintres surr\u00e9alistes, mais l'ADN a parl\u00e9 l'ADN pr\u00e9lev\u00e9 donc sur les restes de l'artiste a prouv\u00e9 le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [100%] :\r\nMerci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T08:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "internalArchiveId": "212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman suisse;Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re; Jordi Montserrat co-directeur du TOP 100;PERM MATIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TITTRES 7H) - Le r\u00eave bris\u00e9 de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour  Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu cette nuit...en quart de finale de l'US OPEN par l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points   importants...et il vient de donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match....\r\n----------------------------------------------------\r\n- L'ile de St Martin est donc en ruine ce matin...Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e...\r\nCes deux \u00eelesdes ANtilles ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs hier soir...par Irma...\r\nC'ewst t l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique. \r\nT\u00e9moignange sur place dans quelques instants...et le dernier point sur la situation...avec Olivier Schorderet.\r\n--------------------------------------\r\n- Quelles sont les startup les plus prometteuses de Suisse? Dans classemnt publi\u00e9 hier...on ne trouve qu'une seule entreprises romande...Et un secteur confirme son renforcement...celui des nouvelles technologies financi\u00e8res..\r\n---------------------------\r\n(14/US OPEN FEDERER DEL POTRO 7H) Il va donc manqu\u00e9 son grand-rendez-vous avec Rafael Nadal...\r\nRoger Federer a \u00e9t\u00e9 battu...cetten nuit...d\u00e8s les quarts de finale de l'US OPEN..\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en quatre sets  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin del Potro : 7-5 3-6 7-6 6-4.\r\n3 heures de matchs...et quelques regrets...pour Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s...et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la troisi\u00e8me manche...\r\nRoger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview...et il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme...\r\n--- \r\nRoger Federer ne retrouvera donc pas...pour l'insant la premi\u00e8re place mondiale.\r\nElle restera occup\u00e9e par Rafael Nadal...\r\nL'Espagnol...s'est lui qualifi\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s convciante...hier ...pour les demi-finale...\r\nIl a battu en trois  sets le jeune Russe ANdrey Rublev.\r\n Et il retrouvera donc Juan Martin del Potro...en demi-finale de cet US OPEN...demain soir..\r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) (A la une aussi...ce matin...)Au moins 7 morts....des b\u00e2timents d\u00e9truits.. des vents de plus de 300 km/h...des vagues de 10 m\u00e8tres...\r\nL'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles... \r\nD'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda, Saint-Bart\u00e9l\u00e9my et Saint-Martin. \r\nSur cette \u00eele franco-n\u00e9erdnalise de St Martin..., entre 70 et 90% des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\nAvec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot\r\nSi le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re, Marigot n'est plus ce matin qu'un champ de ruines. L'eau potable manque. Electricit\u00e9 et communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es. Ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio-France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re. \r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri. \"Si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter: c'est les vivants\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin un responsable politique. \r\n*** Irma qui poursuit sa route, Olivier...\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des trois millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si a priori l'oeil du cyclone ne devrait pas la toucher. Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba, avant la Floride normalement en toute fin de semaine. Il y a eu Harvey, il y a Irma: ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia. M\u00eame si les sp\u00e9cialistes meteo ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baisse.\r\n(USA) 5 Etats am\u00e9ricains et Washington portent plainte....contre la d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain de mettre fin \u00e0 la protection juridique dont b\u00e9n\u00e9ficient quelque 800'000 jeunes immigr\u00e9s sans papiers.\r\nCes fameux dreamers...dont on vous parlait hier matin...\r\nLes Etats en question jugent la mesure contraire \u00e0 la clause constitutionnelle pr\u00e9voyant l'\u00e9galit\u00e9 de protection pour tous les citoyens.\r\n(Catalogne) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nLe parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9...hier soir...son grand duel avec l'Etat central espagnol...\r\nApr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la  majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisatn un r\u00e9f\u00e9rednum d'auto-d\u00e9terminationation...\r\nDate pr\u00e9vue du scrutin : le premier octobre.\r\nSelon les s\u00e9paratistes...si le OUI l'emporte...la Catalogne deviendra \"une r\u00e9publique\"...ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne. \r\nC'est un d\u00e9fit sans pr\u00e9cdent....lanc\u00e9 \u00e0 Madrid...\r\nLe gouvernement espagnol consid\u00e8re ce scrurtin comme ill\u00e9gal...\r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"un coup de force\"...\r\n(01/RIE4 ANALYSE DES FRONTS PA) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nC'est un projet \u00e0 peine...pr\u00e9sent\u00e9...mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique difficile...\r\nLa nouvelle r\u00e9forme des fiscales des entreprises a \u00e9t\u00e9 mise en consulation hier...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme...la RIE3...en f\u00e9vrier dernier...\r\nEt bien...cette nouvelle variante...appara\u00eet moins co\u00fbteuse...et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.\r\nPour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nMais...malgr\u00e9 ces adaptations,...St\u00e9phane Deleury, cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n  0'59''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une entr\u00e9e en vigueur de cette r\u00e9forme fiscale, au mieux en 2020. \r\n((Le foss\u00e9 entre la gauche est la droite est certes moins profonds que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e. Le parti socialiste, qui a eu la peau de la RIEIII dans les urnes, y voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilib\u00e9e. Le PS souhaite une meilleurs taxation des dividendes. De son c\u00f4t\u00e9 le PDC salue la hausse de 30 .- du montant minimum des allocatoins familliales. Au contraire de l'UDC et du PLR qui y voient un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population. L'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinatoniales au d\u00e9triment des PME. L\u00e0, c'est l'imposition partielle de 70 % des dividendes qui f\u00e2che. Mais la critique qui est sans doute la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons : il souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'inp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. On le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annoncent houleux pour ce deuxi\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises. Avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9s par les pays europ\u00e9ens.))\r\n(TF7/MEILLEURES START-UP DE SUISSE FINTECH 7H) Cette question maintenant : quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse ?\r\nLe classement 2017 du top 100 des meilleures start up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir. \r\nIl est \u00e9tabli par le site cleantech.ch . \r\nGlobalement les medtechs et les biotechs se taillent la part du lion. \r\nMais ce classement accueille aussi...de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses fintechs.\r\nLes explications de  Cynthia Racine...\r\n  1'20''\r\n((Les fintechs un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Mais les choses changent. Elles sont 5 cette ann\u00e9e dans ce classement principalement al\u00e9manique. \r\nSeule romande, une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me. \r\nLe constat aujourd'hui : ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. Mais pour, Jordi Montserrat co-directeur du TOP, 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile.\r\nSON 1\r\nIl faut dire que la Suisse, se donne les moyens d'attirer ces fintechs. Cet \u00e9t\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e8gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur. \r\nCes fintechs, par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 million de francs lors de leur phase test. sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la finma.))\r\n(16/LA DROGUE EN SUISSE PA) C'est une th\u00e8me...plut\u00f4t surpenant...\r\nLa coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans la presse al\u00e9manique, le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse.\r\nMais c'est une position que le  m\u00e9decin candidat au gouvernement  tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails.\r\nSimon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Ainsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques. Pour Ignazio Cassis, l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments. Le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives. \r\nLa prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit-il: ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir. Illustration dans le Blick d'hier: voici justement  la coca\u00efne, drogue ch\u00e9rie des Suisses, \u00e0 en croire cette \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes. Seules Anvers et Londres sniffent davantage que Zurich - alors que Saint-Gall, B\u00e2le et Berne consomment plus que Munich ou Berlin. ))\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) ***L'autre grand titre de l'actualit\u00e9 ce matin...ce sont les tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences de l'Ouragan Irma...dans les Antilles...\r\nL'\u00eele franco-n\u00e9erldandaise de St Martin n'est plus qu'un champ de ruines ce matin...\r\nSelon le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais sur place, l'ile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite...\u00e0 95%.\r\nLe bilan fait \u00e9tat de 6 morts.", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8880621", "ece-8880605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:54:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNation Julien Langlet et Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, r\u00eavent de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour Roger Federer et l'a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, en quarts de finale de l'US Open par l'argentin Juan Martin Del Potro le B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points importants, elle vient donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match pour nous, le d\u00e9sert romaine, l'\u00eele de Saint-Martin et donc en ruine ce matin : Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, ces 2 \u00eeles des Antilles autorit\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs heures, hier soir, par a Irma, c'est l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique, t\u00e9moignage sur place dans quelques instants, et le dernier point sur la situation avec Olivier Schorderet et puis cette question : quels sont les Start-Up les plus prometteuses de Suisse dans un classement publi\u00e9 hier, on ne trouve qu'une seule entreprises romande et un secteur confirme son renforcement, celui des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nIl va donc manqu\u00e9 son grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer, le Real a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, des lits, quart de finale de l'US Open, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 4 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 7 5 3 6 7 6 6 4 3 heures de matchs et quelques regrets pour Roger Federer, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la 3\u00e8me manche Roger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview \u00e0 New York, il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nJuan Martin Del Potro devient la b\u00eate noire de Roger Federer \u00e0 New York apr\u00e8s avoir perdu en finale, comme en 2009, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 aujourd'hui en quart de finale un Roger Federer trop peu h\u00e9sitant qui a commis plus de fautes qu'elle habitude inconstant, il n'a pas pu l'emporter et notamment il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon sur son service, il faut bien le dire, le num\u00e9ro 3 mondial a perdu la premi\u00e8re manche avant de pourtant redress\u00e9 la barre dans la 2\u00e8me mais le 3\u00e8me set fut le tournant du match Federer a eu un coup de mou a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 4 \u00e0 2 il a recoll\u00e9 avant de manqu\u00e9 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif, la messe \u00e9tait dite et Juan Martin Del Potro qui n'a pas sembl\u00e9 \u00e9mouss\u00e9 par son match pr\u00e9c\u00e9dent en 5 sets, h\u00e9 bien c'est impos\u00e9, et c'est lui qui affrontera Rafa\u00ebl Nadal et donc par Roger Federer qui est parti de trop loin \u00e0 l'US Open pour esp\u00e9rer ne serait -ce que disputer la demi- finale Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [88%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donc d'Herv\u00e9 Borsier \u00e0 New York, et on va entendre dire Federer justement au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [86%] :\r\nIl se passe quand il y a une enceinte en sorte une blessure un probl\u00e8me avant un tournoi tr\u00e8s concentr\u00e9 sur \u00e7a \u00e9t\u00e9 des plus concentr\u00e9 sur les entra\u00eenements en fait, c'est comment tu aimerais jouer dans le tournoi, en fait, il en faut, comment qui sont l\u00e0- bas tu frappes, les balles tant que tu peux \u00eatre sur le terrain, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu \u00e7a pour moi avant l'US Open, et je pense que le probl\u00e8me c'est quand il y a un probl\u00e8me ben derri\u00e8re du du pense aussi voil\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a devient beaucoup plus, j'ai eu les les 5 7, alors forc\u00e9ment, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu mal partout, et m\u00eame si les matches contre Kohlschreiber et Lopez, c'\u00e9tait mieux, j'aimerais vraiment eu le sentiment d'avoir atteint le nouveau niveau que je voulais, je me suis forc\u00e9ment forc\u00e9 \u00e0 le penser, forc\u00e9 \u00e0 vraiment pour le faire, mais je pense que j'aimerais me retrouver ce rythme qui qu'il fallait le trouver, comme je l'ai trouv\u00e9 en Australie o\u00f9 on Wimbledon winner nouvelles ou Miami ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nRoger Federer qui ne retrouvera donc pas pour l'instant, la premi\u00e8re place mondiale et ce sera vendredi la demi- finale Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Juan Martin Del Potro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [97%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, au moins 7 morts des b\u00e2timents d\u00e9truits, des vents de plus de 300 kilom\u00e8tres heure, des vagues de 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\n\u00e0 l'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles, d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin sur cette \u00eele franco- n\u00e9erlandaise de Saint-Martin entre 70 et 90 pourcent des des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites avec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, si le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re Marigot n'est plus ce matin qu'un Champ de ruines et l'eau potable manque \u00e9lectricit\u00e9 communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es, ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re pour qui l'arriv\u00e9e d'Irma \u00e0 ressembler \u00e0 une bombe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [79%] :\r\nSc\u00e8ne apocalyptique, c'est simple : tout ce qui n'\u00e9tait pas de queue minimum de solidarit\u00e9 n'existe plus, a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de v\u00e9ritable en au nom de la hauteur de son combat, \u00e9t\u00e9 sur l'ordre, pour l'heure du Seguin en partant, j'ai pu circuler un petit peu dans les urnes, c'\u00e9tait s'\u00e9tait transform\u00e9es en rivi\u00e8re avec du 3 qui s'\u00e9tait propos\u00e9 de partout, la pr\u00e9fecture et puis d\u00e9vast\u00e9e, l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 l'intergroupe moi et puis au-del\u00e0, tout \u00e7a d\u00e9cerne c'est une toupie a ensuite \u00e0 personne je convertis il favoris non pas juste un tout de suite apr\u00e8s la fin de l'ouragan \u00e0 descendre en ville \u00e0 se servir dans les magasins ont d\u00e9voil\u00e9 ce n'est rien n'est pire que je n'avais que pays les tueurs du du mat\u00e9riel ici qu'a fait comme \u00e7a dans dans les rues devant les yeux pour compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9s, les d\u00e9penses de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais m\u00eame Emmanuel Macron une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri, si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter, c'est les vivants, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin, un responsable politique Irma qui poursuit sa route, Olivier oui, la temp\u00eate a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des 3 millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 en R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si, a priori, l'oeil du cyclone ne devrait pas toucher l'\u00eele Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba avant de toucher normalement la Floride en toute fin de semaine, il y a eu Harvey il y a, Irma, ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia m\u00eame si les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [94%] :\r\nSi Olivier Schorderet merci, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le Parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9 hier soir son grand duel avec l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisant un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, date pr\u00e9vue du scrutin le 1er octobre selon les s\u00e9paratistes si le oui l'emporte, la Catalogne deviendra une r\u00e9publique ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne : le gouvernement espagnol, on le sait, consid\u00e8re ce scrutin comme ill\u00e9gal, il a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir, un coup de force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, Julien, c'est un projet \u00e0 peine pr\u00e9sent\u00e9, mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nDifficile, la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme la p\u00e9riode 3 en f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien cette nouvelle variante appara\u00eet moins co\u00fbteuse et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es pour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e mais malgr\u00e9 ces adaptations St\u00e9phane Deleury cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [92%] :\r\nLe foss\u00e9 entre la gauche et la droite est certes moins profond que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e, le Parti socialiste, qui a eu la peau de la H\u00e9rie 3 dans les urnes, il voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le PS souhaite une meilleure taxation des dividendes de son c\u00f4t\u00e9, le PDC salue la hausse de 30 francs du montant minimum, des allocations familiales au contraire de l'UDC et du PLR qui voit un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinationales au d\u00e9triment des PME, la l'imposition partielle de 70 pourcent des des dividendes qui f\u00e2chent mais la critique la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons, ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, on le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annonce houleux pour ce 2\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9 par les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [97%] :\r\nCette question maintenant, quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nLe classement 2000 17 du top 100 des meilleures Start-Up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir, il est \u00e9tabli par le Sinn Cleantech Point CH globalement les m\u00e9t\u00e8ques les biotechs se taillent la part du lion, mais ce classement accueille aussi de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses Fintech, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [93%] :\r\nLes Fintech, un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, mais les choses changent, elles sont 5 c'est ann\u00e9e dans ce classement, principalement al\u00e9manique seule romande une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me le constat aujourd'hui, ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais pour Jordi Montserrat, co- directeur du TOP 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [87%] :\r\nOn a pu avoir une une \u00e9mergence Cleantech je dirais du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, peut-\u00eatre un peu plus marqu\u00e9, on voit aussi l'\u00e9mergence maintenant du c\u00f4t\u00e9 du zouk qui se positionner communique tr\u00e8s fort sur la la crypto mais je pense qu'il y a des qualit\u00e9s \u00e0 chercher et \u00e0 trouver dans toutes les r\u00e9gions, voil\u00e0 donc parmi les les les meilleures start pour Fintech il y a, il y en a qui sont si bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il faut vraiment voir cette diversit\u00e9, il y a \u00e9videmment une masse critique qu'on retrouve dans les, dans les grands centres l'ont sign\u00e9, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ce qui est en train de se passer \u00e9videmment dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [93%] :\r\nIl faut dire que la Suisse se donne les moyens d'attirer ces Fintech cet \u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e9gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur, c'est Fintech par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs lors de leur fasse teste sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la FINMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [93%] :\r\nC'est un th\u00e8me plut\u00f4t surprenant la coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la presse al\u00e9manique le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse, mais c'est une position que le m\u00e9decin candidat au gouvernement tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [95%] :\r\nAinsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques pour Ignazio Cassis l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments, le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives la prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit -il, ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir illustration dans le Blick d'hier, voici justement la coca\u00efne drogue ch\u00e9rie des Suisses en croire c'est \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes, seules Anvers ceux et Londres sniffent davantage que Z\u00fcrich alors que Saint-Gall B\u00e2le et Berne consomment plus que M\u00fcnich ou Berlin, Christophe Blocher est -il le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [90%] :\r\nQuestion peut para\u00eetre provocante mais le leader historique de l'UDC, vient de racheter 25 types gratuit du groupe de Sander en Suisse orientale, il y a quelques ann\u00e9es, le Z\u00fcrichois avait manqu\u00e9 le rachat du temps mais au vu du contexte tr\u00e8s agit\u00e9e, actuellement dans la presse romande envisage -t-il des investissements en Suisse romande, h\u00e9 bien, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [81%] :\r\nParce que je suis surpris et je suis Blocher et je ne crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher et assur\u00e9 que les 2 H avec un \u00e9criteau : la Suisse romande Saber a assur\u00e9 qu'on lui \u00e0 Blocher implique il peut diriger la Suisse romande, je peux pas comprendre pourquoi les Romands, ils ont pas des journaux, ils ont, ils ont laiss\u00e9 les journaux r\u00e9agissent pour, \u00e0 terme, et dire \u00e7a c'est \u00e7a parce qu'ils veulent, ils veulent faire des autres chose avec l'argent qu'il y a aussi des personnes avec les entrepreneurs dans la Suisse romande qui sort de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez justement des Restructuration de Tamedia en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [86%] :\r\nIls cherchent aussi une solution pour survivre parce qu'ils ont des journaux avec des chiffres rouge c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [85%] :\r\nMais parce que c'est un choix aussi de cette ann\u00e9e effectivement les revenus des plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [81%] :\r\nMais si elle est \u00e0 la maison, il faut diminuer les co\u00fbts et puis qu'est -ce qu'ils veulent faire plus ou moins une r\u00e9daction \u00e9crit tous les journaux, \u00e7a c'est pour le coup, et bien moi, je crois pour l'id\u00e9al des plusieurs des abris, il n'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [90%] :\r\nChristophe Blocher au micro de La\u00ebtitia Guinand, sa vision de l'avenir de la presse son interview compl\u00e8te seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 \u00e9couter ce dimanche d'autres \u00e9missions Forum et puis dans tout \u00e0 l'heure, on va reparler de l'avenir de la presse \u00e0 7 heures 33 avec Romain Clivaz qui recevra Serge Raymond, directeur des m\u00e9dias payants chez Tamedia pourrait \u00e9voquer donc l'avenir de la presse de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [91%] :\r\nMerci pour ce journal, Julien moins Carter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB526E51-2F1A-4669-92BB-B0ED1CE2366D", "internalArchiveId": "BB526E51-2F1A-4669-92BB-B0ED1CE2366D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs Etats europ\u00e9ens montent au front contre les OPA hostiles", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "La possible OPA (offre publique d'achat) d'Amazon sur le distributeur fran\u00e7ais Carrefour agite les march\u00e9s financiers. Le r\u00e9cent int\u00e9r\u00eat pour des fleurons europ\u00e9ens manifest\u00e9 par quelques grands groupes \u00e9trangers replace aujourd'hui l'OPA au centre des pr\u00e9occupations politiques.\r\n\r\n* * La possible OPA (offre publique d'achat) d'Amazon sur le distributeur fran\u00e7ais Carrefour agite les march\u00e9s financiers. Le r\u00e9cent int\u00e9r\u00eat pour des fleurons europ\u00e9ens manifest\u00e9 par quelques grands groupes \u00e9trangers replace aujourd'hui l'OPA au centre des pr\u00e9occupations politiques.", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880545", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs Etats europ\u00e9ens montent au front contre les OPA hostiles / TUM_2017-09-07T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.09.2017"], "alternativeSummary": ["La possible OPA (offre publique d'achat) d'Amazon sur le distributeur fran\u00e7ais Carrefour agite les march\u00e9s financiers. Le r\u00e9cent int\u00e9r\u00eat pour des fleurons europ\u00e9ens manifest\u00e9 par quelques grands groupes \u00e9trangers replace aujourd'hui l'OPA au centre des pr\u00e9occupations politiques."], "variantIds": ["ece-8880545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:43Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la derni\u00e8re rumeur qui agite les march\u00e9s financiers la possible OPA d'amazone sur le distributeur fran\u00e7ais Carrefour des offres publiques d'achat brutal a toujours eu, mais ces derniers mois des grands groupes \u00e9trangers manifestent toujours plus d'int\u00e9r\u00eat pour des fleurons europ\u00e9ens, du coup, les OPA se retrouve au centre des pr\u00e9occupations politiques Olivier Schorderet oui, plusieurs \u00c9tats, France, Italie, Allemagne, notamment, sont mont\u00e9s au front pour que l'Union europ\u00e9enne adopte une position commune face \u00e0 cette vague d'achats mais une OPA, c'est quoi la veille, dites -nous, h\u00e9 bien une OPA, c'est la prise de contr\u00f4le souhait\u00e9 d'une entreprise par une autre, une approche dite amicale, si elle se fait avec l'accord des dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 vis\u00e9e et s'il n'y a pas d'accord avec les dirigeants, les acqu\u00e9reurs s'adresse directement aux actionnaires, oui, on parle alors d'OPA inamicale ou hostiles, aujourd'hui dans l'imaginaire collectif l'OPA est forc\u00e9ment hostile souvent diabolis\u00e9 en tout cas, mais, pour Viviane de Beaufort, professeur de droit et sp\u00e9cialiste des OPA, il faut avant tout se poser une question fondamentale. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [89%] :\r\nEst -ce qu'une OPA est finalement une bonne chose pour la dynamique du march\u00e9 et de l'\u00e9conomie, auquel cas il faut laisser les actionnaires d\u00e9cid\u00e9s et dans ces cas -l\u00e0, les l\u00e9gislations seront plut\u00f4t lib\u00e9rale et l'autre camp, qui dit que les OPA hostiles, c'est destructeur de valeur si on descend trop l'entreprise attirer plus d'investisseurs et notamment les \u00e9trangers et si on a des fonds, pas du tout, ce sera une cible facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nOn n'a pas la pression en Europe aujourd'hui, aucune tendance forte d\u00e9gage, c'est vrai, on parlera plut\u00f4t de diff\u00e9rents mod\u00e8les qui coexistent anglo- saxon tout d'abord, \u00e0 l'image du Royaume-Uni, de l'Irlande avec des pratiques tr\u00e8s lib\u00e9ral en face le mod\u00e8le rh\u00e9nan avec un \u00c9tat plus pr\u00e9sents, c'est l'Allemagne, le centre et le nord de l'Europe et puis entre les 2 des pays plut\u00f4t latins qui aussi selon les circonstances, entre lib\u00e9ralisme et interventionnisme alors la capacit\u00e9 d'une entreprise \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 une OPA jug\u00e9e hostile d\u00e9pend donc au d\u00e9part de son pays d'accueil oui et du cadre l\u00e9gal et r\u00e9glementaire dans lequel elle \u00e9volue apr\u00e8s bien \u00e7a d\u00e9pend aussi de la conception qu'on se fait de l'entreprise, Viviane de Beaufort. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [86%] :\r\nEst, est-ce que l'entreprise, c'est le capital de l'actionnaire, et dans ce cas -l\u00e0, ben on n'a pas droit de mais, des dispositifs qu'ils soient l\u00e9gaux, qu'ils soient statutaire qui soit contractuels ou alors l'int\u00e9r\u00eat de l'actionnaire n'est pas forc\u00e9ment celui de la collectivit\u00e9 de l'entreprise et donc le dirigeant doit pouvoir faire une contre- proposition, essayer de couronnes sa strat\u00e9gie et \u00e9videmment avoir quelques armes pour rendre l'op\u00e9ration plus difficile, voire impossible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nEh bien l'arme la plus sainte contre une OPA hostile, c'est de maintenir la valeur de l'action, le plus haut possible la rendre moins accessibles, mais il existe aussi ce qu'on appelle des pilules empoisonn\u00e9es, un arsenal de clauses sp\u00e9ciales cens\u00e9es faire barrage \u00e0 l'acheteur non d\u00e9sir\u00e9s et dans ce domaine, personne ne fait mieux en Europe et que les Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:39) [93%] :\r\nIls ont toutes les d\u00e9fenses possibles et imaginables permises, \u00e7a va \u00eatre des actions privil\u00e9gi\u00e9es qui sont dans des fondations et qui ont le droit supr\u00eame de nommer les dirigeants donc de contr\u00f4ler la bo\u00eete \u00e0 partir de l\u00e0, une OPA hostile ne se con\u00e7oit m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [87%] :\r\nEt la Suisse Olivier la vue victime je pas passer en mains chinoises oui h\u00e9 bien o\u00f9 se situe -t-elle dans ce march\u00e9 europ\u00e9en, il faut rappeler que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, V\u00f6gele est devenu italien aussi, d'ailleurs il y a eu 6 OPA en 2016 \u00e0 peine en dessous de la moyenne de la derni\u00e8re d\u00e9cennie et toutes amicales en Suisse l'\u00e9tat intervient tr\u00e8s peu, pourquoi alors ne pas d\u00e9finir des secteurs ou des entreprises strat\u00e9giques \u00e0 prot\u00e9ger Henry-Peter enseigner le droit des affaires, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il a si\u00e9g\u00e9 12 ans \u00e0 la Commission suisse des OPA. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [91%] :\r\nIl y a des secteurs qui sont traditionnellement l'armement notamment, \u00e7a peut \u00eatre les transports, en fait, \u00e9nergie, on a parl\u00e9 de \u00e7a en Suisse, \u00e0 propos des soci\u00e9t\u00e9s productrices d'\u00e9lectricit\u00e9, on a craint que les Fran\u00e7ais prennent le contr\u00f4le de fournisseurs suisses il y a parfois un int\u00e9r\u00eat national objectif parfois c'est plut\u00f4t subjectif et \u00e7a me ferait plaisir \u00e0 personne en Suisse que Nestl\u00e9 UBS honorant de soci\u00e9t\u00e9s chimiques passe sous le contr\u00f4le \u00e9tranger et ce qu'il y aurait l\u00e0 dedans un int\u00e9r\u00eat ou un enjeu strat\u00e9gique manifestement moins \u00e9vident que lorsqu'on parle d'armement ont toujours en revanche \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat national de maintenir le pouvoir de contr\u00f4le la direction effective en Suisse dans une perspective de culture suisse dans la protection des places de travail de la recherche et du d\u00e9veloppement, il y a sujet qu'on peut qualifier de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nMais attention, dit Henry-Peter il ne faut pas se faire d'illusions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [93%] :\r\nLes actionnaires sont peut-\u00eatre attach\u00e9s \u00e0 Nestl\u00e9 par une esp\u00e8ce d'affection un peu romantique parfois la v\u00e9rit\u00e9 c'est que ils sont essentiellement int\u00e9ress\u00e9 par la valeur de leurs actions et si on leur offre la possibilit\u00e9 de les vendre \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9, il faut vendre le reste les int\u00e9resse pas et peut-\u00eatre m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, les int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [92%] :\r\nEt puis un certain Thomas Minder est pass\u00e9e par l\u00e0, oui, approuv\u00e9 en 2013, son initiative sur les r\u00e9mun\u00e9rations excessives, a affaibli la position des entreprises face aux OPA hostiles en d\u00e9pla\u00e7ant le curseur du pouvoir du management vers celui des actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [90%] :\r\nOn leur donne un pouvoir d\u00e9cisionnel qu'il n'avait pas et qu'ils peuvent utiliser le fait que les administrateurs doivent \u00eatre \u00e9lus chaque ann\u00e9e et que leur r\u00e9mun\u00e9ration doivent \u00eatre fix\u00e9s chaque ann\u00e9e une autre cons\u00e9quence de cette \u00e9volution Minder \u00e7a permet \u00e0 des personnes qui prendrait le contr\u00f4le de favoriser en remplacement de ces femmes laissera percer pas n\u00e9cessairement de nature \u00e0 favoriser la stabilit\u00e9 des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nOlivier est -ce que la cr\u00e9ation d'un fonds souverain donc un fonds d\u00e9tenus par l'\u00c9tat, \u00e7a serait une bonne d\u00e9fense bien th\u00e9oriquement c'est possible, l'\u00c9tat interviendrait ainsi sur les march\u00e9s pour bloquer une OPA hostile mais concr\u00e8tement, et bien c'est une autre paire de manches Henry-Peter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nLorsqu'on parle de Nestl\u00e9, dont la valeur en Bourse est sup\u00e9rieur \u00e0 250 milliards \u00e7a repr\u00e9sente des sommes telles qu'il est assez illusoire de penser que l'\u00c9tat suisse, m\u00eame si c'\u00e9tait souhait\u00e9 ou souhaitable pourrait investir suffisamment pour pouvoir effectivement disposer d'un d'un bloc de contr\u00f4le et s'opposer \u00e0 ces prises de contr\u00f4le hostiles, donc je crois qu'il ne faut pas se faire disuasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nViens de Beaufort ne dit rien d'autre, tout en \u00e9voquant une autre piste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:56) [92%] :\r\n\u00e7a peut s\u00e9curiser un volant capital qui permet aux dirigeants de ne pas \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 des fonds souverains \u00e9trangers parce qu'on est vraiment d\u00e8che totale, mais en aucun cas se substituer la vraie question, c'est d'avoir un fonds souverain \u00e0 \u00e9chelle europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [95%] :\r\nL'id\u00e9e fait son chemin, on suit son France, en Allemagne notamment, mais quand on sait qu'il a fallu 15 ans \u00e0 Bruxelles pour \u00e9laborer une directive sur les OPA, ce n'est pas demain qu'un fonds souverain europ\u00e9en verra le jour, merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-2E61203C-FD81-4C4D-9642-17E09ED51A52", "internalArchiveId": "2E61203C-FD81-4C4D-9642-17E09ED51A52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse\r\nKim Jong-Un et Donald Trump ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c'est un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population, et m\u00eame un atout.\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un  SILVIO DOLZAN, en direct du Studio de Lausanne + 3 sons / natel ** 41\r\n7h55... Merci d'\u00e9couter la Premi\u00e8re.. !\r\nComme tous les jours avant huit heure.. nous posons un regard sur l'actuatlit\u00e9.. \r\nLe jeudi c'est un regard scientifique... . Bonjour Silvio Dolzan.\r\nBonjour Romaine\r\nVous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'affrontement \u00e0 distance entre Donald Trump et Kim Jon Un. Deux chefs d'Etats qu'on qualifie parfois de \"fous\".. Sylvio.. .\r\nM\u00e9dicalement parlant, fou, \u00e7a ne veut rien dire. Il y a beaucoup d'affections mentales tr\u00e8s diff\u00e9rentes sous ce vocable.\r\nPour Donald Trump, on sait que certains psychiatres am\u00e9ricains estiment qu'il souffre d'une pathologie appel\u00e9e trouble de la personnalit\u00e9 narcissique. Pour son homologue nord-cor\u00e9en, c'est plus difficile \u00e0 dire puisqu'il appara\u00eet moins et se montre moins expansif.\r\nReste que le narcissime, maladif ou non, est sans doute un point commun :  besoin d'\u00eatre aim\u00e9, manque d'empathie, col\u00e8res lorsqu'on exprime un avis diff\u00e9rent du sien, etc.\r\nKim et Trump ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c'est m\u00eame plut\u00f4t un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population. Et c'est m\u00eame un atout.\r\nPour Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 cet aspect de sa personnalit\u00e9 que Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n  1/3 - 28''\r\nQuant \u00e0 Kim Jon Un, il  n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, mais il semble profiter d'un tr\u00e8s large soutien de sa population, ce qui rend le parall\u00e8le possible.\r\n***Donc le vrai probl\u00e8me.. ce n'est pas la personnalit\u00e9 ou les pathologies des pr\u00e9sidents ?\r\nPas que. La population est aussi concern\u00e9e.\r\n  2/3 - 27''\r\n**C'est vrai que la psychiatrie populationnelle reste \u00e0 inventer. Vous vouliez terminer par une question un peu iconoclaste, Silvio.\r\nEt si c'\u00e9tait le contraire ? Et si Trump et Kim ne se montraient pas finalement g\u00e9niaux en appliquant \u00e0 large \u00e9chelle la strat\u00e9gie du fou ?\r\n**La strat\u00e9gie du fou ? elle date un peu non ? \r\nUne strat\u00e9gie \u00e0 la base guerri\u00e8re, \u00e9labor\u00e9e par Henry Kissinger quand il \u00e9tait conseiller du pr\u00e9sident Nixon, pendant la guerre du Vietnam. Elle consiste \u00e0 agir de mani\u00e8re rapide, impr\u00e9visible, apparemment d\u00e9sordonn\u00e9e, erratique. Pour faire croire \u00e0 votre adversaire que vous \u00eates fou et que donc capable de tout et n'importe quoi et que donc il vaut mieux n\u00e9gocier avec vous avant que tout saute !\r\nPour le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en, c'est ce qu'il semble faire ces temps en alignant les menaces, parfois tr\u00e8s r\u00e9alistes, sur les Etats-Unis, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud.\r\nDonald Trump semble quant \u00e0 lui vouloir aller encore plus loin en \u00e9largissant cette strat\u00e9gie \u00e0 toute sa politique : action rapide - les tweets ; d\u00e9sordonn\u00e9e - je nomme quelqu'un et je le vire deux semaines plus tard ; erratique - je dis un jour blanc et le lendemain noir ;  impr\u00e9visible - si la Cor\u00e9e du Nord continue, je lui envoie une bombe sur la t\u00eate. C'est Dr Folamour.\r\nAlors, fou g\u00e9nial ? La r\u00e9ponse de Bertrand Kiefer.\r\n  3/3 - 35''\r\nPour l'heure en tout cas, cette strat\u00e9gie du fous ressemble plut\u00f4t \u00e0 une danse des fous, m\u00eame si m\u00e9dicalement \u00e7a ne veut rien dire.", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8900201", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un", "La chronique des sciences - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un / LME_2017-09-07T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Les personnalit\u00e9s narcissiques de Donald Trump et Kim Jong-Un / LME_2017-09-07T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Kim Jong-Un et Donald Trump ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c\u2019est un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population, et m\u00eame un atout.", "Kim Jong-Un et Donald Trump ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c\u2019est un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population, et m\u00eame un atout.", "Kim Jong-Un et Donald Trump ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c\u2019est un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population, et m\u00eame un atout."], "variantIds": ["ece-8880641", "ece-8880616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:46:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8re comme tous les jours avant huit heure nous posons un regard sur l'actualit\u00e9, le jeudi, c'est un regard scientifique et c'est avec vous bonjour Silvio Dolzan, bonjour, bonjour \u00e0 tous, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'affrontement \u00e0 distance entre Donald Trump et Kim Young Hoon, 2 chefs d'\u00c9tat qu'on a parfois qualifi\u00e9 de fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nM\u00eame si, m\u00eame si, m\u00e9dicalement fou \u00e7a veut strictement rien dire hein sous ce vocable, il y a beaucoup d'affections mentales tr\u00e8s diff\u00e9rentes, alors on sait que pour Donald Trump certains psychiatres am\u00e9ricains estiment qu'il souffre d'une pathologie appel\u00e9e trouble de la personnalit\u00e9 narcissique pour son homologue nord- cor\u00e9en, c'est plus difficile \u00e0 dire puisque franchement il appara\u00eet moins et se montre moins expansif, reste que le narcissisme maladif, ou non, et sans doute un point commun : le besoin d'\u00eatre aim\u00e9 le manque d'empathie les col\u00e8res lorsqu'on exprime un avis diff\u00e9rent du sien,etc. etc qui m\u00e9tro ne sont ni les premiers ni les derniers dirigeants narcissiques, c'est m\u00eame plut\u00f4t un trait de caract\u00e8re assez commun dans cette cat\u00e9gorie de la population et c'est m\u00eame un atout d'ailleurs pour Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 cet aspect de sa personnalit\u00e9 que Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [87%] :\r\nDonc, \u00e0 ce qu'on peut dire, c'est qu'il a pas cach\u00e9 ses d\u00e9fauts avant son \u00e9lection et au contraire m\u00eame, il s'en est vant\u00e9, donc qu'on pourrait dire comment ce type -l\u00e0 peut se faire \u00e9lire par une grande d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire en fait, c'est que notamment les Am\u00e9ricains que les autres populations aussi on vit de gens comme lui, qui se montre un peu narcissique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [87%] :\r\nOui, je crois vraiment les gens qui ont vot\u00e9 pour lui, ce qu'il propose, c'est-\u00e0-dire des promesses caricatural et un leader qui d\u00e9gageait une forte odeur de testost\u00e9rone, parce que c'est \u00e7a qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nQuant \u00e0 Kim Young ben on sait qu'il a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu mais, franchement, ils ont profit\u00e9 d'un tr\u00e8s large soutien de sa population, ce qui rend le parall\u00e8le lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nDonc Silvio, le vrai probl\u00e8me ce n'est pas seulement la personnalit\u00e9 ou les pathologies des pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [88%] :\r\nEt non pas que la population nous tous semblent aussi concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [86%] :\r\nSi Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est m\u00eame \u00e9lu malgr\u00e9 ces pathologies, au fond, c'est parce que la population elle- m\u00eame n'est pas pathologies, en particulier sous forme d'attente irrationnel, donc la psychiatrie, elle est pas ad\u00e9quate, en l'occurrence il faudrait plut\u00f4t prendre le probl\u00e8me de mani\u00e8re plus vaste voir pourquoi cette grande d\u00e9mocratie adh\u00e8re au d\u00e9lire de Trump et pour \u00e7a on manque cruellement de de connaissance des pathologies collectives et de leur traitement, il faudrait une esp\u00e8ce de psychiatrie groupe dans ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [86%] :\r\nC'est vrai que la psychiatrie populationnelles reste \u00e0 inventer, vous vouliez terminer par une question un peu iconoclaste Silvio question c'est : si c'\u00e9tait le con. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nTr\u00e8s et si Trump et qui ne se montraient pas finalement tout simplement g\u00e9niaux en appliquant \u00e0 large la strat\u00e9gie du fou, la strat\u00e9gie du fou, elle n'attend pas, oui, une strat\u00e9gie \u00e0 la base guerri\u00e8re \u00e9labor\u00e9e par Henry Kissinger : quand il \u00e9tait conseiller du pr\u00e9sident Nixon pendant la guerre du Vietnam, elle consiste, rapidement \u00e0 agir de mani\u00e8re rapide impr\u00e9visible apparemment d\u00e9sordonn\u00e9e quasiment et erratique pour faire croire \u00e0 votre adversaire, vous \u00eates fou et que donc, capable de tout et n'importe quoi et que donc vaut mieux des Gauti\u00e9 avec vous avant que tout explose alors pour le pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en, bah c'est ce qui semble faire actuellement on \u00e7a o\u00f9 on alignant les menaces parfois tr\u00e8s r\u00e9alistes sur les sur les \u00c9tats-Unis, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, Donald Trump semble quant \u00e0 lui, vouloir aller encore plus loin en \u00e9largissant cette strat\u00e9gie \u00e0 toute sa politique d\u00e9truit, etc, le jeune homme quelqu'un je le je le je, le grand barrage le vire alors fou g\u00e9nial la r\u00e9ponse de Bertrand Kiefer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [85%] :\r\nOn sait par exemple que Steve banane 3 mois toujours le projet de d\u00e9stabiliser compl\u00e8tement le syst\u00e8me establishment politique et qu'il a voulu pour sa servir de train, d'\u00eatre un peu plus prudemment aussi ce genre d'agenda cach\u00e9 dans sa t\u00eate mais je crois pas qu'au fond ils soient capables d'un v\u00e9ritable projet de \u00e0 part celui de de vagues repli narcissiques et identitaire, mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de subtilit\u00e9 dans cette d\u00e9stabilisation continuelle qu'il m\u00e8ne aupr\u00e8s des institutions d\u00e9mocratiques am\u00e9ricaines et du syst\u00e8me mondial et qu'on pourrait dire, peut-\u00eatre on va -t-il en sortir quelque chose d'int\u00e9ressant en faveur de propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nMais pour l'heure, en tout cas cette strat\u00e9gie du fou ressemblent plut\u00f4t \u00e0 une danse des fous, m\u00eame si, m\u00e9dicalement, \u00e7a veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [91%] :\r\nLes lieux Dolzan merci beaucoup, merci \u00e0 vous aussi Serge vraiment d'\u00eatre venu en Direct dans ce Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T08:00:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1617445", "internalArchiveId": "AA1708617586", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand je serai vieux, je serai pauvre", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "durationSec": 3212, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8901740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8901732.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Quand je serai vieux, je serai pauvre", "Temps pr\u00e9sent", "Quand je serai vieux, je serai pauvre", "Quand je serai vieux, je serai pauvre"], "alternativeSummary": ["Quand je serai vieux, je serai pauvre", "69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS et 32 ans apr\u00e8s celle du 2\u00e8 pilier, le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 des personnes \u00e0 la retraite n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9. Pire, il s'aggrave. Selon certaines estimations, un retrait\u00e9 sur cinq se d\u00e9brouille aujourd'hui comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital. Leur quotidien est fait de petites et grosses batailles pour boucler les fins de mois. Ils ont surmont\u00e9 un tabou typiquement helv\u00e9tique, la stigmatisation de la pauvret\u00e9, pour t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra.", "Quand je serai vieux, je serai pauvre", "69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l\u2019AVS et 32 ans apr\u00e8s celle du 2\u00e8 pilier, le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 des personnes \u00e0 la retraite n\u2019est toujours pas r\u00e9gl\u00e9. Pire, il s\u2019aggrave. Selon certaines estimations, un retrait\u00e9 sur cinq se d\u00e9brouille aujourd\u2019hui comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital. Leur quotidien est fait de petites et grosses batailles pour boucler les fins de mois. Ils ont surmont\u00e9 un tabou typiquement helv\u00e9tique, la stigmatisation de la pauvret\u00e9, pour t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra.", "69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS et 32 ans apr\u00e8s celle du 2\u00e8 pilier, le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 des personnes \u00e0 la retraite n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9. Pire, il s'aggrave. Selon certaines estimations, un retrait\u00e9 sur cinq se d\u00e9brouille aujourd'hui comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital. Leur quotidien est fait de petites et grosses batailles pour boucler les fins de mois. Ils ont surmont\u00e9 un tabou typiquement helv\u00e9tique, la stigmatisation de la pauvret\u00e9, pour t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra."], "variantIds": ["ece-8816594", "ece-8811644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:04:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n      -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:15\r\nNous votons le 24 septembre\r\n\r\n10:00:28:20  10:00:31:01\r\nsur un th\u00e8me crucial, l'AVS.\r\n\r\n10:00:31:06  10:00:35:11\r\n Tout le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance \r\nvieillesse mis sur pied d\u00e8s 1947\r\n\r\n10:00:35:16  10:00:37:13\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 si mal en point.\r\n\r\n10:00:37:18  10:00:40:11\r\nLes jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n   peuvent craindre\r\n\r\n10:00:40:16  10:00:44:15\r\npour l'avenir de leur retraite\r\nmalgr\u00e9 une vie de dure labeur.\r\n\r\n10:00:44:20  10:00:47:06\r\n    Mais l'urgence, c'est maintenant,\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:04\r\n          ce sont des centaines\r\n     de milliers de retrait\u00e9s suisses\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:54:03\r\n           qui doivent se d\u00e9brouiller\r\n                  pour vivre.\r\n\r\n10:00:54:08  10:00:59:04\r\n  Pr\u00e8s d'un demi-million de femmes \r\nen Suisse n'ont que l'AVS pour vivre,\r\n\r\n10:00:59:09  10:01:01:09\r\n     soit 2'350 frs maximum par mois.\r\n\r\n10:01:01:13  10:01:04:15\r\n              40'000 retrait\u00e9s\r\n        qui touchent en plus de l'AVS\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:09:06\r\n    une aide compl\u00e9mentaire sont\r\nmalgr\u00e9 cela frapp\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:13:06\r\nMais chez nous, les vieux se taisent,\r\n        souffrent en silence\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:15:18\r\ncomme si avoir travaill\u00e9 toute sa vie\r\n\r\n10:01:15:23  10:01:18:20\r\n              et finir dans la d\u00e8che\r\n             \u00e9tait une honte sociale.\r\n\r\n10:01:19:01  10:01:21:23\r\nVous allez les entendre face cam\u00e9ra,\r\n\r\n10:01:22:04  10:01:25:23\r\nces retrait\u00e9s qui osent\r\nexposer leur situation.\r\n\r\n10:01:26:04  10:01:30:01\r\nEn majorit\u00e9, des femmes,\r\nbris\u00e9es par les al\u00e9as de la vie\r\n\r\n10:01:30:06  10:01:33:08\r\nou des parcours professionnels\r\n        non lin\u00e9aires\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:36:18\r\n       que la vie ch\u00e8re\r\ncondamne parfois m\u00eame \u00e0 l'exil.\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:40:15\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne commence d'\u00e9merger\r\n    comme une lame de fond\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:43:07\r\n       qui pr\u00e9pare\r\nce pays au retour du temps\r\n\r\n10:01:43:11  10:01:46:09\r\no\u00f9 les anciens \u00e9taient\r\n\u00e0 la charit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:01:46:19  10:01:50:20\r\n -Le plus dur: quand les factures\r\n   arrivent, et la fin du mois.\r\n\r\n10:01:51:01  10:01:53:22\r\n       A se dire:\r\n\"Qu'est-ce qui va me rester ?\"\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:56:06\r\n{\\an1}-Toujours survivre !\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:58:18\r\n{\\an1}Attendez, on est \u00e0 la retraite !\r\n\r\n10:01:58:23  10:02:03:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une vie de travail, on doit\r\nsurvivre: c'est quoi, le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:02:03:21  10:02:08:01\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part, l'AVS, c'est vrai\r\nque c'\u00e9tait une belle promesse.\r\n\r\n10:02:08:06  10:02:11:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une belle chose\r\npour les gens pauvres.\r\n\r\n10:02:11:16  10:02:15:02\r\nMaintenant, l'AVS vous rend pauvre;\r\n     c'est juste ?\r\n\r\n10:02:15:07  10:02:20:08\r\n{\\an3} -C'est pour \u00e7a que je leur demande:\r\n   \"Mettez-vous maintenant debout !\"\r\n\r\n10:02:20:12  10:02:22:08\r\n              \"Allez de l'avant !\"\r\n\r\n10:02:40:16  10:02:43:21\r\n       -H\u00e9l\u00e8ne est capable\r\n     de se contenter de peu.\r\n\r\n10:02:45:07  10:02:50:06\r\n     Depuis son adolescence,\r\nelle n'a pas cess\u00e9 de travailler.\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:55:11\r\nVendeuse, sommeli\u00e8re, auxiliaire \r\nde sant\u00e9, ouvri\u00e8re, entre autres.\r\n\r\n10:02:55:16  10:02:57:04\r\n       -J'\u00e9tais enceinte.\r\n\r\n10:02:57:09  10:03:00:14\r\n        On s'est mari\u00e9s,\r\n j'avais six mois de grossesse.\r\n\r\n10:03:00:19  10:03:04:13\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'usine jusqu'au\r\n  dernier jour de ma grossesse.\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:06:12\r\n    Apr\u00e8s, j'ai eu ma fille.\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:09:11\r\n       Puis tout de suite \r\n       j'ai repris le soir\r\n\r\n10:03:09:16  10:03:13:09\r\n     car mon mari \u00e9tait l\u00e0,\r\n et je pouvais aller travailler.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:14:23\r\n         J'allais servir\r\n\r\n10:03:15:04  10:03:17:02\r\n{\\an1}dans les bals de campagne.\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:20:05\r\n   Je me rappelle,\r\nquand j'avais 70 frs,\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:22:02\r\nj'\u00e9tais enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:24:21\r\n{\\an1}J'avais gagn\u00e9 70 frs, je me souviens.\r\n\r\n10:03:25:02  10:03:26:13\r\n{\\an1}J'ai fait \u00e7a beaucoup.\r\n\r\n10:03:26:18  10:03:30:05\r\nJe rentrais \u00e0 05h00 en v\u00e9lomoteur,\r\nsous la pluie.\r\n\r\n10:03:30:10  10:03:33:01\r\nCa m'a pas d\u00e9rang\u00e9e,\r\nj'\u00e9tais contente.\r\n\r\n10:03:34:22  10:03:38:15\r\n-Une vie de labeur modestement pay\u00e9e\r\n          pour cette maman\r\n\r\n10:03:38:20  10:03:40:01\r\n        de deux enfants.\r\n\r\n10:03:40:06  10:03:42:10\r\n H\u00e9l\u00e8ne ne s'est gu\u00e8re inqui\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:44:14\r\n    pour sa future retraite.\r\n\r\n10:03:44:19  10:03:48:16\r\n     Pas vraiment le temps,\r\nquand on bosse du matin au soir.\r\n\r\n10:03:50:01  10:03:53:11\r\n     Et puis, la retraite, \r\n    c'est toujours lointain.\r\n\r\n10:03:53:15  10:03:57:03\r\n           A l'\u00e9poque,\r\nalors qu'elle travaillait \u00e0 80 %,\r\n\r\n10:03:57:08  10:04:00:14\r\n         elle ignorait\r\n  qu'elle ne gagnait pas assez\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:03:10\r\npour \u00eatre assur\u00e9e au 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:04:03:14  10:04:07:13\r\n     -Je me suis fait avoir\r\n  car je n'y connaissais rien.\r\n\r\n10:04:07:20  10:04:10:21\r\nAu lieu de gagner 25'000 frs\r\n      par ann\u00e9e\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:14:07\r\nqui \u00e9taient la base\r\npour que mon patron paie,\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:17:04\r\n{\\an1}je travaillais peut-\u00eatre 24'999.\r\n\r\n10:04:17:09  10:04:22:01\r\n{\\an1}-Un salaire trop bas pour pouvoir\r\ncotiser \u00e0 la caisse de pension ?\r\n\r\n10:04:22:06  10:04:24:23\r\n{\\an1}-Exact, et personne m'a rien dit.\r\n\r\n10:04:25:04  10:04:26:17\r\n      -Si vous l'aviez su ?\r\n\r\n10:04:26:22  10:04:29:11\r\n-J'aurais travaill\u00e9 un peu plus !\r\n\r\n10:04:29:15  10:04:34:01\r\nJ'aurais demand\u00e9 quelques heures\r\nde plus, s\u00fbr et certain !\r\n\r\n10:04:34:06  10:04:40:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 100 %,\r\ndonc \u00e7a y rentrait de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:04:41:00  10:04:44:14\r\n   C'est depuis l\u00e0\r\nque j'ai pay\u00e9, moi, une...\r\n\r\n10:04:44:19  10:04:47:11\r\n   -Mais pendant des ann\u00e9es...\r\n      -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:47:15  10:04:50:15\r\n     -Vous n'avez pas pay\u00e9 \r\n     une caisse de pension,\r\n\r\n10:04:50:20  10:04:53:03\r\nmais personne ne vous a expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:53:08  10:04:55:11\r\n       Vous le regrettez ?\r\n     -Oui !\r\n\r\n10:04:55:16  10:04:58:19\r\n          -Vous saviez\r\n  combien vous alliez toucher ?\r\n\r\n10:04:59:00  10:05:02:18\r\n-Je ne m'\u00e9tais jamais int\u00e9ress\u00e9e\r\n    \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n10:05:02:23  10:05:07:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais s\u00fbre que c'\u00e9tait bon,\r\nque je pourrais vivre ais\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:07:14  10:05:09:20\r\n{\\an1}Je sais que c'\u00e9tait pas la...\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:13:08\r\n{\\an1}Mais que je pourrais vivre ais\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:13:12  10:05:17:01\r\n          -Votre r\u00e9action,\r\nquand vous recevez le 1er d\u00e9compte ?\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:19:02\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9e.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:12\r\nMais alors, douch\u00e9e !\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:25:20\r\n   Je me suis dit:\r\n\"Comment je vais faire ?\"\r\n\r\n10:05:26:01  10:05:31:02\r\nMais bon, j'avais encore une fois,\r\npar rapport \u00e0 d'autres qui n'ont pas,\r\n\r\n10:05:31:07  10:05:33:14\r\n{\\an1}j'avais fait un troisi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:05:33:19  10:05:37:08\r\n{\\an1}Je me disais que \u00e7a irait,\r\navec ce troisi\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:05:37:12  10:05:39:11\r\n{\\an1}que je prendrais l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:05:39:15  10:05:43:15\r\n    -C'\u00e9tait un choc ou pas ?\r\n-Oui, je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:05:43:20  10:05:46:15\r\n        -Et pour cause:\r\n    AVS et caisse de pension\r\n\r\n10:05:46:20  10:05:51:11\r\n            lui assurent\r\nune rente mensuelle de 2'560 francs.\r\n\r\n10:05:51:16  10:05:55:12\r\nPar rapport \u00e0 son dernier salaire,\r\n         c'est la moiti\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:17  10:05:59:20\r\n        S\u00e9par\u00e9e de son mari\r\ndepuis longtemps, H\u00e9l\u00e8ne vit seule,\r\n\r\n10:06:00:01  10:06:01:22\r\n     et doit s'en contenter.\r\n\r\n10:06:02:03  10:06:04:06\r\n   Au d\u00e9but, c'est la panique.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:06:00\r\n       -Ca m'a fait peur.\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:10:23\r\n\"Comment je vais payer mes factures,\r\nmes fins de mois ?\"\r\n\r\n10:06:11:04  10:06:12:11\r\nCa, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n10:06:12:15  10:06:14:10\r\n     -Ca cr\u00e9e de l'angoisse.\r\n\r\n10:06:14:14  10:06:17:20\r\n-J'\u00e9tais capable\r\nd'aller encore balayer la rue\r\n\r\n10:06:18:01  10:06:19:20\r\n     pour me faire des sous.\r\n\r\n10:06:20:01  10:06:22:04\r\n     J'\u00e9tais capable d'aller\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:24:19\r\n      faire la sommeli\u00e8re,\r\n       d'aller ici et l\u00e0.\r\n\r\n10:06:25:00  10:06:27:10\r\n       -Vous l'avez fait ?\r\n       -Pour tourner, oui.\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:29:11\r\n  -Vous arrivez \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:31:17\r\n et faut continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:06:31:22  10:06:33:11\r\n{\\an1}-Je trouvais \u00e7a injuste.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:35:14\r\nVous travaillez, et \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:06:35:19  10:06:39:05\r\n{\\an1}vous auriez besoin d'aide,\r\net vous n'en recevez pas.\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:44:20\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:06:45:01  10:06:50:05\r\n-H\u00e9l\u00e8ne ne se laisse pas abattre,\r\n et elle s'active b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:06:50:10  10:06:53:17\r\n   Elle s'engage pour des ONG\r\n         comme l'Avivo,\r\n\r\n10:06:53:22  10:06:57:00\r\n         une association\r\n      de d\u00e9fense des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:06:57:05  10:06:59:21\r\n                             -Voil\u00e0.\r\n-C'est gentil, l'argent est l\u00e0.\r\n\r\n10:07:00:02  10:07:01:12\r\n                     -C'est parfait.\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:05:15\r\n...\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:08:13\r\n-L'activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole principale,\r\n\r\n10:07:08:18  10:07:11:21\r\n c'est l'Avivo: je vais le lundi\r\n\r\n10:07:12:02  10:07:14:04\r\n  et le jeudi matin au bureau.\r\n\r\n10:07:14:09  10:07:16:18\r\nEt avec plaisir, je vous ai dit.\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:21:04\r\n{\\an1}Je vais d'abord pour moi,\r\net ensuite je vais pour l'Avivo.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:04\r\n{\\an1}Une ambiance super, \u00e7a m'a valoris\u00e9e:\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:29:01\r\n{\\an1}rencontrer d'autres personnes,\r\nprendre des t\u00e9l\u00e9phones, organiser.\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:31:11\r\n{\\an1}Ca m'a fait beaucoup de bien.\r\n\r\n10:07:31:15  10:07:34:10\r\n        Musique dansante\r\n\r\n10:07:35:21  10:07:38:00\r\n     -Et puis, son plaisir,\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:41:21\r\n       c'est d'organiser\r\n   le th\u00e9 dansant \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:07:42:02  10:07:43:23\r\n       une fois par mois.\r\n\r\n10:07:44:04  10:07:47:01\r\n           -J'adore;\r\n j'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup la danse.\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:49:12\r\n Donc pour moi, c'est... Ouais !\r\n\r\n10:07:49:17  10:07:52:09\r\nEt bien s\u00fbr, on fait des rencontres.\r\n\r\n10:07:52:13  10:07:54:14\r\n  On lie des amiti\u00e9s, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:54:19  10:07:56:12\r\n{\\an1}Des gens viennent seuls.\r\n\r\n10:07:56:17  10:08:00:01\r\n{\\an1}On ne les conna\u00eet pas,\r\nils restent dans un coin...\r\n\r\n10:08:00:06  10:08:02:09\r\n{\\an1}Je ne les laisse pas seuls.\r\n\r\n10:08:02:13  10:08:05:00\r\n          Ils disent:\r\n   \"J'\u00e9tais \u00e0 la maison seul,\r\n\r\n10:08:05:05  10:08:08:22\r\n  alors au lieu de me coucher \r\n sur mon canap\u00e9, je suis venu.\"\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:12:15\r\nJe leur dis: \"Si vous ne venez pas\r\n        la prochaine fois,\r\n\r\n10:08:12:20  10:08:14:19\r\n    je viens vous chercher.\"\r\n\r\n10:08:16:05  10:08:21:14\r\n-Cela dit, H\u00e9l\u00e8ne doit s'arranger\r\n avec ses 2'560 francs mensuels.\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:24:15\r\n           A l'Avivo,\r\n  elle r\u00e9alise qu'elle a droit\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:27:06\r\naux prestations compl\u00e9mentaires:\r\n\r\n10:08:27:11  10:08:31:15\r\nune aide aux retrait\u00e9s n'arrivant\r\n  pas \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n10:08:31:20  10:08:35:14\r\n-Du fait qu'on me paie\r\nmon assurance maladie,\r\n\r\n10:08:35:19  10:08:38:23\r\nmon appartement \u00e0 470 frs,\r\nnon 570 frs...\r\n\r\n10:08:39:04  10:08:41:16\r\nJe vous avais dit 570 ?\r\n\r\n10:08:41:21  10:08:44:18\r\n{\\an1}On me paie mon appartement \u00e0 570 frs,\r\n\r\n10:08:44:23  10:08:48:00\r\nmon 10 % d'assurance maladie,\r\n     et Billag.\r\n\r\n10:08:48:05  10:08:53:11\r\n{\\an1}Moi \u00e7a me suffit car je ne sors pas,\r\nje vis assez simple.\r\n\r\n10:08:53:16  10:08:56:22\r\n      -Sans les prestations\r\n        compl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n10:08:57:03  10:08:58:12\r\n  -Impossible.\r\n\r\n10:08:58:17  10:09:00:20\r\n{\\an1}Sans les PC, impossible.\r\n\r\n10:09:01:01  10:09:03:04\r\n{\\an1}Mais 2'560 francs !\r\n\r\n10:09:03:09  10:09:05:12\r\nVous y arrivez, vous ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:07:08\r\n-Ah, d'accord.\r\n\r\n10:09:07:12  10:09:09:19\r\n-Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:09:10:00  10:09:12:21\r\n        ou PC en abr\u00e9g\u00e9,\r\n   sont pr\u00e9vues pour garantir\r\n\r\n10:09:13:02  10:09:16:18\r\n le minimum vital aux retrait\u00e9s\r\n  avec un revenu insuffisant.\r\n\r\n10:09:16:23  10:09:22:03\r\nLes PC prennent notamment en charge\r\nles frais de maladie ou d'assurance,\r\n\r\n10:09:22:08  10:09:26:17\r\n     une partie des loyers ou,\r\npar exemple, des d\u00e9penses impr\u00e9vues.\r\n\r\n10:09:26:22  10:09:32:03\r\n   Mais il faut les demander, et\r\nprouver que la rente ne suffit pas.\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:36:05\r\n         Muriel Chenaux,\r\n  assistante sociale \u00e0 l'Avivo,\r\n\r\n10:09:36:10  10:09:38:19\r\n  conna\u00eet bien cette situation.\r\n\r\n10:09:39:00  10:09:40:21\r\n{\\an3}                -L'AVS est un droit.\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:45:12\r\n{\\an3}    Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:09:45:17  10:09:47:10\r\n               il faut les demander.\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:52:11\r\n  Les gens les voient comme une aide\r\nsociale, et ont du mal \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n10:09:52:15  10:09:56:17\r\n  Y a de la honte, et puis y a \r\n une certaine fiert\u00e9 de se dire:\r\n\r\n10:09:56:22  10:10:01:21\r\n{\\an3}        \"J'ai travaill\u00e9 et contribu\u00e9\r\n           \u00e0 la richesse de ce pays,\r\n\r\n10:10:02:02  10:10:07:16\r\n{\\an3}           j'aimerais pouvoir vivre,\r\n    non pas richement mais d\u00e9cemment\r\n\r\n10:10:07:21  10:10:10:19\r\n     \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite,\r\n         et sans aide.\"\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:14:16\r\n             -Si bien\r\nque jusqu'\u00e0 un tiers des personnes\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:08\r\n  ayant droit \u00e0 ces prestations\r\n      ne les r\u00e9clament pas.\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:23:14\r\nAu total, quelques 200'000 retrait\u00e9s\r\n          en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n10:10:23:19  10:10:26:01\r\n    Soit plus de un sur dix.\r\n\r\n10:10:31:22  10:10:34:22\r\n             Archive\r\n-Savez-vous ce que cela signifie,\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:37:03\r\n  que d'\u00eatre vieux et pauvre ?\r\n\r\n10:10:37:08  10:10:40:04\r\n      Les quatre cinqui\u00e8mes\r\n        de nos vieillards\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:42:01\r\n     vivent dans le besoin.\r\n\r\n10:10:42:06  10:10:44:08\r\n   Or, des hommes n\u00e9cessiteux\r\n\r\n10:10:44:12  10:10:46:18\r\n ne sont pas des hommes libres.\r\n\r\n10:10:46:23  10:10:49:08\r\n  Voulez-vous que cet esclavage\r\n\r\n10:10:49:12  10:10:52:06\r\n       devienne en Suisse \r\n       un \u00e9tat permanent ?\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:54:12\r\n      -En 1947, les Suisses\r\n\r\n10:10:54:17  10:10:58:19\r\n    acceptent \u00e0 pr\u00e8s de 80 %\r\n la cr\u00e9ation de l'AVS pour tous.\r\n\r\n10:10:59:00  10:11:01:12\r\n  C'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:03:22\r\n    Jusqu'ici, la vieillesse\r\n\r\n10:11:04:03  10:11:07:08\r\n    \u00e9tait synonyme de mis\u00e8re:\r\n      la plupart des a\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:11:07:12  10:11:12:09\r\n d\u00e9pendait de la charit\u00e9 publique \r\nou de quelques initiatives locales.\r\n\r\n10:11:12:13  10:11:16:16\r\nLe but principal de cette assurance\r\n      est de sortir les vieux\r\n\r\n10:11:16:21  10:11:18:05\r\n         de l'indigence.\r\n\r\n10:11:18:10  10:11:20:15\r\n-L'AVS a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:24:15\r\n{\\an1}dans la lutte contre la pauvret\u00e9\r\n\r\n10:11:24:20  10:11:27:05\r\n{\\an1}des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:32:12\r\n{\\an1}Durant la phase d'expansion de l'AVS,\r\nil y a une expansion de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:11:32:17  10:11:37:03\r\n{\\an1}avec une hausse des salaires continue\r\ndans les ann\u00e9es 1950-1960.\r\n\r\n10:11:37:08  10:11:40:09\r\n{\\an1}L'am\u00e9lioration\r\nde la situation \u00e9conomique\r\n\r\n10:11:40:13  10:11:42:08\r\n      contribue \u00e0 combattre\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:44:22\r\nla pauvret\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:11:45:03  10:11:46:10\r\n             -L'AVS\r\n\r\n10:11:46:14  10:11:48:10\r\n       est l'aboutissement\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:05\r\n    d'une bataille politique\r\n    longue de cinquante ans.\r\n\r\n10:11:52:10  10:11:54:17\r\n Socialement, c'est l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n10:11:54:22  10:11:58:01\r\n        le plus marquant\r\n   du XX\u00e8me si\u00e8cle en Suisse.\r\n\r\n10:11:58:06  10:11:59:14\r\n{\\an1}-La cr\u00e9ation de l'AVS\r\n\r\n10:11:59:19  10:12:02:08\r\n{\\an1}en 1948, c'est le pivot du syst\u00e8me\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:04:17\r\n{\\an1}de s\u00e9curit\u00e9 sociale en Suisse.\r\n\r\n10:12:04:22  10:12:10:12\r\n{\\an1}C'est le premier syst\u00e8me qui capture\r\nl'ensemble de la population,\r\n\r\n10:12:10:17  10:12:15:17\r\n{\\an1}et qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 lors\r\ndu vote populaire de juillet 1947.\r\n\r\n10:12:15:22  10:12:19:05\r\nIl occupe d\u00e8s lors\r\nune place particuli\u00e8re\r\n\r\n10:12:19:10  10:12:22:10\r\ndans la mentalit\u00e9\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:12:22:14  10:12:25:17\r\n{\\an1}Cette place\r\nse confirme jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:28:14\r\n-Il y a d'abord l'AVS.\r\n\r\n10:12:30:05  10:12:31:16\r\n         -Vot\u00e9 en 1972,\r\n\r\n10:12:31:21  10:12:37:00\r\n    mis en vigueur en 1985,\r\nle 2\u00e8me pilier, appel\u00e9 aussi LPP\r\n\r\n10:12:37:05  10:12:41:14\r\n     ou caisse de pension, \r\n     devra compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n10:12:41:19  10:12:46:11\r\n     L'ensemble du dispositif\r\nest cens\u00e9 assurer \u00e0 toutes et tous\r\n\r\n10:12:46:16  10:12:49:11\r\nune existence \u00e0 l'abri du besoin,\r\n\r\n10:12:49:15  10:12:52:21\r\n        affirment alors\r\n  des experts bien optimistes.\r\n\r\n10:13:00:19  10:13:04:05\r\n    Walter se souvient encore\r\n        de ces promesses.\r\n\r\n10:13:04:10  10:13:07:08\r\n       Il avait onze ans\r\n     lorsque l'AVS est n\u00e9e.\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:09:01\r\n       A 80 ans d\u00e9sormais,\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:11:10\r\n   il en a gros sur la patate.\r\n\r\n10:13:11:14  10:13:13:22\r\n  Il faut souligner que Walter\r\n\r\n10:13:14:03  10:13:18:11\r\n      en a bav\u00e9 toute sa vie\r\npour nourrir sa nombreuse famille.\r\n\r\n10:13:18:16  10:13:21:12\r\n-Ouais, j'avais toujours en pens\u00e9e\r\n\r\n10:13:21:17  10:13:24:16\r\n                   la promesse\r\n             qu'on nous avait faite.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:26:19\r\n{\\an3}            Je me disais: \"Tu y vas,\r\n\r\n10:13:27:00  10:13:31:11\r\n  tu donnes le maximum, et tu verras\r\n       quand tu seras \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:13:31:16  10:13:33:14\r\n{\\an3}             tu rattraperas tout \u00e7a.\r\n\r\n10:13:33:19  10:13:36:06\r\n{\\an3}    Et puis j'y ai pris dans le cul.\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:38:21\r\n{\\an3}      Je peux faire aussi comme \u00e7a !\r\n\r\n10:13:39:02  10:13:42:07\r\n    -On vous avait fait quoi,\r\n        comme promesse ?\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:44:22\r\n        -Un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n10:13:45:03  10:13:47:12\r\n      Mais il faut bosser maintenant\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:52:03\r\n            pour payer les retraites\r\n   de ceux qui n'en ont jamais pay\u00e9.\r\n\r\n10:13:52:08  10:13:56:06\r\n           -Vous pensiez\r\nqu'une fois arriv\u00e9 \u00e0 la retraite...\r\n\r\n10:13:56:11  10:14:00:15\r\n  -Ca irait bien, une bonne retraite\r\n          comme ils nous ont promis.\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:04:22\r\n          Maintenant, on se retrouve\r\n   avec 2'068, je regrette beaucoup.\r\n\r\n10:14:05:03  10:14:08:09\r\n     -Vous avez l'impression\r\n       d'avoir \u00e9t\u00e9 trahi ?\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:11:14\r\n                -Plus que trahi:\r\n            on m'a pris pour un con.\r\n\r\n10:14:11:19  10:14:13:04\r\n                  Ca, c'est grave.\r\n\r\n10:14:13:09  10:14:16:11\r\n         On prend tous les retrait\u00e9s\r\n                  pour des cons.\r\n\r\n10:14:16:15  10:14:18:15\r\n{\\an1}Ca, c'est \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:14:18:20  10:14:20:02\r\n{\\an3}                             -Ouais.\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:23:04\r\n{\\an1}-J'ai fait l'\u00e9colage\r\navec le professeur\r\n\r\n10:14:23:09  10:14:25:23\r\n{\\an1}pour apprendre \u00e0 conduire les trams.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:29:07\r\n{\\an1}Je suis rest\u00e9 l\u00e0 de 1978\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:32:00\r\n                 \u00e0 1800...\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:34:05\r\n                   1984.\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:38:01\r\n Quand j'avais cong\u00e9 aux trams,\r\n\r\n10:14:38:06  10:14:43:21\r\n{\\an3}  \u00e7a arrivait que j'aie une journ\u00e9e,\r\n    deux jours, voire trois jours...\r\n\r\n10:14:44:02  10:14:46:17\r\n{\\an3}  J'allais travailler chez Securitas\r\n\r\n10:14:46:22  10:14:50:17\r\n     pour pouvoir subvenir\r\naux besoins que j'avais \u00e0 payer.\r\n\r\n10:14:50:22  10:14:55:00\r\n    -Walter sera tour \u00e0 tour\r\n     chauffeur poids lourd,\r\n\r\n10:14:55:05  10:15:00:21\r\n conducteur de bus de la Swissair,\r\net fera aussi du transport routier.\r\n\r\n10:15:01:02  10:15:04:01\r\nPendant son temps libre il remet \u00e7a,\r\n\r\n10:15:04:06  10:15:07:18\r\n   notamment comme jardinier,\r\n     son m\u00e9tier d'origine.\r\n\r\n10:15:07:23  10:15:10:20\r\n           Tout cela\r\n pour boucler les fins de mois.\r\n\r\n10:15:11:01  10:15:15:10\r\n   -Il m'avait pr\u00eat\u00e9 la voiture\r\n pour aller chercher les ferrures.\r\n\r\n10:15:18:18  10:15:20:09\r\n       Je faisais tout.\r\n\r\n10:15:20:13  10:15:24:13\r\n     Uniquement o\u00f9 je pouvais\r\n gagner quelque chose, j'y allais.\r\n\r\n10:15:24:18  10:15:27:15\r\n         M\u00eame si je devais\r\n     travailler 18 h par jour.\r\n\r\n10:15:27:20  10:15:31:05\r\n-Ca fait des longues journ\u00e9es.\r\n         -Je dormais 4 h.\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:34:18\r\n{\\an3}                  -Vous \u00eates content\r\n              d'\u00eatre \u00e0 la retraite ?\r\n\r\n10:15:34:23  10:15:42:03\r\n{\\an3}  -Oui, mais au prix qu'on est pay\u00e9,\r\napr\u00e8s avoir travaill\u00e9 toute une vie,\r\n\r\n10:15:42:08  10:15:45:19\r\n{\\an3}           et 14, 16, 18 h par jour,\r\n\r\n10:15:46:00  10:15:49:08\r\n                    et les week-ends\r\n             faire des remplacements\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:53:09\r\n                  car il faut \u00e9lever\r\n      une famille de sept enfants...\r\n\r\n10:15:53:13  10:15:55:10\r\n{\\an3}               Ca donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:15:55:14  10:15:59:16\r\n         -Avec son AVS et\r\nun petit bout de caisse de pension,\r\n\r\n10:15:59:21  10:16:03:09\r\n       Walter se contente\r\n     de 2'700 frs par mois.\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:07:07\r\n        Il n'a pas droit\r\naux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:16:07:11  10:16:09:15\r\n  Sa rente est jug\u00e9e suffisante\r\n\r\n10:16:09:20  10:16:11:21\r\n    pour couvrir ses besoins.\r\n\r\n10:16:13:02  10:16:15:06\r\n-On est vex\u00e9, on est abattu\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:19:05\r\n            par tout ce qui se passe\r\n                   autour de nous.\r\n\r\n10:16:19:10  10:16:23:13\r\n{\\an3}          Maintenant, on se retrouve\r\n                   dans un studio...\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:26:05\r\n{\\an3}           Abandonn\u00e9, plus ou moins.\r\n\r\n10:16:26:10  10:16:30:09\r\n{\\an3}     Je peux pas partir, je peux pas\r\n               prendre des vacances,\r\n\r\n10:16:30:13  10:16:32:21\r\n{\\an3}      ni aller manger au restaurant.\r\n\r\n10:16:33:02  10:16:36:16\r\n{\\an3}        Je peux pas inviter les gens\r\n              car j'ai pas l'argent.\r\n\r\n10:16:36:21  10:16:38:20\r\n{\\an3}            Je peux m\u00eame pas inviter\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:42:07\r\n{\\an3}        mes petits-enfants chez moi,\r\n                     ou mes enfants.\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:43:21\r\n                   Et \u00e7a, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n10:16:44:02  10:16:50:15\r\n     C'est d'ailleurs pour \u00e7a aussi,\r\n   je pense, enfin, c'est ma pens\u00e9e,\r\n\r\n10:16:50:20  10:16:55:00\r\n{\\an3}                     que mes enfants\r\n        ont peu de contact avec moi.\r\n\r\n10:16:55:05  10:16:59:01\r\n-C'est une souffrance pour vous ?\r\n        -Oui; int\u00e9rieure,\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:00:16\r\n                      surtout.\r\n\r\n10:17:00:21  10:17:07:07\r\n      On me trouve toujours bonnard,\r\n  joyeux, rigolard, en pleine forme.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:09\r\n{\\an3}     Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est noir.\r\n\r\n10:17:10:13  10:17:12:01\r\n                     C'est noir.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:23:20\r\n       -Vous voyez comment\r\n   les ann\u00e9es qui vont venir ?\r\n\r\n10:17:24:01  10:17:27:19\r\n    -Je les vois exactement\r\n  comme elles sont maintenant.\r\n\r\n10:17:28:00  10:17:30:04\r\n    Y aura pas d'am\u00e9lioration\r\n\r\n10:17:30:09  10:17:34:04\r\n      tant qu'on n'aura pas\r\n      un peu plus \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:17:34:09  10:17:37:02\r\n-Il vous manque combien par mois\r\n\r\n10:17:37:07  10:17:39:16\r\n pour pouvoir vivre sans souci ?\r\n\r\n10:17:39:21  10:17:43:10\r\n   -Normalement, quand on voit\r\n     les prix en ce moment,\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:45:23\r\n il faut 300 \u00e0 400 frs de plus.\r\n\r\n10:17:48:16  10:17:51:15\r\n         -Comme Walter,\r\n    des dizaines de milliers\r\n\r\n10:17:51:20  10:17:54:15\r\nde retrait\u00e9s se d\u00e9m\u00e8nent chaque jour\r\n\r\n10:17:54:20  10:17:56:18\r\n    au seuil de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:00:01\r\n{\\an3}                  -On parle beaucoup\r\n\r\n10:18:00:06  10:18:02:23\r\n{\\an3}    des retrait\u00e9s ais\u00e9s qui prennent\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:05:23\r\nune retraite anticip\u00e9e, qui voyagent.\r\n\r\n10:18:06:04  10:18:10:21\r\n{\\an3}     L'autre r\u00e9alit\u00e9, celle des gens\r\n   qui ont travaill\u00e9 toute leur vie,\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:13:16\r\n{\\an3}qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n10:18:13:21  10:18:17:04\r\n{\\an3}                  qui n'arrivent pas\r\n         \u00e0 boucler les fins de mois,\r\n\r\n10:18:17:09  10:18:19:15\r\n      c'est une r\u00e9alit\u00e9 plus cach\u00e9e.\r\n\r\n10:18:19:20  10:18:22:16\r\nLes gens n'en parlent pas volontiers.\r\n\r\n10:18:22:21  10:18:25:14\r\n-Un constat que la science confirme.\r\n\r\n10:18:25:19  10:18:28:11\r\n Professeur de politique sociale\r\n\r\n10:18:28:15  10:18:33:00\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n   Ren\u00e9 Knuesel s'en inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:18:33:05  10:18:37:08\r\n{\\an3}  -C'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9couvre.\r\n\r\n10:18:37:12  10:18:39:16\r\n{\\an3}                  Elle est m\u00e9connue.\r\n\r\n10:18:39:21  10:18:44:11\r\n         Mais dans le futur, elle va\r\n      s'imposer plus que maintenant.\r\n\r\n10:18:44:15  10:18:47:17\r\n                   Ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n         est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:53:11\r\n -Depuis une trentaine d'ann\u00e9es,\r\n   les choses ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:58:03\r\nCela a fragilis\u00e9 le 2\u00e8me pilier,\r\n  con\u00e7u pour compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:01:15\r\n    -Depuis les ann\u00e9es 1990, \r\n    des gens, tout d'un coup,\r\n\r\n10:19:01:20  10:19:04:15\r\n{\\an3}  ont des carri\u00e8res qui sont bris\u00e9es\r\n\r\n10:19:04:20  10:19:08:06\r\n                   par le ch\u00f4mage,\r\n           l'invalidit\u00e9, la maladie.\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:11:06\r\n                  Ces personnes\r\n           n'ont plus la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:15:11\r\n{\\an3}           de cotiser au 2\u00e8me pilier\r\n       car il est li\u00e9 \u00e0 l'employeur.\r\n\r\n10:19:15:16  10:19:19:21\r\n                Donc ces personnes\r\n   se retrouvent avec un 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:22:17\r\n{\\an3}         qui n'est plus aussi solide\r\n\r\n10:19:22:22  10:19:28:01\r\n  que le l\u00e9gislateur l'avait imagin\u00e9\r\n               dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:19:28:06  10:19:30:18\r\n{\\an3}           Donc on va avoir des gens\r\n\r\n10:19:30:23  10:19:35:08\r\n                   qui arrivent\r\navec des 2\u00e8mes piliers mal fagot\u00e9s,\r\n\r\n10:19:35:12  10:19:41:16\r\n   incomplets, voire parfois des 1ers\r\npiliers qui ont \u00e9t\u00e9 aussi incomplets.\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:44:17\r\nOn est en train de cr\u00e9er une pauvret\u00e9\r\n\r\n10:19:44:22  10:19:49:19\r\n{\\an3}       qui va accompagner une partie\r\n des retrait\u00e9s, et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:19:50:00  10:19:53:03\r\n              on commence \u00e0 le voir \r\n              dans les statistiques.\r\n\r\n10:19:57:10  10:20:03:03\r\n-Selon les estimations, un retrait\u00e9\r\nsur cinq se d\u00e9brouille comme il peut\r\n\r\n10:20:03:08  10:20:07:11\r\n      pour ne pas sombrer\r\n  en dessous du minimum vital.\r\n\r\n10:20:07:15  10:20:11:20\r\nToute d\u00e9pense impr\u00e9vue devient vite\r\n     un probl\u00e8me existentiel.\r\n\r\n10:20:12:01  10:20:16:09\r\n   Or, l'aide des prestations\r\n   compl\u00e9mentaires ne suffit\r\n\r\n10:20:16:13  10:20:20:02\r\n         pas toujours:\r\n   40'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de PC\r\n\r\n10:20:20:07  10:20:22:14\r\n  n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n10:20:22:19  10:20:24:03\r\n         Cette pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n10:20:24:08  10:20:26:11\r\n   frappe d'abord les femmes.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:34:14\r\n         Ren\u00e9e Ferrand\r\n a eu des malheurs dans sa vie.\r\n\r\n10:20:34:19  10:20:39:12\r\nA la retraite depuis un an, elle\r\nadore visiter le ch\u00e2teau d'Oron.\r\n\r\n10:20:39:17  10:20:41:18\r\n-Ca me change les id\u00e9es.\r\n\r\n10:20:41:23  10:20:43:15\r\n{\\an1}On oublie les soucis.\r\n\r\n10:20:45:20  10:20:49:19\r\n{\\an1}On oublie les soucis d'argent, etc.\r\n\r\n10:20:55:22  10:20:59:23\r\n     -Le quotidien de Ren\u00e9e\r\n n'a rien d'une vie de ch\u00e2teau.\r\n\r\n10:21:00:04  10:21:02:06\r\n  -L\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin du mois,\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:04:13\r\n{\\an1}il me reste 100 frs pour vivre.\r\n\r\n10:21:04:18  10:21:06:14\r\n   -Comment vous allez faire ?\r\n\r\n10:21:06:19  10:21:09:08\r\n       On n'est m\u00eame pas \r\n      \u00e0 la moiti\u00e9 du mois.\r\n\r\n10:21:09:12  10:21:11:05\r\n-Pas de courses.\r\n\r\n10:21:15:05  10:21:17:17\r\n{\\an1}Seule chose, pas de courses.\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:22:18\r\nJe dois me priver de fruits,\r\nde certaines choses.\r\n\r\n10:21:26:10  10:21:29:12\r\n     -Comment vous le vivez,\r\n          Mme Ferrand ?\r\n\r\n10:21:29:17  10:21:31:17\r\n-Tant bien que mal.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:33:05\r\n     C'est dur.\r\n\r\n10:21:33:23  10:21:36:01\r\n{\\an1}Mais j'ai pas le choix.\r\n\r\n10:21:38:00  10:21:41:04\r\n -Est-ce que \u00e7a vous fait mal ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:21:43:05  10:21:44:18\r\n              Oui.\r\n\r\n10:21:48:07  10:21:53:08\r\nDans ma t\u00eate, je me dis:\r\n\"Il reste \u00e7a dans le porte-monnaie,\r\n\r\n10:21:53:12  10:21:58:13\r\ntu diras pas \u00e0 tes copines que\r\ntu y vas, tu diras que t'es occup\u00e9e.\"\r\n\r\n10:21:58:18  10:22:00:22\r\n{\\an1}Pour \u00e9conomiser la benzine.\r\n\r\n10:22:01:03  10:22:04:17\r\n      -Vous leur dites pas:\r\n        \"Je ne peux pas.\"\r\n\r\n10:22:04:22  10:22:08:02\r\n-Elles savent ma situation,\r\n   quand m\u00eame.\r\n\r\n10:22:08:07  10:22:11:16\r\n   Mais c'est vrai\r\nque quand on va faire des courses,\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:16:06\r\nla plupart du temps je les accompagne\r\nsans faire de courses.\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:22:17\r\n{\\an1}Si j'ai l'argent, je fais les\r\ncourses, mais la plupart du temps,\r\n\r\n10:22:22:22  10:22:26:12\r\nune amie me paie le caf\u00e9\r\nquand on va boire le caf\u00e9.\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:32:02\r\n-Ren\u00e9e a toujours connu le travail.\r\n\r\n10:22:32:07  10:22:36:20\r\n Vendeuse qualifi\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9\r\ncaissi\u00e8re dans un grand magasin.\r\n\r\n10:22:37:01  10:22:39:10\r\nElle a travaill\u00e9 en boulangerie,\r\n\r\n10:22:39:14  10:22:43:08\r\n     et s'est m\u00eame occup\u00e9e\r\n de la gestion d'une boucherie.\r\n\r\n10:22:43:12  10:22:46:11\r\nLes longues journ\u00e9es, elle conna\u00eet.\r\n\r\n10:22:46:15  10:22:49:17\r\n      -J'ai m\u00eame travaill\u00e9\r\n      plus que la normale.\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:54:11\r\n{\\an1}Parce que des fois,\r\nje me levais \u00e0 03h00-04h00\r\n\r\n10:22:54:16  10:22:56:18\r\npour finir \u00e0 23h00-minuit.\r\n\r\n10:23:01:18  10:23:07:19\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 en boulangerie,\r\nc'\u00e9taient des horaires impossibles.\r\n\r\n10:23:08:00  10:23:11:05\r\n{\\an1}Et en boucherie, pendant les f\u00eates,\r\n\r\n10:23:11:10  10:23:16:07\r\non travaillait sept jours sur sept,\r\nde 07h00 \u00e0 minuit.\r\n\r\n10:23:19:00  10:23:22:02\r\nNon, j'ai beaucoup travaill\u00e9\r\ndans ma vie.\r\n\r\n10:23:23:08  10:23:28:15\r\n{\\an1}Je trouve injuste, par rapport \u00e0 ce\r\nqu'on travaille, de toucher si peu.\r\n\r\n10:23:30:15  10:23:35:12\r\n -Lorsqu'elle re\u00e7oit sa premi\u00e8re\r\n rente, c'est la douche froide.\r\n\r\n10:23:35:17  10:23:39:12\r\n-On s'en est aper\u00e7u avec mon ami\r\n       quand on a demand\u00e9\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:43:03\r\nles d\u00e9comptes d'AVS.\r\n\r\n10:23:44:15  10:23:48:14\r\nOn s'est aper\u00e7us que la maison...\r\n               Bip\r\n\r\n10:23:48:19  10:23:52:16\r\nNe m'a pas pay\u00e9 l'AVS\r\npendant douze ans.\r\n\r\n10:23:52:21  10:23:55:07\r\n      -Pendant douze ans ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:59:06\r\n{\\an1}Vu que c'\u00e9tait trop tard\r\ncar le monsieur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:23:59:11  10:24:01:12\r\non n'a rien pu faire contre.\r\n\r\n10:24:02:23  10:24:07:10\r\n  -Douze ans de cotisations AVS\r\nenvol\u00e9es: \u00e7a laisse un sacr\u00e9 trou.\r\n\r\n10:24:07:14  10:24:11:23\r\n Aujourd'hui, avec sa petite AVS\r\n  et un minuscule 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:15:13\r\n           Ren\u00e9e Ferrand\r\ndoit faire avec 2'570 frs par mois.\r\n\r\n10:24:15:18  10:24:19:12\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires\r\n            l'aident\r\n\r\n10:24:19:17  10:24:23:13\r\n   pour son assurance maladie\r\n          uniquement.\r\n\r\n10:24:23:18  10:24:25:06\r\n          C'est maigre.\r\n\r\n10:24:26:18  10:24:30:04\r\n    En faisant m\u00e9nage commun\r\n      avec son compagnon,\r\n\r\n10:24:30:09  10:24:33:12\r\nc'\u00e9tait jouable, mais il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:24:34:21  10:24:37:19\r\nDepuis, Ren\u00e9e improvise en vendant\r\n\r\n10:24:38:00  10:24:41:06\r\n          les appareils\r\n    h\u00e9rit\u00e9s de son compagnon.\r\n\r\n10:24:41:11  10:24:45:01\r\n  -Ca fait \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e\r\n\r\n10:24:45:06  10:24:49:07\r\nque j'essaie de vendre\r\ncertains articles chez moi\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:52:01\r\npour pouvoir payer mes factures.\r\n\r\n10:24:52:06  10:24:56:14\r\n       Comme par exemple\r\n mon ami avait des ordinateurs,\r\n\r\n10:24:56:19  10:24:59:20\r\nj'ai pass\u00e9 par un tr\u00e8s bon copain\r\n\r\n10:25:00:01  10:25:03:02\r\nqui me les a vendus\r\npour 200 frs l'ordinateur.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:05:01\r\nCa me payait une facture.\r\n\r\n10:25:05:06  10:25:08:02\r\n   Pour le moment, j'ai r\u00e9ussi\r\n\r\n10:25:08:07  10:25:11:16\r\n    jusqu'\u00e0 l'heure actuelle,\r\n      \u00e0 payer mes factures.\r\n\r\n10:25:11:21  10:25:13:04\r\n             Mais...\r\n\r\n10:25:13:09  10:25:15:03\r\n        La suite \u00e0 venir.\r\n\r\n10:25:16:11  10:25:22:04\r\n-Est-ce que vous avez imagin\u00e9 que\r\nla retraite serait si difficile ?\r\n\r\n10:25:22:09  10:25:23:22\r\n       -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:25:24:03  10:25:27:05\r\n{\\an1}Pas du tout, j'ai pas imagin\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:25:33:00  10:25:35:15\r\n{\\an1}Et je pense que la plupart des gens\r\n\r\n10:25:35:20  10:25:39:18\r\nqui vont y arriver\r\nne s'imaginent pas ce que c'est.\r\n\r\n10:25:44:14  10:25:47:00\r\n -C'est vrai qu'il y a des gens\r\n\r\n10:25:47:05  10:25:52:06\r\n     qui se retrouvent avec\r\ndes situations assez difficiles.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:55:16\r\n{\\an3}    Notamment des femmes au parcours\r\n\r\n10:25:55:21  10:25:58:15\r\n{\\an3}         professionnel non lin\u00e9aire,\r\n\r\n10:25:58:20  10:26:04:02\r\n  qui ont travaill\u00e9 \u00e0 temps partiel,\r\n  qui ont interrompu leur carri\u00e8re.\r\n\r\n10:26:04:07  10:26:08:13\r\n              L\u00e0, s'il y a eu encore\r\n         une s\u00e9paration, un divorce,\r\n\r\n10:26:08:18  10:26:12:08\r\nil y a des situations, effectivement,\r\n\r\n10:26:12:12  10:26:17:08\r\n       qui deviennent tr\u00e8s pr\u00e9caires\r\n                au niveau financier.\r\n\r\n10:26:23:13  10:26:25:17\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n10:26:25:22  10:26:32:01\r\n Aujourd'hui, un demi-million de \r\nfemmes n'ont que l'AVS pour vivre:\r\n\r\n10:26:32:06  10:26:36:02\r\n       2'350 frs par mois\r\n    dans le meilleur des cas.\r\n\r\n10:26:36:07  10:26:38:11\r\n En moyenne, les femmes touchent\r\n\r\n10:26:38:15  10:26:42:01\r\n     des rentes inf\u00e9rieures\r\n  de 37 % \u00e0 celles des hommes.\r\n\r\n10:26:42:06  10:26:45:11\r\n        Surtout \u00e0 cause\r\ndu 2\u00e8me pilier qui les p\u00e9nalise.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:49:17\r\n     Une v\u00e9ritable in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:26:49:22  10:26:51:12\r\n       devant la retraite.\r\n\r\n10:26:52:11  10:26:58:05\r\n  Dominique D'Huissier a v\u00e9cu une\r\ntrajectoire pour le moins atypique.\r\n\r\n10:26:58:10  10:27:01:21\r\n    Elle a pu, heureusement, \r\n    faire quelques \u00e9conomies.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:05:21\r\n        R\u00e9cente retrait\u00e9e,\r\nelle s'est install\u00e9e \u00e0 Porrentruy,\r\n\r\n10:27:06:02  10:27:07:20\r\n    o\u00f9 elle vient d'arriver.\r\n\r\n10:27:08:01  10:27:11:17\r\n  -Je dois d\u00e9faire tous mes cartons,\r\n\r\n10:27:11:22  10:27:14:09\r\n{\\an3}              et me r\u00e9installer ici.\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:18:00\r\n          Donc j'ai d\u00fb effectivement\r\n                  quitter Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:27:18:05  10:27:21:19\r\n           -Pourquoi ?\r\n          -A cause du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n10:27:22:00  10:27:23:12\r\n                      Voil\u00e0.\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:25:21\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n                  Elle soupire\r\n\r\n10:27:26:02  10:27:29:09\r\n           -Le loyer, comme je viens\r\n                 de vous le dire,\r\n\r\n10:27:29:13  10:27:34:15\r\n{\\an3}     qui est g\u00e9n\u00e9ralement trop \u00e9lev\u00e9\r\n        pour une retrait\u00e9e comme moi\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:37:23\r\n     qui a une AVS minable.\r\n\r\n10:27:40:08  10:27:45:05\r\nQuand j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 et fait\r\n  mes comptes, je me suis dit...\r\n\r\n10:27:45:10  10:27:47:02\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:51:08\r\n        \"Faut vraiment que je prenne\r\n          le taureau par les cornes,\r\n\r\n10:27:51:12  10:27:54:17\r\n{\\an3}  et que je me trouve une solution.\"\r\n\r\n10:27:56:18  10:27:59:18\r\n-Vous recevez une rente de combien ?\r\n\r\n10:27:59:23  10:28:03:00\r\n             -De 732 frs par mois.\r\n\r\n10:28:03:05  10:28:06:07\r\n       -732 frs par mois ?\r\n             -Exactement, oui.\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:11:08\r\n-Comment \u00e7a se fait que vous ayez\r\n     une rente si modeste ?\r\n\r\n10:28:11:12  10:28:15:18\r\n         -Je n'ai pas eu\r\n    un parcours professionnel\r\n\r\n10:28:15:23  10:28:17:08\r\n               tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:28:17:12  10:28:20:21\r\n     Quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n             j'\u00e9tais mod\u00e8le\r\n\r\n10:28:21:02  10:28:24:08\r\n    \u00e0 l'\u00e9cole des Beaux-Arts;\r\n      j'ai fait ce travail\r\n\r\n10:28:24:12  10:28:26:19\r\n  pendant \u00e0 peu pr\u00e8s trois ans.\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:29:03\r\n  Jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de trente ans.\r\n\r\n10:28:29:08  10:28:33:03\r\n    Je n'ai jamais eu d'envie\r\n  professionnelle tr\u00e8s d\u00e9finie.\r\n\r\n10:28:33:08  10:28:35:14\r\n      Je me suis dit: \"Quoi faire ?\"\r\n\r\n10:28:35:19  10:28:38:17\r\nJ'ai suivi des cours d'esth\u00e9ticienne.\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:40:06\r\n               Pendant un an.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:43:21\r\n      Comme je n'avais pas l'argent,\r\n              j'ai d\u00fb travailler.\r\n\r\n10:28:44:02  10:28:48:09\r\n  Donc j'avais mes cours en journ\u00e9e,\r\n          et je travaillais la nuit.\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:51:11\r\nJ'ai travaill\u00e9 dans un bar de nuit.\r\n\r\n10:28:51:15  10:28:55:20\r\n     Et l\u00e0, j'y suis rest\u00e9e\r\n     pendant dix-sept mois.\r\n\r\n10:28:56:01  10:28:58:10\r\n       Et j'ai rencontr\u00e9 dans ce bar\r\n\r\n10:28:58:14  10:29:04:01\r\nun homme qui est devenu mon sponsor,\r\n     disons, quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:04:06  10:29:08:15\r\n      Et donc j'ai v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 lui\r\n                pendant 23 ans.\r\n\r\n10:29:09:14  10:29:12:16\r\n              Je n'ai pas travaill\u00e9\r\n               pendant ces 23 ans.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:16:06\r\n         Je n'ai pas cotis\u00e9 \u00e0 l'AVS\r\n              pendant ces 23 ans.\r\n\r\n10:29:16:11  10:29:18:16\r\n   Jusqu'au jour o\u00f9 il m'a inform\u00e9e\r\n\r\n10:29:18:21  10:29:23:08\r\n    qu'il ne pouvait plus rien faire\r\n    pour moi, du jour au lendemain.\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:27:09\r\n                Un choc terrible,\r\n       mais un moteur en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:29:27:13  10:29:31:11\r\n                 Je me suis dit:\r\n\"Je n'ai aucune envie de me suicider,\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:34:11\r\n           il faut que je travaille,\r\n                   maintenant.\"\r\n\r\n10:29:34:15  10:29:37:09\r\n  En \u00e9pluchant les petites annonces,\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:42:04\r\n  j'ai vu une formation de chauffeur\r\n       de taxi qui durait deux mois.\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:46:16\r\n{\\an3}        C'\u00e9tait pas cher, et j'avais\r\n    la certitude d'avoir un travail.\r\n\r\n10:29:46:21  10:29:50:20\r\n      \"Ca, c'est pour moi, \r\n      j'aime la vadrouille,\r\n\r\n10:29:51:01  10:29:54:00\r\n   je ne tiens pas en place.\"\r\n\r\n10:29:54:05  10:29:57:02\r\n         Donc voil\u00e0...\r\n   Et c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n10:29:57:07  10:30:01:10\r\n        -Dominique a 51 ans\r\nquand elle commence sa nouvelle vie.\r\n\r\n10:30:01:14  10:30:03:04\r\n      -J'ai fait ce travail\r\n\r\n10:30:03:09  10:30:07:15\r\n              de chauffeur de taxi\r\n      pendant un peu plus de 18 ans.\r\n\r\n10:30:07:20  10:30:11:01\r\n                     Voil\u00e0,\r\n     jusqu'au moment de ma retraite.\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:14:05\r\n-A 70 ans, cette femme ind\u00e9pendante\r\n\r\n10:30:14:10  10:30:18:06\r\n        est \u00e0 la retraite\r\navec une mini rente car le syst\u00e8me\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:23:21\r\n  de pr\u00e9voyance n'est pas pr\u00e9vu\r\n  pour les parcours atypiques.\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:27:08\r\n         Elle a donc d\u00fb\r\n  prendre de grandes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:30:27:12  10:30:31:18\r\n         -C'est l\u00e0 qu'effectivement,\r\n                  je me suis dit\r\n\r\n10:30:31:23  10:30:36:09\r\n               qu'il allait falloir\r\n             que je change de ville.\r\n\r\n10:30:36:13  10:30:42:11\r\n{\\an3}     Donc quitter Gen\u00e8ve, et trouver\r\n  un endroit qui me plaise vraiment.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:45:18\r\nLe Jura n'est pas un canton cher.\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:49:01\r\n          On m'a dit:\r\n  \"Si vous allez dans le Jura,\r\n\r\n10:30:49:06  10:30:50:16\r\n              allez \u00e0 Porrentruy.\"\r\n\r\n10:30:50:21  10:30:54:23\r\n       \"C'est une ville sympathique,\r\n       les gens sont sympathiques.\"\r\n\r\n10:30:55:04  10:30:57:16\r\n{\\an3} \"C'est beau, et vous y serez bien.\"\r\n\r\n10:30:57:21  10:31:02:01\r\n      Donc je me suis dit:\r\n    \"OK, va pour Porrentruy.\"\r\n\r\n10:31:11:20  10:31:16:14\r\n   Je pense que je vais faire\r\n   une \u00e9conomie d'\u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\r\n10:31:16:19  10:31:18:17\r\n{\\an3}               2'000 francs par mois\r\n\r\n10:31:18:22  10:31:23:21\r\n    par rapport \u00e0 ce que j'aurais d\u00fb\r\n      continuer \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:24:02  10:31:27:06\r\n                   Donc pour moi,\r\n            c'est absolument \u00e9norme.\r\n\r\n10:31:27:11  10:31:30:09\r\n         J'ai \u00e9conomis\u00e9\r\n   toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:31:30:13  10:31:34:16\r\n          en pr\u00e9vision\r\n    de ma situation actuelle.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:38:22\r\n   Donc, chaque mois, je puise\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:41:17\r\ndans ce capital pour pouvoir vivre.\r\n\r\n10:31:41:22  10:31:43:16\r\n      Je me fais un budget\r\n\r\n10:31:43:21  10:31:47:05\r\n{\\an3}   sur vingt ans d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n10:31:47:10  10:31:52:23\r\n            Donc si mes d\u00e9penses \r\n            d\u00e9passent ce plafond,\r\n\r\n10:31:53:04  10:31:57:15\r\n               je ne sais pas\r\n         ce qu'il va advenir de moi.\r\n\r\n10:31:57:20  10:32:00:11\r\n            -A cause\r\n  de ce bas de laine salvateur,\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:04:22\r\n    Dominique n'a pas droit\r\naux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:32:05:03  10:32:09:11\r\n     Comme le dit la chanson:\r\naujourd'hui, elle ne regrette rien.\r\n\r\n10:32:09:16  10:32:13:05\r\n              -Je dois dire aussi\r\n     que je n'ai pas fait les choses\r\n\r\n10:32:13:10  10:32:18:14\r\ntelles que j'aurais d\u00fb les faire pour\r\n   \u00eatre dans une meilleure situation.\r\n\r\n10:32:18:19  10:32:20:22\r\n{\\an3}        J'aurais d\u00fb cotiser \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:32:21:03  10:32:24:17\r\n  J'aurais pas eu beaucoup d'argent,\r\n                   probablement.\r\n\r\n10:32:24:22  10:32:28:10\r\n       Mais j'aurais certainement pu\r\n                avoir un peu plus.\r\n\r\n10:32:28:14  10:32:32:21\r\nDonc je suis aussi un peu responsable\r\n                  de ma situation.\r\n\r\n10:32:33:02  10:32:38:05\r\n    C'est la raison pour laquelle je\r\nn'en veux pas vraiment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:38:10  10:32:42:08\r\n                  Il faut savoir\r\n  prendre ses responsabilit\u00e9s, non ?\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:53:00\r\n  J'ai laiss\u00e9 mon ami \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:53:05  10:32:56:06\r\n          Ca, \u00e7a n'est\r\n pas vraiment \u00e9vident non plus.\r\n\r\n10:32:56:11  10:33:00:00\r\n    Comme je vous le disais, \r\n   je ne connais personne ici.\r\n\r\n10:33:00:05  10:33:02:11\r\nDonc oui, pas \u00e9vident, non plus.\r\n\r\n10:33:02:16  10:33:04:02\r\n          Pas facile !\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:06:05\r\n  Mais je n'avais pas le choix.\r\n\r\n10:33:06:10  10:33:10:03\r\n   D'autant que mon intention\r\n   \u00e9tait de rester en Suisse.\r\n\r\n10:33:10:08  10:33:13:09\r\n               J'aurais pu aller\r\n             en France ou ailleurs.\r\n\r\n10:33:13:13  10:33:15:02\r\n               Beaucoup partent...\r\n\r\n10:33:15:07  10:33:17:11\r\n        Beaucoup, je n'en sais rien,\r\n\r\n10:33:17:16  10:33:22:00\r\n      mais ils partent en Tha\u00eflande,\r\n           dans les pays du Maghreb,\r\n\r\n10:33:22:05  10:33:24:13\r\n{\\an3}       Espagne, Portugal, enfin bon.\r\n\r\n10:33:24:18  10:33:28:15\r\n            Mais non, moi je pr\u00e9f\u00e8re\r\n                 rester en Suisse.\r\n\r\n10:33:36:12  10:33:41:03\r\n     *-Mesdames et Messieurs,\r\nbienvenue \u00e0 Alicante, il est 12h05.\r\n\r\n10:33:41:08  10:33:45:09\r\n      *Nous vous remercions\r\n d'avoir choisi notre compagnie.\r\n\r\n10:33:48:13  10:33:51:16\r\n-Dominique a eu pour seule option\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:54:23\r\n        de quitter Gen\u00e8ve\r\n   pour un endroit moins cher.\r\n\r\n10:33:55:04  10:33:59:22\r\nD'autres \u00e9migrent bien plus loin,\r\n   et pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n10:34:00:03  10:34:03:13\r\nIls sont des centaines de milliers\r\n           \u00e0 le faire,\r\n\r\n10:34:03:18  10:34:08:05\r\n  puisqu'un retrait\u00e9 sur trois\r\n    s'installe \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:16:09\r\n     Claude et Maria Berger\r\n       ont fait ce choix.\r\n\r\n10:34:16:13  10:34:19:09\r\n     Tourneur de formation,\r\n       Claude a travaill\u00e9\r\n\r\n10:34:19:13  10:34:24:18\r\npresque toute sa vie dans une usine\r\n  de l'horlogerie pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n10:34:24:23  10:34:27:00\r\n     Il y a rencontr\u00e9 Maria.\r\n\r\n10:34:27:05  10:34:30:19\r\n      Un couple d'ouvriers \r\n      aux revenus modestes,\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:33:01\r\n ayant men\u00e9 une vie tranquille,\r\n\r\n10:34:33:06  10:34:35:23\r\n  qui ne se sont jamais plaints\r\n          de leur sort.\r\n\r\n10:34:39:05  10:34:43:15\r\n  Jusqu'au jour de la retraite\r\nde Claude: ils se rendent compte\r\n\r\n10:34:43:20  10:34:47:15\r\nqu'ils doivent quitter la Suisse\r\n      pour pouvoir vivre.\r\n\r\n10:34:54:01  10:34:57:22\r\n      Ils emm\u00e9nagent alors\r\n   dans ce quartier populaire\r\n\r\n10:34:58:03  10:35:00:17\r\n          sur les hauts\r\n     de la ville d'Alicante,\r\n\r\n10:35:00:22  10:35:04:10\r\n   la r\u00e9gion o\u00f9 est n\u00e9e Maria,\r\n            profitant\r\n\r\n10:35:04:14  10:35:07:18\r\n        d'un appartement\r\n    achet\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:35:07:23  10:35:14:01\r\nA un moment donn\u00e9, vous avez re\u00e7u\r\nvotre premier d\u00e9compte de l'AVS.\r\n\r\n10:35:14:06  10:35:16:08\r\n   Quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action\r\n\r\n10:35:16:12  10:35:20:11\r\n       quand vous avez vu\r\nsur combien vous pouvez compter ?\r\n\r\n10:35:20:16  10:35:24:13\r\n                       -Ma rente\r\n               n'\u00e9tait pas compl\u00e8te.\r\n\r\n10:35:24:18  10:35:26:16\r\n                    Ils m'ont enlev\u00e9\r\n\r\n10:35:26:21  10:35:33:00\r\n{\\an3}    grosso modo 200 frs parce que je\r\n ne gagnais pas assez durant ma vie.\r\n\r\n10:35:33:05  10:35:35:06\r\n   -On vous l'avait pas dit ?\r\n\r\n10:35:35:11  10:35:39:01\r\n      -Non, je suis tomb\u00e9 sur le cul\r\n                    en entendant \u00e7a.\r\n\r\n10:35:39:06  10:35:42:04\r\n       -Quand\r\nil a re\u00e7u le papier,\r\n\r\n10:35:42:09  10:35:45:03\r\nj'\u00e9tais dans la cuisine.\r\n\r\n10:35:45:08  10:35:49:13\r\n{\\an1}Et je le voyais au salon,\r\navec son papier \u00e0 la main...\r\n\r\n10:35:49:18  10:35:51:18\r\n{\\an1}Il changeait de couleur.\r\n\r\n10:35:51:23  10:35:54:13\r\n{\\an1}Je lui ai dit:\r\n\"Qu'est-ce qui va pas ?\"\r\n\r\n10:35:54:18  10:35:58:08\r\n{\\an1}Il me dit: \"Ils ont d\u00fb\r\nfaire une erreur, \u00e7a joue pas.\"\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:01:23\r\n{\\an1}L\u00e0, je crois qu'il a re\u00e7u une gifle !\r\n\r\n10:36:02:04  10:36:05:22\r\n   Il me dit:\r\n\"Apr\u00e8s 44 ann\u00e9es de travail,\r\n\r\n10:36:06:03  10:36:12:07\r\n{\\an1}j'ai deux ans de plus, et j'ai\r\nm\u00eame pas droit \u00e0 une rente compl\u00e8te.\"\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:16:23\r\n-Pour toucher la rente AVS maximale\r\n           de 2'350 frs,\r\n\r\n10:36:17:04  10:36:23:08\r\nun homme doit cotiser pendant 44 ans\r\n    sur un salaire annuel moyen\r\n\r\n10:36:23:12  10:36:26:06\r\n    d'au moins 84'600 francs.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:31:19\r\n       Soit beaucoup plus\r\n     que la paie de Claude.\r\n\r\n10:36:32:00  10:36:37:15\r\n  Avant de prendre sa retraite,\r\n  il s'\u00e9tait pourtant inform\u00e9.\r\n\r\n10:36:37:20  10:36:42:21\r\n{\\an3}-Je suis all\u00e9 me renseigner \u00e0 l'AVS,\r\n                 voir o\u00f9 c'en \u00e9tait.\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:48:19\r\n{\\an3}Ils m'ont donn\u00e9 le listing de toutes\r\nles fabriques qui ont financ\u00e9 l'AVS.\r\n\r\n10:36:49:00  10:36:53:06\r\n{\\an3}            Il n'en manquait aucune,\r\n        tout le monde a \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n10:36:53:11  10:36:57:02\r\n{\\an3}               Et puis ils m'ont dit\r\n             que j'aurais la totale.\r\n\r\n10:36:57:07  10:37:02:13\r\n{\\an3}      La rente maximale, du fait que\r\n    j'avais cotis\u00e9 deux ans de plus.\r\n\r\n10:37:04:04  10:37:06:17\r\n-D'o\u00f9 l'am\u00e8re d\u00e9ception de Claude.\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:13:12\r\n    Le couple constate que m\u00eame\r\nsi Maria, pas encore \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:37:13:17  10:37:18:07\r\n      continue de travailler,\r\nson petit salaire + l'AVS de Claude\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:20:22\r\n  ne suffiront pas pour vivre.\r\n\r\n10:37:21:03  10:37:25:11\r\n{\\an1}-Qu'on serait mis\u00e9rables\r\ntout en travaillant en Suisse:\r\n\r\n10:37:25:15  10:37:28:09\r\n{\\an1}voil\u00e0 ce qu'on s'est rendu compte.\r\n\r\n10:37:28:13  10:37:31:09\r\n{\\an1}Et qu'apr\u00e8s une vie de travail dur,\r\n\r\n10:37:31:13  10:37:35:07\r\ngagn\u00e9e sans voler\r\nquoi que ce soit \u00e0 personne,\r\n\r\n10:37:35:11  10:37:39:13\r\non arrive \u00e0 un stade\r\no\u00f9 il faut compter nos sous.\r\n\r\n10:37:39:18  10:37:44:01\r\n{\\an3}     -Avec tout \u00e7a, c'est de nouveau\r\n           les riches qui profitent.\r\n\r\n10:37:44:06  10:37:48:17\r\n{\\an3}            Ils ont un gros salaire,\r\n   puis ils re\u00e7oivent l'AVS complet.\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:51:07\r\n{\\an3}       Ca devrait \u00eatre le contraire.\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:19\r\n-Maintenant que mon mari\r\nest \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:37:55:00  10:37:58:17\r\non a des gens qui sont\r\n\u00e0 la retraite autour de nous,\r\n\r\n10:37:58:22  10:38:03:06\r\n{\\an1}et qui s'ouvrent, qui vous disent\r\ndans quelle mis\u00e8re ils sont.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:06:04\r\n{\\an1}Et puis, r\u00e9ellement, on le voit pas !\r\n\r\n10:38:06:09  10:38:09:09\r\n{\\an1}Quand ils sont dehors on le voit pas,\r\n\r\n10:38:09:13  10:38:13:04\r\n    mais personne\r\nne se demande s'ils vont bien.\r\n\r\n10:38:13:09  10:38:15:01\r\n      Personne !\r\n\r\n10:38:15:06  10:38:20:21\r\n{\\an1}Vous connaissez beaucoup de monde, \r\nvous, qui demande si tout va bien ?\r\n\r\n10:38:21:02  10:38:22:23\r\n\"Ca va, vous tournez ?\"\r\n\r\n10:38:23:04  10:38:24:22\r\n En Suisse ? Non.\r\n\r\n10:38:25:03  10:38:26:21\r\n   C'est tabou !\r\n\r\n10:38:27:02  10:38:29:01\r\nL'argent est tabou !\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:34:18\r\n{\\an1}Parce que c'est \u00e7a, on vit...\r\n\r\n10:38:34:23  10:38:40:05\r\n{\\an1}On fait toujours croire,\r\non a une apparence, une apparence !\r\n\r\n10:38:40:10  10:38:46:00\r\n{\\an1}L'apparence, c'est bien joli, mais\r\nc'est pas \u00e7a qui vous donne \u00e0 manger.\r\n\r\n10:38:49:02  10:38:54:12\r\n -Alors r\u00e9sumons: Claude touche\r\n une AVS de 2'140 frs mensuels.\r\n\r\n10:38:54:17  10:38:58:19\r\nLes Berger n'ont pas d'\u00e9conomies,\r\n    et ont retir\u00e9 le capital\r\n\r\n10:38:59:00  10:39:03:11\r\n  du 2\u00e8me pilier de Claude pour\r\nfaire face \u00e0 un \u00e9ventuel coup dur.\r\n\r\n10:39:05:10  10:39:08:21\r\n  Mais c'est encore insuffisant\r\n      pour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:39:09:02  10:39:13:01\r\n       -Vous avez un loyer\r\n       \u00e0 1'200, 1'300 frs.\r\n\r\n10:39:13:06  10:39:18:16\r\n{\\an3}                 Une caisse maladie,\r\n     encore une fois presque autant.\r\n\r\n10:39:18:21  10:39:21:03\r\n{\\an3}           Ca vous prend d\u00e9j\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:25:01\r\n                Apr\u00e8s, vous piochez \r\n                dans le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:39:25:06  10:39:29:12\r\n{\\an3}    A coups de 1'000-2'000 par mois,\r\n                    c'est vite vide.\r\n\r\n10:39:31:00  10:39:32:14\r\n                      Ca, c'est...\r\n\r\n10:39:33:13  10:39:37:13\r\n           Vu comme \u00e7a, on s'est dit\r\n                qu'on viendrait ici,\r\n\r\n10:39:37:18  10:39:40:17\r\n{\\an3}vu qu'on avait d\u00e9j\u00e0 cet appartement.\r\n\r\n10:39:40:22  10:39:46:17\r\n-Un appartement humble et petit,\r\nmais confortable.\r\n\r\n10:39:47:17  10:39:51:06\r\n   Qui est pay\u00e9:\r\nnous n'avons pas de loyer.\r\n\r\n10:39:51:11  10:39:57:10\r\n{\\an1}Ce qui fait qu'avec sa retraite,\r\nje peux \u00eatre tranquille.\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:02:20\r\n{\\an1}Et vous n'avez pas id\u00e9e\r\nde ce que \u00e7a fait du bien !\r\n\r\n10:40:03:01  10:40:07:01\r\n   -Nous sommes chez Vanessa,\r\n la fille des Berger en Suisse.\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:08:15\r\n -Il fait beau ?\r\n\r\n10:40:10:00  10:40:12:15\r\n             -Coucou !\r\n-Comment vous allez ?\r\n\r\n10:40:12:20  10:40:15:06\r\n       -Comment vous allez ?\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:18:08\r\nIl est un peu rebelle.\r\n*-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:40:18:12  10:40:21:18\r\n                    -Ca va...\r\n            Et vous, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:40:21:23  10:40:24:12\r\n    -Tu leur fais des bisous ?\r\n\r\n10:40:24:17  10:40:27:00\r\n      Un bisou sur l'\u00e9cran !\r\n\r\n10:40:27:05  10:40:30:03\r\nOn dit: \"Bonne journ\u00e9e, des bisous !\"\r\n\r\n10:40:30:08  10:40:32:02\r\n       On vous aime fort !\r\n\r\n10:40:33:08  10:40:37:13\r\n        -Le d\u00e9m\u00e9nagement\r\n  de Claude et Maria \u00e0 Alicante\r\n\r\n10:40:37:18  10:40:40:16\r\n           a provoqu\u00e9\r\n   une douloureuse s\u00e9paration.\r\n\r\n10:40:40:21  10:40:42:11\r\n     Notamment pour Vanessa\r\n\r\n10:40:42:16  10:40:46:07\r\n      qui habite Lausanne\r\navec son compagnon et leur fils.\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:51:18\r\n -D'un c\u00f4t\u00e9 je comprends, parce \r\n que la vie est ch\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:40:51:23  10:40:54:15\r\n{\\an1}Certains n'arrivent pas\r\n\r\n10:40:54:20  10:40:57:09\r\n{\\an1}\u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n10:40:57:13  10:41:01:02\r\nJe pense que quand on a travaill\u00e9\r\ntout une vie,\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:03:17\r\n{\\an1}travaill\u00e9 dur comme mes parents,\r\n\r\n10:41:03:22  10:41:08:01\r\n{\\an1}je pense que c'est m\u00e9rit\u00e9\r\nd'avoir une retraite tranquille,\r\n\r\n10:41:08:06  10:41:11:21\r\nd'avoir quand m\u00eame\r\nun seuil de vie agr\u00e9able.\r\n\r\n10:41:12:02  10:41:16:19\r\n{\\an1}Je me dis que si c'est en Espagne\r\nqu'ils doivent vivre bien, voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:18:17\r\nMais c'est vrai que...\r\n\r\n10:41:18:22  10:41:20:07\r\n       Ben...\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:23:00\r\n{\\an1}J'ai quand m\u00eame du mal \u00e0..\r\n\r\n10:41:23:05  10:41:26:03\r\n{\\an1}J'ai du mal \u00e0 accepter, ouais.\r\n\r\n10:41:27:08  10:41:31:10\r\n      -C'\u00e9tait une d\u00e9cision\r\ndifficile \u00e0 prendre, Mme Berger ?\r\n\r\n10:41:38:18  10:41:40:23\r\n{\\an1}-Vous pensez quoi ?!\r\n\r\n10:41:46:01  10:41:47:10\r\n   Euh...\r\n\r\n10:41:47:14  10:41:49:16\r\n{\\an1}C'est pas le soleil.\r\n\r\n10:41:51:21  10:41:55:08\r\n{\\an1}Ici, oui, on a le beau temps,\r\nOK, il fait beau.\r\n\r\n10:41:56:14  10:41:59:03\r\n{\\an1}C'est pas tout, le soleil.\r\n\r\n10:42:01:08  10:42:04:05\r\n{\\an1}Le soleil, on le porte en nous.\r\n\r\n10:42:08:13  10:42:10:01\r\n  Et puis...\r\n\r\n10:42:16:06  10:42:21:03\r\nDisons que j'en ai\r\nbeaucoup voulu \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:42:23:13  10:42:25:08\r\n Moi-m\u00eame, j'ai...\r\n\r\n10:42:27:11  10:42:31:16\r\n{\\an1}Donc on m'a emmen\u00e9e en Suisse petite.\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:35:22\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a... Une chose.\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:42:23\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu le d\u00e9part de mes parents\r\nde la Suisse quand ils sont rentr\u00e9s.\r\n\r\n10:42:43:04  10:42:45:11\r\n{\\an1}Je me suis retrouv\u00e9e seule...\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:48:07\r\n          L\u00e0-bas.\r\n\r\n10:42:48:11  10:42:53:16\r\n{\\an1}Pas seule, c'est pas vrai: j'ai\r\ntoujours eu ma fille et mon mari.\r\n\r\n10:42:56:02  10:42:58:15\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, on reproduit...\r\n\r\n10:43:00:01  10:43:02:20\r\n{\\an1}Et c'est... C'est pas logique.\r\n\r\n10:43:04:06  10:43:08:17\r\n     Est-ce que la vie\r\nveut un \u00e9ternel recommencement ?\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:12:06\r\n{\\an1}C'est dur, parce que, ben...\r\n\r\n10:43:15:04  10:43:17:02\r\n    Je suis une maman.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:22:22\r\n         Et ben...\r\n\r\n10:43:23:14  10:43:31:16\r\n{\\an1}Et ma fille a autant besoin que\r\nquiconque d'avoir sa maman tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:43:34:18  10:43:36:12\r\n  Ah, je ne peux plus.\r\n\r\n10:43:37:16  10:43:41:13\r\n                     -Ca fait mal\r\n      de laisser quelqu'un comme \u00e7a.\r\n\r\n10:43:42:12  10:43:47:10\r\n           Partir, laisser quelqu'un\r\n   qu'on aime beaucoup, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:43:47:14  10:43:52:00\r\n{\\an1}-On aurait quand m\u00eame voulu\r\nvoir grandir notre petit-enfant.\r\n\r\n10:43:52:05  10:43:56:01\r\n{\\an1}Et continuer notre vie\r\nplus ou moins normale l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:56:06  10:43:58:19\r\n{\\an1}Sans ces probl\u00e8mes de rien du tout...\r\n\r\n10:43:59:00  10:44:02:21\r\n{\\an1}Pas de rien du tout car l'argent,\r\nc'est pas rien du tout.\r\n\r\n10:44:03:02  10:44:05:14\r\nQuand il n'y en a pas, c'est p\u00e9nible.\r\n\r\n10:44:07:12  10:44:11:22\r\n    -Et pourtant, leur envie\r\nde retraite, \u00e0 Claude et \u00e0 Maria,\r\n\r\n10:44:12:03  10:44:16:10\r\nest faite de d\u00e9sirs tout simples\r\n    et tellement l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:44:19:06  10:44:21:22\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     on va prendre le temps.\r\n\r\n10:44:22:03  10:44:25:19\r\n  Simplement d'ouvrir un livre:\r\n    vous savez ce que c'est ?\r\n\r\n10:44:26:00  10:44:29:19\r\n         Je me r\u00e9jouis:\r\nje n'ai jamais pu finir un livre.\r\n\r\n10:44:30:00  10:44:33:18\r\n       Et de voir mon mari\r\n      assis sur sa terrasse\r\n\r\n10:44:33:23  10:44:37:21\r\n  en train de lire ses bandes \r\n dessin\u00e9es, d'\u00e9couter la radio,\r\n\r\n10:44:38:02  10:44:41:00\r\n      et qu'il est heureux,\r\n        moi \u00e7a me suffit.\r\n\r\n10:44:41:05  10:44:44:17\r\n         J'ai pas besoin\r\n   d'aller sur la Lune, hein !\r\n\r\n10:44:52:05  10:44:56:03\r\n -Retour en Suisse, \u00e0 Glovelier,\r\n         canton du Jura.\r\n\r\n10:44:56:08  10:44:58:01\r\n{\\an3}               -Je peux pas t'aider.\r\n\r\n10:44:59:14  10:45:04:09\r\n    -Rogelaine Jardin se rend\r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de l'Avivo.\r\n\r\n10:45:04:13  10:45:07:16\r\n            Rogelaine\r\n  est une passionn\u00e9e qui se bat\r\n\r\n10:45:07:21  10:45:09:15\r\n    pour la cause des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:45:10:21  10:45:12:20\r\n                 -Bonjour, bonjour !\r\n\r\n10:45:13:01  10:45:15:03\r\n{\\an3}             Bonjour tout le monde !\r\n\r\n10:45:15:08  10:45:18:03\r\nJ'ai de la chance de m'\u00eatre engag\u00e9e\r\n\r\n10:45:18:08  10:45:21:00\r\n{\\an3}dans une association comme l'Avivo.\r\n\r\n10:45:21:05  10:45:24:21\r\n           L\u00e0, j'essaie\r\nde donner des combines, des id\u00e9es,\r\n\r\n10:45:25:02  10:45:29:12\r\n d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, et de faire\r\n bouger quand m\u00eame les choses.\r\n\r\n10:45:29:17  10:45:33:15\r\n       C'est pas \u00e9vident\r\n parce que les gens sont g\u00ean\u00e9s,\r\n\r\n10:45:33:20  10:45:38:11\r\n       ils ne veulent plus,\r\non dirait qu'ils baissent les bras.\r\n\r\n10:45:38:15  10:45:41:18\r\n{\\an1}Je serais la premi\u00e8re \u00e0 descendre\r\n\r\n10:45:41:23  10:45:44:06\r\n{\\an1}dans la rue pour dire stop.\r\n\r\n10:45:44:11  10:45:46:21\r\n{\\an1}Allez, battez-vous, r\u00e9agissez !\r\n\r\n10:45:47:02  10:45:49:15\r\n{\\an1}Y a trop de choses qui jouent pas.\r\n\r\n10:45:49:20  10:45:53:11\r\nFaut le dire car si on dit rien,\r\n    tout va bien.\r\n\r\n10:45:54:16  10:45:56:22\r\n -Madame Jardin a de qui tenir.\r\n\r\n10:45:57:03  10:46:01:09\r\nFille de l'un des p\u00e8res fondateurs\r\n        du canton du Jura,\r\n\r\n10:46:01:13  10:46:04:01\r\n       elle a l'instinct\r\n     de la lutte politique.\r\n\r\n10:46:04:06  10:46:07:06\r\n     -Je t\u00e9moigne\r\ncar j'esp\u00e8re que \u00e7a aidera\r\n\r\n10:46:07:11  10:46:11:04\r\n  autant les politiciens\r\nque les gens dans mon cas.\r\n\r\n10:46:11:09  10:46:17:04\r\n{\\an1}Et il y en aura de plus en plus, \r\net \u00e7a, c'est malheureux, injuste.\r\n\r\n10:46:17:09  10:46:20:09\r\n-On en a discut\u00e9 avec Rogelaine.\r\n\r\n10:46:20:13  10:46:24:11\r\n{\\an3}                   Elle est d'accord\r\n         de reprendre la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n10:46:24:16  10:46:27:17\r\n L'assistance acclame Rogelaine\r\n\r\n10:46:27:22  10:46:30:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:33:22  10:46:36:19\r\n       -Avec une formation\r\n     d'employ\u00e9e de commerce,\r\n\r\n10:46:37:00  10:46:39:14\r\n          elle a oeuvr\u00e9\r\n    dans une banque \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:43:23\r\npuis comme secr\u00e9taire en h\u00f4pital\r\n  et dans un cabinet m\u00e9dical.\r\n\r\n10:46:44:04  10:46:48:18\r\n Pendant longtemps elle a caress\u00e9\r\nun r\u00eave pour lequel elle a investi\r\n\r\n10:46:48:23  10:46:51:21\r\nune bonne partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:46:52:02  10:46:55:14\r\n{\\an1}-J'avais toujours\r\nun petit secret dans ma t\u00eate:\r\n\r\n10:46:55:19  10:47:00:09\r\n{\\an1}je voulais une fois pouvoir\r\ntravailler dans une parfumerie.\r\n\r\n10:47:00:13  10:47:02:12\r\n{\\an1}Parce que j'aime les choses\r\n\r\n10:47:02:17  10:47:05:13\r\n{\\an1}concernant la beaut\u00e9,\r\nle maintien du corps.\r\n\r\n10:47:05:18  10:47:08:15\r\n{\\an1}En tant que femme,\r\non est toutes les m\u00eames.\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:12:09\r\n{\\an1}Et j'ai eu l'opportunit\u00e9\r\nde reprendre une parfumerie\r\n\r\n10:47:12:13  10:47:14:02\r\n           \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:17:13\r\n   Et je suis partie l\u00e0-dedans\r\n         de 1991 \u00e0 1999.\r\n\r\n10:47:17:18  10:47:19:17\r\n    Et puis, malheureusement,\r\n\r\n10:47:19:22  10:47:22:18\r\nles grandes surfaces, les discounts\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:25:16\r\n            ont fait\r\n  que j'ai d\u00fb d\u00e9poser un bilan.\r\n\r\n10:47:25:21  10:47:29:00\r\n         Ensuite j'ai eu\r\n  une petite p\u00e9riode de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:47:29:05  10:47:33:11\r\n{\\an1}Et j'ai trouv\u00e9 un travail\r\nde nouveau dans le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n10:47:33:15  10:47:38:14\r\nUn centre d'imagerie, de radiologie\r\npriv\u00e9e, avait ouvert \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:47:38:19  10:47:43:03\r\net l\u00e0 j'ai pu retravailler,\r\nce qui m'a arrang\u00e9e.\r\n\r\n10:47:43:08  10:47:46:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on repayait de nouveau.\r\n\r\n10:47:46:14  10:47:50:08\r\nJe me disais que \u00e7a allait\r\nrenflouer pour la suite.\r\n\r\n10:47:50:12  10:47:52:13\r\nMais j'ai commenc\u00e9 en 1999,\r\n\r\n10:47:52:18  10:47:56:04\r\n      et en 2001\r\non m'a d\u00e9couvert une grave maladie.\r\n\r\n10:47:56:09  10:48:01:11\r\n{\\an1}En plus de \u00e7a, j'avais repris\r\ngentiment partiellement le travail.\r\n\r\n10:48:01:15  10:48:05:06\r\nMais du jour au lendemain,\r\nce centre a ferm\u00e9.\r\n\r\n10:48:05:11  10:48:09:11\r\nEt depuis l\u00e0, je n'ai plus jamais\r\nretrouv\u00e9 de travail.\r\n\r\n10:48:09:15  10:48:12:04\r\n    -Vous vous \u00eates retrouv\u00e9e\r\n          au ch\u00f4mage ?\r\n\r\n10:48:12:09  10:48:16:13\r\n-Oui, et apr\u00e8s,\r\nimpossible de retravailler.\r\n\r\n10:48:16:18  10:48:23:16\r\n{\\an1}Puis j'ai eu l'AI, et plein de soucis\r\nqui s'accumulent: la d\u00e9gringolade.\r\n\r\n10:48:24:20  10:48:27:10\r\n   -Rogelaine a alors 52 ans.\r\n\r\n10:48:27:14  10:48:31:16\r\nSa fin de carri\u00e8re professionnelle\r\n         en dents de scie\r\n\r\n10:48:31:21  10:48:35:13\r\n           se r\u00e9percute\r\nsur le montant de sa future rente.\r\n\r\n10:48:35:18  10:48:37:12\r\n      -Je suis cuite.\r\n\r\n10:48:37:17  10:48:40:17\r\n   Je suis tomb\u00e9e des nues.\r\n\r\n10:48:40:22  10:48:45:20\r\nJe prenais mon salaire moyen\r\n       de 4'000 frs,\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:49:15\r\nje me disais que \u00e7a ferait 60-70 %.\r\n\r\n10:48:49:20  10:48:52:02\r\n  Alors non, c'est 2'237.\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:56:11\r\n  J'ai fait mes calculs,\r\n  c'\u00e9tait pire qu'avant.\r\n\r\n10:48:56:16  10:49:00:11\r\nApr\u00e8s, je me suis dit\r\nqu'il y avait cette petite LPP\r\n\r\n10:49:00:15  10:49:05:02\r\n{\\an1}peut-\u00eatre du centre d'imagerie\r\ncar l'autre, je n'en avais plus.\r\n\r\n10:49:05:07  10:49:09:23\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Je dois le dire\r\ncar je l'ai toujours sur le coeur.\r\n\r\n10:49:10:04  10:49:14:16\r\nIls nous retenaient les indemnit\u00e9s\r\ndu 2\u00e8me pilier sans les payer,\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:17:11\r\n    et ils ont ferm\u00e9\r\n  du jour au lendemain.\r\n\r\n10:49:17:15  10:49:21:12\r\n        -Votre employeur,\r\n    pendant un certain temps,\r\n\r\n10:49:21:17  10:49:24:18\r\nn'a pas pay\u00e9 votre 2\u00e8me pilier ?\r\n             -Non.\r\n\r\n10:49:24:23  10:49:27:17\r\nMais il le d\u00e9duisait du salaire.\r\n\r\n10:49:27:22  10:49:29:22\r\n    -Un employeur malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:49:30:03  10:49:33:05\r\n          Le r\u00e9sultat:\r\n   un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:49:33:10  10:49:34:21\r\n             -L'AVS,\r\n\r\n10:49:35:02  10:49:38:02\r\n          c'est 2'237;\r\n     et puis ce 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:49:38:07  10:49:39:23\r\n        c'est 588: 2'825.\r\n\r\n10:49:40:04  10:49:43:12\r\n    -Est-ce que c'est assez,\r\n        Madame Jardin ?\r\n\r\n10:49:43:17  10:49:46:23\r\n{\\an1}-Non, c'est pas assez pour vivre.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:48:16\r\n J'ai une chance:\r\n\r\n10:49:48:21  10:49:53:03\r\nje n'ai pas une location \u00e9norme,\r\nje suis propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:49:53:08  10:49:55:11\r\n{\\an1}Ca me co\u00fbte moins qu'un loyer\r\n\r\n10:49:55:15  10:49:59:05\r\n    en ville de 1'000, 1'200:\r\n       je ne pourrais pas.\r\n\r\n10:49:59:10  10:50:03:06\r\nChaque jour, je sais o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n10:50:03:11  10:50:07:01\r\n    Sinon on n'y arrive pas,\r\n      c'est la d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n10:50:07:06  10:50:10:17\r\n-Vous devez \u00eatre tr\u00e8s rigoureuse.\r\n        -Oui, car en plus\r\n\r\n10:50:10:22  10:50:14:13\r\n j'ai des imp\u00f4ts en retard,\r\n     et \u00e7a m'assomme.\r\n\r\n10:50:14:18  10:50:18:15\r\n       Ils exigent\r\nque je rembourse 600 frs par mois\r\n\r\n10:50:18:20  10:50:23:21\r\npour rattraper mon retard\r\npar rapport \u00e0 tous mes d\u00e9boires.\r\n\r\n10:50:24:02  10:50:26:00\r\n   Et \u00e7a, c'est lourd.\r\n\r\n10:50:26:05  10:50:30:08\r\n    -Vous allez y arriver ?\r\n-Je le fais depuis plus d'un an.\r\n\r\n10:50:30:12  10:50:32:17\r\nSinon on me prenait l'appart.\r\n\r\n10:50:32:22  10:50:34:20\r\n  Je dois sauver mon toit.\r\n\r\n10:50:35:01  10:50:39:21\r\n    J'ai d\u00fb sauver mon toit, \r\n   et le manger pour ma fille.\r\n\r\n10:50:40:02  10:50:42:22\r\n Les personnes retrait\u00e9es\r\n     que je connais,\r\n\r\n10:50:43:03  10:50:46:00\r\n  sur dix personnes,\r\nhuit doivent calculer.\r\n\r\n10:50:46:05  10:50:49:10\r\n  C'est pas normal,\r\nc'\u00e9tait pas le but de l'AVS.\r\n\r\n10:50:49:14  10:50:52:16\r\n      C'\u00e9tait l'entraide,\r\n que les gens vivent dignement.\r\n\r\n10:50:52:21  10:50:55:10\r\n     -On n'y est pas encore.\r\n          -Loin de l\u00e0 !\r\n\r\n10:50:55:14  10:50:57:11\r\n     Je sais pas o\u00f9 on va !\r\n\r\n10:50:58:15  10:51:00:11\r\n       Donc battez-vous !\r\n\r\n10:51:00:15  10:51:02:17\r\n      Surtout les jeunes !\r\n\r\n10:51:04:09  10:51:07:07\r\n       -Je vous remercie; \r\n      des avis contraires ?\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:10:10\r\n     -L'histoire de R.Jardin\r\n       est repr\u00e9sentative\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:13:08\r\nde ces fins de carri\u00e8re accident\u00e9es,\r\n\r\n10:51:13:12  10:51:16:08\r\n            marqu\u00e9es\r\n  par de longues interruptions\r\n\r\n10:51:16:12  10:51:19:15\r\n             de travail\r\npour cause de ch\u00f4mage ou de maladie.\r\n\r\n10:51:19:20  10:51:23:06\r\n        Un cas de figure\r\n    qui tend \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:27:10\r\n       C'est en tout cas\r\n  ce que redoute Ren\u00e9 Knuesel.\r\n\r\n10:51:27:14  10:51:30:00\r\n     -La non-prise en compte\r\n          du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:51:30:05  10:51:33:07\r\n{\\an3}    c'est-\u00e0-dire une sorte de c\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n10:51:33:11  10:51:37:05\r\n{\\an3}devant le probl\u00e8me qui se construit,\r\n\r\n10:51:37:10  10:51:41:02\r\n              \u00e7a porte un nom:\r\n      c'est une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n10:51:41:07  10:51:44:07\r\n{\\an3}   On sait quand elle peut exploser,\r\n\r\n10:51:44:11  10:51:47:21\r\n               mais on ignore\r\n          les d\u00e9g\u00e2ts qu'elle fera.\r\n\r\n10:51:50:14  10:51:53:09\r\n-69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS,\r\n\r\n10:51:53:13  10:51:57:11\r\n          32 ans depuis\r\nla g\u00e9n\u00e9ralisation du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:51:57:15  10:52:02:07\r\n       Combien sont-ils,\r\n  les Walter, Dominique, Ren\u00e9,\r\n\r\n10:52:02:11  10:52:08:03\r\net tant d'autres anonymes \u00e0 compter\r\nau sou pr\u00e8s pour finir leur mois ?\r\n\r\n10:52:08:08  10:52:12:13\r\n          Probablement\r\nplusieurs centaines de milliers.\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:03\r\n         Pour beaucoup,\r\n\r\n10:52:14:08  10:52:19:13\r\nles rentes vers\u00e9es ne suffisent plus\r\n       pour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:52:28:19  10:52:33:03\r\n     -Vous pourrez suivre la campagne\r\n     pour la votation du 24 septembre\r\n\r\n10:52:33:08  10:52:35:04\r\n       sur toutes les ondes de la RTS\r\n\r\n10:52:35:09  10:52:39:12\r\net revoir ce reportage sur notre site\r\n     et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:52:39:17  10:52:43:11\r\n    Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:06\r\n  C'est tr\u00e8s simple de r\u00e9server\r\n       sa chambre en ligne\r\n\r\n10:52:47:11  10:52:50:07\r\n   mais qui sont ces centrales\r\n        de r\u00e9servation ?\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:53:20\r\n     Enqu\u00eate sur les dessous\r\n    du meilleur prix garanti.\r\n\r\n10:52:54:01  10:52:58:12\r\n  Des hommes qui se d\u00e9cha\u00eenent\r\nsexuellement le 31 d\u00e9cembre 2015\r\n\r\n10:52:58:17  10:53:02:17\r\n  \u00e0 Cologne a chang\u00e9 le regard\r\n des Allemands sur les migrants\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:05:02\r\n          et fragilis\u00e9\r\n    la chanceli\u00e8re A.Merkel.\r\n\r\n10:53:05:07  10:53:07:08\r\nRetour sur cette nuit d'horreur.\r\n\r\n10:53:18:22  10:53:22:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033010\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:46) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous le savez nous votons le 24 septembre prochain sur un th\u00e8me crucial l'AVS la protection sociale, dont la Suisse est si fier et menac\u00e9 tout le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse mis sur pied d\u00e8s 1947 n'a jamais \u00e9t\u00e9 si mal en point et les jeunes g\u00e9n\u00e9rations peuvent craindre pour l'avenir de leur retraite malgr\u00e9 une vie de dur labeur, mais cela c'est de la musique d'avenir, or l'urgence, c'est maintenant l'urgence, ce sont des centaines de milliers de retrait\u00e9s suisses un sur 5 qui doivent se d\u00e9brouiller pour vivre, savez-vous que pr\u00e8s d'un demi-1000000 de femmes en Suisse non que l'AVS pour vivre, soit 2350 francs maximum par mois, et pr\u00e8s de 40000 retrait\u00e9s qui touchent en plus de leur AVS une aide compl\u00e9mentaire sont malgr\u00e9 cela frapp\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9, mais dans ce pays o\u00f9 \u00e9voquer la pauvret\u00e9 tabou les vieux se taisent souffrent en silence, comme si avoir travaill\u00e9 toute sa vie et finir dans la d\u00e8che, \u00e9tait une honte sociale alors vous allez les entendre ce soir, face cam\u00e9ra, ces retrait\u00e9s qui ose exposer leur situation et pr\u00e9senter leurs fiches de revenus, en majorit\u00e9 des femmes bris\u00e9es par les al\u00e9as de la vie ou des parcours professionnels non lin\u00e9aire et que la vie ch\u00e8re condamne, parfois m\u00eame \u00e0 l'exil, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas marginal, il est cach\u00e9 et commence d'\u00e9merger comme une lame de fond qui pr\u00e9pare ce pays un brutal retour en arri\u00e8re, du temps o\u00f9 les anciens \u00e9taient \u00e0 la charit\u00e9 publique, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:02:46 > 0:02:50) [93%] : \r\nLe plus dur, c'est quand que les factures, elles arrivent \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:02:51 > 0:02:53) [94%] : \r\n\u00e0 se dire qu'est-ce qui va rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:02) [86%] : \r\nMais attendez, on a la retraite apr\u00e8s une envie de travailler en bois sur mais c'est quoi, c'est quoi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:12) [80%] : \r\nAu d\u00e9part la veille et c'est vrai que c'\u00e9tait une belle promesse, c'est une belle chose faite pour les gens pauvres alors maintenant la veille mourant pauvre quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:14) [73%] : \r\nVous trouvez \u00e7a injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:03:15 > 0:03:19) [93%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a que je leur demande : mettez-vous maintenant debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:03:20 > 0:03:22) [79%] : \r\n\u00e0 l'aide \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:40 > 0:03:43) [94%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne est capable de se contenter de peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:46 > 0:03:53) [91%] : \r\nDepuis son adolescence, elle n'a pas cess\u00e9 de travailler, vendeuse sommeli\u00e8re auxiliaires de sant\u00e9 ouvri\u00e8re entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:57 > 0:04:32) [85%] : \r\n\u00e9tais enceinte, donc on s'est mari\u00e9, j'avais 6 mois de grossesse, donc j'ai atteint l'usine jusqu'au dernier jour de ma grossesse apr\u00e8s j'aime ma ville et puis apr\u00e8s tout, il g\u00e8re pris plus t\u00f4t le soir parce que mon mari \u00e9tait l\u00e0, elle sera rouge, je pourrais aller travailler, j'allais dans les bals de campagne servir, je me rappelle pourtant j'avais 70 francs j'\u00e9tais enchant\u00e9, j'avais gagn\u00e9 70 francs, je me souviens, et j'ai fait \u00e7a beaucoup et je rentre \u00e0 4 5 heures matin v\u00e9lomoteur il pleuvait tout \u00e7a ajout\u00e9 mais enfin bon, voil\u00e0, mais \u00e7a ne m'a pas d\u00e9rang\u00e9 parce qu'il \u00e9tait content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:36 > 0:04:39) [95%] : \r\nUne vie de labeur modestement pay\u00e9s pour cette maman de 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:42 > 0:04:45) [97%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne ne s'est gu\u00e8re inqui\u00e9t\u00e9e pour sa future retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:45 > 0:04:47) [98%] : \r\nPas vraiment le temps quand on bosse du matin au soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:50 > 0:04:52) [88%] : \r\nEt puis, la retraite c'est toujours lointain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:55 > 0:05:01) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, alors qu'elle travaillait \u00e0 80 pourcent elle ignorait qu'elle ne gagnait pas assez pour \u00eatre assur\u00e9 au 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:03 > 0:05:18) [83%] : \r\nMoi, je me suis fait avoir parce que je ne connaissais rien du tout, donc ce qui fait pour iode gagner 25000 francs par ann\u00e9e, qui \u00e9tait la base un pour pouvoir payer pour me pas tromp\u00e9 et moi je pay\u00e9 peut-\u00eatre, travailler peut-\u00eatre 24999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:27) [87%] : \r\nAlors vous avez un salaire en fait trop bas pour \u00e7a pour pouvoir cotiser \u00e0 la caisse de pension exact et la personne m'a rien dit, ce qui est dommage quoi parce que si vous l'aviez su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:27 > 0:05:43) [77%] : \r\nEn mai jour travaill\u00e9 un petit peu, j'aurais demand\u00e9 une or 3 heures de cul \u00e7a alors sur certains sur certains actes et au moment o\u00f9 j'ai su pas apr\u00e8s, bon, apr\u00e8s, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 100 pourcent donc \u00e7a y rentrer, de toute fa\u00e7on dans les mains en fait cette depuis l\u00e0 que j'ai pay\u00e9 moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:51) [85%] : \r\nMais pendant des ann\u00e9es, pendant, vous avez, vous n'avez pas pay\u00e9 une caisse d'intervention mais personne ne vous a expliqu\u00e9 absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:06:03) [86%] : \r\nVous le regrettez ou en voyage leur secret, \u00e7a c'est s\u00fbr, vous savez, ce moment-l\u00e0, combien ce que vous allez toucher manque pas, absolument pas, je ne m'\u00e9tais jamais int\u00e9ress\u00e9 rien du tout, donc j'\u00e9tais s\u00fbr que c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:43) [84%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est \u00e0 dire quand je pourrais vivre ais\u00e9ment pas avec je sais que c'\u00e9tait pas la voil\u00e0 mais je pourrais vivre ais\u00e9ment oui car vous recevez le 1er d\u00e9compte, quelle est votre r\u00e9action ah c'\u00e9tait j'\u00e9tais \u00e0 l'orage, \u00e9t\u00e9 je voudrais dire que je mais alors boucher, hein, parce que je me suis dit : mais comment je vais faire, mais bon, moi, j'avais encore une fois, par rapport \u00e0 d'autres qui n'auront pas, j'avais moi personnellement \u00e0 faire 3\u00e8me, pilier, donc je me disais toujours \u00e7a Irak 3\u00e8me prendre la dessus je recherche un piston de temps en temps et puis c'est bon quoi, mais c'\u00e9tait un choc ou pas quand ah oui, c'est un choc, on a pas, je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:46) [100%] : \r\nEt pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:07:00) [92%] : \r\nAVS Plus caisse de pension lui assure une rente mensuelle de 2560 francs par rapport \u00e0 son dernier salaire, c'est quasiment la moiti\u00e9, s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis longtemps H\u00e9l\u00e8ne vit seule et doit donc s'en contenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:03) [98%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:05 > 0:07:40) [85%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a m'a fait peur, pensez voir comment est-ce que je paye mes factures comme un fermer fin de mois, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, mais \u00e7a cr\u00e9e de l'angoisse, mais vous savez, j'\u00e9tais capable, moi de, de, d'aller encore en plus balayer la rue ou je sais pas quoi, pour faire des sous pour moi, il y a quand m\u00eame, j'\u00e9tais capable d'aller faire un sommet \u00e0 d'aller l\u00e0, mais vous l'avez fait autant faire pour pour toi, vous arrivez \u00e0 la retraite, qu'on est quand il y a pas assez, il faut continuer \u00e0 travailler, mais je trouvais pas \u00e7a juste parce que je me disais, comme vous dites, vous travaillez, vous travaillez, puis \u00e0 la fin l\u00e0 alors vous aurez besoin d'aide, ben vous avez Paulette qu'escompt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:50) [86%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne ne se laisse pas abattre, il s'active b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:07:56) [90%] : \r\nElle s'engage pour diverses ONG, notamment la Avivo, une association de d\u00e9fense des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:57 > 0:08:01) [60%] : \r\nLa France 31 un pays 20 heures 9 ans, et l\u00e0 c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:31) [84%] : \r\nAlors l'activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole principal, donc celle de la vie moins d'Avivo, donc je vais lundi et jeudi matin au bureau avec plaisir, je vous ai dit parce que je vais la mort pour moi et ensuite je vais pour la mi- bon, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que une ambiance super et \u00e0 moi, \u00e7a me valoriser un petit peu de rencontrer d'autres personnes et de pouvoir faire 1er t\u00e9l\u00e9phone de, de, de, de organis\u00e9 toute \u00e7a m'a fait beaucoup, beaucoup de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:08:42) [95%] : \r\nEt puis son plaisir, c'est d'organiser le th\u00e9 dansant \u00e0 Lausanne, une fois par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:43 > 0:09:13) [84%] : \r\nJ'adore j'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup la danse, donc pour moi c'est oui et puis bien s\u00fbr en fait dire en France se fait des rencontres, lieu des amiti\u00e9s, comme \u00e7a il y a des personnes qui viennent toutes seules, qu'on conna\u00eet pas tout, donc on voit toute seule, assis dans un coin, en g\u00e9n\u00e9ral, moi je les laisse pas ce scandale va pour mais qui dit qu'on jette \u00e0 la maison toute sera le p\u00eachait pas que faire et puis au lieu de me coucher sur mon canap\u00e9, pas chez nous, ben bravo, alors apr\u00e8s, je leur dit : si vous n'avez pas la prochaine fois, lui avoue chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:16) [84%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:30) [93%] : \r\nCela dit, H\u00e9l\u00e8ne doit s'arranger avec ses 2560 francs mensuels \u00e0 l'Avivo, elle r\u00e9alise qu'elle a droit \u00e0 ce qu'on appelle les prestations compl\u00e9mentaires, une aide pour les retrait\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 joindre les 2 bouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:10:03) [80%] : \r\nLe fait qu'on paye mon assurance maladie mon appartement \u00e0 470 non \u00e0 570 francs je vous avais dit \u00e7a influence 77, j'ai mon appartement \u00e0 570 francs en me paiement 10 pourcent d'assurance maladie et on paye bilingue, moi \u00e7a me suffit parce que bon, vous savez, je sors pas j'ai pas envie les gens assez \u00e7a sent les prestations compl\u00e9mentaires pays son cibles impossible sans les PC impossibles, ce m\u00eame MS 32560 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:04 > 0:10:07) [80%] : \r\nVous y arrivez-vous non CAC pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:16) [88%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires au PC en abr\u00e9g\u00e9, sont pr\u00e9vus pour garantir le minimum vital aux retrait\u00e9s avec un revenu insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:10:25) [96%] : \r\nLes PC prennent notamment en charge les frais de maladie ou d'assurance, une partie des loyers ou par exemple des d\u00e9penses impr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:28 > 0:10:32) [94%] : \r\nMais il faut les demander et prouver que la rente ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:10:37) [92%] : \r\nUne situation que conna\u00eet bien Muriel Chenaux assistante sociale aupr\u00e8s de l'Avivo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:38 > 0:11:10) [88%] : \r\nL'AVS vous y avait droit quant aux arrivez \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, les prestations compl\u00e9mentaires, vous devez les demander, donc, pour une partie des gens, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une aide sociale et \u00e7a, pour certaines personnes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter, il y a de la honte, et puis il y a une certaine fiert\u00e9 de se dire : mais j'ai travaill\u00e9, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 la richesse de de ce pays, j'aimerais pouvoir vivre non pas Richemont Medhi d\u00e9cemment \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et sans aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:13 > 0:11:18) [95%] : \r\nSi bien que, jusqu'\u00e0 un tiers des personnes ayant droit aux prestations compl\u00e9mentaires ne les r\u00e9clame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:25) [88%] : \r\nAu total, ce sont quelque 200000 retrait\u00e9s qui en b\u00e9n\u00e9ficient, soit plus de un sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:11:35) [99%] : \r\nSavez-vous ce que cela signifie que d'\u00eatre vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:45) [86%] : \r\nLes 4 cinqui\u00e8mes de nos vieillards vivre dans le besoin, or des hommes n\u00e9cessit\u00e9 ne sont pas des Hommes Libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:51) [92%] : \r\nVoulez-vous que cet esclavage deviennent en Suisse un \u00e9tat permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:11:58) [92%] : \r\nEn 1947 les Suisses acceptent \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent la cr\u00e9ation de l'AVS pour tous ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:00 > 0:12:01) [99%] : \r\nC'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:11) [97%] : \r\nJusqu'ici la vieillesse \u00e9tait synonyme de mis\u00e8re, la plupart des a\u00een\u00e9s ne pouvait alors compter que sur la charit\u00e9 publique ou quelques initiatives locales et cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:13 > 0:12:18) [98%] : \r\nLe but principal de cette nouvelle assurance c'est de sortir les vieux de l'indigence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:42) [94%] : \r\nAVS a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans la lutte contre la pauvret\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, il faut aussi se rendent compte que durant la phase d'expansion de l'AVS, on est dans une phase d'expansion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e9conomie, donc avec une hausse des salaires continue dans les ann\u00e9es 50 60 par exemple, donc l'am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique contribue aussi \u00e0 combattre la pauvret\u00e9 du personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:45 > 0:12:49) [97%] : \r\nL'AVS est l'aboutissement d'une longue bataille politique de pr\u00e8s de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:50 > 0:12:54) [98%] : \r\nEn mati\u00e8re sociale, c'est sans doute l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant du 20\u00e8me si\u00e8cle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:57 > 0:13:30) [93%] : \r\nLa cr\u00e9ation de l'AVS en 1948 c'est le pivot du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, \u00e0 la fois parce que c'est le 1er, syst\u00e8me qui capture l'ensemble de la population, c'est aussi le 1er, syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, qui a accept\u00e9 par une grande majorit\u00e9 de la population, avec un un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite populaire en juillet 1947 il occupe d\u00e8s lors une place tout \u00e0 fait particuli\u00e8re dans la psychiatrie ou dans la mentalit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse, une place qui se confirme encore jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a d'abord l'AVS que vous connaissez depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:13:50) [95%] : \r\nIl y a vot\u00e9 en 1972 mis en vigueur en 1985 le 2\u00e8me pilier qu'on appelle aussi LPP ou caisse de pension devra compl\u00e9ter l'AVS l'ensemble du dispositif est cens\u00e9 assurer \u00e0 tous et \u00e0 toutes une existence \u00e0 l'abri du besoin affirme alors des experts d\u00e9cid\u00e9ment bien optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:03) [90%] : \r\nValter se souvient encore de ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:04 > 0:14:06) [96%] : \r\nIl avait 11 ans lorsque l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:09) [88%] : \r\n\u00e0 80 ans, d\u00e9sormais, il en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:10 > 0:14:12) [99%] : \r\nComment dire gros sur la patate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:14 > 0:14:18) [97%] : \r\nIl faut le souligner Walter en a bav\u00e9 toute sa vie pour nourrir sa nombreuse famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:32) [88%] : \r\nAh ben oui, j'avais toujours en penser cette promesse qu'on nous avait fait et puis j'ai dit : ben tu vas mais alors tu donnes le maximum et puis tu verras quand il sera \u00e0 la retraite tu rattrapera tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:33 > 0:14:43) [87%] : \r\nEt puis j'ai pris dans le QG revient, je peux faire aussi comme \u00e7a, parce que qu'est-ce que vous avez fait comme promesse ben Un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:44 > 0:14:51) [93%] : \r\nMais il faut bosser maintenant pour payer les retraites de ceux qui n'ont jamais pay\u00e9 de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:52 > 0:14:55) [78%] : \r\nOn pensiez il faut arriver \u00e0 la retraite \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:03) [88%] : \r\nAh ben \u00e7a ira bien, qu'on a une bonne retraite comme ils nous ont promis que, on se retrouve avec 2068 ben je regrette beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:03 > 0:15:10) [83%] : \r\nTout autant qui court maintenant, vous avez l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 trahis en somme ben bien s\u00fbr plus que trahit, on m'a pris pour un con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:11 > 0:15:43) [88%] : \r\n\u00e7a c'est grave est-ce qu'on prend tous les retrait\u00e9s pour des cons, \u00e7a c'est \u00e0 Z\u00fcrich, oui, j'ai fait l'\u00e9cole collages avec le professeur pour apprendre \u00e0 conduire les tram je suis rest\u00e9 l\u00e0 de 1978 \u00e0 1800 \u00e0 1984 et quand j'avais cong\u00e9 au tram, \u00e7a arrive, j'avais un une journ\u00e9e ou 2 jours voire 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:44 > 0:15:50) [95%] : \r\nJ'allais travailler chez Securitas pour pouvoir subvenir aux besoins que je j'avais \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:53 > 0:15:55) [86%] : \r\nWalter sera tour \u00e0 tour, chauffeur poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:00) [96%] : \r\nConducteur de bus de la Swissair et fera aussi du transport routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:06) [97%] : \r\nPendant son temps libre, il remet \u00e7a notamment comme jardinier, son m\u00e9tier d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:07 > 0:16:09) [100%] : \r\nTout cela pour boucler les fins de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:10 > 0:16:15) [85%] : \r\nAh ben voil\u00e0, et ma ma\u00eetrise de la voiture pour aller chercher les f\u00e9rus pour ma\u00eetre dans le b\u00e9tonnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:18 > 0:16:19) [80%] : \r\nJe le disais tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:20 > 0:16:31) [76%] : \r\nUniquement o\u00f9 je pouvais gagner quelque chose, j'allais m\u00eame si je devais travailler de 14 16 18 heures Paolo fait des longues journ\u00e9es, Amiens, bien s\u00fbr, je leur main cadreur temps maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:16:35) [88%] : \r\nEst ce que vous \u00eates content d'\u00eatre \u00e0 la retraite, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:36 > 0:16:37) [98%] : \r\nMais au prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:39) [79%] : \r\nQuand on est pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:50) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 toute une vie les 14 16 18 heures par Jo elle est oui can faire des remplacements, parce qu'il faut \u00e9lever une famille de cet enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:16:55) [99%] : \r\n\u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:57 > 0:17:03) [92%] : \r\nAvec son AVS et un petit bout de caisses de pension Valter se contente d'un peu plus de 2700 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:04 > 0:17:04) [97%] : \r\nL'aliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:04 > 0:17:10) [89%] : \r\nIl n'a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires parce que \u00e7a rend est jug\u00e9e suffisante pour couvrir ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:10 > 0:17:13) [84%] : \r\nLes paiements des cr\u00e9anciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:13 > 0:17:18) [85%] : \r\nUn \u00e9v\u00eaque c'est on est on est abattu par parce tout ce qui se passe autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:20 > 0:17:37) [90%] : \r\nMaintenant, on se retrouve dans un Studio et je moins fait pas partir, je peux pas aller prendre des vacances, je peux pas aller manger au restaurant, je peux pas inviter les gens parce que j'ai pas l'argent, je peux m\u00eame pas invit\u00e9 mais enfants chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:38 > 0:17:39) [83%] : \r\nOh mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:41 > 0:17:42) [95%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:44 > 0:17:50) [94%] : \r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a que, aussi, que je pense, enfin c'est ma pens\u00e9e : que mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:17:54) [77%] : \r\nOn on peu de contact avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:56 > 0:17:58) [85%] : \r\nC'est une souffrance, bon bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:00) [74%] : \r\n\u00e0 surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:01 > 0:18:08) [92%] : \r\nOn me trouve toujours Bonnard joyeux, rigolard en pleine forme, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur ce noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:24) [93%] : \r\nC'est ce que vous voyez comment les ann\u00e9es qui vont venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:34) [89%] : \r\nJe suis all\u00e9 voir exactement comme ils sont maintenant, il y aura pas d'am\u00e9lioration, donc on n'aura pas un peu plus \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:34 > 0:18:39) [92%] : \r\nIl vous manque combien par mois pour pouvoir vivre sans souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:39 > 0:18:44) [95%] : \r\nNormalement, quand on voit les prix en ce moment, bah il faut 3 \u00e0 400 francs de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:49 > 0:18:55) [91%] : \r\nComme Valter, ils sont des dizaines de milliers ces retrait\u00e9s qui se d\u00e9m\u00e8ne chaque jour au seuil de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:58 > 0:19:22) [92%] : \r\nOn parle beaucoup des retrait\u00e9s ais\u00e9s qui prennent une retraite anticip\u00e9e qui partent en vacances, qui font des voyages etc, l'autre r\u00e9alit\u00e9, celle des gens qui quittera qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res qui n'arrive pas \u00e0 boucler les femmes, moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est beaucoup moins connu, elle est beaucoup plus cach\u00e9, et puis c'est vrai que les gens n'ont pas le ne parle pas forc\u00e9ment tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:25 > 0:19:32) [91%] : \r\nUn constat que la science confirme, professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, s'en inqui\u00e8tent ouvertement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:47) [92%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9couvre, ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 qui est pour l'instant tr\u00e8s connu, mais c'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9 qui va encore beaucoup plus que maintenant que ce qu'on conna\u00eet maintenant s'imposer dans le futur, oui, c'est quelque chose, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:49 > 0:19:56) [96%] : \r\nDepuis une trentaine d'ann\u00e9es, les choses ont bien chang\u00e9, ce qui a fragilis\u00e9 le 2\u00e8me pilier con\u00e7u pour compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:53) [92%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 1990 ce qu'on voit c'est que des gens tout d'un coup, ont des carri\u00e8res qui sont bris\u00e9es par le ch\u00f4mage par l'invalidit\u00e9, la maladie et donc ces personnes n'ont plus la possibilit\u00e9 de cotiser au 2\u00e8me, pilier puisque le 2\u00e8me pilier li\u00e9e \u00e0 l'employeur, donc \u00e7a veut dire que ces personnes se retrouvent avec un 2\u00e8me, pilier qui n'est plus \u00e0 piliers aussi bien dot\u00e9 aussi bien aussi solide qu'on avait imagin\u00e9 ou que le l\u00e9gislateur va l'avait imagin\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et donc on va voir, et c'est ce qui \u00e9tait en train de se passer des gens qui arrivent \u00e0 \u00eatre D D 2\u00e8me pilier mal fagot\u00e9 pas complet, voire parfois aussi des premiers piliers qui ont \u00e9t\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 aussi incomplet, on est en train de cr\u00e9er une pauvret\u00e9 qui va accompagner une partie des retrait\u00e9s et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on commence \u00e0 le voir dans les statistiques, c'est absolument clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:59 > 0:21:09) [97%] : \r\nSelon les estimations, un retrait\u00e9 sur 5 environ se d\u00e9brouille comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital, la moindre d\u00e9pense impr\u00e9vue devient vite un probl\u00e8me existentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:13 > 0:21:16) [99%] : \r\nOr l'aide des prestations compl\u00e9mentaires ne suffit pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:17 > 0:21:21) [94%] : \r\nAinsi quelque 40000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de PC n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:25) [96%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 frappe d'abord les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:31 > 0:21:34) [92%] : \r\nRen\u00e9 Ferrand a travers\u00e9 plusieurs malheurs dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:35 > 0:21:39) [97%] : \r\n\u00e0 la retraite depuis une ann\u00e9e, elle adore faire la visite du ch\u00e2teau d'Auron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:39 > 0:21:43) [97%] : \r\n\u00e7a me change les id\u00e9es et on oublie les soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:46 > 0:21:49) [98%] : \r\nOn oublie les soucis d'argent etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:56 > 0:21:58) [88%] : \r\nLe quotidien de Ren\u00e9 n'a rien d'une vie ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:59 > 0:22:03) [95%] : \r\nLa pour la fin du mois jusqu'\u00e0 la fin du mois, il me reste 100 francs pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:05 > 0:22:10) [87%] : \r\nEt comment vous allez faire, qu'on est maire, m\u00eame pas la moiti\u00e9 du mois mais pas de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:15 > 0:22:16) [83%] : \r\nC'est chaud, c'est pas de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:19 > 0:22:21) [67%] : \r\nC'est un homme priv\u00e9 de fruits je comme priver de certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:26 > 0:22:28) [96%] : \r\nComment vous le vivez Madame Ferrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:40) [92%] : \r\nCe qui est ce que \u00e7a vous fait mal, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:48 > 0:22:55) [86%] : \r\nDans ma t\u00eate je me dire : ben tiens il y \u00e7a dans le porte- monnaie : ben tu vas pas dire \u00e0 tes copines que tu vas t'as \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:58 > 0:23:00) [74%] : \r\nPour \u00e9conomiser la bas il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:04) [84%] : \r\nVous leur dites : je suis occup\u00e9, vous leur dites pas, je ne peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:04 > 0:23:06) [81%] : \r\nBon, elles savent ma situation a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:23:14) [93%] : \r\nC'est vrai que quand on va faire des courses, la plupart du temps je les accompagne, mais je ne fais pas de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:19 > 0:23:25) [92%] : \r\nSi j'ai l'argent bon ben je fais les courses, mais la plupart du temps, j'ai une amie qui me paye le caf\u00e9 quand on va boire le caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:30 > 0:23:32) [95%] : \r\nRen\u00e9 a toujours connu le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:34 > 0:23:37) [95%] : \r\nVent de se qualifier, elle a \u00e9t\u00e9 caissi\u00e8re dans un grand magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:38 > 0:23:42) [90%] : \r\nElle a travaill\u00e9 en boulangerie et c'est m\u00eame occup\u00e9 de la gestion d'une boucherie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:43 > 0:23:45) [97%] : \r\nLes longues journ\u00e9es, elle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:45 > 0:23:49) [94%] : \r\nJ'ai m\u00eame travaill\u00e9 plus que la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:50 > 0:23:56) [94%] : \r\nParce que des fois je me lever \u00e0 3 4 heures du matin, pour finir \u00e0 11 heures minuit le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:02 > 0:24:12) [91%] : \r\nEt j'ai travaill\u00e9 donc en boulangerie, l\u00e0 c'\u00e9tait des horaires impossibles et en boucherie pendant les faire on travaillait 7 jours sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:14 > 0:24:16) [95%] : \r\nDe 7 heures le matin \u00e0 minuit le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:21) [95%] : \r\nNon, non, j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:23 > 0:24:28) [92%] : \r\nJe trouve quand m\u00eame injuste par rapport \u00e0 ce qu'on travaille de toucher si peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:31 > 0:24:33) [96%] : \r\nEt lorsqu'elle re\u00e7oit sa premi\u00e8re rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:34 > 0:24:35) [99%] : \r\nC'est la douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:43) [91%] : \r\nOn s'en est aper\u00e7u avec mon ami quand on a demand\u00e9 le les d\u00e9comptes d'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:45 > 0:24:46) [70%] : \r\nCoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:49 > 0:24:51) [91%] : \r\nNe m'a pas pay\u00e9 l'AVS pendant 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:53 > 0:24:53) [97%] : \r\nPendant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:53 > 0:25:00) [93%] : \r\n12 ans et vu que c'\u00e9tait trop tard, parce que vu que monsieur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on n'a rien pu faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:03 > 0:25:05) [84%] : \r\n12 ans de cotisation AVS envol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:06 > 0:25:07) [94%] : \r\nCela laisse un sacr\u00e9 trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:09 > 0:25:17) [94%] : \r\nSi bien qu'aujourd'hui, avec sa petite AVS et un minuscule 2\u00e8me pilier Ren\u00e9 Ferrand doit faire avec 2570 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:18 > 0:25:22) [92%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, l'aide pour son assurance maladie uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:23 > 0:25:24) [87%] : \r\nC'est maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:27 > 0:25:33) [90%] : \r\nEn faisant m\u00e9nage commun avec son compagnon, c'\u00e9tait toutefois jouable, malheureusement il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:36 > 0:25:40) [79%] : \r\nDepuis Ren\u00e9 improvise en vendant les appareils h\u00e9rit\u00e9e de son compagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:42 > 0:25:49) [99%] : \r\n\u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e que j'essaye de vendre certains articles chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:50 > 0:26:04) [92%] : \r\nPour pouvoir payer mes factures comme, par exemple, mon ami avait des ordinateurs, j'ai pass\u00e9 par un tr\u00e8s bon copain qui me les a vendus pour 200 francs l'ordinateur, donc ce qui me payer une facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:06 > 0:26:11) [96%] : \r\nPour le moment j'ai r\u00e9ussi, jusqu'\u00e0 l'heure actuelle \u00e0 payer mes factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:14 > 0:26:14) [98%] : \r\nLa suite \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:16 > 0:26:23) [83%] : \r\nEst ce que vous avez imagin\u00e9 que la retraite seraient en somme si difficile son en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:24 > 0:26:26) [87%] : \r\nPas du tout, j'ai pas imaginer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:33 > 0:26:39) [96%] : \r\nEt je pense que la plupart des gens qui vont y arriver ne s'imaginent pas ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:45 > 0:27:17) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s a des gens qui se retrouvent avec des situations relativement difficiles, notamment la question des femmes \u00e0 qui ont des parcours professionnels non lin\u00e9aire qui ont souvent travaill\u00e9 un temps partiel qui ont des fois interrompu leur carri\u00e8re professionnelle et l\u00e0 si vous voulez, s'il y a eu encore une s\u00e9paration ou un divorce, il y a des situations, effectivement qui qui deviennent tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire au niveau au niveau financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:25 > 0:27:26) [99%] : \r\nLes chiffres le prouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:28 > 0:27:31) [93%] : \r\nAujourd'hui un demi-1000000 de femmes non que l'AVS pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:32 > 0:27:35) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire 2350 francs par mois dans le meilleur des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:37 > 0:27:45) [94%] : \r\nEn moyenne, les femmes touchent des rentes inf\u00e9rieures de 37 pourcent \u00e0 celle des hommes, principalement \u00e0 cause du 2\u00e8me, pilier qui les p\u00e9nalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:27:50) [97%] : \r\nUne v\u00e9ritable in\u00e9galit\u00e9 devant la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:53 > 0:27:57) [90%] : \r\nDominique d'huissier, avec une trajectoire pour le moins atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:58 > 0:28:00) [94%] : \r\nElle a pu heureusement se constituer quelques \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:02 > 0:28:06) [95%] : \r\nDepuis sa r\u00e9cente mise \u00e0 la retraite, elle s'est install\u00e9e \u00e0 Porrentruy o\u00f9 elle vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:07 > 0:28:17) [85%] : \r\nJe doit effectivement d\u00e9faire tous mes cartons et puis me r\u00e9installer ici quoi donc c'\u00e9tait effectivement quitt\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:18 > 0:28:21) [92%] : \r\nPourquoi vous avez d\u00fb quitter, je n'ai \u00e0 cause du co\u00fbt de la vie, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:26 > 0:28:33) [91%] : \r\nLe loyer, comme je viens de vous le dire, qui g\u00e9n\u00e9ralement un peu trop \u00e9lev\u00e9 pour une retrait\u00e9s comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:34 > 0:28:37) [87%] : \r\nQui avait une AVS minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:40 > 0:28:54) [91%] : \r\nQuand j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 et fais mes comptes \u00e0 l'asthme, sit-in, faut que je prenne le taureau par les cornes et que ce truc me trouver une solution oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:57 > 0:29:06) [97%] : \r\nVous recevez une rente de combien de 732 francs par mois 732 francs par mois tr\u00e8s exactement, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:11) [81%] : \r\nQuand \u00e7a se fait que vous ayez rente si modeste Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:12 > 0:29:37) [88%] : \r\nJe n'ai pas eu un parcours professionnel tr\u00e8s stricte, je dirais, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait mod\u00e8le \u00e0 l'\u00c9cole des Beaux-Arts, je fais ce travail pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 300 je m'\u00e9tais dit que 30 ans c'\u00e9tait maximum, jamais eu de d'amphi professionnelle tr\u00e8s d\u00e9fini, donc je me suis dit quoi faire, j'ai suivi des cours d'esth\u00e9ticienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:38 > 0:29:48) [90%] : \r\nPendant un an, comme je n'avais pas d'argent, j'ai d\u00fb travailler, donc j'avais mes cours en journ\u00e9e et je travaillais la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:49 > 0:30:26) [91%] : \r\nTravailler dans un bar de nuit et l\u00e0 je suis s\u00fbr pendant 17 mois et j'ai rencontr\u00e9 dans ce bar, un homme qui est devenu mon nom, mon sponsor, disons que j'ose comme \u00e7a et donc j'ai v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 lui, pendant 23 ans, et je n'ai pas travaill\u00e9 pendant ses 23 ans, et je n'ai pas cotis\u00e9 \u00e0 l'AVS pendant ses 23 ans, jusqu'au jour o\u00f9 il m'a inform\u00e9 qu'il ne pouvait plus rien faire pour moi du jour au lendemain, un choc terrible, mais un motard en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:28 > 0:30:46) [89%] : \r\nJe me suis dit bon, je n'ai aucune envie de me suicider, il faut que je travaille maintenant, et on n'est plus petits annonces des journaux, je suis tomb\u00e9 sur l'annonce d'un d'une formation, chauffeur de taxi qui durait 2 mois qu'une \u00e9tait pas tr\u00e8s cher \u00e0 financer et avec la certitude d'avoir un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:47 > 0:30:53) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est pour moi j'aime la vadrouille, je ne tiens pas en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:58 > 0:31:01) [93%] : \r\nDominique A 51 ans quand elle commence sa nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:03 > 0:31:07) [89%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai fait ce travail de chauffeurs de taxi pendant un peu plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:07 > 0:31:10) [95%] : \r\nAlors, jusqu'\u00e0, jusqu'au moment de ma retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:12 > 0:31:26) [91%] : \r\nEt c'est ainsi qu'\u00e0 70 ans, cette femme ind\u00e9pendante se retrouvent \u00e0 la retraite avec une mini rente parce que le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance n'est pas pr\u00e9vu pour les parcours atypique, elle a donc d\u00fb prendre de grandes d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:27 > 0:32:01) [90%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'effectivement je me suis dit que voil\u00e0 il allait falloir que je change de ville donc quitter Gen\u00e8ve et et trouver un endroit qui me plaisent vraiment les 2 cantons les moins ch\u00e8res de Suisse, selon moi, c'est le Valais et le Jura, tout le monde m'a dit : bon, si vous allez dans Jura aller \u00e0 Porrentruy, c'est une ville tr\u00e8s sympathique, les gens sont sympathiques, c'est tr\u00e8s beau, et vous, vous y serez bien donc je me suis dit il va pour porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:11 > 0:32:27) [96%] : \r\nJe pense que je vais faire une \u00e9conomie d'\u00e0 peu pr\u00e8s 2000 francs par mois par rapport \u00e0 ce que j'aurais d\u00fb continuer \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 Gen\u00e8ve, donc pour moi, c'est absolument \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:28 > 0:32:34) [97%] : \r\nJ'ai \u00e9conomis\u00e9 toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es en pr\u00e9vision de ma situation actuelle quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:35 > 0:32:41) [87%] : \r\nEt donc, chaque mois, \u00e9videmment je puise dans ce capital pour pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:43 > 0:32:57) [93%] : \r\nMais je me je me fais un budget sur 20 ans d'esp\u00e9rance de vie, donc si, si les d\u00e9penses d\u00e9passent ce plafond, je ne sais pas ce qu'il va advenir de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:58 > 0:33:03) [95%] : \r\n\u00e0 cause de ce bas de laine salvateur, Dominique n'a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:05 > 0:33:08) [96%] : \r\nComme le dit la chanson, aujourd'hui elle ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:09 > 0:33:13) [97%] : \r\nJe dois dire aussi que je n'ai pas fait les choses telles que j'aurais d\u00fb aller faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:15 > 0:33:36) [94%] : \r\nPour \u00eatre dans une meilleure situation serait d\u00fb cotiser \u00e0 l'AVS serait pas eu beaucoup d'argent, probablement \u00e0 ma disposition, mais j'aurais certainement pu avoir un peu plus, donc je suis aussi un peu responsable de ma situation, donc c'est la raison pour laquelle je n'en veux pas vraiment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:37 > 0:33:42) [96%] : \r\nIl faut \u00eatre, il faut savoir prendre ses responsabilit\u00e9s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:34:09) [95%] : \r\nJ'ai laiss\u00e9 mon ami \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a ce n'est pas vraiment \u00e9vident non plus, et comme je vous le disais je ne connais personne ici, donc, oui, pas \u00e9vident non plus, pas facile, mais je n'avais pas le choix, d'autant que mon intention, c'\u00e9tait de rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:10 > 0:34:28) [91%] : \r\nJ'aurais pu aller en France ou ailleurs beaucoup partent, enfin beaucoup, je n'en sais rien, mais partons Tha\u00eflande dans les pays du Maghreb, Espagne, Portugal, enfin bon, mais non, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais je pr\u00e9f\u00e8re rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:37 > 0:34:44) [73%] : \r\nMesdames, c'est bienvenue \u00e0 des camps actuellement pas de vous remercions d'avoir choisi par nettement du r\u00e9seau Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:50 > 0:34:54) [97%] : \r\nDominique a eu pour seule option de quitter Gen\u00e8ve pour un endroit moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:56 > 0:34:58) [91%] : \r\nD'autres \u00e9migrent bien plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:59 > 0:35:00) [100%] : \r\nEt pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:02 > 0:35:07) [92%] : \r\nIls sont des centaines de milliers \u00e0 le faire, puisqu'un retrait\u00e9 sur 3 s'installe \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:14 > 0:35:16) [94%] : \r\nClaude et Maria Berger ont fait ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:17 > 0:35:23) [97%] : \r\nTourneur de formation Claude a travaill\u00e9 presque toute sa vie dans une usine de l'horlogerie pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:24 > 0:35:26) [90%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il a rencontr\u00e9 Maria elle aussi ouvri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:28 > 0:35:35) [95%] : \r\nUn couple d'ouvriers aux revenus modestes ayant men\u00e9 une vie tranquille et qui ne se sont jamais plaints de leur sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:40 > 0:35:42) [99%] : \r\nJusqu'au jour de la retraite de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:43 > 0:35:46) [98%] : \r\nLorsqu'ils se rendent compte qu'ils doivent quitter la Suisse pour pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:56 > 0:36:02) [92%] : \r\nIls emm\u00e9nagent alors dans ce quartier populaire sur le haut de la ville d'Alicante, la r\u00e9gion o\u00f9 est n\u00e9e Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:03 > 0:36:05) [99%] : \r\nProfitant d'un appartement achet\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:08 > 0:36:19) [93%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, vous allez recevoir votre 1er d\u00e9compte de l'AVS, hein, quand vous commencez votre retraite, quel a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action quand vous avez vu sur combien vous pouviez compter hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:19 > 0:36:39) [86%] : \r\nQue elle n'\u00e9tait pas compl\u00e8te votre en n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement est mort enlever grosso-modo 200 francs parce que je ne gagnais pas assez dur ma vie mais \u00e7a on vous l'avait pas dit \u00e7a, ah \u00e7a non, \u00e7a alors l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur plus quand il a entendu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:39 > 0:36:47) [93%] : \r\nQuand il a re\u00e7u le papier je me souviendrai toujours, j'\u00e9tais pas cuisine et je le voyais au salon avec son papier \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:50 > 0:37:14) [88%] : \r\nEt qui change de couleur plus lui dit : mais qu'est qui ne va pas me dit mais ils ont d\u00fb faire une erreur, \u00e7a joue pas et l\u00e0, il a, je crois qu'il a re\u00e7u une une gifle, il dit mais apr\u00e8s 44 ann\u00e9es de travail, j'ai 2 ans de plus et j'ai m\u00eame pas droit \u00e0 une rente compl\u00e8te de sympathie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:15 > 0:37:31) [93%] : \r\nPour toucher la rente AVS maximale de 2350 francs un homme doit cotiser pendant 44 ans, sur un salaire annuel moyen d'au moins 84600 francs la chanson c'est soit beaucoup plus que la paye de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:33 > 0:37:36) [89%] : \r\nAvant de prendre sa retraite, il s'\u00e9tait pourtant inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:36 > 0:37:50) [79%] : \r\nJe suis all\u00e9 m'enseigne \u00e0 l'AVS parcs o\u00f9 \u00e7a en \u00e9tait, ils m'ont donn\u00e9 le listing de de toutes les fabriques qui ont financ\u00e9 l'AVS, effectivement, il n'a manqu\u00e9 aucune, donc tout mandat \u00e9tait correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:52 > 0:38:03) [79%] : \r\nEt puis, mardi, que j'aurai la totale, c'est-\u00e0-dire l'avance maximale heureusement maximale du fait qu'il allait faire cotiser 2 ans de plus ben c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:04 > 0:38:06) [93%] : \r\nD'o\u00f9 l'am\u00e8re d\u00e9ception de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:09 > 0:38:19) [95%] : \r\nLe couple constate alors que m\u00eame si Maria qui n'a pas encore l'\u00e2ge de la retraite continue de travailler son petit salaire plus l'AVS de Claude ne suffiront pas pour boucler leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:20 > 0:38:33) [83%] : \r\nBen causerait mis\u00e9rable tout en travaillant, Lens, voil\u00e0 ce qu'on s'est rendu compte, et qu'apr\u00e8s une vie de travail dur et gagner sans ce que vous voulez quoi que ce soit \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:35 > 0:38:38) [82%] : \r\nOn Ariba stagne, o\u00f9 il faut compter nos sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:40 > 0:38:51) [81%] : \r\nAh que tout \u00e7a c'est autre les riches qui profitent, tout compte fait c'est \u00e7a c'est il y a un gros salaire, donc qui sort bien pire des choses hier re\u00e7oivent l'AVS au complet, mais en fait le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:51 > 0:39:04) [90%] : \r\nMaintenant que mon mari \u00e0 la retraite, on a des gens qui sont \u00e0 la retraite autour de nous et qui sombrent et qui vous disant dans quelle mis\u00e8re ils sont et puis r\u00e9ellement, on ne le voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:05 > 0:39:10) [95%] : \r\nQuand ils sont dehors, on le voit pas mais personne se pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:13 > 0:39:20) [83%] : \r\nPersonne et qu'est-ce que vous connaissez beaucoup de monde, vous qui, du coup, demande mais tout va bien chez vous \u00e7a va vous tournez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:32 > 0:39:45) [87%] : \r\nParce que si \u00e7a envie en fait toujours croire, on a l'apparence une nappe par course et je me dis mais mais l'apparence, l'apparence, c'est bien joli, mais c'est pas \u00e7a qui vous donne \u00e0 manger \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:49 > 0:39:50) [99%] : \r\nAlors r\u00e9sumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:51 > 0:39:54) [90%] : \r\nClaude touchent une AVS de 2 1000 100 40 francs mensuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:56 > 0:39:57) [74%] : \r\nLes bergers, non pas d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:58 > 0:40:03) [97%] : \r\nIls ont retir\u00e9 le capital du 2\u00e8me, pilier de Claude afin de faire face \u00e0 un \u00e9ventuel coup dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:05 > 0:40:08) [99%] : \r\nMais c'est encore insuffisant pour vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:12 > 0:40:18) [88%] : \r\nJ'avais un loyer \u00e0 1200 1300 une caisse maladie encore une fois, presque autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:20 > 0:40:28) [81%] : \r\n\u00e7a vous prandiale AVS apr\u00e8s vous pur chez dans le 2\u00e8me pilier \u00e0 coups de 1000 2000 par mois c'est vite leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:33 > 0:40:38) [77%] : \r\nPuis des comme \u00e7a, on s'est dit non en venir ici du fait qu'on a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:40 > 0:40:42) [86%] : \r\nLa porte un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:43 > 0:40:48) [75%] : \r\nC'est un les petits et mais confortable qui est pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:49 > 0:41:02) [92%] : \r\nNous n'avons pas de loyer, ce qui fait que, avec sa retraite ben je peux \u00eatre tranquille et vous savez pas ce que c'est, vous n'avez pas id\u00e9e de ce que \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:03 > 0:41:04) [71%] : \r\nCamarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:04 > 0:41:07) [94%] : \r\nNous sommes chez Vanessa, la fille d'h\u00e9berger en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:07 > 0:41:18) [79%] : \r\nVous avez du soleil, h\u00e9 oui, vous allez nous nous non, il y a un tour \u00e0 v\u00e9lo ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:35 > 0:41:40) [90%] : \r\nLe d\u00e9m\u00e9nagement de Claude et Maria \u00e0 Alicante, a provoqu\u00e9 une douloureuse s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:42 > 0:41:46) [98%] : \r\nNotamment pour Vanessa qui habite Lausanne avec son compagnon et leur petit gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:46 > 0:42:25) [87%] : \r\nJe veux alors oui d'un c\u00f4t\u00e9 je comprends parce qu'il d\u00e9j\u00e0 bien cher en Suisse il y a des gens suisse qui arrive pas gender debout sur les soins : je pense quand on a travaill\u00e9 toute une vie comme mes parents qui est, qui ont tous sont toujours lever tous les matins et qui ont travaill\u00e9 tr\u00e8s dur, ben je pense que c'est au moins m\u00e9rit\u00e9 d'avoir une vraie \u00e9tait retraite tranquille et d'avoir quand m\u00eame un seuil de vie qui est quand m\u00eame plus ou moins agr\u00e9able, donc je dis ben si c'est en Espagne, qui doivent vivre bien, ben voil\u00e0, mais c'est vrai que, ben oui, j'ai j'ai quand m\u00eame du mal \u00e0 oui, j'ai du mal \u00e0 accepter quoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:28 > 0:42:32) [96%] : \r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, Madame Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:52 > 0:42:55) [86%] : \r\nEt si oui, on a le beau temps est fait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:27 > 0:43:31) [85%] : \r\nDonc, on m'a emmen\u00e9 en Suisse, petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:32 > 0:43:34) [100%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:35 > 0:43:44) [87%] : \r\nUne chose : j'ai v\u00e9cu le d\u00e9part de mes parents, de ma famille, de la Suisse sont rentr\u00e9s, je me suis retrouv\u00e9e seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:47 > 0:43:51) [90%] : \r\nL\u00e0- bas, pas seul, c'est pas vrai, j'ai toujours eu ma fille et mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:56 > 0:43:58) [96%] : \r\nAujourd'hui on reproduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:04 > 0:44:07) [83%] : \r\nEst ce que la vive un \u00e9ternel recommencement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:23 > 0:44:26) [81%] : \r\nEt ma fille a autant besoin que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:36 > 0:44:40) [97%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait mal de laisser quelqu'un comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:42 > 0:44:47) [89%] : \r\nPartir pizza c'est quelqu'un qu'on aime beaucoup, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:47 > 0:45:05) [84%] : \r\nAh, on aurait quand m\u00eame voulu voir grandir notre petit enfant et continuer notre vie plus ou moins normale l\u00e0- bas sans ces probl\u00e8mes de de rien du tout, que pas de rien du tout, parce que l'argent c'est pas rien du tout quoi, quand il y en a pas c'est Penny Black, vous voulez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:08 > 0:45:12) [86%] : \r\nEt pourtant, leur envie de retraite \u00e0 Claude et \u00e0 Maria est faite de d\u00e9sirs tout simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:13 > 0:45:14) [84%] : \r\nEt tellement l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:19 > 0:45:29) [87%] : \r\nAujourd'hui, on va prendre le temps simplement d'ouvrir un libre- mais est ce que c'est, je me r\u00e9jouis d'ouvrir un livre, je j'ai jamais pu finir Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:32 > 0:45:42) [89%] : \r\nEt que de voir mon mari assis sur sa terrasse en train de lire ces bandes dessin\u00e9es ou d'\u00e9couter la radio et qu'il est vraiment, \u00e7a me suffit, ira, j'ai pas besoin d'aller sur la Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:52 > 0:45:55) [97%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Glovelier canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:55 > 0:45:57) [85%] : \r\nMoi, je ne peux pas t'aider Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:59 > 0:46:02) [87%] : \r\nRoselyne jardin se rend \u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de l'Avivo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:04 > 0:46:07) [91%] : \r\nRoselyne c'est une passionn\u00e9e, qui se bat pour la cause des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:13 > 0:46:49) [87%] : \r\nBonjour tout le monde, moi j'ai de la chance que je me suis engag\u00e9 dans le dans des associations comme la les l\u00e0 j'essaye de donner toutes des petites combines des id\u00e9es d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et de faire bouger quand m\u00eame les choses, c'est pas \u00e9vident, parce que les gens sont g\u00ean\u00e9s, ils veulent plus et on dirait qu'ils veulent baissent, qui baissent les bras, \u00e7a lui Fred ni trop on serait la premi\u00e8re descendre dans la rue pour aller dire non mais Stop, Stop, c'est pour \u00e7a que je t\u00e9moigne pour dire allez voter, vous bougez, j'essaie, entre autres choses que je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:49 > 0:46:51) [84%] : \r\nPour le dire, si on dit rien, tout va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:54 > 0:46:56) [88%] : \r\nMadame Jardin a de qui tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:57 > 0:47:02) [95%] : \r\nFille de l'un des p\u00e8res fondateurs du canton du Jura, elle a comme qui dirait l'instinct de la lutte politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:03 > 0:47:10) [92%] : \r\nMoi, je t'aime moi dans le sens que \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a aidera autant les politiciens que les personnes qui sont dans le m\u00eame cas que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:11 > 0:47:14) [91%] : \r\nMais en a beaucoup, il y en aura de plus en plus et \u00e7a c'est malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:15 > 0:47:16) [87%] : \r\nC'est pas normal, je trouve \u00e7a pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:17 > 0:47:23) [68%] : \r\nNe discutait avec Roselyne P O je l'aide d'est accord\u00e9e reprend qu'\u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:34 > 0:47:44) [95%] : \r\nAu b\u00e9n\u00e9fice d'une formation d'employ\u00e9e de commerce elle a oeuvr\u00e9 dans une banque \u00e0 Gen\u00e8ve puis comme secr\u00e9taire \u00e0 l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont et plus tard dans un cabinet m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:46 > 0:47:51) [94%] : \r\nPendant longtemps, elle a caress\u00e9 un r\u00eave pour lequel elle a investi une bonne partie de son 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:52 > 0:47:59) [97%] : \r\nJ'avais quand m\u00eame toujours un petit un petit secret dans ma t\u00eate, dans le sens que je voulais une fois pouvoir travailler dans une parfumerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:00 > 0:48:08) [90%] : \r\nCe que j'aime les choses aussi concernant la beaut\u00e9 la, le maintien du corps de en tant que femme qu'on a toutes les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:08 > 0:48:24) [90%] : \r\nEt j'ai eu l'opportunit\u00e9 de reprendre une parfumerie sur Del\u00e9mont et je crois que je suis parti l\u00e0- dedans, donc 91 99 et puis ma foi, malheureusement, les grandes surfaces, les 10 ont en fait que j'ai d\u00fb d\u00e9poser un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:25 > 0:48:41) [86%] : \r\nEnsuite, j'ai eu une petite p\u00e9riode de ch\u00f4mage et j'ai trouv\u00e9 un travail aussi d'un nouveau dans le domaine m\u00e9dical, il sait o\u00f9 il s'\u00e9tait ouvert un centre d'imagerie \u00e0 Del\u00e9mont tr\u00e8s de le priv\u00e9 et l\u00e0 j'ai pu retravailler ce qui m'a arrang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:43 > 0:48:54) [84%] : \r\nEt payer de nouveau, alors je me disais bon bah \u00e7a rend fou renflouer un peu pour la suite, mais malheureusement, alors j'ai commenc\u00e9 en 99 et en 2001 en moins d\u00e9couvert une grave maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:55 > 0:49:04) [94%] : \r\nEt en plus de \u00e7a, j'avais repris gentiment un petit peu partiellement le travail, mais du jour au lendemain, cette ce centre \u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:06 > 0:49:23) [83%] : \r\nEt rebelote et depuis l'\u00e2ge plus Jean-Bertrand l\u00e0 vous vous \u00eates retrouv\u00e9 de nouveau au ch\u00f4mage voil\u00e0 au ch\u00f4mage et puis apr\u00e8s impossible de retravailler et puis j'ai eu la il et puis donc lundi tout Platz aussi qui s'accumule plus celle l\u00e0 qu'on commence \u00e0 se dire oh la, l\u00e0 on d\u00e9gringole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:25 > 0:49:27) [87%] : \r\nRoselyne a alors 52 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:28 > 0:49:33) [99%] : \r\nSa fin de carri\u00e8re professionnelle en dents de scie va se r\u00e9percuter sur le montant de sa future rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:34 > 0:50:09) [84%] : \r\nH. \u00e9crite, l\u00e0, je lui dis : je suis tomb\u00e9 des nues, je ne sais pas, c'est pas possible, je prenais pas rare exemple un salaire moyen que je pouvais avoir 4000 francs, je me dis bon, bah, on dit qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 70 pourcent alors non, ces 2237 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mes calculs, j'ai dit c'est encore pire qu'avant, apr\u00e8s, je me suis dit en meilleur cette petite avec Pepe peut-\u00eatre du centre d'imagerie parce que l'autre jour, on avait plus mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je ne sais pas si je dois dire c'est c'est pas celui, toujours sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:10 > 0:50:17) [83%] : \r\nIl ne peut nous retenez les indemnit\u00e9s de 2\u00e8me pilier et ne payaient pas, ils ont ferm\u00e9 du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:18 > 0:50:26) [82%] : \r\nDonc votre employeur pendant un certain temps, n'a tout simplement pas payer votre b\u00e9b\u00e9 qui devait payer \u00e0 la souffrance, mais nous les 2 douzaines de salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:27 > 0:50:29) [83%] : \r\nUn employeurs malhonn\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:29 > 0:50:32) [95%] : \r\nLe r\u00e9sultat, ce sera un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:34 > 0:50:52) [86%] : \r\nLa veille, celle de 1237 et puis ce 2\u00e8me pilier c'est 580 8 de 1825 est ce que c'est assez Madame jardin pour non c'est pas assez pour vivre, bon moi j'ai j'ai une chance, c'est que j'ai pas une location \u00e9norme, je suis le propri\u00e9taire de l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:53 > 0:50:59) [91%] : \r\n\u00e7a me co\u00fbte moins que quelqu'un qui a un appartement en ville, o\u00f9 ils ont 1000 1200 l\u00e2che pour je ne pourrais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:00 > 0:51:25) [87%] : \r\nChaque jour, Josset oh, j'en suis, sinon on n'y arrive pas, c'est la d\u00e9ch\u00e9ance, vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre tr\u00e8s rigoureux, tr\u00e8s rigoureuse, parce qu'en plus j'ai des imp\u00f4ts en retard et puis ce rassemblement ma somme l\u00e0, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'ils exigent \u00e0 600 francs par mois que je rembourse pour en rattraper le retard que j'ai eu par rapport \u00e0 tous tous tous mes d\u00e9boires et \u00e7a, c'est l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:25 > 0:51:27) [94%] : \r\nEt vous allez-y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:27 > 0:51:31) [82%] : \r\nBah, je le fais depuis pass\u00e9 une ann\u00e9e parce sinon on prenait la partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:33 > 0:51:38) [85%] : \r\nDonc je dois sauver mon tour, j'ai d\u00fb sauver montois et le manger pour ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:40 > 0:51:44) [89%] : \r\nLes personnes que je connais qui sont \u00e0 la retraite sur 10 personnes en a 8 qui doivent calculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:45 > 0:51:57) [84%] : \r\nEt \u00e7a c'est pas normal, non, ce n'\u00e9tait pas le but non mais noblesse au d\u00e9part, c'\u00e9tait l'entraide cette affaire que les gens vivent dignement et on n'en est pas encore trop long, loin de l\u00e0, je ne sais pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:58 > 0:52:01) [88%] : \r\nDonc moi TU, surtout les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:05 > 0:52:07) [57%] : \r\nNouveau voici des contrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:09 > 0:52:19) [86%] : \r\nL'histoire de Roselyne jardin et repr\u00e9sentatif de ces fins de carri\u00e8re accident\u00e9es marqu\u00e9e par de plus ou moins longues interruptions de travail pour cause de ch\u00f4mage ou de maladie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:20 > 0:52:22) [95%] : \r\nUn cas de figure, qui tend \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:24 > 0:52:25) [93%] : \r\nC'est en tout cas ce que redoutent Ren\u00e9 Kn\u00fcsel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:28 > 0:52:48) [92%] : \r\nJean, la non prise en compte de ce probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire une sorte de c\u00e9cit\u00e9 devant le probl\u00e8me qui est en train de se construire, \u00e7a porte un nom, c'est une bombe \u00e0 retardement, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s quand elle peut exploser, on sait pas les d\u00e9g\u00e2ts qu'elle va faire, non au moment o\u00f9 elle va pouvoir commencer explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:51 > 0:52:57) [97%] : \r\n69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS 32 ans depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:59 > 0:53:06) [79%] : \r\nCombien sont-ils les Valter Dominique Ren\u00e9 et tant d'autres anonymes \u00e0 compter au sous- pr\u00eate pour finir leur mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:08 > 0:53:10) [99%] : \r\nProbablement plusieurs centaines de milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:14 > 0:53:17) [98%] : \r\nPour beaucoup, les rentes vers\u00e9es ne suffisent plus pour vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:29 > 0:54:07) [91%] : \r\nJe vous rappelle que vous pourrez suivre la campagne pour la votation du 24 septembre sur toutes les ondes de la RTS et que vous pouvez revoir ce reportage sur le site de Temps pr\u00e9sent et sur les r\u00e9seaux sociaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t r\u00e9server sa chambre, son restaurant ligne c'est \u00e7a comme 3 clics mais que se cache-t-il derri\u00e8re les centrales de r\u00e9servation et de critiques en ligne, enqu\u00eate sur les dessous du meilleur prix garanti une mode d'hommes en furie qui se d\u00e9cha\u00eenent sexuellement la nuit de la Saint-Sylvestre 2015 \u00e0 Cologne, \u00e0 changer le regard des Allemands sur les migrants et fragilis\u00e9 la chanceli\u00e8re Angela Merkel qui tente sa r\u00e9\u00e9lection, retour sur cette nuit d'horreur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T19:46:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571668", "title": "CLEAN_Quand je serai vieux, je serai pauvre", "excerpt": "Hell\u00e8ne, Ren\u00e9e, ou Walter sont retrait\u00e9s mais ne touchent souvent que l'AVS. Comme beaucoup de retrait\u00e9s ils sont pauvres. Une g\u00e9n\u00e9ration de personnes \u00e2g\u00e9es, majoritairement des femmes qui n'ont pas travaill\u00e9 a temps plein ou de mani\u00e8re lin\u00e9aires elles ne vivent souvent qu'avec moins de 2500 francs par mois. Les retrait\u00e9s pauvres n'osent pas souvent t\u00e9moigner ni faire appel aux prestations compl\u00e9mentaires auxquelles ils ont droit.\nMuriel Chenaux, assistante sociale Avivo, Matthieu Leimgruber, historien et Ren\u00e9 Knuessel, professeur de politique sociale mettent en garde contre un risque croissant de difficult\u00e9s financi\u00e8res chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Pour pouvoir s'en sortir, Dominique, Claude ou Maria n'h\u00e9sitent pas a d\u00e9m\u00e9nager pour certain jusqu'en Espagne. Comme pour Rogelaine de nombreux employeurs n'ont pas pay\u00e9 l'AVS ou le  2e piliers de leurs employ\u00e9s privant ceux-ci de leur retraite.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:24:23  10:00:26:07\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:29:02\r\nLa protection sociale est menac\u00e9e,\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:11\r\nle peuple suisse a refus\u00e9\r\n\r\n10:00:31:15  10:00:33:16\r\nla r\u00e9forme de l'AVS.\r\n\r\n10:00:33:21  10:00:37:04\r\nTout le syst\u00e8me\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse\r\n\r\n10:00:37:09  10:00:39:17\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 si mal en point.\r\n\r\n10:00:39:22  10:00:44:18\r\nEt les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\npeuvent craindre pour leur retraite.\r\n\r\n10:00:44:23  10:00:46:17\r\nMais \u00e7a, c'est l'avenir.\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:48:23\r\nL'urgence, c'est maintenant,\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:54:20\r\nc'est un retrait\u00e9 suisse sur cinq\r\nqui doit se d\u00e9brouiller pour vivre.\r\n\r\n10:00:55:01  10:01:00:02\r\n500'000 femmes n'ont que l'AVS\r\npour vivre, soit 2'350 frs par mois.\r\n\r\n10:01:00:07  10:01:04:15\r\nEt pr\u00e8s de 40'000 retrait\u00e9s\r\nqui touchent, en plus de l'AVS,\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:09:11\r\nune aide compl\u00e9mentaire sont malgr\u00e9\r\ncela frapp\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:13:19\r\nDans notre pays, les vieux\r\nse taisent, souffrent en silence,\r\n\r\n10:01:14:00  10:01:17:19\r\ncomme si finir dans la d\u00e8che\r\n\u00e9tait une honte sociale.\r\n\r\n10:01:18:00  10:01:20:11\r\nNous avons choisi de rediffuser\r\n\r\n10:01:20:15  10:01:25:14\r\nle t\u00e9moignage de ces retrait\u00e9s\r\nqui osent exposer leur situation.\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:30:03\r\nEn majorit\u00e9 des femmes,\r\nbris\u00e9es par les al\u00e9as de la vie,\r\n\r\n10:01:30:08  10:01:35:21\r\nou des parcours non lin\u00e9aires que la\r\nvie ch\u00e8re condamne parfois \u00e0 l'exil.\r\n\r\n10:01:36:02  10:01:39:07\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9merge\r\ncomme une lame de fond\r\n\r\n10:01:39:12  10:01:43:04\r\nqui pr\u00e9pare ce pays\r\n\u00e0 un brutal retour en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:01:43:09  10:01:45:18\r\ndu temps de la charit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:01:46:02  10:01:50:03\r\n-Le plus dur: quand les factures\r\narrivent, et la fin du mois.\r\n\r\n10:01:50:08  10:01:53:05\r\nA se dire:\r\n\"Qu'est-ce qui va me rester ?\"\r\n\r\n10:01:53:18  10:01:55:12\r\n-Toujours survivre !\r\n\r\n10:01:55:17  10:01:58:01\r\nAttendez, on est \u00e0 la retraite !\r\n\r\n10:01:58:06  10:02:02:23\r\nApr\u00e8s une vie de travail, on doit\r\nsurvivre: c'est quoi, le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:02:03:04  10:02:07:08\r\n-Au d\u00e9part, l'AVS, c'est vrai\r\nque c'\u00e9tait une belle promesse.\r\n\r\n10:02:07:12  10:02:10:18\r\nC'\u00e9tait une belle chose\r\npour les gens pauvres.\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:14:09\r\nMaintenant, l'AVS vous rend pauvre;\r\nc'est juste ?\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:19:14\r\n-C'est pour \u00e7a que je leur demande:\r\n\"Mettez-vous maintenant debout !\"\r\n\r\n10:02:19:19  10:02:21:14\r\n\"Allez de l'avant !\"\r\n\r\n10:02:39:23  10:02:43:04\r\n-H\u00e9l\u00e8ne est capable\r\nde se contenter de peu.\r\n\r\n10:02:44:13  10:02:49:12\r\nDepuis son adolescence,\r\nelle n'a pas cess\u00e9 de travailler.\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:54:18\r\nVendeuse, sommeli\u00e8re, auxiliaire\r\nde sant\u00e9, ouvri\u00e8re, entre autres.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:56:11\r\n-J'\u00e9tais enceinte.\r\n\r\n10:02:56:15  10:02:59:21\r\nOn s'est mari\u00e9s,\r\nj'avais six mois de grossesse.\r\n\r\n10:03:00:02  10:03:03:20\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'usine jusqu'au\r\ndernier jour de ma grossesse.\r\n\r\n10:03:04:01  10:03:05:19\r\nApr\u00e8s, j'ai eu ma fille.\r\n\r\n10:03:06:00  10:03:08:18\r\nPuis tout de suite\r\nj'ai repris le soir\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:12:15\r\ncar mon mari \u00e9tait l\u00e0,\r\net je pouvais aller travailler.\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:14:06\r\nJ'allais servir\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:16:09\r\ndans les bals de campagne.\r\n\r\n10:03:16:13  10:03:19:12\r\nJe me rappelle,\r\nquand j'avais 70 frs,\r\n\r\n10:03:19:16  10:03:21:09\r\nj'\u00e9tais enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:03:21:13  10:03:24:04\r\nJ'avais gagn\u00e9 70 frs, je me souviens.\r\n\r\n10:03:24:09  10:03:25:20\r\nJ'ai fait \u00e7a beaucoup.\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:29:12\r\nJe rentrais \u00e0 05h00 en v\u00e9lomoteur,\r\nsous la pluie.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:32:08\r\nCa m'a pas d\u00e9rang\u00e9e,\r\nj'\u00e9tais contente.\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:37:22\r\n-Une vie de labeur modestement pay\u00e9e\r\npour cette maman\r\n\r\n10:03:38:03  10:03:39:08\r\nde deux enfants.\r\n\r\n10:03:39:12  10:03:41:16\r\nH\u00e9l\u00e8ne ne s'est gu\u00e8re inqui\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:03:41:21  10:03:43:21\r\npour sa future retraite.\r\n\r\n10:03:44:02  10:03:47:23\r\nPas vraiment le temps,\r\nquand on bosse du matin au soir.\r\n\r\n10:03:49:08  10:03:52:17\r\nEt puis, la retraite,\r\nc'est toujours lointain.\r\n\r\n10:03:52:22  10:03:56:10\r\nA l'\u00e9poque,\r\nalors qu'elle travaillait \u00e0 80 %,\r\n\r\n10:03:56:14  10:03:59:21\r\nelle ignorait\r\nqu'elle ne gagnait pas assez\r\n\r\n10:04:00:02  10:04:02:16\r\npour \u00eatre assur\u00e9e au 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:04:02:21  10:04:06:20\r\n-Je me suis fait avoir\r\ncar je n'y connaissais rien.\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:10:04\r\nAu lieu de gagner 25'000 frs\r\npar ann\u00e9e\r\n\r\n10:04:10:09  10:04:13:13\r\nqui \u00e9taient la base\r\npour que mon patron paie,\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:16:11\r\nje travaillais peut-\u00eatre 24'999.\r\n\r\n10:04:16:15  10:04:21:08\r\n-Un salaire trop bas pour pouvoir\r\ncotiser \u00e0 la caisse de pension ?\r\n\r\n10:04:21:12  10:04:24:06\r\n-Exact, et personne m'a rien dit.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:26:00\r\n-Si vous l'aviez su ?\r\n\r\n10:04:26:05  10:04:28:17\r\n-J'aurais travaill\u00e9 un peu plus !\r\n\r\n10:04:28:22  10:04:33:08\r\nJ'aurais demand\u00e9 quelques heures\r\nde plus, s\u00fbr et certain !\r\n\r\n10:04:33:12  10:04:40:02\r\nApr\u00e8s, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 100 %,\r\ndonc \u00e7a y rentrait de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:04:40:07  10:04:43:21\r\nC'est depuis l\u00e0\r\nque j'ai pay\u00e9, moi, une...\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:46:17\r\n-Mais pendant des ann\u00e9es...\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:46:22  10:04:49:22\r\n-Vous n'avez pas pay\u00e9\r\nune caisse de pension,\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:52:10\r\nmais personne ne vous a expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:52:14  10:04:54:18\r\nVous le regrettez ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:04:54:23  10:04:58:02\r\n-Vous saviez\r\ncombien vous alliez toucher ?\r\n\r\n10:04:58:07  10:05:02:01\r\n-Je ne m'\u00e9tais jamais int\u00e9ress\u00e9e\r\n\u00e0 rien du tout.\r\n\r\n10:05:02:06  10:05:06:16\r\nJ'\u00e9tais s\u00fbre que c'\u00e9tait bon,\r\nque je pourrais vivre ais\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:09:03\r\nJe sais que c'\u00e9tait pas la...\r\n\r\n10:05:09:08  10:05:12:14\r\nMais que je pourrais vivre ais\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:16:08\r\n-Votre r\u00e9action,\r\nquand vous recevez le 1er d\u00e9compte ?\r\n\r\n10:05:16:12  10:05:18:09\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9e.\r\n\r\n10:05:18:13  10:05:20:19\r\nMais alors, douch\u00e9e !\r\n\r\n10:05:21:00  10:05:25:03\r\nJe me suis dit:\r\n\"Comment je vais faire ?\"\r\n\r\n10:05:25:08  10:05:30:09\r\nMais bon, j'avais encore une fois,\r\npar rapport \u00e0 d'autres qui n'ont pas,\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:32:21\r\nj'avais fait un troisi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:05:33:02  10:05:36:14\r\nJe me disais que \u00e7a irait,\r\navec ce troisi\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:05:36:19  10:05:38:17\r\nque je prendrais l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:42:22\r\n-C'\u00e9tait un choc ou pas ?\r\n-Oui, je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:45:22\r\n-Et pour cause:\r\nAVS et caisse de pension\r\n\r\n10:05:46:03  10:05:50:18\r\nlui assurent\r\nune rente mensuelle de 2'560 francs.\r\n\r\n10:05:50:23  10:05:54:19\r\nPar rapport \u00e0 son dernier salaire,\r\nc'est la moiti\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:00  10:05:59:03\r\nS\u00e9par\u00e9e de son mari\r\ndepuis longtemps, H\u00e9l\u00e8ne vit seule,\r\n\r\n10:05:59:08  10:06:01:05\r\net doit s'en contenter.\r\n\r\n10:06:01:10  10:06:03:12\r\nAu d\u00e9but, c'est la panique.\r\n\r\n10:06:03:17  10:06:05:07\r\n-Ca m'a fait peur.\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:10:06\r\n\"Comment je vais payer mes factures,\r\nmes fins de mois ?\"\r\n\r\n10:06:10:11  10:06:11:17\r\nCa, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:13:16\r\n-Ca cr\u00e9e de l'angoisse.\r\n\r\n10:06:13:21  10:06:17:03\r\n-J'\u00e9tais capable\r\nd'aller encore balayer la rue\r\n\r\n10:06:17:08  10:06:19:03\r\npour me faire des sous.\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:21:11\r\nJ'\u00e9tais capable d'aller\r\n\r\n10:06:21:15  10:06:24:02\r\nfaire la sommeli\u00e8re,\r\nd'aller ici et l\u00e0.\r\n\r\n10:06:24:07  10:06:26:16\r\n-Vous l'avez fait ?\r\n-Pour tourner, oui.\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:28:17\r\n-Vous arrivez \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:06:28:22  10:06:31:00\r\net faut continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:06:31:05  10:06:32:18\r\n-Je trouvais \u00e7a injuste.\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:34:21\r\nVous travaillez, et \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:06:35:02  10:06:38:12\r\nvous auriez besoin d'aide,\r\net vous n'en recevez pas.\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:44:03\r\nMusique entra\u00eenante\r\n\r\n10:06:44:08  10:06:49:12\r\n-H\u00e9l\u00e8ne ne se laisse pas abattre,\r\net elle s'active b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:00\r\nElle s'engage pour des ONG\r\ncomme l'Avivo,\r\n\r\n10:06:53:05  10:06:56:07\r\nune association\r\nde d\u00e9fense des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:06:56:12  10:06:59:04\r\n-Voil\u00e0.\r\n-C'est gentil, l'argent est l\u00e0.\r\n\r\n10:06:59:09  10:07:00:19\r\n-C'est parfait.\r\n\r\n10:07:01:00  10:07:04:22\r\n...\r\n\r\n10:07:05:03  10:07:07:20\r\n-L'activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole principale,\r\n\r\n10:07:08:01  10:07:11:04\r\nc'est l'Avivo: je vais le lundi\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:13:11\r\net le jeudi matin au bureau.\r\n\r\n10:07:13:15  10:07:16:01\r\nEt avec plaisir, je vous ai dit.\r\n\r\n10:07:16:06  10:07:20:11\r\nJe vais d'abord pour moi,\r\net ensuite je vais pour l'Avivo.\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:23:11\r\nUne ambiance super, \u00e7a m'a valoris\u00e9e:\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:28:08\r\nrencontrer d'autres personnes,\r\nprendre des t\u00e9l\u00e9phones, organiser.\r\n\r\n10:07:28:12  10:07:30:17\r\nCa m'a fait beaucoup de bien.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:33:16\r\nMusique dansante\r\n\r\n10:07:35:04  10:07:37:07\r\n-Et puis, son plaisir,\r\n\r\n10:07:37:12  10:07:41:04\r\nc'est d'organiser\r\nle th\u00e9 dansant \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:07:41:09  10:07:43:06\r\nune fois par mois.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:46:08\r\n-J'adore;\r\nj'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup la danse.\r\n\r\n10:07:46:12  10:07:48:19\r\nDonc pour moi, c'est... Ouais !\r\n\r\n10:07:49:00  10:07:51:15\r\nEt bien s\u00fbr, on fait des rencontres.\r\n\r\n10:07:51:20  10:07:53:21\r\nOn lie des amiti\u00e9s, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:55:19\r\nDes gens viennent seuls.\r\n\r\n10:07:56:00  10:07:59:08\r\nOn ne les conna\u00eet pas,\r\nils restent dans un coin...\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:01:15\r\nJe ne les laisse pas seuls.\r\n\r\n10:08:01:20  10:08:04:07\r\nIls disent:\r\n\"J'\u00e9tais \u00e0 la maison seul,\r\n\r\n10:08:04:12  10:08:08:05\r\nalors au lieu de me coucher\r\nsur mon canap\u00e9, je suis venu.\"\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:11:22\r\nJe leur dis: \"Si vous ne venez pas\r\nla prochaine fois,\r\n\r\n10:08:12:03  10:08:14:02\r\nje viens vous chercher.\"\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:20:21\r\n-Cela dit, H\u00e9l\u00e8ne doit s'arranger\r\navec ses 2'560 francs mensuels.\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:23:22\r\nA l'Avivo,\r\nelle r\u00e9alise qu'elle a droit\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:26:12\r\naux prestations compl\u00e9mentaires:\r\n\r\n10:08:26:17  10:08:30:22\r\nune aide aux retrait\u00e9s n'arrivant\r\npas \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n10:08:31:03  10:08:34:21\r\n-Du fait qu'on me paie\r\nmon assurance maladie,\r\n\r\n10:08:35:02  10:08:38:06\r\nmon appartement \u00e0 470 frs,\r\nnon 570 frs...\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:40:23\r\nJe vous avais dit 570 ?\r\n\r\n10:08:41:04  10:08:44:01\r\nOn me paie mon appartement \u00e0 570 frs,\r\n\r\n10:08:44:06  10:08:47:07\r\nmon 10 % d'assurance maladie,\r\net Billag.\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:52:18\r\nMoi \u00e7a me suffit car je ne sors pas,\r\nje vis assez simple.\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:56:05\r\n-Sans les prestations\r\ncompl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n10:08:56:10  10:08:57:19\r\n-Impossible.\r\n\r\n10:08:58:00  10:09:00:03\r\nSans les PC, impossible.\r\n\r\n10:09:00:08  10:09:02:11\r\nMais 2'560 francs !\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:04:19\r\nVous y arrivez, vous ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:09:05:00  10:09:06:14\r\n-Ah, d'accord.\r\n\r\n10:09:06:19  10:09:09:02\r\n-Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:09:09:07  10:09:12:04\r\nou PC en abr\u00e9g\u00e9,\r\nsont pr\u00e9vues pour garantir\r\n\r\n10:09:12:09  10:09:16:01\r\nle minimum vital aux retrait\u00e9s\r\navec un revenu insuffisant.\r\n\r\n10:09:16:06  10:09:21:10\r\nLes PC prennent notamment en charge\r\nles frais de maladie ou d'assurance,\r\n\r\n10:09:21:14  10:09:26:00\r\nune partie des loyers ou,\r\npar exemple, des d\u00e9penses impr\u00e9vues.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:31:10\r\nMais il faut les demander, et\r\nprouver que la rente ne suffit pas.\r\n\r\n10:09:31:14  10:09:35:12\r\nMuriel Chenaux,\r\nassistante sociale \u00e0 l'Avivo,\r\n\r\n10:09:35:16  10:09:38:02\r\nconna\u00eet bien cette situation.\r\n\r\n10:09:38:07  10:09:40:04\r\n-L'AVS est un droit.\r\n\r\n10:09:40:09  10:09:44:19\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:09:45:00  10:09:46:16\r\nil faut les demander.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:51:17\r\nLes gens les voient comme une aide\r\nsociale, et ont du mal \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n10:09:51:22  10:09:56:00\r\nY a de la honte, et puis y a\r\nune certaine fiert\u00e9 de se dire:\r\n\r\n10:09:56:05  10:10:01:04\r\n\"J'ai travaill\u00e9 et contribu\u00e9\r\n\u00e0 la richesse de ce pays,\r\n\r\n10:10:01:09  10:10:06:23\r\nj'aimerais pouvoir vivre,\r\nnon pas richement mais d\u00e9cemment\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:10:02\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite,\r\net sans aide.\"\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:13:23\r\n-Si bien\r\nque jusqu'\u00e0 un tiers des personnes\r\n\r\n10:10:14:04  10:10:17:14\r\nayant droit \u00e0 ces prestations\r\nne les r\u00e9clament pas.\r\n\r\n10:10:19:03  10:10:22:21\r\nAu total, quelques 200'000 retrait\u00e9s\r\nen b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:25:08\r\nSoit plus de un sur dix.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:05\r\nArchive\r\n-Savez-vous ce que cela signifie,\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:36:10\r\nque d'\u00eatre vieux et pauvre ?\r\n\r\n10:10:36:14  10:10:39:11\r\nLes quatre cinqui\u00e8mes\r\nde nos vieillards\r\n\r\n10:10:39:15  10:10:41:08\r\nvivent dans le besoin.\r\n\r\n10:10:41:12  10:10:43:14\r\nOr, des hommes n\u00e9cessiteux\r\n\r\n10:10:43:19  10:10:46:01\r\nne sont pas des hommes libres.\r\n\r\n10:10:46:06  10:10:48:14\r\nVoulez-vous que cet esclavage\r\n\r\n10:10:48:19  10:10:51:12\r\ndevienne en Suisse\r\nun \u00e9tat permanent ?\r\n\r\n10:10:51:17  10:10:53:19\r\n-En 1947, les Suisses\r\n\r\n10:10:54:00  10:10:58:02\r\nacceptent \u00e0 pr\u00e8s de 80 %\r\nla cr\u00e9ation de l'AVS pour tous.\r\n\r\n10:10:58:07  10:11:00:19\r\nC'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:03:05\r\nJusqu'ici, la vieillesse\r\n\r\n10:11:03:10  10:11:06:14\r\n\u00e9tait synonyme de mis\u00e8re:\r\nla plupart des a\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:11:15\r\nd\u00e9pendait de la charit\u00e9 publique\r\nou de quelques initiatives locales.\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:15:23\r\nLe but principal de cette assurance\r\nest de sortir les vieux\r\n\r\n10:11:16:04  10:11:17:12\r\nde l'indigence.\r\n\r\n10:11:17:16  10:11:19:22\r\n-L'AVS a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental\r\n\r\n10:11:20:03  10:11:23:22\r\ndans la lutte contre la pauvret\u00e9\r\n\r\n10:11:24:03  10:11:26:12\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:11:26:16  10:11:31:19\r\nDurant la phase d'expansion de l'AVS,\r\nil y a une expansion de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:11:32:00  10:11:36:10\r\navec une hausse des salaires continue\r\ndans les ann\u00e9es 1950-1960.\r\n\r\n10:11:36:14  10:11:39:15\r\nL'am\u00e9lioration\r\nde la situation \u00e9conomique\r\n\r\n10:11:39:20  10:11:41:14\r\ncontribue \u00e0 combattre\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:44:05\r\nla pauvret\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:11:44:10  10:11:45:16\r\n-L'AVS\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:47:16\r\nest l'aboutissement\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:51:12\r\nd'une bataille politique\r\nlongue de cinquante ans.\r\n\r\n10:11:51:16  10:11:54:00\r\nSocialement, c'est l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n10:11:54:05  10:11:57:08\r\nle plus marquant\r\ndu XX\u00e8me si\u00e8cle en Suisse.\r\n\r\n10:11:57:12  10:11:58:21\r\n-La cr\u00e9ation de l'AVS\r\n\r\n10:11:59:02  10:12:01:14\r\nen 1948, c'est le pivot du syst\u00e8me\r\n\r\n10:12:01:19  10:12:04:00\r\nde s\u00e9curit\u00e9 sociale en Suisse.\r\n\r\n10:12:04:05  10:12:09:19\r\nC'est le premier syst\u00e8me qui capture\r\nl'ensemble de la population,\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:15:00\r\net qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 lors\r\ndu vote populaire de juillet 1947.\r\n\r\n10:12:15:05  10:12:18:12\r\nIl occupe d\u00e8s lors\r\nune place particuli\u00e8re\r\n\r\n10:12:18:16  10:12:21:16\r\ndans la mentalit\u00e9\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:25:00\r\nCette place\r\nse confirme jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:25:05  10:12:27:21\r\n-Il y a d'abord l'AVS.\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:30:23\r\n-Vot\u00e9 en 1972,\r\n\r\n10:12:31:04  10:12:36:07\r\nmis en vigueur en 1985,\r\nle 2\u00e8me pilier, appel\u00e9 aussi LPP\r\n\r\n10:12:36:12  10:12:40:21\r\nou caisse de pension,\r\ndevra compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n10:12:41:02  10:12:45:18\r\nL'ensemble du dispositif\r\nest cens\u00e9 assurer \u00e0 toutes et tous\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:48:17\r\nune existence \u00e0 l'abri du besoin,\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:52:04\r\naffirment alors\r\ndes experts bien optimistes.\r\n\r\n10:13:00:02  10:13:03:12\r\nWalter se souvient encore\r\nde ces promesses.\r\n\r\n10:13:03:16  10:13:06:14\r\nIl avait onze ans\r\nlorsque l'AVS est n\u00e9e.\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:08:08\r\nA 80 ans d\u00e9sormais,\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:10:16\r\nil en a gros sur la patate.\r\n\r\n10:13:10:21  10:13:13:05\r\nIl faut souligner que Walter\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:17:18\r\nen a bav\u00e9 toute sa vie\r\npour nourrir sa nombreuse famille.\r\n\r\n10:13:17:23  10:13:20:19\r\n-Ouais, j'avais toujours en pens\u00e9e\r\n\r\n10:13:21:00  10:13:23:23\r\nla promesse\r\nqu'on nous avait faite.\r\n\r\n10:13:24:04  10:13:26:02\r\nJe me disais: \"Tu y vas,\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:30:18\r\ntu donnes le maximum, et tu verras\r\nquand tu seras \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:32:21\r\ntu rattraperas tout \u00e7a.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:35:12\r\nEt puis j'y ai pris dans le cul.\r\n\r\n10:13:35:17  10:13:38:04\r\nJe peux faire aussi comme \u00e7a !\r\n\r\n10:13:38:09  10:13:41:13\r\n-On vous avait fait quoi,\r\ncomme promesse ?\r\n\r\n10:13:41:18  10:13:44:05\r\n-Un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n10:13:44:10  10:13:46:19\r\nMais il faut bosser maintenant\r\n\r\n10:13:47:00  10:13:51:10\r\npour payer les retraites\r\nde ceux qui n'en ont jamais pay\u00e9.\r\n\r\n10:13:51:14  10:13:55:12\r\n-Vous pensiez\r\nqu'une fois arriv\u00e9 \u00e0 la retraite...\r\n\r\n10:13:55:17  10:13:59:22\r\n-Ca irait bien, une bonne retraite\r\ncomme ils nous ont promis.\r\n\r\n10:14:00:03  10:14:04:05\r\nMaintenant, on se retrouve\r\navec 2'068, je regrette beaucoup.\r\n\r\n10:14:04:10  10:14:07:15\r\n-Vous avez l'impression\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 trahi ?\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:10:21\r\n-Plus que trahi:\r\non m'a pris pour un con.\r\n\r\n10:14:11:02  10:14:12:11\r\nCa, c'est grave.\r\n\r\n10:14:12:15  10:14:15:17\r\nOn prend tous les retrait\u00e9s\r\npour des cons.\r\n\r\n10:14:15:22  10:14:17:22\r\nCa, c'est \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:14:18:03  10:14:19:09\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:14:19:13  10:14:22:11\r\n-J'ai fait l'\u00e9colage\r\navec le professeur\r\n\r\n10:14:22:15  10:14:25:06\r\npour apprendre \u00e0 conduire les trams.\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:28:13\r\nJe suis rest\u00e9 l\u00e0 de 1978\r\n\r\n10:14:28:18  10:14:31:07\r\n\u00e0 1800...\r\n\r\n10:14:31:12  10:14:33:12\r\n1984.\r\n\r\n10:14:35:03  10:14:37:08\r\nQuand j'avais cong\u00e9 aux trams,\r\n\r\n10:14:37:12  10:14:43:04\r\n\u00e7a arrivait que j'aie une journ\u00e9e,\r\ndeux jours, voire trois jours...\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:46:00\r\nJ'allais travailler chez Securitas\r\n\r\n10:14:46:05  10:14:50:00\r\npour pouvoir subvenir\r\naux besoins que j'avais \u00e0 payer.\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:54:07\r\n-Walter sera tour \u00e0 tour\r\nchauffeur poids lourd,\r\n\r\n10:14:54:12  10:15:00:04\r\nconducteur de bus de la Swissair,\r\net fera aussi du transport routier.\r\n\r\n10:15:00:09  10:15:03:08\r\nPendant son temps libre il remet \u00e7a,\r\n\r\n10:15:03:12  10:15:07:01\r\nnotamment comme jardinier,\r\nson m\u00e9tier d'origine.\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:10:03\r\nTout cela\r\npour boucler les fins de mois.\r\n\r\n10:15:10:08  10:15:14:16\r\n-Il m'avait pr\u00eat\u00e9 la voiture\r\npour aller chercher les ferrures.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:19:15\r\nJe faisais tout.\r\n\r\n10:15:19:20  10:15:23:20\r\nUniquement o\u00f9 je pouvais\r\ngagner quelque chose, j'y allais.\r\n\r\n10:15:24:01  10:15:26:22\r\nM\u00eame si je devais\r\ntravailler 18 h par jour.\r\n\r\n10:15:27:03  10:15:30:12\r\n-Ca fait des longues journ\u00e9es.\r\n-Je dormais 4 h.\r\n\r\n10:15:30:16  10:15:34:01\r\n-Vous \u00eates content\r\nd'\u00eatre \u00e0 la retraite ?\r\n\r\n10:15:34:06  10:15:41:10\r\n-Oui, mais au prix qu'on est pay\u00e9,\r\napr\u00e8s avoir travaill\u00e9 toute une vie,\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:45:02\r\net 14, 16, 18 h par jour,\r\n\r\n10:15:45:07  10:15:48:14\r\net les week-ends\r\nfaire des remplacements\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:52:15\r\ncar il faut \u00e9lever\r\nune famille de sept enfants...\r\n\r\n10:15:52:20  10:15:54:16\r\nCa donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:58:23\r\n-Avec son AVS et\r\nun petit bout de caisse de pension,\r\n\r\n10:15:59:04  10:16:02:15\r\nWalter se contente\r\nde 2'700 frs par mois.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:06:13\r\nIl n'a pas droit\r\naux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:08:22\r\nSa rente est jug\u00e9e suffisante\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:11:04\r\npour couvrir ses besoins.\r\n\r\n10:16:12:09  10:16:14:12\r\n-On est vex\u00e9, on est abattu\r\n\r\n10:16:14:17  10:16:18:12\r\npar tout ce qui se passe\r\nautour de nous.\r\n\r\n10:16:18:16  10:16:22:20\r\nMaintenant, on se retrouve\r\ndans un studio...\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:25:12\r\nAbandonn\u00e9, plus ou moins.\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:29:15\r\nJe peux pas partir, je peux pas\r\nprendre des vacances,\r\n\r\n10:16:29:20  10:16:32:04\r\nni aller manger au restaurant.\r\n\r\n10:16:32:09  10:16:35:23\r\nJe peux pas inviter les gens\r\ncar j'ai pas l'argent.\r\n\r\n10:16:36:04  10:16:38:03\r\nJe peux m\u00eame pas inviter\r\n\r\n10:16:38:08  10:16:41:13\r\nmes petits-enfants chez moi,\r\nou mes enfants.\r\n\r\n10:16:41:18  10:16:43:04\r\nEt \u00e7a, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n10:16:43:09  10:16:49:22\r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a aussi,\r\nje pense, enfin, c'est ma pens\u00e9e,\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:54:07\r\nque mes enfants\r\nont peu de contact avec moi.\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:58:08\r\n-C'est une souffrance pour vous ?\r\n-Oui; int\u00e9rieure,\r\n\r\n10:16:58:12  10:16:59:23\r\nsurtout.\r\n\r\n10:17:00:04  10:17:06:13\r\nOn me trouve toujours bonnard,\r\njoyeux, rigolard, en pleine forme.\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:09:15\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est noir.\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:11:08\r\nC'est noir.\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:23:03\r\n-Vous voyez comment\r\nles ann\u00e9es qui vont venir ?\r\n\r\n10:17:23:08  10:17:27:02\r\n-Je les vois exactement\r\ncomme elles sont maintenant.\r\n\r\n10:17:27:07  10:17:29:11\r\nY aura pas d'am\u00e9lioration\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:33:11\r\ntant qu'on n'aura pas\r\nun peu plus \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:36:09\r\n-Il vous manque combien par mois\r\n\r\n10:17:36:13  10:17:38:23\r\npour pouvoir vivre sans souci ?\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:42:16\r\n-Normalement, quand on voit\r\nles prix en ce moment,\r\n\r\n10:17:42:21  10:17:45:06\r\nil faut 300 \u00e0 400 frs de plus.\r\n\r\n10:17:47:23  10:17:50:22\r\n-Comme Walter,\r\ndes dizaines de milliers\r\n\r\n10:17:51:03  10:17:53:22\r\nde retrait\u00e9s se d\u00e9m\u00e8nent chaque jour\r\n\r\n10:17:54:03  10:17:56:01\r\nau seuil de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:17:57:12  10:17:59:08\r\n-On parle beaucoup\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:06\r\ndes retrait\u00e9s ais\u00e9s qui prennent\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:05:06\r\nune retraite anticip\u00e9e, qui voyagent.\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:10:04\r\nL'autre r\u00e9alit\u00e9, celle des gens\r\nqui ont travaill\u00e9 toute leur vie,\r\n\r\n10:18:10:09  10:18:12:23\r\nqui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n10:18:13:04  10:18:16:11\r\nqui n'arrivent pas\r\n\u00e0 boucler les fins de mois,\r\n\r\n10:18:16:15  10:18:18:22\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 plus cach\u00e9e.\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:21:23\r\nLes gens n'en parlent pas volontiers.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:21\r\n-Un constat que la science confirme.\r\n\r\n10:18:25:02  10:18:27:17\r\nProfesseur de politique sociale\r\n\r\n10:18:27:22  10:18:32:07\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\nRen\u00e9 Knuesel s'en inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:18:32:12  10:18:36:14\r\n-C'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9couvre.\r\n\r\n10:18:36:19  10:18:38:23\r\nElle est m\u00e9connue.\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:43:17\r\nMais dans le futur, elle va\r\ns'imposer plus que maintenant.\r\n\r\n10:18:43:22  10:18:47:00\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nest appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:18:47:05  10:18:52:17\r\n-Depuis une trentaine d'ann\u00e9es,\r\nles choses ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:18:52:22  10:18:57:10\r\nCela a fragilis\u00e9 le 2\u00e8me pilier,\r\ncon\u00e7u pour compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n10:18:57:14  10:19:00:22\r\n-Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\ndes gens, tout d'un coup,\r\n\r\n10:19:01:03  10:19:03:22\r\nont des carri\u00e8res qui sont bris\u00e9es\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:07:12\r\npar le ch\u00f4mage,\r\nl'invalidit\u00e9, la maladie.\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:10:12\r\nCes personnes\r\nn'ont plus la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:19:10:17  10:19:14:18\r\nde cotiser au 2\u00e8me pilier\r\ncar il est li\u00e9 \u00e0 l'employeur.\r\n\r\n10:19:14:23  10:19:19:04\r\nDonc ces personnes\r\nse retrouvent avec un 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:19:19:09  10:19:22:00\r\nqui n'est plus aussi solide\r\n\r\n10:19:22:05  10:19:27:08\r\nque le l\u00e9gislateur l'avait imagin\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:19:27:12  10:19:30:01\r\nDonc on va avoir des gens\r\n\r\n10:19:30:06  10:19:34:14\r\nqui arrivent\r\navec des 2\u00e8mes piliers mal fagot\u00e9s,\r\n\r\n10:19:34:19  10:19:40:23\r\nincomplets, voire parfois des 1ers\r\npiliers qui ont \u00e9t\u00e9 aussi incomplets.\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:44:00\r\nOn est en train de cr\u00e9er une pauvret\u00e9\r\n\r\n10:19:44:05  10:19:49:02\r\nqui va accompagner une partie\r\ndes retrait\u00e9s, et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:19:49:07  10:19:52:10\r\non commence \u00e0 le voir\r\ndans les statistiques.\r\n\r\n10:19:56:16  10:20:02:10\r\n-Selon les estimations, un retrait\u00e9\r\nsur cinq se d\u00e9brouille comme il peut\r\n\r\n10:20:02:14  10:20:06:17\r\npour ne pas sombrer\r\nen dessous du minimum vital.\r\n\r\n10:20:06:22  10:20:11:03\r\nToute d\u00e9pense impr\u00e9vue devient vite\r\nun probl\u00e8me existentiel.\r\n\r\n10:20:11:08  10:20:15:15\r\nOr, l'aide des prestations\r\ncompl\u00e9mentaires ne suffit\r\n\r\n10:20:15:20  10:20:19:09\r\npas toujours:\r\n40'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de PC\r\n\r\n10:20:19:13  10:20:21:21\r\nn'arrivent pas \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n10:20:22:02  10:20:23:10\r\nCette pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n10:20:23:14  10:20:25:17\r\nfrappe d'abord les femmes.\r\n\r\n10:20:30:19  10:20:33:21\r\nRen\u00e9e Ferrand\r\na eu des malheurs dans sa vie.\r\n\r\n10:20:34:02  10:20:38:19\r\nA la retraite depuis un an, elle\r\nadore visiter le ch\u00e2teau d'Oron.\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:41:01\r\n-Ca me change les id\u00e9es.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:42:22\r\nOn oublie les soucis.\r\n\r\n10:20:45:03  10:20:49:02\r\nOn oublie les soucis d'argent, etc.\r\n\r\n10:20:55:05  10:20:59:06\r\n-Le quotidien de Ren\u00e9e\r\nn'a rien d'une vie de ch\u00e2teau.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:01:12\r\n-L\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin du mois,\r\n\r\n10:21:01:17  10:21:03:20\r\nil me reste 100 frs pour vivre.\r\n\r\n10:21:04:01  10:21:05:21\r\n-Comment vous allez faire ?\r\n\r\n10:21:06:02  10:21:08:14\r\nOn n'est m\u00eame pas\r\n\u00e0 la moiti\u00e9 du mois.\r\n\r\n10:21:08:19  10:21:10:12\r\n-Pas de courses.\r\n\r\n10:21:14:12  10:21:17:00\r\nSeule chose, pas de courses.\r\n\r\n10:21:18:07  10:21:22:01\r\nJe dois me priver de fruits,\r\nde certaines choses.\r\n\r\n10:21:25:16  10:21:28:19\r\n-Comment vous le vivez,\r\nMme Ferrand ?\r\n\r\n10:21:29:00  10:21:31:00\r\n-Tant bien que mal.\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:32:12\r\nC'est dur.\r\n\r\n10:21:33:06  10:21:35:08\r\nMais j'ai pas le choix.\r\n\r\n10:21:37:07  10:21:40:11\r\n-Est-ce que \u00e7a vous fait mal ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:44:01\r\nOui.\r\n\r\n10:21:47:13  10:21:52:14\r\nDans ma t\u00eate, je me dis:\r\n\"Il reste \u00e7a dans le porte-monnaie,\r\n\r\n10:21:52:19  10:21:57:20\r\ntu diras pas \u00e0 tes copines que\r\ntu y vas, tu diras que t'es occup\u00e9e.\"\r\n\r\n10:21:58:01  10:22:00:05\r\nPour \u00e9conomiser la benzine.\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:04:00\r\n-Vous leur dites pas:\r\n\"Je ne peux pas.\"\r\n\r\n10:22:04:05  10:22:07:09\r\n-Elles savent ma situation,\r\nquand m\u00eame.\r\n\r\n10:22:07:13  10:22:10:23\r\nMais c'est vrai\r\nque quand on va faire des courses,\r\n\r\n10:22:11:04  10:22:15:12\r\nla plupart du temps je les accompagne\r\nsans faire de courses.\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:22:00\r\nSi j'ai l'argent, je fais les\r\ncourses, mais la plupart du temps,\r\n\r\n10:22:22:05  10:22:25:19\r\nune amie me paie le caf\u00e9\r\nquand on va boire le caf\u00e9.\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:31:09\r\n-Ren\u00e9e a toujours connu le travail.\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:36:03\r\nVendeuse qualifi\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9\r\ncaissi\u00e8re dans un grand magasin.\r\n\r\n10:22:36:08  10:22:38:16\r\nElle a travaill\u00e9 en boulangerie,\r\n\r\n10:22:38:21  10:22:42:14\r\net s'est m\u00eame occup\u00e9e\r\nde la gestion d'une boucherie.\r\n\r\n10:22:42:19  10:22:45:17\r\nLes longues journ\u00e9es, elle conna\u00eet.\r\n\r\n10:22:45:22  10:22:49:00\r\n-J'ai m\u00eame travaill\u00e9\r\nplus que la normale.\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:53:18\r\nParce que des fois,\r\nje me levais \u00e0 03h00-04h00\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:56:01\r\npour finir \u00e0 23h00-minuit.\r\n\r\n10:23:01:01  10:23:07:02\r\nJ'ai travaill\u00e9 en boulangerie,\r\nc'\u00e9taient des horaires impossibles.\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:10:12\r\nEt en boucherie, pendant les f\u00eates,\r\n\r\n10:23:10:16  10:23:15:13\r\non travaillait sept jours sur sept,\r\nde 07h00 \u00e0 minuit.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:21:09\r\nNon, j'ai beaucoup travaill\u00e9\r\ndans ma vie.\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:27:22\r\nJe trouve injuste, par rapport \u00e0 ce\r\nqu'on travaille, de toucher si peu.\r\n\r\n10:23:29:22  10:23:34:19\r\n-Lorsqu'elle re\u00e7oit sa premi\u00e8re\r\nrente, c'est la douche froide.\r\n\r\n10:23:35:00  10:23:38:19\r\n-On s'en est aper\u00e7u avec mon ami\r\nquand on a demand\u00e9\r\n\r\n10:23:39:00  10:23:42:10\r\nles d\u00e9comptes d'AVS.\r\n\r\n10:23:43:22  10:23:47:21\r\nOn s'est aper\u00e7us que la maison...\r\nBip\r\n\r\n10:23:48:02  10:23:51:23\r\nNe m'a pas pay\u00e9 l'AVS\r\npendant douze ans.\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:54:13\r\n-Pendant douze ans ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:54:18  10:23:58:12\r\nVu que c'\u00e9tait trop tard\r\ncar le monsieur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:19\r\non n'a rien pu faire contre.\r\n\r\n10:24:02:06  10:24:06:16\r\n-Douze ans de cotisations AVS\r\nenvol\u00e9es: \u00e7a laisse un sacr\u00e9 trou.\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:11:06\r\nAujourd'hui, avec sa petite AVS\r\net un minuscule 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:14:20\r\nRen\u00e9e Ferrand\r\ndoit faire avec 2'570 frs par mois.\r\n\r\n10:24:15:01  10:24:18:19\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires\r\nl'aident\r\n\r\n10:24:19:00  10:24:22:20\r\npour son assurance maladie\r\nuniquement.\r\n\r\n10:24:23:01  10:24:24:12\r\nC'est maigre.\r\n\r\n10:24:26:01  10:24:29:11\r\nEn faisant m\u00e9nage commun\r\navec son compagnon,\r\n\r\n10:24:29:15  10:24:32:19\r\nc'\u00e9tait jouable, mais il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:24:34:04  10:24:37:02\r\nDepuis, Ren\u00e9e improvise en vendant\r\n\r\n10:24:37:07  10:24:40:12\r\nles appareils\r\nh\u00e9rit\u00e9s de son compagnon.\r\n\r\n10:24:40:17  10:24:44:08\r\n-Ca fait \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e\r\n\r\n10:24:44:12  10:24:48:13\r\nque j'essaie de vendre\r\ncertains articles chez moi\r\n\r\n10:24:48:18  10:24:51:08\r\npour pouvoir payer mes factures.\r\n\r\n10:24:51:12  10:24:55:21\r\nComme par exemple\r\nmon ami avait des ordinateurs,\r\n\r\n10:24:56:02  10:24:59:03\r\nj'ai pass\u00e9 par un tr\u00e8s bon copain\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:02:09\r\nqui me les a vendus\r\npour 200 frs l'ordinateur.\r\n\r\n10:25:02:13  10:25:04:08\r\nCa me payait une facture.\r\n\r\n10:25:04:12  10:25:07:09\r\nPour le moment, j'ai r\u00e9ussi\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:10:23\r\njusqu'\u00e0 l'heure actuelle,\r\n\u00e0 payer mes factures.\r\n\r\n10:25:11:04  10:25:12:11\r\nMais...\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:14:10\r\nLa suite \u00e0 venir.\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:21:11\r\n-Est-ce que vous avez imagin\u00e9 que\r\nla retraite serait si difficile ?\r\n\r\n10:25:21:15  10:25:23:05\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:25:23:10  10:25:26:12\r\nPas du tout, j'ai pas imagin\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:25:32:07  10:25:34:22\r\nEt je pense que la plupart des gens\r\n\r\n10:25:35:03  10:25:39:01\r\nqui vont y arriver\r\nne s'imaginent pas ce que c'est.\r\n\r\n10:25:43:21  10:25:46:07\r\n-C'est vrai qu'il y a des gens\r\n\r\n10:25:46:12  10:25:51:12\r\nqui se retrouvent avec\r\ndes situations assez difficiles.\r\n\r\n10:25:51:17  10:25:54:23\r\nNotamment des femmes au parcours\r\n\r\n10:25:55:04  10:25:57:22\r\nprofessionnel non lin\u00e9aire,\r\n\r\n10:25:58:03  10:26:03:09\r\nqui ont travaill\u00e9 \u00e0 temps partiel,\r\nqui ont interrompu leur carri\u00e8re.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:07:20\r\nL\u00e0, s'il y a eu encore\r\nune s\u00e9paration, un divorce,\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:11:14\r\nil y a des situations, effectivement,\r\n\r\n10:26:11:19  10:26:16:14\r\nqui deviennent tr\u00e8s pr\u00e9caires\r\nau niveau financier.\r\n\r\n10:26:22:20  10:26:25:00\r\n-Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n10:26:25:05  10:26:31:08\r\nAujourd'hui, un demi-million de\r\nfemmes n'ont que l'AVS pour vivre:\r\n\r\n10:26:31:12  10:26:35:09\r\n2'350 frs par mois\r\ndans le meilleur des cas.\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:37:17\r\nEn moyenne, les femmes touchent\r\n\r\n10:26:37:22  10:26:41:08\r\ndes rentes inf\u00e9rieures\r\nde 37 % \u00e0 celles des hommes.\r\n\r\n10:26:41:12  10:26:44:17\r\nSurtout \u00e0 cause\r\ndu 2\u00e8me pilier qui les p\u00e9nalise.\r\n\r\n10:26:46:20  10:26:49:00\r\nUne v\u00e9ritable in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:26:49:05  10:26:50:19\r\ndevant la retraite.\r\n\r\n10:26:51:18  10:26:57:12\r\nDominique D'Huissier a v\u00e9cu une\r\ntrajectoire pour le moins atypique.\r\n\r\n10:26:57:16  10:27:01:04\r\nElle a pu, heureusement,\r\nfaire quelques \u00e9conomies.\r\n\r\n10:27:01:09  10:27:05:04\r\nR\u00e9cente retrait\u00e9e,\r\nelle s'est install\u00e9e \u00e0 Porrentruy,\r\n\r\n10:27:05:09  10:27:07:03\r\no\u00f9 elle vient d'arriver.\r\n\r\n10:27:07:08  10:27:11:00\r\n-Je dois d\u00e9faire tous mes cartons,\r\n\r\n10:27:11:05  10:27:13:15\r\net me r\u00e9installer ici.\r\n\r\n10:27:13:20  10:27:17:07\r\nDonc j'ai d\u00fb effectivement\r\nquitter Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:27:17:12  10:27:21:02\r\n-Pourquoi ?\r\n-A cause du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:22:19\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:25:04\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\nElle soupire\r\n\r\n10:27:25:09  10:27:28:15\r\n-Le loyer, comme je viens\r\nde vous le dire,\r\n\r\n10:27:28:20  10:27:33:22\r\nqui est g\u00e9n\u00e9ralement trop \u00e9lev\u00e9\r\npour une retrait\u00e9e comme moi\r\n\r\n10:27:34:03  10:27:37:06\r\nqui a une AVS minable.\r\n\r\n10:27:39:14  10:27:44:12\r\nQuand j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 et fait\r\nmes comptes, je me suis dit...\r\n\r\n10:27:44:16  10:27:46:09\r\nElle rit\r\n\r\n10:27:46:13  10:27:50:14\r\n\"Faut vraiment que je prenne\r\nle taureau par les cornes,\r\n\r\n10:27:50:19  10:27:54:00\r\net que je me trouve une solution.\"\r\n\r\n10:27:56:01  10:27:59:01\r\n-Vous recevez une rente de combien ?\r\n\r\n10:27:59:06  10:28:02:07\r\n-De 732 frs par mois.\r\n\r\n10:28:02:12  10:28:05:13\r\n-732 frs par mois ?\r\n-Exactement, oui.\r\n\r\n10:28:05:18  10:28:10:14\r\n-Comment \u00e7a se fait que vous ayez\r\nune rente si modeste ?\r\n\r\n10:28:10:19  10:28:15:01\r\n-Je n'ai pas eu\r\nun parcours professionnel\r\n\r\n10:28:15:06  10:28:16:14\r\ntr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:28:16:19  10:28:20:04\r\nQuand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nj'\u00e9tais mod\u00e8le\r\n\r\n10:28:20:09  10:28:23:14\r\n\u00e0 l'\u00e9cole des Beaux-Arts;\r\nj'ai fait ce travail\r\n\r\n10:28:23:19  10:28:26:02\r\npendant \u00e0 peu pr\u00e8s trois ans.\r\n\r\n10:28:26:07  10:28:28:10\r\nJusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de trente ans.\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:32:10\r\nJe n'ai jamais eu d'envie\r\nprofessionnelle tr\u00e8s d\u00e9finie.\r\n\r\n10:28:32:14  10:28:34:21\r\nJe me suis dit: \"Quoi faire ?\"\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:38:00\r\nJ'ai suivi des cours d'esth\u00e9ticienne.\r\n\r\n10:28:38:05  10:28:39:12\r\nPendant un an.\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:43:04\r\nComme je n'avais pas l'argent,\r\nj'ai d\u00fb travailler.\r\n\r\n10:28:43:09  10:28:47:15\r\nDonc j'avais mes cours en journ\u00e9e,\r\net je travaillais la nuit.\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:50:17\r\nJ'ai travaill\u00e9 dans un bar de nuit.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:55:03\r\nEt l\u00e0, j'y suis rest\u00e9e\r\npendant dix-sept mois.\r\n\r\n10:28:55:08  10:28:57:16\r\nEt j'ai rencontr\u00e9 dans ce bar\r\n\r\n10:28:57:21  10:29:03:08\r\nun homme qui est devenu mon sponsor,\r\ndisons, quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:03:12  10:29:07:22\r\nEt donc j'ai v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 lui\r\npendant 23 ans.\r\n\r\n10:29:08:21  10:29:11:23\r\nJe n'ai pas travaill\u00e9\r\npendant ces 23 ans.\r\n\r\n10:29:12:04  10:29:15:12\r\nJe n'ai pas cotis\u00e9 \u00e0 l'AVS\r\npendant ces 23 ans.\r\n\r\n10:29:15:17  10:29:17:23\r\nJusqu'au jour o\u00f9 il m'a inform\u00e9e\r\n\r\n10:29:18:04  10:29:22:14\r\nqu'il ne pouvait plus rien faire\r\npour moi, du jour au lendemain.\r\n\r\n10:29:22:19  10:29:26:15\r\nUn choc terrible,\r\nmais un moteur en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:29:26:20  10:29:30:18\r\nJe me suis dit:\r\n\"Je n'ai aucune envie de me suicider,\r\n\r\n10:29:30:23  10:29:33:17\r\nil faut que je travaille,\r\nmaintenant.\"\r\n\r\n10:29:33:22  10:29:36:15\r\nEn \u00e9pluchant les petites annonces,\r\n\r\n10:29:36:20  10:29:41:11\r\nj'ai vu une formation de chauffeur\r\nde taxi qui durait deux mois.\r\n\r\n10:29:41:15  10:29:45:23\r\nC'\u00e9tait pas cher, et j'avais\r\nla certitude d'avoir un travail.\r\n\r\n10:29:46:04  10:29:50:03\r\n\"Ca, c'est pour moi,\r\nj'aime la vadrouille,\r\n\r\n10:29:50:08  10:29:53:07\r\nje ne tiens pas en place.\"\r\n\r\n10:29:53:12  10:29:56:09\r\nDonc voil\u00e0...\r\nEt c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n10:29:56:13  10:30:00:16\r\n-Dominique a 51 ans\r\nquand elle commence sa nouvelle vie.\r\n\r\n10:30:00:21  10:30:02:11\r\n-J'ai fait ce travail\r\n\r\n10:30:02:15  10:30:06:22\r\nde chauffeur de taxi\r\npendant un peu plus de 18 ans.\r\n\r\n10:30:07:03  10:30:10:08\r\nVoil\u00e0,\r\njusqu'au moment de ma retraite.\r\n\r\n10:30:10:12  10:30:13:12\r\n-A 70 ans, cette femme ind\u00e9pendante\r\n\r\n10:30:13:16  10:30:17:12\r\nest \u00e0 la retraite\r\navec une mini rente car le syst\u00e8me\r\n\r\n10:30:17:17  10:30:23:04\r\nde pr\u00e9voyance n'est pas pr\u00e9vu\r\npour les parcours atypiques.\r\n\r\n10:30:23:09  10:30:26:14\r\nElle a donc d\u00fb\r\nprendre de grandes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:30:26:19  10:30:31:01\r\n-C'est l\u00e0 qu'effectivement,\r\nje me suis dit\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:15\r\nqu'il allait falloir\r\nque je change de ville.\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:41:17\r\nDonc quitter Gen\u00e8ve, et trouver\r\nun endroit qui me plaise vraiment.\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:45:01\r\nLe Jura n'est pas un canton cher.\r\n\r\n10:30:45:06  10:30:48:08\r\nOn m'a dit:\r\n\"Si vous allez dans le Jura,\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:49:23\r\nallez \u00e0 Porrentruy.\"\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:54:06\r\n\"C'est une ville sympathique,\r\nles gens sont sympathiques.\"\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:56:23\r\n\"C'est beau, et vous y serez bien.\"\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:01:08\r\nDonc je me suis dit:\r\n\"OK, va pour Porrentruy.\"\r\n\r\n10:31:11:03  10:31:15:21\r\nJe pense que je vais faire\r\nune \u00e9conomie d'\u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\r\n10:31:16:02  10:31:18:00\r\n2'000 francs par mois\r\n\r\n10:31:18:05  10:31:23:04\r\npar rapport \u00e0 ce que j'aurais d\u00fb\r\ncontinuer \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:26:12\r\nDonc pour moi,\r\nc'est absolument \u00e9norme.\r\n\r\n10:31:26:17  10:31:29:15\r\nJ'ai \u00e9conomis\u00e9\r\ntoutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:31:29:20  10:31:33:23\r\nen pr\u00e9vision\r\nde ma situation actuelle.\r\n\r\n10:31:35:18  10:31:38:05\r\nDonc, chaque mois, je puise\r\n\r\n10:31:38:10  10:31:41:00\r\ndans ce capital pour pouvoir vivre.\r\n\r\n10:31:41:05  10:31:42:23\r\nJe me fais un budget\r\n\r\n10:31:43:04  10:31:46:12\r\nsur vingt ans d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:52:06\r\nDonc si mes d\u00e9penses\r\nd\u00e9passent ce plafond,\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:56:22\r\nje ne sais pas\r\nce qu'il va advenir de moi.\r\n\r\n10:31:57:03  10:31:59:17\r\n-A cause\r\nde ce bas de laine salvateur,\r\n\r\n10:31:59:22  10:32:04:05\r\nDominique n'a pas droit\r\naux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:32:04:10  10:32:08:18\r\nComme le dit la chanson:\r\naujourd'hui, elle ne regrette rien.\r\n\r\n10:32:08:23  10:32:12:12\r\n-Je dois dire aussi\r\nque je n'ai pas fait les choses\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:17:21\r\ntelles que j'aurais d\u00fb les faire pour\r\n\u00eatre dans une meilleure situation.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:20:05\r\nJ'aurais d\u00fb cotiser \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:32:20:10  10:32:24:00\r\nJ'aurais pas eu beaucoup d'argent,\r\nprobablement.\r\n\r\n10:32:24:05  10:32:27:16\r\nMais j'aurais certainement pu\r\navoir un peu plus.\r\n\r\n10:32:27:21  10:32:32:04\r\nDonc je suis aussi un peu responsable\r\nde ma situation.\r\n\r\n10:32:32:09  10:32:37:12\r\nC'est la raison pour laquelle je\r\nn'en veux pas vraiment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:37:16  10:32:41:14\r\nIl faut savoir\r\nprendre ses responsabilit\u00e9s, non ?\r\n\r\n10:32:49:14  10:32:52:07\r\nJ'ai laiss\u00e9 mon ami \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:52:12  10:32:55:12\r\nCa, \u00e7a n'est\r\npas vraiment \u00e9vident non plus.\r\n\r\n10:32:55:17  10:32:59:07\r\nComme je vous le disais,\r\nje ne connais personne ici.\r\n\r\n10:32:59:12  10:33:01:18\r\nDonc oui, pas \u00e9vident, non plus.\r\n\r\n10:33:01:23  10:33:03:09\r\nPas facile !\r\n\r\n10:33:03:13  10:33:05:12\r\nMais je n'avais pas le choix.\r\n\r\n10:33:05:16  10:33:09:10\r\nD'autant que mon intention\r\n\u00e9tait de rester en Suisse.\r\n\r\n10:33:09:14  10:33:12:15\r\nJ'aurais pu aller\r\nen France ou ailleurs.\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:14:09\r\nBeaucoup partent...\r\n\r\n10:33:14:13  10:33:16:18\r\nBeaucoup, je n'en sais rien,\r\n\r\n10:33:16:23  10:33:21:07\r\nmais ils partent en Tha\u00eflande,\r\ndans les pays du Maghreb,\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:23:20\r\nEspagne, Portugal, enfin bon.\r\n\r\n10:33:24:01  10:33:27:22\r\nMais non, moi je pr\u00e9f\u00e8re\r\nrester en Suisse.\r\n\r\n10:33:35:19  10:33:40:10\r\n*-Mesdames et Messieurs,\r\nbienvenue \u00e0 Alicante, il est 12h05.\r\n\r\n10:33:40:14  10:33:44:15\r\n*Nous vous remercions\r\nd'avoir choisi notre compagnie.\r\n\r\n10:33:47:20  10:33:50:23\r\n-Dominique a eu pour seule option\r\n\r\n10:33:51:04  10:33:54:06\r\nde quitter Gen\u00e8ve\r\npour un endroit moins cher.\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:59:05\r\nD'autres \u00e9migrent bien plus loin,\r\net pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n10:33:59:10  10:34:02:20\r\nIls sont des centaines de milliers\r\n\u00e0 le faire,\r\n\r\n10:34:03:01  10:34:07:12\r\npuisqu'un retrait\u00e9 sur trois\r\ns'installe \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:34:12:21  10:34:15:15\r\nClaude et Maria Berger\r\nont fait ce choix.\r\n\r\n10:34:15:20  10:34:18:15\r\nTourneur de formation,\r\nClaude a travaill\u00e9\r\n\r\n10:34:18:20  10:34:24:01\r\npresque toute sa vie dans une usine\r\nde l'horlogerie pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n10:34:24:06  10:34:26:07\r\nIl y a rencontr\u00e9 Maria.\r\n\r\n10:34:26:12  10:34:30:02\r\nUn couple d'ouvriers\r\naux revenus modestes,\r\n\r\n10:34:30:07  10:34:32:08\r\nayant men\u00e9 une vie tranquille,\r\n\r\n10:34:32:12  10:34:35:06\r\nqui ne se sont jamais plaints\r\nde leur sort.\r\n\r\n10:34:38:12  10:34:42:22\r\nJusqu'au jour de la retraite\r\nde Claude: ils se rendent compte\r\n\r\n10:34:43:03  10:34:46:22\r\nqu'ils doivent quitter la Suisse\r\npour pouvoir vivre.\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:57:05\r\nIls emm\u00e9nagent alors\r\ndans ce quartier populaire\r\n\r\n10:34:57:10  10:35:00:00\r\nsur les hauts\r\nde la ville d'Alicante,\r\n\r\n10:35:00:05  10:35:03:16\r\nla r\u00e9gion o\u00f9 est n\u00e9e Maria,\r\nprofitant\r\n\r\n10:35:03:21  10:35:07:01\r\nd'un appartement\r\nachet\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:35:07:06  10:35:13:08\r\nA un moment donn\u00e9, vous avez re\u00e7u\r\nvotre premier d\u00e9compte de l'AVS.\r\n\r\n10:35:13:12  10:35:15:14\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action\r\n\r\n10:35:15:19  10:35:19:18\r\nquand vous avez vu\r\nsur combien vous pouvez compter ?\r\n\r\n10:35:19:23  10:35:23:20\r\n-Ma rente\r\nn'\u00e9tait pas compl\u00e8te.\r\n\r\n10:35:24:01  10:35:25:23\r\nIls m'ont enlev\u00e9\r\n\r\n10:35:26:04  10:35:32:07\r\ngrosso modo 200 frs parce que je\r\nne gagnais pas assez durant ma vie.\r\n\r\n10:35:32:12  10:35:34:12\r\n-On vous l'avait pas dit ?\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:38:08\r\n-Non, je suis tomb\u00e9 sur le cul\r\nen entendant \u00e7a.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:41:11\r\n-Quand\r\nil a re\u00e7u le papier,\r\n\r\n10:35:41:15  10:35:44:10\r\nj'\u00e9tais dans la cuisine.\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:48:20\r\nEt je le voyais au salon,\r\navec son papier \u00e0 la main...\r\n\r\n10:35:49:01  10:35:51:01\r\nIl changeait de couleur.\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:53:20\r\nJe lui ai dit:\r\n\"Qu'est-ce qui va pas ?\"\r\n\r\n10:35:54:01  10:35:57:14\r\nIl me dit: \"Ils ont d\u00fb\r\nfaire une erreur, \u00e7a joue pas.\"\r\n\r\n10:35:57:19  10:36:01:06\r\nL\u00e0, je crois qu'il a re\u00e7u une gifle !\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:05:05\r\nIl me dit:\r\n\"Apr\u00e8s 44 ann\u00e9es de travail,\r\n\r\n10:36:05:10  10:36:11:13\r\nj'ai deux ans de plus, et j'ai\r\nm\u00eame pas droit \u00e0 une rente compl\u00e8te.\"\r\n\r\n10:36:11:18  10:36:16:06\r\n-Pour toucher la rente AVS maximale\r\nde 2'350 frs,\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:22:14\r\nun homme doit cotiser pendant 44 ans\r\nsur un salaire annuel moyen\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:25:12\r\nd'au moins 84'600 francs.\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:31:02\r\nSoit beaucoup plus\r\nque la paie de Claude.\r\n\r\n10:36:31:07  10:36:36:22\r\nAvant de prendre sa retraite,\r\nil s'\u00e9tait pourtant inform\u00e9.\r\n\r\n10:36:37:03  10:36:42:04\r\n-Je suis all\u00e9 me renseigner \u00e0 l'AVS,\r\nvoir o\u00f9 c'en \u00e9tait.\r\n\r\n10:36:42:09  10:36:48:02\r\nIls m'ont donn\u00e9 le listing de toutes\r\nles fabriques qui ont financ\u00e9 l'AVS.\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:52:12\r\nIl n'en manquait aucune,\r\ntout le monde a \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n10:36:52:17  10:36:56:09\r\nEt puis ils m'ont dit\r\nque j'aurais la totale.\r\n\r\n10:36:56:13  10:37:01:20\r\nLa rente maximale, du fait que\r\nj'avais cotis\u00e9 deux ans de plus.\r\n\r\n10:37:03:11  10:37:06:00\r\n-D'o\u00f9 l'am\u00e8re d\u00e9ception de Claude.\r\n\r\n10:37:08:10  10:37:12:19\r\nLe couple constate que m\u00eame\r\nsi Maria, pas encore \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:37:13:00  10:37:17:13\r\ncontinue de travailler,\r\nson petit salaire + l'AVS de Claude\r\n\r\n10:37:17:18  10:37:20:05\r\nne suffiront pas pour vivre.\r\n\r\n10:37:20:10  10:37:24:17\r\n-Qu'on serait mis\u00e9rables\r\ntout en travaillant en Suisse:\r\n\r\n10:37:24:22  10:37:27:15\r\nvoil\u00e0 ce qu'on s'est rendu compte.\r\n\r\n10:37:27:20  10:37:30:15\r\nEt qu'apr\u00e8s une vie de travail dur,\r\n\r\n10:37:30:20  10:37:34:13\r\ngagn\u00e9e sans voler\r\nquoi que ce soit \u00e0 personne,\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:38:20\r\non arrive \u00e0 un stade\r\no\u00f9 il faut compter nos sous.\r\n\r\n10:37:39:01  10:37:43:08\r\n-Avec tout \u00e7a, c'est de nouveau\r\nles riches qui profitent.\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:48:00\r\nIls ont un gros salaire,\r\npuis ils re\u00e7oivent l'AVS complet.\r\n\r\n10:37:48:05  10:37:50:13\r\nCa devrait \u00eatre le contraire.\r\n\r\n10:37:50:18  10:37:54:02\r\n-Maintenant que mon mari\r\nest \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:37:54:07  10:37:58:00\r\non a des gens qui sont\r\n\u00e0 la retraite autour de nous,\r\n\r\n10:37:58:05  10:38:02:12\r\net qui s'ouvrent, qui vous disent\r\ndans quelle mis\u00e8re ils sont.\r\n\r\n10:38:02:17  10:38:05:11\r\nEt puis, r\u00e9ellement, on le voit pas !\r\n\r\n10:38:05:15  10:38:08:15\r\nQuand ils sont dehors on le voit pas,\r\n\r\n10:38:08:20  10:38:12:11\r\nmais personne\r\nne se demande s'ils vont bien.\r\n\r\n10:38:12:15  10:38:14:08\r\nPersonne !\r\n\r\n10:38:14:12  10:38:20:04\r\nVous connaissez beaucoup de monde,\r\nvous, qui demande si tout va bien ?\r\n\r\n10:38:20:09  10:38:22:06\r\n\"Ca va, vous tournez ?\"\r\n\r\n10:38:22:11  10:38:24:05\r\nEn Suisse ? Non.\r\n\r\n10:38:24:10  10:38:26:04\r\nC'est tabou !\r\n\r\n10:38:26:09  10:38:28:08\r\nL'argent est tabou !\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:34:01\r\nParce que c'est \u00e7a, on vit...\r\n\r\n10:38:34:06  10:38:39:12\r\nOn fait toujours croire,\r\non a une apparence, une apparence !\r\n\r\n10:38:39:16  10:38:45:07\r\nL'apparence, c'est bien joli, mais\r\nc'est pas \u00e7a qui vous donne \u00e0 manger.\r\n\r\n10:38:48:09  10:38:53:19\r\n-Alors r\u00e9sumons: Claude touche\r\nune AVS de 2'140 frs mensuels.\r\n\r\n10:38:54:00  10:38:58:02\r\nLes Berger n'ont pas d'\u00e9conomies,\r\net ont retir\u00e9 le capital\r\n\r\n10:38:58:07  10:39:02:18\r\ndu 2\u00e8me pilier de Claude pour\r\nfaire face \u00e0 un \u00e9ventuel coup dur.\r\n\r\n10:39:04:16  10:39:08:04\r\nMais c'est encore insuffisant\r\npour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:39:08:09  10:39:12:08\r\n-Vous avez un loyer\r\n\u00e0 1'200, 1'300 frs.\r\n\r\n10:39:12:12  10:39:17:23\r\nUne caisse maladie,\r\nencore une fois presque autant.\r\n\r\n10:39:18:04  10:39:20:10\r\nCa vous prend d\u00e9j\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n10:39:20:14  10:39:24:08\r\nApr\u00e8s, vous piochez\r\ndans le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:39:24:12  10:39:28:19\r\nA coups de 1'000-2'000 par mois,\r\nc'est vite vide.\r\n\r\n10:39:30:07  10:39:31:21\r\nCa, c'est...\r\n\r\n10:39:32:20  10:39:36:20\r\nVu comme \u00e7a, on s'est dit\r\nqu'on viendrait ici,\r\n\r\n10:39:37:01  10:39:40:00\r\nvu qu'on avait d\u00e9j\u00e0 cet appartement.\r\n\r\n10:39:40:05  10:39:46:00\r\n-Un appartement humble et petit,\r\nmais confortable.\r\n\r\n10:39:47:00  10:39:50:12\r\nQui est pay\u00e9:\r\nnous n'avons pas de loyer.\r\n\r\n10:39:50:17  10:39:56:16\r\nCe qui fait qu'avec sa retraite,\r\nje peux \u00eatre tranquille.\r\n\r\n10:39:56:21  10:40:02:03\r\nEt vous n'avez pas id\u00e9e\r\nde ce que \u00e7a fait du bien !\r\n\r\n10:40:02:08  10:40:06:08\r\n-Nous sommes chez Vanessa,\r\nla fille des Berger en Suisse.\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:07:22\r\n-Il fait beau ?\r\n\r\n10:40:09:07  10:40:11:22\r\n-Coucou !\r\n-Comment vous allez ?\r\n\r\n10:40:12:03  10:40:14:12\r\n-Comment vous allez ?\r\n\r\n10:40:14:17  10:40:17:14\r\nIl est un peu rebelle.\r\n*-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:40:17:19  10:40:21:01\r\n-Ca va...\r\nEt vous, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:40:21:06  10:40:23:19\r\n-Tu leur fais des bisous ?\r\n\r\n10:40:24:00  10:40:26:07\r\nUn bisou sur l'\u00e9cran !\r\n\r\n10:40:26:12  10:40:29:10\r\nOn dit: \"Bonne journ\u00e9e, des bisous !\"\r\n\r\n10:40:29:14  10:40:31:09\r\nOn vous aime fort !\r\n\r\n10:40:32:14  10:40:36:20\r\n-Le d\u00e9m\u00e9nagement\r\nde Claude et Maria \u00e0 Alicante\r\n\r\n10:40:37:01  10:40:39:23\r\na provoqu\u00e9\r\nune douloureuse s\u00e9paration.\r\n\r\n10:40:40:04  10:40:41:18\r\nNotamment pour Vanessa\r\n\r\n10:40:41:23  10:40:45:13\r\nqui habite Lausanne\r\navec son compagnon et leur fils.\r\n\r\n10:40:45:18  10:40:51:01\r\n-D'un c\u00f4t\u00e9 je comprends, parce\r\nque la vie est ch\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:40:51:06  10:40:53:22\r\nCertains n'arrivent pas\r\n\r\n10:40:54:03  10:40:56:15\r\n\u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n10:40:56:20  10:41:00:09\r\nJe pense que quand on a travaill\u00e9\r\ntout une vie,\r\n\r\n10:41:00:13  10:41:03:00\r\ntravaill\u00e9 dur comme mes parents,\r\n\r\n10:41:03:05  10:41:07:08\r\nje pense que c'est m\u00e9rit\u00e9\r\nd'avoir une retraite tranquille,\r\n\r\n10:41:07:12  10:41:11:04\r\nd'avoir quand m\u00eame\r\nun seuil de vie agr\u00e9able.\r\n\r\n10:41:11:09  10:41:16:02\r\nJe me dis que si c'est en Espagne\r\nqu'ils doivent vivre bien, voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:16:07  10:41:18:00\r\nMais c'est vrai que...\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:19:13\r\nBen...\r\n\r\n10:41:19:18  10:41:22:07\r\nJ'ai quand m\u00eame du mal \u00e0..\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:25:10\r\nJ'ai du mal \u00e0 accepter, ouais.\r\n\r\n10:41:26:14  10:41:30:16\r\n-C'\u00e9tait une d\u00e9cision\r\ndifficile \u00e0 prendre, Mme Berger ?\r\n\r\n10:41:38:01  10:41:40:06\r\n-Vous pensez quoi ?!\r\n\r\n10:41:45:08  10:41:46:16\r\nEuh...\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:48:23\r\nC'est pas le soleil.\r\n\r\n10:41:51:04  10:41:54:14\r\nIci, oui, on a le beau temps,\r\nOK, il fait beau.\r\n\r\n10:41:55:21  10:41:58:10\r\nC'est pas tout, le soleil.\r\n\r\n10:42:00:14  10:42:03:12\r\nLe soleil, on le porte en nous.\r\n\r\n10:42:07:20  10:42:09:08\r\nEt puis...\r\n\r\n10:42:15:12  10:42:20:10\r\nDisons que j'en ai\r\nbeaucoup voulu \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:42:22:20  10:42:24:14\r\nMoi-m\u00eame, j'ai...\r\n\r\n10:42:26:17  10:42:30:23\r\nDonc on m'a emmen\u00e9e en Suisse petite.\r\n\r\n10:42:31:04  10:42:35:05\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a... Une chose.\r\n\r\n10:42:35:10  10:42:42:06\r\nJ'ai v\u00e9cu le d\u00e9part de mes parents\r\nde la Suisse quand ils sont rentr\u00e9s.\r\n\r\n10:42:42:11  10:42:44:18\r\nJe me suis retrouv\u00e9e seule...\r\n\r\n10:42:46:05  10:42:47:13\r\nL\u00e0-bas.\r\n\r\n10:42:47:18  10:42:52:23\r\nPas seule, c'est pas vrai: j'ai\r\ntoujours eu ma fille et mon mari.\r\n\r\n10:42:55:09  10:42:57:22\r\nMais aujourd'hui, on reproduit...\r\n\r\n10:42:59:08  10:43:02:03\r\nEt c'est... C'est pas logique.\r\n\r\n10:43:03:12  10:43:08:00\r\nEst-ce que la vie\r\nveut un \u00e9ternel recommencement ?\r\n\r\n10:43:08:05  10:43:11:12\r\nC'est dur, parce que, ben...\r\n\r\n10:43:14:11  10:43:16:09\r\nJe suis une maman.\r\n\r\n10:43:20:18  10:43:22:05\r\nEt ben...\r\n\r\n10:43:22:21  10:43:30:23\r\nEt ma fille a autant besoin que\r\nquiconque d'avoir sa maman tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:43:34:01  10:43:35:19\r\nAh, je ne peux plus.\r\n\r\n10:43:36:23  10:43:40:20\r\n-Ca fait mal\r\nde laisser quelqu'un comme \u00e7a.\r\n\r\n10:43:41:19  10:43:46:16\r\nPartir, laisser quelqu'un\r\nqu'on aime beaucoup, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:43:46:21  10:43:51:07\r\n-On aurait quand m\u00eame voulu\r\nvoir grandir notre petit-enfant.\r\n\r\n10:43:51:12  10:43:55:08\r\nEt continuer notre vie\r\nplus ou moins normale l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:58:02\r\nSans ces probl\u00e8mes de rien du tout...\r\n\r\n10:43:58:07  10:44:02:04\r\nPas de rien du tout car l'argent,\r\nc'est pas rien du tout.\r\n\r\n10:44:02:09  10:44:04:21\r\nQuand il n'y en a pas, c'est p\u00e9nible.\r\n\r\n10:44:06:19  10:44:11:05\r\n-Et pourtant, leur envie\r\nde retraite, \u00e0 Claude et \u00e0 Maria,\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:15:16\r\nest faite de d\u00e9sirs tout simples\r\net tellement l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:44:18:12  10:44:21:05\r\n-Aujourd'hui,\r\non va prendre le temps.\r\n\r\n10:44:21:10  10:44:25:02\r\nSimplement d'ouvrir un livre:\r\nvous savez ce que c'est ?\r\n\r\n10:44:25:07  10:44:29:02\r\nJe me r\u00e9jouis:\r\nje n'ai jamais pu finir un livre.\r\n\r\n10:44:29:07  10:44:33:01\r\nEt de voir mon mari\r\nassis sur sa terrasse\r\n\r\n10:44:33:06  10:44:37:04\r\nen train de lire ses bandes\r\ndessin\u00e9es, d'\u00e9couter la radio,\r\n\r\n10:44:37:09  10:44:40:07\r\net qu'il est heureux,\r\nmoi \u00e7a me suffit.\r\n\r\n10:44:40:12  10:44:44:00\r\nJ'ai pas besoin\r\nd'aller sur la Lune, hein !\r\n\r\n10:44:51:12  10:44:55:10\r\n-Retour en Suisse, \u00e0 Glovelier,\r\ncanton du Jura.\r\n\r\n10:44:55:14  10:44:57:08\r\n-Je peux pas t'aider.\r\n\r\n10:44:58:21  10:45:03:15\r\n-Rogelaine Jardin se rend\r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de l'Avivo.\r\n\r\n10:45:03:20  10:45:06:23\r\nRogelaine\r\nest une passionn\u00e9e qui se bat\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:08:22\r\npour la cause des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:45:10:04  10:45:12:03\r\n-Bonjour, bonjour !\r\n\r\n10:45:12:08  10:45:14:10\r\nBonjour tout le monde !\r\n\r\n10:45:14:14  10:45:17:10\r\nJ'ai de la chance de m'\u00eatre engag\u00e9e\r\n\r\n10:45:17:14  10:45:20:07\r\ndans une association comme l'Avivo.\r\n\r\n10:45:20:12  10:45:24:04\r\nL\u00e0, j'essaie\r\nde donner des combines, des id\u00e9es,\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:28:19\r\nd'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, et de faire\r\nbouger quand m\u00eame les choses.\r\n\r\n10:45:29:00  10:45:32:22\r\nC'est pas \u00e9vident\r\nparce que les gens sont g\u00ean\u00e9s,\r\n\r\n10:45:33:03  10:45:37:17\r\nils ne veulent plus,\r\non dirait qu'ils baissent les bras.\r\n\r\n10:45:37:22  10:45:41:01\r\nJe serais la premi\u00e8re \u00e0 descendre\r\n\r\n10:45:41:06  10:45:43:12\r\ndans la rue pour dire stop.\r\n\r\n10:45:43:17  10:45:46:04\r\nAllez, battez-vous, r\u00e9agissez !\r\n\r\n10:45:46:09  10:45:48:22\r\nY a trop de choses qui jouent pas.\r\n\r\n10:45:49:03  10:45:52:18\r\nFaut le dire car si on dit rien,\r\ntout va bien.\r\n\r\n10:45:53:23  10:45:56:05\r\n-Madame Jardin a de qui tenir.\r\n\r\n10:45:56:10  10:46:00:15\r\nFille de l'un des p\u00e8res fondateurs\r\ndu canton du Jura,\r\n\r\n10:46:00:20  10:46:03:08\r\nelle a l'instinct\r\nde la lutte politique.\r\n\r\n10:46:03:12  10:46:06:12\r\n-Je t\u00e9moigne\r\ncar j'esp\u00e8re que \u00e7a aidera\r\n\r\n10:46:06:17  10:46:10:11\r\nautant les politiciens\r\nque les gens dans mon cas.\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:16:11\r\nEt il y en aura de plus en plus,\r\net \u00e7a, c'est malheureux, injuste.\r\n\r\n10:46:16:15  10:46:19:15\r\n-On en a discut\u00e9 avec Rogelaine.\r\n\r\n10:46:19:20  10:46:23:18\r\nElle est d'accord\r\nde reprendre la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:27:00\r\nL'assistance acclame Rogelaine\r\n\r\n10:46:27:05  10:46:29:15\r\n...\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:36:02\r\n-Avec une formation\r\nd'employ\u00e9e de commerce,\r\n\r\n10:46:36:07  10:46:38:21\r\nelle a oeuvr\u00e9\r\ndans une banque \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:46:39:02  10:46:43:06\r\npuis comme secr\u00e9taire en h\u00f4pital\r\net dans un cabinet m\u00e9dical.\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:48:01\r\nPendant longtemps elle a caress\u00e9\r\nun r\u00eave pour lequel elle a investi\r\n\r\n10:46:48:06  10:46:51:04\r\nune bonne partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:46:51:09  10:46:54:21\r\n-J'avais toujours\r\nun petit secret dans ma t\u00eate:\r\n\r\n10:46:55:02  10:46:59:15\r\nje voulais une fois pouvoir\r\ntravailler dans une parfumerie.\r\n\r\n10:46:59:20  10:47:01:19\r\nParce que j'aime les choses\r\n\r\n10:47:02:00  10:47:04:20\r\nconcernant la beaut\u00e9,\r\nle maintien du corps.\r\n\r\n10:47:05:01  10:47:07:22\r\nEn tant que femme,\r\non est toutes les m\u00eames.\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:11:15\r\nEt j'ai eu l'opportunit\u00e9\r\nde reprendre une parfumerie\r\n\r\n10:47:11:20  10:47:13:09\r\n\u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:47:13:13  10:47:16:20\r\nEt je suis partie l\u00e0-dedans\r\nde 1991 \u00e0 1999.\r\n\r\n10:47:17:01  10:47:19:00\r\nEt puis, malheureusement,\r\n\r\n10:47:19:05  10:47:22:01\r\nles grandes surfaces, les discounts\r\n\r\n10:47:22:06  10:47:24:23\r\nont fait\r\nque j'ai d\u00fb d\u00e9poser un bilan.\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:28:07\r\nEnsuite j'ai eu\r\nune petite p\u00e9riode de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:47:28:12  10:47:32:17\r\nEt j'ai trouv\u00e9 un travail\r\nde nouveau dans le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n10:47:32:22  10:47:37:21\r\nUn centre d'imagerie, de radiologie\r\npriv\u00e9e, avait ouvert \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:47:38:02  10:47:42:10\r\net l\u00e0 j'ai pu retravailler,\r\nce qui m'a arrang\u00e9e.\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:45:16\r\nEt l\u00e0, on repayait de nouveau.\r\n\r\n10:47:45:21  10:47:49:14\r\nJe me disais que \u00e7a allait\r\nrenflouer pour la suite.\r\n\r\n10:47:49:19  10:47:51:20\r\nMais j'ai commenc\u00e9 en 1999,\r\n\r\n10:47:52:01  10:47:55:11\r\net en 2001\r\non m'a d\u00e9couvert une grave maladie.\r\n\r\n10:47:55:15  10:48:00:17\r\nEn plus de \u00e7a, j'avais repris\r\ngentiment partiellement le travail.\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:04:12\r\nMais du jour au lendemain,\r\nce centre a ferm\u00e9.\r\n\r\n10:48:04:17  10:48:08:17\r\nEt depuis l\u00e0, je n'ai plus jamais\r\nretrouv\u00e9 de travail.\r\n\r\n10:48:08:22  10:48:11:11\r\n-Vous vous \u00eates retrouv\u00e9e\r\nau ch\u00f4mage ?\r\n\r\n10:48:11:15  10:48:15:20\r\n-Oui, et apr\u00e8s,\r\nimpossible de retravailler.\r\n\r\n10:48:16:01  10:48:22:23\r\nPuis j'ai eu l'AI, et plein de soucis\r\nqui s'accumulent: la d\u00e9gringolade.\r\n\r\n10:48:24:03  10:48:26:16\r\n-Rogelaine a alors 52 ans.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:30:23\r\nSa fin de carri\u00e8re professionnelle\r\nen dents de scie\r\n\r\n10:48:31:04  10:48:34:20\r\nse r\u00e9percute\r\nsur le montant de sa future rente.\r\n\r\n10:48:35:01  10:48:36:19\r\n-Je suis cuite.\r\n\r\n10:48:37:00  10:48:40:00\r\nJe suis tomb\u00e9e des nues.\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:45:03\r\nJe prenais mon salaire moyen\r\nde 4'000 frs,\r\n\r\n10:48:45:08  10:48:48:22\r\nje me disais que \u00e7a ferait 60-70 %.\r\n\r\n10:48:49:03  10:48:51:09\r\nAlors non, c'est 2'237.\r\n\r\n10:48:52:01  10:48:55:18\r\nJ'ai fait mes calculs,\r\nc'\u00e9tait pire qu'avant.\r\n\r\n10:48:55:23  10:48:59:17\r\nApr\u00e8s, je me suis dit\r\nqu'il y avait cette petite LPP\r\n\r\n10:48:59:22  10:49:04:09\r\npeut-\u00eatre du centre d'imagerie\r\ncar l'autre, je n'en avais plus.\r\n\r\n10:49:04:13  10:49:09:06\r\nMais \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Je dois le dire\r\ncar je l'ai toujours sur le coeur.\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:23\r\nIls nous retenaient les indemnit\u00e9s\r\ndu 2\u00e8me pilier sans les payer,\r\n\r\n10:49:14:04  10:49:16:17\r\net ils ont ferm\u00e9\r\ndu jour au lendemain.\r\n\r\n10:49:16:22  10:49:20:19\r\n-Votre employeur,\r\npendant un certain temps,\r\n\r\n10:49:21:00  10:49:24:01\r\nn'a pas pay\u00e9 votre 2\u00e8me pilier ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:49:24:06  10:49:27:00\r\nMais il le d\u00e9duisait du salaire.\r\n\r\n10:49:27:05  10:49:29:05\r\n-Un employeur malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:49:29:10  10:49:32:12\r\nLe r\u00e9sultat:\r\nun tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:34:04\r\n-L'AVS,\r\n\r\n10:49:34:09  10:49:37:09\r\nc'est 2'237;\r\net puis ce 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:49:37:13  10:49:39:06\r\nc'est 588: 2'825.\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:42:19\r\n-Est-ce que c'est assez,\r\nMadame Jardin ?\r\n\r\n10:49:43:00  10:49:46:06\r\n-Non, c'est pas assez pour vivre.\r\n\r\n10:49:46:11  10:49:47:23\r\nJ'ai une chance:\r\n\r\n10:49:48:04  10:49:52:10\r\nje n'ai pas une location \u00e9norme,\r\nje suis propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:49:52:14  10:49:54:17\r\nCa me co\u00fbte moins qu'un loyer\r\n\r\n10:49:54:22  10:49:58:12\r\nen ville de 1'000, 1'200:\r\nje ne pourrais pas.\r\n\r\n10:49:58:16  10:50:02:12\r\nChaque jour, je sais o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n10:50:02:17  10:50:06:08\r\nSinon on n'y arrive pas,\r\nc'est la d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n10:50:06:12  10:50:10:00\r\n-Vous devez \u00eatre tr\u00e8s rigoureuse.\r\n-Oui, car en plus\r\n\r\n10:50:10:05  10:50:13:20\r\nj'ai des imp\u00f4ts en retard,\r\net \u00e7a m'assomme.\r\n\r\n10:50:14:01  10:50:17:22\r\nIls exigent\r\nque je rembourse 600 frs par mois\r\n\r\n10:50:18:03  10:50:23:04\r\npour rattraper mon retard\r\npar rapport \u00e0 tous mes d\u00e9boires.\r\n\r\n10:50:23:09  10:50:25:07\r\nEt \u00e7a, c'est lourd.\r\n\r\n10:50:25:12  10:50:29:14\r\n-Vous allez y arriver ?\r\n-Je le fais depuis plus d'un an.\r\n\r\n10:50:29:19  10:50:32:00\r\nSinon on me prenait l'appart.\r\n\r\n10:50:32:05  10:50:34:03\r\nJe dois sauver mon toit.\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:39:04\r\nJ'ai d\u00fb sauver mon toit,\r\net le manger pour ma fille.\r\n\r\n10:50:39:09  10:50:42:05\r\nLes personnes retrait\u00e9es\r\nque je connais,\r\n\r\n10:50:42:10  10:50:45:07\r\nsur dix personnes,\r\nhuit doivent calculer.\r\n\r\n10:50:45:12  10:50:48:16\r\nC'est pas normal,\r\nc'\u00e9tait pas le but de l'AVS.\r\n\r\n10:50:48:21  10:50:51:23\r\nC'\u00e9tait l'entraide,\r\nque les gens vivent dignement.\r\n\r\n10:50:52:04  10:50:54:16\r\n-On n'y est pas encore.\r\n-Loin de l\u00e0 !\r\n\r\n10:50:54:21  10:50:56:17\r\nJe sais pas o\u00f9 on va !\r\n\r\n10:50:57:22  10:50:59:17\r\nDonc battez-vous !\r\n\r\n10:50:59:22  10:51:02:00\r\nSurtout les jeunes !\r\n\r\n10:51:03:15  10:51:06:13\r\n-Je vous remercie;\r\ndes avis contraires ?\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:09:16\r\n-L'histoire de R.Jardin\r\nest repr\u00e9sentative\r\n\r\n10:51:09:21  10:51:12:14\r\nde ces fins de carri\u00e8re accident\u00e9es,\r\n\r\n10:51:12:19  10:51:15:14\r\nmarqu\u00e9es\r\npar de longues interruptions\r\n\r\n10:51:15:19  10:51:18:22\r\nde travail\r\npour cause de ch\u00f4mage ou de maladie.\r\n\r\n10:51:19:03  10:51:22:12\r\nUn cas de figure\r\nqui tend \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n10:51:22:17  10:51:26:16\r\nC'est en tout cas\r\nce que redoute Ren\u00e9 Knuesel.\r\n\r\n10:51:26:21  10:51:29:07\r\n-La non-prise en compte\r\ndu probl\u00e8me,\r\n\r\n10:51:29:12  10:51:32:13\r\nc'est-\u00e0-dire une sorte de c\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n10:51:32:18  10:51:36:12\r\ndevant le probl\u00e8me qui se construit,\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:40:09\r\n\u00e7a porte un nom:\r\nc'est une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:43:13\r\nOn sait quand elle peut exploser,\r\n\r\n10:51:43:18  10:51:47:04\r\nmais on ignore\r\nles d\u00e9g\u00e2ts qu'elle fera.\r\n\r\n10:51:49:21  10:51:52:15\r\n-69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS,\r\n\r\n10:51:52:20  10:51:56:17\r\n32 ans depuis\r\nla g\u00e9n\u00e9ralisation du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:51:56:22  10:52:01:13\r\nCombien sont-ils,\r\nles Walter, Dominique, Ren\u00e9,\r\n\r\n10:52:01:18  10:52:07:10\r\net tant d'autres anonymes \u00e0 compter\r\nau sou pr\u00e8s pour finir leur mois ?\r\n\r\n10:52:07:14  10:52:11:20\r\nProbablement\r\nplusieurs centaines de milliers.\r\n\r\n10:52:12:01  10:52:13:10\r\nPour beaucoup,\r\n\r\n10:52:13:14  10:52:18:20\r\nles rentes vers\u00e9es ne suffisent plus\r\npour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:52:26:11  10:52:30:16\r\n-Rappelons que suite\r\nau rejet de la r\u00e9forme de l'AVS,\r\n\r\n10:52:30:21  10:52:35:08\r\nle trou de l'assurance sociale\r\natteindre 7 mias en 2030.\r\n\r\n10:52:35:12  10:52:39:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est remis\r\n\u00e0 la t\u00e2che, et devra proposer\r\n\r\n10:52:39:23  10:52:41:14\r\nun nouveau projet.\r\n\r\n10:52:41:19  10:52:44:08\r\nPendant l'\u00e9t\u00e9, vous pouvez\r\n\r\n10:52:44:12  10:52:47:00\r\nrevoir nos reportages, et r\u00e9agir.\r\n\r\n10:52:47:05  10:52:50:20\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:51:01  10:52:54:18\r\nOn l'appelait \"la b\u00eate\":\r\ncaptur\u00e9 par la police en 1993,\r\n\r\n10:52:54:23  10:52:58:17\r\nle boss de la mafia,\r\nToto Riina, est n\u00e9 dans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:52:58:22  10:53:01:11\r\nIl a gravi les \u00e9chelons de la mafia.\r\n\r\n10:53:01:15  10:53:04:18\r\nIl est mort en prison l'an dernier.\r\n\r\n10:53:04:23  10:53:09:00\r\nSon ex-bras droit, des parents\r\nde victimes et m\u00eame sa fille\r\n\r\n10:53:09:05  10:53:12:19\r\nfont la biographie\r\nde celui qui a terrifi\u00e9 l'Italie.\r\n\r\n10:53:22:02  10:53:25:03\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "speechToTexts": "UMID : ZT040501\r\nDate de transcription : 04-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:45) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous le savez, la protection sociale, dont la Suisse est si fier et menac\u00e9 en septembre dernier, le peuple suisse a refus\u00e9 la r\u00e9forme de l'AVS tout le syst\u00e8me de la pr\u00e9voyance vieillesse mis sur pied d\u00e8s 1947 n'a jamais \u00e9t\u00e9 si mal en point, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations peuvent craindre pour l'avenir de leur retraite malgr\u00e9 une vie de dur labeur, mais cela c'est de la musique d'avenir pour l'urgence, c'est maintenant l'urgence, ce sont des centaines de milliers de retrait\u00e9s suisses un sur 5 qui doivent se d\u00e9brouiller pour vivre, savez-vous que pr\u00e8s d'un demi-1000000 de femmes en Suisse, donc l'AVS pour vivre 2350 francs par mois et pr\u00e8s de 40000 retrait\u00e9s qui touchent en plus de leur AVS une aide compl\u00e9mentaire sont malgr\u00e9 cela frapp\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9, mais dans ce pays o\u00f9 \u00e9voquer la pauvret\u00e9 tabou les vieux se taisent souffrent en silence, comme si avoir travaill\u00e9 toute sa vie et finir dans la d\u00e8che, \u00e9tait une honte sociale, nous avons choisi de rediffuser face cam\u00e9ra, le t\u00e9moignage de ces retrait\u00e9s qui ont expos\u00e9 leur situation a Pietro \u00e9tiez Xavier Nicol et pr\u00e9senter leurs fiches de revenus, en majorit\u00e9 des femmes bris\u00e9es par les al\u00e9as de la vie ou des parcours professionnels non lin\u00e9aire et que la vie ch\u00e8re condamne, parfois m\u00eame \u00e0 l'exil, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas marginal, il est cach\u00e9 et commence d'\u00e9merger comme une lame de fond qui pr\u00e9pare ce pays a un brutal retour en arri\u00e8re, du temps o\u00f9 les anciens \u00e9taient \u00e0 la charit\u00e9 publique, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:02:46 > 0:02:49) [86%] : \r\nLe plus dur, c'est quand les factures, elles arrivent \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:50 > 0:02:52) [83%] : \r\n\u00e0 se dire qu'est-ce qui va mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:01) [79%] : \r\nS\u00fbr, oui, mais attendez, on a la retraite apr\u00e8s une de travail doit sur c'est quoi, c'est quoi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:03 > 0:03:10) [84%] : \r\nAu d\u00e9part, la ville, c'est vrai que c'\u00e9tait une belle promesse, c'\u00e9tait une belle chose, c'\u00e9tait pour les gens pauvres alors maintenant la veille, vous rempo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:03:11 > 0:03:12) [95%] : \r\nQuelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:13 > 0:03:14) [79%] : \r\nVous trouvez \u00e7a injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:21) [87%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a que je leur demande : mettez-vous maintenant de beaux aide la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:42) [94%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne est capable de se contenter de peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:52) [90%] : \r\nDepuis son adolescence, elle n'a pas cess\u00e9 de travailler, vendeuse sommeli\u00e8re auxiliaires de sant\u00e9 ouvri\u00e8re entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:04:31) [86%] : \r\n\u00e7a, donc on s'est mari\u00e9, j'avais 6 mois de grossesse, donc j'ai int\u00e9r\u00eat l\u00e9sinent jusqu'au dernier jour de la grossesse, apr\u00e8s j'ai eu ma fille et puis apr\u00e8s tout de suite, j'ai pris plus t\u00f4t le soir parce que mon mari \u00e9tait l\u00e0 pour aller travailler, j'allais dans les bals de campagne servir, je me rappelle quand j'avais 70 francs j'\u00e9tais enchant\u00e9 gagn\u00e9 70 francs, je me souviens, et j'ai fait \u00e7a beaucoup et je rentre \u00e0 4 5 ans matin v\u00e9lomoteur il pleuvait, mais enfin bon, voil\u00e0, mais \u00e7a a pas d\u00e9rang\u00e9, j'\u00e9tais content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:35 > 0:04:39) [95%] : \r\nUne vie de labeur modestement pay\u00e9s pour cette maman de 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:41 > 0:04:44) [97%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne ne s'est gu\u00e8re inqui\u00e9t\u00e9e pour sa future retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:45 > 0:04:47) [98%] : \r\nPas vraiment le temps quand on bosse du matin au soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:50 > 0:04:51) [89%] : \r\nEt puis, la retraite c'est toujours lointain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:54 > 0:05:01) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, alors qu'elle travaillait \u00e0 80 pourcent elle ignorait qu'elle ne gagnait pas assez pour \u00eatre au 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:17) [83%] : \r\nMoi, je me suis fait avoir parce que je ne connaissais rien du tout, donc ce qui fait au lieu de gagner 25000 francs par ann\u00e9e, qui \u00e9tait la bas un pour pouvoir payer, pourquoi le patron paye moi j'pay\u00e9 peut-\u00eatre, travailler peut-\u00eatre 24 1900 la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:17 > 0:05:26) [84%] : \r\nVous avez un salaire fait trop bas pouvoir cotiser devant cet acte la personne ce qui est dommage, parce que si vous l'aviez sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:42) [76%] : \r\nEn mai jour travaill\u00e9 un petit peu, j'aurais demand\u00e9 une 2 heures 3 heures de plus \u00e7a alors sur et certain sur certains actes au moment o\u00f9 j'souvent apr\u00e8s, bon, apr\u00e8s, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 100 pourcent donc \u00e7a y est rentr\u00e9 toute fa\u00e7on dans les moeurs cette l\u00e0, j'ai pay\u00e9 moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:43 > 0:05:50) [78%] : \r\nMais pendant des ann\u00e9es, enfin dans dans la rue, vous avez, vous n'avez pas pay\u00e9 le canard personne nous a expliqu\u00e9 absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:51 > 0:05:57) [82%] : \r\nVous le regrettez ah oui \u00e9chancr\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, vous savez, \u00e0 ce moment-l\u00e0, combien ce que vous allez toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:03) [93%] : \r\nAbsolument pas, je ne m'\u00e9tais jamais int\u00e9ress\u00e9 rien du tout, moi j'\u00e9tais s\u00fbr que c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:04 > 0:06:05) [96%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:06:13) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que je ne pourrais vivre ais\u00e9ment pas avec que je sais que c'\u00e9tait pas la mais je pourrais vivre ais\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:13 > 0:06:15) [94%] : \r\nQuand vous recevez le 1er d\u00e9compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:15 > 0:06:43) [81%] : \r\nQuelle est votre r\u00e9action ainsi, et j'ai \u00e9t\u00e9, alors j'ai \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9, je veux dire que je mets \u00e0 l'ordre boucher parce que je me suis dit : mais comment je vais faire, mais bon, moi j'aime bien, encore une fois, par rapport \u00e0 d'autres qui n'ont pas, j'avais, moi personnellement, c'est un 3\u00e8me, pilier, donc je me disais toujours pire serait Li\u00e8ge prendre la tige recherche Airbus de temps en temps, mais c'\u00e9tait un choc ou pas, ah oui, c'est un choc, parce qu'on attendait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:44 > 0:06:45) [99%] : \r\nEt pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:07:00) [93%] : \r\nAVS Plus caisse de pension lui assure une rente mensuelle de 2560 francs par rapport \u00e0 son dernier salaire, c'est quasiment la moiti\u00e9, s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis longtemps H\u00e9l\u00e8ne vit seule et doit donc s'en contenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:02) [98%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:04 > 0:07:39) [78%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a m'a fait peur, pensez voir comment est-ce que j'ai pay\u00e9 mes factures commun serait faire fans moi alors \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est de l'emploi, mais j'\u00e9tais pas moins de de encore en plus balayer la rue ou je sais pas quoi, pour faire des quand m\u00eame c'\u00e9tait capable d'aller faire un son meilleur aller l\u00e0, mais vous l'fait, l\u00e0 o\u00f9 est tout \u00e0 fait pourquoi tournez vous arrivez \u00e0 la retraite plus emb\u00eatant, il y a pas assez, il faut continuer \u00e0 travailler, mais je trouvais pas \u00e7a juste parce que je me disais, comme vous dites, vous travaillez, vous travaillez, puis \u00e0 la fin l\u00e0 alors vous aurez besoin d'aide, ben vous avez parl\u00e9 escompt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:07:49) [85%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne ne se laisse pas abattre, il s'activent b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:07:56) [89%] : \r\nElle s'engage pour diverses ONG, notamment la vaut une association de d\u00e9fense des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:56 > 0:08:00) [71%] : \r\nVoil\u00e0, c'est la vraie voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:30) [84%] : \r\nAlors l'activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole principal, donc celle de la vie d'un niveau, donc je vais lundi et jeudi matin au bureau avec plaisir, je vous ai dit parce que je vais la pour moi et ensuite je vais pour la vie, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que une ambiance super et un mois \u00e7a m\u00eame valoriser un petit peu de rencontrer d'autres personnes et pouvoir faire profiter le de, de, de, de regagner, j'ai toujours, \u00e7a m'a fait beaucoup, beaucoup de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:36 > 0:08:41) [95%] : \r\nEt puis son plaisir, c'est d'organiser le th\u00e9 dansant \u00e0 Lausanne, une fois par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:43 > 0:09:12) [81%] : \r\nOui, j'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup la danse, donc pour moi c'est quoi et puis bien s\u00fbr conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en France fait l'Iran compte on on lie des amiti\u00e9s, comme \u00e7a il y a des personnes qui viennent toutes seules, qu'on conna\u00eet pas, plut\u00f4t, donc on voit toute seule, assis dans un coin, en g\u00e9n\u00e9ral, moi je laisse passer ce qu'un dans mais qui dit seront jette \u00e0 la maison toute seule et j'avais pas que faire et puis au lieu de me coucher sur mon canap\u00e9, Shim un bravo alors apr\u00e8s leur dit : si vous n'est pas la prochaine fois, les rechercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:12 > 0:09:13) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:17 > 0:09:21) [93%] : \r\nCela dit, H\u00e9l\u00e8ne doit s'arranger avec ses 2560 francs mensuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:29) [91%] : \r\n\u00e0 la vie vaut elle r\u00e9alise qu'elle a droit \u00e0 ce qu'on appelle les prestations compl\u00e9mentaires, une aide pour les retrait\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 joindre les 2 bouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:31 > 0:09:52) [85%] : \r\nLes fait qu'on paye mon assurance maladie mon appartement \u00e0 470 non \u00e0 570 francs, vous avez dit 570 j'ai mon appartement \u00e0 570 francs en mai Payment 10 pourcent d'assurance maladie et en paix, Bilal moi \u00e7a me suffit parce que bon je vous savez, je sors pas, je pense qu'il y a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:09:55) [87%] : \r\nSans les prestations compl\u00e9mentaires et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:55 > 0:10:05) [80%] : \r\nCibles impossibles sans le PC impossibles, mais 2560 francs y arriver non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:07 > 0:10:15) [89%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires PC en abr\u00e9g\u00e9, sont pr\u00e9vus pour garantir le minimum vital ou retrait\u00e9s avec un revenu insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:17) [65%] : \r\nMais on recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:24) [96%] : \r\nLes PC prennent notamment en charge les frais de maladie ou d'assurance, une partie des loyers ou par exemple des d\u00e9penses impr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:27 > 0:10:36) [93%] : \r\nMais il faut les demander et prouver que la rente ne suffit pas, une situation que conna\u00eet bien Muriel Chenaux assistante sociale aupr\u00e8s de la vie vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:37 > 0:11:09) [88%] : \r\nL'AVS, vous y avez droit quand tous vous arrivez \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, les prestations compl\u00e9mentaires, vous devez les demander, donc, pour une partie des gens, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une aide sociale et \u00e7a, pour certaines personnes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter, il y a de la honte, et puis il y a une certaine fiert\u00e9 de dire mais j'ai travaill\u00e9, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 la richesse de ce pays, j'aimerais pouvoir vivre non pas richement on a dit dit d\u00e9cemment \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et sans elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:12 > 0:11:17) [96%] : \r\nSi bien que, jusqu'\u00e0 un tiers des personnes ayant droit aux prestations compl\u00e9mentaires ne les r\u00e9clame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:19 > 0:11:24) [89%] : \r\nAu total, ce sont quelque 200000 retrait\u00e9s qui en b\u00e9n\u00e9ficient, soit plus d'un sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:35) [99%] : \r\nSavez-vous ce que cela signifie que d'\u00eatre vieux et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:37 > 0:11:45) [89%] : \r\nLes 4 cinqui\u00e8mes de nos \u00e0 vivre dans le besoin des hommes n\u00e9cessite ne sont pas des hommes libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:50) [82%] : \r\nVoulez-vous que c'est esclavage deviennent en Suisse un \u00e9tat permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:52 > 0:11:58) [96%] : \r\nEn 1947 les Suisses acceptent \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent la cr\u00e9ation de l'AVS pour tous et toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:00) [100%] : \r\nC'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:01 > 0:12:04) [98%] : \r\nJusqu'ici la vieillesse \u00e9tait synonyme de mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:04 > 0:12:10) [98%] : \r\nLa plupart des a\u00een\u00e9s ne pouvait alors compter que sur la charit\u00e9 publique ou quelques initiatives locales et cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:12 > 0:12:17) [99%] : \r\nLe but principal de cette nouvelle assurance c'est de sortir les vieux de l'indigence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:41) [93%] : \r\nL'AVS a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental dans la lutte contre la pauvret\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, il faut aussi se rendent compte que durant la phase d'expansion de l'AVS, on est dans une phase d'expansion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e9conomie, donc avec une hausse des salaires continue dans les ann\u00e9es 50 60 par exemple, donc l'am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique contribue aussi \u00e0 combattre la pauvret\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:44 > 0:12:48) [98%] : \r\nL'AVS est l'aboutissement d'une longue bataille politique de pr\u00e8s de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:49 > 0:12:53) [98%] : \r\nEn mati\u00e8re sociale, c'est sans doute l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant du 20\u00e8me si\u00e8cle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:29) [93%] : \r\nLa cr\u00e9ation de l'AVS en 1948 c'est le pivot du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, \u00e0 la fois parce que c'est le 1er, syst\u00e8me qui capture l'ensemble de la population, c'est aussi le 1er, syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, en Suisse, qui a accept\u00e9 par une grande majorit\u00e9 de la population, avec un un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite populaire en juillet 1947 il occupe d\u00e8s lors une place tout \u00e0 fait particuli\u00e8re dans la psy qui est ou dans la mentalit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse, une place qui se confirme encore jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a d'abord l'AVS que vous connaissez depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:50) [94%] : \r\nIl y a vot\u00e9 en 1972 mis en vigueur en 1985 le 2\u00e8me pilier qu'on appelle aussi LPP ou caisse de pension devra compl\u00e9ter l'AVS l'ensemble du dispositif est cens\u00e9 assurer \u00e0 tous et \u00e0 toutes une existence \u00e0 l'abri du besoin affirme alors des experts d\u00e9cid\u00e9ment bien optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:00 > 0:14:02) [96%] : \r\nValter se souvient encore de ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:03 > 0:14:05) [92%] : \r\nIl avait 11 ans lorsqu'elle avait ass\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:11) [93%] : \r\n\u00e0 80 ans, d\u00e9sormais, il en a, comment dire, gros sur la patate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:17) [91%] : \r\nIl faut le souligner Walter en a bas\u00e9 toute sa vie pour nourrir sa nombreuse famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:31) [87%] : \r\nAh ben oui, j'avais toujours en penser cette promesse qu'on nous avait fait et puis j'ai dit : ben tu vas ayant et donne le maximum et puis tu verras quand il sera \u00e0 la retraite, Turin \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:32 > 0:14:36) [86%] : \r\nEt puis j'ai pris dans le QG, je veux faire aussi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:38 > 0:14:40) [86%] : \r\nParce que qu'est-ce que vous avez fait comme compromet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:14:42) [95%] : \r\nBen Un pour tous, tous pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:50) [95%] : \r\nMais il faut bosser maintenant pour payer les retraites de ceux qui n'ont jamais pay\u00e9 de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:51 > 0:14:54) [89%] : \r\nVous pensiez une fois arriv\u00e9s \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:54 > 0:15:04) [86%] : \r\nBen \u00e7a ira bien, qu'on a une bonne retraite comme ils nous ont promis, maintenant on se retrouve avec 2000 68, je regrette beaucoup temps qui court maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:06) [93%] : \r\nVous avez l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 trahi en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:06 > 0:15:09) [95%] : \r\nBien s\u00fbr, presque, on a pris pour un con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:11 > 0:15:42) [87%] : \r\nEt \u00e7a c'est grave est-ce que et on prend tous les retrait\u00e9s pour des cons, \u00e7a c'est \u00e0 Z\u00fcrich, oui, j'ai fait des collages, avec le professeur pour apprendre \u00e0 conduire les tram je suis rest\u00e9 l\u00e0 de 1978 1000 800 1984 quand j'avais cong\u00e9 au tram, j'avais un une journ\u00e9e ou 2 jours voire 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:43 > 0:15:50) [88%] : \r\nJ'allais travailler chez Securitas pour quoi subvenir aux besoins que je j'avais \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:52 > 0:15:54) [80%] : \r\nValter sera tour \u00e0 tour, chauffeur poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:55 > 0:15:59) [99%] : \r\nConducteur de bus de la Swissair et fera aussi du transport routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:01 > 0:16:05) [97%] : \r\nPendant son temps libre, il remet \u00e7a notamment comme jardinier, son m\u00e9tier d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:06 > 0:16:08) [95%] : \r\nTout cela pour boucler les femmes moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:09 > 0:16:14) [84%] : \r\nAh ben voil\u00e0, la reprise de la voiture pour aller chercher les f\u00e9rus pour mettre dans le b\u00e9tonnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:18 > 0:16:18) [93%] : \r\nJe tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:20 > 0:16:30) [81%] : \r\nUniquement aux choix gagner quelque chose, j'allais m\u00eame si je devais travailler de 14 16 18 heures des fait des longues journ\u00e9es, \u00e7a, bien s\u00fbr, je dormais temps maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:16:34) [88%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates content d'\u00eatre \u00e0 la retraite, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:35 > 0:16:36) [98%] : \r\nMais au prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:37 > 0:16:38) [87%] : \r\nQuand on est pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:50) [92%] : \r\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 toute une vie les 14 16 18 heures par jour, elle est Week-End, faire des remplacements, parce qu'il faut \u00e9lever une famille de 7 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:53 > 0:16:54) [99%] : \r\n\u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:17:03) [94%] : \r\nAvec son AVS et un petit bout de caisses de pension Valter se contente d'un peu plus de 2700 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:04 > 0:17:09) [89%] : \r\nIl n'a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires parce que \u00e7a rend est jug\u00e9e suffisante pour couvrir ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:11 > 0:17:12) [70%] : \r\nAncien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:12 > 0:17:17) [90%] : \r\nOn est vex\u00e9 on est on est abattu par parce que tout ce qui se passe autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:19 > 0:17:36) [91%] : \r\nMaintenant, on se retrouve dans un Studio abandonn\u00e9 plus ou moins pas partir, je peux pas aller prendre des vacances, je peux pas aller manger au restaurant, je peux pas inviter les gens parce que j'ai pas l'argent, je peux m\u00eame pas invit\u00e9 10 chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:37 > 0:17:38) [90%] : \r\nOh mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:40 > 0:17:42) [95%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:43 > 0:17:49) [93%] : \r\nEt c'est d'ailleurs pour \u00e7a que, aussi, que je pense, enfin c'est ma pens\u00e9e : que mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:51 > 0:17:54) [73%] : \r\nOn, on, on peu de contact avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:55 > 0:17:57) [87%] : \r\nC'est une souffrance pour bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:57 > 0:17:59) [76%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:00 > 0:18:07) [89%] : \r\nOn me trouve toujours Bonnard joyeux, rigolard en pleine forme, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:09 > 0:18:10) [69%] : \r\nNoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:20 > 0:18:23) [96%] : \r\nQue vous voyez comment les ann\u00e9es qui vont venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:26 > 0:18:33) [86%] : \r\nJe voir exactement comme sont maintenant il y a emploi d'am\u00e9lioration, donc on va pas un peu plus \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:34 > 0:18:38) [91%] : \r\nIl vous manque combien par mois pour pouvoir vivre dirais sans souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:38 > 0:18:44) [97%] : \r\nNormalement, quand on voit les prix en ce moment, mais il faut 3 400 francs de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:49 > 0:18:54) [92%] : \r\nComme Valter, ils sont des dizaines de milliers ces retrait\u00e9s qui se d\u00e9m\u00e8ne chaque jour au seuil de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:57 > 0:19:21) [92%] : \r\nOn parle beaucoup des retrait\u00e9s ais\u00e9s qui prennent une retraite anticip\u00e9e qui partent en vacances, qui font des voyages, etc l'autre r\u00e9alit\u00e9, celle des gens qui quittera qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res qui n'arrive pas \u00e0 boucler les femmes, moi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est beaucoup moins connu, elle est beaucoup plus cach\u00e9, et puis c'est vrai que les gens n'ont pas le nom parle pas forc\u00e9ment tr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:24 > 0:19:31) [90%] : \r\nUn constat que la science confirme, professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, s'en inqui\u00e8tent ouvertement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:32 > 0:19:46) [95%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9couvre, c'est pas une r\u00e9alit\u00e9 qui est pour l'instant tr\u00e8s connu, mais c'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9 qui va encore beaucoup plus que maintenant que ce qu'on conna\u00eet maintenant enfin dans le futur, oui, c'est quelque chose, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:48 > 0:19:55) [96%] : \r\nDepuis une trentaine d'ann\u00e9es, les choses ont bien chang\u00e9, ce qui a fragilis\u00e9 le 2\u00e8me pilier con\u00e7u pour compl\u00e9ter l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:20:52) [91%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 1990 ce qu'on voit c'est que des gens tout dans le coup, ont des carri\u00e8res qui sont bris\u00e9es par le ch\u00f4mage par l'invalidit\u00e9, la maladie et et donc ces personnes n'ont plus la possibilit\u00e9 de cotiser au 2\u00e8me, pilier puisque le 2\u00e8me pilier li\u00e9e \u00e0 l'employeur, donc \u00e7a veut dire que ces personnes se retrouvent avec un 2\u00e8me, pilier qui n'est plus un pilier aussi bien aussi bien aussi solide qu'on avait imagin\u00e9 ou que le l\u00e9gislateur l'hiver l'avait imagin\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et donc on va avoir, et c'est ce qui est en train de se passer des gens qui arrivent avec des des 2\u00e8me, pilier mal fagot\u00e9 pas complet, voire parfois aussi les premiers piliers qui ont \u00e9t\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 aussi incomplet, on est en train de cr\u00e9er une pauvret\u00e9 qui va accompagner une partie des retrait\u00e9s et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on commence \u00e0 le voir dans les statistiques, c'est absolument clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:58 > 0:21:05) [95%] : \r\nSelon les estimations, un retrait\u00e9 sur 5 environ se d\u00e9brouille comme il peut pour ne pas sombrer en dessous du minimum vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:06 > 0:21:08) [95%] : \r\nLa moindre d\u00e9pense impr\u00e9vue devient vite un probl\u00e8me existentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:12 > 0:21:15) [99%] : \r\nOr l'aide des prestations compl\u00e9mentaires ne suffit pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:16 > 0:21:20) [94%] : \r\nAinsi quelque 40000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de PC n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:22 > 0:21:24) [96%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 frappe d'abord les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:31 > 0:21:33) [92%] : \r\nRen\u00e9 Ferrand a travers\u00e9 plusieurs malheurs dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:38) [92%] : \r\n\u00e0 la retraite depuis une ann\u00e9e, elle adore faire la visite du ch\u00e2teau d'rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:38 > 0:21:42) [92%] : \r\n\u00e7a me change les id\u00e9es et on oublie les soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:45 > 0:21:48) [90%] : \r\nOn oubli\u00e9 les soucis d'argent etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:55 > 0:21:57) [89%] : \r\nLe quotidien de Ren\u00e9 n'a rien d'une vie ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:58 > 0:22:03) [94%] : \r\nLa pour la fin du mois jusqu'\u00e0 la fin du mois, il me reste 100 francs pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:04 > 0:22:09) [90%] : \r\nEt comment vous allez faire avec, on est m\u00eame pas la moiti\u00e9 du mois mais pas de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:14 > 0:22:15) [59%] : \r\nCes choses pr\u00e8s de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:18 > 0:22:20) [68%] : \r\nC'est un priv\u00e9 de fruits rouges comme priver de certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:25 > 0:22:27) [72%] : \r\nComment vous lisez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:37 > 0:22:39) [90%] : \r\nCe qui est-ce que \u00e7a vous fait mal, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:47 > 0:22:55) [81%] : \r\nDans le matin, je me dire : ben tiens \u00e7a dans le porte- monnaie : ben tu vas pas dire \u00e0 tes copines que tu y va occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:58 > 0:22:59) [87%] : \r\nPour \u00e9conomiser la basique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:00 > 0:23:03) [75%] : \r\nVous lors des tu\u00e9s, occupez vous leur dites pas, je ne peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:03 > 0:23:05) [86%] : \r\nBon, Elsa ma situation quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:13) [91%] : \r\nC'est vrai que quand on va faire des courses, la plupart du temps je les accompagne, mais je fais pas de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:18 > 0:23:24) [91%] : \r\nSi j'ai l'argent bon ben je fais les courses, mais la plupart du temps, j'ai une amie qui me paye le caf\u00e9 quand on va dans le caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:29 > 0:23:31) [96%] : \r\nRen\u00e9 a toujours connu le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:33 > 0:23:36) [95%] : \r\nVendeuse qualifi\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 caissi\u00e8re dans un grand magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:37 > 0:23:41) [90%] : \r\nElle a travaill\u00e9 en boulangerie et c'est m\u00eame occup\u00e9 de la gestion d'une boucherie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:43 > 0:23:44) [96%] : \r\nLes longues journ\u00e9es, elle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:45 > 0:23:48) [90%] : \r\nJ'ai m\u00eame travaill\u00e9 plus que la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:49 > 0:23:55) [87%] : \r\nParce que des fois je me vers \u00e0 3, 4 heures du matin, pour finir \u00e0 11 heures minuit ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:01 > 0:24:11) [84%] : \r\nEt j'ai travaill\u00e9 donc en boulangerie et l\u00e0 c'\u00e9tait des horaires impossibles et en boucherie pendant les faire on travaillait 7 jours sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:13 > 0:24:15) [95%] : \r\nDe 7 heures le matin \u00e0 minuit le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:18 > 0:24:20) [86%] : \r\nNon, non, j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:22 > 0:24:27) [92%] : \r\nJe trouve quand m\u00eame injuste par rapport \u00e0 ce qu'on travaille de toucher si peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:30 > 0:24:32) [94%] : \r\nEt lorsqu'elle re\u00e7oit sa premi\u00e8re rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:33 > 0:24:34) [99%] : \r\nC'est la douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:42) [94%] : \r\nOn s'en est aper\u00e7u avec mon ami quand on a demand\u00e9 le d\u00e9compte d'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:48 > 0:24:51) [89%] : \r\nNe m'a pas pay\u00e9s l'AVS pendant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:52 > 0:24:53) [88%] : \r\nPendant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:53 > 0:24:59) [91%] : \r\n12 ans et vu que c'\u00e9tait trop tard, parce que monsieur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on n'a rien pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:02 > 0:25:07) [84%] : \r\n12 ans de cotisation AVS envol\u00e9s, \u00e7a laisse un sacr\u00e9 trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:09 > 0:25:16) [94%] : \r\nSi bien qu'aujourd'hui, avec sa petite AVS et un minuscule 2\u00e8me pilier Ren\u00e9 Ferrand doit faire avec 2570 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:17 > 0:25:21) [90%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, l'aide pour son assurance maladie uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:23 > 0:25:23) [87%] : \r\nC'est maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:27 > 0:25:32) [89%] : \r\nEn faisant m\u00e9nage commun avec son compagnon, c'\u00e9tait toutefois jouable, malheureusement il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:35 > 0:25:39) [85%] : \r\nDepuis Ren\u00e9 improvise en vendant les appareils h\u00e9rit\u00e9e de son compagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:41 > 0:25:48) [99%] : \r\n\u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e que j'essaye de vendre certains articles chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:49 > 0:26:04) [89%] : \r\nPouvoir payer mes factures comme, par exemple, mon ami avec des ordinateurs, j'ai pass\u00e9 par tr\u00e8s bon copain qui me les a vendus pour 200 francs l'ordinateur, donc ce qui me payer une facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:05 > 0:26:11) [98%] : \r\nPour le moment j'ai Russie jusqu'\u00e0 l'heure actuelle \u00e0 payer mes factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:13 > 0:26:14) [98%] : \r\nLa suite \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:15 > 0:26:22) [83%] : \r\nEst-ce que vous aviez imagin\u00e9 que la retraite seraient en somme si difficile, non pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:23 > 0:26:26) [86%] : \r\nPoint du tout, j'ai pas imagin\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:32 > 0:26:38) [95%] : \r\nEt je pense que la plupart des gens qui qui vont y arriver ne s'imaginent pas ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:44 > 0:27:16) [94%] : \r\nC'est vrai qu'il y a des gens qui se retrouvent avec des situations relativement difficiles, notamment la question des femmes qui ont des parcours professionnels non lin\u00e9aire qui ont souvent travaill\u00e9 un temps partiel qui ont des fois interrompu leur carri\u00e8re professionnelle, h\u00e9las, si vous voulez, s'il y a eu encore une s\u00e9paration, un divorce, il y a des situations, effectivement qui qui deviennent tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire au niveau au niveau financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:24 > 0:27:25) [100%] : \r\nLes chiffres le prouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:27 > 0:27:30) [91%] : \r\nAujourd'hui un demi-1000000 de femmes donc que l'AVS pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:31 > 0:27:34) [99%] : \r\nC'est-\u00e0-dire 2350 francs par mois dans le meilleur des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:36 > 0:27:40) [93%] : \r\nEn moyenne, les femmes touchent des rentes \u00e0 ailleurs de 37 pourcent \u00e0 celle des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:41 > 0:27:44) [93%] : \r\nPrincipalement \u00e0 cause du 2\u00e8me, pilier qui les p\u00e9nalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:47 > 0:27:49) [98%] : \r\nUne v\u00e9ritable in\u00e9galit\u00e9 devant la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:52 > 0:27:56) [92%] : \r\nDominique d'huissier, avec une trajectoire pour le moins atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:57 > 0:27:59) [95%] : \r\nElle a pu heureusement se constituer quelques \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:01 > 0:28:05) [96%] : \r\nDepuis sa r\u00e9cente mise \u00e0 la retraite, elle s'est install\u00e9e \u00e0 Porrentruy o\u00f9 elle vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:06 > 0:28:16) [76%] : \r\nJe dois effectivement d\u00e9faire tous mes cartons et puis Murray install\u00e9 ici, quoi, donc j'effectivement quitt\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:17 > 0:28:20) [87%] : \r\nPourquoi vous avez d\u00fb quitter je ne \u00e0 cause du co\u00fbt de la vie, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:25 > 0:28:33) [89%] : \r\nVoyez comme je viens de vous le dire, qui est g\u00e9n\u00e9ralement un peu trop \u00e9lev\u00e9 pour une retrait\u00e9e comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:34 > 0:28:36) [83%] : \r\nQui avait une AVS minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:39 > 0:28:53) [86%] : \r\nQuand j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 et je fais mes comptes \u00e0 la, je me suis dit non, il faut vraiment que je prenne le taureau par les cornes et que je me trouver une solution oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:56 > 0:29:05) [92%] : \r\nVous recevez une rampe de combien de 732 francs par mois 732 francs par mois tr\u00e8s exactement, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:07 > 0:29:10) [71%] : \r\nNon, \u00e7a se que vous ayez si modeste m\u00eame amnistier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:11 > 0:29:27) [85%] : \r\nJe n'ai pas eu un parcours professionnel tr\u00e8s stricte, je dirais, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait mod\u00e8le \u00e0 l'\u00c9cole des Beaux-Arts j'ce travail pendant un peu pr\u00e8s 3 ans je m'\u00e9tais dit que 30 ans c'\u00e9tait Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:28 > 0:29:32) [83%] : \r\nJamais eu de danger professionnelle tr\u00e8s d\u00e9fini, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:33 > 0:29:36) [97%] : \r\nJe me suis dit quoi faire, j'ai suivi des cours d'esth\u00e9ticienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:37 > 0:29:47) [87%] : \r\nPendant un an, comme je n'avais pas l'argent, j'ai d\u00fb travailler, donc j'avais mes cours en journ\u00e9e et je travaillais la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:48 > 0:29:53) [81%] : \r\nJ'ai travaill\u00e9 dans un bar de nuit L \u00e0 je suis suis rest\u00e9 pendant 17 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:55 > 0:30:25) [91%] : \r\nEt j'ai rencontr\u00e9 dans ce bar, un homme qui est devenu mon mon sponsor, disons quelques choses comme \u00e7a, et donc j'ai v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 lui, pendant 23 ans, et je n'ai pas travaill\u00e9 pendant ses 23 ans, et je n'ai pas cotis\u00e9 \u00e0 l'AVS pendant ses 23 ans, jusqu'au jour o\u00f9 elle m'a inform\u00e9 qu'il ne pouvait plus rien faire pour moi du jour lendemain un choc terrible, mais un moteur en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:27 > 0:30:45) [92%] : \r\nJe me suis dit bon j'avais aucune envie de me suicider, il faut que je travaille mon nom et en \u00e9pluchant les petites annonces des journaux, je suis tomb\u00e9 sur l'annonce d'un d'une formation de chauffeurs de taxi qui durait 2 mois n'\u00e9tait pas tr\u00e8s cher \u00e0 financer et avec la certitude d'avoir un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:47 > 0:30:52) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est pour moi j'aime la vadrouille, je ne tiens pas en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:57 > 0:31:00) [94%] : \r\nDominique A 51 ans quand elle commence sa nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:02 > 0:31:06) [91%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai fait ce travail de chauffeurs de taxi pendant un peu plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:06 > 0:31:09) [88%] : \r\nVoil\u00e0, jusqu'\u00e0, jusqu'au moment de ma retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:11 > 0:31:21) [91%] : \r\nEt c'est ainsi qu'\u00e0 70 ans, cette femme ind\u00e9pendante se retrouvent \u00e0 la retraite avec une mini- rente parce que le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance n'est pas pr\u00e9vu pour les parcours atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:22 > 0:31:25) [95%] : \r\nElle a donc d\u00fb prendre de grandes d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:27 > 0:31:41) [89%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'effectivement, ceci dit que voil\u00e0 il allait falloir que je change de ville donc quitter Gen\u00e8ve et et trouver un un endroit qui me plaisent vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:42 > 0:32:01) [89%] : \r\nLes 2 cantons les moins ch\u00e8res de Suisse, selon moi, c'est le Valais et le Jura, tout le monde m'a dit : bon, si vous allez dans le Jura, allez \u00e0 Porrentruy, c'est une ville tr\u00e8s sympathique, hein, les gens sont sympathiques et c'est tr\u00e8s beau, et vous, vous y serez bien donc je me suis dit OK, va pour pour rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:10 > 0:32:26) [97%] : \r\nJe pense que je vais faire une \u00e9conomie d'un peu pr\u00e8s 2000 francs par mois par rapport \u00e0 ce que j'aurais d\u00fb continuer \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 Gen\u00e8ve, donc pour moi, c'est absolument \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:27 > 0:32:33) [96%] : \r\nJ'ai \u00e9conomis\u00e9 toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es en pr\u00e9vision de ma situation actuelle quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:34 > 0:32:40) [91%] : \r\nEt donc, chaque mois, \u00e9videmment je puise dans ce capital pour pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:42 > 0:32:56) [90%] : \r\nMais je me je me fais un budget sur 20 ans l'esp\u00e9rance de vie, donc si, si les d\u00e9penses d\u00e9passent ce plafond, je ne sais pas ce qui va advenir de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:57 > 0:33:02) [95%] : \r\n\u00e0 cause de ce bas de laine salvateur, Dominique n'a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:04 > 0:33:05) [99%] : \r\nComme le dit la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:05 > 0:33:07) [97%] : \r\nAujourd'hui, elle ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:08 > 0:33:13) [96%] : \r\nJe dois dire aussi que je n'ai pas fait les choses telles que j'aurais d\u00fb aller faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:14 > 0:33:35) [94%] : \r\nPourra \u00eatre dans une meilleure situation serait d\u00fb cotiser \u00e0 l'AVS serait pas eu beaucoup d'argent, probablement \u00e0 ma disposition, mais j'aurais certainement pu avoir un peu plus, donc je suis aussi un peu responsable de la situation donc c'est la raison pour laquelle je n'en veux pas vraiment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:37 > 0:33:41) [97%] : \r\nIl faut \u00eatre, il faut savoir prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:41 > 0:33:42) [80%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:50 > 0:34:08) [95%] : \r\nJ'ai laiss\u00e9 mon ami \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a, \u00e7a n'est pas vraiment \u00e9vident non plus, et comme je vous le disais je ne connais personne ici, donc, oui, pas \u00e9vident non plus, pas facile, je n'avais pas le choix, d'autant que mon intention, c'\u00e9tait de rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:09 > 0:34:27) [88%] : \r\nJ'aurais pu aller en France, Wire beaucoup partent, enfin beaucoup, je n'en sais rien, mais partons Tha\u00eflande dans les pays du Maghreb, Espagne, Portugal, enfin bon, mais non, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais je pr\u00e9f\u00e8re rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:36 > 0:34:43) [72%] : \r\nEt l\u00e0, j'ai pas de voir et la de raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:49 > 0:34:53) [93%] : \r\nDominique a eu pour seule option de quitter Gen\u00e8ve pour un endroit moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:55 > 0:34:57) [91%] : \r\nD'autres \u00e9migrent bien plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:58 > 0:34:59) [99%] : \r\nEt pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:01 > 0:35:06) [93%] : \r\nIls sont des centaines de milliers \u00e0 le faire, puisqu'un retrait\u00e9 sur 3 s'installe \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:13 > 0:35:15) [96%] : \r\nClaude et Maria Berger ont fait ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:16 > 0:35:22) [96%] : \r\nTourneur de formation Claude a travaill\u00e9 presque toute sa vie dans une usine de l'horlogerie pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:23 > 0:35:25) [90%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il a rencontr\u00e9 Maria elle aussi ouvri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:28 > 0:35:34) [96%] : \r\nUn couple d'ouvriers aux revenus modestes ayant men\u00e9 une vie tranquille et qui ne se sont jamais plaints de leur sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:40 > 0:35:41) [100%] : \r\nJusqu'au jour de la retraite de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:43 > 0:35:45) [98%] : \r\nLorsqu'ils se rendent compte qu'ils doivent quitter la Suisse pour pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:55 > 0:36:01) [92%] : \r\nIls emm\u00e9nagent alors dans ce quartier populaire sur L\u00e9o de la ville d'Alicante, la r\u00e9gion o\u00f9 est n\u00e9e Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:02 > 0:36:04) [99%] : \r\nProfitant d'un appartement achet\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:07 > 0:36:17) [90%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, vous allez recevoir votre 1er d\u00e9compte de l'AVS, hein, quand vous commencez votre retraite, quel a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action quand vous avez vu sur combien vous pouviez voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:18 > 0:36:38) [82%] : \r\nQu'elle n'\u00e9tait pas compl\u00e8te votre c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement et on avait grosso-modo 200 francs parce que je ne gagnais pas assez de Romandie et \u00e7a vous l'avez pas \u00e7a, non, \u00e7a alors l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur plus quand il a entendu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:38 > 0:36:46) [89%] : \r\nQuand il a re\u00e7u le papier souviendrai toujours juste dans Cuisine et je vous le voyez au salon avec son papier \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:49 > 0:36:56) [85%] : \r\nEt qui change de couleur, je suis dit qu'est ce qui va pas petit, mais ils ont d\u00fb faire une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:56 > 0:37:13) [90%] : \r\n\u00e7a joue pas l\u00e0, il a, je crois qu'il a re\u00e7u une une gifle dit mais apr\u00e8s 44 ann\u00e9es de travail, j'ai 2 ans de plus et j'ai m\u00eame pas droit \u00e0 une rente compl\u00e8te quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:14 > 0:37:30) [93%] : \r\nPour toucher la rente AVS maximale de 2350 francs un homme doit cotiser pendant 44 ans, sur un salaire annuel moyen d'au moins 84600 francs soit beaucoup plus que la paix de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:32 > 0:37:35) [91%] : \r\nAvant de prendre sa retraite, il s'\u00e9tait pourtant inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:36 > 0:37:49) [76%] : \r\nJe suis all\u00e9 enseigner \u00e0 l'AVS que, ou \u00e7a n'\u00e9tait vraiment donn\u00e9 le listing de, de, de toutes les fabriques qui financ\u00e9 l'AVS, effectivement, il n'a manqu\u00e9 aucune, donc tout le monde a \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:51 > 0:38:02) [73%] : \r\nEt puis, mardi, j'aurai la totale, c'est-\u00e0-dire la rage maximale remarque si mal du fait que, elle g\u00e8re cotiser 2 ans plus bon ben c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:03 > 0:38:05) [94%] : \r\nD'o\u00f9 l'am\u00e8re d\u00e9ception de Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:08 > 0:38:18) [95%] : \r\nLe couple constate alors que m\u00eame si Maria qui n'a pas encore l'\u00e2ge de la retraite continue de travailler son petit salaire plus l'AVS de Claude ne suffiront pas pour boucler leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:19 > 0:38:33) [85%] : \r\nBen quand serai mis\u00e9rable tout en travaillant, voil\u00e0 ce qu'on fait rendu compte et qu'apr\u00e8s une vie de travail dur et gagner son quoi que ce soit personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:34 > 0:38:37) [91%] : \r\nOn arrive \u00e0 o\u00f9 il faut compter nos sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:39 > 0:38:50) [79%] : \r\nAvec tout \u00e7a, c'est autre les riches qui profitent, tout compte fait c'est \u00e7a c'est ils un gros salaires, donc qui sont bien, puis on est chose hier soir de l'AVS au complet en fait le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:50 > 0:39:04) [91%] : \r\nMaintenant que mon mari \u00e0 la retraite, on a des gens qui sont \u00e0 la retraite autour de nous et qui sont ouvrent qui vous disant quelle mis\u00e8re ils sont puis r\u00e9ellement, on le voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:05 > 0:39:11) [84%] : \r\nComme ils sont dehors, on le voit pas mais personne se pose la question, et ceux qui vont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:12 > 0:39:20) [88%] : \r\nPersonne et qu'est-ce que vous connaissez beaucoup de monde vous qu'une demande mais tout va bien chez vous \u00e7a va vous tournez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:32 > 0:39:44) [83%] : \r\nParce que c'est \u00e7a, on vit en fait toujours croire, on a un apparent une part et je me dis mais mais une apparence l'parents c'est bien joli, mais c'est pas \u00e7a qui vous donne \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:48 > 0:39:49) [100%] : \r\nAlors r\u00e9sumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:50 > 0:39:54) [92%] : \r\nClaude touche une AVS de 2 1000 100 40 francs mensuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:55 > 0:39:56) [77%] : \r\nLes bergers, non pas d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:57 > 0:40:02) [98%] : \r\nIls ont retir\u00e9 le capital du 2\u00e8me, pilier de Claude afin de faire face \u00e0 un \u00e9ventuel coup dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:05 > 0:40:07) [99%] : \r\nMais c'est encore insuffisant pour vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:11 > 0:40:17) [92%] : \r\nJ'avais un loyer \u00e0 1200 1300 une caisse maladie encore une fois, presque autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:19 > 0:40:30) [90%] : \r\n\u00e7a vous prandiale AVS apr\u00e8s avoir purg\u00e9 dans le 2\u00e8me pilier 2000 2000 par mois, c'est \u00e9vident, hein, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:32 > 0:40:38) [79%] : \r\nQui du comme \u00e7a, on s'est dit : non, venir ici du fait qu'on avait d\u00e9j\u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:39 > 0:40:41) [81%] : \r\nLa porte un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:42 > 0:40:48) [81%] : \r\nM\u00eame les petits mais confortable qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:48 > 0:41:01) [94%] : \r\nNous n'avons pas de loyer, ce qui fait que, avec sa retraite ben je peux \u00eatre tranquille et vous savez pas ce que c'est, vous n'avez pas id\u00e9e de ce que \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:03 > 0:41:06) [95%] : \r\nNous sommes chez Vanessa, la fille d'h\u00e9berger en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:06 > 0:41:17) [82%] : \r\nVous avez dit soleil, vous allez nous avons bien besoin d'Beyonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:34 > 0:41:39) [96%] : \r\nLe d\u00e9m\u00e9nagement de Claude et Marie \u00e0 Alicante, a provoqu\u00e9 une douloureuse s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:41 > 0:41:45) [98%] : \r\nNotamment pour Vanessa qui habite Lausanne avec son compagnon et leur petit gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:47 > 0:42:24) [84%] : \r\nAlors, oui, un c\u00f4t\u00e9 se comprendre parce que je l'ai bien cher, ensuite il y a des gens Suisse qui arrive pas gender debout sur les choix je pense quand on a travaill\u00e9 toute une vie, quand mes parents qui est qui ont, qui sont toujours lever tous les matins et qui ont travaill\u00e9 tr\u00e8s dur bah, je pense que c'est au moins m\u00e9rit\u00e9 d'avoir une vraie \u00e9tait votre \u00eatre tranquille et d'avoir quand m\u00eame assez de vie qui est quand m\u00eame souvent agr\u00e9able, donc je dis ben si c'est en Espagne, qui doivent vivre bien, ben voil\u00e0, mais c'est vrai que, ben moi j'ai quand m\u00eame du mal \u00e0 moi, j'ai du mal \u00e0 accepter quoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:28 > 0:42:31) [95%] : \r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, Madame Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:51 > 0:42:54) [84%] : \r\nSi oui, on a le beau temps, il fait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:56 > 0:42:57) [92%] : \r\nC'est pas le tout, le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:15 > 0:43:20) [88%] : \r\nEt puis, disons, j'en ai beaucoup voulu \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:26 > 0:43:30) [76%] : \r\nDonc, on m'a emmen\u00e9 en Suisse, petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:31 > 0:43:33) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:34 > 0:43:43) [87%] : \r\nUne chose : j'ai v\u00e9cu le d\u00e9part de mes parents, de ma famille, la Suisse sont rentr\u00e9s, je me suis retrouv\u00e9 seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:47 > 0:43:50) [92%] : \r\nPas seul, c'est pas vrai, j'ai toujours eu ma fille et mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:55 > 0:43:57) [96%] : \r\nAujourd'hui on reproduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:03 > 0:44:07) [78%] : \r\nEst ce que la ville, un \u00e9ternel recommencement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:08 > 0:44:11) [91%] : \r\nIl est dur parce que bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:23 > 0:44:25) [99%] : \r\nEt ma fille a autant besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:35 > 0:44:40) [91%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait mal de laisser quelqu'un comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:41 > 0:44:46) [91%] : \r\nPartir, c'est quelqu'un qu'on aime beaucoup, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:46 > 0:44:50) [92%] : \r\nOn aurait quand m\u00eame voulu voir grandir d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:51 > 0:45:04) [86%] : \r\nEt continuer notre vie plus ou moins normale l\u00e0-bas sans probl\u00e8me de rien du tout, que pas de rien du tout, parce que l'argent c'est pas rien du tout, quand il y en a pas assez paisible, vous voulez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:07 > 0:45:11) [91%] : \r\nEt pourtant, leur envie de retraite \u00e0 Claude et \u00e0 Maria est faite de d\u00e9sirs tout simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:12 > 0:45:13) [86%] : \r\nEt tellement l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:18 > 0:45:28) [91%] : \r\nAujourd'hui, on va prendre le temps simplement d'ouvrir un libre- c'est je me r\u00e9jouis d'ouvrir un livre, j'ai jamais pu finir un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:31 > 0:45:41) [90%] : \r\nEt que de voir mon mari assis sur sa terrasse en train de lire ces bandes dessin\u00e9es ou d'\u00e9couter la radio et qu'il est vraiment \u00e7a suffit et moi j'ai pas besoin d'aller sur la Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:51 > 0:45:54) [97%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Glovelier canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:54 > 0:45:56) [74%] : \r\nAlors moi je peux pas porter des Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:58 > 0:46:01) [88%] : \r\nRochelais jardin se rend \u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de la vie vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:03 > 0:46:07) [90%] : \r\nRoselyne c'est une passionn\u00e9e, qui se bat pour la cause des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:14 > 0:46:48) [87%] : \r\nMoi, j'ai de la chance que je me suis engag\u00e9 dans la dans des associations comme la Villeneuve l\u00e0 j'essaie de donner toutes des petites combines des id\u00e9es d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et de faire bouger quand m\u00eame les choses, c'est pas \u00e9vident, parce que les gens sont jeunes et puis on dirait qu'ils veulent baissent, qui baissent les bras en serait la premi\u00e8re descendent dans la rue pour dire non mais Stop, Stop, c'est pour \u00e7a que je t\u00e9moigne pour dire : allez, battez vous bougez r\u00e9agissez un truc chose qui joue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:49 > 0:46:51) [85%] : \r\nPour le dire parce on dit rien, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:54 > 0:46:55) [88%] : \r\nMadame Jardin a de qui tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:56 > 0:47:02) [96%] : \r\nFille de l'un des p\u00e8res fondateurs du canton du Jura, elle a comme qui dirait l'instinct de la lutte politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:02 > 0:47:09) [97%] : \r\nMoi je t\u00e9moigne dans le sens que \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a aidera autant les politiciens que les personnes qui sont dans le m\u00eame cas que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:10 > 0:47:13) [83%] : \r\nMais il y en a beaucoup, il y en aura de plus en plus, \u00e7a c'est malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:14 > 0:47:16) [90%] : \r\nC'est pas normal, je trouve \u00e7a pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:17 > 0:47:22) [81%] : \r\nDiscuter avec l'Occident, le th\u00e9, je l'ai d'\u00c9tat qu'on reprend, pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:33 > 0:47:43) [96%] : \r\nAu b\u00e9n\u00e9fice d'une formation d'employ\u00e9e de commerce elle a oeuvr\u00e9 dans une banque \u00e0 Gen\u00e8ve puis comme secr\u00e9taire \u00e0 l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont et plus tard dans un cabinet m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:45 > 0:47:50) [94%] : \r\nPendant longtemps, elle a caress\u00e9 un r\u00eave pour lequel elle a investi une bonne partie de son 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:51 > 0:47:58) [97%] : \r\nJ'avais quand m\u00eame toujours un petit un petit secret dans ma t\u00eate, dans le sens que je je voulais une fois pouvoir travailler dans une parfumerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:59 > 0:48:07) [92%] : \r\nParce que j'aime les choses aussi concernant la beaut\u00e9, le maintien du code en tant que femme qu'on a toutes les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:08 > 0:48:23) [86%] : \r\nEt j'ai eu l'opportunit\u00e9 de reprendre une parfumerie sur de l'Del\u00e9mont et je crois, je suis parti l\u00e0- dedans 91 90 et puis ma foi, malheureusement, les grandes surfaces et discount en fait que j'ai d\u00fb d\u00e9poser un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:24 > 0:48:41) [87%] : \r\nEnsuite, j'ai eu une petite p\u00e9riode de ch\u00f4mage et j'ai trouv\u00e9 un travail aussi de nouveau dans le domaine m\u00e9dical s'\u00e9tait ouvert incendie \u00e0 Del\u00e9mont tr\u00e8s d\u00e9loger priv\u00e9 et l\u00e0 j'ai pu retravailler ce qui m'a arrang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:42 > 0:48:53) [83%] : \r\nEt l'arbre payer de nouveau, alors je me dis bon bah \u00e7a \u00e7a va renflouer un peu pour la suite, a m\u00eame malheureusement, j'ai commenc\u00e9 en 99 et en 2001 au moins d\u00e9couvert une grave maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:54 > 0:49:03) [91%] : \r\nEt en plus de \u00e7a, j'avais repris gentiment un petit peu partiellement le travail, mais du jour au lendemain, cette ce centre \u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:05 > 0:49:22) [82%] : \r\nEt rebelote et depuis la j'ai plus jamais retrouv\u00e9, vous vous \u00eates retrouv\u00e9 de nouveau au ch\u00f4mage voil\u00e0 au ch\u00f4mage et puis apr\u00e8s impossible de retravailler et puis j'ai eu la et puis tout plein dit plut\u00f4t plate aussi qui s'accumulent, c'est l\u00e0 que commence \u00e0 se dire la langue d\u00e9gringole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:24 > 0:49:26) [93%] : \r\nRochelais n'a alors 52 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:27 > 0:49:32) [99%] : \r\nSa fin de carri\u00e8re professionnelle en dents de scie va se r\u00e9percuter sur le montant de sa future rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:33 > 0:50:08) [83%] : \r\nCuite, l\u00e0 je suis tomb\u00e9 des nues, je ne sais pas, c'est pas possible, je connais par exemple un salaire moyen que je pouvoir voir 4000 francs, je me dis bon, bah, on dit qu'il a un peu pr\u00e8s 60 70 pourcent alors c'est 2237 qui conserve calculs, j'ai dit c'est encore pire qu'avant, apr\u00e8s, je me suis dit en mani\u00e8re cette petite avec PIP peut-\u00eatre du Centre d'imagerie parce que l'autre si on avait plus mais comme \u00e7a \u00e9tait je sais pas si je dois dire ceci : pas celui, toujours sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:09 > 0:50:16) [81%] : \r\nIl ne peut nous retenez les indemnit\u00e9s de 2\u00e8me pilier pas il y a pas, ils ont ferm\u00e9 du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:17 > 0:50:25) [81%] : \r\nDonc votre employeur pendant un certain temps d'tout simplement pas payer mode exprimer devait aller \u00e0 la soupe, nous les d'une dizaine de salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:26 > 0:50:31) [93%] : \r\nUn employeur malhonn\u00eates le r\u00e9sultat ce sera un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:33 > 0:50:51) [84%] : \r\nLa veille, 2237 et puis seul 2\u00e8me pilier c'est 580 8 2825 parce que c'est assez Madame Jardin, pour lui, non, c'est pas assez pour vivre, moi j'ai j'ai une chance, c'est que j'ai pas une location, une norme : je suis propri\u00e9taire de l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:52 > 0:50:58) [85%] : \r\n\u00e7a me co\u00fbte moins que quelqu'un qui a un appartement en ville, o\u00f9 ils ont 1000 1200 l\u00e2che peux je ne pourrais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:59 > 0:51:04) [83%] : \r\nChaque jour, je sais oh, j'en suis, sinon on n'y arrive pas, c'est la d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:04 > 0:51:07) [90%] : \r\nVous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:07 > 0:51:24) [85%] : \r\nTr\u00e8s rigoureuse, parce qu'en plus j'ai des importateurs et puis \u00e7a, \u00e7a m'a sembl\u00e9, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'ils exigent \u00e0 600 francs par mois que je rembourse pour en rattraper le retard que j'ai eu par rapport \u00e0 toute tourn\u00e9e des bois et \u00e7a c'est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:25 > 0:51:26) [98%] : \r\nEt vous allez-y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:26 > 0:51:30) [79%] : \r\nBen je vais fait depuis pass\u00e9 une ann\u00e9e hein, sinon on prenait la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:32 > 0:51:43) [92%] : \r\nDonc je dois sauver mon tour, j'ai d\u00fb sauver montois et manger pour ma fille, les personnes que je connais qui sont \u00e0 la retraite sur 10 personnes y en a 8 qui doivent calculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:44 > 0:51:52) [89%] : \r\nEt \u00e7a c'est pas normal non c'\u00e9tait pas le but d'AVS au d\u00e9part de l'entraide de faire que les gens vivent dignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:53 > 0:51:56) [86%] : \r\nEt on n'en est pas encore tout long, loin de l\u00e0, je ne sais pas, au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:59 > 0:52:00) [90%] : \r\nSurtout, les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:04 > 0:52:06) [60%] : \r\nMais suis avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:08 > 0:52:18) [83%] : \r\nL'histoire de roche Glenn et repr\u00e9sentatif de ces fins de carri\u00e8re accident\u00e9es marqu\u00e9e par de plus ou moins longues interruptions de travail pour cause de ch\u00f4mage ou de maladie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:20 > 0:52:22) [95%] : \r\nUn cas de figure, qui tend \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:23 > 0:52:25) [93%] : \r\nC'est en tout cas ce que redoutent Ren\u00e9 Kn\u00fcsel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:27 > 0:52:47) [90%] : \r\nIls ont la non prise en compte de ce probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire une sorte de c\u00e9cit\u00e9 devant le probl\u00e8me qui est en train de se construire, \u00e7a porte un nom, c'est une bombe \u00e0 retardement, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s quand elle peut exploser, on sait pas les d\u00e9g\u00e2ts qu'elle va faire non, c'est au moment o\u00f9 elle va pouvoir commencer exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:50 > 0:52:53) [99%] : \r\n69 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:54 > 0:52:57) [95%] : \r\n32 ans depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:58 > 0:53:05) [79%] : \r\nCombien sont-ils les Valter Dominique Ren\u00e9 et tant d'autres anonymes \u00e0 compter ou sous pr\u00eate pour finir leur mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:07 > 0:53:09) [100%] : \r\nProbablement plusieurs centaines de milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:13 > 0:53:17) [88%] : \r\nPour beaucoup, les rangs de verser ne suffisent plus pour vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:26 > 0:54:12) [93%] : \r\nRappelons encore que, suite au rejet par le peuple de la r\u00e9forme de l'AVS le trou de l'assurance sociale atteindra 7 milliards de francs en 2030 et que le caisses seront vides \u00e0 cette date, si rien n'est entrepris, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est remis \u00e0 la t\u00e2che et devra proposer un nouveau projet, sachez encore que pendant l'\u00e9t\u00e9, vous pouvez revoir le reportage les partager et r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, on l'appelait la b\u00eate, le chef des chefs, captur\u00e9 par la police en 1993 le boss de la mafia d'auto- Rina est n\u00e9 dans la pauvret\u00e9 avant de gravir les \u00e9chelons de l'organisation criminelle sa route jonch\u00e9e de cadavres, il est mort en prison, l'an dernier, son ex- bras droit et chauffeurs des magistrats, des parents de victimes et m\u00eame sa fille dressent la biographie de l'homme qui a terrifi\u00e9 l'Italie.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "RETRAITE (PENSION)", "PAUVRET\u00c9", "QUART-MONDE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571669", "title": "TITRE Quand je serai vieux, je serai pauvre"}, {"internalArchiveId": "AA1806692082", "durationSec": 3214, "title": "Quand je serai vieux, je serai pauvre", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708276", "comment": "quelque \"Gamut Error\"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033010", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E59CC12A-BF1D-49E2-A18B-744C04CD797E", "internalArchiveId": "E59CC12A-BF1D-49E2-A18B-744C04CD797E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maxime Pallain, CEO de la plateforme d'investissement en ligne Raizers", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pallain, Maxime\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maxime Pallain, CEO de la plateforme d'investissement en ligne Raizers (INVITE 06.09 MAXIME PALLAIN 6H15)   MAXIME PALLAIN, en direct du Studio de Lausanne \r\n6h15\r\nnotre invit\u00e9 ce matin MAXIME PALLAIN\r\nle CEO de RAIZERS\r\nune pltaforme de crowdfuning... qui permet d' investir en ligne dans des PME...et les startups\r\nla semaine prochaine, vous allez partir sur les routes de CH et d'EUROPE\r\navec le RAIZERS EUROPEAN TOUR... (12 au 29/09)\r\n\u00e7a faut  tr\u00e8s tourn\u00e9e des ROLLING STONES... dit comme \u00e7a .... rien a voir avec le rock'n'roll...\r\na quoi ca va ressembler ?\r\nxxx\r\n- a quoi ca sert ce 1er road show europ\u00e9en de l'investissement ? a qu\r\npermettre aux dirigeants en recherche de financement d'aller \u00e0 la rencontre des investisseurs aux 4 coins de l'Europe...\r\n30% de nos op\u00e9rations fran\u00e7aises sont aujourd'hui financ\u00e9es par des investisseurs suisses qui n'ont pas suffisamment d'offres au niveau local \r\n- nouveau moyen pour les PME suisses de se financer... a cot\u00e9 du cr\u00e9dit traditionnel des banques... important pour les jeunes entrepreneurs CH ? \r\n- LES CH vont investir en France...  pas suffisament de PME, de staruips a soutenir en CH ???? PARADOXE ?\r\nque les investisseurs de RAIZERS rencontrent directement les PME, les startups dans lesquelles ils investissent ? soci\u00e9t\u00e9 en phase de lev\u00e9e de fond ?\r\n-A l'heure du virtuel, quand meme besoin de r\u00e9el ? (((FUTUR ANTERIEUR)))\r\nMoins risqu\u00e9 de placer son argent quand on a rencontr\u00e9 la personne ?\r\n- ce tour va d\u00e9marrer mardi prochain \u00e0 GENEVE...chez Piguet Galland\r\n la banque priv\u00e9e . (d\u00e9tenue par la BCV) qui est votre partenaire depuis l'\u00e9t\u00e9... \r\n- partenariat pas contre nature ?\r\n- quel int\u00e9r\u00eat pour la banque ? pour vous ?\r\n Pour Piguet Galland, l'opportunit\u00e9 de pr\u00e9senter \u00e0 ses clients un nouveau type d'investissement dans des start-up et PME innovantes, pour Raizers, la possibilit\u00e9 d'\u00e9tendre sa communaut\u00e9 d'investisseurs.\r\nA l'avenir, les banques de d\u00e9tail pourraient \u00e9galement faire partie de l'\u00e9cosyst\u00e8me de la plateforme\r\n-pas de risque d'\u00eatre canabalis\u00e9 ? pas de menace ?\r\n- crowdfunding.. secteur en pleine croissance....(((\r\nencore de la place pour de nouveaux acteurs ? \r\nsatur\u00e9 ?\r\nTout d'abord un constat: le secteur est en pleine croissance et n'est plus un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal. Les banques, fonds d'investissement, business angels et autres investisseurs institutionnels l'ont d'ailleurs bien compris et sont devenus de gros investisseurs dans ce domaine, rempla\u00e7ant progressivement la \u00abfoule\u00bb de petits anonymes du d\u00e9part.\r\nLes chiffres t\u00e9moignent de cet engouement: rappelle Maxime Pallain, cofondateur de la plateforme Raizers dont il est le directeur pour la Suisse. Malgr\u00e9 ce boom, il r\u00e9fute toute argumentation de bulle sp\u00e9culative: \u00abLe crowdfunding est une profonde modification de comportement pour lever des fonds et placer son argent. Il n'y a donc pas de sp\u00e9culation sur le cours du crowdfunding, car il n'y a pas de cours! Par d\u00e9finition on ne peut pas parler de bulle, car nous ne sommes pas sur un produit, ou une cotation. Ce serait comme si l'on disait qu'il y a une bulle sur une nouvelle mani\u00e8re de se brosser les dents!\u00bb\r\n((( la culture. GREGOIRE .. le cin\u00e9ma. possibilit\u00e9 d'investir dans le cin\u00e9. \r\nla presse.. BON POUR LA TETE ?\r\nle crowdfunding appliqu\u00e9 \u00e0 la politique . Obama/Macron\r\nstatue de la libert\u00e9 . )))\r\nMaxime Pallain, CEO de RAIZERS\r\nplateforme d'investissement en ligne... leader en Suisse\r\nvous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877923", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maxime Pallain, CEO de la plateforme d'investissement en ligne Raizers / LMA_2017-09-06T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.09.2017"], "variantIds": ["ece-8877923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:15:21Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMaxime Pallain, je le disais, vous \u00eates le CEO de Raizers c'est une plateforme de crowdfunding, qui permet donc d'investir en ligne dans des petites entreprises, des Start-Up, la semaine prochaine, vous allez partir sur les routes de Suisse et d'Europe avec le Raizers CEP, \u00e7a fait tr\u00e8s tourn\u00e9e des Rolling Stones, comme \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nAbsolument, mais c'est quelque chose d'assez ancr\u00e9 justement dans notre dans le concept, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, Fellag l'acquisition des de nos investisseurs sur notre plateforme via digital et apr\u00e8s c'est tr\u00e8s important d'aller \u00e0 la rencontre de ces investisseurs et de pr\u00e9senter \u00e0 ses investisseurs justement qui sont les entrepreneurs derri\u00e8re cette entreprise parce qu'on avait pr\u00e9sent\u00e9 une vid\u00e9oetc. et un Business plan, sur internet, il faut aller discuter avec la liste avec l'entrepreneur, ce que c'est lui qui va mener la barque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\nDonc, \u00e0 l'heure du virtuel, on a quand m\u00eame besoin du du r\u00e9el, \u00e7a me fait penser \u00e0 la chronique de Futur ant\u00e9rieur de de de la semaine derni\u00e8re, disait Pr\u00e9vert, bon qui qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s samedi, difficile d'\u00eatre purement dans le digital et l'attraction, il faut du concret, du r\u00e9el, il faut de la main, il faut du geste et la main, c'est serr\u00e9 la main, peut-\u00eatre aussi des des entrepreneurs dans, dans, dans lesquels on investit en ligne, vous le ressentez -vous ce besoin Maxime Pallain de de contact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nC'est, c'est plus qu'un besoin, c'est absolument fondamental, voir le meilleur concept du monde s'il est mal g\u00e9r\u00e9, vous n'aurez rien du tout, \u00e7a ne fonctionnera pas vous pouvoir un concept moyen et \u00e7a peut faire une cha\u00eene mondiale parce que finalement, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien fait, on le voit pour certaines cha\u00eenes de boulangeries qui sont dans le monde entier, ils ont pas r\u00e9invent\u00e9 le pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors ce tour va d\u00e9marrer mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve dans une banque priv\u00e9e Piguet Galland pour la nommer banque d\u00e9tenue par la la BCV allait d'ailleurs votre partenaire de depuis l'\u00e9t\u00e9 est -ce que c'est pas un partenariat un peu contre nature, une plateforme de financement qui s'associe \u00e0 une banque priv\u00e9e, expliquez -nous l'int\u00e9r\u00eat de dette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nTout \u00e7a dans cette heures-6 absolument pas contre nature presque comme tous les secteurs : la banque doit se r\u00e9inventer, celles qui ne se r\u00e9invente pas les petites banques qui ne se r\u00e9v\u00e8le pas aujourd'hui ne seront plus l\u00e0 dans 10 ans, et les banques comme qui Piguet Galland justement son pr\u00e9curseur de ce de, de, de ceux des nouveaux types de financement, ils sont sur la vague, ils sont \u00e0 l'\u00e9coute et ils ont une profonde envie de, de, de, de, de, de continuer, d'une part \u00e0 exister et \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 grandir aussi, et justement, c'est un certain nombre de personnes qui peuvent potentiellement \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par nos produits par nos entreprises qui sont financement donc c'est absolument pas contre nature au contraire c'est hyper compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nEt les entrepreneurs romands, quel est leur int\u00e9r\u00eat finalement de passer par une plateforme comme la vo\u00fbte, plut\u00f4t que d'aller de directement demand\u00e9 un cr\u00e9dit pr\u00eat \u00e0 une banque traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nAlors il y a un Avantage primordial \u00e0 passer par une entreprise comme la n\u00f4tre, il y a enfin, il y en a m\u00eame 2, \u00e7a va \u00eatre d'une part le le c\u00f4t\u00e9 communique communicationnelle d'une campagne de financement en ligne, c'est-\u00e0-dire s'exposer au public, quand vous avez un produit \u00e0 vendre, ben, faut le faire conna\u00eetre donc lever des fonds pour le faire conna\u00eetre, ou le faire en m\u00eame temps que lever des fonds, c'est plut\u00f4t coh\u00e9rent comme d\u00e9marche et ensuite pour une soci\u00e9t\u00e9, faut se rend compte que une soci\u00e9t\u00e9 va peut-\u00eatre avoir 30 40 et l\u00e0, derni\u00e8rement, on a fait une lev\u00e9e de fonds pour une soci\u00e9t\u00e9 avec 110 investisseurs et ses 110 investisseurs qu'est -ce qui vont \u00eatre pour la soci\u00e9t\u00e9 des ambassadeurs des clients des retours d'exp\u00e9rience, des gens qui vont vous aider parce que vous allez avoir dans vos investisseurs un avocat une fiduciaire un pr\u00e9fet du marketing, etc, etc, qui vont permettre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'aller beaucoup, beaucoup plus vite dans le dans son d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [90%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui il y a un march\u00e9 suffisamment porteur en Suisse pour ce ce type d'investissement, on loue souvent la Suisse terre d'innovation est -ce que vous avez pas de mal finalement vous a \u00e0 recruter des projets int\u00e9ressants pour les mettre en ligne sur Raizers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [92%] :\r\nAlors sur Raizers son a depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire presque 3 ans re\u00e7u 1500 demandes de financement et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 qui proviennent de Suisse, entre autres, de Suisse, de Rome, principalement de Suisse et de France et la r\u00e9ponse et on a la section une quarantaine, mais la r\u00e9ponse est \u00e9videmment oui, il y a beaucoup, beaucoup de projets en Suisse qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressant, on a la chance d'avoir les \u00e9coles polytechniques elle soit \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0, ou \u00e0 Lausanne plus Les HEC etc, c'est une terre d'innovation, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 financer et il y a un \u00e9norme aussi besoin en financement donc une plateforme comme la n\u00f4tre, et justement bienvenue parce qu'on va brancher les personnes qui ont envie de participer, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, tout en gagnant \u00e9ventuellement de l'argent, bien qu'il y a un risque avec les personnes qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [87%] :\r\nDonc vous \u00eates pas tromp\u00e9e en lan\u00e7ant cette entreprise r\u00e9alise heures il y a 3 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, Maxime Pallain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6567F3B2-FA74-481A-8840-1E6E25680121", "internalArchiveId": "6567F3B2-FA74-481A-8840-1E6E25680121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Malatesta et Corinne Dallera parlent de l'histoire des centres de loisirs", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Malatesta et Dallera, Dominique et Corinne\r\nDominique Malatesta, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne (EESP), et Corinne Dallera, charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e0 la EESP, ont men\u00e9 des recherches sur l'histoire et le r\u00f4le des centres de loisirs de Lausanne.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Malatesta et Corinne Dallera parlent de l'histoire des centres de loisirs (SLV Dominique Malatesta et Corinne Dallera HALTINER) 12h30\u00a0: SLV Dominique Malatesta et Corinne Dallera\r\nProfesseure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et Charg\u00e9e de recherches et historienne \u00e0 la HES T\u00e9l\u00a0: ** 44 et ** 02. \r\nDirect studio de Lausanne. Arrivera \u00e0 12h30.\r\nConf\u00e9rence publique, demain, jeudi, aux Archives de la ville de Lausanne, d\u00e8s 18h, sur l'histoire des centres de loisirs lausannois, de 1950 \u00e0 1980. avec les historiennes Corinne Dallera et Carola Togni.\r\nIntro\u00a0:\r\nOn \u00e9voque \u00e0 pr\u00e9sent.... des lieux... qui sont devenus de v\u00e9ritables piliers. des villes actuelles. \r\nOn les a tous c\u00f4toy\u00e9s et parfois fr\u00e9quent\u00e9s.\r\nCes lieux. ce sont... \"les centres de loisirs\"..\r\nLes premiers sont n\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Zurich. \r\nD\u00e9di\u00e9s aux jeunes...  ils ont rapidement \u00e9t\u00e9 investis... par des forces politiques et sociales. \r\nEn 70 ans d'histoire....  leur r\u00f4le a beaucoup \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu.... Celui... \"de l'animateur socio-culturel\" \u00e9galement.\r\nEh bien.....  une conf\u00e9rence publique...  sur \"l'histoire et le r\u00f4le\"  \"des centres de loisirs de Lausanne. de 1950 \u00e0 1980.. se tient demain . d\u00e8s 18h. aux Archives de la ville de Lausanne. \r\nPour en parler, j'ai le plaisir de recevoir. en direct.. \r\nDominique Malatesta.. Et Corinne Dallera\r\nBonjour.\r\nDominique Malatesta. vous \u00eates professeure... \u00e0 la \u00ab\u00a0Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9\u00a0\u00bb... \u00e0 Lausanne.... et Corinne Dallera. vous \u00eates charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e9galement dans cette HES.\r\nVous avez men\u00e9 des recherches sur ce th\u00e8me. avec l'historienne Carola Togni. qui sera aussi pr\u00e9sente demain soir.\r\nCanevas\u00a0:\r\nDominique Malatesta. Pourquoi. dans le fond. les premiers centres de loisirs sont-ils cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Zurich. est-ce que c'est li\u00e9 tout simplement \u00e0 la taille de ces villes?\r\nCorinne Dallera. les premiers centres de loisirs sont cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. Avec quels objectifs\u00a0?\r\nDominique Malatesta. Comment est per\u00e7ue la jeunesse dans les ann\u00e9es 50\u00a0? Je lisais des commentaires de l'\u00e9poque, qui \u00e9voquaient des jeunes d\u00e9souvr\u00e9s... en danger moral.. qui trainaient dans les rues et les caf\u00e9s.\r\nCorinne Dallera.Ce qui est int\u00e9ressant...c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque... ces centres sont cr\u00e9\u00e9s pour les jeunes hommes... les gar\u00e7ons. la question des filles n'entre presque pas en ligne de compte.\r\nDans ce centres \u00e0 l'\u00e9poque... on parle donc bien de pr\u00e9vention sociale. pour ne pas dire de \"programme d'occupation\" des jeunes. D'ailleurs, c'est int\u00e9ressant de voir qui g\u00e8re ces centres. L' Union chr\u00e9tienne, des syndicats.  ce sont des association .... id\u00e9ologiquement tr\u00e8s marqu\u00e9e quand m\u00eame.\r\nDominique Malatesta... \"l'approche socioculturelle\" \u00e9volue au fil du temps. Dans les ann\u00e9es 70. on \u00e9voque moins la pr\u00e9vention sociale. \r\nA quoi servent alors ces centres de loisirs.? On est dans des ann\u00e9es assez fastes \u00e9conomiquement. dans la soci\u00e9t\u00e9 du loisir. l'id\u00e9e alors, c'est \"d'\u00e9duquer ces jeunes\".\u00a0?\r\nPourtant. Corinne Dallera. au m\u00eame moment, les centres de loisirs deviennent de v\u00e9ritables enjeux politiques. Les villes commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 leurs quartiers, au r\u00f4les politiques qu'ils jouent. Et au centre de ces quartiers, il y a les centres de loisirs.. Les autorit\u00e9s lausannoises... de droite \u00e0 l'\u00e9poque... n'ont pas la m\u00eame d\u00e9finition du travail d'animateur et du r\u00f4le de ces centres de loisirs que les animateurs eux-m\u00eames. Est-ce qu'on peut parler \"d'une guerre id\u00e9ologique\" autour de ces centres de loisirs\u00a0?\r\nDe quoi les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque ont-elles peur\u00a0? Que ces centres de loisir deviennent des bastions de la gauche\u00a0? \r\n(C'est en 1971 que na\u00eet la \u00ab\u00a0F\u00e9d\u00e9ration lausannoise des centres de loisirs\u00a0\u00bb, qui devient l'interlocuteurs des autorit\u00e9s de la villes. La question de l'autonomie de ces centres, et de l'ing\u00e9rence des autorit\u00e9s est alors tr\u00e8s \u00e9pineuse.).\r\nDominique Malatesta... ce que montre aussi votre recherche, c'est que dans les ann\u00e9es 70, la figure de l'animateur est presque exclusivement masculine. C'est un reflet int\u00e9ressant de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque. Les femmes occupent alors des seconds r\u00f4les.\r\nA l'approche des ann\u00e9es 80, la tension monte. La jeunesse s'ennuie \u00e0 Lausanne et descend dans la rue pour revendiquer des lieux o\u00f9 s'amuser, o\u00f9 voir des concerts. C'est l\u00e0 que le fameux mouvement \u00ab\u00a0Lausanne bouge\u00a0\u00bb se cr\u00e9e. Il veut s'\u00e9manciper des centres de loisirs qui existe et r\u00e9clame un lieu totalement autonome. Est-ce que le r\u00f4le des centres de loisirs et celui des animateurs changent \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0?\r\n(Il faut dire qu'ensuite dans les ann\u00e9es 1990, les animateurs se professionnaliste. Cela va sans doute avec l'\u00e9poque, on le voit pour d'autres m\u00e9tiers. on ne veut plus confier nos enfants \u00e0 un \u00ab\u00a0non professionnel\u00a0\u00bb.)\r\nAujourd'hui, Dominique Malatesta, quel est le r\u00f4le des centres de loisirs et des animateurs socio-culturel. Ce r\u00f4le est-il encore diff\u00e9rent actuellement, en 2017\u00a0?\r\nExtro\u00a0:\r\nDominique Malatesta. Corinne Dallera. \r\nMerci beaucoup.   \r\n\u00ab\u00a0Petite histoire.d'une grande aventure\u00a0: les centres de loisirs lausannois... de 1950 \u00e0 1980\u00a0\u00bb. C'est une conf\u00e9rence publique que vous donnerez demain... en compagnie de l'historienne... Carola Togni. \r\n\u00c7a se passe d\u00e8s 18h.... aux archives de la ville de Lausanne... \u00e0 la rue du Maupas.\r\nMerci d'\u00eatre venues en direct dans ce 12'30.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Malatesta et Corinne Dallera parlent de l'histoire des centres de loisirs", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Malatesta et Corinne Dallera parlent de l'histoire des centres de loisirs / 12H30_2017-09-06T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Malatesta et Corinne Dallera parlent de l'histoire des centres de loisirs / 12H30_2017-09-06T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Dominique Malatesta, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne (EESP), et Corinne Dallera, charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e0 la EESP, ont men\u00e9 des recherches sur l\u2019histoire et le r\u00f4le des centres de loisirs de Lausanne.", "Dominique Malatesta, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne (EESP), et Corinne Dallera, charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e0 la EESP, ont men\u00e9 des recherches sur l\u2019histoire et le r\u00f4le des centres de loisirs de Lausanne.", "Dominique Malatesta, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne (EESP), et Corinne Dallera, charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e0 la EESP, ont men\u00e9 des recherches sur l\u2019histoire et le r\u00f4le des centres de loisirs de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8877897", "ece-8877884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T00:37:37Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn \u00e9voque \u00e0 pr\u00e9sent des lieux qui sont devenus de v\u00e9ritables piliers des villes actuelles, on les a tous c\u00f4toy\u00e9s parfois fr\u00e9quent\u00e9s ces lieux, ce sont les centres de loisirs, les premiers sont n\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Zurich d\u00e9di\u00e9e aux jeunes, ils ont rapidement \u00e9t\u00e9 investis par des forces politiques et sociales, il y a une conf\u00e9rence publique sur l'histoire : le r\u00f4le de loisirs de Lausanne de 1950 1980 se tient demain d\u00e8s 18 heures aux archives de la ville de Lausanne et pour en parler, j'ai le plaisir de recevoir ici en Direct \u00e0 Lausanne Dominique Malatesta et Corinne Dallera bonjour bonjour bonjour Dominique Malatesta, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, \u00e0 Lausanne, Corinne Dallera, vous \u00eates charg\u00e9e de recherche et historienne \u00e9galement dans cette HES, vous avez men\u00e9 des recherches ce th\u00e8me avec l'historienne Carola Togni qui sera avec vous demain soir Dominique Malatesta, pourquoi, dans le fond, les premiers 100 de loisirs sont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, est-ce que c'est simplement li\u00e9 \u00e0 la taille de civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, simplement, vous dites oui sans doute, dans la mesure o\u00f9 la cr\u00e9ation de ces centres correspond en fait \u00e0 la Halle augmente \u00e0 une p\u00e9riode d'augmentation de la population de ces villes et de leurs banlieues, c'est une augmentation qui est due principalement \u00e0 l'arriv\u00e9e de travailleurs \u00e9trangers dont la pr\u00e8s de la moiti\u00e9 sont des femmes, il faut dire aussi que ces centres ne n'ont pas \u00e9t\u00e9 ouvert indiff\u00e9remment dans la ville, mais bien dans des quartiers qui ont des qui avait des caract\u00e9ristiques qui \u00e9tait celle d'\u00eatre populaire, d'\u00eatre en situation de de densification, on a construit des immeubles pour des des qui allait accueillir en fait des des nouvelles familles et aux revenus modestes et avec des enfants dont il fallait s'occuper du Rh\u00f4ne est en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [85%] :\r\nAlors, justement, Corinne Dallera, avec quels objectifs on on ouvre ces centres moi je disais que que qu'\u00e0 l'\u00e9poque, hein, les commentaires en parlait de jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s en danger moral qui tra\u00eenent dans les rues et les caf\u00e9s ces tests v\u00e9ritablement pour \u00e7a, pour encadrer cette jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [89%] :\r\nOui, effectivement, et effectivement, quand on lit la presse de l'\u00e9poque, ainsi que des \u00e9missions de de t\u00e9l\u00e9vision, on voit que cette figure des des jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les blousons noirs, elle, et il y avait vraiment cette crainte que que que s'organise en fait, c'est si bon, debout dans le noir qui allait commettre des d\u00e9lits en ville etc et c'est effectivement cette figure va largement \u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence dans les d\u00e9bats sur concernant les centres de loisirs \u00e0 Lausanne et une des raisons, c'est dont une des raisons pour lesquelles justement au niveau du du public, \u00e7a sera surtout des gar\u00e7ons et des et des adolescents qui vont \u00eatre vis\u00e9s comme public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [86%] :\r\nJustement, Corinne Dallera, par rapport \u00e0 \u00e7a, on parle de gar\u00e7ons et et pas de filles \u00e0 l'\u00e9poque parce que, en gros, on a dans les ann\u00e9es 50, on n'en tient pas compte des filles \u00e7a vraiment que pour les jeunes gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [87%] :\r\nAlors, justement en raison de de cet objectif de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance, c'est les gar\u00e7ons, sont majoritaires dans les centres, mais ce qu'on a pu voir dans notre cherche justement quand on lit un peu les sources sont croul\u00e9 les entretiens qu'on a pu r\u00e9aliser avec eux, il y a des acteurs et des actrices de l'\u00e9poque, c'est que les filles ont fait elles sont pr\u00e9sentes dans les centres, on en trouve m\u00eame dans les comit\u00e9s de maisons \u00e0 la pr\u00e9sidence de, de, de, de ces comit\u00e9s mais on n'en parle pas, ou alors quand on parle, qu'on qu'on les \u00e9voque dans les journaux et parce qu'quelques articles sur les sondes de loisirs on on parle un peu comme \u00e7a un peu des faire-valoir au fait des gar\u00e7ons, c'est leur copine, quoi, voil\u00e0 les nanas qui accompagne les gars en gros c'est les termes de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [90%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, tonique Malatesta c'est que on parle donc bien de pr\u00e9vention sociale hein, dans les ann\u00e9es 50 pour ne ne pas dire presque un programme d'occupation des jeunes et moi j'ai regard\u00e9 ce qui c'est qui g\u00e9rait ces centres, c'est l'Union chr\u00e9tienne, les syndicats, les associations qui sont quand m\u00eame id\u00e9ologiquement tr\u00e8s marqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [79%] :\r\nQui sont marqu\u00e9s diversement hein, je crois que corinne tu peux r\u00e9ponde plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les la la le 1er profil qui encadre ces organisations fait alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [88%] :\r\nCertains effectivement les 3 mouvements sont investis, dont des activit\u00e9s d'\u00e9ducation populaire, mais effectivement c'est qui d\u00e9tourne doses diff\u00e9rentes avec les unions chr\u00e9tiennes qui sont de annonce chr\u00e9tienne \u00e9vang\u00e9lique mais aucune cum\u00e9nique o\u00f9 il y a aussi, on monte dans le disons dont leur motivation \u00e9crit les sentiers aussi une concurrence qu'ils ont par rapport au jeunesse protestante aux paroisses il y a la philanthropie lib\u00e9ral autour du Centre Vaudois d'aide \u00e0 la jeunesse et enfin, en dernier lieu il y a dans l'Union syndicale suisse qui va ouvrir son propre centre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 pour essayer essayer justement de promouvoir le mouvement syndical aupr\u00e8s des apprentis et de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [90%] :\r\nIl explique un petit peu toutes les tensions, a ensuite par la suite aussi au sein de ces centres de loisirs Dominique Malatesta alors justement l'approche se culturel \u00e9volue au fil du temps dans les ann\u00e9es 70 on \u00e9voque moins la pr\u00e9vention sociale, on parle d'\u00e9ducation des jeunes \u00e9duquer les jeunes, \u00e7a veut dire quoi, dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [91%] :\r\nJe crois que quand on parle d'\u00e9duquer les jeunes, et c'est en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un dispositif qui est mis en place, qui propose des activit\u00e9s en fait d'\u00e9ducation permanente \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 savoir principalement et ses activit\u00e9s d'\u00e9ducation permanente vont \u00eatre aussi proposer \u00e0 d'autres classes d'\u00e2ge dont les adultes, donc c'est un moment de transition assez marqu\u00e9, hein, pour les 100 de loisirs o\u00f9 on va tenter d'ouvrir enfin on va non seulement tent\u00e9 mais on va voir va viser l'objectif d'ouvrir les Centres aux adultes, donc aux habitants et puis on peut, on peut se dire aussi que c'est une \u00e9poque o\u00f9 finalement on va viser plus les habitants d'un quartier et moins des probl\u00e8mes sociaux et \u00e7a, c'est quelque chose qui, qui va de cette probl\u00e9matique -l\u00e0, enfin ces tensions -l\u00e0 vont appara\u00eetre durablement de nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [91%] :\r\nEffectivement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a devient, dans cette p\u00e9riode un enjeu politique en ces centres de loisirs et il y a des tensions entre les animateurs et aussi la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [80%] :\r\nOui, alors effectivement il y a des trous Sion, notamment concernant la politisation des centres \u00e0 l'\u00e9poque vu qui allie des mouvements de, de, de jeunes importons \u00e0 Lausanne, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et d\u00e9crit quelques une des manifs qui vont terminer dont certains sont de loisirs, donc voil\u00e0, avec d\u00e8s les ann\u00e9es 80 le non il d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [65%] :\r\nMais c'est surtout ensuite attendent d'ailleurs les manifestations des raisons d'Inde 2 buts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [79%] :\r\nC'est de ces mouvements -l\u00e0, mais au fond plus ensuite mis \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [80%] :\r\nVous avez dit qu'elle est tr\u00e8s pr\u00e9sent, quelque part, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [89%] :\r\nUn moment, la volont\u00e9 d'interdire au centre de de d'imposer au centre une neutralit\u00e9 politique mais cette neutralit\u00e9 politique va \u00eatre largement d\u00e9tourn\u00e9es on fait par les centres et on a quand m\u00eame ces consensus sur le fait que ces sondes ne doivent plus s'occuper de de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile mais s'ouvrir \u00e0 l'ensemble de la population du quartier, tant de la part des autorit\u00e9s que d\u00e8s que des animateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [82%] :\r\nDominique Malatesta, derni\u00e8re question, ces tensions ce qu'aujourd'hui en 2010 les voit encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [89%] :\r\nAlors on on constate qu'il existe toujours des controverses entre les les responsables des centres, les collaborateurs et les autorit\u00e9s politiques et sans doute que ces controverses reprennent en fait l\u00e0 c'est ces confrontations entre enfin pour savoir en fait qui qui doit g\u00e9rer qui doit \u00eatre responsable d'un centre de loisirs et vers quoi, vers quel objectif le\u00e7on de l'avenir doit se tourner, que ce soit, donc, d'un c\u00f4t\u00e9, des probl\u00e8mes sociaux ou d'un autre, un des des probl\u00e9matiques plus de de participation habitante donc \u00e7a ce sont des controverses qui demeure effectivement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [93%] :\r\nQui sont aussi aux sources de de votre travail au sein de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [87%] :\r\nOui, alors effectivement c'est un c'est un th\u00e8me qui vont int\u00e9resse beaucoup qu'on qu'on va d\u00e9velopper aussi autour du b\u00e9n\u00e9volat f\u00e9minin aussi dans les centre de loisirs, donc voil\u00e0, c'est enfin ce qu'on peut dire c'est que \u00e9tudier les de loisirs, d'un point de vue socio- historique claire et quand \u00e9claire fortement fait une politique du public, d'int\u00e9gration et de promotion de l'\u00e9galit\u00e9, effectivement, c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re pour penser le la, ces politiques -l\u00e0 au niveau des villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [87%] :\r\nEt en lisant une partie de votre charge avec un bon reflet aussi de la soci\u00e9t\u00e9 Inde \u00e0 l'\u00e9poque de l'\u00e9poque et d'aujourd'hui, Dominique Malatesta, Corinne Dallera, merci beaucoup d'\u00eatre une dans 12 30 petites histoires d'une grande aventure, laissant de loisirs lausannois de 1950 \u00e0 1980 la conf\u00e9rence demain \u00e0 18 heures aux archives de la ville de Lausanne \u00e0 la rue du Maupas, merci, merci, mais enfin remettent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3D7B93E-2A92-452B-9EA4-3B9F30F54A45", "internalArchiveId": "D3D7B93E-2A92-452B-9EA4-3B9F30F54A45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La nature en ville suscite passions et pol\u00e9miques", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ernst Z\u00fcrcher, chercheur et ing\u00e9nieur forestier;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La nature en ville suscite passions et pol\u00e9miques (FUTUR ANTERIEUR 06.09 NATURE / ARBRES EN VILLE)   DIDIER PRADERVAND, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 14\r\n6hxxx\r\n... Futur ant\u00e9rieur... \r\nl\u00e0 o\u00f9 s'esquisse le monde de demain... \r\navec cette semaine...au coeur de ce monde... la nature...\r\nune Nature avec laquelle on entretient des liens fusionnels...\r\nmais  quelquefois contradictoires ... Didier Pradervand... c\r\n... contradictoires, passionnels et souvent m\u00eame pol\u00e9mique, notamment en milieu urbain, qui plus est lorsque un arbre ou des arbres doivent \u00eatre abattus... quitte certaines fois \u00e0 devoir en appeler au vote populaire.\r\n*** (( c'\u00e9tait le cas r\u00e9cemment \u00e0 GENEVE... sur les arbres de la plaine de PlainPalais...))) Pourquoi, finalement, Didier,  tant de passion?\r\nparce qu'un arbre en ville, symbole de verticalit\u00e9, de force, c'est un rep\u00e8re dans le temps, dans l'espace... un peu de nature dans la grisaille... comme le rappelle le chercheur et ing\u00e9nieur forestier Ernst Z\u00fcrcher \r\n  (-> son DIGAS...0'09'' - 1/6 romantique))\r\n*** une vision plut\u00f4t romantique!\r\nsurtout quand on la partage, assis sur une souche dans une for\u00eat. Mais dans la r\u00e9alit\u00e9, la ville pour un arbre \r\n((monter le son...)))\r\n  ((-> son DIGAS .. 0'24'' - 2/6 fond sonore .... sur lequel je prends la parole au bout de 4 \u00e0 6 secondes...))  \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a ... ((laisser le son en fond...)\r\nAu pied d'un c\u00e8dre centenaire... le lien ancestral avec le Jardin d'Eden \u00e0 jamais disparu n'en devient que plus intense...\r\n((fader et lancer le suivant))\r\n ((-> son DIGAS..0'14'' - 3/6 attachement))\r\nImportants d'accord. Mais pas seulement... \r\nNon ... entre sacr\u00e9 et profane ... les arbres en milieu urbain sont \u00e9galement utiles. Ils apportent ombre et fra\u00eecheur, ils d\u00e9polluent et enrichissent la biodiversit\u00e9. \r\nL\u00e0 o\u00f9 ils sont visibles, la criminalit\u00e9 baisse, les \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux, les malades gu\u00e9rissent plus vite.\r\nEt Pas de \"mais\" dans cette liste?\r\n\u00e9videmment il en y a ... bruit, maladie, pollution.... De leur racines \u00e0 leur fa\u00eete, les arbres endurent mille et un tourments. \r\nEn sous-sol par exemple, l\u00e0 o\u00f9 ils puisent force et endurance, ils sont en concurrence avec les \u00e9gouts, le gaz, l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, le t\u00e9l\u00e9phone, la fibre optique... n'en jetez plus. \r\nCons\u00e9quence: leur esp\u00e9rance de vie est deux fois plus courte qu'en pleine nature\r\nEt pourtant, on ne peut s'en passer...\r\nEt on pourra de moins en moins le faire...  la ville de demain sera verte ... dans son fonctionnement, ET DANS SES COULEURS ... Foi d'ing\u00e9nieur forestier.\r\n  ((-> son DIGAS 0'28''- 4/6 ville de demain))\r\nune ville avec moins d'asphalte et d'une autre couleur? c'est bien \u00e7a ??? \r\nParfaitement et ce n'est pas un fantasme.\r\nDepuis d\u00e9but ao\u00fbt, Los Angeles a commenc\u00e9 \u00e0 repeindre ses rues en blanc.\r\nB\u00e9n\u00e9fices, entre autres, jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s en moins au sol lors de grosses chaleurs et des \u00e9carts de temp\u00e9rature r\u00e9duits entre la ville et ses banlieues, ces \u00e9carts qui d\u00e9r\u00e8gent les \u00e9cosyst\u00e8mes.\r\nPour Ernst Z\u00fcrcher, c'est d\u00e9sormais aux politiques d'agir...\r\n ((-> son DIGAS.. 0'07'' - 5/6 politique))\r\nEt \u00e0 devoir jouer de la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces, son coeur choisit le Ginko?\r\n ((-> son DIGAS 0'15'' - 6/6 ginko))\r\nElargir l'horizon, .. le message est lanc\u00e9!\r\nMaxime Pallain : est-ce que l'entrepreneur 2.0 que vous \u00eates est sensible \u00e0 la nature qui nous entoure, aux arbres ? \r\nbeaucoup de projets verts, \u00e9colo financ\u00e9s via RAIZERS ?\r\nMaxime PALLAIN\r\ncofondateurs - CEO de RAIZERS\r\nplateforme d'investissement en ligne... \r\nmerci bcp d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin... \r\nMETEO\r\nPassage Romaine (6'29...20'')))", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La nature en ville suscite passions et pol\u00e9miques", "Futur ant\u00e9rieur - La nature en ville suscite passions et pol\u00e9miques / LMA_2017-09-06T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La nature en ville suscite passions et pol\u00e9miques / LMA_2017-09-06T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8877926", "ece-8877916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-16T09:47:21Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n23 c'est futur ant\u00e9rieur, l\u00e0 o\u00f9 s'esquisse le monde de demain avec cette semaine au coeur de ce monde, la nature, une nature avec laquelle on entretient des Liens fusionnels mais aussi parfois contradictoires, Didier Prada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nEh oui contradictoires passionnels, souvent m\u00eame pol\u00e9mique, notamment en milieu urbain, surtout lorsqu'un arbre ou d\u00e8s arbres doivent \u00eatre abattus quitte certaines fois \u00e0 devoir en appeler au vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [89%] :\r\nNous rappelle notamment le cas des arts de la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi finalement Didier tant de passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nParce qu'un arbre en ville symbole de verticalit\u00e9, de force, c'est un rep\u00e8re dans le temps dans l'espace, c'est un peu de nature dans la grisaille, comme le rappelle le chercheur et ing\u00e9nieur forestierM. sur cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nLes arbres en ville compense le manque de nature, je parle pas de l'effet rafra\u00eechissant et tout \u00e7a, mais simplement au niveau individuel, on a besoin d'avoir la vue sur la nature, bon, c'est une vision plut\u00f4t romantique on entend l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nOui, surtout quand on la partage, assis sur une souche dans une for\u00eat, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, la ville pour un arbre. \r\n\u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a r\u00e9cemment romantique et oui au pied d'un c\u00e8dre centenaire le lien ancestral avec le Jardin d'Eden \u00e0 jamais disparu n'en devient que plus intense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [82%] :\r\nQuelque part, \u00e7a va chercher dans la psychologie, combien de millions d'ann\u00e9es avant nous v\u00e9cu encadr\u00e9 d'arbre avec les Arabes, gr\u00e2ce aux arbre l\u00e0 c'est de la m\u00e9moire profonde qui agit, on se rend compte brusquement demain sur ce qu'on l'de bon sens que ces armes sont quand m\u00eame importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [83%] :\r\nImportant, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nNon, entre sacr\u00e9 et profane, les arbres en milieu urbain sont \u00e9galement utiles, ils apportent ombre et fra\u00eecheur il d\u00e9pollue usant R\u00e9gis la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 o\u00f9 ils sont visibles, la criminalit\u00e9 baisse les \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux et les malades gu\u00e9rissent plus vite et pas de mais, dans ce qui, \u00e9videmment, il y en a bruit maladie pollution de leurs racines, \u00e0 leur fa\u00eete les arbres endurent mille et en tourments en sous- sol par exemple, l\u00e0 o\u00f9 ils puisent force et endurance, ils sont en concurrence avec les \u00e9gouts, le gaz, l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, le t\u00e9l\u00e9phone, la fibre optique, non, j'\u00e9tais plus cons\u00e9quence leur esp\u00e9rance de vie est 2 fois plus courte en pleine nature et pourtant on ne peut pas s'en passer et on pourra de moins en moins le faire : la ville de demain sera verte dans son fonctionnement et dans ses couleurs fois d'ing\u00e9nieur forestier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nVu de dessus, c'est une ville enti\u00e8rement vers les toits vers les pourcent sur les rues pour faire de l'ombre, m\u00eame les fa\u00e7ades verticales peuvent \u00eatre verte, moins d'asphalte pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la couleur de l'asphalte, ce qu'il faut que \u00e7a reste noir et tout \u00e7a retient de l'eau, d\u00e9gage de la vapeur, d\u00e9gage de la fra\u00eecheur emplois subventionn\u00e9s, aider les gens \u00e0 verdir leur habitat, pourquoi pas faire un d\u00e9compte au niveau des imp\u00f4ts si on contribue au bien- \u00eatre de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [87%] :\r\nC'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nParler de la couleur de la ville, et elle sera verte Lady mais elle sera peut-\u00eatre blanche aussi, et c'est pas un fantasme parce que depuis d\u00e9but ao\u00fbt Los-Angeles a commenc\u00e9 \u00e0 repeindre ses rues en blanc le b\u00e9n\u00e9fice entre autres jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s en moins au sol lors de grosses chaleurs et des \u00e9carts de temp\u00e9rature r\u00e9duits enclave il et ses banlieues, ces fameux \u00e9carts qui d\u00e9r\u00e8gle les \u00e9cosyst\u00e8mes pour une sur Z\u00fcrcher c'est d\u00e9sormais donc aux politiques d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s Arboris ation des villes et vraiment vital, moi je pense qu'une grande prise de conscience est n\u00e9cessaire, surtout au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nIl y a devoir jouer de la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces, h\u00e9 bien, son coeur choisit le gyn\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [76%] :\r\nExactement le gyn\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nUne essence tout \u00e0 fait \u00e9trange qui vient du fond des \u00e2ges, c'est vrai qu'des arbres, en fait, il y a une vitalit\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, c'est pas une esp\u00e8ce un d\u00e9jeuner le plateau ne l'est pas non plus, il faut \u00e9largir l'horizon je pense. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5FF1C4E-258C-48BC-8173-B04538C629E7", "internalArchiveId": "E5FF1C4E-258C-48BC-8173-B04538C629E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires colombiennes (3/5) : Entretien avec Stephen Launay, politologue", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Nous accueillons Stephen Launay, ma\u00eetre de conf\u00e9rences-Hdr \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Est Marne; professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Externado de Colombie et \u00e0 l'universit\u00e9 de Santander (Bucaramanga; Colombie) entre d'autres; auteur d'articles et d'ouvrages sur la Colombie et le Venezuela (politique compar\u00e9e et pens\u00e9e politique).", "durationSec": 2131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Colombie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-24T14:20:26Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [64%] :\r\nJusqu'ici propos\u00e9 d'arriver de Gerland et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [75%] :\r\nCette semaine, histoire colombienne au pluriel, il y a probl\u00e8me et de la violence \u00e0 l'incertitude 5 mois avec des \u00e7a m'a sembl\u00e9 rien puisqu'ou \u00e9pouse monsieur pr\u00e9sident vous ne gagnerez pas la guerre contre les Farc, tout comme les factures ne la gagnerons pas contre Chambost et \u00e7a, moi aussi et donc il y a, il faut arr\u00eater y avoir \u00e7a moche et nous arm\u00e9e Isma\u00efl exc\u00e8s. \r\nAh, donc pas \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment, qui a fait le plus de victimes et de l'\u00c9tat ou par l'\u00e2me, les paramilitaires par les Farc apr\u00e8s 6 millions de victimes, je ne crois pas que \u00e7a nous int\u00e9resse journ\u00e9e sa r\u00e9ponse c'\u00e9tait espace voil\u00e0, voil\u00e0, vous n'aurez pas mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [89%] :\r\nJe ne demandez de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [88%] :\r\nOui, bonjour St\u00e9phane Launay j'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Est dans Sciences politiques et j'ai d\u00e9but\u00e9, mais les \u00e9tudes politologue par plut\u00f4t de la philosophie politique, puis je suis all\u00e9 sous l'influence indirecte, puisque je n'ai jamais rencontr\u00e9 sous l'influence de Raymond Aron, je suis all\u00e9 vers les relations internationales, et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, pas un peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es je suis je traverse l'antique, cette fois vers le sud, puisqu'auparavant, je m'int\u00e9resse aux \u00c9tats-Unis vers le sud, puisque j'ai \u00e9tudi\u00e9 et compar\u00e9 les syst\u00e8mes politiques de la Colombie et du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, voil\u00e0 je suis donc aujourd'hui plus concentr\u00e9 sur la politique compar\u00e9e et plut\u00f4t latino- am\u00e9ricaniste en ce moment, c'est un accent qui peut-\u00eatre changera plus tard mais l'Am\u00e9rique latine quittera certainement pas, vous allez peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [85%] :\r\nNous nettoyer un petit peu les repr\u00e9sentations mentales que nous avons en t\u00eate puisque l'on dit souvent et quand m\u00eame, aussi, \u00e0 juste titre que l'Am\u00e9rique latine est ou a \u00e9t\u00e9, en tout cas par le pass\u00e9, un v\u00e9ritable pr\u00e9 carr\u00e9, tout au moins telle que les \u00c9tats-Unis le le pensait dans quelle mesure c'est repr\u00e9sentation que l'on peut avoir en t\u00eate, continuent d'\u00eatre pertinente pour les 2 pays dont vous parlez, comment les corriger, qui est le nuance apport\u00e9e \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [89%] :\r\nAlors le pr\u00e9 carr\u00e9 am\u00e9ricain oui c'\u00e9tait alors parlez surtout des Cara\u00efbes traditionnellement puis du fait de la guerre froide, les \u00c9tats-Unis ont eu tendance \u00e0 intervenir directement ou indirectement de mani\u00e8re assez fr\u00e9quente, bien s\u00fbr, pour soutenir des r\u00e9gimes sous pr\u00e9texte qu'ils \u00e9taient anti- m\u00eame si c'\u00e9tait pour soutenir jusqu'\u00e0 des des dictatures assez s\u00e9v\u00e8re n'est -ce pas donc cette p\u00e9riode alors cette p\u00e9riode est pass\u00e9, disons que sur le, sur le long terme, sur les 2 si\u00e8cles, si on prend les 2 si\u00e8cles d'ind\u00e9pendance des pays dont nous parlons, les \u00c9tats-Unis ont ont commenc\u00e9 assez t\u00f4t, non pas \u00e0 dominer du tout mais avoir une influence anticolonialiste en fait au d\u00e9part, c'est le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, enfin la la la doctrine Monroe 1823 qui est en fait une profession de 2 fois anticolonialiste puisque c'est une mani\u00e8re de refuser le retour des Europ\u00e9ens qui voulait le le faire la sainte alliance et les Russes, en particulier, et puis ensuite, donc l\u00e0, mais les \u00c9tats-Unis, la ne dominent rien puisqu'ils n'ont pas d'arm\u00e9e tout simplement et taux \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle va commencer cette h\u00e9g\u00e9monie tr\u00e8s clairement \u00e9nonc\u00e9 par Th\u00e9odore Roosevelt en 1905 puisqu'il dit \u00e0 peu pr\u00e8s la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis d\u00e9pend de la s\u00e9curit\u00e9 du monde et la s\u00e9curit\u00e9 du monde d\u00e9pend de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [92%] :\r\nOn est toujours surpris par ce paradoxe, si toutefois vous ne consid\u00e9rez ainsi St\u00e9phane Launay sur cette position anti- colonialiste de la part des \u00c9tats-Unis car il faut quand m\u00eame rappeler que dans l'histoire des \u00c9tats-Unis il y a ce long \u00e9pisode de multiple et tragique qui va voir la disparition tout ou partie des Am\u00e9rindiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, on a effectivement une un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important \u00e9l\u00e9ment, je veux dire c'est plus humanit\u00e9 dont on parle bien s\u00fbr une dimension extr\u00eamement importante qui diff\u00e9rencie le nord du sud des Am\u00e9riques puisque aux \u00c9tats-Unis il est clair, Tocqueville \u00e9crit lui- m\u00eame en 1835 1 et ils ont extermin\u00e9 les les Am\u00e9rindiens les indig\u00e8nes de de de ce pays, qui va devenir les \u00c9tats-Unis, alors queM. disons pour le dire de mani\u00e8re tr\u00e8s globale, bien s\u00fbr, le le l'Am\u00e9rique du Sud, l'Am\u00e9rique future Am\u00e9rique latine a d'une certaine mani\u00e8re, d'une certaine mani\u00e8re, sauv\u00e9 si vous voulez l'existence des aborig\u00e8nes ou indig\u00e8nes sous les paradoxes et par l'apartheid, ce qu'on pourrait utiliser, c'est-\u00e0-dire la mise \u00e0 l'\u00e9cart en fait relativement des des indig\u00e8nes qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme d'une autre esp\u00e8ce, m\u00eame s'ils vont \u00eatre exploit\u00e9es aussi au m\u00eame site mais insuffisamment selon Les est -ce espagnol et cr\u00e9ole donc descendant d'espagnol insuffisamment ils \u00e9taient, ils n'\u00e9taient pas suffisamment travailleurs non plus, disait -il, pour, et pour cela, ils vont l'utiliser, eux aussi, l'esclavage des Noirs pour eux comme force de travail, donc l\u00e0 il y a, il y a une permanence des des indig\u00e8nes des aborig\u00e8nes qui \u00eates due, en partie justement \u00e0 cette s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [85%] :\r\nMais, pardon de vous entra\u00eener, si loin, mais puisqu'on y est, je me permets de de vous interrompre pour vous questionner Stefano n'est selon vous la la coupure g\u00e9ographique qui \u00e9tait \u00e9galement entre Nord et Sud, qui est \u00e9galement une coupure religieuse peut -elle \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [87%] :\r\nAh bah c'est essentiel, oui, alors je ne dirais pas coupure religieux, si vous voulez, je me souviens d'un livre de Samuel Huntington, apr\u00e8s le clash des civilisations sur : qui sommes -nous, et \u00e7a, son interrogation portait sur, j'allais dire l'invasion d'une certaine mani\u00e8re, mais enfin la pr\u00e9sence massive de Latino-Am\u00e9ricains premi\u00e8res minorit\u00e9 nous \u00c9tats-Unis donc cette ce probl\u00e8me chez lui est pass\u00e9 par cela, or je crois justement qu'il se trompait, d'abord parce qu'il a focalis\u00e9 sur les Mexicains, les Mexicains, c'est toute une population, on a tous entendu l'ancien dictateur mexicain Porfirio Diaz dire pauvre Mexique si loin de Dieu, si pr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, le Mexique, c'est vraiment quelque chose de particulier hein le le le la population immigr\u00e9e, on voit bien dans l'impasse, les \u00e9tudes de d'int\u00e9gration, par exemple, le Colombien discount pour aller vite, s'int\u00e8gre tr\u00e8s tr\u00e8s bien les Mexicains beaucoup moins bien, mais il y a des Mexicains jusqu'au gouvernement, donc il y a une int\u00e9gration alors lui focaliser l\u00e0- dessus, je crois qu'il se trompait sur les difficult\u00e9s que pouvait donner tout ce qui tourne autour de la religion, la culture, les partis qui etc parce que ils sont plut\u00f4t bien int\u00e9gr\u00e9s, c'est c'est ceux du christianisme, hein, c'est du christianisme, m\u00eame si les catholiques beaucoup plus mais le catholicisme tr\u00e8s important aussi aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [84%] :\r\nJ'entendais plus exactement sur la p\u00e9riode ancienne et sur cette id\u00e9e qu'il y avait eu, au nord, disparition de tout ou partie extermination tout ou partie, et au sud, mise \u00e0 l'\u00e9cart, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [86%] :\r\nMise \u00e0 l'\u00e9cart, oui alors mise \u00e0 l'\u00e9cart alors la la religion un march\u00e9 bien s\u00fbr dans les rapports avec les aborig\u00e8nes ont indiqu\u00e9 n'a pas emp\u00each\u00e9 les m\u00e9langes, par exemple, bien s\u00fbr, la Bolivie est compos\u00e9 en grande majorit\u00e9 d'indig\u00e8nes, par exemple, mais la Colombie et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, sur ce plan sont similaires, ils ont moins de 3 pourcent d'indig\u00e8nes, mais en m\u00eame temps, la population est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, l\u00e0 j'ai une amie colombienne qui \u00e9tait \u00e0 Paris qui est indienne hispano- indiennes, enfin comme on voudra, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, non, \u00e7a ce sont des des populations m\u00e9tiss\u00e9es dans ces 2 pays, \u00e7a l'est moins dans d'autres pays, ou alors dans le sud, en Argentine, par exemple, l\u00e0 aussi, les aborig\u00e8nes ont pu \u00eatre supprim\u00e9s Massy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [88%] :\r\nNous aimons assez les points de vue pond\u00e9r\u00e9 par histoire vivante, c'est l'une des signatures, les missions et justement fait avec vous, on va marquer un nouveau chapitre, par exemple, vous avez travaill\u00e9 au travers d'un article intitul\u00e9 Penser la guerre interne de Colombie nouvelles orientations et c'est un pour nous l'occasion de pouvoir saisir comprendre appr\u00e9hender la question de la violence en Colombie avec bien plus de nuances qu'un regard par trop g\u00e9n\u00e9ral, je veux dire les premi\u00e8res lignes de cet article comme une introduction \u00e0 notre entretien penser la guerre est une activit\u00e9 \u00e9crivez -vous r\u00e9cente en Colombie, 2 facteurs au moins paralys\u00e9 l'exercice, la probl\u00e9matique, stabilisation de la sc\u00e8ne partisane depuis le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle et la r\u00e9manence li\u00e9es aux ph\u00e9nom\u00e8nes pr\u00e9c\u00e9dents des guerres internes avec ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, le bouleversement due au narcotrafic et \u00e0 la s\u00e9questration de personnes, ce dernier \u00e9tant radicalis\u00e9 la violence en l'enracinant dans un non- sens politique cependant, malgr\u00e9 l'extr\u00eame difficult\u00e9 du au renforcement de la guerre au cours de la d\u00e9cennie 1980 des \u00e9bauches d'explications de la guerre se sont progressivement affirm\u00e9e, originaire de Colombie ou de l'ext\u00e9rieur, elles se sont mutuellement enrichis et elles nourrissent ses explications, ses lectures un sch\u00e8me philosophique r\u00e9solument en lib\u00e9ral est -ce que vous pourriez Stefano n\u00e9 dans un 1er temps nous indiquer ce que vous entendez par ce sch\u00e8me philosophique r\u00e9solument en lib\u00e9ral, sachant que vous avez fait vous- m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00e9tudes de philosophie politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [91%] :\r\nR\u00e9solument en lib\u00e9ral dans le sens o\u00f9 il y a le sens de de la relativit\u00e9 du point de vue qui lui permet d'\u00eatre \u00e0 distance du simple t\u00e9moignage qui est affirmation disons qui peut-\u00eatre p\u00e9remptoires sur des faits sans voir que ce n'est qu'un point de vue, m\u00eame s'il est important donc, sens de la relativit\u00e9 de ce point de vue, ce qui veut dire que, il y a ouverture \u00e0 d'autres, d'autres approches qui ne sont pas forc\u00e9ment contradictoires mais qui peuvent \u00eatre en tout cas assez diff\u00e9rentes, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'ouverture si vous voulez du d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire finalement de la de la rigueur, la rigueur suppose l'acceptation de l'argument de l'autre, et donc la la la contre- argumentation donc lib\u00e9ral au sens o\u00f9 ensuite il peut y avoir un un engagement particulier mais avec toujours une exigence d'objectivit\u00e9, mais je pense \u00e0 Raymond Aron ou encore si vous voulez, c'est cette ce sens des limites de l'observation et en m\u00eame temps, m\u00eame si l'on a du go\u00fbt pour telle ou telle ou ou de la haine ou de, de, de, de, du refus Yann Kershaw d\u00e9tester Hitler mais la Fed de match magnifique livre sur sur lui, alors qu'on qu'on appr\u00e9cie ou pas l'objet que le ou les personnages que l'on \u00e9tudie, on doit aussi savoir que il faut \u00eatre le plus objectif possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [93%] :\r\nJ'imagine que ce point de vue, \u00e7a c'est strictement anecdotique doit \u00eatre plus facile \u00e0 faire entendre en Suisse aupr\u00e8s d'un auditoire suisse que sans doute peut-\u00eatre aupr\u00e8s d'un auditoire fran\u00e7ais qui semblent souvent dans son approche plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [83%] :\r\nOui, alors, parce que je pense avoir c'est un des \u00e9l\u00e9ments de ce squat impressionniste, tout \u00e7a, bien s\u00fbr, il y a une vieille tradition fran\u00e7aise passe en bas, en souvenir du nom de Sartre, bien s\u00fbr, j'ai tradition fran\u00e7aise de la prise de position, ind\u00e9pendamment de la r\u00e9alit\u00e9 Sarthe s'est prononc\u00e9 sur l'Am\u00e9rique latine alors qu'il ne connaissait strictement rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [79%] :\r\nMais lui- m\u00eame \u00e9tait \u00e0 m\u00e9ritiez d\u00e8s les intellectuels qui s'\u00e9tait engag\u00e9 dans l'histoire politique au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est les t\u00eates sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [86%] :\r\nOui, l\u00e0 encore, je pense \u00e0 Tocqueville, puisqu'il y a un chapitre dans l'ancien r\u00e9gime, la r\u00e9volution qui on parle justement de ces, de ces philosophes, \u00e9crivains, hors de la r\u00e9alit\u00e9 qui font un sch\u00e9ma plut\u00f4t id\u00e9al enfin un r\u00eave logique si vous voulez, dans le cas de la Colombie, et de la France ou de l'Am\u00e9rique latine et de la France, il y a quelque chose qui ressemble \u00e0 des mythes qui sont des mines d'ailleurs qui avait mis en en livre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, intellectuels, journalistes en 1976 il avait \u00e9crit du bon sauvage au bon r\u00e9volutionnaire, les 2 images qui occulte la r\u00e9alit\u00e9 dans l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [86%] :\r\nD'abord fran\u00e7ais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:30) [53%] :\r\nLe une fois quadrillage voil\u00e0 c'est int\u00e9r\u00eat de les il faut dire que le r\u00e9seau donc faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [65%] :\r\nDans la et ingrat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [69%] :\r\nPoint, il est en marche, c'est d\u00e9j\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:56) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [87%] :\r\nAlors modifier un peu les grilles de lecture de tout un chacun pour revenir assez ph\u00e9nom\u00e8ne de de violence, vous \u00e9crivez : St\u00e9phane Launay pour interpr\u00e9ter les ph\u00e9nom\u00e8nes de violence arm\u00e9e il faut commencer par accepter de penser nagu\u00e8re comme un moment de la politique et non sa totalit\u00e9, or il y a 2 \u00e9cueils \u00e0 une pens\u00e9e sur la guerre, surtout en Colombie, c'est \u00e0 la fois celui de nier qu'il y avait le moindre conflit arm\u00e9, ou au contraire d'en faire le tour de la ville colombienne, un lieu commun n\u00e9gatif, \u00e9crivez -vous, autrement dit la n\u00e9gation de la guerre qui existe \u00e0 l'\u00e9vidence en Colombie mais peut-\u00eatre pas seulement en Colombie et soit doctrinaire soient strat\u00e9gique ou politique est -ce que vous pourriez d\u00e9j\u00e0 nous \u00e9clairer sur ses n\u00e9gatifs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [87%] :\r\nAlors, n\u00e9gation de de la guerre peut venir de l'Arena on parle \u00e9videmment en tant qu'observateurs, on ne va pas parler en tant que que juriste disons comme politique puisque en France parle si on d\u00e9clare la guerre si on veut d\u00e9clarer la guerre, il faut passer par l'Assembl\u00e9e, ce qui est tout un processus et et on a fait la guerre Kosovo 1999, sans dire que s'\u00e9tait une guerre, bon, c'est une guerre pourtant l\u00e0 en Colombie, la n\u00e9gation doctrinaire consiste \u00e0 r\u00e9duire les groupes arm\u00e9s organis\u00e9s qui se veulent politiser qui le sont pas, mais disons pour aller vite, les gu\u00e9rillas, est ce que on appelait aux appels et paramilitaires qui tous sont plus ou moins discours politiques plus ou moins, si vous voulez, on ne reviendra dessus si \u00e7a vous int\u00e9resse, et si vous voulez, c'est de nier le fait que l'organisation soit quelque chose de politique, quand bien m\u00eame on pourrait les les les consid\u00e9rer comme essentiellement des criminels, mais il y a quelque chose qui d'rel\u00e8ve du politique, ne serait -ce que dans l'organisation de ces groupes, donc c'est Nice et se fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [91%] :\r\nPardonnez -moi, mais est -ce que le fait de d\u00e9nier aux paramilitaires tout rapport au politique, ce n'est pas une mani\u00e8re de les emp\u00eacher en quelque sorte, ces m\u00eames paramilitaires d'instrumentaliser de leur c\u00f4t\u00e9 la politique autrement dit de l\u00e9gitimer leur propre violence par la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:33) [88%] :\r\nAlors dire que quelque chose est politique ne je je n'entendais pas mais en tout cas comme quelque chose qui rel\u00e8ve forc\u00e9ment l\u00e9gitime du tout, il y a de grands monstres disent ne au XXe si\u00e8cle n'est -ce pas qui, qui \u00e9tait politique mais qui n'emp\u00eache que cette \u00e7a il restait des monstres, parce qu'ils ont fait, donc l\u00e0 ce que je veux dire c'est que il y a un moment donn\u00e9, et un type alors je parle pas forc\u00e9ment d'id\u00e9ologie, parce que si l'on prend les Farc actuellement par exemple, il n'y a aucune id\u00e9ologie, il y a pas d'id\u00e9es, il y a une sorte de mythe l\u00e0- dessus, c'est avant tout une organisation est ce qu'on appelait les paramilitaires \u00e7a c'est plus complexe sur l'appellation parce que c'est pas exactement des paramilitaires mais ils avaient en tout cas l'un de leurs fondateurs, l'un des fondateurs Carlos Castanier au des Autod\u00e9fenses unies de Colombie avait un discours politique plut\u00f4t historique si vous voulez, et c'\u00e9tait politique, mais ce qui ne veut pas dire que les autres longs puisque l'essentiel de l'activit\u00e9 de tous ces groupes de tous, c'est la s\u00e9questration plus chez les gu\u00e9rillas, que les paramilitaires le le meurtre le leur, les enl\u00e8vements le etc, c'est-\u00e0-dire des activit\u00e9s criminelles mais il y a une organisation et l'organisation suivant la nature elle qu'elle a devient politique, alors ensuite si je pensais \u00e0 politique si vous voulez pour la guerre, alors on le voulez quand on insiste uniquement sur le fait, comme je j'ai entendu que ce sont des narco- terroristes alors oui, trafic de la drogue et ils utilisent des m\u00e9thodes terroristes fr\u00e9quemment, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y avait quelque chose de politique que Clausewitz strat\u00e8ge prussien disaient que si on ne ne cherche pas le sens politique d'une guerre non seulement, on la comprend pas mais on la ma\u00eetrisera pas, elle n'aura pas de fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [87%] :\r\nOn pourrait vous r\u00e9torquer : je me permets de le faire, simplement pour faire avancer le le la discussion que malfrats ou un brigand pourraient s'\u00e9quiper de tous les costumes et tous les oripeaux possible de mani\u00e8re \u00e0 dissimuler en quelque sorte ces crapulerie pour le dire avec des termes puisqu'on est quand m\u00eame dans des endroits l\u00e0 o\u00f9 on parle de torture de d'ultraviolence, une fois de plus derri\u00e8re un masque, politique et pas forc\u00e9ment avec un discours pr\u00e9alable politique telle \u00e9tait, par exemple, programme des monstres du XXe, donc vous avez parl\u00e9 St\u00e9phane Launay o\u00f9 la d'une certaine mani\u00e8re, c'est d'abord de politique dont il est question et puis en cours de route des massacres apr\u00e8s coup, il y a -t-il un ordre, d'une certaine mani\u00e8re, y a -t-il politique puis massacre ou massacre plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [87%] :\r\nAlors est -ce que je peux prendre le le cas actuel en ce moment, \u00e7a se fait depuis 2012, des n\u00e9gociations entre le gouvernement colombien et les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie Tiret Arm\u00e9e populaire et \u00e0 6 autres non pas pour la partie n'est pas du tout populaire, d'ailleurs, mais \u00e7a fait partie des, des, des mises en sc\u00e8ne ou des mensonges comme on voudra, les 2 en plus le le n\u00e9gociateur du gouvernement Umberto, la qualit\u00e9 est un homme particuli\u00e8rement si je peux me permettre intelligent qui a une longue exp\u00e9rience politique de diplomatiques etc, tous ces gens -l\u00e0 savent Hembert de au-del\u00e0 il a laiss\u00e9 entendre presque clairement, il ne peut pas en ce moment et les n\u00e9gociateurs, il sait bien que il a en face de lui avant tout des grands criminels mais ces grands criminels honteux, un pouvoir de nuisance, en tout cas leurs troupes toujours important et donc, si l'on veut n\u00e9gocier avec eux, on est oblig\u00e9 d'\u00eatre Machiavel a voire machiav\u00e9lique, c'est-\u00e0-dire ce qu'ils font, on De La Calle, le pr\u00e9sident, leur dire qu'ils prennent note au s\u00e9rieux ce que eux disent : nous sommes pour le peuple comme ils massacrent all\u00e8grement, ils l'ont fait, on ne peut douter de \u00e7a mais il faut les prendre au s\u00e9rieux, sinon nous ne peuvent pas n\u00e9gocier oui on rentre dans la politique, on est oblig\u00e9 de toute fa\u00e7on d'accepter l'id\u00e9e qu'il y a une l\u00e9gitimit\u00e9 politique \u00e0 leur discours, pas forc\u00e9ment \u00e0 tous leurs sacs, bien s\u00fbr, c'est, c'est l\u00e0 qu'on rentre dedans, ils sont oblig\u00e9s, ne serait -ce que par l'ampleur du du groupe et son organisation, apr\u00e8s il y a tr\u00e8s clairement des groupes en revanche qui de dizaines ou de centaines de personnes ou quelques milliers aussi qui ne sont plus politiques imm\u00e9diatement puisqu'ils n'ont aucun discours, sinon la la la la ma\u00eetrise le contr\u00f4le d'un territoire d'une population pour pour leurs trafics, quel qu'il soit, alors \u00e0 la traduction en terme de contre- insurrection de r\u00e9ponse de l'\u00c9tat, cette bien s\u00fbr une traduction des poursuites essentiellement polici\u00e8re, c'est du travail policier du m\u00eame type que ce que font la France, la Belgique, la et et d'autres pays, contre ceux qui ont attent\u00e9 ces derniers mois en Europe mais en m\u00eame temps c'est bien que ils sont li\u00e9s \u00e0 un groupe qui a une signification politique, qu'on le trouve absurde ou pas, il y a une signification politique \u00e0 cette \u00e0 cet \u00c9tat islamique ou Desch, l\u00e0 on a quelque chose de similaire, c'est-\u00e0-dire que le politique arrive \u00e0 partir du moment o\u00f9 une forme de souverainet\u00e9 et nier ou affirmer de la part des groupes qui sont souverains sur ce territoire, provisoirement ou pas, on peut esp\u00e9rer que c'est provisoire, mais provisoirement ou pas, donc la souverainet\u00e9 de l'\u00c9tat et je crois que l\u00e0 on est dans le politique violent, bien s\u00fbr, puisque ce sont les principaux moyens qu'ils ont de et de s'affirmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [87%] :\r\nOui, un peu de violence physique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:17) [68%] :\r\nPour lib\u00e9rer la peau \u00e9loquent oui dans la les attaques Kabila a recueilli la compagne de route il y a des berlines la permettra \u00e0 bord du Normandie pour les moustiquaires T\u00e9h\u00e9ran je dirais moi pendant le contentions \u00e9pici\u00e8re morceau simplement qui regarde la guerre, on va nous rendre service, c'est \u00e9videmment mettre les laisser gaspillage, il y a, il y a un mois, les ministres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:44) [50%] :\r\nIl a \u00e9coute. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:54) [67%] :\r\nLa SNCM gu\u00e9rira la ce que ce pays l\u00e0 au point d'comme h\u00f4tels, bars Mirjam Tom une gauche arrive parce que nos voisins de urgentes pour \u00e9viter \u00e7a, c'est aussi lui faire votre film publicitaire en terme de fracture pour alors l\u00e0 qu'on pas \u00e0 la le moment ti\u00e8de c'est Cyrano Ga\u00ebl Monnier pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [91%] :\r\nPour renouveler la lecture que l'on peut faire de l'expression l\u00e0 la violence permanente tant en Colombie vous dites pr\u00e9cis\u00e9ment St\u00e9phane dans votre titre, que c'est un fait pas si longtemps que \u00e7a, que, on tente de repenser la guerre interne de Colombie et notamment l'une des mani\u00e8res de la repenser, c'est de ne plus la consid\u00e9rer comme un seul et unique conflit comme un seul, une seule et unique violence mais bien plut\u00f4t comme une sorte d'atomisation de parcellisation de zone de violence est -ce que vous pourriez nous \u00e9clairer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:02) [93%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui me semble significatif c'est c'est que il y a eu plusieurs guerres, il est, il est fr\u00e9quent qu'on dise que depuis 70 ans, la Colombie est en guerre, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vague parce que, pour vous donner pour prendre 2 exemples : sur ces 70 ans oh, disons depuis 46 48 on a entre 46 48 alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:27) [86%] :\r\nOfficiellement, \u00e7a commence en 48 avec l'assassinat du grand populiste Ga\u00ebtane jusqu'en 53 55, on a une v\u00e9ritable guerre civile les conservateurs contre les lib\u00e9raux et l\u00e0 on on essentialisme vous \u00eates vous \u00eates essentiellement conservateur ou lib\u00e9ral, je vous ne pouvez plus sortir de cela, contrairement \u00e0 ce que normalement repr\u00e9sente une prise de parti peut changer \u00e0 la une, c'est essentiel, disait donc on on s'all\u00e8grement se massacrer et on a une guerre civile au sens si voulez id\u00e9ale typique comme disait Weber le type id\u00e9al de la guerre civile, la Colombie est divis\u00e9 en 2, quand on prend la p\u00e9riode des ann\u00e9es 90 et jusqu'\u00e0 nos jours, \u00e7a n'a rien d'une guerre civile, c'est pour \u00e7a que je parle de guerre interne, c'est un concept un peu mou, c'est un peu g\u00e9n\u00e9ral mais \u00e7a int\u00e8gre la guerre civile, si on n'estime que guerre les guerres civiles sont ce qu'on d\u00e9signe quant il s'agit d'un d'un conflit arm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res \u00e0 des fronti\u00e8res poreuses et les groupes sont aussi accueillis ou non \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il n'y a plus du tout de guerre civile, enfin le le pays n'est pas partag\u00e9 le le pays l\u00e0 actuellement, il est depuis plusieurs ann\u00e9es, clairement anti- gu\u00e9rilla tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, et tout le monde est d'accord sur les sauf une : les minoritaires, apr\u00e8s on peut d\u00e9battre sur les arguments mais donc y a plusieurs guerres, il y a plusieurs guerres effectivement narcotrafic a transform\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, comme dirait une Golf pour c'\u00e9tait un un artiste pour une fois la la quantit\u00e9 a chang\u00e9 la nature de la qualit\u00e9 sous la changer la qualit\u00e9, le narcotrafic a chang\u00e9 beaucoup le conflit interne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [91%] :\r\nOui, mais le terme de guerre d'ailleurs vous oscill\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement St\u00e9phane Launay entre conflits et guerres le terme de guerre, de fait, est -il encore adapt\u00e9 puisqu'il renvoie \u00e0 peu pr\u00e8s dans leur pr\u00e9sentation, un sch\u00e9ma l'ancienne je dirais alors que l\u00e0 il s'agit peut-\u00eatre de Fran\u00e7ois de forger un nouveau mot, soit \u00e9ventuellement de d'attraper le terme conflit qui dit sans dire tout \u00e0 fait en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:40) [92%] :\r\nOui, alors c'est vrai que cette cette guerre devient malheureusement pas tr\u00e8s marginal parce qu'il y a encore des endroits dangereux pour raisons de fond de gu\u00e9rilla ou de paramilitaires, entre guillemets, il n'en reste pas moins qu'il y a pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e, on n'imagine pas difficilement une une une pr\u00e9sence g\u00e9n\u00e9ral dans nos pays en Europe de l'arm\u00e9e quand il s'agit d'op\u00e9rations de police mais une pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e aussi je crois que \u00e7a renvoie \u00e0 des probl\u00e8mes internes au pays Italie Latino-Am\u00e9ricains et \u00e0 ceux dont on parle, en particulier, mais c'est aussi parce que il y a vraiment l\u00e0, la prise de territoire et de populations de ces groupes qui remet en cause, c'est pour \u00e7a que je garde le mot guerre, si vous voulez, m\u00eame si, effectivement, on peut consid\u00e9rer que c'est peut-\u00eatre un peu fort pour notre perception commune oui mais quand m\u00eame encore 20 pourcent du du territoire qui n'est pas vraiment ma\u00eetris\u00e9 par l'\u00c9tat ou la souverainet\u00e9 \u00e9tatique, le monopole de la violence l\u00e9gitime et des outils de violence n'est pas assur\u00e9e par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:43) [71%] :\r\nAlors oui, il y a toute une a une dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [95%] :\r\nNous retrouverons demain St\u00e9phane Launay, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en sciences politiques pour la suite de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:56) [64%] :\r\nBeaucoup d'angoisse jeunesse un v\u00e9hicule exigeant la com\u00e9die, oui, mais certains d'avoir une m\u00e8re de mettre \u00e0 la bonne mais les militants et en prime \u00e9tait un grand patriote et permettait, mais pour \u00e7a il faut le MySpace par comme par hasard, la marque n'est pas une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:17) [74%] :\r\nDe donc il une dynamique et tout point il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:26) [63%] :\r\nDonc le risque, pas de la information augmente et pourquoi n\u00e9gocie les contrats comme \u00e0 la solution pour risques d'o\u00f9, peut-\u00eatre, \u00e0 \u00e0, pourquoi, pourquoi donc que S\u00e9v\u00e9so, les relations \u00e0 2 semaines, Albert merci c'est quoi exon\u00e9rer politique \u00e7a vous \u00eates r\u00e9volt\u00e9 et \u00e7a paie pas avoir peu \u00e7a va na\u00eetre sur demande du m\u00e9decin pour rassurer, d'apr\u00e8s une attaque et aussi pourquoi nous passons pas une timide, c'est pourquoi aucune garantie surtout tout pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:07) [56%] :\r\nEn tout cas ce samedi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:17) [65%] :\r\nDonc pas d'pour tout comme m\u00e9tal un peu optimiste, c'est pas le Missouri, New ajoute \u00e0 \u00e7a, on garde le salari\u00e9 pour toi qui sont touch\u00e9s opprim\u00e9 par hasard dans la crise, comme partout, dans une \u00e9tude que Paris tombe du haut quelle mais le CO2, mais il a, au terme d'autres th\u00e8mes au classement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:37) [66%] :\r\nIl est juste pour l'avenir T\u00e9l pour la Bouteflika d'o\u00f9 le nom du film apr\u00e8s politiques de pour l'ann\u00e9e, c'est pour vous le c'est-\u00e0-dire samedi, pas du point \u00e0 la veille de pointe pas, m\u00eame si on n'entend pas vrai il y a un on ici, \u00e7a va donner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:08) [62%] :\r\nCette ann\u00e9e encore baisser, Jean-Marie, c'est vrai qu'on est bien dans la poursuite, la saison \u00e0 l'un plan qui est plomb\u00e9 tragique par une dans l'artisanat, la Somalie dans la partie est dans la chanson, latin, c'est-\u00e0-dire que la bien par le commissaire Maeterlinck Micasa il lorsque, r\u00e9fugi\u00e9 au cours d'un vol, un pays, l\u00e0, il a particip\u00e9 \u00e0 \u00e9viter toute confusion mettra l'Olympique \u00e7a donc faut il est en sommeil, et pointe \u00e0 l'op\u00e9ra, moi j'avais un certain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:49) [79%] :\r\nIl n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:51) [65%] :\r\nAnnick Coupe de temps c'est-\u00e0-dire beaucoup, beaucoup, beaucoup, donc c'est une condition pour une disparit\u00e9 politique au second tour, ce samedi, la riposte dans la petite observation c'est ce comportement Martini, invit\u00e9 de personnes Steinbach de Stockholm pour une gamme de mat\u00e9riel technique dans la d'un petit point malgr\u00e9 le sort que leur travail de toujours le sur la sinistralit\u00e9 on voulait alors la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire une grande valeur qui avait d\u00e9truit compl\u00e9mentaires donc donc, c'est-\u00e0-dire que la liste dite et all\u00e9ger la capacit\u00e9, c'est un personnage de bande et 40 ans la cour plant\u00e9e \u00e0 Ernest invers\u00e9 l'donc point\u00e9 de personnalit\u00e9s le bac syndicale, le point d'une technique donc tout d'un dipl\u00f4me d'la porte un groupe Kingston et bien s\u00fbr l'argent, il est d'y planter cin\u00e9ma on avait travaill\u00e9 sur le th\u00e8me la la stabilit\u00e9, il \u00e9tait donc jusqu'\u00e0 double syst\u00e8me industriel et \u00e7a fait une vingtaine d'identit\u00e9 donc c'est la et qui continue d'Intel, nous \u00e9tions \u00e0 la Colombie il et la publicit\u00e9 \u00e7a et \u00e0 la Poste pour pour tenter pour conforter le remarquer, a donc pourquoi, parce qu'au point donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:23) [81%] :\r\nC'est comme Philippe point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:32) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:06) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation Jean-Philippe l'assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launay, Stephen", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences-Hdr \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Est Marne, professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Externado de Colombie et \u00e0 l'universit\u00e9 de Santander", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9E3A04C-253E-4118-9EB2-76C44449A0D0", "internalArchiveId": "B9E3A04C-253E-4118-9EB2-76C44449A0D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alain Franco - La Suisse doit s'emparer du dossier nord-cor\u00e9en", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Lundi, lors d'un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re, Doris Leuthard d\u00e9clarait: \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Il est temps de s'asseoir autour d'une table\".\r\n\r\n* * Signature d'Alain Franco - La Suisse doit s'emparer du dossier nord-cor\u00e9en (SIGNATURE 06.09 SUISSE ACTEUR CLEF DANS CRISE COREE)  ALAIN FRANCO, en direct du Studio de Lausanne / natel\r\n7h26.. Alain Franco nous a rejoint pour Signature :\r\n\"La Suisse doit s'emparer du dossier nord-cor\u00e9en.\"\r\nAbsolument ! Lundi, Lors d'un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re, Doris Leuthard d\u00e9clarait : \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Il est temps de s'asseoir autour d'une table \u00bb.\r\nQuelques minutes plus tard, ses propos \u00e9taient publi\u00e9s en urgence par l'agence Reuters. En quelques heures, les m\u00e9dias du monde entier titraient: \u00ab la Suisse offre ses services \u00bb.\r\nStupeur et tremblements \u00e0 Berne o\u00f9 l'on faisait remarquer que Doris Leuthard n'avait rien dit de plus que le communiqu\u00e9 des Affaires Etrang\u00e8res de la veille. \u00ab Cet emballement m\u00e9diatique est une histoire de fou \u00bb, confiait un officiel, oublieux d'une le\u00e7on fondamentale en politique : une d\u00e9claration d'un chef d'Etat fera toujours plus de bruit qu'un obscur communiqu\u00e9 publi\u00e9 au coeur d'un chaud dimanche d'\u00e9t\u00e9.\r\nBerne s'est donc employ\u00e9 \u00e0 calmer le jeu en rappelant que c'est aux Etats partie au probl\u00e8me de saisir la Suisse. C'est vrai. M\u00eame si un peu de proactivit\u00e9 de la part de notre diplomatie serait bienvenue.\r\nCar en mati\u00e8re de m\u00e9diation, la Suisse a ses lettres de noblesses. Depuis des lustres, des soldats suisses s'interposent \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es. Et de la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 l'Ukraine en passant par le nucl\u00e9aire iranien, la Conf\u00e9d\u00e9ration, par sa neutralit\u00e9 et ses diplomates de talents, a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer les interm\u00e9diaires. \r\nEntre un Kim Yong EUne d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire de son pays une puissance nucl\u00e9aire pour ne pas finir comme un vulgaire Saddam Hussein, un Donald Trump impr\u00e9visible, et une Chine h\u00e9sitante, le monde aurait bien besoin des bons offices de la Suisse.\r\nAlors voil\u00e0 Romaine, j'ai fait une recherche sur internet. La m\u00e9thode \u00ab Le cor\u00e9en sans peine \u00bb ne coute qu'une trentaine de francs. Pas cher pay\u00e9, pour sauver la plan\u00e8te d'un conflit nucl\u00e9aire.\r\nMerci Alain!\r\nLa Suisse doit s'emparer du dossier nord-cor\u00e9en.\r\nUn commentaire \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch/signature", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8897349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alain Franco - La Suisse doit s\u2019emparer du dossier nord-cor\u00e9en", "Signature d'Alain Franco (vid\u00e9o) - La Suisse doit s\u2019emparer du dossier nord-cor\u00e9en", "Signature d'Alain Franco - La Suisse doit s\u2019emparer du dossier nord-cor\u00e9en / LME_2017-09-06T07:25:00_signature", "Signature d'Alain Franco - La Suisse doit s\u2019emparer du dossier nord-cor\u00e9en / LME_2017-09-06T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Lundi, lors d\u2019un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re, Doris Leuthard d\u00e9clarait: \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Il est temps de s'asseoir autour d\u2019une table\".", "Lundi, lors d\u2019un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re, Doris Leuthard d\u00e9clarait: \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Il est temps de s'asseoir autour d\u2019une table\".", "Lundi, lors d\u2019un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re, Doris Leuthard d\u00e9clarait: \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Il est temps de s'asseoir autour d\u2019une table\"."], "variantIds": ["ece-8877952", "ece-8877934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:19Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAinsi, sur la premi\u00e8re Alain Franco nous a rejoint pour Signature la Suisse doit s'emparer du dossier nord- cor\u00e9en oui absolument, lundi lors d'un d\u00e9jeuner avec la presse \u00e9trang\u00e8re Doris Leuthard, d\u00e9clarait : nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer nos services de m\u00e9diateur dans la crise avec la Cor\u00e9e du Nord, quelques minutes plus tard, ses propos \u00e9taient publi\u00e9s par l'agence Reuters, et en quelques heures, les m\u00e9dias du monde entier, titraient la Suisse offre ses services, stupeur et tremblements \u00e0 Berne, o\u00f9 l'on faisait remarquer que Doris Leuthard n'avait rien dit de plus que le communiqu\u00e9 des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e8s la de la veille, cet emballement m\u00e9diatique est une histoire de fou, confiait un officiel oublieux d'une le\u00e7on fondamentale en politique, une d\u00e9claration d'un chef d'\u00c9tat fera toujours plus de bruit qu'un obscur communiqu\u00e9 publi\u00e9 au coeur d'un dimanche d'\u00e9t\u00e9 berne s'est donc employ\u00e9 \u00e0 calmer le jeu, en rappelant que c'est aux \u00c9tats parties de de saisir la Suisse, c'est vrai, m\u00eame si un peu de pro- activit\u00e9 de la part de notre diplomatie serait bienvenue car, en mati\u00e8re de m\u00e9diation, la Suisse a ses lettres de noblesse depuis des d\u00e9cennies, des soldats suisses s'interposent, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es, et puis de la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 l'Ukraine, en passant par le nucl\u00e9aire iranien, la Conf\u00e9d\u00e9ration par sa neutralit\u00e9 et ses diplomates de talents, a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer les interm\u00e9diaires alors en quignon mieux non d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire de son pays, une puissance nucl\u00e9aire, un Donald Trump impr\u00e9visible et une Chine h\u00e9sitante, le monde aurait bien besoin des bons offices de la Suisse alors voil\u00e0 Romaine, j'ai fait une recherche sur Internet, la m\u00e9thode Le cor\u00e9en sans peine ne co\u00fbte qu'une trentaine de francs c'est pas cher pay\u00e9 pour sauver la plan\u00e8te d'un conflit nucl\u00e9aire 6 dresse emparer du dossier nord- cor\u00e9en merci Alain, on peut retrouver votre commentaire notre site RTS info Point CH barre oblique signe attire 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T06:24:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1828DAC-0945-4A80-9B0A-B0901911A45F", "internalArchiveId": "F1828DAC-0945-4A80-9B0A-B0901911A45F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (3/5): Rheinfelden. Ce sont deux villes s\u00e9par\u00e9es par le Rhin", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre 2017. Les deux Rheinfelden associent leurs vies \u00e9nerg\u00e9tique avec une activit\u00e9 hydro\u00e9lectrique importante depuis la fin du 19e si\u00e8cle, mais aussi leurs vies \u00e9conomiques, culturelles, voire m\u00eame politiques.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n* * Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (3/5): Rheinfelden 6h39 TEASING\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari... //\r\n6h 39 sur la Premi\u00e8re.. \r\nA suivre dans un instant.. \r\n- Val\u00e9rie Droux pour une premi\u00e8re revue de presse\r\n- Ici la Suisse nous emm\u00e8ne toute la semaine sur la fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Allemagne... Ce matin nous serons \u00e0 Rheinfelden.. c\u00f4t\u00e9 suisse et c\u00f4t\u00e9 allemands.. ce sont deux villes s\u00e9par\u00e9es par le Rhin..\r\n- juste avant 7 heures... mp3... le psychiatre Serge Tisseron nous fera revivre mai 68 en musique\r\nJINGLE!", "durationSec": 385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877940", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Rheinfelden", "Allemagne"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "am\u00e9nagement du territoire", "centrale hydro-\u00e9lectrique"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (3/5): Rheinfelden", "Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (3/5): Rheinfelden / LME_2017-09-06T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - An der Grenze - Sur la fronti\u00e8re (3/5): Rheinfelden / LME_2017-09-06T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre.", "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre.", "\"Ici la Suisse\" se rend \u00e0 la fronti\u00e8re germano-suisse toute la semaine pour une s\u00e9rie de reportages en marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24 septembre."], "variantIds": ["ece-8877959", "ece-8877940"], "isOnline": true, "remarks": "#CATINFO_SEP2017#", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:24Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nTout de suite, c'est ici la Suisse on continue notre s\u00e9rie de reportages An der grincer \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Allemagne ce matin pour ce 3\u00e8me \u00e9pisode nous partons pour Rheinfelden bonjour S\u00e9verine en bonjour Rheinfelden donc, mais c\u00f4t\u00e9 suisse au c\u00f4t\u00e9 allemand, les 2 Rheinfelden ce sont 2 villes s\u00e9par\u00e9es par le Rhin, lunettes en Suisse \u00e0 l'extr\u00eame nord du canton d'Argovie, l'autre en Allemagne \u00e0 l'extr\u00eame sud du Bade-Wurtemberg, les 2 rives ont toujours vu leur destin li\u00e9s malgr\u00e9 les ruptures de l'histoire parfois et, aujourd'hui encore, les 2 Rheinfelden associent leur vie \u00e9nerg\u00e9tique d'abord avec une activit\u00e9 hydro\u00e9lectriques importantes depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle mais aussi leur vie \u00e9conomique, culturelle, voire m\u00eame politique parce qu'entre les 2 villes, il n'y a qu'un pas ou plut\u00f4t un petit pont, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, on \u00e9coute votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [85%] :\r\nOui c'est, c'est, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent ces 2 personnes, la fronti\u00e8re et l\u00e0 au niveau des 2 blasons nous voyions devant nous, un couple de touristes qui vient de se prendre en photo avec un pied c\u00f4t\u00e9 suisse et l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nFranco a et depuis 12 ans, m\u00e8re de Rheinfelden peut-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment et non au beurre Burgermeister souhaite le maire de la Rheinfelden suisse comme tous les habitants, ils traversent quotidiennement le pont sur le Rhin, qui marque la fronti\u00e8re entre les 2 pays et relie les 2 villes et je puis une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais gamin, je n'avais pas de carte d'identit\u00e9 sur moi quand je passais la fronti\u00e8re parce que cela paraisse, il normal de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'arriv\u00e9e allemande et pour les Suisses, une partie du grand Rheinfelden et de la m\u00eame fa\u00e7on, la rive Suisse et pour les Allemands, une partie de leur Rheinfelden. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nIl reste 2 villes soeurs mais \u00e0 l'ambiance tr\u00e8s diff\u00e9rente, on quitte la petite cit\u00e9 historique argovienne pour l'autre rive, plus moderne et industriels en compagnie de l'historien allemand Wolfgang box, c'est sur cette rive allemande de Rheinfelden, qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'une des plus importantes centrales hydro\u00e9lectriques d'Europe parce que si jusqu'au d\u00e9but du XIXe, les 2 rives ne former qu'un seul et m\u00eame territoire une fois s\u00e9par\u00e9, ils ont tr\u00e8s vite fait de se retrouver pour jouer ensemble un r\u00f4le pionnier dans ce domaine de l'\u00e9nergie hydraulique. \r\nL'historien peuvent comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [91%] :\r\nHalte Kraft, cette ancienne centrale hydro\u00e9lectrique de Rheinfelden a \u00e9t\u00e9 construite en 1898 elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, la technologie la plus moderne au monde, c'est un projet commun \u00e0 la Suisse, et \u00e0 l'Allemagne, le courant lui- m\u00eame \u00e9tait \u00e9galement partag\u00e9e entre les 2 pays, cette centrale a \u00e9t\u00e9 la matrice des r\u00e9seaux actuels de transport de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nAujourd'hui l'ancienne centrale du 19\u00e8me a laiss\u00e9 la place \u00e0 une toute nouvelle centrale construite en 2010 et l\u00e0 aussi, projet conjoint aux 2 pays \u00e0 l'\u00e9poque de la construction de cette nouvelle centrale Wolfgang \u00e9taient mobilis\u00e9s pour sauver l'ancien b\u00e2timent, dans le cas d'une initiative communale transfrontali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [89%] :\r\nLa malheureusement ce n'a pas abouti mais pour moi c'est est incroyablement captivant de faire campagne, aussi, c\u00f4t\u00e9 suisse, de d\u00e9couvrir la d\u00e9mocratie directe, c'est encore plus int\u00e9ressant quand on la d\u00e9couvre, en pratique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enrichissant et si nous voulons montrer comment l'Europe pourrait fonctionner, \u00e7a vaut la peine de venir d'autres r\u00e9gions, pour voir comment \u00e7a peut fonctionner fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [96%] :\r\nLa coop\u00e9ration entre les 2 rives se poursuit et d\u00e9passe aujourd'hui largement le seul domaine de l'\u00e9nergie et s'est m\u00eame intensifi\u00e9e depuis 2006 avec le projet de rendre pi\u00e9tonnier le pont entre les 2 Rheinfelden. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nSur le pont, on retrouve le maire Suisse Franco dit il s'en souvient comme d'un moment fondateur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [90%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avons pr\u00e9vu un projet d'am\u00e9nagement commun pour le pont et nous avons charg\u00e9 un expert de penser c'\u00e9tait am\u00e9nagement comme s'il s'agissait d'une seule et m\u00eame ville sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [77%] :\r\n\u00e0 mais on quand m\u00eame 16. \r\nDepuis lors, les 2 maires se rencontrent une fois par mois pour coordonner leurs projets en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 d'urbanisme pour l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements culturels et en d\u00e9pit des diff\u00e9rences de syst\u00e8me politique cela marche plut\u00f4t bien entre les 2 \u00e9quipes municipales et ce qu'il a aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [90%] :\r\nNos id\u00e9es et nos strat\u00e9gies se rejoignent de plus en plus sans doute que les Allemands apprennent \u00e0 notre contact \u00e0 trouver plus facilement un compromis et nous les Suisses, nous apprenons des Allemands comme on faire avancer les projets peut-\u00eatre un peu plus vite, \u00e0 offrir enfin British. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nS\u00e9verine on pouvait vient de l'entendre \u00e0 Rheinfelden suisses et allemands ont fait oeuvre de pionnier dans le domaine hydro\u00e9lectrique, mais aussi dans le domaine de la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re oui alors sans vouloir faire de trop gros raccourci, c'est vrai qu'on peut y voir un peu, une forme d'euror\u00e9gions avant l'heure au 19\u00e8me si\u00e8cle avec cette centrale hydro\u00e9lectrique qui est essentielle dans l'histoire commune des 2 villes, \u00e7a fait \u00e9cho d'ailleurs \u00e0 la construction europ\u00e9enne elle- m\u00eame apr\u00e8s la guerre, qui s'est fait aussi en partie par l'\u00e9nergie et pourtant ces 2 villes sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est tr\u00e8s frappant, on a une petite ville patrimoniale, c\u00f4t\u00e9 suisse et puis, c\u00f4t\u00e9 allemand, une ville plus grande, beaucoup plus r\u00e9cente, la Rheinfelden allemande et \u00e0 proprement parler de la construction de la centrale hydro\u00e9lectrique au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, 2 villes diff\u00e9rentes et avec des probl\u00e9matiques diff\u00e9rentes, c'est le cas, sans compter que les syst\u00e8mes politiques aussi sont diff\u00e9rents, mais \u00e7a se passe bien, n\u00e9anmoins, selon le maire allemands aussi le au beurre Burgermeister cette fois, avec qui j'ai discut\u00e9 \u00e9galement il y a union se font en quelle langue S\u00e9verine dialecte bonne allemand alors c'est la m\u00e9thode suisse chacun parle sa langue dialecte argovien, Hochdeutsch ou encore dialecte al\u00e9manique allemand, on y parle mobilit\u00e9 culture, on l'a entendu, et puis aussi d'autres sujets plus typiquement frontalier comme le tourisme d'achat de Suisse, en Allemagne, o\u00f9 les nombreux allemands qui travaillent c\u00f4t\u00e9 suisse, les relations sont \u00e9troites depuis quelques ann\u00e9es entre les 2 Rheinfelden mais il y a eu des moments plus compliqu\u00e9s, je pense, notamment avec les 2 guerres mondiales, oui alors makes piqu\u00e9 le maire Suisse Franco, mais il a fallu r\u00e9apprendre cette proximit\u00e9 apr\u00e8s 45 r\u00e9apprendre \u00e0 vivre aussi ce fleuve partager le Rhin non plus comme une fronti\u00e8re mais commun d\u00e9nominateur commun qui ouvrent sur des possibles d'ailleurs le maire de Rheinfelden Suisse m'a dit que quand il regardait le Rhin en direction de l'Ouest, il avait toujours l'impression de pouvoir voir tr\u00e8s loin jusqu'\u00e0 la Hollande jusqu'\u00e0 la mer du Nord, S\u00e9verine \u00e7a Rheinfelden merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzi, Franco", "role": "maire de Rheinfelden suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bocks, Wolfgang", "role": "historien allemand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C3406B4-2688-450C-9EE0-7AEADECECA9F", "internalArchiveId": "9C3406B4-2688-450C-9EE0-7AEADECECA9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux?", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nIrrit\u00e9e par l'intervention d'Evelyne Widmer-Schlumpf sur la r\u00e9forme des retraites, la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi estime qu'il faut instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des ex-ministres. D\u00e9bat entre Olivier Feller (PLR/VD) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Faut-il instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux?  \r\nMuseler les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux! La pr\u00e9sidente du PLR Petra Goessi l'imaginerait volontiers... Irrit\u00e9e par l'intervention d'Evelyne Widmer-Schlumpf sur la r\u00e9forme des retraites, elle estime qu'il faut instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des ex-ministres. Interrog\u00e9e sur la campagne par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF, Petra G\u00f6ssi a dit son agacement et sugg\u00e9r\u00e9 une nouvelle r\u00e9glementation.\r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\n-\tVex\u00e9e, parce que EWS a 10X plus d'influence qu'elle, et que quand elle s'exprime sur un sujet de votation, les gens l'\u00e9coute et la prennent au s\u00e9rieux ? \r\n-\tPourquoi ce coup de gueule de votre pr\u00e9sidente . libert\u00e9 d'expression, chacun a le droit de s'exprimer non ? \r\n-\tvous qui \u00eates un vrai lib\u00e9ral, vous voulez des interdits ??\r\n-\tEWS vous d\u00e9range . et pourquoi pas Ruth Dreyfuss alors (Arena) ?? \r\n-\tEWS pr\u00e9sidente de Pro Senectute !\r\n-\tMais libre aux citoyens d'en faire ce qu'ils veulent de ces prises de position ! \r\n-\tor c'est aux citoyens qu'il faut penser, EWS \u00e9tait l\u00e9gitim\u00e9e, comme ancienne ministre, \u00e0 dire ce qu'elle en pensait non ?\r\n-\tVous pr\u00e9f\u00e9rez un Merz ou un Cotti, qui ont compl\u00e8tement disparu de la circulation ?? aujourd'hui on mise sur des personnalit\u00e9s pour mener campagne, pour porter des messages, c'est la politque moderne !\r\n-\tPetra G\u00f6si : mauvaise perdante, d\u00e9j\u00e0 avec RIE 3 ! quand ca va dans son sens elle ne dit rien .\r\n-\tPetra G\u00f6si : Elle redoute que ces prises de position soient contre-productives pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge . vraiment ?? depuis plusieurs ann\u00e9es, tous m\u00e8nent campagne pour d\u00e9fendre leur objet !! (Maurer sur les Gripen ; Leuthard sur le Gotthard ; Berset sur les retraites ; Couchepin sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 . a contrario, bcp chez vous auraient souhait\u00e9 que DB en fasse plus sur l'europe en 2014 !))\r\n-\tPetra G\u00f6si : d\u00e9j\u00e0 faute de com avec son attaque contre les retrait\u00e9s qui quittent le pays \u00e0 la retraite . \r\nRoger Nordmann, CN PS VD, pr\u00e9sident du groupe parlementaire\r\n-\tDevoir de retenue . servir et disparaitre, ou en tous les cas savoir tenir son r\u00f4le et ne pas influencer le d\u00e9bat .\r\n-\tCrise d'\u00e9go, ils ont horreur de disparaitre de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique et de plus pouvoir exister !\r\n-\tCette fois-ci ca vous arrange bien car EWS, les 2 fois, allait dans votre sens. Mais quand c'est Blocher, ca vous plait moins . \r\n-\tPetra G\u00f6si redoute que ces prises de position soient contre-productives pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge .", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux? / FOR_2017-09-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.09.2017"], "alternativeSummary": ["Irrit\u00e9e par l'intervention d'Evelyne Widmer-Schlumpf sur la r\u00e9forme des retraites, la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi estime qu'il faut instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des ex-ministres. D\u00e9bat entre Olivier Feller (PLR/VD) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8877900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:24Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nForum on va rebondir sur les intentions peut-\u00eatre de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi, irrit\u00e9e par l'intervention d'Evelyne Widmer-Schlumpf sur la r\u00e9forme des retraites, elle estime qu'il faut instaurer des r\u00e8gles pour limiter l'action politique des ex- ministre interrog\u00e9 sur la campagne par la t\u00e9l\u00e9vision admis, SRF et bien P\u00e9tra G\u00f6ssi a 10 tout son agacement son agacement, pardon la sugg\u00e9r\u00e9 une nouvelle r\u00e9glementation en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, faut Nater venir face \u00e0 ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont de de plus en plus pr\u00e9sents dans les campagnes politiques, \u00e7a c'est un fait, 2 parlementaires nous a rejoint Olivier Feller et Roger Nordmann, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Olivier Feller, vous \u00eates conscient national PLR Vaudois Roger Nordmann, \u00e9galement con\u00e7u national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe parlementaire socialiste aux Chambres commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Olivier fait l'air dans l'id\u00e9al en envie de vous poser une premi\u00e8re question, mais on aurait bien souhait\u00e9 la poser \u00e0 Madame G\u00f6ssi, mais c'est compliqu\u00e9, parce qu'elle parle pas fran\u00e7ais, donc on vous la pose mais am\u00e9liore mais pas suffisamment pour la vie, un forum, on le regrette est -ce qu'elle est tout simplement vex\u00e9e m\u00eame G\u00f6ssi parce que Madame Widmer-Schlumpf a 10 fois plus d'influence qu'elle et que quand elle s'exprime sur un sujet de votation, h\u00e9 bien les gens, l'\u00e9coute et la prennent au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\nMais je crois que Madame G\u00f6ssi n'est pas m\u00fb par ce genre d'\u00e9motions, c'est quelqu'un d'assez cart\u00e9sien, quelqu'un d'assez rationnel dans ses r\u00e9flexions et de lancer dans ses actes, il se trouve que Madame Widmer-Schlumpf est une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quand elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a dit que le souhaitait s'abstenir de commenter l'actualit\u00e9 et elle fait l'inverse : elle ne commente r\u00e9guli\u00e8rement l'actualit\u00e9, en particulier les objets soumis \u00e0 la votation populaire, elle rejoint ainsi le trio des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Blocher Couchepin et Calmy-Rey ces 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'ils \u00e9taient en fonction, ont r\u00e9guli\u00e8rement commenter l'actualit\u00e9 en passant par dessus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis une fois que c'est personnes ont quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien ce sont se sont sentis investis de la mission de continuer de commenter l'actualit\u00e9 et le travail de leur de leur successeur et disons ce ce trio de conseils f\u00e9d\u00e9raux Blocher Couchepin et Calmy-Rey semble \u00eatre maintenant rejoints par Evelyne leader chauve qui a la m\u00eame posture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nMais Olivier Feller, vous \u00eates un lib\u00e9ral qu'est -ce que qu'est -ce que vous voulez faire leur interdire de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que la la situation n'est pas sain dans dans l'id\u00e9al, il faudrait \u00e9viter des r\u00e8gles n'-ce pas quand on est la responsabilit\u00e9 personnelle des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux devraient suffire, mais manifestement, il ne suffit pas, j'ai cru que ce trio de conseillers f\u00e9d\u00e9raux Couchepin Blocher et Calmy-Rey au fond c'est un peu du pass\u00e9, voil\u00e0, mais manifestement, Evelyne Widmer-Schlumpf se met \u00e0 les \u00e0 les imiter, donc on pourrait imaginer une une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale qui pr\u00e9voit que les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux se doivent de de respecter un certain devoir de r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [92%] :\r\nMuseler en quelque sorte les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Roger Nordmann, un devoir de r\u00e9serve r\u00e9glementer de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter ce ce ce type de, de, de prises de position qui visiblement d\u00e9range du c\u00f4t\u00e9 du PLR vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [86%] :\r\nD'de fa\u00e7on tout \u00e0 fait pratique, les 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux que vous avez \u00e9voqu\u00e9 maintenant je, je vois mal qu'on leur met une museli\u00e8re, les 3 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je pense qu'ils sont, ils ont une grande exp\u00e9rience, ils ont leurs opinions avec lesquelles souvent pas d'accord, ils ont des positions tranch\u00e9es, mais c'est aussi parce qu'on a voulu, il y a des des fortes personnalit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc moi d'abord je trouve que c'est impraticable, puis je vois pas la plus- Value, en l'occurrence Madame Widmer-Schlumpf et soutient la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc l'aide ses anciens coll\u00e8gues, elle le fait parce qu'elle est pr\u00e9sidente d'une association tr\u00e8s importante proc\u00e8s m'\u00e9couter et \u00e9coutez, favorable \u00e0 la r\u00e9forme, parce que cette r\u00e9forme consolider retraites et c'est pour \u00e7a qu'elle s'engage, en plus, alors, a la cr\u00e9dibilit\u00e9 financi\u00e8re parce que c'est vrai qu'il a fait tous les calculs et la diff\u00e9rence en 2020 on on vers 2025 \u00e0 4 milliards de b\u00e9n\u00e9fices fin 2022 comme \u00e7a ca de b\u00e9n\u00e9fices moisir sur le r\u00f4le des conseillers la de refaire le d\u00e9bat sur l'avez non mais donc assez logique qu'elle s'engage au m\u00eame titre que Hu Dreyfuss s'engage des 200 aussi faut dire je pense parce que, parce que c'est une r\u00e9forme qui est tr\u00e8s importante pour les femmes, j'imagine que \u00e7a joue un r\u00f4le de leur engagement, mais moi j'ai aucune objection, si vous voulez, invit\u00e9, on ne s'Rodolphe Merz sur des on dit si je suis s\u00fbr qu'il est d'accord, de venir et il parle tr\u00e8s bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [88%] :\r\nOlivier Keller c'est vous, vous n'avez pas cit\u00e9 au Dreyfuss, ancienne ministre des assurances sociales qui s'engagent dans cette campagne, il y a aussi, on va pas refaire la campagne ai sur le fait qu'elle qu'elle qu'elle s'exprime et qu'elle prend position clairement pour elle, fait la m\u00eame chose au fond que Evelyne Widmer-Schlumpf, elle appelait pas cit\u00e9 dans dans ce qui qui ne se prennent trop la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [92%] :\r\nNon parce qu'il y a une grande diff\u00e9rence, il y a, il y a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui se sont investis d'une mission de commenter l'actualit\u00e9, le travail de leurs successeurs Couchepin Blocher Calmy-Rey il y a ceux qui s'abstiennent d'accepter les invitations des m\u00e9dias, c'est un de se Rudolph Mertz il y a ceux qui s'expriment en faisant preuve de mesure, je pense que c'est le cas de Dreyfuss qui s'exprime uniquement sur des sujets qui qui l'int\u00e9resse, elle ne s'exprime pas syst\u00e9matiquement sur tout comme d'autres et puis a Caspard Williger par exemple qui s'abstient de commenter l'actualit\u00e9, mais qui s'est mis \u00e0 r\u00e9diger des articles ou des livres sur le lib\u00e9ralisme sur l'organisation du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, on peut aussi, il y a des conseils fait de d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui, en ce sens naturel de la de la responsabilit\u00e9 d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et puis d'autres qu'il faut peut-\u00eatre un peu cadr\u00e9 par une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame si je conc\u00e8de \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [81%] :\r\nCe sera g\u00e9n\u00e9ralement Randall veiller peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [93%] :\r\nVous savez dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale y a parfois des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, comme par exemple la Conf\u00e9d\u00e9ration doit assurer la prosp\u00e9rit\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 mon avis, si on accepte pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 c'est contraire \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration ben voil\u00e0 est -ce que est -ce que la la la constitution et viol\u00e9e, je veux dire il y a parfois un certain nombre de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales et on pourrait donc imaginer que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux soient tenus de respecter un certain certain devoir de r\u00e9serve parce que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est pas un citoyen comme un autre, la pr\u00e9sidente de Pro Senectute, qui est une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'est pas une pr\u00e9sidente d'association comme une autre, n'pas si on invite un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral c'est pas li\u00e9 \u00e0 son statut de citoyen, c'est li\u00e9 \u00e0 son statut d'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et donc il est normal que des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques s'appliquent \u00e0 des citoyens qui ne sont pas ordinaires qui sont diff\u00e9rents de la moyenne des citoyens Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [88%] :\r\nBon, en tout cas je, je, observe que pour aller dans des conseils d'administration, il y a pas de r\u00e8gles particuli\u00e8res que il y a eu le nez un petit moment de latence entre sa sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son engagement, son 1er engagement il y a eu environ une ann\u00e9e, donc moi je pense que l'engagement de Madame Widmer-Schlumpf il il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, franchement je crois pas que Monsieur Madame G\u00f6ssi G\u00f6ssi soit jalouse, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 mais par contre je pense qu'effectivement Madame Widmer-Schlumpf est tr\u00e8s cr\u00e9dible et puis que le le l'\u00e9cho des opposants \u00e0 la r\u00e9forme et et pas tr\u00e8s content, a, \u00e0 cause de \u00e7a, mais maintenant ce qu'il faut voir aussi c'est que on a peut-\u00eatre un changement un peu soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire que, aussi au longtemps les conseillers f\u00e9d\u00e9raux mourut en fonction quasiment ils \u00e9taient trop vieux maintenant et et qui est un 66 de 65 ans, et puis pour certains d'entre eux, ils sont vraiment en pleine forme et donc ces logs logique qui s'engage encore pour la soci\u00e9t\u00e9, surtout qu'avec la r\u00e9putation d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on peut faire bouger les choses positivement et donc au fond c'est c'est assez, c'est assez logique, c'est au m\u00eame titre que j'c'est pas bien des des grands- parents, jeunes retrait\u00e9s s'occupent de leurs petits-enfants, c'est un peu un peu la m\u00eame logique, une antenne c'est bien mais c'est normal, c'est, c'est c'est notre soci\u00e9t\u00e9 qui qui qui fonctionne comme \u00e7a et les familles sont toutes content d'avoir des grands- parents qui s'occupent de leurs petits-enfants, bah, je crois que la politique peut aussi avoir peut aussi \u00eatre content d'avoir quelques anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui s'engage, j'aime bien pendant la d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, j'ai fait un d\u00e9bat compte Hristov Blocher alors j'\u00e9tais d'accord rien avec l'ne faut reconna\u00eetre ce qui n'est pas encore bien appliqu\u00e9e, il connaissait m\u00eame son sujet, donc voil\u00e0, je veux dire c'est c'est c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, c'\u00e9tait son opinion, il a d'ailleurs dernier mais le d\u00e9bat, \u00e7a m'a beaucoup plu, puis le pire et puis voil\u00e0 pourquoi ce qu'il y a ce que Damas avec des montants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [91%] :\r\nPourquoi se priver Olivier Feller de ces personnalit\u00e9s politiques qui ont marqu\u00e9 quand m\u00eame hein le le le d\u00e9bat politique pendant des ann\u00e9es, qui sont habilit\u00e9s, quand m\u00eame, qui connaissent beaucoup de choses, on parlait de Madame Widmer-Schlumpf c'est l'exemple d'aujourd'hui mais c'est vrai qu'elle conna\u00eet tr\u00e8s bien les questions financi\u00e8res, elle conna\u00eet les questions li\u00e9es aux g\u00e9n\u00e9rations de par ses fonctions si si les citoyens sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 entendre son avis qu'ils en font ce qu'ils veulent, apr\u00e8s ils sont pas oblig\u00e9s de la suivre, puis trouver qu'elle a raison, \u00e7a fait simplement partie de la discussion g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [92%] :\r\nPour s'agissant du cas sp\u00e9cifique d'Evelyne Widmer-Schlumpf j'estime pour ma part qu'elle d\u00e9fend mal l'association qu'elle pr\u00e9side proc\u00e9d\u00e9 tout et puisque les retrait\u00e9s actuels n'auront pas droit au suppl\u00e9ment de 70 francs, m\u00eame les retrait\u00e9s qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [69%] :\r\nMais repr\u00e9sente la permettez et on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [75%] :\r\nMais si vous \u00e9coutez citoyens Olivier Olivier Feller RP qui pensent que vous avez raison, h\u00e9 ben ils diront Olivier Feller rares raison et je le soutiens, ils ont pens\u00e9 ne penser que forc\u00e9ment Madame Widmer-Schlumpf la voie \u00e0 AXA a \u00e9couter puis aller dans son cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [89%] :\r\nCe qu'en fait ce qu'il veut des retrait\u00e9s qui vivent difficilement modestement qui vont pas voter oui parce qu'ils savent qu'ils vont pas b\u00e9n\u00e9ficier des ann\u00e9es 70 francs par mois suppl\u00e9mentaires, la diff\u00e9rence c'est que un citoyen ordinaire et m\u00eame des des \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou au Parlement, non pas forc\u00e9ment droit \u00e0 une page enti\u00e8re dans des journaux dominicaux, ils ont tout au plus droit \u00e0 une lettre de lecteur dont la longueur est r\u00e9glement\u00e9e \u00e0 un \u00e0 juste titre, vous avez cit\u00e9 et Villeneuve je vous \u00e9cris dans 24 heures dans le Tages-Anzeiger rel\u00e8ve de Lecteurs en disant moi, je suis contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises moi aucun probl\u00e8me et je pense que P\u00e9tra G\u00f6ssi n'aurait pas r\u00e9agi mais au fond, Evelyne \u00e9nergie 9 n'est pas une pr\u00e9sidente associative une citoyenne comme une autre, si elle est si elle suscite l'int\u00e9r\u00eat, c'est li\u00e9 au fait que c'est une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0, quel est, quel est invit\u00e9e et cela peut fausser le le d\u00e9bat d\u00e9mocratique puisqu'au fond, Madame Villeneuve aujourd'hui ne repr\u00e9sentent plus personne sur le plan politique, elle n'est plus aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [84%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la pratique, bon je crois que vous sous- estimez largement ce proc\u00e8s clout\u00e9s, d'abord, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malin de demander \u00e0 Evelyne Widmer-Schlumpf de conduire leur association, c'est une bonne manager elle, elle est plein de elle est pleine d'\u00e9nergie, donc les autres en fait \u00e7a et ensuite, ils ont un gros d\u00e9bat interne tr\u00e8s important sur la question avant de se d\u00e9cider, et la vraie raison pour laquelle ils sont, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire, c'est que pour les rentiers, les nouveaux rentiers il y a aucun changement Elio gardent leur h\u00f4te actuel et non la LPP dans l'AVS mais que pour les nouveaux rentiers, comme il y avait une baisse de la LPP fallait une compensation dans l'ADSL, leur raisonnement, vous \u00eates pas d'accord avec \u00e7a, nous voici 10 ans non mais jamais ils ont \u00e9t\u00e9 un dernier trait\u00e9 d'proc\u00e8s \u00e9coutez a \u00e9t\u00e9 malin de demander \u00e0 \u00e0 \u00e0 et Widmer-Schlumpf de la pr\u00e9sider, \u00e9coutez, je vous aime, elle est simple citoyenne et les pr\u00e9sidents de conseils tout plus conserver Berne je comprends pas pourquoi vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [90%] :\r\nLui mettre une museli\u00e8re Olivier Feller rien il y a un bient\u00f4t \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR qui va se retrouver dans cette situation, c'est Didier Burkhalter il va quitter ses fonctions tr\u00e8s bient\u00f4t de conseiller f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'il va recevoir une union \u00e0 vade-mecum de la part de la pr\u00e9sidente du PLR, voil\u00e0 ce que tu dois faire pour porter vieux jours surtout rendre plus t'entendre alors seulement si, si, \u00e7a va dans notre sens et c'est ce qui ce qui va \u00eatre brief\u00e9 sur sur la suite de sa communication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [90%] :\r\nBon, je crois qu'il a suffisamment de droiture personnel dit Burkhalter pour ne pas d\u00e9fendre un projet qui ne n'apporte rien aux retrait\u00e9s qui vivent aujourd'hui modeste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [88%] :\r\nPas seulement sur les retraites, il y aura un autre d\u00e9bat : Roger leur qui ce projet sp\u00e9cial vous pensez -vous ce globalement, il va quand il va arriver lui- m\u00eame \u00e0 la retraite de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce qu'il va recevoir un petit cours recommande bien se comporter en tant qu'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR de la part de sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, et je pense que non, parce que Didier Burkhalter sera lui- m\u00eame comme d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux que j'ai cit\u00e9 ind\u00e9pendamment d'ailleurs de leur affiliation partisane, je pense que Didier Burkhalter saura, le cas \u00e9ch\u00e9ant s'exprimer s'il le souhaite, mais avec mesure peut-\u00eatre sur quelques sujets qui qui qui l'int\u00e9resse, je ne sais pas s'il va syst\u00e9matiquement, r\u00e9guli\u00e8rement, se mettre \u00e0 commenter l'action actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou de son ou de son successeur, je pense que c'est pas tellement dans sa ligne, je pense qu'il a ce c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois libre mais aussi responsable donc il assume naturellement sa sa dignit\u00e9 d'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [91%] :\r\nOlivier Feller, on a presque un peu l'impression des fois que cette prise de position de la v\u00f4tre, un tout petit peu anachronique parce que le monde a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu, par exemple, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'engager beaucoup plus dans le d\u00e9bat politique, c'est eux qui sont les acteurs des campagnes, on l'a vu avec Madame Letarte sous le Gothard, on a vu les Lima horaires sur le Gripen, on l'a vu avec Alain Berset maintenant sur les retraites, c'est des personnages qui font aussi le d\u00e9bat politique, ce qui \u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a qui fait qu'aujourd'hui de plus en plus, ils seront amen\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 jouer presque parfois ce r\u00f4le de militants pour des id\u00e9es et pour des projets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [90%] :\r\nVous mettez le le doigt sur une \u00e9volution int\u00e9ressante, c'est vrai qu'il y a 10 ou 20 ans, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se contentait peut-\u00eatre sur la TSR sur T\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique de donner une appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant un objet soumis \u00e0 la votation, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9cid\u00e9, avec l'aval du Parlement d'ailleurs de d'Avantage s'engager, donc de se mettre au m\u00eame niveau, qui est parlementaire, parfois \u00e7a leur r\u00e9ussit parfois \u00e7a leur r\u00e9ussit moins bien mais bon c'est c'est un changement que que jamais, donc je m'accommode volontiers, en revanche, la situation des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'a pas, n'a pas chang\u00e9 les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et s'il suscite l'int\u00e9r\u00eat dans l'opinion publique, ce n'est pas li\u00e9 \u00e0 leur statut de citoyens, qu'ils ont retrouv\u00e9, il s'agit d'ailleurs pas de les emp\u00eacher d'\u00e9crire une lettre de lecteur, mais les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux suscite l'int\u00e9r\u00eat parce qu'ils ont si\u00e9g\u00e9 au gouvernement et cela n\u00e9cessite une certaine r\u00e9serve, au m\u00eame titre, Roger Nordmann \u00e9voqu\u00e9 les conseils d'administration, il est vrai que le Parti socialiste lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 lorsque Morrison Berger a rejoint conseil \u00e0 Nice ration dit mais il y a, il y a une certaine r\u00e9serve, non seulement dans l'expression orale sur des objets, mais aussi peut-\u00eatre dans des engagements dans des ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [84%] :\r\nPr\u00e9sident m\u00eame souhaite r\u00e9agir et ensuite on va conclure, bon c'est vrai ce que vous dites \u00e0 propos de cet engagement de de la Vienne d'ailleurs ai une peignage j'ai trouv\u00e9 \u00e7a choquant, j'ai pris mon t\u00e9l\u00e9phone et je lui ai dit c'est-\u00e0-dire fait des dans le parlement, \u00e0 juste titre comme on a donn\u00e9 du temps mais \u00e7a va, j'ai conseill\u00e9 je j'imagine par contre j'appr\u00e9cie tout \u00e0 fait, longue, ajoute Pascal Couchepin, m\u00eame si des fois, je suis pas d'accord avec, c'est un bon d\u00e9batteur, il a, il a commis l'des claires apr\u00e8s, d'accord, on n'est pas d'accord, je trouverais dommage de se passer dans le d\u00e9bat public, donc je j'ai vraiment je ne comprends pas cette intervention de Madame G\u00f6ssi est -ce que c'est parce qu'elles sont quand m\u00eame que, que le projet pour \u00eatre accept\u00e9, pas compl\u00e8tement exclure et on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [86%] :\r\nParis : ouvrir ce d\u00e9bat- l\u00e0 Olivier Feller remercie infiniment d'arr\u00eater notre invit\u00e9 ce soir, merci \u00e0 vous aussi Roger Nordmann une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [85%] :\r\nMerci l'accueil de soir\u00e9e il y a 18 heures 27. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T16:33:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D2C4FCC-4703-4B03-881F-9E80B3C214F3", "internalArchiveId": "6D2C4FCC-4703-4B03-881F-9E80B3C214F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La seconde gu\u00e9rilla colombienne, enjeu de la visite du pape", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois se rend en Colombie, un pays important d'Am\u00e9rique latine qui sort de profondes crises politiques. Les FARC ont mis fin \u00e0 une r\u00e9bellion de 50 ans, mais il existe une seconde gu\u00e9rilla dans ce pays, celle de l'ELN, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale.\r\n\r\n* * RTSreligion - La seconde gu\u00e9rilla colombienne, enjeu de la visite du pape (RTS RELIGION 06.09 SECONDE GUERILLA COLOMBIENNE)  BERNARD LITZLER, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 21\r\n6hxxx..\r\nLa chronique de RTSreligion \r\navec vous , Bernard Litzler...\r\net ce voyage du PAPE ... qui d\u00e9marre aujourd'hui en Colombie...\r\nvisite de 5 jours... dans ce pays d'AMERIQUE LATINE, qui sort, Bernard, de profondes crises politiques...\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, l'image de la Colombie se confond souvent avec celle des FARC, les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, qui avaient notamment retenu en otage Ingrid Betancourt. Les FARC qui ont mis fin l'an dernier \u00e0 une r\u00e9bellion de cinquante ans...\r\nMais il existe une seconde gu\u00e9rilla dans ce pays, celle de l'ELN, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale...\r\nDeux mouvements de r\u00e9bellion en Colombie.... avec deux origines bien diff\u00e9rentes... \r\nLes FARC a des origines paysannes, tandis que l'ELN est n\u00e9e dans les milieux universitaires. L'ELN est davantage un parti politique qui a pris les armes. Il a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9, dans les ann\u00e9es soixante, par les id\u00e9es de Che Guevara et par la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration.\r\nAu sein de l'ELN une figure \u00e9merge: celle de Camilo Torres, pr\u00eatre et sociologue, qui a milit\u00e9 pour des changements profonds dans la soci\u00e9t\u00e9. Torres, martyr de la r\u00e9volution, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 1966 au cours d'une op\u00e9ration militaire.\r\nEt aujourd'hui, l'ELN poursuit le combat?\r\nOui, mais l'heure est davantage aux n\u00e9gociations qu'\u00e0 la chasse aux rebelles. L'ELN, qui a encore 2000 hommes, n\u00e9gocie avec le gouvernement colombien depuis trois ans. La venue du pape Fran\u00e7ois a d'ailleurs permis d'acc\u00e9l\u00e9rer ce processus. L'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale a annonc\u00e9 avant-hier avoir conclu un accord de cessez-le-feu avec les autorit\u00e9s de Bogota...\r\nLe Pape Francois... arrive donc  dans  un pays \"pacifi\u00e9..\".?\r\nPacifi\u00e9, mais fragilis\u00e9... Le voyage s'inscrit dans le contexte long et difficile de la pacification que le pape vient encourager. Mais la soci\u00e9t\u00e9 colombienne reste marqu\u00e9e par la violence: la moiti\u00e9 des 48 millions d'habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\nLa parole du pape, dans une population \u00e0 grande majorit\u00e9 catholique, a donc un poids moral important. Pour les FARC, pour l'ELN et pour toute la soci\u00e9t\u00e9...\r\nBERNARD LITZLER\r\nla chronique RTS RELIGION", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La seconde gu\u00e9rilla colombienne, enjeu de la visite du pape", "RTSreligion - La seconde gu\u00e9rilla colombienne, enjeu de la visite du pape / LMA_2017-09-06T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La seconde gu\u00e9rilla colombienne, enjeu de la visite du pape / LMA_2017-09-06T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois se rend en Colombie, un pays important d'Am\u00e9rique latine qui sort de profondes crises politiques. Les FARC ont mis fin \u00e0 une r\u00e9bellion de 50 ans, mais il existe une seconde gu\u00e9rilla dans ce pays, celle de l'ELN, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale.", "Le pape Fran\u00e7ois se rend en Colombie, un pays important d'Am\u00e9rique latine qui sort de profondes crises politiques. Les FARC ont mis fin \u00e0 une r\u00e9bellion de 50 ans, mais il existe une seconde gu\u00e9rilla dans ce pays, celle de l'ELN, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale.", "Le pape Fran\u00e7ois se rend en Colombie, un pays important d'Am\u00e9rique latine qui sort de profondes crises politiques. Les FARC ont mis fin \u00e0 une r\u00e9bellion de 50 ans, mais il existe une seconde gu\u00e9rilla dans ce pays, celle de l'ELN, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale."], "variantIds": ["ece-8877929", "ece-8877920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T16:04:25Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une, c'est la chronique de RTS religion avec vous Bernard Leclerc bonjour bonjour Yann mais ce voyage du pape qui d\u00e9marre aujourd'hui en Colombie, visite de 5 jours dans ce pays d'Am\u00e9rique latine qui sort \u00e0 peine Bernard de profondes crises politiques oui ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'image de la Colombie se confond souvent avec celle des Farc, les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie qui avaient notamment retenu en otage Ingrid B\u00e9tancourt, on s'en souvient, les Farc, qui ont mis Finlande dernier \u00e0 une r\u00e9bellion de plus de 50 ans, mais il existe une seconde r\u00e9bellion dans le pays, celle de lait l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale, donc 2 mouvements de r\u00e9bellion en Colombie avec deux origines bien diff\u00e9rentes effectivement le Farc a des origines paysannes, tandis que l'ELN n\u00e9 dans les milieux universitaires et cl\u00e9ricaux oui cl\u00e9ricaux Lionel est davantage d'ailleurs un parti politique qui a pris les armes, il a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 par les id\u00e9es de Che Guevara, et par la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration et au sein de l'laine une figure \u00e9merge : celle de Camilo Torres pr\u00eatre et sociologue, qui a milit\u00e9 pour des changements profonds dans la soci\u00e9t\u00e9 colombienne Torres martyrs de la r\u00e9volution, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 1966 au cours d'une op\u00e9ration militaire et aujourd'hui Bernard Laine poursuit son combat, oui, mais l'heure est davantage aux n\u00e9gociations, qu'\u00e0 la chasse aux rebelles, l'\u00e9l\u00e8ve a encore 2000 hommes elle n\u00e9gocie avec le gouvernement colombien depuis 3 ans et la venue du pape a d'ailleurs permis d'acc\u00e9l\u00e9rer ce processus, l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale, a annonc\u00e9 avant hier, avoir conclu un accord de cessez-le-feu avec les autorit\u00e9s de Bogota, donc c'est plut\u00f4t un bon timing pour le pape Fran\u00e7ois est -ce qu'on peut dire qu'il arrive dans un pays pacifi\u00e9, pacifi\u00e9es oui mais fragilis\u00e9 fragilis\u00e9 le voyage s'inscrit dans le contexte long et difficile de la pacification, que le pape vient encourager, mais la soci\u00e9t\u00e9 colombienne reste marqu\u00e9e par la violence et la moiti\u00e9 des 48 millions d'habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9, la parole du pape dans une population \u00e0 grande majorit\u00e9 catholique a donc un poids moral important pour les Farc pour l'H\u00e9l\u00e8ne et pour toute la soci\u00e9t\u00e9 colombienne en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67EABB1C-01CB-442D-8FA2-6D92884644F7", "internalArchiveId": "67EABB1C-01CB-442D-8FA2-6D92884644F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'AVIA, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes;Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie;manifestant \u00e0 Washington;de Chalus , Agla\u00e9  ;Jean-Yves Lourgouilloux, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais;Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/AVIONS DE CHASSE IV MONNEY) 30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs. C'est la liste d'achat que Guy Parmelin pr\u00e9sentera aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ses plans ont fuit\u00e9 hier dans la presse. Le ministre de la D\u00e9fense entend ainsi renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes. Au mois de mai, lorsque plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, les milieux proches de l'arm\u00e9e avaient plaid\u00e9 pour l'achat de 50 \u00e0 70 appareils. Depuis, ils semblent avoir mis de l'eau dans leur vin. On \u00e9coute Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'AVIA, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes...\r\n  1'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Sucre) Si vous faites vos courses en Suisse... vos petits-d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t plus sains. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les principaux repr\u00e9sentants de la branche alimentaire se sont mis d'accord pour r\u00e9duire les sucres ajout\u00e9s: moins 2.5% dans les yaourts, moins 5% dans les c\u00e9r\u00e9ales. Ces d\u00e9cisions viennent \u00e9largir la D\u00e9claration de Milan, sign\u00e9e en 2015. Elle pr\u00e9voyait une diminution de ces sucres sur base volontaire... sans pr\u00e9ciser d'objectifs concrets.\r\n(02/REVENDICATIONS GARDES-FRONTIERES IV SIMONET) *** Toujours en Suisse... Les gardes-fronti\u00e8res sont en col\u00e8re...\r\nIls s'opposent cat\u00e9goriquement au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite, de 60 \u00e0 65 ans. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral avait pris cette d\u00e9cision en juin dernier... Le syndicat des douaniers Garanto annonce qu'il va la combattre... avec l'appui des repr\u00e9sentants du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pour Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie, relever l'\u00e2ge de la retraite des gardes-fronti\u00e8res est m\u00eame dangereux:\r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Irma) Irma menace les Antilles. L'ouragan devrait frapper les \u00celes du vent dans les prochaines heures, avec des rafales \u00e0 360 km/h. Il se dirigera ensuite vers la Floride. Hier soir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans plusieurs territoires am\u00e9ricains situ\u00e9s sur la route d'Irma. L'ouragan est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie 5... c'est le niveau maximal de l'\u00e9chelle de mesure.\r\n(10/USA/AVENIR DREAMERS IV MANIFESTANT) *** Mauvaise nouvelle pour ceux que l'on appelle les \"Dreamers\"... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 mardi de r\u00e9voquer le programme de protection de ces jeunes migrants clandestins. Un programme nomm\u00e9 DACA et qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par Barack Obama en 2012. Il emp\u00eachait l'expulsion de quelque 800 000 migrants arriv\u00e9es sur le territoire am\u00e9ricain alors qu'ils \u00e9taient encore enfants...\r\nHier, devant la Maison Blanche, des centaine de personnes sont venues crier leur col\u00e8re. A l'image de Marwin, qui vient du Salvador\r\n  0'25''\r\n((homme : C'est devenu de plus en plus dur depuis que Donald Trump est pr\u00e9sident. C'est vraiment difficile pour nos communaut\u00e9 (question : vous avez peur d'\u00eatre expuls\u00e9) Bien s\u00fbr, nous avons tout le temps peur de \u00e7a.. Masi nous sommes ici pour nous battre car de nombreuses personnes vont \u00eatre vuln\u00e9rables face \u00e0 l'immigration.))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand. \r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9sormais 6 mois pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le sort de ces Dreamers.\r\n(Br\u00e9sil) Plus de 10 millions de dollars. C'est la somme retrouv\u00e9e par la police dans une cache, \u00e0 Salvador, dans le nord-est du Br\u00e9sil. L'argent a \u00e9t\u00e9 saisi dans une maison suppos\u00e9e appartenir \u00e0 un ancien ministre du pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer. Cette trouvaille s'inscrit dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un syst\u00e8me de pr\u00eats frauduleux... Des pr\u00eats qui auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 des hommes politiques et des hauts fonctionnaires par une banque publique br\u00e9silienne.\r\n(19/JO RIO CORRUPTION IV LOURGOUILLOUX) ***On reste au Br\u00e9sil... o\u00f9 une nouvelle affaire de corruption \u00e9clabousse le CIO. \r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate sur l'attribution des JO \u00e0 la ville de Rio en 2009..\r\nLes investigations portent sur de possibles achats de voix des membres du CIO, et visent plusieurs personnalit\u00e9s...notamment le fils de celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le patron de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale d'athl\u00e9tisme.\r\nLes explications de Jean-Yves LouR-gouilloux, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais, qui participe \u00e0 l'enqu\u00eate aux c\u00f4t\u00e9s des br\u00e9siliens.\r\n  0'51''\r\nJean-Yves LouR-gouillioux interrog\u00e9 \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus\r\n(Impressum) Retour en Suisse... avec cette r\u00e9solution adopt\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Impressum, le syndicat des journalistes. Ils demandent une aide directe \u00e0 la presse de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons. Impressum s'inqui\u00e8te des r\u00e9centes restructurations du groupe Tamedia. Le syndicat estime qu'elles portent une atteinte massive \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse. Il pr\u00e9voit une manifestation nationale de protestation cet automne sur la Place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n(03/GE/PDC MOTION PRESSE IV METTAN) ***Et l'avenir de la presse... plus pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la presse locale... suscite aussi des inqui\u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes r\u00e9organisations annonc\u00e9es par Tamedia auront notamment un fort impact sur le quotidien \"La Tribune de Gen\u00e8ve\". Hier, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour une presse locale forte et ind\u00e9pendante devant le Grand Conseil. Elle demande notamment d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'un fond de soutien public-priv\u00e9 aux m\u00e9dias locaux. Le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan est l'auteur de cette motion... il est \u00e9galement directeur du club suisse de la presse... Pour lui il s'agit d'abord de faire prendre conscience aux politiques qu'il est temps de s'impliquer pour l'avenir des m\u00e9dias imprim\u00e9s. \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Zika) ***Le virus Zika n'aurait pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s. \r\nC'est ce que nous apprend une \u00e9tude publi\u00e9e hier aux Etats-Unis. Zika pourrait permettre de combattre une forme agressive de cancer du cerveau, qui est fatale \u00e0 la plupart des malades. Le virus a la capacit\u00e9 de d\u00e9truire des cellules souches du cerveau qui sont souvent r\u00e9sistantes aux th\u00e9rapies actuelles... et il a fait ses preuves lors d'essais sur des souris. Les scientifiques soulignent que des recherches suppl\u00e9mentaires sont encore n\u00e9cessaires avant de pouvoir tester cliniquement ce traitement sur les hommes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8877930", "ece-8877921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:27:08Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est leur journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 9 milliards de francs pour acheter une trentaine d'avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Guy Parmelin pr\u00e9sente aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son projet de renouvellement de la flotte des forces a\u00e9riennes et le nombre d'appareils est revu \u00e0 la baisse, Donald Trump r\u00e9voque le programme de protection d\u00e9duit la situation de ces migrants arriv\u00e9s enfants sur le territoire am\u00e9ricain ne pourra pas \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, comme l'avait pr\u00e9vu, Barack Obama 800 1000 jeunes sont concern\u00e9s, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux, et puis l'\u00e9tat doit -il apporter des aides directes \u00e0 la presse, en Suisse, les appels se font en tout cas de plus en plus nombreux depuis l'annonce d'importantes restructurations au sein du groupe Tamedia, le syndicat des journalistes se positionne clairement en faveur de cette id\u00e9e, et vous l'entendrez, c'est aussi le cas du PDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\n30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs, c'est la liste d'achat que Guy Parmelin pr\u00e9sentera aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces plans fuit\u00e9 hier dans la presse, le ministre de la D\u00e9fense entend ainsi renouveler l'entier de la force de la flotte des forces a\u00e9riennes au mois de mai lorsque plusieurs variantes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es les milieux proches de l'arm\u00e9e avaient plaid\u00e9 pour l'achat de 50 \u00e0 70 appareils depuis il semble avoir mis de l'eau dans le dans leur vin, on \u00e9coute Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section romande de l'Avia, la Soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [84%] :\r\nC'est une vision du nombre d'avions qu'il faut pour couvrir le cas de conflit, maintenant il faut voir la r\u00e9alit\u00e9, on a aujourd'hui un plan de stationnement de l'arm\u00e9e qui pr\u00e9voit plus que 3 a\u00e9rodromes avec uniquement question comme dr\u00f4le de d\u00e9gagement imaginez stationn\u00e9s en 50 et 70 avions sur uniquement 3 0 Rome avec les, les probl\u00e8mes de nuisances sonores, de bruits qui ont \u00e9merg\u00e9 Marignane cause du tourisme qui commence \u00e0 \u00e9merger, \u00e9mane, c'est tout simplement pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [93%] :\r\nEscada apr\u00e8s la population doit se prononcer sur cette acquisition se prononcer de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, comme c'\u00e9tait le cas lors du Gripen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [91%] :\r\nDe fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, je ne pense pas, c'est une affaire d'experts au niveau du choix et du nombre qui font exactement, \u00e0 priori, la population n'aurait pas besoin de se prononcer, mais comme le veut l'adage un avion de combat 4 dimensions l'envergure, la longueur, la hauteur et la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors parlons des types d'appareils, \u00e0 ce stade, tout semble possible, le su\u00e9dois Gripen, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en 2014 est en course, le fran\u00e7ais Rafale, l'Eurofighter, mais aussi 2 avions de fabrication am\u00e9ricaine, m\u00eame le F35 qui consid\u00e9r\u00e9e comme la Rolls des avions de combat est -ce que de votre point de vue, un de ses appareils, sort du lot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [87%] :\r\nMon choix se porterait sur le Fran\u00e7ais si je reprends les termes de l'homme avec les f\u00eates \u00e0 la Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque par Dassault et l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise requiert une possibilit\u00e9 d'entra\u00eenement, les possibilit\u00e9s de de formation d'utiliser leur simulateur pour prendre en construire en Suisse, les possibilit\u00e9s de stationnement de nos avions chez eux sur une ou l'autre de leur base pendant les p\u00e9riodes critiques pour qu'ensuite ce sont tous les \u00e9l\u00e9ments de 13 pour moi moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon si vous faites vos courses en Suisse vos petits-d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t plus sains, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les principaux repr\u00e9sentants de la branche alimentaire se sont mis d'accord pour r\u00e9duire les sucres ajout\u00e9s, moins 2 5 pourcent dans dans les yaourts, moins 5 pourcent dans dans les c\u00e9r\u00e9ales, ces d\u00e9cisions viennent \u00e9largir la d\u00e9claration de Milan, sign\u00e9e en 2015, elle pr\u00e9voyait une diminution de ces sucres sur base volontaire sont pr\u00e9cis\u00e9es depuis active concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 dans l'actualit\u00e9 Suisse aussi les gardes fronti\u00e8res qui sont en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [96%] :\r\nIl s'opposent cat\u00e9goriquement au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite de 60 \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pris cette d\u00e9cision en juin dernier, le syndicat des douaniers Garanto annonce qu'il va la combattre avec l'appui des repr\u00e9sentants du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour Florent Simonet, pr\u00e9sident de Garanto Romandie relever l'\u00e2ge de la retraite des gardes- fronti\u00e8res et m\u00eame dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [86%] :\r\nPlus on rallonge l'\u00e2ge de la retraite, plus on oblig\u00e9 logement aller plus loin et on leur demande des capacit\u00e9s physiques qui du \u00e0 l'\u00e2ge ne pourront plus avoir un d'avoir des r\u00e9flexes de l'attention, etc, si j'ai 62 ans, je n'aurais pas les m\u00eames capacit\u00e9s \u00e0 observer le trafic, il y a autour d'un jeune de 30 ans si je dois r\u00e9agir \u00e0 une une action qui peut \u00eatre potentiellement dangereux altercation bousculade physique etc \u00e7a, mais ma vie en danger et celle de mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc ni Irma menace les Antilles et l'ouragan devrait frapper les \u00eeles du Vent dans les prochaines heures, avec des rafales \u00e0 360 kilom\u00e8tres heure il se dirigera ensuite vers la Floride hier soir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans plusieurs territoires am\u00e9ricains situ\u00e9s sur la route d'Irma, l'ouragan est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie 5 c'est le niveau maximal de l'\u00e9chelle de mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis aussi, cette mauvaise nouvelle pour ce qu'on appelle les Dreamers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 mardi de r\u00e9voquer le programme de protection de ces jeunes migrants clandestins un programme nomm\u00e9 Daca et qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par Barack Obama en 2012 il emp\u00eachait l'exclusion de quelque 800000 migrants arriv\u00e9es sur le territoire am\u00e9ricain, alors qu'ils \u00e9taient encore enfants, hier, devant la Maison Blanche, des centaines de personnes sont venues crier leur col\u00e8re \u00e0 l'image de Marwin, qui vient du Salon du Salvador. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [90%] :\r\nC'est devenu de plus en plus dur depuis que Donald Trump est pr\u00e9sident, c'est vraiment difficile pour le communautaire, une camionnette, vous avez peur d'\u00eatre expuls\u00e9, bien s\u00fbr, nous avons tout le temps peur de \u00e7a mais nous sommes ici pour nous battre, car de nombreuses personnes vont \u00eatre vuln\u00e9rables face \u00e0 l'immigration, mais oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand et le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9sormais 6 mois pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le sort de ces lui-, plus de 10 millions de dollars, c'est la somme retrouv\u00e9e par la police dans une cache \u00e0 Salvador dans le Nord-Est du Br\u00e9sil, l'argent a \u00e9t\u00e9 saisi dans une maison suppos\u00e9e appartenir \u00e0 un ancien ministre du pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Tanner cette trouvaille s'inscrit dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un syst\u00e8me de pr\u00eats frauduleux des pr\u00eats qui auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 des hommes politiques aid\u00e9s aux fonctionnaires par une banque publique br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [98%] :\r\nBr\u00e9sil : une nouvelle affaire de corruption \u00e9clabousse le CIO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [97%] :\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate sur l'attribution des JO \u00e0 la ville de Rio en 2009, les investigations portent sur de possibles achats de voix des membres du CIO et visent plusieurs personnalit\u00e9s, notamment le fils de celui qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le patron de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale d'athl\u00e9tisme, les explications de Jean-Yves Lhomeau Gouyou, procureur adjoint du parquet national financier fran\u00e7ais, il participe \u00e0 l'enqu\u00eate aux c\u00f4t\u00e9s des br\u00e9siliens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [91%] :\r\nPour l'instant, on travaille sur cette hypoth\u00e8se que le paiement de la somme de 2 millions de dollars est intervenue 3 jours avant le vote au profit du fils du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme et par ailleurs membre influent du CIO a un lien avec le vote qui a permis la d\u00e9signation de Rio, puisque c'est lui qui paye est un homme d'affaire br\u00e9silien, dont on sait qu'il \u00e9tait en contact d'affaires avec le gouverneur de Rio, et que il est soup\u00e7onn\u00e9 \u00e9galement de lui avoir vers\u00e9 des pots-de-vin, j'ai \u00e9voqu\u00e9 des soup\u00e7ons que l'on a surtout Tokyo 2001, il y a d'autres soup\u00e7ons sur des championnats du monde d'athl\u00e9tisme puisque on l\u00e0 au lieu \u00eatre tous les 4 ans, c'est tous les 2 ans, il fallait d\u00e9signer la ville organisatrice des championnats du monde athl\u00e9tisme chaque fois qu'il faut d\u00e9signer une ville il y a des personnes qui peuvent avoir int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique est -ce que cette ville soit d\u00e9sign\u00e9 parce que peut-\u00eatre derri\u00e8re, ils vont pouvoir \u00e9videmment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 regarder si il y a pas de mouvements suspects qui pourraient expliquer en fait un achat de votes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [92%] :\r\nJean-Yves Gouyou interrog\u00e9 \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus, retour en Suisse avec cette r\u00e9solution, adopt\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Impressum, le syndicat des journalistes, ils demandent une aide directe \u00e0 la presse, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons impressum s'inqui\u00e8te des r\u00e9centes restructurations du groupe Tamedia, le syndicat estime qu'elle porte une atteinte massive \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse : ils pr\u00e9voient une manifestation nationale de protestation cet Automne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [99%] :\r\nMais l'avenir de la presse plus pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la presse locale suscite aussi des inqui\u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nLes r\u00e9organisations annonc\u00e9es par Tamedia auront notamment un fort impact sur le quotidien La Tribune de Gen\u00e8ve hier le PDC a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour une presse locale forte et ind\u00e9pendante devant le Grand Conseil, elle demande notamment d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'un fonds de soutien public- priv\u00e9 aux m\u00e9dias locaux, le d\u00e9put\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan est l'auteur de cette motion, il est \u00e9galement directeur du club suisse de la presse, pour lui, il s'agit d'abord de faire prendre conscience aux politiques qu'il est temps de s'impliquer pour l'avenir des m\u00e9dias imprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est que l'\u00c9tat sert de catalyseur au fond que le Conseil d'\u00c9tat d'abord prennent conscience de l'importance de l'enjeu et ensuite r\u00e9unissent des partenaires, je pense, notamment, des partenaires priv\u00e9s qui seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 investir dans un h\u00f4tel font pour soutenir le d\u00e9veloppement non seulement pour maintenant la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi pour soutenir les autres m\u00e9dias locaux, moi je pense plut\u00f4t \u00e0 un r\u00f4le de de catalyseur d'acteurs d\u00e9terminants et puis \u00e9ventuellement aussi en mettant \u00e0 disposition un certain montant finalement l'\u00c9tat investit des dizaines de millions dans la culture dans le sport, donc pourrait le faire au moins a -t-il symbolique en mati\u00e8re de m\u00e9dias, sachant l'importance que joue les m\u00e9dias en terme de d\u00e9mocratie, de d\u00e9bats publics lors des votations lors des \u00e9lections et que donc vrai enjeu l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Pinard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [94%] :\r\nEt on finit ce journal avec cet enseignement, le virus Zika n'aurait pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [96%] :\r\nC'est ce que nous apprend une \u00e9tude publi\u00e9e hier aux \u00c9tats-Unis zika pourrait permettent de combattre une forme agressive de concert du cerveau qui est fatale \u00e0 la plupart des malades, le virus a la capacit\u00e9, d\u00e9truire des cellules souches du cerveau qui sont souvent r\u00e9sistantes aux th\u00e9rapies actuelles et il a fait ses preuves lors d'essais sur des souris, les scientifiques soulignent que des recherches suppl\u00e9mentaires sont encore n\u00e9cessaires avant de pouvoir tester cliniquement ce traitement sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Chalus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BBA8501-2364-4D8E-BB0E-60F262969825", "internalArchiveId": "2BBA8501-2364-4D8E-BB0E-60F262969825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marc Heim, vice-pr\u00e9sident d'Emmi Suisse;Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SUCRE BERSET) La Suisse poursuit son combat contre le sucre.\r\nUne table ronde s'est d\u00e9roul\u00e9e hier (mardi), entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et 14 entreprises du monde agro-alimentaire.\r\nAvec pour objectif de r\u00e9duire le sucre dans certains produits d'alimentation courants. Cette d\u00e9claration fait suite \u00e0 celle de Milan, prise il y a deux ans - Sarah Cl\u00e9ment\r\n  1'37''\r\n((En 2015, la Conf\u00e9d\u00e9ration et des producteurs de denr\u00e9es alimentaires signaient un accord \u00e0 l'Expo Universelle de Milan. Et s'engageaient \u00e0 r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre dans les yaourts et les c\u00e9r\u00e9ales du petit d\u00e9jeuner, au cours des 4 prochaines ann\u00e9es.\r\nAujourd'hui nous sommes \u00e0 mi-chemin. Les sucres ajout\u00e9s ont diminu\u00e9 de 5 % dans les c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner et de 3 % dans les yaourts. \r\nL'objectif est de poursuivre sur cette voie, avec des taux quasiment identiques d'ici fin 2018.\r\nCette r\u00e9duction se veut progressive, car il faut que le consommateur suive. Marc Heim, vice-pr\u00e9sident d'Emmi Suisse\r\nSON 22 SEC\r\nCette lutte contre le sucre est encore confin\u00e9e, car elle se limite uniquement aux c\u00e9r\u00e9ales et aux yaourts. Ce que regrettent les milieux de la pr\u00e9vention. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset,lui, d\u00e9fend une politique des petits pas.\r\nSON 19 SEC\r\nAujourd''hui les boissons sucr\u00e9es n'entrent donc pas dans ce mod\u00e8le de collaboration. Et le gouvernement n'envisage pas d'introduire une taxe au sucre. Un tel imp\u00f4t introduirait une augmentation des prix et diminuerait l'attractivit\u00e9 des produits. ))\r\n(Irma) Ecoles et administrations ferm\u00e9es, populations du littoral \u00e9vacu\u00e9es : les Antilles fran\u00e7aises et l'est des Etats-Unis se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Irma.\r\nL'ouragan pass\u00e9 en cat\u00e9gorie 5, soit le maximum de l'\u00e9chelle qui mesure ces ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\nAvec des rafales  ce matin \u00e0 360 km/h, ce cyclone est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme \"extr\u00eamement dangereux\" par le Centre am\u00e9ricain des ouragans.\r\nEt fait d\u00e9j\u00e0 parti des cinq plus puissants ouragans de l'oc\u00e9an Atlantique de ces 80 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nIl donc plus puissant que l'ouragan Harvey qui a r\u00e9cemment frapp\u00e9 le Texas et la Louisiane, faisant au moins 42 morts et plus de 100 milliards de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. \r\nIrma devait toucher dans les prochaines heures Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my, puis Porto Rico.\r\nApr\u00e8s les Antilles, Irma pourrait ensuite frapper Ha\u00efti et la Floride.\r\n(07/GE/TRAVERSEE LAC PONT PA) *** Le choix d'un pont se confirme \u00e0 Gen\u00e8ve pour la travers\u00e9e du Lac... \r\nC'est le choix du conseil consultatif nomm\u00e9 par le Conseil d'Etat.\r\nApr\u00e8s plusieurs s\u00e9ances de travail, il a donc vot\u00e9 hier pour cette variante plutot que celle du tunnel.\r\nEt maintenu sa position du mois de juin que nous vous revelions \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nCette recommandation du conseil consultatif en faveur d'un pont est donc une premi\u00e8re \u00e9tape de franchie. Tania Sazpinar.\r\n(Birmanie) L'exode est de plus en plus massif. \r\nPr\u00e9s de 125'000 personnes ont fui les violences en Birmanie pour se r\u00e9fugier au Bangladesh voisin, selon les derniers chiffres de l'ONU. \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s sont pour la plupart membres de la minorit\u00e9 musulmane rohingya.\r\nDes r\u00e9fugiers qui pourrait se retrouver pi\u00e9g\u00e9s dans un champs de mines...\r\nLe Bangladesh accuse ce matin la Birmanie de poser des mines \u00e0 la fronti\u00e8re depuis trois jours sur une portion de sa fronti\u00e8re.\r\nL'objectif serait d'emp\u00eacher le retour de musulmans Rohingya.\r\nNi l'arm\u00e9e birmane ni la dirigeante Aung San Suu Kyi n'ont fait de commentaire.\r\nLa prix Nobel de la paix interpell\u00e9e par une une autre. \r\nLa jeune activiste pakistanaise Malala a critiqu\u00e9 la pr\u00e9sidente birmane pour sa gestion du drame.\r\n(13/ISRAEL SOUS-MARINS ALLEMANDS PA) *** En Isra\u00ebl de nouvelles arrestations ont eu lieu cette semaine dans l'establishment politique en lien avec l'affaire des sous-marins allemands. \r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ces derniers jours dans une affaire politico-judiciaire : l'achat de trois sous-marins allemands par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne dans des conditions qui restent \u00e0 \u00e9claircir. \r\nun ancien ministre fait parti des personnes arr\u00eat\u00e9es.\r\nLa justice s'interroge sur le versement de possibles pots-de-vin et sur d'\u00e9ventuels abus de confiance. \r\nUne affaire qui pourrait remonter jusqu'au Premier ministre.\r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch\r\n(Coll\u00e8ge Vevey) Le coll\u00e8ge des Crosets, \u00e0 Vevey, ne rouvrira pas avant f\u00e9vrier 2018...\r\nCons\u00e9quence de l'incendie qui a d\u00e9truit lundi matin la toiture du b\u00e2timent. \r\nAucun des 260 \u00e9l\u00e8ves de primaire et leurs enseignants n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9...\r\nEn revanche l'\u00e9tablissement va devoir subir d'importants travaux. \r\nInterrog\u00e9 hier sur le r\u00f4le qu'auraient pu jouer les panneaux solaires install\u00e9s sur le toit du coll\u00e8ge des Crosets, Lionel Girardin, municipal veveysan en charge des \u00e9coles a rappel\u00e9 qu'une enqu\u00eate est en cours.\r\n(05/FR SALLE MUMMENSCHANZ PA) *** La salle Mummenschanz \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, dans le canton de Fribourg est aussi provisoirement ferm\u00e9e...\r\nFermeture pour des analyses sur la structure porteuse du b\u00e2timent. \r\nDes contr\u00f4les annuelle de maintenance sur les installations techniques ont relev\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration de l'ossature de cette salle, qui est tr\u00e8s importante pour la culture fribourgeoise. \r\nLes explications de Maurice Doucas..\r\n  0'44''\r\n(CIO Bresil) *** Le scandale continue \u00e0 Rio...\r\nAvec l'ouverture d'une enqu\u00eate hier pour corruption dans le cadre de l'attribution des Jeux olympiques 2016 \u00e0 la ville de Rio, avec de possibles achats de voix au sein du CIo, le Comit\u00e9 international olympique (CIO).\r\nDes perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au domicile de Carlos Nuzman.\r\nLe pr\u00e9sident du Comit\u00e9 national olympique br\u00e9silien qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la candidature de Rio.\r\nEn France, une enqu\u00eate similaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet national financier sur l'achat de voix.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienneavait vers\u00e9 trois jours avant le vote des membres du CIO la somme de 1 million et demi de dollars \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 appartenant \u00e0 Papa Massata Diack, fils du patron \u00e0 l'\u00e9poque de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme et membre du CIO, Lamine Diack.\r\nRio qui avait obtenu en octobre 2009 les JO, au d\u00e9triment de Chicago, Madrid et Tokyo.\r\n(16/US OPEN IV DEL POTRO) *** C'est le choc des quarts de finale de l'US Open, \r\nLe B\u00e2lois pour la 51 \u00e8me fois \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.\r\nC'est aussi les retrouvailles entre Roger Federer et Juan Martin Del Potro, huit ans apr\u00e8s leur finale \u00e9pique, remport\u00e9e par l'argentin...\r\nLe rencontre oppose deux titans lib\u00e9r\u00e9s des enjeux et motiv\u00e9s par la seule qu\u00eate du plaisir \u00e0 partager...\r\nAvec beaucoup de respect selo Juan Martin Del Potro. \r\nDes propos recueilis par Herv\u00e9 Borsier \r\nExtro:Federer/ Del Potro \u00e0 suivre d\u00e8s 2h30 du matin sur RTS 2\r\n(Films) *** Et puis enfin deux informations cin\u00e9ma en ce jour de sortie...\r\nLe prochain film de Jean-Luc Godard est actuellement en post-production. \r\nIl sera pr\u00eat en 2018, quatre ans apr\u00e8s la pr\u00e9sentation \u00e0 Cannes d'\"Adieu au langage\", le dernier long-m\u00e9trage du cin\u00e9aste franco-suisse, \u00e2g\u00e9 de 86 ans.\r\n\"Le livre d'images\", c'est le titre provisoire de ce nouvel opus.\r\nSelon la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, il s'agirait d'une r\u00e9flexion sur le monde arabe.\r\nEt puis un clash artistique dans les \u00e9toiles\r\nLe groupe Disney s'est s\u00e9par\u00e9 du r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste Colin Trevorrow \u00e0 qui il avait confi\u00e9 il y a deux ans le 9e \u00e9pisode de la saga Star Wars, dont la sortie est programm\u00e9e en 2019.\r\nEn raison des visions diff\u00e9rentes et incompatibles du projet. \r\n\"Le dernier Jedi\", huiti\u00e8me \u00e9pisode de la saga cr\u00e9\u00e9e par George Lucas,mdoit quant \u00e0 lui sortir en d\u00e9cembre prochain.\r\nEn juin dernier d\u00e9j\u00e0, Disney avait remerci\u00e9 en plein tournage Phil Lord et Christopher Miller, les deux r\u00e9alisateurs initialement choisis pour un \"spin-off\" de la  Guerre des \u00e9toiles\", consacr\u00e9 \u00e0 la jeunesse de l'aventurier Han Solo.", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877942", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8877962", "ece-8877942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:54:54Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nBoukari, vous en parlez romaine, la Suisse, poursuit son combat contre le sucre, une table ronde se tenue hier entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et 14 entreprises du monde agro- alimentaire, avec pour objectif de r\u00e9duire le sucre dans certains produits d'aliments courants. Cette d\u00e9claration fait suite \u00e0 celle de Milan prise il y a 2 ans, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nEn 2015 la Conf\u00e9d\u00e9ration et des producteurs de denr\u00e9es alimentaires signaient un accord \u00e0 l'Expo universelle de Milan il s'engageaient \u00e0 r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre dans les yaourts et les c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner dans les 4 prochaines ann\u00e9es, aujourd'hui nous sommes \u00e0 mi- chemin, les sucres ajout\u00e9s ont diminu\u00e9 de 5 pourcent dans dans les c\u00e9r\u00e9ales et de 3 pourcent dans dans yaourts, l'objectif est de poursuivre sur cette voie, avec des taux quasiment identiques d'ici fin 2018 cette r\u00e9duction se veut progressive, car il faut que le consommateur suive Marc Heim, vice- pr\u00e9sident d'Emmi Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [81%] :\r\nOn laisse le choix au consommateur, l\u00e0 on lui dit, la voil\u00e0 la sur une c\u00f4te est du \u00e0 la gamme existante on change pas et sur l'autre c\u00f4t\u00e9, on a la nouvelle gamme avec beaucoup moins de sucre, c'est alors le consommateur qui peuvent SID ach\u00e8te que les nouveaux produits, bon on arr\u00eate avec la vieille ils n'ach\u00e8tent pas du tout les nouveaux produits, on recommence, additionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nCette lutte conte le sucre est encore confin\u00e9e, car elle se limite uniquement aux c\u00e9r\u00e9ales et au yaourts, ce que regrettent les milieux de la pr\u00e9vention, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset lui d\u00e9fend une politique des petits pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [90%] :\r\nCe sont des produits de consommation extr\u00eamement courante et ce sont des produits dans lesquels on n'a pas forc\u00e9ment imagin\u00e9 qu'ils ont une teneur en sucre probl\u00e9matiques pour la sant\u00e9 quand vous consommer une boisson sucr\u00e9e, vous savez ce que vous consommez et nous partons, que les gens sont quand m\u00eame responsables et savent quand ils boivent une boisson extr\u00eamement sucr\u00e9s que \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [96%] :\r\nAujourd'hui les boissons sucr\u00e9es et n'entrent donc pas dans ce mod\u00e8le de collaboration et le gouvernement n'envisage pas d'introduire une taxe au sucre untel imp\u00f4t introduirait une augmentation des prix et diminuerait l'attractivit\u00e9 des produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [93%] :\r\nLes explications sign\u00e9e Sarah Cl\u00e9ment les Antilles fran\u00e7aises et le Sud-Est des \u00c9tats-Unis se pr\u00e9pare l'arriv\u00e9e d'Irma, l'ouragan pass\u00e9 en cat\u00e9gorie 5, soit le maximum de l'\u00e9chelle qui mesure ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec des rafales ce matin 360 kilom\u00e8tres heure, ce cyclone est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement dangereux par le Centre am\u00e9ricain des ouragans et fait d\u00e9j\u00e0 partie des cinq plus puissants ouragans de l'oc\u00e9an Atlantique de ces 80 derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s les anti- Irma pourrait ensuite frapper Ha\u00efti et la Floride. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [99%] :\r\nLe choix d'un pont se confirme \u00e0 Gen\u00e8ve pour la travers\u00e9e du lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nUn choix du conseil consultatif nomm\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s plusieurs s\u00e9ances de travail, il a donc vot\u00e9 hier pour cette variante plut\u00f4t que celle du tunnel et maintenu sa position du mois de juin que nous vous r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 l'\u00e9poque, certes recommandation du Conseil consultatif en faveur d'un pont et donc une premi\u00e8re \u00e9tape de franchie Vanessa spina. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [93%] :\r\nLe conseil consultatif s'est r\u00e9uni \u00e0 12 reprises depuis novembre 2016, il a aussi rencontr\u00e9 des sp\u00e9cialistes de l'environnement et autres experts en construction, tout cela pour remplir sa mission tranch\u00e9 pour une travers\u00e9e du lac sous forme de ponts ou de tunnels, c'est d\u00e9sormais chose faite, m\u00eame si la variante pont n'a pas non plus r\u00e9ussi \u00e0 convaincre tout le monde puisqu'elle l'a emport\u00e9 \u00e0 14 voix contre huit le VVF qui faisait partie du conseil a d'ailleurs tr\u00e8s vite fait savoir, il d\u00e9plore une d\u00e9cision d\u00e9favorable pour la nature, au profit d'un choix \u00e9conomique, le Conseil lui, souligne que l'option pont permet une diversit\u00e9 de variantes, il pr\u00e9sentera d'ailleurs son rapport d\u00e9finitif avec des recommandations et propositions compl\u00e9mentaires \u00e0 la fin du mois, cet avis rendu au Conseil d'\u00c9tat repr\u00e9sente donc une \u00e9tape de franchie mais ne marque pas pour autant la fin du processus, plusieurs questions sont encore \u00e0 r\u00e9gler avant d'entrer dans l'aspect concret du sujet, comme par exemple l'\u00e9pineuse question du financement de cette travers\u00e9e du lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [95%] :\r\nL'exode est de plus en plus massif, pr\u00e8s de 125000 personnes ont fui les violences en Birmanie pour se r\u00e9fugier au Bangladesh voisin, selon les derniers chiffres de l'ONU, ces r\u00e9fugi\u00e9s sont pour la plupart membres de la minorit\u00e9 musulmane Rohingya des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient se retrouver pi\u00e9g\u00e9s dans un Champ de mines, le Bangladesh, accuse ce matin, la Birmanie, de poser des mines \u00e0 la fronti\u00e8re depuis 3 jours sur une portion de sa fronti\u00e8re donc l'objectif serait d'emp\u00eacher le retour de musulmans Rohingya ni l'arm\u00e9e birmane, ni la dirigeante Ang San Suu Kyi n'ont fait de commentaire la prix Nobel de la paix, interpell\u00e9e par une autre, la jeune activiste pakistanaise Malala qui a critiqu\u00e9 la pr\u00e9sidente birmane pour sa gestion du drame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [98%] :\r\nEn Isra\u00ebl, de nouvelles arrestations ont eu lieu cette semaine dans l'establishment politique en lien avec l'affaire des sous- marins allemands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [97%] :\r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ces derniers jours dans cette affaire Politoscope politico- judiciaire, l'achat des 3 sous- marins allemands par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne dans des conditions qui restent \u00e0 \u00e9claircir, un ancien ministre fait partie des personnes arr\u00eat\u00e9es, la justice s'interroge sur le versement de possibles pots-de-vin sur d'\u00e9ventuels abus de confiance, une affaire qui pourrait remonter jusqu'au 1er ministre les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [93%] :\r\nLa liste des suspects dans ce qui pourrait \u00eatre la plus grosse affaire de corruption de l'histoire d'Isra\u00ebl s'\u00e9tait rendu cette semaine l'ancien directeur de cabinet du 1er ministre Binyamin Natanyahu a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, de m\u00eame qu'un ancien ministre que le conseiller politique de l'actuel ministre de l'\u00e9nergie, qu'un ancien commandant de la marine et un ex- responsable des commandos de la marine, tous sont accus\u00e9s de s'\u00eatre servi au passage lors de l'achat de sous- marins \u00e0 l'Allemagne, si le 1er ministre n'est pas lui- m\u00eame inqui\u00e9t\u00e9 dans cette affaire, les soup\u00e7ons qui planent sur son entourage Direct pourrait bien finir par l'\u00e9clabousser son cousin et avocat personnel fait aussi partie de la liste des suspects et comme le fait remarquer le journal Haaretz si Natanyahu \u00e9tait au courant des malversations, il y en a \u00e0 leurs complices mais si tout s'est pass\u00e9 dans son dos, cela fait de lui un chef qui s'est entour\u00e9 d'une bande de gens soup\u00e7onn\u00e9s de corruption, et qu'il a plac\u00e9s \u00e0 des postes-cl\u00e9s Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud le coll\u00e8ge des Crosets \u00e0 Vevey, restera ferm\u00e9 au moins jusqu'en f\u00e9vrier prochain, cons\u00e9quence de l'incendie qui a d\u00e9truit, lundi matin, la toiture du b\u00e2timent, aucun des 260 \u00e9l\u00e8ves de primaire et Laurence, il n'en a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, en revanche, l'\u00e9tablissement va devoir subir d'importants travaux, interrog\u00e9 hier sur le r\u00f4le qu'aurait pu jouer les panneaux solaires install\u00e9s sur le toit du coll\u00e8ge Lionel Girardin municipal veveysan, en charge des \u00e9coles, a rappel\u00e9 qu'une enqu\u00eate est en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [93%] :\r\nLa salle Mummenschanz on est \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, dans le canton de Fribourg est aussi provisoirement ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [94%] :\r\nFermeture cette fois pour des analyses sur la structure porteuse du b\u00e2timent des contre l'annuelle de maintenance sur les installations techniques ont le relev\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration de l'ossature de cette salle qui est tr\u00e8s importante pour la culture fribourgeoise, les explications de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [95%] :\r\nC'est en effet une tr\u00e8s mauvaise nouvelle en ce d\u00e9but de saison culturelle, mais les responsables sont intransigeants, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer le principe de pr\u00e9caution et de fermer la salle pour la s\u00e9curit\u00e9 du public des compagnies en r\u00e9sidence et des \u00e9quipes techniques est une priorit\u00e9 absolue, en attendant les r\u00e9sultats du bureau d'ing\u00e9nieurs qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 des r\u00e9sultats qui seront connus au d\u00e9but du mois de novembre, d'ici l\u00e0, la direction de la salle s'attelle \u00e0 garantir un nouveau lieu o\u00f9 2 cr\u00e9ations fribourgeoise devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e en octobre prochain, seule la salle Mummenschanz c'est concern\u00e9s par cette fermeture provisoire les spectacles programm\u00e9s dans la petite salle sont quant \u00e0 eux maintenus quant au restaurant, qui se trouve dans le m\u00eame b\u00e2timent, il reste ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [97%] :\r\nLe scandale continue \u00e0 Rio, avec l'ouverture d'une enqu\u00eate hier pour corruption dans le cadre de l'attribution des Jeux olympiques 2016 avec de possibles achats de voix au sein du CIO, le comit\u00e9 international olympique, des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au domicile de Carlos Newman, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 national olympique br\u00e9silien, qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la candidature de Rio en France une enqu\u00eate similaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet national financier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:39) [98%] :\r\nEn tennis, c'est le choc des quarts de finale \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [94%] :\r\nC'est aussi les retrouvailles entre Roger Federer et Juan Martin Del Potro le B\u00e2lois pour qui c'est la 51\u00e8me fois \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, 8 ans apr\u00e8s leur finale \u00e9pique remport\u00e9e par l'argentin la rencontre oppose donc 2 titans lib\u00e9r\u00e9s des enjeux et motiv\u00e9s par la seule qu\u00eate du plaisir \u00e0 partager mais aussi avec beaucoup de respect, \u00e9coutez, Juan Martin Del Potro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [90%] :\r\nFaut quand, comme \u00e7a il y a bien s\u00fbr je l'admire aussi tout le monde aime Roger parce qu'on a, \u00e7a va \u00eatre un match int\u00e9ressant \u00e0 jouer quand bien m\u00eame \u00e7a fait quand m\u00eame 8 ans que l'on s'est affront\u00e9s ici elle dit Seguin ne fait une quelconque, je sais comment je dois jouer si je veux l'emporter et cela d\u00e9pend aussi de comment je me sentirai physiquement apr\u00e8s la bataille, que j'ai jou\u00e9 \u00e0 mais je verrai comment je me sens physiquement et je me r\u00e9jouis de jouer avec ce joueur qui fait partie de l'histoire des gr\u00e9vistes derri\u00e8re nous, on assiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [94%] :\r\nFederer, Del Potro, match \u00e0 suivre d\u00e8s 2 heures et demie la nuit prochaine sur RTS 2 on termine avec cette information cin\u00e9ma en ce jour de sortie, le prochain film de Jean-Luc Godard, est actuellement en post- production, il sera pr\u00eat en 2018, 4 ans apr\u00e8s la pr\u00e9sentation \u00e0 Cannes d'Adieu au langage, le dernier long m\u00e9trage du cin\u00e9aste franco- suisse, \u00e2g\u00e9 de 86 ans, le livre d'images, c'est le titre provisoire de ce nouvel opus, selon la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, il s'agirait d'une r\u00e9flexion sur le monde arabe, votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479685", "internalArchiveId": "AA1512479599", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Les survivants", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8898759", "imageURL": "http://www.rts.ch/8898751.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Les survivants", "Les survivants"], "alternativeSummary": ["Les survivants", "Ceux qui ont surv\u00e9cu \u00e0 une trag\u00e9die n'en ressortent jamais tout \u00e0 fait indemnes. Accident de voiture, tsunami, attentat... des t\u00e9moignages bouleversants qui nous r\u00e9v\u00e8lent les cauchemars, la culpabilit\u00e9, mais aussi la force et le go\u00fbt de vivre qui animent les survivants.", "Ceux qui ont surv\u00e9cu \u00e0 une trag\u00e9die n'en ressortent jamais tout \u00e0 fait indemnes. Accident de voiture, tsunami, attentat... des t\u00e9moignages bouleversants qui nous r\u00e9v\u00e8lent les cauchemars, la culpabilit\u00e9, mais aussi la force et le go\u00fbt de vivre qui animent les survivants."], "variantIds": ["ece-8811520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T15:31:07Z", "webPublicationDate": "2017-09-06T17:09:02Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1632593", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022454", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3CCDF065-2BB4-4AF9-A7DB-77A327D74783", "internalArchiveId": "3CCDF065-2BB4-4AF9-A7DB-77A327D74783", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Van Renterghem, Marion\r\nLa journaliste Marion Van Renterghem est l'auteure de la biographie de la chanceli\u00e8re allemande \"Angela Merkel, l'ovni politique\". Le livre assume une certaine fascination , mais tout en nuance.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem  MARION VAN RENTERGHEM, en direct du Studio de Paris / natel +33 6 76 09 27 72\r\n  Accueillie par B\u00e9n\u00e9dicte Banet, Technicienne studio Paris +33 6 88 88 12 66  *6780\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re.. \r\nIl est 7h33...\r\nMARION VAN RENTER-GHEM est votre invit\u00e9e, Romain Clivaz\r\nMarion Van Renterghem / Auteure de Angel Merkel / L'Ovni Politique /aux \u00e9ditions Des Ar\u00e8nes / T\u00e9l +**2\r\nMERKEL : n\u00e9e en 1954 / automne 2005\r\n-------------------------\r\nA l'occasion de cette semaine allemande Romain Clivaz vous \u00e9voquez L'Ovni politique de cette \u00e9lection, il s'agit tout simplement de la chanceli\u00e8re Angela Merkel.\r\nL'Ovni politique c'est le titre du livre de notre invit\u00e9e, la journaliste et grand reporter chez Vanity fair Marion Van Ren-ter--ghem\r\nL'auteur l'assume d\u00e8s les premi\u00e8res lignes de son ouvrage :\r\n\u00abRencontrer Barack Obama, David Bowie ou m\u00eame Roger Federer ne m'aurait pas mise dans cet \u00e9tat \u00bb\r\nFascination assum\u00e9e, mais tout en nuance.\r\nIl y a Merkel la femme de principe, de valeurs, celle qui a grandi dans une dictature, l'Allemagne de l'est communiste, et qui conna\u00eet le prix de la libert\u00e9\r\nIl y a la Merkel d\u00e9crite comme rigoureuse et parfois institutrice vertueuse lors de la crise grecque.\r\nIl y a enfin  \u00ab das M\u00e4dchen \u00bb, la gamine, la prot\u00e9g\u00e9e de chancelier Helmut Kohl, son mentor qu'elle finira pas tuer politiquement.\r\nDas \u00ab M\u00e4dchen \u00bb, devenue Mutti, est bien partie pour d\u00e9passer en long\u00e9vit\u00e9 le premier chancelier de l'apr\u00e8s-guerre Konrad Adenauer, 14 ans \u00e0 la chancellerie,\r\nEt \u00e9galer son mentor Helmut Kohl et ses 16 ans a pouvoir...\r\nMarion Van Renterghem / Auteure de Angel Merkel / L'Ovni Politique /aux \u00e9ditions Des Ar\u00e8nes /\r\nComment peut-on s'emballer comme une \u00ab midinette \u00bb face \u00e0 Angela Merkel ? \r\nEn quoi cette enfance \u00ab \u00e0 l'est \u00bb a fa\u00e7onn\u00e9 sa personnalit\u00e9 politique aujord'hui ? \r\nLe rapport de sa famille avec la dictature semble ambigu, puisque son p\u00e8re est notable de l'\u00e9glise protestante, sait se faire bien voir par le r\u00e9gime comme vous le dites. est-ce qu'Angela Merkel \u00e9tait une opposante ? \r\nSon truc c'\u00e9tait les math. Est-ce que cela se ressent dans son action politique ? \r\nON VA S'INTERESSER A MERKEL LA POLITICIENNE\r\nVous l'\u00e9crivez dans votre ouvrage Angel Merkel / L'Ovni Politique : \u00ab sous ses airs de ne pas y toucher, Angela Merkel est une serial killer \u00bb\r\nIl y a moins 5 cadavres dans la cave de Mutti.\r\nElle aime prendre des risques dans la conq\u00eate du pouvoir, contrairement aux apparences. En pleine crise sur les caisses noires de la CDU, elle publie en d\u00e9cembre 1999 une dans la Frankfurter Allgemeine Zeitung une Tribune assassine pour les ancien Helmut Kohl et Wolfgang Sch\u00e4uble.\r\nElle a appris \u00e0 faire le vide autour d'elle avec une telle strat\u00e9gie.du coup il y ce fameux \u00ab Girls camp \u00bb.\r\nSe faire sa place comme protestante de l'est chez les conservateurs catholique de l'ouest \u00e7a durcit le cuire.\r\nVraiment flambeau des valeurs occidentales ? \r\n\u00ab Elle est, plus qu'elle ne fait \u00bb vous le dites.\r\nElle est devenu ce que vous qualifiez de totem des Europ\u00e9ens, \r\nMais elle le dit elle-m\u00eame quand on lui demande de porter une vision de l'Europe : \u00ab Ne me demandez pas \u00e7a \u00e0 moi. Je ne suis pas po\u00e8te \u00bb, c'est la citation que vos lui attribuez.\r\nEt puis elle peut se montrer tr\u00e8s dure, durant une bonne partie de la crise grecque par exemple.\r\nEn juillet 2015, en plein crise grecqe  Le Bild \u00abHeute brauchen wir die eiserne Kanzlerin \u00bb\r\nElle finira par s'assouplir comme souvent.\r\nC'est ce qu'elle a fait sur la Turquie. Elle ne deviendra jamais membre de l'UE\r\nLes deux Merkel : la comptable et l'humaniste, la moralisatrice et la moraliste, la deuxi\u00e8me a toutes les chances de s'\u00e9panouir lors de ce quatri\u00e8me mandat.\r\nA premi\u00e8re elle n'a rien en commun avec Emmanuel Macron, elle la dirigeante qui comme vous la d\u00e9crivez porte ses vestes \u00e0 la coupe identique mais aux couleurs vari\u00e9es, et lui le pr\u00e9sident si friand des fastes \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\nMais ils ont un point commun : leur conqu\u00eate inattendue du pouvoir\r\n-------\r\nVous l'avez rencontr\u00e9e, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple.\r\nDIVERS\r\nFace \u00e0 Schulz Angela Merkel a annonc\u00e9 \u00eatre favorable \u00e0 un arr\u00eat des n\u00e9gociations sur l'adh\u00e9sion du pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nAu final, c'est le social-d\u00e9mocrate qui s'est lui-m\u00eame retrouv\u00e9 en difficult\u00e9. Alors qu'on lui demandait s'il excluait une alliance avec la gauche radicale allemande dans un futur gouvernement, il a refus\u00e9 de r\u00e9pondre\r\nL'actuelle chanceli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e plus convaincante que son rival: 55% contre 35% selon l'enqu\u00eate ARD et 32% contre 29% selon celle de ZDF.", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8893427", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem / LME_2017-09-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Marion Van Renterghem / LME_2017-09-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La journaliste Marion Van Renterghem est l'auteure de la biographie de la chanceli\u00e8re allemande \"Angela Merkel, l'ovni politique\". Le livre assume une certaine fascination , mais tout en nuance.", "La journaliste Marion Van Renterghem est l'auteure de la biographie de la chanceli\u00e8re allemande \"Angela Merkel, l'ovni politique\". Le livre assume une certaine fascination , mais tout en nuance.", "La journaliste Marion Van Renterghem est l'auteure de la biographie de la chanceli\u00e8re allemande \"Angela Merkel, l'ovni politique\". Le livre assume une certaine fascination , mais tout en nuance.", "La journaliste Marion Van Renterghem est l'auteure de la biographie de la chanceli\u00e8re allemande \"Angela Merkel, l'ovni politique\". Le livre assume une certaine fascination , mais tout en nuance."], "variantIds": ["ece-8873992", "ece-8873976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:24:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [74%] :\r\nMarie en fin d'Renterghem \u00e0 votre invit\u00e9e, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui, Marion Van der Berg bonjour, bonjour, vous \u00eates l'auteur d'Angela Merkel OVNI politique et puis vous, c'est aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes et vous l'avouez vous- m\u00eame vous vous emballez, un peu comme une midinette face \u00e0 Angela Merkel, expliquez -nous comment c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a n'est pas \u00e9vident \u00e0 premi\u00e8re \u00e0 au premi\u00e8re abord on peut pas dire que que qu'Angela Merkel et des de de Claude Fran\u00e7ois et que elle suscite ce genre de de passion, mais malgr\u00e9 tout, elle me fascine depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir \u00e0 la chancellerie en 2005, je la regardais donc de tr\u00e8s loin, je voyais cette femme qui \u00e9tait si diff\u00e9rentes des des barons de la CDU qui l'entourait de ses hommes et d'Helmut Kohl, en particulier, qui avait tenu le pouvoir pendant si longtemps et m\u00eame de son adversaire, Gerhard Schr\u00f6der, qu'elle a battue de d'extr\u00eame justesse et qui qui \u00e9tait lui- m\u00eame \u00e0 ce point estomaqu\u00e9 qu'il n'avait pas admis le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, le soir m\u00eame, il \u00e9tait totalement fou comme ivre de rage et ivre je crois malgr\u00e9, h\u00e9las, au sens propre, aussi de de voir qu'il a \u00e9t\u00e9 battu par une femme qui n'avait \u00e0 ce point, l'air de rien, totalement effac\u00e9 invisible et puis en plus une femme en Allemagne il y a le clivage \u00e9tait encore et le reste un petit peu, une femme qui venait de de 7 Test de de l'Allemagne de cette th\u00e8se de l'Europe et donc avec des habitudes des mani\u00e8res de s'habiller une un comportement extr\u00eamement diff\u00e9rents et est consid\u00e9r\u00e9e avec pas mal de condescendance et d'arrogance par le par l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors ces tests de l'Europe, vous l'\u00e9voquez, \u00e7a \u00e7a vraiment fa\u00e7onn\u00e9 la personnalit\u00e9 m\u00eame politique d'Angela Merckel, c'est pas seulement des \u00e9l\u00e9ments de biographie Simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [90%] :\r\nAbsolument, moi je pense que c'est, c'est un peu la th\u00e8se, il a s'il peut y avoir une th\u00e8se parce que c'est un c'est un une sorte de portrait de de portraits enqu\u00eater que j'ai fait la conclusion \u00e0 laquelle j'en suis venu au terme de cette enqu\u00eate, c'est \u00e0 quel point, Angela Merkel n'est pas ne suit pas une strat\u00e9gie particuli\u00e8re en politique, mais elle est plut\u00f4t construite sur les valeurs et elle s'est construite politiquement \u00e0 l'Est dans ce totalitarisme en \u00e9tant plus une protestante de lait, c'est-\u00e0-dire une sorte de sous- groupes, un peu en en insoumission dans dans la dictature, sachant que le protestantisme, \u00e9tait une religion mal vu, mais qu'en m\u00eame temps, elle- m\u00eame avait un statut ambigu parce que son p\u00e8re qui \u00e9tait Pasteur avaient rejoint volontairement l'et le par, par adh\u00e9sion au communisme et qu'il \u00e9tait en bon terme avec les travaux, c'est \u00e7a, il est un peu notable, la terre \u00e9tait un notable un peu un peu suspect, \u00e0 vrai dire on ne sait pas trop, il \u00e9tait certain l'EDF de dissidents qui ont qui ont men\u00e9 \u00e0 la chute du mur de de de la dictature, consid\u00e8re qu'il est et qu'il \u00e9tait un peu vendue au pouvoir, donc il \u00e9tait contest\u00e9, mais du coup Angela Merkel avec avec dans cette ambigu\u00eft\u00e9, en \u00e9tant \u00e0 la fois un peu proscrite comme tout le monde l'\u00e9tait plus ou moins d'ailleurs sous le totalitarisme, en tout cas sous surveillance et dans une une effigie de notables, c'est-\u00e0-dire avec certains privil\u00e8ges, donc elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 et cette ambigu\u00eft\u00e9 quel qui d'une de ses marques au pouvoir, je pense \u00e0 la a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 aussi dans dans son enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nDonc ni opposante Nicolas Beau, entre 2 exactement, si on int\u00e9resse \u00e0 la Merkel la politicienne, vous \u00e9crivez dans votre ouvrage sous ses heures de ne pas y toucher, Angela Merkel est une serial killer politique vous \u00e9voquez 5 cadavres dans la cave de de Moutinho une serial killer tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [88%] :\r\nOui, oui, je, je, je la compare aux vieilles dames du film de Franck Capra Arsenic et vieilles dentelles parce que, sous ses airs est sous ses airs de vieilles dames innocente, elle aussi, mine de rien, les a assassin\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, elle est venue en politique tr\u00e8s tardivement, vraiment, saisissant l'occasion de la chute du mur de Berlin, n'\u00e9tait pas du tout destin\u00e9 \u00e0 cela, c'est \u00e0 c'est aussi des choses qui qui est int\u00e9ressante, c'est Angela Merkel sait \u00e0 quel point son destin s'est fait \u00e0 contresens de ce pourquoi elle \u00e9tait pr\u00e9vue, quoi, elle est n\u00e9e \u00e0 l'ouest les partie \u00e0 l'Est, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e \u00e0 l'Est et l'effet de la physique, elle est tr\u00e8s dou\u00e9 en math\u00e9matiques, a fait des \u00e9tudes de physique, elle \u00e9tait promise \u00e0 des \u00e9tudes de une \u00e0 un avenir de chercheurs en physique quantique l'intitul\u00e9 de son m\u00e9moire de, je ne serai pas le r\u00e9p\u00e9ter, mais le titre \u00e9tait interminable incompr\u00e9hensible \u00e0 lui tout seul, et finalement le mur tombe, elle en est elle- m\u00eame, elle est n\u00e9e la premi\u00e8re surprise, mais elle ne marque aucun enthousiasme aucun \u00e9tonnement particulier, elle va se promener, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce jour o\u00f9 la plan\u00e8te enti\u00e8re est en effervescence en \u00e9bullition, elle va se promener et puis elle dit qu'elle doit se coucher t\u00f4t parce qu'elle a du travail, le lendemain, donc elle est totalement semble tr\u00e8s indiff\u00e9rente aux \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs, et puis une fois le mur tomb\u00e9 s'int\u00e9resse \u00e0 la politique elle fesser ses premiers pas timides au sein de l'acc\u00e9der o\u00f9 elle, elle b\u00e9n\u00e9ficie de son statut un peu particulier parce que justement, c'est une femme alors qu'il n'y a que des hommes, elle est, et de l'Est, alors qu'il y avait des gens de l'ouest et on a besoin de de 2 sortes de quotas quoi pour pour parfaire une sorte de d'\u00e9quilibre de de reconstruire un \u00e9quilibre entre les 2 Allemagnes donc elle, elle est toujours l\u00e0 au bon au bon endroit au bon moment sans les vols d'une certaine mani\u00e8re, elles sont, sont un peu oui a l\u00e0 une sorte de de l'intuition, et surtout, c'est quelqu'un qui fonctionne au au, qui n'a pas de vision \u00e0 long terme, elle est toujours elle, elle, elle r\u00e9agit selon ce qui se pr\u00e9sente \u00e0 elle et donc personne ne la voit venir tout 12 toute gentille bien disciplin\u00e9, tr\u00e8s intelligente, elle fait bien son travail, Helmut Kohl la prend sous son aile, on consid\u00e8re que c'est la chouchoute de la M\u00e4dchen, commander et puis petit \u00e0 petit, h\u00e9 bien, mine de rien, elle saisit son moment et quand, quand Helmut Kohl est d\u00e9stabilis\u00e9 par l'affaire des caisses noires de la CDU, elle \u00e9crit une tribune fracassante dans la Frankfurter-Algemein-Zeitung dont l'a vu venir, voil\u00e0 et vient, vous savez bien, voil\u00e0, et se sont fait berner par une petite dame mal habill\u00e9, mal coiff\u00e9e, qui n'avait l'air de rien et qui les a abattus les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [84%] :\r\nAvec le silencieux, une Kalachnikov avec le siens, on peut les Tontons Flingueurs dans le fond avec elle et et quand on voit comment elle fonctionne aussi vous l'\u00e9voquez dans un des chapitres du livre qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant sur ce Golse ce parce ce qu'on souhaite de ces 3 femmes L et 2 de ses de ses proches, c'est sa sa cellule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [89%] :\r\nOui, et c'est, je pense que c'est un de ses secrets de de r\u00e9ussite, c'est qu'elle, elle a su tr\u00e8s bien s'entourer, elle s'est entour\u00e9e de de 2 femmes dans un milieu extr\u00eamement masculin quand m\u00eame en la politique allemande, et ces 2 femmes, la suivent depuis ses d\u00e9buts, l'une depuis qu'elle est ministre de ministre des femmes, l'autre est arriv\u00e9 un peu en cours de route, mais elles sont grandes d'une loyaut\u00e9 et d'une fid\u00e9lit\u00e9 absolue, ce qui est \u00e9tonnant, alors peut-\u00eatre pas pour les Suisses, mais pour les Fran\u00e7ais, c'est que elle ont aucun, aucun rapport en dehors du travail, c'est-\u00e0-dire qu'elle se jamais ses 2 collaboratrices qui sont infiniment proche et intime ne sont all\u00e9s ne sont all\u00e9s d\u00eener chez elle ni inversement ne soit pas en dehors de la chancellerie ou de des, des, des d\u00e9placements, c'est un rapport purement professionnelle parce que il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [90%] :\r\nIl y a pas de risque, voil\u00e0 comme avec Hollande tout d'un coup l'an pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [88%] :\r\nPlut\u00f4t lendemain parce que Macron va Macron lui il il fonctionne aussi en cellule \u00e9troite mais mais on peut pas imaginer ou non que Macron \u00e0 des rapports amicaux d'abord, toute fa\u00e7on, il vient d'un autre, d'un autre milieu de de la banque, il a eu 2 une carri\u00e8re et puis il y a la mani\u00e8re dont il a lanc\u00e9 sa campagne de mani\u00e8re si artisanale fait qu'il est dans un dans une intimit\u00e9 autre avec ses collaborateurs elle \u00e0 la Gr\u00e8ce, garde une distance et en m\u00eame temps une loyaut\u00e9 une fid\u00e9lit\u00e9 absolue et je pense que son \u00e9quipe de fil \u00e0 ce Girls est un secret de sa r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [87%] :\r\nConcernant les valeurs qu'elle est qu'elle est cens\u00e9e porter a beaucoup d'attente, Barack Obama est parti de l\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re symboliquement transmis le le le le flambeau de de ces libert\u00e9s mais on sent qu'elle n'a pas tellement envie d'\u00eatre ce totem des Europ\u00e9ens d'une certaine mani\u00e8re, vous vous citer une phrase qu'elle aurait l\u00e2ch\u00e9 aupr\u00e8s de Pascal Lamy, ne me demandez pas \u00e7a \u00e0 moi, je ne suis pas po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [88%] :\r\nOui, Pascal Lamy, lui dit \u00e0 un moment, c'est se se rencontrent \u00e0 \u00c9vian y adh\u00e9rent, une rencontre, il y a Fran\u00e7ois Hollande, Angela Merkel, des chefs d'entreprise allemands et fran\u00e7ais et et et et la l'Europe se porte mal les populismes sont en pleine forme, il y a pas \u00e0 l'id\u00e9e europ\u00e9enne n'enchante personne et et Pascal Lamy lui de midi mais c'est \u00e0 vous, c'est \u00e0 vous de d'essayer de de r\u00e9enchanter cette id\u00e9e europ\u00e9enne et et Angela Merkel \u00e0 cette phrase en effet assez surprenant, ne me demandez pas \u00e7a, moi je ne suis pas une po\u00e8te et je pense que c'est beaucoup de lucidit\u00e9 de sa part, c'est-\u00e0-dire que cette ce n'est pas une visionnaire, ce n'est pas une grande strat\u00e8ge, ce n'est pas quelqu'un qui sait celle c'est pas un grand tribun, allez, allez, allez, assez nul dans ses discours, elle est assez plate et elle ce qu'elle sait faire, c'est g\u00e9rer les choses et mettre mettre les gens n\u00e9gocier, \u00e0 faire des compromis, ma\u00eetre, faire en sorte que les gens se parlent son son sa mani\u00e8re \u00e0 elle de fonctionner c'est vraiment au coup par coup de mani\u00e8re extr\u00eamement toujours rigoureuse minutieuse et et Fran\u00e7ois Hollande aussi me raconte, enfin elle agacer tout le monde dans les conseils europ\u00e9ens parce que mais enfin, les Fran\u00e7ais sont toujours capables d'agiter des grandes id\u00e9es, parfois un peu, un peu, comment dire, un peu creuse un peu abstrait ou se faisant plaisir avec des bons mots et elle pas du tout, mais lisez en revanche il faut rajouter, paragraphe 2 lignes 3 il faut rajouter un n\u00e9anmoins etc et Hollande disait elle \u00e9tait toujours l\u00e0, l'adorait prendre son crayon et ajuster jusqu'au dernier moment le petit objectif, le petit monde elle aime \u00eatre dans la dans la soute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nOn conna\u00eet un peu cette diff\u00e9rence en Suisse entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, pour conclure, juste un \u00e9l\u00e9ment de comparaison avec Emmanuel Macron, ils ont rien pour se ressembler \u00e0 un un peu Napol\u00e9on Macron un petit peu de le grand c\u00e9r\u00e9monial c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, elle est totalement dans la dans la dans la simplicit\u00e9, mais dans le fond, leur mani\u00e8re de progr\u00e8s pouvoir c'est c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [90%] :\r\nJe pourrais pas dire ce soir, c'est la m\u00eame parce que les histoires sont vraiment infiniment diff\u00e9rente, ce qu'ils ont en commun, c'est que ce sont, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, 2 OVNI politique macro- en \u00e9tat aussi \u00e0 la mani\u00e8re dont il a surgi dans le paysage politique fran\u00e7ais, dont il a la mani\u00e8re dont il a conquis l'\u00c9lys\u00e9e totalement \u00e9tait totalement v\u00e9cu comme irr\u00e9aliste impensable, enfin tout le monde a rican\u00e9 jusqu'au dernier moment en pensant qu'il allait qu'il allait exploser en cours de route elle c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est une construction lente pour que j'expliquais tout \u00e0 l'heure, sa diff\u00e9rence, etc, mais en revanche ils sont et c'est vrai qu'ils sont tous les 2, comment dire, diff\u00e9rents des animaux politiques que l'on habitude de croiser et ils ont aussi cette la chose qui les unissent et d'\u00eatre un peu ni droite ni gauche alors Macron en a fait une sorte d'id\u00e9ologie th\u00e9oris\u00e9, elle, elle a pratiqu\u00e9 au pouvoir dans ces grandes coalitions et comme je disais, comme elle n'a pas beaucoup, n'a pas de vraie vision et Denis de strat\u00e9gie politique, en revanche, c'est une grande artiste quand il s'agit de mettre ensemble des partis oppos\u00e9s sont son parti adversaire le SPD, devenant son partenaire au pouvoir et on a vu dans le d\u00e9bat avec Martin Schulz \u00e0 quel point elle le pi\u00e8ge parce que il ne peut pas affirmer sa diff\u00e9rence dans la mesure o\u00f9 \u00e7a fait 2 fois 4 ans qu'il veut, il y a cohabitant dans cette grande coalition et que les r\u00e9formes du SPD sont eux absorber cannibalis\u00e9 par Merkel pour pour \u00eatre lisible pour devenir les siennes, enfin celle du gouvernement totale, donc il y a, il y a une esp\u00e8ce de centrisme tr\u00e8s large et tr\u00e8s assum\u00e9e qui qui qui qui Annie Kahn qui an\u00e9anti ses adversaires du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [75%] :\r\nMotif : serial killer cannibale merci voir et entendre Domergue. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T06:34:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F23D6608-6A8C-493F-A239-D9800765F140", "internalArchiveId": "F23D6608-6A8C-493F-A239-D9800765F140", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires colombiennes (2/5) : Entretien avec Jacobo Grajales, politologue", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Nous poursuivons notre entretien avec Jacobo Grajales, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille et chercheur au CERAPS (Centre d'\u00e9tudes et de recherches administratives, politiques et sociales).", "durationSec": 2002, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Colombie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-22T13:48:34Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nHyst\u00e9rie vente propos\u00e9e et Jean Leclerc cette semaine histoire colombienne au pluriel, il y a l\u00e0 probl\u00e8me mois et masse de la violence \u00e0 l'incertitude dans un mois, avec des masques, \u00e7a commence \u00e0 et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [77%] :\r\n\u00e0 12, monsieur le pr\u00e9sident, vous ne gagnerez pas la guerre contre les Farc, tout comme les factures ne la gagnerons pas contre 100 pourcent \u00e7a \u00e7a personnes est aussi, et donc il y a, il faut arr\u00eater et avoir \u00e7a moche et donc l'arm\u00e9e Isma\u00efl action. \r\nAh, donc pas \u00e7a repr\u00e9sente certes les musulmans qui a fait le plus de victimes et l'\u00c9tat ou par l'\u00e2me des paramilitaires par les Farc pr\u00e9cis millions de victimes, je ne crois pas que \u00e7a nous int\u00e9resse aujourd'hui sa r\u00e9ponse qu'espace voil\u00e0, voil\u00e0, vous n'aurez pas Vallourec par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [94%] :\r\nDans un contexte de conflit arm\u00e9, le gouvernement colombien a d\u00e9cid\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 90 de favoriser la participation des acteurs priv\u00e9s \u00e0 la lutte contre la gu\u00e9rilla officiellement dans des t\u00e2ches de surveillance et s\u00e9curisation des biens et des individus. \r\nCe dispositif, connu sous le nom de combler hier a permis l'organisation de groupes arm\u00e9s ill\u00e9gaux ind\u00e9pendant des forces arm\u00e9es mais collaborant amplement avec celle -ci, sa cr\u00e9ation d'une forme l\u00e9gale d'exercice de la violence priv\u00e9e doit cependant \u00eatre mise en rapport avec les mutations profondes subies par le secteur de la s\u00e9curit\u00e9 et des formulations nouvelles du probl\u00e8me de la violence qui apparaissent d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\nEntre 94 et 95 une s\u00e9rie de d\u00e9cisions gouvernementales visent \u00e0 mobiliser les citoyens, les entreprises et les propri\u00e9taires fonciers derri\u00e8re les forces arm\u00e9es dans le cadre de la lutte contre la gu\u00e9rilla, il s'agit de favoriser l'\u00e9closion de services sp\u00e9ciaux de s\u00e9curit\u00e9 plus couramment connu sous le nom de conduire donc autrement dit en espagnol vivre-ensemble service qui collaboreront \u00e0 la surveillance dans les zones rurales touch\u00e9es par la pr\u00e9sence des insurg\u00e9s cette structure appel\u00e9e la sur intendance et pens\u00e9 par le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Fernando Bott\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [72%] :\r\nIl y aura pas de probl\u00e8me, il est l\u00e0 o\u00f9 il n'est pas pris ant\u00e9rieurement quoi l'enfant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [88%] :\r\nLa point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [78%] :\r\nTop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [64%] :\r\nJ'\u00e9tais assez oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [72%] :\r\nNous retrouvons notre invit\u00e9 Jacopo Jaur\u00e8s, auteur d'un travail sur les comme des dieux pour le groupe arm\u00e9 en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [89%] :\r\nOnt utilis\u00e9 et puis c'est absolument pas propre \u00e0 la Colombie, on le, on le retrouve dans tous les contextes d'affrontements arm\u00e9s et notamment dans la guerre civile, tous ces groupes utilisent ont utilis\u00e9 des formes de violence psychologique et je pense que le but lorsque vous parlez de de de degr\u00e9 dans la violence ou de ou de diff\u00e9rentes cat\u00e9gories dans cette violence, c'est, c'est c'est c'est une piste qui est int\u00e9ressante, parce que cela se se prolonge dans le temps, mon dernier s\u00e9jour en Colombie, a eu lieu les l'\u00e9t\u00e9 dernier, hein, je me suis rendu sur des dans des zones dans lesquelles aujourd'hui la violence est une intensit\u00e9 beaucoup plus r\u00e9duite, mais elle reste inscrite dans le paysage et dans le territoire, c'est-\u00e0-dire que les in\u00e9galit\u00e9s issues de la violence sont toujours l\u00e0 les profiteurs de de l'\u00e9poque de la violence sont toujours l\u00e0 et m\u00eame ont r\u00e9ussi \u00e0 faire ce passage vers la vie l\u00e9gal, donc en quelque sorte cette violence arm\u00e9e se transforme en violence structurelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [93%] :\r\nEt est -ce qu'on ne le territoire contient encore \u00e0 votre connaissance des charniers qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, m\u00e9ticuleusement, jour apr\u00e8s jour, pas apr\u00e8s pas tr\u00e8s tr\u00e8s lentement mais qui, une grande partie du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [87%] :\r\nAlors parfois on charniers effectivement trouv\u00e9 peu \u00e0 peu un tr\u00e8s grand travail a \u00e9t\u00e9 fait par des par des fonctionnaires judiciaires par des magistrats, des des procureurs et des et des membres de la police judiciaire justement pour trouver ces charniers dans le cas de toute la politique de justice transitionnelle d\u00e8s qu'on a des nomin\u00e9s, mais une partie de ces charniers, ces c'est \u00e9tait \u00e9tait connu, tout le monde dans certains quartiers de Medellin, les gens savaient o\u00f9 \u00e9taient enterr\u00e9s leurs proches, sauf que c'\u00e9tait des zones qu'il \u00e9tait impossible d'acc\u00e8s puisque \u00e9tant \u00e0 la lisi\u00e8re de la ville, mettant contr\u00f4l\u00e9es par des groupes arm\u00e9s, m\u00eame apr\u00e8s la d\u00e9mobilisation des groupes paramilitaires, personne n'avait envie d'aller, d'aller fouiller l'attend donc la la, il y a aussi, il y a aussi un travail de m\u00e9moire tr\u00e8s importante qui qui qui est fait, non seulement dans les campagnes, comme on peut l'imaginer, mais aussi, mais aussi \u00e0 proximit\u00e9 des villes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [91%] :\r\nUne question qui me vient Jacopo radjah laisse quand vous \u00eates l\u00e0- bas en Colombie et puis que vous \u00e9voquez vos types de travaux est -ce qu'on vous regarde un peu de travers en vous disant : mais arr\u00eate de remuer ces choses -l\u00e0 passant autre chose ou est -ce que c'est que la r\u00e9ception locale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [86%] :\r\nAlors je pense pas que la soci\u00e9t\u00e9 colombienne soit d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e \u00e0 ce \u00e0 ce stade d'oubli organis\u00e9, en quelque sorte, au contraire, il y a encore une une une tr\u00e8s forte curiosit\u00e9 pour ces choses -l\u00e0, je dirais que ceux qui oublient, il y a, c'est plus que l'actualit\u00e9 est tellement changeante et que bah finalement aujourd'hui les groupes paramilitaires tels que tels que je les d\u00e9cris dans les travaux n'existe plus et aujourd'hui, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par de, de, d'autres groupes arm\u00e9s, c'est plus ce sentiment qui est une succession de cycles de violence et que bon, finalement, ce que je fais, c'est l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [61%] :\r\nHerv\u00e9 tellement \u00e0 la t\u00eate du pays qu'il avait pas du tout, donc du public du temps pour \u00e9viter, en tout cas, m\u00e9tallique, sa nomination \u00e0 la stabilit\u00e9 de l'audimat \u00e0 bas l'avis m\u00eame une voil\u00e0 \u00e0 la monnaie m\u00e9tallique \u00e0 22 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [89%] :\r\nJe vous disais tout \u00e0 l'heure que Les cette politique de mobilisation du secteur priv\u00e9, dans le cas de la lutte contre insurrectionnelle \u00e9tait contemporaine \u00e0 toute une reconfiguration une de l'\u00c9tat et du service public, alors cette sur intendance surintendant ceux de de vigilance et de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e et cr\u00e9ent donc pour surveiller un secteur \u00e9conomique, celui de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, la surveillance et de la m\u00eame mani\u00e8re que ces organismes de contr\u00f4le existent dans d'autres secteurs, donc c'est c'est vraiment, c'est pour \u00e7a qu'il y a, il y a tout \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame replacer dans ce dans ce contexte de, de, de, de reconfiguration n\u00e9olib\u00e9rale de l'\u00c9tat, celles -ci ont tendance cependant un r\u00f4le particulier puisqu'on ne contr\u00f4le pas et surtout en Colombie, la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on contr\u00f4le le commerce des fleurs, ce qui se passe c'est que cet organisme \u00e0 l'origine, dot\u00e9 de missions de contr\u00f4les va \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins de mobilisation, non seulement il ne vas pas exercer ses missions de contr\u00f4le, mais en plus il va exercer une un travail de promotion du dispositif aupr\u00e8s des particuliers, par exemple les faciliter l'achat d'armes allez conseiller les gens dans la formation de ces groupes et d'ailleurs on comprend assez ais\u00e9ment que \u00e7a marche de cette mani\u00e8re -l\u00e0, d'une part, parce que c'est le la mission que l'on a donn\u00e9 \u00e0 cette institution, elle est d'ailleurs d\u00e9pendant du minist\u00e8re de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [74%] :\r\nC'est le m\u00eame Bott\u00e9ro qui la cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, entre- temps il a faim au milieu de cette histoire, il doit quitter la sc\u00e8ne, puisqu'il est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 au financement ill\u00e9gal de la campagne de de du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, par de l'argent de la drogue et donc il va en prison, tout le monde dans cet entourage et est touch\u00e9 par ce scandale, le seul qui s'en sort plus ou moins de tout \u00e7a et justement le pr\u00e9sident, mais bon, si l'on revient \u00e0 cette affaire de surintendant ceci non seulement cette cette institution re\u00e7oit une mission de participer \u00e0 un un une politique offensive \u00e0 une politique de lutte contre insurrectionnelle, mais en plus, quand on regarde les gens qui gravitent autour de cette institution et il y a des personnes qui sont membres justement de ces milieux qui ont un tr\u00e8s fort int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette privatisation de la violence aboutissent des milieux par exemple des propri\u00e9taires fonciers des \u00e9leveurs de b\u00e9tail mais aussi des gens qui ont des int\u00e9r\u00eats dans l'importation d'armes, la fabrication de blindage etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [92%] :\r\nCe que on r\u00e9alise, \u00e0 vous lire, c'est la la dimension \u00e9conomique remarquable et et notamment par le le nombre c'est-\u00e0-dire que il y a un nombre d'individus qui participe \u00e0 toutes ces structures qui est extr\u00eamement importante, on arrive un peu \u00e0 en mesurer num\u00e9riquement le le nombre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [93%] :\r\nAbsolument pas, je pense que c'est tr\u00e8s difficile parce que tout \u00e7a, \u00e7a se passe dans un continuum entre ce que les personnes qui font v\u00e9ritablement partie des institutions publiques et qui, de par leur mission officielle, on a en charge la la r\u00e9gulation d'un secteur o\u00f9 la la mise en place d'une politique de s\u00e9curit\u00e9 par exemple et puis autour de ces gens -l\u00e0 gravite tout un tas de, de, de, d'individus alors par exemple, je me suis int\u00e9ress\u00e9e au secteur des, des, des anciens militaires qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le important justement dans la forme dans la cr\u00e9ation de firmes de s\u00e9curit\u00e9 donc moi les convives villes que des 2 tout simplement des firmes de s\u00e9curit\u00e9 en ville, des services de s\u00e9curit\u00e9 des entreprises aussi, par exemple dans les zones \u00e0 haut tension par exemple les, les, les zones d'extraction de de de p\u00e9trole ou les zones d'exploitation Agro-industrie elle ou retrouver r\u00e9guli\u00e8rement des des anciens militaires \u00e0 des postes de 2 responsables de s\u00e9curit\u00e9 ou comme consultant et donc sans qu'on ait des des donn\u00e9es pr\u00e9cises sur ce point- l\u00e0, on peut imaginer qu'il y a quand m\u00eame une communaut\u00e9 de pens\u00e9e une autour de cette id\u00e9e de l\u00e0 l'importance de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [89%] :\r\nUn point qu'il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que les Farc sont le groupe arm\u00e9 le plus connu internationalement, on a souvent pos\u00e9, Farc et paramilitaires est -ce que cette opposition vous para\u00eet juste et pr\u00e9cise o\u00f9 l'on doit \u00e9galement inclure les Farc comme groupe militaires ou d'une certaine mani\u00e8re paramilitaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [88%] :\r\nAlors le vocable pare militaire il est complexe \u00e0 utiliser, il peut conduire justement \u00e0 des \u00e0 des difficult\u00e9s de compr\u00e9hension, les amalgames des amalgames tout \u00e0 fait, d'une part parce que il, il sugg\u00e8re que ces groupes seraient aider des auxiliaires de simples auxiliaires des, des, des militaires, alors c'est bien plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et notamment du fait de l'importance des int\u00e9r\u00eats des trafiquants de drogue et des milieux li\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9 \u00e9conomique dans la jeunesse et dans la transformation des groupes paramilitaires mais il est ind\u00e9niable que les groupes militaire et les groupes de gu\u00e9rilla ont des formes de fonctionnement tr\u00e8s diff\u00e9rentes, des formes de recrutement \u00e9galement tr\u00e8s diff\u00e9rentes recrutent g\u00e9n\u00e9ralement dans des milieux sociaux diff\u00e9rents : la plupart des combattants de des des gu\u00e9rillas, c'est des c'est des gens qui ont v\u00e9cu toute leur vie dans les, dans les zones de contr\u00f4le de la gu\u00e9rilla dans des zones extr\u00eamement marginal, alors que, au sein des groupes paramilitaires les quelques \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur ce sujet trouve beaucoup de de jeunes et des des quartiers pauvres des villes ou en tout cas des villes petites et moyennes \u00e9galement, donc c'est ainsi population plusieurs bennes c'est une population d\u00e9j\u00e0 qui a acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 des formes de consommation ostentatoire, par exemple, ce qui est beaucoup plus rare au sein de la gu\u00e9rilla un point int\u00e9ressant sur ce sur ces diff\u00e9rences et est le suivant : les groupes paramilitaires pendant longtemps, on cherchait la joue par de la p\u00e9riode ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on cherche \u00e0 copier, \u00e0 la gu\u00e9rilla, \u00e0 un moment donn\u00e9 il disait on est, on n'est pas un simple groupe d'auxiliaires ou on est pas des bandits, on est une gu\u00e9rilla de droite pourquoi y chercher \u00e0 copier la gu\u00e9rilla, parce que dans le contexte colombien, l'acc\u00e8s au d\u00e9bat politique, l'acc\u00e8s \u00e0 la repr\u00e9sentation politique par la violence est quelque chose de est une constante dans l'histoire du pays et qu'en quelque sorte les groupes paramilitaires avaient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des simples bandits mais \u00e0 se couler dans le moule, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 existant qui \u00e9tait celui de la gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:10) [66%] :\r\nMais point d'alcool alors bonjour j'alors la garantie d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:20) [61%] :\r\nBon lib\u00e9ral le camp oui dans la des op\u00e9rations Kabila \u00e9tait une autre compagnie et l'Europe, il \u00e9tait vraiment dans la bord du nord de Toulouse qui, plus je dirais moi pendant le contentions \u00e9pici\u00e8re recouverte importe qui accorde la guerre nous rendre service, \u00e7a fait que \u00e7a va mettre les bless\u00e9s graves, il y a, il y a tous les mois dans les responsabilit\u00e9s \u00e0 \u00e9couter Mozart le h\u00f4pital \u00e0 peine il y a \u00e9galement les Aveyronnais g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:53) [69%] :\r\nUne question \u00e0 \u00e0 appliquer la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire il faut et l'\u00e9ventualit\u00e9 et c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:04) [68%] :\r\nAutant l'avouer, il ne fallait pas mais il y a, il y un \u00e0 57 pays nordiques Emana ailleurs Kefaya constamment et il est ill\u00e9gal albanais et a donn\u00e9 l'instant d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9 hier alors qu'il y a derri\u00e8re moi, qu'on aille m\u00e9contenter \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 peine il y a \u00e9galement les ravers, on a une oralit\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [66%] :\r\nPensez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e0 quitter la Belgique tout a \u00e9chou\u00e9, mais les banques, voil\u00e0 pour le oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [70%] :\r\nC'est, c'est une guerre morale \u00e0 ce que ce pays Laurence d'Escombres Barles gauche s\u00e9rieux parce que nos voisins de Loire et aux alentours, virilit\u00e9 donc esp\u00e9rance de survie du cerveau qui me 26 antennes ne peuvent pas faire Bramati. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:31) [75%] :\r\nIl faut l'\u00e9quipe cette d\u00e9cision parce que \u00e7a, si, si c'est Philippe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:39) [87%] :\r\nUne question qui n'est peut-\u00eatre pas dans vos comp\u00e9tences directes mais \u00e0 laquelle peut-\u00eatre le citoyen que vous \u00eates r\u00e9ussirait \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre, est ce que le cin\u00e9ma en Colombie et c'est empar\u00e9 de ces questions- l\u00e0 et est -ce que c'est un sujet central dans la production cin\u00e9matographique colombienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:01) [89%] :\r\nDe de ma propre exp\u00e9rience, je dirais que oui, non seulement le cin\u00e9ma, mais d'autres formes de de production du visuel comme les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, on exploitait tr\u00e8s abondamment ce ce ce type de sujet, il y a eu des des d'ailleurs un un tr\u00e8s fort d\u00e9bat il y a, il y a quelques ann\u00e9es, en Colombie, autour d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui mettait en sc\u00e8ne les fr\u00e8res ou qui sont une des figures centrales du du de l'histoire des groupes paramilitaires et qui mettait en sc\u00e8ne quelque part comme des, des, des Renoir \u00e0 la \u00e0 la moralit\u00e9 ambivalente, tiraill\u00e9s entre leur avarice mais aussi leur soif de vengeance contre les gu\u00e9rillas ont tout \u00e7a a particip\u00e9 aussi \u00e0 une repr\u00e9sentation un peu esth\u00e9tique de la violence que l'on retrouve dans dans d'autres contextes similaires par exemple le Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:50) [88%] :\r\nApparemment, il y avait de l'audience et comment r\u00e9agissez le public il y a eu des d\u00e9bats autour de contourner les d\u00e9bats qu'est -ce que qu'est -ce qui se confronter comme comme interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:00) [90%] :\r\nAlors l'h\u00e9ro\u00efsation de ces acteurs a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr tr\u00e8s fortement d\u00e9nonc\u00e9e par une partie du public et tr\u00e8s durement r\u00e9cente il par des des personnes qui pouvait se consid\u00e9rer, soit comme des victimes soient qui avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la les, les, les, les r\u00e9v\u00e9lations sur les les violences terribles que ces gens -l\u00e0 ont ont utilis\u00e9 mais ces d\u00e9bats sont relativement r\u00e9current en Colombie, parce que je pense que l\u00e0 aussi c'est la r\u00e9silience des soci\u00e9t\u00e9s face \u00e0 la violence ne se passe pas dans le calme dans la dans la Concorde publique, au contraire, il y a des d\u00e9bats tr\u00e8s fort sur la m\u00e9moire, sur le sens des violences sur la la l'interpr\u00e9tation \u00e0 donner \u00e0 ces violences sur ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et vous trouverez sans difficult\u00e9 encore beaucoup de gens en Colombie, pour qui les paramilitaires \u00e9taient un mal n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [86%] :\r\nNous sommes en compagnie de Jacques ouvrage laiss\u00e9 pour \u00e9voquer avec lui son travail sur la Colombie, tr\u00e8s vaste, l\u00e0 nous sommes principalement \u00e0 un article notamment sur cette question de l'int\u00e9gration de la violence dans un syst\u00e8me, vous le disiez d'\u00e9conomie n\u00e9olib\u00e9rale alors en cours, on n'a pas encore parl\u00e9 d'un grand acteur voisin forc\u00e9ment pr\u00e9sents, les \u00c9tats-Unis, quel r\u00f4le joue l\u00e0- dedans, les \u00c9tats-Unis, quel lien ont -ils qui avec le pouvoir qui, avec l'organisation de ses structures essayer un peu de nous \u00e9clairer sur ce dossier, alors ce r\u00f4le est extr\u00eamement ambivalent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [89%] :\r\nPour une simple raison et que les groupes paramilitaires ont \u00e9t\u00e9 certes des partie prenante \u00e0 la guerre civile en en Colombie, du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat mais \u00e9tait \u00e9galement des trafiquants de drogue, \u00e0 ce titre pouvez rentrer sous la la Coupe de la guerre globale contre les drogues et pendant toute cette p\u00e9riode par Washington, alors du coup, c'est de relations ambivalentes se retrouve \u00e0 plusieurs reprises, je vous donnerai juste un exemple : dans les ann\u00e9es 90 de plus en plus d'argent afflue dans les caisses de l'arm\u00e9e colombienne finance, enfin, qui vient financer donc cette cette cette militarisation de la guerre contre la drogue, de l'argent de la coop\u00e9ration \u00e9tats-unienne or certaines personnes au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, certains politiques s'inqui\u00e8tent que cet argent ne Vienne financer des unit\u00e9s militaires qui serait proche des groupes paramilitaires en tout cas des unit\u00e9s militaires qui se rendraient coupables de graves violations contre les les droits de l'homme, une mobilisation s'organise au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9s par une une une coll\u00e8gue anthropologue am\u00e9ricaine qui s'appelle Willy ferait peut-\u00eatre et cette mobilisation s'organise et on fait passer une loi qui s'appelle la loi les failles qui dit que l'argent du contribuable am\u00e9ricain ne peut pas financer des unit\u00e9s militaires qui auraient \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re cr\u00e9dible, mis en cause pour leurs pratiques en mati\u00e8re de de violation des droits de l'homme, donc \u00e7a a quand m\u00eame un impact sur l'arm\u00e9e colombienne, c'est-\u00e0-dire que des des militaires se retrouve fragilis\u00e9 politiquement, certains militaires, par exemple, doivent quitter \u00e0 c'\u00e9tait Poclain, les forces arm\u00e9es parce que \u00e7a fait tache sur l'image internationale de la Colombie, d'avoir des gens qui sont accus\u00e9s parfumant Whitewater Amnesty International d'aider des proches des paramilitaires cependant les Am\u00e9ricains \u00e0 aucun moment n'exige que des poursuites judiciaires soient entreprises \u00e0 l'encontre de de ces gens -l\u00e0, donc, d'un c\u00f4t\u00e9, cet int\u00e9r\u00eat de certaines personnes Inter du Congr\u00e8s am\u00e9ricain va conduire des avants \u00e0 des avanc\u00e9es sur le plan des droits de l'homme, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la guerre contre la les drogues n'est \u00e9videmment pas enti\u00e8rement soluble dans les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:42) [89%] :\r\nMais au-del\u00e0 de ce constat est ce qu'on a des \u00e9l\u00e9ments d'explication est -ce qu'on arrive \u00e0 comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment la nature de cette ambivalence est -ce parce qu'il y a tout simplement aussi aux \u00c9tats-Unis un personnel politique, administratif, multiples et qui ne poursuit pas forc\u00e9ment les m\u00eames, les m\u00eames, les m\u00eames pistes n'a peut-\u00eatre pas tout simplement la m\u00eame approche id\u00e9ologique tout d'en appartenant \u00e0 un moment ou m\u00eame gouvernement, on sait qu'aux \u00c9tats-Unis c'est un grand classique, d'avoir des rivalit\u00e9s au sein m\u00eame de la Maison Blanche avec des courants au sein de la Maison Blanche, qui ne vont pas exactement dans le m\u00eame sens est -ce que cette ambivalence, on peut la comprendre \u00e0 cette aune -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:26) [91%] :\r\nOui, sans doute, lorsqu'on regarde par exemple les les archives de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Bogota, dont une partie a \u00e9t\u00e9 rendue publique gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation d'une organisation qui s'appelle nationaliste s\u00e9curit\u00e9 Aka\u00efev bas\u00e9e \u00e0 Washington qui s'efforce justement d'de d'interposer de de recours pour demander \u00e0 l'administration de rende publics ces documents l\u00e0 donc il ils ont fait un gros travail sur la Colombie et lorsqu'on lit ces archives, on retrouve \u00e0 certains moments des responsables diplomatiques am\u00e9ricains qui consid\u00e8re que il faut fermer les yeux sur des collusions existantes entre le personnel politique ou militaire colombien et les groupes paramilitaires et \u00e0 d'autres moments, d'autres responsables am\u00e9ricains qui, eux, consid\u00e8rent qu'il faut, il faut inciter les Colombiens, a coup\u00e9 tous les ponts avec ces groupes paramilitaires mais ce qui est une constante et que ces groupes paramilitaires sont rarement repr\u00e9sent\u00e9s comme un probl\u00e8me en raison des violences terribles qu'ils infligent \u00e0 la population, mais en raison de leur engagement dans le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:35) [62%] :\r\nDonc on est bien ficel\u00e9, Mavuba, un acteur de l'abattement, donc soyons bons pour DSK, \u00e7a va bien ben t\u00eatu avait baiss\u00e9 pour ne pas voir tout \u00e0 leur joie pour mardi \u00e0 de voir d'installation avec du moment avec nous le dire, un T\u00e9l symbole dans ce boulot, c'est quand vous avez des canaux compl\u00e9mentaires au domaine d'Abidal Schalke on esp\u00e8re la BBC dans ce calcul, la bien avec le film. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:56) [68%] :\r\nSi oui, c'est \u00e7a oui, \u00e7a pour moi c'est mort pour ne pas alimenter Sarkozy \u00e0 des syst\u00e8mes oui c'est \u00e7a, puis si \u00e7a allait, c'est-\u00e0-dire donc on a, on a laiss\u00e9 allum\u00e9, absolument pas mal oui fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:27) [66%] :\r\nFaut dans ce ne sont pas si on a, il s'appelle nous la au texte de la base, une position d'une course assez inimaginable et laissez -moi le dire Madonna samedi soir la scolarit\u00e9 du V\u00e9lodrome, ce qui permettrait, mais qu'il d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:12) [88%] :\r\nAlors une question : comment avez -vous travaill\u00e9 ce vaste ensemble et comment continuer \u00e0 travailler, vous avez prononc\u00e9 le mot archives donc vous allez \u00e9galement, on peut l'imaginer dans les archives, mais \u00e7a passe aussi par du t\u00e9moignage, enfin, quand, comment recueillez -vous ce travail- l\u00e0 et voil\u00e0 comment faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:33) [91%] :\r\nAlors les chercheurs travaillant sur la Colombie ont une tr\u00e8s grande chance sur ce plan- l\u00e0, c'est l'existence d'une d'un syst\u00e8me judiciaire qui a beaucoup d'd\u00e9faut en Colombie, mais un syst\u00e8me judiciaire qui est tr\u00e8s prolixe, o\u00f9 il y a des magistrats qui se battent et tous les jours des procureurs, qui se bat tous les jours pour enqu\u00eater sur ces faits de violence, ce qui est plut\u00f4t rare pour un pays ayant v\u00e9cu des violences de ce type -l\u00e0, du coup, les archives judiciaires sont abondantes, j'ajouterai que le travail de la justice ne serait pas ce qu'il est aujourd'hui s'il n'y avait pas eu des dizaines d'organisations qu'on peut qualifier de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ont mobilis\u00e9 le droit comme une arme pour d\u00e9noncer ces faits pour poursuivre les responsables politico- militaire qui se rendait coupable de ce type d'alliance donc des organisations ont acquis \u00e9galement une expertise judiciaire ont ont travaill\u00e9 parfois main dans la main avec certains procureurs justement pour faire la lumi\u00e8re sur ces, sur ces faits, d'autre part, donc ces archives judiciaires sont bien \u00e9videmment une une une source pr\u00e9cieuse d'autres types de sources m'ont permis de r\u00e9aliser ce travail, donc vous vous mentionniez Les les sources orales, donc j'ai j'ai effectu\u00e9 des travaux dans plusieurs r\u00e9gions de la Colombie, notamment dans une dans une zone au nord de la Colombie, le d\u00e9partement du Magdalena qui pr\u00e9sente justement toutes les \u00e9tapes, en quelque sorte du d\u00e9veloppement des groupes paramilitaires et dans cette zone- l\u00e0 le travail est effectivement r\u00e9alis\u00e9es principalement sur la base de d'une d'une histoire orale et il y a \u00e9galement d'autres organisations locales qui, elles, se sont attel\u00e9s \u00e0 c'est de rassembler l'histoire de cette, de cette violence par un recensement par exemple des des homicides commis sur le territoire, donc il y a en Colombie quand m\u00eame une une galaxie de source d'information qui est pr\u00e9cieux, une autre une autre source d'information que j'ai, que j'ai utilis\u00e9es sont des entretiens assez abondants avec des responsables politiques, des responsables judiciaires pour comprendre justement les conditions de production de ses sources pour comprendre aussi comment le paramilitarisme donc est devenu en fait un probl\u00e8me public comment sur cette affaire des conduites que vous que vous \u00e9voquiez comment tout \u00e7a a fait l'objet de d\u00e9bats \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat, l'id\u00e9e \u00e9tant justement de de construire une histoire d'ensemble de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:56) [92%] :\r\nSi l'on veut en savoir un peu plus sur vos \u00e9crits et vers quel nouvel ouvrage peut-\u00eatre nous avons orient\u00e9, auriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:04) [90%] :\r\nAlors l'ouvrage issu de ma th\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 soutenue \u00e0 Sciences Po Paris en juin 2014, cet ouvrage va sortir tr\u00e8s bient\u00f4t aux \u00e9ditions Karthala, il s'intitule gouverner dans la violence le paramilitarisme en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:21) [81%] :\r\nAvec beau int\u00e9resse, merci infiniment d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [98%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous pour l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:33) [94%] :\r\nDemain, un nouveau regard sur les questions de violence en Colombie, en compagnie de Stephen. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:40) [64%] :\r\nC'est pas compliqu\u00e9 quel th\u00e8me parce qu'il y a donc l\u00e0 c'est peut-\u00eatre cette \u00e9cole telle plut\u00f4t que pour quelle p\u00e9riode il y a \u00e9t\u00e9, secteur priv\u00e9 peut-\u00eatre au top. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:54) [63%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il est encore bien bas donc tout avoir plusieurs fois il passible, pourquoi pas, de faire tourner ce que va faire combien maintenant pouvoir puisque 83 il pas, donc on a pos\u00e9, pas partout de Jacques. \r\nPourquoi, pourquoi, pourquoi c'est \u00e7a m\u00eame tout le pays, il y a un probl\u00e8me et c'est pourquoi, pourquoi, pourquoi, parce c'est quand m\u00eame et il y a, il est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:35) [62%] :\r\n\u00e7a que c'est il y a quelques jours, \u00e7a c'est un petit exercice \u00e7a \u00e9coutez, il appelle c'est aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y avait marqu\u00e9 \u00e7a suffit avec \u00e7a que c'est fait, c'est \u00e7a, oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grajales, Jacobo", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille et chercheur au CERAPS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}