{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3575&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3600&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3550&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-10DE884F-7D4D-406D-9502-193387D8A806", "internalArchiveId": "10DE884F-7D4D-406D-9502-193387D8A806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radio suisse internationale: la voix des Suisses ou de la Suisse?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Faire de la propagande sur les ondes radio d\u00e9tonne avec l'image d'une Suisse neutre! Pourtant, \u00e0 la veille de la seconde guerre mondiale, ce puissant moyen de communication va \u00eatre mis au service du gouvernement et de son projet de politique culturelle: la d\u00e9fense nationale spirituelle. Pour ce faire, la SSR cr\u00e9e alors le service suisse d'ondes courtes, qui deviendra Radio suisse internationale, puis Swissinfo, pour resserrer les liens avec les expatri\u00e9s et permettre le rayonnement culturel de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Radio et relations culturelles internationales (1932-1949)\", Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, projette ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne un acteur m\u00e9connu, le Service suisse d'ondes courtes,  et retrace de fa\u00e7on tr\u00e8s document\u00e9e cette aventure radiophonique \u00e0 nulle autre pareille. Avec, en direct, Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre-assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne. A lire: - \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\", Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, \u00e9ditions Alphil-Presses Universitaires suisses.", "durationSec": 2385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "radio"], "thematicPersons": ["Radio Suisse internationale"], "alternativeTitle": ["Radio suisse internationale: la voix des Suisses ou de la Suisse?", "Radio suisse internationale: la voix des Suisses ou de la Suisse? / VSS_2017-03-16T09:10:33_versus-penser", "Radio suisse internationale: la voix des Suisses ou de la Suisse? / VSS_2017-03-16T09:10:33_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Faire de la propagande sur les ondes radio d\u00e9tonne avec l'image d'une Suisse neutre! Pourtant, \u00e0 la veille de la seconde guerre mondiale, ce puissant moyen de communication va \u00eatre mis au service du gouvernement et de son projet de politique culturelle: la d\u00e9fense nationale spirituelle. Pour ce faire, la SSR cr\u00e9e alors le service suisse d'ondes courtes, qui deviendra Radio suisse internationale, puis Swissinfo, pour resserrer les liens avec les expatri\u00e9s et permettre le rayonnement culturel de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Radio et relations culturelles internationales (1932-1949)\", Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, projette ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne un acteur m\u00e9connu, le Service suisse d'ondes courtes,  et retrace de fa\u00e7on tr\u00e8s document\u00e9e cette aventure radiophonique \u00e0 nulle autre pareille. \nAvec, en direct, Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre-assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nA lire: \n- \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\", Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, \u00e9ditions Alphil-Presses Universitaires suisses\n- \u02b9La radio internationale helv\u00e9tique et la r\u00e9habilitation de limage de la Suisse aux Etats-Unis\", Officina della Storia\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux", "Faire de la propagande sur les ondes radio d\u00e9tonne avec l'image d'une Suisse neutre! Pourtant, \u00e0 la veille de la seconde guerre mondiale, ce puissant moyen de communication va \u00eatre mis au service du gouvernement et de son projet de politique culturelle: la d\u00e9fense nationale spirituelle. Pour ce faire, la SSR cr\u00e9e alors le service suisse d'ondes courtes, qui deviendra Radio suisse internationale, puis Swissinfo, pour resserrer les liens avec les expatri\u00e9s et permettre le rayonnement culturel de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Radio et relations culturelles internationales (1932-1949)\", Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, projette ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne un acteur m\u00e9connu, le Service suisse d'ondes courtes,  et retrace de fa\u00e7on tr\u00e8s document\u00e9e cette aventure radiophonique \u00e0 nulle autre pareille. \nAvec, en direct, Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre-assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nA lire: \n- \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\", Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, \u00e9ditions Alphil-Presses Universitaires suisses\n- \u02b9La radio internationale helv\u00e9tique et la r\u00e9habilitation de limage de la Suisse aux Etats-Unis\", Officina della Storia\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux", "Faire de la propagande sur les ondes radio d\u00e9tonne avec l'image d'une Suisse neutre! Pourtant, \u00e0 la veille de la seconde guerre mondiale, ce puissant moyen de communication va \u00eatre mis au service du gouvernement et de son projet de politique culturelle: la d\u00e9fense nationale spirituelle. Pour ce faire, la SSR cr\u00e9e alors le service suisse d'ondes courtes, qui deviendra Radio suisse internationale, puis Swissinfo, pour resserrer les liens avec les expatri\u00e9s et permettre le rayonnement culturel de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Radio et relations culturelles internationales (1932-1949)\", Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, projette ainsi sur le devant de la sc\u00e8ne un acteur m\u00e9connu, le Service suisse d'ondes courtes,  et retrace de fa\u00e7on tr\u00e8s document\u00e9e cette aventure radiophonique \u00e0 nulle autre pareille. \nAvec, en direct, Rapha\u00eblle Ruppen-Coutaz, ma\u00eetre-assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nA lire: \n- \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\", Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, \u00e9ditions Alphil-Presses Universitaires suisses\n- \u02b9La radio internationale helv\u00e9tique et la r\u00e9habilitation de limage de la Suisse aux Etats-Unis\", Officina della Storia\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Marc Frochaux et Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8428848", "ece-8428844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:59:13Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [93%] :\r\nOui. \r\nBonjour, Nicole Duparc, tout le monde se dit bonjour, je voudrais chercher mes papiers en ce temps- l\u00e0, bonjour, bonjour \u00e0 tous, bien jou\u00e9, et bienvenue dans le monde disparu des des o\u00f9 on va parce que c'\u00e9tait marqu\u00e9 sur les postes radio, il y avait marqu\u00e9 ou quand on apprend \u00e0 lire, qu'est-ce que c'est, je suis pendant les ann\u00e9es 12 10 12 mais non c'\u00e9tait on br\u00fble tr\u00e8s courte, les autres d'accord vous souvenez pas vraiment bon moi c'\u00e9tait les ondes courtes, voil\u00e0 une histoire que nous avons des prix \u00e0 l'occasion de la publication de la voie de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, relation et radio et relations culturelles internationales de 1932 \u00e0 1948 par vous, Rapha\u00ebl Coutaz, bonjour, bonjour, vous \u00eates ma\u00eetre assistante d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et nous avons grand plaisir \u00e0 vous accueillir autour de ce sujet, je me disais quand m\u00eame qui vient apporter sa petite Pierre au d\u00e9bat sur le service public, finalement, alors on verra pas un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nBon, mais enfin on a un petit peu dans les marges, on va dire en tout cas, Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz se lit votre livre et issu de votre th\u00e8se de doctorat, vous aviez \u00e9galement pris part je crois au projet de recherche national sur l'histoire de la SSR histoire r\u00e9cente a ainsi, on peut dire, puisque \u00e7a remontait aux ann\u00e9es 80 alors que la SSR est n\u00e9 au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 30 des ann\u00e9es 30, justement, qui vont voir la mise en place du service suisse des ondes courtes, destin\u00e9es \u00e0 quoi bien \u00e0 resserrer les Liens avec une diaspora helv\u00e9tique diss\u00e9min\u00e9es comme \u00e7a aux 4 coins du monde, alors le service des ondes courtes. \u00e0 -t-il \u00e9t\u00e9 la voix des Suisses de ces Suisses expatri\u00e9s ou la voix officielle de la Suisse, h\u00e9 bien c'est la question \u00e0 laquelle le titre de votre livre donne d'embl\u00e9e une r\u00e9ponse : la voie de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, donc on va tenter de voir pourquoi et comment les ondes courtes, les embruns ont permis la la diffusion un peu partout dans le monde de cette voix officielle de la Suisse, et comment le service suisse des ondes compte a servi au fond de vecteur de propagande, en tout cas c'est votre th\u00e8se durant ces ann\u00e9es de de guerre qui sert donc de cadres \u00e0 votre recherche a pour que tout soit clair hein pour les les auditeurs juste rappeler que le service suisse des ondes courtes, et donc l'anc\u00eatre de Radio Suisse Internationale qui na\u00eet dans les ann\u00e9es 70, hein, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [94%] :\r\nEnsuite le nom change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [89%] :\r\nExactement et Radio Suisse internationale \u00e0 laquelle va succ\u00e9der Suisse Info dans les ann\u00e9es 90 en 1999 je crois Suisse Info, qui dit Bye-Bye aux ondes courtes liaisons tout court d'ailleurs voil\u00e0, fermeture de l'\u00e9metteur de ce temps et \u00e0 partir de l\u00e0, on table uniquement sur le multim\u00e9dia et Internet alors Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, l'histoire du service suisse des ondes courtes, a jou\u00e9 un r\u00f4le tout \u00e0 fait crucial durant la guerre, on le verra, et c'est une histoire qui est aussi passionnante que quasi totalement m\u00e9connu en est votre enqu\u00eate et la premi\u00e8re du jour, c'est donc un travail pionnier pourquoi ces int\u00e9r\u00eats il y a une forme de d\u00e9lits ni de malaise de d'oubli s\u00e9lectif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [91%] :\r\nBon, il y a plusieurs raisons : il y a d\u00e9j\u00e0, je pense, une une m\u00e9connaissance en fait de cette radio un peu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du fait qu'elle n'\u00e9tait pas audible \u00e0 moins de 500 kilom\u00e8tres de l'\u00e9metteur, donc elle ne faisait pas partie si l'on veut de la la m\u00e9moire nationale suisse pour les Suisses de de l'int\u00e9rieur, si l'on veut, donc c'est vrai qu'il y avait une forme de de m\u00e9connaissance de de cet outil, mais \u00e9galement une une m\u00e9connaissance qui a \u00e9t\u00e9 en partie due aussi \u00e0 la relative discr\u00e9tion que les autorit\u00e9s et la SSR a voulu \u00e0 une relative discr\u00e9tion qui a entour\u00e9 cette radio, puisque c'est vrai que dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, on ne vous souhaitez pas finalement affirmer clairement qu'on le faisait de la propagande justement pour la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est vrai qu'il y a une certaine discr\u00e9tion aussi tout simplement une discr\u00e9tion pour des raisons pragmatiques puisque la la SSR craignait qu'on lui reproche finalement de d\u00e9penser les deniers enfin r\u00e9unis par la redevance pour des \u00e9missions qui \u00e9taient pas directement destin\u00e9es, et uniquement un public suisse en public, de l'Int\u00e9rieur, le public des gens qui payent la redevance, donc c'est vrai qu'il y a, il y a plusieurs raisons et des raisons aussi finalement li\u00e9s au Champ historiographique puisque c'est vrai que l'histoire des m\u00e9dias et l'histoire des relations culturelles internationales dans lequel finalement le travail que j'ai fait son ancre dans ces 2 je sais de chansons Deschamps relativement r\u00e9cent, d'\u00e9tudes et voil\u00e0, \u00e7a explique aussi l'int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre un peu tardif, \u00e9galement, pour terminer, j'ai encore un autre probl\u00e8me, c'\u00e9tait l'acc\u00e8s aux archives puisque le fonds a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 que que finalement, sous l'impulsion de ce projet de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9cente, donc c'est quand m\u00eame la mati\u00e8re premi\u00e8re pour faire ce genre de travail donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [89%] :\r\nAfin offusquons se replonger un peu dans, dans ces ann\u00e9es 30 avec cette arriv\u00e9e des ondes courtes, hein, il y a Voice am\u00e9ricain hier \u00e0 Radio- Moscou et tout et tous les autres, et tout \u00e7a, donc, se mettent en place gr\u00e2ce \u00e0 une technologie balbutiante et puis un petit peu magique quand m\u00eame puisqu'il permet justement \u00e0 une voix de se jouer compl\u00e8tement des des distances est -ce qu'on peut comparer cette r\u00e9volution des ondes courtes \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 avec Internet, avec la r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [90%] :\r\nOui \u00e0 l'impact, je pense qu'on peut comparer \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que maintenant Internet on y acc\u00e8de enfin si on est ax\u00e9 bon \u00e9videmment Internet toujours moins accessible que la radio hein sur la plan\u00e8te, faut pas l'oublier, mais si on a acc\u00e8s, c'est tr\u00e8s rapide, c'est tr\u00e8s simple et c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque de des ondes courtes, c'\u00e9tait quand m\u00eame, il y avait une magie suppl\u00e9mentaire dans le sens o\u00f9 fallait avoir une certaine volont\u00e9 pour arriver \u00e0 aller, \u00e0 les entendre, et tout d'un coup la le\u00e7on parvenez en chercher les ont cherch\u00e9, voil\u00e0 un petit moment avant le meilleur son aussi cette magie -l\u00e0 mais c'est vrai que dans les ann\u00e9es 30, enfin les premi\u00e8res stations de cours d\u00e9bute dans les ann\u00e9es 20 mai s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 amende v\u00e9ritablement dans les ann\u00e9es 30 qu'on a l'envol des ondes courtes et il y a une vraiment une voil\u00e0 une forme de fascination par rapport \u00e0 cet outil, si on prend par exemple le cas de la le cas de la radio britannique qui bat gr\u00e2ce aux ondes courtes va pouvoir diffuser, notamment la la mort de Georges V et partout dans dans le monde, dans ses colonies pouvoir pouvoir toucher tout son empire et dire voil\u00e0 finalement annonc\u00e9 de mani\u00e8re quasi- simultan\u00e9es comme \u00e7a une telle information c'est c'est vraiment \u00e0 quelque chose de totalement 9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [86%] :\r\nTous les pays dits d\u00e9velopp\u00e9s ouvrent des une des cha\u00eenes comme \u00e7a de r\u00e9dacteurs nationale je pense \u00e0 Radio France Internationale, \u00e9videmment qui est -ce que c'est le m\u00eame processus, oui, qui existe toujours ce m\u00eame processus est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [89%] :\r\nOui alors exactement \u00e7a, la Suisse est un petit peu sur la fin, justement, des ann\u00e9es 30 alors que si on prend le cas de Radio France Internationale, c'\u00e9tait plut\u00f4t au d\u00e9but, en 34 si je me trompe, disons plut\u00f4t premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 30 la diff\u00e9rence, c'est que dans le cas de la France dans le cas de la Grande-Bretagne s'est v\u00e9ritablement li\u00e9 \u00e0 ce souhait de toucher le l'empire si on veut que CCE voil\u00e0 et c'est vrai que dans cette perspective -l\u00e0 dans la Suisse voil\u00e0 une position un peu un peu diff\u00e9rente, elle cherche, elle a touch\u00e9 ben la la diaspora helv\u00e9tique et une diaspora particuli\u00e8re puisqu'elle est polyglotte, donc il y a des enjeux voil\u00e0 c'est pas la la comme dans le cas fran\u00e7ais, la promotion aussi de la langue fran\u00e7aise, tous ces enjeux l\u00e0 en cas Suisse un peu diff\u00e9rent mais effectivement \u00e7a s'inscrit quand m\u00eame dans le sciage et c'est vrai que dans les ann\u00e9es 30 \u00e0 la fin, en gros des ann\u00e9es 30, la plupart des des nations europ\u00e9ennes et notamment aussi extraordinaires \u00c9tats-Unis etc, bon voil\u00e0 des des radios internationale sur ondes courtes, d'une grande envergure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [84%] :\r\nRapha\u00eblle Ruppen Coutaz, pour quelle raison, finalement on cr\u00e8ve ce service suisse des ondes courtes et qui donne la premi\u00e8re impulsion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [86%] :\r\nAlors la premi\u00e8re impulsion vient des gens des responsables de l'\u00e9poque, donc de la SSR, qui vient de se cr\u00e9er, donc 1900, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc en 1931 qui est donc \u00e0 sa t\u00eate, nous retrouvons donc \u00e0 l'\u00e9poque, Maurice Rambert Rudolph and Reading donc personnalit\u00e9 qui est peut-\u00eatre pour certains rappellent encore quelque chose, enfin des noms connus, peut-\u00eatre pour certains mais en tout cas les personnalit\u00e9s qui avaient vraiment parce que oui, certainement malheureux pour Maurice Rambert disant qu'une des personnalit\u00e9s dans la cave, soit avec une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, qui eux- m\u00eames avaient \u00e9t\u00e9 expatri\u00e9s aller travailler \u00e0 l'\u00e9tranger ou qui avait comme dans le cadre de l'Von Reding travaillent pour le CICR, vu l'impact aussi de la premi\u00e8re guerre mondiale et l'entre- deux-guerres sur les populations v\u00e9cu et constater les difficult\u00e9s voil\u00e0 li\u00e9 \u00e0 la guerre et donc avait vraiment \u00e0 souhait de et de porter une radio internationale de conscience aussi la d'dinde d'un m\u00e9dium comme la radio vraiment promet promettent qui promet m\u00eame permettez de de d'offrir finalement un certain progr\u00e8s, une vision tr\u00e8s pacifique comme \u00e7a dans cet esprit -l\u00e0, ils ont port\u00e9 en fait, ce projet d'une radio internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [96%] :\r\nEt comment, comment va se mettre en place alors justement la relation avec les autorit\u00e9s politiques qui va d\u00e9boucher sur la mise en place en 38 de ses services officiels du service suisse des ondes courtes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:31) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre une forme de conjonction de d'\u00e9l\u00e9ments, il va d'abord \u00eatre les premiers \u00e0 s'int\u00e9resser aussi \u00e0 cette toute ce nouvel outil, ce sont en fait les la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats si on veut notamment des Suisses de l'\u00e9tranger qui va vouloir, c'est une soci\u00e9t\u00e9 patriotique qui souhaitent promouvoir l'est justement le les relations entre la Suisse et les Suisses de l'\u00e9tranger s'unir justement derri\u00e8re un derri\u00e8re un voil\u00e0 un objet je f\u00e9d\u00e9rateur la etc donc c'est eux qui vont porter, c'est aussi \u00e7a aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et dans ce cadre -l\u00e0, il y a aussi, c'est la mise en place en fait de la d\u00e9fense nationale spirituelle qui est donc un projet de de politique culturelle f\u00e9d\u00e9rale qui cherche \u00e0 r\u00e9pondre aux propagande \u00e9trang\u00e8re affirm\u00e9, pas seulement \u00e0 r\u00e9pondre aussi affirmer certaines valeurs dites Swisscom mal le f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la d\u00e9mocratie, etc, et c'est dans sillage l\u00e0 que finalement pas diff\u00e9rents par une commotion d'int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 une conjonction d'int\u00e9r\u00eats et ils vont se retrouver derri\u00e8re cette cette radio parce qu'on est dans, dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [92%] :\r\nTrente contexte de crise, elle se trouve o\u00f9 cette diaspora helv\u00e9tique qui sont ces expatri\u00e9s que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9finir comme les ambassadeurs de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [87%] :\r\nAlors il se trouve essentiellement dans les r\u00e9gions limitrophes de la Suisse, donc, France, Allemagne, Italie, r\u00e9gions, ben voil\u00e0, qui vont \u00eatre durement touch\u00e9s par la la seconde guerre mondiale mais \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, en outre- mer et puis parti en plus grand nombre aux \u00c9tats-Unis, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s, donc la diaspora helv\u00e9tique \u00e0 la veille de la seconde guerre mondiale s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 400000 personnes \u00e9tablies \u00e0 l'\u00e9tranger et tout l'enjeu, justement, \u00e7a va \u00eatre de de dans ce contexte de guerres, de, de, de lutter en utilisant cette radio tenter de lutter conte Nazis fication des colonies quand justement on a peur que \u00e7a se voit que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [88%] :\r\nO\u00f9 j'ai les risques sont justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:27) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, ce on pense c'est c'est partout en faire ce risque dans le sens o\u00f9 ben dans les les pays limitrophes, bah \u00e9videmment, c'est essentiellement la des foyers dans les colonies, Suisse, par exemple en en Italie o\u00f9, voil\u00e0 des foyers fascisant, si l'on veut dans le dans le la colonie m\u00eame qui se cr\u00e9ent, donc on a peur que les colonies se voil\u00e0 ce ce se disloque en retour en influence ben la population qui est rest\u00e9 en Suisse sont inquiets des \u00e9changes comme \u00e7a et puis c'est aussi en outre- mer parce qu'il y a aussi tout un combat au niveau de l'information, notamment aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 on a par exemple les journaux suisses publi\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, destin\u00e9es aux colonies qui sont repris par par des, des, des mouvements voil\u00e0 plus ou moins ouvert au nazisme, etc, donc on ne fait de la contre- information cherche \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces mouvements -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, propagande contre propagande informations contre informations vous en avez parl\u00e9 en 38 donc ce message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la d\u00e9fense nationale spirituelle, \u00e7a c'est un concept quand m\u00eame important qui \u00e9claire justement toute toute cette histoire, alors qu'est -ce que \u00e7a signifie au au clair, commence \u00e0 se traduire tr\u00e8s concr\u00e8tement par rapport \u00e0 cette radio qui qui d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:41) [90%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 la radio, \u00e7a veut dire donc mettre en place un certain nombre de programmes qui visent \u00e0 la fois \u00e0 toucher cette diaspora helv\u00e9tique, donc \u00e7a, \u00e7a va de simplement parler de l'\u00e9tat des vignes de, de, de, d'\u00e9v\u00e9nements voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s proche de la population des votations cantonales m\u00eame pas uniquement de l'information nationale, mais \u00e9galement de d\u00e9fendre en fait une certaine ligne de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'expliquer les les prises de position de la Conf\u00e9d\u00e9ration, notamment par rapport \u00e0 il y a d'aller voir la controverse par rapport au au m\u00eame aux r\u00e9fugi\u00e9s, la question de de de du du refoulement voil\u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s aux fronti\u00e8res, qui doit \u00eatre expliqu\u00e9 ce plan international en utilise la radio voil\u00e0 pour expliquer les d\u00e9cisions politiques prises sur le plan national, \u00e9galement tout ce qui est rare, relatif \u00e0 la neutralit\u00e9, etc, et dans cet esprit l\u00e0 vraiment dans le message que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse le 9 d\u00e9cembre 1938 sur la d\u00e9fense nationale spirituelle, il y aura une place vraiment accord\u00e9 \u00e0 la radio et \u00e0 son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [83%] :\r\nParce qu'il aime, et donc le le souhait de construire en premi\u00e8re \u00e9metteur national d'ondes courtes, hein, puisqu'auparavant on a on utilisait l'Union des amateurs suisse d'ondes courtes o\u00f9 on louait la station de 2 projets justement au financement qui finance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:03) [88%] :\r\nQui finance la radio, la radio, c'est en fait la la la redevance et la SSR, qui l'affirme tout de suite se met en place que oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est clairement non, c'est vrai que c'est un une situation qui va faire en fait la fiert\u00e9 des des raids des responsables de la radio internationale suisse \u00e0 l'\u00e9poque, service suisse d'ondes courtes, c'est que la radio reste donc un financement si l'on veut ind\u00e9pendant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0, c'est la population qui la finance et pas le les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, alors que dans la plupart des des pays dans le cas fran\u00e7ais, dans le cas voil\u00e0 britannique c'est voil\u00e0 soit les acteurs des politiques les lieux par d\u00e9partement des de des Affaires \u00e9trang\u00e8res ou le Colonial Office voil\u00e0 qui qui finance qui a vraiment une influence et l\u00e0 c'est vrai que que on se targue justement d'une certaine ind\u00e9pendance m\u00eame si on voit que c'est une ind\u00e9pendance relative en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [87%] :\r\nOui, ceci dit, puisque vous avez aussi \u00e9pluch\u00e9 le de la presse fait d\u00e9bat parlementaire et tout \u00e7a pour voir quelle \u00e9tait la r\u00e9ception, il y a eu consensus, il y avait d\u00e9bat pol\u00e9mique justement o\u00f9 aussi autour de ce financement finalement d'une radio, on pouvait pas \u00e9couter en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:12) [88%] :\r\nSEB dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, on peut pas vraiment dire que qui a eu d\u00e9bat parce qu'il y a une esp\u00e8ce de c'est pas un peu de il y a pas de r\u00e9sonance, en tout cas au niveau du Parlement, \u00e7a se fait assez voil\u00e0 il y a une forme de consensus autour du cas la cr\u00e9ation de l'\u00e9metteur et apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a ne suscite pas dans les ann\u00e9es concern\u00e9es, hein, vraiment v\u00e9ritablement un d\u00e9bat, ce qu'on peut constater, c'est vers la fin des ann\u00e9es 40 sont, on se dit plut\u00f4t mais tiens, \u00e7a serait quand m\u00eame bien qu'on a une radio internationale, une radio internationale Pirlo r\u00e9pond aux lancer nationale en fait on on en a une, et c'est l\u00e0 qu'la apr\u00e8s justement donc dans cette fin des ann\u00e9es 40 les les responsables \u00e0 r\u00e9duire international suisse commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 finalement promouvoir leur leur m\u00e9dias et avons commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire \u00e0 tenir inform\u00e9 les membres du Parlement de de leurs activit\u00e9s, et caetera parce qu'ils se rendent compte aussi que pour leur survie, \u00e7a va \u00eatre important de convaincre aussi, finalement, les autorit\u00e9s, le parlement de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une d'une telle radio, changement de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:12) [87%] :\r\nChangement de strat\u00e9gie alors \u00e0 premi\u00e8re \u00e9metteurs qui commence par \u00eatre d\u00e9truit par un incendie criminel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [78%] :\r\nNon, non, non, non, avoir une pi\u00e8ce de faire dans cet ensemble de bois qui qui a surchauff\u00e9 c'\u00e9tait sujet c'est un vrai probl\u00e8me le les probl\u00e8me d'incendie non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et puis il y avait pas que les probl\u00e8mes incendie \u00e0 parce que c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi il n'aventure technologique, technique et puis humaine donc pour se faire une petite id\u00e9e comme \u00e7a des conditions malgr\u00e9 tout assez p\u00e9rilleuse dans lesquelles travaillaient les techniciens de de l'\u00e9poque, donc du service suisse des ondes courtes, des ondes courtes, on va tendre l'oreille au t\u00e9moignage de l'endosser pionnier, il s'appelle Gilbert de mon Melun il \u00e9tait entr\u00e9 dans la maison en 1940. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:59) [88%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la une : Gasset en avait \u00e9videmment seulement 2 petites installations une installation \u00e0 base d'acier de machines et 2 couples de plateau pour disque l'essentiel c'\u00e9tait les d'acier des de, de 80 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre extr\u00eamement lourde et nous \u00e9tions \u00e0 ce moment -l\u00e0, 4 techniciens pour assurer l'ensemble du service, c'est-\u00e0-dire les \u00e9missions europ\u00e9ennes, l'Am\u00e9rique du Nord, l'Am\u00e9rique du Sud et le dimanche, le l'Oc\u00e9anie le jour, c'\u00e9tait les les \u00e9missions pour l'Europe et la nuit, les \u00e9missions pour l'Am\u00e9rique du Nord et l'Am\u00e9rique du Sud et lorsque nous faisions ses \u00e9missions, de nuit, il n'y avait qu'un seul technicien qui \u00e9taient pr\u00e9sents, il fallait assurer l'ensemble du service, c'est-\u00e0-dire envoyer les \u00e9missions sur Brindacier les annonces qui \u00e9taient enregistr\u00e9s sur disque les difficult\u00e9s, c'\u00e9tait le le moment o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ve la Brindacier se casser et \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors il fallait les r\u00e9parer, on \u00e9tait sale, non seulement il fallait ressouder les Brindacier sur une machine sp\u00e9ciale mais il fallait encore mettre les annonces et comme on n'avait que des disques de \u00e0 78 tours de 3 minutes il fallait passablement courir, \u00e7a c'\u00e9tait des, des, des probl\u00e8mes en 1940 c'\u00e9tait la guerre et d'insectes minuscules petits locaux on devait travailler toute fen\u00eatre ferm\u00e9e et \u00e9videmment, rideaux tir\u00e9s \u00e0 cause de l'obscurcissent c'\u00e9tait extr\u00eamement peu confortable, les disques \u00e9taient tr\u00e8s restreint, on avait surtout des disques de musique populaire suisse et pour l'enregistrement sur le disque, on avait des disques \u00e0 base d'aluminium et ensuite l'aluminium \u00e7a fait tellement rare qu'on avait des disques envers et on devait \u00eatre extr\u00eamement \u00e9conomes pendant la p\u00e9riode de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [87%] :\r\nEt dire qu'on se plaint quand on n'a pas de verre d'eau sur l'non je plaisante, on ne se plaint pas, on hurle, c'est diff\u00e9rent, non, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant d'entendre Gilbert de Montmollin et \u00e9voqu\u00e9 cette ces ces ann\u00e9es 40, parce qu'on a encore ce mat\u00e9riel l\u00e0, hein, on peut discours envers on abandonne essayer d'int\u00e9resser oui mais voil\u00e0 : enregistrement sur bande d'acier c'est tout \u00e0 fait curieux Rapha\u00eblle Ruppen Routa a donc Ruta Coutaz Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, voil\u00e0 j'ai vous avez donc consacr\u00e9 un livre qui d\u00e9montre comment ce puissant moyen de communication a \u00e9t\u00e9 mis au service du gouvernement suisse des ann\u00e9es 30 et 40, parler de propagande tout \u00e0 l'heure, alors on a bien compris qu'il s'agissait, diffuser les valeurs suisses mais pourquoi parler de propagande, \u00e7a semble \u00e9vident qu'une radio nationale diffuse du fond de son de ses propres valeurs, que faire d'autre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:04) [88%] :\r\nOui, mais en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque aussi, et c'est aussi une fa\u00e7on de reprendre un terme de l'\u00e9poque, c'est une propagande voil\u00e0 plut\u00f4t l'homme, ce qui a plusieurs voil\u00e0 c'est pas on peut pas comparer les programmes diffus\u00e9s \u00e0 la propagande justement allemandes ou fran\u00e7aises de l'\u00e9poque, c'est vrai, quand c'est une autre une autre mesure parce qu'il s'agissait moins pour les les responsables de de la Radio Suisse Internationale suisse de diffuser finalement d'inculquer un certain message une strat\u00e9gie que de se pr\u00e9senter en fait de faire valoir le point de vue Suisse au niveau international, donc justement je parle plut\u00f4t de de diplomatie d'influence ou de relations publiques, enfin mieux inform\u00e9s de blasph\u00e8me branding avant, c'est une forme de de comme mais c'est quand m\u00eame voil\u00e0 un message, voil\u00e0 qu'on souhaite qu'on souhaite faire passer disons, c'est de la propagande, au sens o\u00f9 le message est unilat\u00e9ral, il s'agit pas de faire un \u00e9change culturel, il s'agit, voil\u00e0 quand m\u00eame de fournir un message clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:59) [87%] :\r\nDiplomatie sur les ondes, oui, voil\u00e0 ce que vous vous dire que je vous dise quelque chose, peut-\u00eatre pas sp\u00e9cialement mais si c'\u00e9tait, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [89%] :\r\nJe vous propose qu'on fasse une petite immersion, on va continuer cette immersion dans dans les archives du c\u00f4t\u00e9 avec une petite perle du c\u00f4t\u00e9 de l'oc\u00e9an Indien, on va entendent des tr\u00e8s nombreux auditeurs du service suisse des ondes courtes, dans ces ann\u00e9es 30 40 heure des auditeurs un Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, qui sont attentifs, qui \u00e9crivent \u00e0 direction donc on on assiste comme \u00e7a aussi ciel ne premi\u00e8res communaut\u00e9 d'auditeurs et on va entendent le p\u00e8re Zacharie partie de son Valais natal pour s'\u00e9tablir aux Seychelles, dans les ann\u00e9es 40 \u00e9videmment fid\u00e8le serviteur et auditeurs du service suisse des ondes courtes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [82%] :\r\nLa ligne a\u00e9rienne n'existe que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, il s'ach\u00e8ve alors on \u00e9tait priv\u00e9 de tout coup\u00e9 du pays, \u00e9videmment tout \u00e0 fait seulement, seulement il y avait des racines attach\u00e9s au pays encore, on a d\u00e9j\u00e0 pas enlev\u00e9 ses racines, on les a gard\u00e9s c'est pour sa qu'en \u00e9tait tout heureux d'un d'\u00e9couter la la radio l'\u00e9mission pour les \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:20) [88%] :\r\nEscale sur les ondes de l'\u00e9mission mensuelle du Studio des ondes courtes destin\u00e9es aux marins Suisse en haute mer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [84%] :\r\n49 49 \u00e0 51 on n'avait pas d'appareil, on \u00e9tait coup\u00e9s compl\u00e8tement on avec les journaux qui arrivait comme \u00e7a une fois tous les 2 mois tous les 3 mois par an, en vrac, nouvelle listings rempile et puis alors apr\u00e8s on va dire j'aime France 60, l\u00e0 je vais un petit appareil de radiologie \u00e9tait tout content d'\u00e9couter la Suisse \u00e7a vous arrivez dans des nouvelles du Valais, oui, bien s\u00fbr, surtout, surtout, ce qui concernait les matchs de football, alors je pense que nous \u00e9tions mes confr\u00e8res et moi nous \u00e9tions dispers\u00e9s dans les diff\u00e9rentes stations, on se retrouve habituellement le lundi, \u00e0 l'heure lundi pas le r\u00e9sultat sportif dit ce qui \u00e9tait Tsahal puis bien d'autres probl\u00e8mes bien c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas l'essentiel, on \u00e9tait tous content de savoir ce qui se passait chez nous, oui, non mais j'ai des amis qui sont revenues du Mexique, du S\u00e9n\u00e9gal, m\u00eame de Papouasie qui mendient gr\u00e2ce \u00e0 radio internationale, on \u00e9tait en contact avec le pays s'\u00e9tait produit, oui, oui, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, nous restons quand m\u00eame, nous autres, pas tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 notre patrie, il a rien \u00e0 faire, surtout nous autres valaisans, on a des racines dans sa salle bien relancer quelque chose de formidable, on peut aller tr\u00e8s loin, mais on n'apporte pas les racines hors d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:54) [82%] :\r\nSalut les Suisses de l'\u00e9tranger, o\u00f9 ce secteur avec nous renouvelle en ce moment leur serment de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la patrie, en souhaitant qu'elle vit et prosp\u00e8re, il plaide adieu \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:09) [84%] :\r\nEn effet, c'est un peu la prof avait raison finalement Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, on entend bien que le p\u00e8re Zacharie plus sensible au foot Gala politique en m\u00eame temps il vivote Seychelles, je pense que la politique ce doit faire passer relative, c'est loin, c'est en ch\u00e8que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [84%] :\r\nC'est vrai, Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz quelle perception de de de ces programmes par cette 5\u00e8me suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [86%] :\r\nAlors, malheureusement, ne c'\u00e9tait difficile de, de, d'avoir, en tout cas, quantitativement, de savoir voil\u00e0 v\u00e9ritablement le le nombre d'auditeurs etc maintenant parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s tardive finalement les \u00e9tudes sur les les auditeurs d\u00e9j\u00e0 des radios nationales, alors on peut imaginer que sur le plan international, ma sont encore plus complexes, donc, malheureusement, n'a pas vraiment de de chiffres non mais justement ces sacs int\u00e9ressant c'est que on on abat donc les personnes qui \u00e9coute et qui \u00e9crivait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la radio internationale est vraiment un un \u00e9change justement parce qu'on se fait tr\u00e8s attention \u00e0 leur r\u00e9pondent personnellement il y a vraiment \u00e7a fait partie vraiment du travail du Responsable p\u00f4le Boehringer quand m\u00eame le nommer de 10 de ses premi\u00e8res ann\u00e9es de l'arr\u00eat de l'international suisse qui va prendre la peine justement de r\u00e9pondre \u00e0 cet auditeur a lanc\u00e9 : c'est vraiment fascinant de voir ces archives, on voit les photos \u00e0 l'occasion du mariage par exemple de d'un membre de la famille et on envoie la radio on voil\u00e0 on est vrai mod\u00e9r\u00e9 v\u00e9ritable mise en sc\u00e8ne devant la la r\u00e9ussite de certains de ses Suisses de l'\u00e9tranger devant leur maison, etc, mise en sc\u00e8ne, drapeau suisse, donc il a un vrai attachement \u00e0 la radio internationale cette radio, c'est dans les 3 langues vouliez 4 langues nationales exactement et puis \u00e0 partir de, de 39 \u00e9galement en anglais, en 40 et en anglais, espagnol en 41 ans portugais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:48) [89%] :\r\nL'accord et a par la suite, c'est une vraie volont\u00e9 de diffuser largement exactement voil\u00e0 alors vous parliez de Paul porcine guerre effectivement qui r\u00e9pond au courrier des auditeurs qui est attentif \u00e0 faire cro\u00eetre une communaut\u00e9 d'auditeurs d'outre- mer, alors aujourd'hui on parle beaucoup de communaut\u00e9, au fond, il invente, on invente le 1er r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:10) [88%] :\r\nOui, oui, et en plus, un r\u00e9seau social qui est pas seulement \u00e9crit mais qui a \u00e9galement parl\u00e9 et qui va se traduire notamment dans ce qu'ils appellent la correspondance parler donc il va y avoir une s\u00e9rie de lettres qui vont \u00eatre lue \u00e0 l'antenne donc pour informer voil\u00e0 donner la r\u00e9ponse, par exemple, des Suisses de de l'int\u00e9rieur \u00e0 la famille et qui est, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a r\u00e9seau v\u00e9ritablement voil\u00e0 qui qui se constitue et qui est aussi int\u00e9ressant pour la radio internationale parce que \u00e7a lui permet d'avoir un retour sur ces \u00e9missions, parce que vous pensez que les gens \u00e0 l'\u00e9poque ont mont\u00e9 leur programme et les imaginer totalement \u00e0 l'aveugle, puisque finalement il que connaissait pas grand- chose, cet \u00e9t\u00e9, histoire auditoire tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, on savait pas si l'\u00e9mission \u00e9tait v\u00e9ritablement bien re\u00e7u les probl\u00e8mes techniques, donc on attendait beaucoup de cet auditoire, le Suisse de l'\u00e0 l'\u00e9tranger pour s'informer aussi sur avoir un retour sur ces programmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:03) [90%] :\r\nAlors je sais pas si on a lu \u00e0 l'antenne, la Lettre de cet auditeur un Suisse install\u00e9 \u00e0 New York et qui apparemment est quand m\u00eame un petit peu augment\u00e9, comme contre des programmes de du service suisse d'ondes courtes, il \u00e9crit, enfin il les qualifie de bouse de vache, parfum\u00e9 \u00e0 la rose, et il ajoute, je cite, \u00e0 cause de 6 pourcent tessinois tessinois il faut \u00e9couter tout ce blabla italien \u00e0 cause de la Romandie le divertissement fran\u00e7ais est -ce que \u00e7a serait pas possible de ramener le blabla \u00e0 5 pourcent etc etc, etc voil\u00e0 donc des auditeurs aussi difficile \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:42) [89%] :\r\nExactement, et un peu plus loin si je me souviens bien, il critique \u00e9galement la musique donc, apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 le le voil\u00e0 le parler, il dit voil\u00e0, finalement c'est musique on entend difficile \u00e0 suivre, etc, donc c'est vrai que l\u00e0 on a une personnalit\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 quoi juste comment, justement, on a le sentiment quand m\u00eame qui sont essentiellement garder l'positif dans les archives pour aussi apr\u00e8s pouvoir promouvoir la radio et la la justifier, donc c'est plut\u00f4t un avec justement assez, assez, assez chouette d'avoir d'abord documents et \u00e7a montre que justement c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de proposer des programmes en plusieurs langues pour satisfaire justement l'ensemble des des Suisses de l'\u00e9tranger que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un Challenge finalement, finalement assez, assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:25) [94%] :\r\nOn va entendre l'une des voix qui ont fait la r\u00e9putation de du service des ondes courtes, il s'agit de Ren\u00e9 Payot, il s'exprime \u00e0 propos de son r\u00f4le de chroniqueurs en temps de guerre bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:38) [88%] :\r\nC'est en octobre 41 que j'ai donn\u00e9 ma premi\u00e8re chronique de politique internationale \u00e0 radio, je n'ai jamais dit au directeur de ce Studio que durant la guerre, il me semblait que la radio suisse pourrait jouer un r\u00f4le utile bienfaisant, m\u00eame en faisant entendre la voix de l'objectivit\u00e9 et en apportant des renseignements exacts ou malheureuses populations courb\u00e9 sous le joug de l'envahisseur malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, pr\u00e9senter cette t\u00e2che, l'exp\u00e9rience fut tent\u00e9, c'est ainsi que mon ami Jean qui salissent \u00e0 Z\u00fcrich, qui parlait en allemand et moi- m\u00eame pu faire comprendre aux victimes de l'hitl\u00e9risme qu'devait \u00eatre patient, mais que la libert\u00e9 finirait par triompher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:22) [82%] :\r\nLe chef politique national socialiste, responsable de la colonie allemande de Saint-Gall Robert parviennent quand a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par la police, a quitt\u00e9 la ville, devenu ind\u00e9sirable, pour des raisons qui ne pr\u00e9cise pas FabienneK. a d\u00fb partir aujourd'hui m\u00eame pour l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la voix de Ren\u00e9 Payot donc c\u00e9l\u00e8bre chroniqueur dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 est -ce qu'on comment sont recrut\u00e9s au fond les les chroniqueurs justement de ce service suisse d'ondes courtes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:52) [87%] :\r\nAlors le cas de Ren\u00e9 Payot est un un petit peu diff\u00e9rent dans le sens o\u00f9 lui \u00e9tait avait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 donc essentiellement par donc par Radio- Gen\u00e8ve, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque responsable enfin, r\u00e9dacteur en chef du du Journal de Gen\u00e8ve et lui donc diffus\u00e9 essentiellement sur ondes moyennes donc \u00e9galement donc ce qui touchait le sur le plan national, \u00e9galement les les pays environnants, particuli\u00e8rement la France, mais c'est pour ses \u00e9missions \u00e9taient rediffus\u00e9 sur le cas des ondes courtes pour toucher justement un public plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:20) [88%] :\r\n\u00e0 quelle \u00e9tait la port\u00e9e de ses chroniques, hein, pour qu'on comprenne bien ce monde l'impact que \u00e7a pouvait avoir dans ce contexte de propagande g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:29) [90%] :\r\nAlors, les chroniques de Ren\u00e9 Payot vont avoir v\u00e9ritablement un retentissement assez impressionnant puisqu'on peut encore consulter donc dans les archives de la SSR les nombreuses lettres de remerciements re\u00e7us particuli\u00e8rement donc des des auditeurs fran\u00e7ais qui vont un peu cette voix comme comme la voix de l'impartialit\u00e9, etc, il va avoir d'ailleurs des des noms de rue qui vont \u00eatre mises \u00e0 son nom m\u00eame des places en France Rail vraiment un engouement \u00e9galement pour son coll\u00e8gue du c\u00f4t\u00e9 suisse, Suisse al\u00e9manique Rodolfo ne salissent ses chroniques vont aussi avoir un un fort retentissement, maintenant c'est vrai que, que ce qui \u00e9tait per\u00e7u des \u00e9missions qui \u00e9taient per\u00e7us comme neutres \u00e9tait voil\u00e0, il faut peut-\u00eatre peut-\u00eatre modifier un peu cette image un peu lisse parce que finalement la neutralit\u00e9 est essentiellement, il s'agissait essentiellement de proposer, en fait, la voix fin du Mondial et des informations officielles des divers gouvernements, alors c'est vrai que doivent parfois se faisait aussi le jeu de ces 10 Dargaud gouvernement que de relayer ce que souhaitez finalement donc, donc c'est vrai que c'est un peu \u00e0 nuancer mais \u00e9videmment par rapport aux autres radios, il y avait d\u00e9j\u00e0 il y avait l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de pr\u00e9senter des informations des divers gouvernements et pas seulement d'un seul point de vue donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:39) [87%] :\r\nLa fameuse loi de l'objectivit\u00e9 de Ren\u00e9 Payot alors quelles limites \u00e0 aussi \u00e0 cette libert\u00e9, on va dire de d'informer lorsqu'on joue pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le d'ambassadeur culturel d'une Suisse officielle, on va voir ce qu'on dit Th\u00e9o Chopard autre voix du service suisse des ondes courtes, journaliste libre et syndicalistes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:03) [90%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 aux ondes courtes en 1942 43 je faisais 2 fois par semaine, une revue de la presse suisse et puis ensuite j'ai fait pendant des ann\u00e9es, chronique sociale chaque semaine sur tous les amendements du monde la les les possibilit\u00e9s, les dangers sociaux les \u00e9tudes sociales mais \u00e7a devait \u00eatre fait d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait simple parce que c'\u00e9tait traduit d'abord en prenant c'\u00e9tait diffus\u00e9 dans le monde entier et je recevais m\u00eame pas mal de lettres de pays en d\u00e9veloppement ou de colonies qui \u00e9taient en train de se lib\u00e9rer, par exemple, du Congo et je monterai quel exemple la Suisse pourrait \u00e9ventuellement donner les mani\u00e8res qu'on pourrait avoir de s'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:54) [87%] :\r\nUne mission compos\u00e9e de 3 m\u00e9decins suisses et 6 infirmi\u00e8res a quitt\u00e9 la Suisse pour gagner le camp de concentration de et prendre part \u00e0 l'action sanitaire de secours entreprises en faveur du malheureux rescap\u00e9s de cette abominable institution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:08) [86%] :\r\nEst ce que vous ressentez la situation conflictuelle qui existait \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait pendant la guerre ont naturellement, c'\u00e9tait d'abord la prudence avec laquelle il fallait faire, mais les chroniques de presse, il fallait choisir les revues social il fallait rester toujours dans l'prudentes g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais enfin dans certaines g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s quant \u00e0 la guerre a \u00e9t\u00e9 fini, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ration n'a pu aussi changer de ton et parce qu'on vous surveille un peu, ne surveillaient pas j'ai jamais eu affaire \u00e0 une directement une sortiront comme on \u00e9tait journaliste ou bien Perrin ou moi ou sous tous les autres coll\u00e8gues, on savait \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il fallait comment il fallait se comporter, jamais eu de jeu de v\u00e9ritables difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on savait comment il fallait se comporter d\u00e9j\u00e0 de l'autocensure c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:03) [87%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a, l\u00e0, il en rajoute une difficult\u00e9 justement \u00e0 cette question de, de, d'une marge de manoeuvre finalement assez limit\u00e9e au traitement de l'information qui est que la radio pouvait faire parce qu'il faut se rappeler aussi de cette concurrence avec la presse, finalement, tout ce qui relevait du commentaire \u00e9tait laiss\u00e9e \u00e0 la presse, donc la radio voil\u00e0 \u00e9tait \u00e9taient limit\u00e9s 61 la apr\u00e8s faut pas oublier, faut se rappeler aussi qu'il avait le finalement \u00e0 partir de 39 la SSR de devient le SMR, un service sp\u00e9cial d'sous l'\u00e9gide des PTT donc un avec une mainmise plus importante de donc finalement de des autorit\u00e9s sur cette radio \u00e9galement une division presse radio qui exerce une forme de censure et lapsus, ajoute cette cette autocensure, finalement, puisque comme vous le comme on l'a, on l'a dit avant ces personnalit\u00e9s ses chroniqueurs \u00e9taient engag\u00e9s essentiellement pour leur finalement leur bonne conduite officielle leur leur alignement sur la ligne politique officielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:58) [93%] :\r\nAlors il y a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 partir de 1943 puisqu'on va mettre des chroniques sp\u00e9cialement destin\u00e9 au public am\u00e9ricain pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:07) [87%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 partir de 2 43 au tournant de la guerre, donc c'est-\u00e0-dire que que le les premi\u00e8res victoires alli\u00e9es ont lieu, on sent que que le Ventoux en eux en leur faveur et les autorit\u00e9s suisses et la radio internationale suisses vont d\u00e9cider de, voil\u00e0 de, de, de redorer de participer \u00e0 un effort qui a eu un effort plus g\u00e9n\u00e9ral de redorer en fait l'image de la Suisse aupr\u00e8s des du public du public am\u00e9ricain qui devient les \u00c9tats-Unis \u00e9tant relais critique justement par rapport \u00e0 la Suisse et assez les relations qu'elle contenu a continu\u00e9 \u00e0 entretenir avec l'Ajax, etc, donc il y a une forme de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:40) [87%] :\r\nPour les convaincre, \u00e0 pied, il y a une op\u00e9ration s\u00e9duction incroyable qu'on va ouvrir l'antenne aux permissionnaires donc aux soldats am\u00e9ricains qui sont en qui ne passaient comme \u00e7a un petit peu de de vacances en Suisse, mais enfin \u00e7a il y a quand m\u00eame 300000 soldats am\u00e9ricains en vill\u00e9giature en en Suisse, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et c'est une op\u00e9ration qui va marquer les esprits, Niang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:59) [88%] :\r\nOui, et le et le cap justement, il s'agit plus seulement de, de, de convaincre l'Inde, l'intellectuel a \u00e9galement de, de, de, de faire entende la voix de de personnes install\u00e9 donc en Europe qui sont partis de soldats qui sont partis combattre en Europe, et souvent dans les parents n'avait plus entendu leur voix depuis depuis le leur d\u00e9part au combat, donc c'est vrai qu'il y a un \u00e0 un aspect impact \u00e9motionnel tout \u00e0 fait important de donner cette voix cette ce ce temps d'antenne au permissionnaires am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, une grande histoire qui se d\u00e9ploie avec des pol\u00e9miques d\u00e9tention des eaux cette communaut\u00e9 d'auditeurs comme \u00e7a, dispers\u00e9s dans, dans, dans le monde aujourd'hui, on l'a dit, mais tout \u00e7a c'est fini, hein, depuis la fermeture de l'\u00e9metteur de Sottens en fin de l'aventure des ondes courtes pour la Suisse, ce qui est pas le cas pour d'autres pays, on a des Radio France internationale continue d'\u00e9mettre et tr\u00e8s pr\u00e9sent encore, notamment en Afrique, d'autre part, dans nombre de pays, l'accessibilit\u00e9, Internet n'est pas encore garantissent que la Suisse a fait une erreur d'arr\u00eater la la radiodiffusion des ondes courtes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:06) [90%] :\r\nAlors je pense que, au niveau de la de de la technologie des ondes courtes, c'est vrai qu'il a tout de m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 obsol\u00e8te, Mandela, Radio France Internationale \u00e0 d'autres billets aussi pour pour diffuser la radio maintenant la mission c'est plut\u00f4t c'est pas parce que le finalement le le l'outil technologique est peut-\u00eatre obsol\u00e8te que la mission est obsol\u00e8te, je pense que que c'est plut\u00f4t la cl\u00e9 d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:29) [91%] :\r\nMais on continue \u00e0 recevoir des courriers de Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e0 l'\u00e9vidence qui aujourd'hui \u00e9coutent la radio sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0, mais maintenant le message que l'on souhaite les sujets qui sont abord\u00e9s et l\u00e0, comme on l'a vu s'il s'agissait, pas seulement de de toucher les Suisses de l'\u00e9tranger, mais \u00e9galement un public, un public plus large et on comprendre la position suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, combien d'heures de programmes, vous avez \u00e9cout\u00e9 question tr\u00e8s peu parce que, en fait, avant les ann\u00e9es 50 il y avait, voil\u00e0 la conservation des programmes des archives sonores et a vraiment pas grand chose, par contre, ce qu'on a eu la chance de d\u00e9couvrir, c'est les manuscrits des bulletins d'informations qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s, donc les tapuscrit si vous voulez, qui sont d'ailleurs disponibles en ligne quand m\u00eame avec un travail qu'on a fait avec Suisse en faux et l\u00e0, c'est vraiment des sources tout \u00e0 fait pr\u00e9cieuses parce que on a tr\u00e8s peu d'\u00e9mission d'actualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s de ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:19) [87%] :\r\nEt la SSR \u00e9t\u00e9 accueillante et vous avez ouvert tout ce qu'elle pouvait en tout lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:23) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, heureusement, c'est pour \u00e7a qu'il faut justement, vous faites bien de souligner, appel\u00e9 \u00e0 la conservation entend des archives sonores de ce Patrimoine audiovisuel mais aussi du papier parce que sans \u00e7a, sans du tout ce qui entoure les \u00e9missions sont toutes ces lettres, voil\u00e0, il est difficile aussi de refaire l'histoire de d'un m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:40) [87%] :\r\nPar la voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, radio et relations culturelles internationales de 1932 1948 c'\u00e9tait donc votre travail de th\u00e8ses Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz passionnant, vous allez dire passionnant \u00e0 passionnant \u00e0 lire d\u00e9couvrir merci fait c'est paru aux \u00e9ditions c'est paru aux \u00e9ditions Al file elle file Presses universitaires suisses merci, Rapha\u00eblle Ruppen que c'est moi qui vous remercie journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t Nicole Duparc tout bient\u00f4t oui, enfin on a tr\u00e8s longtemps, et oui, a laiss\u00e9 passer une petite semaine, dans la nuit comme \u00e7a, oui, parce que la semaine prochaine, versus pensez vous proposera oui le soleil revient, voil\u00e0 les nuits raccourci \u00e7a on leur rend hommage et on parlera de la nuit, du noir de l'obscurit\u00e9, bref sous diff\u00e9rents angles avec Nancy si lentilles Martine Galland et Christiane Chocat la semaine prochaine entre 9 heures et est 9 heures 50 comme on peut le voir oeuvre int\u00e9grale, aujourd'hui nous allons tombe, je vous en parlerai apr\u00e8s parce que l\u00e0 on n'a pas le temps mais on va en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T09:09:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen-Coutaz, Rapha\u00eblle", "role": "ma\u00eetresse assistante \u00e0 la section histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "internalArchiveId": "6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump. pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC, agricultrice;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Pierre Ronget, maire de Vernier;Homsi;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Alain Albinet, journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne3\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PAYS-BAS DIALOGUE 7H)  \r\nL'Europe salue un vote contre le populisme...\r\nLa droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislative hier au Pays-Bas.\r\nLa formation lib\u00e9rale du premier ministsre Mark Rutte (r\u00f6t-euh) reste la premi\u00e8re force politique du pays devant le parti de la Libert\u00e9 de Geert (recht) Wilders.\r\nCe scurtin avait valeur de test...pour les forces populistes en Europe...\r\nEt vous l'avez suivi Alain Franco, bonjour.......\r\n...\r\n...On vous retrouve \u00e0 La Haye...\r\nAlain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin?\r\nPremier enseignement, la strat\u00e9gie de droitisation du Premier ministre Mark Rutte a fonctionn\u00e9. Pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n' a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates bandes de son principal rival Geert Wilders, en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s : respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait il en substance. Enfin, Rutte peut remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les deux pays qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des minsitres turcs de meetinfgs aux Pas-Bas. Et de moucher Wilders lors d'un d\u00e9bat : \u00ab C'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner \u00bb lui a-t-il lanc\u00e9.\r\nEnfin, Rutte a eu beau jeu de rappeler aux \u00e9lecteurs que les Pays-Bas ont une \u00e9conomie prosp\u00e8re, avec un ch\u00f4mage \u00e0 la baisse. Ce n'est pas rien.\r\nCC: justement Alain, le Parti de la Libert\u00e9 de Geert WIlders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement...il en occupera 20 sur 150...Les sondages pr\u00e9voyaient mieux...\r\nOUI, c'est une d\u00e9ception pour ses \u00e9lecteurs qui croyaient dur comme fer \u00e0 la victoire. Ce matin le PVV de Wilders est. parti du pays. A quoi tient ce score en retrait ? Sans doute d'abord, \u00e0 l'absence de campagne. Aucun meeting, quelques rares apparitions, un programme quasi inexistant \u00e0 part l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union Europ\u00e9enne, et enfin des tweets violents et lapidaires qui ont peut-\u00eatre lass\u00e9, voire fini par effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste. J'en ai crois\u00e9 un bon nombre ces derniers jours. \r\nEt puis, il faut sans doute aussi compter avec un effet Trump. Des \u00e9lecteurs ont pris peur, et se sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre-\u00e9change.\r\nDu coup, hier soir, plusieurs chefs de parti ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe.\r\nCC: Et puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner...la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links?\r\nOui, sous la conduite de son jeune leader Jesse Klaver qui a fait une excellente campagne, Groen Links a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation, avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150. Il est devenu le premier parti de gauche du pays.\r\nCC: Pour finir Alain...entre les lignes...derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en...?\r\nOui, parce que trois partis qui ont fait un bon score -les Lib\u00e9raux, Groen Links et les centristes de D66- ont un programme clairement pro-europ\u00e9en. Ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe.\r\nAlain Franco en direct de la Haye au Pays-Bas...\r\net pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais...le taux de participation se monte \u00e0...81%. du jamais vu depuis 30 ans!\r\n(25/USA REACTION TRUMP 7H) ***L'autre actualit\u00e9 de la nuit...nous vient des Etats-Unis...\r\no\u00f9 le nouveau d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9...\r\nUn juge a estim\u00e9 qu'il comporait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse...susceptible de violer la Constitution...\r\nD\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n...r\u00e9action de Donald Trump...hier \u00e0 Nashville Tennessee...o\u00f9 il tenait un meeting...\r\nEt aujourd'hui le pr\u00e9sident d\u00e9voilera son programme en chiffres...\r\nPr\u00e9sentation de son budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi...\r\nPluS d'argent pour la d\u00e9fense et beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale...Les ressources du d\u00e9partement d'Etat...devraient fondre de pr\u00e8s de 30% selon le directeur du budget...\r\n(D5/FED, HAUSSE TAUX)  \r\n***Les Etats-Unis on y reste...puisque la Banque centrale am\u00e9ricaine a relv\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point...\r\n...et ce n'est pas une surprise...\r\nIl s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre. Et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent...c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9...en ce moment...\r\nD'ailleurs Olivier Schorderet...la pr\u00e9sidente de la FED ne s'arr\u00eatera pas en chemin...Elle annonce 2 autres hausses pour cette ann\u00e9e... \r\nA chacun son slogan. Pour Donald Trump: \"l'Am\u00e9rique d'abord\". Pour Janet Yellen: \"le retour \u00e0 la normale\". Le th\u00e8me de campagne, en 1920, de Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des Etats-Unis quelques mois plus tard: revenir \u00e0 l'insouciance, \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14-18. Aujourd'hui, la banque centrale am\u00e9ricaine semble elle aussi vouloir tourner une page: celle de la crise financi\u00e8re. Elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015, avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique: la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de zero. Puis, plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier. Mais aujourd'hui, clairement, le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re, avec deux hausses en quatre mois et deux autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes -pas le genre de la maison- mais le signal de l'optimisme retrouv\u00e9 de la Fed\r\nCC...parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien...\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide, et surtout une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2%. La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses deux mandats. Mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage. La confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages. La sant\u00e9 du march\u00e9 du logement. Wall Street, aussi, qui flambe. Car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump: elle y croit, c'est tout. \r\nCC: sur ce th\u00e8me-l\u00e0 justement Olivier...La Fed reste plus mesur\u00e9e....\r\nQuestion de tradition: elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s. Pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\nCC: Et parfois aussi des facteurs politiques...c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan...\r\nLe pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle. Ses taux, n\u00e9gatifs, la banque nationale ne devrait pas y toucher. Ne serait-ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe: les Pays-Bas hier, la France demain. Et qui dit tempsm troubl\u00e9s dit renforcement potentiel du franc suisse, \u00e9ternelle valeur-refuge.\r\n(03/MULTI/RETRAITES, ITV GLAUSER) A venir aujourd'hui aussi..le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraite..\r\nOn saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet...\r\nles deux chambres votent sur le compromis...le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers...\r\n***L'enjeu est au National...\r\nIl faut 101 voix exactement pour que le projet passe...\r\nLes 7 \u00e9lus vert'lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier (mercredi) qu'ils soutiendront la r\u00e9forme. Math\u00e9matiquement, cela pourrait suffire. \r\nMais la gauche et le centre comptent sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole. \r\nA l'UDC, ces \u00e9lus ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter la r\u00e9forme.\r\nA l'image de la vaudoise Alice Glauser.\r\n  0'47''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe mot d'ordre des lib\u00e9raux-radicaux sera aussi d\u00e9cisif. \r\nLe PLR devrait annoncer sa d\u00e9cision \u00e0 8h.\r\n(Br\u00e8ve Avalanche) En bref....\r\ncette avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier dans le tyrol autrichien...\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux des Alpes de Tux, pr\u00e8s d'Innsbruck. \r\nLe danger de coul\u00e9es n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol...1 \u00e0 2 sur 5...mais il pouvait localement \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9....\r\n(D6/INCIVILITES VERNIER) ***La mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s  et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique... \r\nIntitul\u00e9 \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\", le programme de sensibilisation lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re recense tous les actes sur une carte: des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le... \r\nVernier ne veut plus rien laisser passer et promet de lourdes amendes... Certains \u00e9lus \u00e0 gauche d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire...\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  DOSSIER 1'36''\r\n((Ancienne version de l'intro si besoin: \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\"... c'est avec ce slogan que la mairie de Vernier, dans le canton de Gen\u00e8ve, s'attaque \u00e0 la propret\u00e9 de ses espaces publics. La commune a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une grande campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention. Et la nouvelle arme de la collectivit\u00e9, c'est une carte qui localise les incivilit\u00e9s. Des m\u00e9gots jet\u00e9s par terre, aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le, Vernier ne laissera plus rien passer et promet de lourdes amendes. La mesure et la m\u00e9thode font pol\u00e9mique. C\u00e9dric Guigon.))\r\n(23/TENNIS FEDERER ITV) Tennis maintenant...Stan et Roger n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 \u00e0 Indian Wells...\r\nEn tennis, Roger Federer et Stan Wavrinka se sont qualifi\u00e9s cette nuit pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells.,En Californie, Wavrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3-6, 6-3, 7-6 alors que Federer s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Raphael Nadal en deux petits sets 6-3, 6-2. Une victoire que le B\u00e2lois doit beaucoup \u00e0 son jeu tr\u00e8s offensif la nuit derni\u00e8re contre l'Espagnol. Roger Federer avec Goerges Homsi... \r\n  SON FEDERER \r\nAu prochain tour, Federer, seul joueur encore en lice \u00e0 avoir remport\u00e9 le tournoi californien affrontera l'Australien Nick Kyrgios tombeur de Novak Djokovic\r\n(Br\u00e8ve foot) Encore un retournement de situation en ligue des champions de foot...battu 5 \u00e0 3 en Angleterre... Monaco se qualifie tout de m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City....Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finales...malgr\u00e9 son nul 0 \u00e0 0 face au Bayer Leverkusen....\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil encore pour ce jeudi... Il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons... Avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 degr\u00e9s sur le Plateau... 20 en Valais... \r\nSoleil aussi demain... Et une d\u00e9gradation attendue pour ce week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/TI/SYNDIC DISCRIMINANT PA) Au Tessin, les autorit\u00e9s de la commune d'Onsernone (prononcer: Onsernon\u00e9), invitent les propri\u00e9taires d'immeubles \u00e0 renoncer \u00e0 conclure un bail avec des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale ou des ch\u00f4meurs. Motif: les comptes en d\u00e9liquescence de la commune ne permettent plus de faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses. \r\nLe r\u00e9cit de Nicole della Pietra\r\n  0'49''\r\n((Onsernone, ses 730 habitants, sa vall\u00e9e sauvage et pittoresque...et ses loyers bons march\u00e9s. La r\u00e9gion a de tout temps attir\u00e9 des citadins \u00e0 la recherche d'un mode de vie alternatif. Mais r\u00e9cemment, de plus en plus de personnes sans revenu, choisissent ce fonds de vall\u00e9e pour y poser leurs cartons. \r\nD'o\u00f9 la missive adress\u00e9e par le syndic aux propri\u00e9taires d'immeubles, les rendant attentifs, je cite \u00ab\u00e0 la charge que font peser des ch\u00f4meurs, des familles monoparentales ou des personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale sur les comptes de la commune\u00bb. Et de souligner que ces nouveaux arrivants n'ont, pour la plupart, pas de racines \u00e0 Onsernone, et aucun lien particulier avec la r\u00e9gion. Des habitants qui co\u00fbtent et ne rapportent pas grand chose. Il n'est pas question de discrimination, se d\u00e9fend toutefois l'auteur de la lettre.  Uniquement de faire savoir, qu'il ne faut pas s'installer \u00e0 Onsernone pour faire des \u00e9conomies de loyer. ))\r\n(15/FRANCE/EXPLICATION VOTE FN ITV ALBINET) En France, le vote Front national n'est pas cantonn\u00e9 au d\u00e9partement urbains et aux zone sensibles. En Corr\u00e8ze par exemple, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Jours de France rencontrent quotidiennement des \u00e9lecteurs frontistes. Dans ce d\u00e9partement rural, Marine le Pen pourrait profiter \u00e0 la fois de la situation socio-\u00e9conomique difficile et des scandales qui r\u00e9voltent les \u00e9lecteurs.\r\nAlain Albinet est journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne, il esquisse un profil de l'\u00e9lecteur frontiste en Corr\u00e8ze\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier et \u00e0 7h15 on ira voir de plus pr\u00e8s avec Anouk Henry ce monde rural corr\u00e9zien et ces agriculteurs dont certains disent ouvertement qu'ils voteront Marine Le Pen.\r\n(Br\u00e8ve tennis) Kyrgios le prochain adversaire. il a\u00e9 limin\u00e9 novak djokovic.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8442423", "ece-8442404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:14:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nLe lib\u00e9ralisme, plut\u00f4t que le populisme, les N\u00e9erlandais ont tranch\u00e9 reste Wilders ne terminera pas 1er c'est la droite lib\u00e9rale du 1er ministre qui remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas : l'extr\u00eame droite frappe moins fort que pr\u00e9vu, c'est une victoire pour l'Europe, un coup port\u00e9 aux populistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [90%] :\r\nComment comprendre cette d\u00e9faite du parti de ils doivent d'ailleurs en est -ce vraiment une de d\u00e9faites, le correspondant de la TV commerciale des Pays-Bas RTL 4 \u00e0 Paris, Stefan de Vries, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nRebelote il y a d\u00e9sormais 2 \u00e0 0 pour la justice face \u00e0 Donald Trump, un juge a bloqu\u00e9 son nouveau d\u00e9cret migratoire parce qu'il violerait la Constitution Donald Trump furieux contre attaquera jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est un projet colossal port\u00e9 personnellement par Vladimir Poutine \u00e0 un pont de pr\u00e8s de 20 kilom\u00e8tres de long, qui doit relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, au-dessus de la mer Noire, qui est \u00e9videmment un symbole de pouvoir tr\u00e8s fort reportage tout \u00e0 l'heure d'Isabelle cornac, qui s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nIncivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le nouveau slogan de Vernier la commune genevoise dresse la carte des d\u00e9pr\u00e9dations C\u00e9dric Guigon nous dira ce qui se cache derri\u00e8re ce slogan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nL'industrie pharmaceutique et la m\u00e9decine traditionnelle une s'inspire tr\u00e8s souvent de l'autre, que ce soit des recettes de grand- m\u00e8re ou des recettes de sorciers charmant, mais comment faire alors pour prot\u00e9ger le savoir des peuples qui ont mis au point toutes ces recettes, c'est l'\u00e9clairage tout \u00e0 l'heure de l'outil Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\n\u00e0 venir aussi l'\u00e9pilogue dans le dossier des retraites que voteront les paysans et puis Rafa\u00ebl Nadal n'a pas pris sa revanche sur notre Roger national, Federer a battu l'espagnol \u00e0 Indian Wells de cette nuit, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 lui aussi l'Europe salue un vote contre le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nPopulisme la droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, hier, au Pays-Bas, la formation lib\u00e9rale du 1er ministre Mark requ\u00eates restent la premi\u00e8re force politique du pays, devant le Parti de la libert\u00e9 de raret\u00e9 Wilders ce scrutin avait valeur de test pour les forces populistes en Europe et vous l'avez suivi Alain Franco bonjour oui bonjour, on vous retrouve \u00e0 la et Alain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [93%] :\r\nEh bien d'abord que la strat\u00e9gie de droitisation du 1er ministre Mark Ruth a fonctionn\u00e9 pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates-bandes de son rival, le Real Wilders en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s, respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait -il en substance Ruth peut aussi remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les 2 pays, qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des ministres turcs 2 meetings au Pays-Bas et puis de moucher dans la foul\u00e9e, Wilders lors d'un d\u00e9bat, c'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner, lui a -t-il lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEnfin, Alain, le Parti de la libert\u00e9 de Wilders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement, il en occupera 20 sur 150 Les sondages pr\u00e9voyaient mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [93%] :\r\nOui, le PvdA de Wilders devait faire mieux, mais il serait tout de m\u00eame devenu le 2\u00e8me parti du pays, ce qui n'est pas rien Wilders a peut-\u00eatre pay\u00e9 ce score qui trouble, m\u00eame un peu d\u00e9solant par plusieurs \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 commencer par un programme limit\u00e9 \u00e0 des slogans l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union europ\u00e9enne mais Wilders a aussi fait campagne comme d'habitude par des suite violents lapidaires qui ont fini par lasser ou effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste et se sont report\u00e9s vers d'autres petits partis comme le Forum pour la d\u00e9mocratie, qui fait du Wilders disons mais avec moins d'outrance et puis il faut aussi sans doute compter avec un effet Trump, des \u00e9lecteurs ont pris peur ce sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre- \u00e9change, du coup, hier soir, plusieurs chefs de partis ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nEt puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner, c'est la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, sous la conduite de son jeune leader il y a ce Klaver qui a fait une excellente campagne Rawlings a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150 il est devenu le 1er parti de gauche du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [96%] :\r\nPour finir, Alain entre les lignes, derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [91%] :\r\nOui, absolument, parce que trois partis qui ont fait un bon score, les lib\u00e9raux Ronning et les centristes de D66 honteux ouvertement un programme pro- europ\u00e9en, ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [87%] :\r\nAlain Franco en Direct de la et au Pays-Bas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial merci et pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais, le taux de participation se monte \u00e0 81 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 j'ai jamais vu une invention voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [85%] :\r\nOui, on peut le dire, il y a pas si \u00e7a se passait score canon \u00e0 part les Pays-Bas, l'autre actualit\u00e9 de la nuit, Coralie nous vient des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nAu d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9, un juge a estim\u00e9 qu'il comportait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse susceptible de violer la Constitution am\u00e9ricaine, d\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [91%] :\r\nPas d'Am\u00e9rique et laissez -moi vous donner la mauvaise et triste nouvelle, il y a quelques instants, j'ai appris qu'un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawa\u00ef et je dois \u00eatre gentil, sinon on va me critiquer Bena\u00efssa varoise, enqu\u00eate, j'ai donc appris qu'un juge avait bloqu\u00e9 le nouveau d\u00e9cret migratoire, ce d\u00e9cret \u00e9tait pourtant une version \u00e9dulcor\u00e9e du 1er pour beaucoup il s'agit l\u00e0 d'une d\u00e9cision judiciaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le droit et la constitution permet au pr\u00e9sident de suspendre l'immigration quand il ou elle mais, heureusement, ne parlons pas, dit la Russie donc quand il ou elle estime n\u00e9cessaire de le faire dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple am\u00e9ricain. \r\n\u00eates, croyez -moi, nous allons combattre ce terrible jugement nous allons d\u00e9fendre notre cause jusqu'au bout et nous irons devant la Cour supr\u00eame s'il le faut nous gagnerons nous allons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens, croyez -moi oui quelle \u00e9quipe je ne sais pas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nVoil\u00e0, r\u00e9action Donald Trump hier \u00e0 Nashville, Tennessee o\u00f9 il tenait un meeting aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9voilera son programme en chiffres : pr\u00e9sentation du budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, heure suisse, plus d'argent pour la d\u00e9fense, beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale les ressources du d\u00e9partement d'\u00c9tat devraient fondre de pr\u00e8s de 30 pourcent selon selon le directeur du budget. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, on y reste, puisque la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [95%] :\r\nPas une surprise, il s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent, le loyer de l'argent, c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9 en ce moment d'ailleurs Olivier Schorderet, la pr\u00e9sidente de la Fed ne s'arr\u00eatera pas en chemin Elle annonce 2 autres hausses cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [95%] :\r\nOui, \u00e0 chacun son slogan pour Donald Trump l'Am\u00e9rique d'abord et pour Janet Yellen, le retour \u00e0 la normale, le th\u00e8me de campagne en 1922 Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, quelques mois plus tard, revenir \u00e0 l'insouciance \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14 18 la Fed elle aussi veut tourner une page, celle de la crise financi\u00e8re, elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015 avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique, la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de 0, puis plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier mais aujourd'hui clairement le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re avec 2 O104 moi et 2 autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes ce n'est pas le genre de la maison, mais le signal d'un optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [98%] :\r\nParce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [92%] :\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide et, surtout, une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2 pourcent la la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses 2 mandats, mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage, la confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages, la sant\u00e9 du march\u00e9 du logement on l'Street aussi qui flambe, car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump Elie croit c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [90%] :\r\nMais sur ce th\u00e8me -l\u00e0 justement Olivier La Fed elle reste plus mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [93%] :\r\nOui, question de tradition, elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse, les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [93%] :\r\nParfois aussi, des facteurs politiques, c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [92%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle ses taux n\u00e9gatifs, la Banque nationale ne devrait pas y toucher, ne serait -ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe, l'issue des \u00e9lections fran\u00e7aises pr\u00e9sidentielles puis l\u00e9gislatives et les effets toujours incertains du Brexit et qui dit ton troubl\u00e9s, dit renforcement du front \u00e9ternelle valeur-refuge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [94%] :\r\nIl Schorderet merci \u00e0 venir aujourd'hui aussi le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraites, on saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet, les 2 chambres votent sur le compromis le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [77%] :\r\nOui, l'heure est assez crucial, comme on dit souvent, l'enjeu est au National. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [92%] :\r\nOui, il faut 100 une voix au minimum pour que le projet passe les 7 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier qu'il soutiendrait la r\u00e9forme math\u00e9matiquement \u00e7a pourrait suffire mais la gauche et le centre comptent aussi sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole \u00e0 l'UDC ces \u00e9lus paysans ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter cette r\u00e9forme \u00e9coutez Alice Glauser UDC vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [91%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on pourrait se dire que oui, c'est quelque chose de bien 70 francs dans le gousset pour des petits salaires, certainement aussi pour les paysannes, mais en fait, en y r\u00e9fl\u00e9chissant plus loin au fond \u00e7a ne r\u00e9soudra pas grand chose, et m\u00eame \u00e7a creusera encore plus les caisses de l'AVS et moi j'ai 9 petits-enfants, j'ai pas envie qu'ils me regardent de travers, il faudra payer ses charges sociales pour les vieux, on sent quand m\u00eame, vous avez presque tout faire un peu de mal parce qu'au final, c'est 70 francs \u00e7a soulagerait pas mal de familles paysannes, on pourrait penser que le tout tout de suite, c'est bien, mais le tout, tout de suite, \u00e7a fait du mal \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, j'ai d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pas de gaiet\u00e9 de coeur que je refuserai mais c'est \u00e0 la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [95%] :\r\nAlice Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon les mots d'ordre des lib\u00e9raux- radicaux, le mot d'ordre sera aussi d\u00e9cisif, le PLR devrait annoncer ce qu'il votera \u00e0 8 heures ce matin, en bref c'est avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier, dans le Tyrol autrichien, ils ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, donc par une coul\u00e9e de neige alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux dans les Alpes de tout pr\u00e8s d'Innsbruck, le danger d'avalanche, ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol hier un \u00e0 2 sur une \u00e9chelle de 5 mais localement, il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [97%] :\r\nC'est heures 11 la mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [94%] :\r\nSa m\u00e9thode, elle est intitul\u00e9e incivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le programme de sensibilisation lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re, recense tous les actes sur une carte des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre, aux objets encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le Vernier ne veut plus rien laisser passer, elle promet de lourdes amendes, certains \u00e9lus \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire dossier C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [93%] :\r\nLa commune de Vernier a d\u00e9cid\u00e9 de saisir depuis 2 mois, les agents municipaux, mais aussi la voirie ou le service des espaces verts r\u00e9pertorient les incivilit\u00e9s sur une carte objectif frapper les esprits et mieux cibler les lieux o\u00f9 il faudra verbaliser Jocelyne Haller d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche, estime que l'on risque de disqualifier certains quartiers populaires \u00e0 forte densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:11:28) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame relativement dangereuse que les personnes qui doivent agir sur ce terrain connaissent les endroits sur lesquels il faut peut-\u00eatre assister ou faire plus de pr\u00e9vention para\u00eet incompr\u00e9hensible mais de dresser une esp\u00e8ce de carte des incivilit\u00e9s, c'est risquer ensuite d'assimiler les personnes qui fr\u00e9quentent ces lieux \u00e0 des comportements incivils et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un raccourci un peu trop facile \u00e7a permet aussi de d\u00e9signer l'homme critique disqualifi\u00e9 les gens qui fr\u00e9quentent ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:57) [97%] :\r\n\u00e0 la commune, on assure que la carte et la campagne d\u00e9chets tol\u00e9rance 0 n'aura pas pour effet de stigmatiser certaines zones, le maire de Vernier Pierre Ronget. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:05) [89%] :\r\nIl y a pas la volont\u00e9 de stigmatiser un quartier ou une population mais cette essayer p\u00e9dagogiquement d'amener les gens \u00e0 prendre conscience qu'un environnement agr\u00e9able, c'est un r\u00e9ellement o\u00f9 il y a pas ce que l'on veut, c'est une r\u00e9flexion sur les gens, je suis responsable de l'environnement dans lequel j'\u00e9volue dans lequel les autres \u00e9voluent, et ce n'est pas \u00e0 l'perturb\u00e9 par une attitude inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:32) [99%] :\r\nLa commune de Vernier assure par ailleurs qu'elle n'ira pas plus loin et ne suivra pas l'exemple de Z\u00fcrich qui incite notamment les citoyens \u00e0 r\u00e9pertorier les d\u00e9pr\u00e9dations sur une application mobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [93%] :\r\nUn peu de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec Stoner Roger qui n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 dans le d\u00e9sert californien, cette nuit, Roger Federer et Stan Wawrinka sont qualifi\u00e9s chacun de leur c\u00f4t\u00e9 pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells, Wawrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3 6 6 3 7 6 Federer, lui, s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Rafa\u00ebl Nadal en 2 petits sets : 6 3 6 2 vite exp\u00e9di\u00e9es, le B\u00e2lois auto analyse son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:09) [88%] :\r\nC'est toujours difficile contre Rafa surtout, j'ai v\u00e9cu \u00e7a souvent dans le pass\u00e9, parce que quand tu donnes Arafat trop temps peut faire ce qu'il veut surtout notamment en coup droit, mais m\u00eame en revers aussi alors pour moi, c'est un moment tr\u00e8s important de rester agressif, prendre la balle t\u00f4t, j'ai pas pens\u00e9 que \u00e7a allait marcher aussi bien aujourd'hui mais il a eu de la peine de vraiment trouver son rythme vraiment sans toucher le ballon, je pas il \u00e9tait pas vraiment l\u00e0 mais c'est pas surprenant parce qu'on a toujours t\u00f4t dans le tournoi et moi, par surprise, j'ai trouv\u00e9 ce rythme parce que contre Johnson, je n'avais pas vraiment, j'ai aussi pas vraiment arriver \u00e0 contr\u00f4ler les balles aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair : la fa\u00e7on comme je sentais la balle comme je voulais jouer et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tout faire, comme on avait parl\u00e9 ensemble avec le coach avant alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [89%] :\r\nRoger Federer devant le micro de Georges comme si au prochain tour le B\u00e2lois affrontera l'Australien Nick Kyrgios, m\u00eame si son nom a une consonance plut\u00f4t grec ni plus ce qui a \u00e9limin\u00e9 Novak Djokovic ce entra\u00eene perdent migration voil\u00e0 et puis un mot de foot encore avec un retournement un nouveau retournement en Ligue des champions, le Monaco qui s'est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City, pourtant les et mon\u00e9gasque avait perdu 5 \u00e0 3 au match aller, donc c'est une jolie remont\u00e9e et puis l'Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finale au d\u00e9triment de Bayer Leverkusen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nPas mal de jeudi remonter dans le monde du football \u00e0 c\u00e9sairiens jours oui il faut d\u00e9bute ce soir, le foot et le sport, au fond, il faut du spectacle du soleil encore pour ce jeudi, il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons, avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 sur le Plateau 20 en Valais soleil aussi demain et une d\u00e9gradation \u00e9videmment, elle est attendue pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01C5CBCB-28BA-4322-9EF9-C80ABD5B5588", "internalArchiveId": "01C5CBCB-28BA-4322-9EF9-C80ABD5B5588", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une formation ultranationaliste turque se r\u00e9unit samedi \u00e0 B\u00e2le-Campagne", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrian Gaubler, porte-parole de la police cantonale de B\u00e2le-Campagne\r\nUn groupe ultranationaliste turc, baptis\u00e9 les Loups gris, a pr\u00e9vu de se r\u00e9unir samedi \u00e0 Reinach pour soutenir la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Les autorit\u00e9s de B\u00e2le-Campagne n'interviendront pas.\r\n\r\n* * Une formation ultranationaliste turque se r\u00e9unit samedi \u00e0 B\u00e2le-Campagne Le mouvement nationaliste turc radical, les \"Loups Gris\", tiendront samedi une grande manifestation \u00e0 Reinach, dans le canton de B\u00e2le-Campagne... \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Aargauer Zeitung....\r\nD'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique, plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9en des Loups Gris, qui milite actuellement pour le renforcement des pouvoir du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan....\r\nLe porte-parole de la police cantonale de B\u00e2le-Campagne Adrian Gaubler explique pourquoi cette r\u00e9union n'a pas \u00e9t\u00e9 interdite...\r\n(( \r\nTRADUCTON... \r\nLe gouvernement - et respectivement -  la police n'ont pas la possibilit\u00e9 d'interdire une manifestation politique mise sur pied par une organisation \u00e9trang\u00e8re ou suisse...  pour autant qu'il ne s'agisse pas d'un cort\u00e8ge sur une route cantonale... Si la manifestation se d\u00e9roule dans un espace priv\u00e9, et si l'organisaiton n'est pas interdite en Siusse, il n'y a pas moyen de l'emp\u00eacher... . \r\nCe n'est pas \u00e0 nous de juger cette organisatoin. Notre mission est de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 la populaiton...  Le reste, n'est pas de notre comp\u00e9tence... )) \r\nExtro: \r\nAdrian Gaubler \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas... \r\nLe police cantonale de B\u00e2le campagne se refuse \u00e0 donner des informations sur les mesures sp\u00e9cifiques qui vont \u00eatre prise samedi prochain \u00e0 Reinach...", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une formation ultranationaliste turque se r\u00e9unit samedi \u00e0 B\u00e2le-Campagne  / 12H30_2017-03-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Un groupe ultranationaliste turc, baptis\u00e9 les Loups gris, a pr\u00e9vu de se r\u00e9unir samedi \u00e0 Reinach pour soutenir la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Les autorit\u00e9s de B\u00e2le-Campagne n'interviendront pas."], "variantIds": ["ece-8458349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:05:20Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe mouvement nationaliste turc radical les Loups gris tiendra samedi une grande manifestation \u00e0 Reinach dans le canton de B\u00e2le- Campagne, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin la regarde \u00e7a \u00e9tonne, d'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9en des Loups gris, il milite actuellement pour le renforcement des pouvoirs du pr\u00e9sident turc Erdogan le porte- parole de la police cantonale de B\u00e2le- Campagne Adrian glas Aubert explique pourquoi cette r\u00e9union n'a pas \u00e9t\u00e9 interdite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nIl est l\u00e0, qui est longue respective qui, pour l'\u00c9tat, Irak, Heineken, le gouvernement et respectivement la police n'ont pas la possibilit\u00e9 d'interdire une manifestation politique mise sur pied par une organisation \u00e9trang\u00e8re ou suisse, pour autant qu'il ne s'agissait pas d'un cort\u00e8ge sur une route cantonale si la manifestation se d\u00e9roule dans un espace priv\u00e9 si l'organisation n'est pas interdite en Suisse, h\u00e9 bien il n'y a pas moyen de l'interdire \u00e9paisse que la route, et pourtant, et pourtant, cette organisation est consid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse par le renseignement int\u00e9rieur allemand ne sous- estime -t-on pas cette organisation en Suisse on ne reconna\u00eet plus on dit que ce n'est pas \u00e0 nous de juger cette organisation on ne f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 notre mission, c'est de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la population, le reste ce n'est pas de notre comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [96%] :\r\nAdrian Gao Blair interrog\u00e9 par Maurice Doucas la police cantonale de B\u00e2le- Campagne se refuse \u00e0 donner des informations sur les mesures sp\u00e9cifiques qui vont \u00eatre prises ce samedi \u00e0 Reinach mais qui sont au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:45:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-929429FF-555B-4A69-8DD9-ACE21D47DDB6", "internalArchiveId": "929429FF-555B-4A69-8DD9-ACE21D47DDB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le score mitig\u00e9 de Geert Wilders aux Pays-Bas r\u00e9jouit en Europe", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Le score mitig\u00e9 du Parti pour la libert\u00e9 de Geert Wilders lors des \u00e9lections mercredi aux Pays-Bas r\u00e9jouit de nombreux responsables politiques au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Le score mitig\u00e9 de Geert Wilders aux Pays-Bas r\u00e9jouit en Europe Aux Pays-Bas, suite \u00e0 la victoire du premier ministre lib\u00e9ral sortant, malgr\u00e9 des pertes de si\u00e8ges, les chefs des partis politiques doivent se rencontrer en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi pour parler coalition.\r\nMais sur la sc\u00e8ne politique europ\u00e9enne, en ce lendemain d'\u00e9lection, c'est avant tout le score du parti pour la libert\u00e9 de Geert Wilders qui est comment\u00e9, un score mitig\u00e9 qui r\u00e9jouit de nombreux responsables politiques continentaux, Romain Clivaz\r\n(( C'est le premier ministre n\u00e9erlandais et vainqueur des \u00e9lections qui a soulign\u00e9 la port\u00e9e symbolique et continentale du vote il y a quelques jours, avec une comparaison footballistique.\r\nMarc Rutte a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab les \u00e9lections aux Pays-Bas comme les 1/4 de finale, les \u00e9lections fran\u00e7aises \u00e0 venir comme la 1/2 finale et les \u00e9lections allemandes de cet automne comme la finale du match contre le populisme \u00bb \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a d'ailleurs f\u00e9licit\u00e9 \u00ab chaleureusement Mark Rutte pour sa nette victoire contre l'extr\u00e9misme \u00bb Le candidat Emmanuel Macron a estim\u00e9 que \u00ab la perc\u00e9e de l'extr\u00eame droite n'est pas une fatalit\u00e9 \u00bb.\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a salu\u00e9 un vote \u00ab pour l'Europe, un vote contre les extr\u00e9mistes \u00bb, y voyant un signal en faveur de soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes libres et tol\u00e9rantes. A Berlin la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel s'est d\u00e9clar\u00e9e \u00ab tr\u00e8s heureuse du r\u00e9sultat \u00bb qu'elle a qualifi\u00e9 de vote \u00ab tr\u00e8s pro-europ\u00e9en \u00bb, de \u00ab message clair \u00bb. \r\nMalgr\u00e9 sa progression de quelques si\u00e8ges, Geert Wilders n'a pas atteint son objectif, soit de devenir le premier parti du pays. Mais pour le Front national, par la voix d'un de ses porte-parole, il s'agit tout de m\u00eame \u00ab d'un succ\u00e8s d'\u00e9tape. M\u00eame si ce n'est pas encore la victoire finale, cela participe \u00e0 une tendance g\u00e9n\u00e9rale qui est la progression partout des patriotes en Europe. \u00bb selon le porte-parole du Front national Nicolas . ))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458350", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le score mitig\u00e9 de Geert Wilders aux Pays-Bas r\u00e9jouit en Europe / 12H30_2017-03-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le score mitig\u00e9 du Parti pour la libert\u00e9 de Geert Wilders lors des \u00e9lections mercredi aux Pays-Bas r\u00e9jouit de nombreux responsables politiques au sein de l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8458350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:03:38Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAux Pays-Bas, les chefs des partis politiques doivent se rencontrer en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour parler coalition apr\u00e8s la victoire du 1er ministre lib\u00e9ral sortant mais sur la sc\u00e8ne politique europ\u00e9enne, c'est avant tout le score du Parti pour la libert\u00e9 de Geert Wilders, qui est comment\u00e9 un score mitig\u00e9 qui r\u00e9jouit de nombreux responsables politiques Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nVoici le 1er ministre n\u00e9erlandais, vainqueur des \u00e9lections, qui a soulign\u00e9 la port\u00e9e symbolique et continentale du vote il y a quelques jours avec une comparaison footballistique, Marc a \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9lections Pays-Bas comme les quarts de finale, les \u00e9lections fran\u00e7aises \u00e0 venir comme la demi- finale et les \u00e9lections allemandes de cet Automne, comme la finale du match contre le populisme, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a d'ailleurs f\u00e9licit\u00e9 chaleureusement Mark pour sa nette victoire contre l'extr\u00e9misme, le candidat Emmanuel Macron a estim\u00e9 que la perc\u00e9e de l'extr\u00eame droite n'est pas une fatalit\u00e9 et \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a salu\u00e9 un vote pour l'Europe, un vote contre les extr\u00e9mistes, y voyant un signal en faveur de soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes libres et tol\u00e9rantes \u00e0 Berlin la chanceli\u00e8re allemande s'est d\u00e9clar\u00e9e tr\u00e8s heureuse du r\u00e9sultat qu'elle a qualifi\u00e9 de vote tr\u00e8s pro- europ\u00e9en de message clair, malgr\u00e9 sa progression de quelques si\u00e8ges, Geert Wilders n'a pas atteint son objectif soit de devenir le 1er parti du pays, il termine 2\u00e8me et pour le Front national fran\u00e7ais, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Nicolas Bay, il s'agit tout de m\u00eame d'un succ\u00e8s d'\u00e9tape, m\u00eame si ce n'est pas encore \u00e0 la victoire finale pour le FN, cette victoire participe \u00e0 une tendance g\u00e9n\u00e9rale qui est la progression partout des patriotes en Europe merci Romain qui va alors le scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC1FAFDB-D2D9-429C-BCCB-29E3BFDBA5D6", "internalArchiveId": "FC1FAFDB-D2D9-429C-BCCB-29E3BFDBA5D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picq, Max-Andr\u00e9;Marchand, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nLa r\u00e9gion de Lille a v\u00e9cu des ann\u00e9es tr\u00e8s compliqu\u00e9es depuis l'abandon des bassins miniers. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et la crise migratoire. Le Nord, o\u00f9 le FN d\u00e9passe les 40%, va-t-il r\u00e9sister \u00e0 Marine Le Pen? Interview de Christophe Caron, journaliste \u00e0 La Voix du Nord.\r\n\r\n* * Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme?  \r\nEn direct de Lille : caf\u00e9-Brasserie le Pr\u00e9sident, sur la place Charles de Gaulle .  et caf\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle, premier tour le 23 avril on le rappelle. \r\nCe soir : La France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut-il un peu plus de souverainet\u00e9 ? le pays est-il en voie de trumpisation, via le FN de Marine Le Pen ? noter grand d\u00e9bat ce soir avec 3 invit\u00e9s.\r\nMax-Andr\u00e9 Picq : premier adjoint au Maire de Roubais, LR, pro-Fillon\r\nEric Dillies : conseiller municipal et r\u00e9gional FN, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le nord\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand : Maire d'Hellemmes, En Marche, principal soutien \u00e0 Macron dans le Nord\r\n*** Ariane Hasler : le Nord, r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, un des 2 r\u00e9gions ou le FN est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales .\r\n*** d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9co difficile, et \u00e0 cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire\r\n*** Relance : on parlait hier soir de l'Etat d'urgence, y'a une certaine nervosit\u00e9 . et on a pu le v\u00e9rifier encore aujourd'hui.\r\n-\tR\u00e9tablir la souverainet\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tablir les fronti\u00e8res . on connait le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse. Or contr\u00f4ler les fronti\u00e8res, c'est avant tout pour stopper la migration. Alros cette question : comment construire le France de demain seulement avec des bras fran\u00e7ais ?? histoire des bassins miniers.\r\n-\tFronti\u00e8res, libre-circulation : les suisse ont vot\u00e9 contre en 2014 !! et m\u00eame des lib\u00e9raux en Suisse manifestent ouvertement leurs doutes .\r\n-\tFN : se veut la force protectrice des francais contre les assauts n\u00e9o-lib\u00e9raux de l'UE, notamment sur la protection des travailleurs.\r\n-\tLes Pays-Bas : vote d'hier, message clair contre les extr\u00eames !\r\n-\tLa tentation protectionniste venue des Etats-Unis . Trump voit-il juste, ou faut-il lutter contre \u00e0 tout prix ??\r\n-\tQue peut gagner la France en jouant al carte solitaire, en sortant de l'euro, en s'isolant ??\r\n-\tLa grande absente de ce d\u00e9bat, l'Europe ?? \u00e0 part Macron, dans une moindre mesure Hamon, pas facile d'entendre de vraies propositions sur l'UE . les Allemands eux inquiets face \u00e0 la tenue du d\u00e9bat en France\r\n-\tDifficille de s'enthousiasmer pour l'europe, incapable de parler d'une voix, de se d\u00e9mocratiser, spectacle de divisions et de chacun luttant dans son coin pour ses propres int\u00e9r\u00eats (question migratoire) \r\n-\tSuisse, d\u00e9mocratie directe, conseil f\u00e9d\u00e9ral pour gouverner, f\u00e9d\u00e9ralisme . les gens semblent d\u00e9sabus\u00e9s ici : on n'est pas venu pour pr\u00eacher pour le mod\u00e8le suisse mais est-ce que la France n'est-elle pas arriv\u00e9e \u00e0 la fin d'un cycle, avec cette obsession constante pour la pr\u00e9sidentielle ?? et une d\u00e9fiance toujours plus grande face \u00e0 autorit\u00e9s politiques.\r\n-\tAu  FN : un mod\u00e8le 100% oppos\u00e9 au v\u00f4tre, c'est celui du PS Benoit Hamon. On \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice, et - hasard - Benoit Hamon donnait un meeting juste en face du caf\u00e9 de la place Garibaldi ou on \u00e9tait . Ariane Hasler a pu bri\u00e8vement interpeller Benoit Hamon. On l'\u00e9coute et on vous faire r\u00e9agir juste apr\u00e8s.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458360", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme? / FOR_2017-03-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9gion de Lille a v\u00e9cu des ann\u00e9es tr\u00e8s compliqu\u00e9es depuis l\u2019abandon des bassins miniers. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et la crise migratoire. Le Nord, o\u00f9 le FN d\u00e9passe les 40%, va-t-il r\u00e9sister \u00e0 Marine Le Pen? Interview de Christophe Caron, journaliste \u00e0 La Voix du Nord."], "variantIds": ["ece-8458360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum en Direct de Lille ce soir dans un caf\u00e9 au nom symbolique pr\u00e9destin\u00e9, le pr\u00e9sident situ\u00e9 et \u00e7a ne s'en vante pas non plus sur la place Charles-de-Gaulle ici \u00e0 Lille, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour de France qui nous a amen\u00e9s \u00e0 Bordeaux, Lyon et Nice pour t\u00e2ter le pouls de cette pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 moins de 40 jours d\u00e9sormais du 1er tour Lille, ville dirig\u00e9e depuis 2001 par Martine Aubry et l'ancienne ministre de l'emploi, la m\u00e8re des 35 heures les qui, un peu comme Bordeaux s'est r\u00e9invent\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par le d\u00e9veloppement des transports, l'urbanisation ou encore la culture Lille si proche de Paris et qui se sont pourtant si loin de ce centre de d\u00e9cision une terre socialiste mais dans une r\u00e9gion o\u00f9 le Front national se d\u00e9veloppe et on va d\u00e9battre justement de souverainet\u00e9 et de tentation protectionniste sera dans la 2\u00e8me demi- heure de forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, ce sera avec notre nos 3 invit\u00e9s, on va rappeler leur noms hein Marc Max-Andr\u00e9 Picq 1er adjoint du maire de Roubaix, les r\u00e9publicains \u00c9ric Didi contiennent municipal et r\u00e9gional Front national puis Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, qui est maire d'Hellemmes, qui est un soutien \u00e0 Macron mais pour commencer cette \u00e9mission, on accueille Christophe Caron, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 La Voix du Nord jusqu'ici sur la place de fait mettre \u00e0 pied pour nous trouver dans le caf\u00e9 du pr\u00e9sident, on a choisi ce soir le th\u00e8me de la trumpisation de la France pour parler de cette r\u00e9gion parce qu'on a l'impression, vu de Suisse, de retrouver un petit peu dans le nord de la France qui ressort qu'on a observ\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, notamment dans cette fameuse Belt, cette r\u00e9gion d\u00e9sindustrialis\u00e9 qui a pouss\u00e9 un certain nombre de beaucoup m\u00eame de citoyens qui ont eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par la globalisation a voter pour un certain Donal Trump est -ce qu'on est ici dans les m\u00eames ressorts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\nIl y a des points communs, incontestablement le haut si\u00e8cle dernier c'\u00e9tait la ami c'\u00e9tait la sid\u00e9rurgie, tout \u00e7a c'est termin\u00e9 il y a eu des crises successives, alors la r\u00e9gion et c'est de s'en remettre tant bien que mal dans le tertiaire ou dans l'automobile, le ferroviaire, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a eu des victimes de la crise, il y a un fort taux d'ch\u00f4mage c'est 12 pourcent pour pour la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire 2 points de plus qu'au niveau national et donc un \u00e9norme sentiment de de d\u00e9classement et tout cela aboutit \u00e0 une recomposition politique effectivement il si on est dans une r\u00e9gion qui historiquement \u00e9tait \u00e0 gauche, c'est la r\u00e9gion de Roger Salengro c'est la r\u00e9gion de Pierre Mauroy, ancien Pen 1er ministre et puis voil\u00e0, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Front national n'a cess\u00e9 de de grimper ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la droite et le centre ont gagn\u00e9 des mairies, ils ont remport\u00e9 la droite et le centre aussi la fin du mois, il les \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e9galement parce que le candidat socialiste s'\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'issue du 1er tour donc \u00e7a fait un duels front national droite et on est un peu de leur avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nKaren Adler interviendra sur ce point particulier par rapport au th\u00e8me du jour par rapport \u00e0 ces mots cl\u00e9s que sont le souverainisme protectionnisme les fronti\u00e8res est -ce que ce sont des termes des concepts qui ont ici une r\u00e9sonance particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e7a a vraiment une r\u00e9sonance particuli\u00e8re alors \u00e0 tort ou \u00e0 raison, il y a des probl\u00e9matiques auxquelles on n'\u00e9chappe pas les migrants, je pense que les m\u00eame vos auditeurs on entendu parler certes la la grande jungle o\u00f9 il se passait un petit peu n'importe quoi, on va en tout cas des choses condamnables, a \u00e9t\u00e9 a disparu il y a des centres d'accueil ont \u00e9t\u00e9 ouverts, qui accueille des migrants, mais en tout cas \u00e7a a beaucoup frapp\u00e9 les esprits et comme c'est un dossier qui a vraiment durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je pense que la population s'est juste senti abandonn\u00e9 par les pouvoirs publics face \u00e0 ces migrants qui arrivent et qui qui \u00e9tait dans cette impasse actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [91%] :\r\nIl y a cette proximit\u00e9 avec la Grande-Bretagne, la jungle Canada \u00e9videmment qui est qui est pas loin de 2 des c\u00f4tes anglaises, vous parlez de d\u00e9classement tout \u00e0 l'heure, r\u00e9gion mini\u00e8re aussi qui ont perdu des emplois, \u00e7a ressemble fortement au nord de la Grande-Bretagne, la Grande-Bretagne qui qui a vot\u00e9 le le Brexit et ce qu'il pourrait y avoir cette m\u00eame tentation de dire non \u00e0 l'Europe justement par ce sentiment de d\u00e9classement ici dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait exister une fois encore \u00e0, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, parce que nous, la globalisation, l'Europe qu'est -ce que c'est la r\u00e9gion des de France va toucher 2 milliards d'euros entre 2014 et 2000, on a besoin, enfin je pense que la r\u00e9gion Hauts-de-France de le nord de la France, avec peut-\u00eatre la r\u00e9gion qui en b\u00e9n\u00e9ficient le plus, mais pour autant, oui, comme ce sentiment d\u00e9classement existe, il faut bien qu'il y a un responsable, il y a une col\u00e8re, les \u00e9lus, bon voil\u00e0 qu'historiquement \u00e9tait plus \u00e0 gauche, majoritairement dans la r\u00e9gion du priori pas su r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 tous les probl\u00e8mes et et proposer toutes les solutions du coup le l'\u00e9lectorat se se tourne vers quelqu'un d'autre, qui avait une proposition plus radicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [88%] :\r\nEn ce qui nous a attrap\u00e9 un c'est c'est la 4\u00e8me, ville qu'on qu'on fait en 4 jours, ce qui nous a beaucoup frapp\u00e9 dans et c'est assez commun \u00e0 toutes ces villes aupr\u00e8s de de la population des gens avec qui on a parl\u00e9, c'est ce ce ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sabus\u00e9 finalement croit plus trop dans dans les candidats dans dans la politique il y a beaucoup de gens disent je suis pas s\u00fbr de voter, je sais pas, pour qui j'ai j'ai perdu un tout petit peu la foi en cette pr\u00e9sidentielle, c'est peut-\u00eatre aussi li\u00e9 \u00e0 ce ce sentiment d'\u00e9quations d'\u00eatre abandonn\u00e9s parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [88%] :\r\nVos invit\u00e9s le confirmeront peut-\u00eatre, on est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des, des, des \u00e9lus, des militants qui qui tracte par exemple le dimanche et qui confirme que c'est pas simple, en fait, il y a un sentiment de d\u00e9fiance, il y a actuellement des des affaires, hein, qui concerne plusieurs personnalit\u00e9s politiques et pas des moindres, des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on peut dire que \u00e7a les desserts, enfin moi je pense que je suis pas s\u00fbr que \u00e7a dessert en fait toute la classe politique tout simplement, \u00e0 quoi ressemble \u00e0 la campagne, ici dans le Nord et le vif, elle est active, elle est agressive \u00e0 quoi elle ressemble, dans le Nord, elle est pour l'instant, me semble -t-il, assez classique des, des, des, des, des t\u00e9nors r\u00e9guli\u00e8rement on va donc accueillir dans quelques jours, accueillir un un meeting \u00e0 Lille de de Beno\u00eet Hamon, Marine Le Pen, je crois que c'est dimanche dans 10 jours, donc le les les t\u00e9nors sont l\u00e0 apr\u00e8s il y a du tractage, je pense pas qu'elle soit diff\u00e9rente des autres, les autres r\u00e9gions est -ce qu'elle est active je j'ai du mal \u00e0 vous r\u00e9pondre, je pense que c'est compliqu\u00e9 pour les pour les, pour les militants, ils n'ont pas un retour ici, je pense qu'ils ont pas une implication des \u00e9lecteurs, comme \u00e7a a pu exister en d'autres temps, je pense que \u00e7a va pas \u00eatre simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nIl y a un th\u00e8me qu'on a encore \u00e9voqu\u00e9 avec vous et on va conclure avec \u00e7a, c'est la question de la presse, la libert\u00e9 de la presse est un grand th\u00e8me aujourd'hui o\u00f9 s'\u00e9tend en Suisse parce qu'il y a un certain nombre de titres qui ont disparu de la crise \u00e9conomique est difficile, on en parle au co\u00fbt aussi beaucoup du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis avec la pression mise par Donald Trump et vous- m\u00eame \u00e0 La Voix du Nord, vous avez v\u00e9cu aussi un \u00e0 Pise, un petit peu compliqu\u00e9 avec le Front national avec une une qui disait : sauf erreur, pourquoi une victoire du Front national nous inqui\u00e8te, Marine Le Pen vous a attaqu\u00e9 derri\u00e8re elle a dit que si elle \u00e9tait pr\u00e9sidente vous couperait les vivres en, en quelque sorte est -ce que c'est une situation qui vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nNon, de mani\u00e8re personne peut nous couper les vivres parce que le conseil r\u00e9gional ne subventionne pas La Voix du Nord, donc la suit, y a pas, il y a pas d'inqui\u00e9tude, c'est un \u00e9v\u00e9nement important lors d'un rendez- vous important \u00e0 la veille d'une \u00e9lection o\u00f9 effectivement le Front national pouvait remporter la r\u00e9gion mais j'insiste sur le fait que la ville n'en est pas devenus du tout un agent militant on \u00e9coute tous nos tous nos Lecteurs, effectivement, on a une histoire, c'est un journal issu de la R\u00e9sistance, il il y a d\u00e9j\u00e0 l'or nous ce nous a sembl\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas partag\u00e9e par par tous les par tous les partis politiques, pour autant, il y a pas de boycott, responsable du Front national, on les sollicite, alors, de fait, il ne nous r\u00e9pondent pas toujours, je pense notamment au maire d'H\u00e9nin-Beaumont, mais on les sollicite, je discute avec plusieurs d'entre eux, il n'est pas question de boycotter un moment donn\u00e9, il a fallu qu'on redise \u00e0 nous et \u00e0 nos Lecteurs qualit\u00e9 nouvelles, c'est un rendez- vous important, \u00e7a ne fait pas de nous, un journal d'opinion, \u00e7a ne fait pas de nom, un journal d'opposition au Front national, une fois encore, on discute avec les canons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [91%] :\r\nVotre journal \u00e7a La Voix du Nord merci beaucoup Christophe Caron et quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D00F8A-06F5-4510-9727-98B1A57A8E51", "internalArchiveId": "43D00F8A-06F5-4510-9727-98B1A57A8E51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picq, Max-Andr\u00e9;Marchand, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nMax-Andr\u00e9 Pick, premier adjoint au Maire de Roubaix (Les R\u00e9publicains), Eric Dillies, conseiller municipal et r\u00e9gional et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du Front national pour le Nord et Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d'Hellemmes (En Marche) d\u00e9battent de la tentation protectionniste et de souverainet\u00e9.\r\n\r\n* * Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste  \r\nEn direct de Lille : caf\u00e9-Brasserie le Pr\u00e9sident, sur la place Charles de Gaulle .  et caf\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle, premier tour le 23 avril on le rappelle. \r\nCe soir : La France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut-il un peu plus de souverainet\u00e9 ? le pays est-il en voie de trumpisation, via le FN de Marine Le Pen ? noter grand d\u00e9bat ce soir avec 3 invit\u00e9s.\r\nMax-Andr\u00e9 Picq : premier adjoint au Maire de Roubais, LR, pro-Fillon\r\nEric Dillies : conseiller municipal et r\u00e9gional FN, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le nord\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand : Maire d'Hellemmes, En Marche, principal soutien \u00e0 Macron dans le Nord\r\n*** Ariane Hasler : le Nord, r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, un des 2 r\u00e9gions ou le FN est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales .\r\n*** d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9co difficile, et \u00e0 cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire\r\n*** Relance : on parlait hier soir de l'Etat d'urgence, y'a une certaine nervosit\u00e9 . et on a pu le v\u00e9rifier encore aujourd'hui.\r\n-\tR\u00e9tablir la souverainet\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tablir les fronti\u00e8res . on connait le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse. Or contr\u00f4ler les fronti\u00e8res, c'est avant tout pour stopper la migration. Alros cette question : comment construire le France de demain seulement avec des bras fran\u00e7ais ?? histoire des bassins miniers.\r\n-\tFronti\u00e8res, libre-circulation : les suisse ont vot\u00e9 contre en 2014 !! et m\u00eame des lib\u00e9raux en Suisse manifestent ouvertement leurs doutes .\r\n-\tFN : se veut la force protectrice des francais contre les assauts n\u00e9o-lib\u00e9raux de l'UE, notamment sur la protection des travailleurs.\r\n-\tLes Pays-Bas : vote d'hier, message clair contre les extr\u00eames !\r\n-\tLa tentation protectionniste venue des Etats-Unis . Trump voit-il juste, ou faut-il lutter contre \u00e0 tout prix ??\r\n-\tQue peut gagner la France en jouant al carte solitaire, en sortant de l'euro, en s'isolant ??\r\n-\tLa grande absente de ce d\u00e9bat, l'Europe ?? \u00e0 part Macron, dans une moindre mesure Hamon, pas facile d'entendre de vraies propositions sur l'UE . les Allemands eux inquiets face \u00e0 la tenue du d\u00e9bat en France\r\n-\tDifficille de s'enthousiasmer pour l'europe, incapable de parler d'une voix, de se d\u00e9mocratiser, spectacle de divisions et de chacun luttant dans son coin pour ses propres int\u00e9r\u00eats (question migratoire) \r\n-\tSuisse, d\u00e9mocratie directe, conseil f\u00e9d\u00e9ral pour gouverner, f\u00e9d\u00e9ralisme . les gens semblent d\u00e9sabus\u00e9s ici : on n'est pas venu pour pr\u00eacher pour le mod\u00e8le suisse mais est-ce que la France n'est-elle pas arriv\u00e9e \u00e0 la fin d'un cycle, avec cette obsession constante pour la pr\u00e9sidentielle ?? et une d\u00e9fiance toujours plus grande face \u00e0 autorit\u00e9s politiques.\r\n-\tAu  FN : un mod\u00e8le 100% oppos\u00e9 au v\u00f4tre, c'est celui du PS Benoit Hamon. On \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice, et - hasard - Benoit Hamon donnait un meeting juste en face du caf\u00e9 de la place Garibaldi ou on \u00e9tait . Ariane Hasler a pu bri\u00e8vement interpeller Benoit Hamon. On l'\u00e9coute et on vous faire r\u00e9agir juste apr\u00e8s.", "durationSec": 1559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458365", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste / FOR_2017-03-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Max-Andr\u00e9 Pick, premier adjoint au Maire de Roubaix (Les R\u00e9publicains), Eric Dillies, conseiller municipal et r\u00e9gional et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du Front national pour le Nord et Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d\u2019Hellemmes (En Marche) d\u00e9battent de la tentation protectionniste et de souverainet\u00e9."], "variantIds": ["ece-8458365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes donc en Direct de Lille au caf\u00e9- brasserie le pr\u00e9sident sur la place Charles-de-Gaulle oui ce caf\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle 1er tour le 23 avril on le rappelle ce soir, c'est la France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut -il un peu plus de souverainet\u00e9, le pays est -il en voie de trumpisation via le FN de Marine Le Pen noter, on va commencer avec ce ce grand d\u00e9bat ce soir que nos 3 invit\u00e9s, tout d'abord Max-Andr\u00e9 Picq, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le 1er adjoint au maire de Roubaix, les r\u00e9publicains, vous \u00eates pro- Fillon \u00e9galement avec nous \u00c9ric bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller municipal et r\u00e9gional Front national, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le Nord \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, bonsoir, vous appelez Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand et vous \u00eates un marcheur exact puisque vous \u00eates le maire d'Hellemmes, Emma, vous \u00eates le principal soutien \u00e0 Emmanuel Macron, ici dans le Nord, \u00e9galement avec nous autour de cette table, il a garni d\u00e9cid\u00e9ment Ariane Hasler bonsoir Yann, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, vous avez accompagn\u00e9 toute la semaine dans ce Tour de France alors, ce soir, on s'arr\u00eate dans le Nord, c'est une r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, c'est une des 2 r\u00e9gions o\u00f9 le Front national, on \u00e9voque un petit peu un en d\u00e9but d'\u00e9mission que Monsieur Caron est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 1er tour Marine Le Pen en t\u00eate le PS d\u00e9cident alors de retirer son candidat au profit de Xavier Bertrand, qui va l'emporter un sc\u00e9nario dans le fond, dont il n'imaginait que \u00e7a pourrait \u00eatre un peu celui un de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, mais \u00e7a, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 depuis de l'eau a coul\u00e9 sous les ponts, l'\u00e9lection avec ses rebondissements et visiblement, le sc\u00e9nario est un peu en train de se compliquer, d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9conomique difficile et cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire mais on l'\u00e9voquait aussi avec Christophe Caron \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous sommes ici \u00e0 150 kilom\u00e8tres de Calais Calais goulets d'\u00e9tranglement sur la route migratoire qui va vers l'Angleterre, il y a 4 mois, la jungle de Calais \u00e9tait d\u00e9mantel\u00e9e mais, depuis, une partie des migrants qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sont revenus de nouveaux migrants sont \u00e9galement \u00e0 l'arriv\u00e9e et puis il y a un autre point d'accroche, pas tr\u00e8s loin de Calais c'est le c'est campement humanitaire de Grande-Synthe, l\u00e0 aussi, un bras de fer qui est en train de se jouer entre le maire \u00e9cologiste qui lui souhaite un accueil humain humanitaire pour ces migrants et puis le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui, lui, aimerait finalement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ce qu'on a le m\u00eame sort que celui qui allait \u00e0 savoir finalement le le le raser, hein, donc finalement la la France qui n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, ce point noir dans la r\u00e9gion, et puis une question insoluble qui p\u00e8se de plus en plus sur la r\u00e9gion et qui \u00e9videmment p\u00e8sera aussi sur le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nEt puis il y a encore un dernier un dernier point com r\u00e9voqu\u00e9 avec vous, Ariane, on en parlait hier soir un l'\u00e9tat d'urgence, les questions de s\u00e9curit\u00e9, on sent une certaine nervosit\u00e9 en France, on a pu le v\u00e9rifier aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, puisque il y a eu cette affaire de de fusillade \u00e0 Grasse en dont on a tr\u00e8s vite dit qu'il pouvait s'agir d'un attentat, esp\u00e8ce de vent de panique comme \u00e7a qu'a souffl\u00e9 \u00e0 la fois sur les r\u00e9seaux, les cha\u00eenes d'information se sont aussit\u00f4t empar\u00e9e de cette affaire, on a senti un v\u00e9ritable vent de panique monter ce d'autant plus qu'en parall\u00e8le, il y a eu une autre affaire, celle d'une envie, une enveloppe pi\u00e9g\u00e9e au FMI, \u00e0 Paris, donc un v\u00e9ritable sentiment une tension en fait qui est mont\u00e9 durant tout l'apr\u00e8s- midi qui est redescendu depuis, mais du coup, sur les r\u00e9seaux sociaux beaucoup d'attaques contre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit hier par le ministre de la justice, \u00e0 savoir qu'on pourrait sortir de l'\u00e9tat d'urgence le 15 juillet que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour le faire tout de suite donc suite \u00e0 ces 2 affaires des arguments contre l'id\u00e9e de sortir de l'\u00e9tat d'urgence, on le voit donc un contexte effectivement nerveux tr\u00e8s f\u00e9brile autour de ces questions l\u00e0 et qui pourrait \u00e9videmment aussi lui peser sur le le choix des \u00e9lecteurs, faut juste rappeler que pour l'instant, ils sont encore en sur 2 \u00e0 pas \u00eatre de la personne et de leur choix d\u00e9finitif pour cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [88%] :\r\nContexte nerveux contexte aussi un petit peu le th\u00e8me de ce soir \u00e0 cette trumpisation de la France, le spectre du Front national qui fait peur \u00e0 beaucoup de monde latin, on va commencer avec vous exiler vous \u00eates justement vous un frontiste membre du du Front national, un des mots cl\u00e9s, hein, de cette table ce soir, \u00e7a peut-\u00eatre celui de la souverainet\u00e9, c'est un terme qui vous est cher, la souverainet\u00e9, c'est r\u00e9tablir les fronti\u00e8res, on est absolument le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse, or, contr\u00f4ler les fronti\u00e8res stopper l'immigration, \u00e7a veut dire se priver aussi d'une certaine main-d'oeuvre, la France a besoin aussi de construire, de se d\u00e9velopper, de se plonger dans l'avenir de la modernit\u00e9 dans le XXIe si\u00e8cle, comment elle fait si elle stoppe la migration \u00e9conomique aussi aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [86%] :\r\nOn va rien stopper du tout, on va justement d\u00e9velopper le commerce je voudrais revenir sur conseil de souverainet\u00e9 sur la souverainet\u00e9, c'est quoi la souverainet\u00e9, c'est tout simplement \u00e9crit proche et ce que je vais prendre un exemple tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [85%] :\r\nUn enfant n'a pas le droit contract\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [92%] :\r\nUn enfant n'a pas le droit d'acheter une maison, l'enfant n'a pas le droit d'avoir incarn\u00e9 tch\u00e8que \u00e0 l'enfant n'a pas le droit de commettre intacte juridique, c'est quand il atteint sa majorit\u00e9 qui lui devient pleinement libre est -ce que le fait qu'il devient libre, donc le plus d'\u00eatre plus il y a la responsabilit\u00e9 de ses parents, fait de lui quelqu'un qui met en cause le d\u00e9veloppement \u00e9conomique autour de lui, pas du tout la France souhaite ne plus \u00eatre un enfant aujourd'hui ses fronti\u00e8res ne lui appartiennent plus sa monnaie lui appartient plus m\u00eame d\u00e9cider de la guerre de lui appartient plus, son budget est g\u00e9r\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, donc on demande tout simplement de redevenir ma\u00eetre chez soi, pour pouvoir faire les meilleures choses possibles pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [86%] :\r\nMax-Andr\u00e9 Picq, vous vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains profit Lyon, comment vous r\u00e9agissez aux propos de David Gillick quand il dit il faut redevenir ma\u00eetre chez soi, oui nous le sommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [92%] :\r\nEt nous ne sommes pas une une nation enfant nous sommes une nation majeure historique et qui assumons nos responsabilit\u00e9s pleinement et depuis toujours, je prends un seul exemple : notre engagement d'un an au Mali pour soutenir ce pays face \u00e0 Daech et et aux islamistes, c'est pas l'Europe qui nous l'a permis ou emp\u00eacher c'est la France qui l'a d\u00e9cid\u00e9 seul et donc nous sommes en parfaite souverainet\u00e9 sur l'ensemble des questions principales qui nous concernent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, Emmanuel Macron, c'est peut-\u00eatre celui qui parle le plus d'Europe et c'est visiblement un des un des probl\u00e8mes de justement de souverainet\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu, comment dire, gonfl\u00e9, quelque part, de mettre en avant l'Europe, visiblement, il y a des probl\u00e8mes avec ses la question souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nJe ne dirais pas que c'est gonfl\u00e9, je trouve au contraire que \u00e7a participe d'une r\u00e9alit\u00e9 qui est tr\u00e8s forte, surtout vous parliez Christophe Caron a \u00e9voqu\u00e9 le le pass\u00e9 industriel est pass\u00e9 glorieux de ce d\u00e9partement de cette r\u00e9gion, mais n'oublions pas que le Nord, c'est une \u00e9vidence, le nord est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Belgique, le nord est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Hollande il y a beaucoup, ici, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui doit justement \u00e0 tous ces \u00e9changes que nous avons depuis des ann\u00e9es et qui continue de plus belle, aujourd'hui, dans le cas des nouvelles technologies avec nos voisins \u00e9trangers, imaginez un seul instant qu'on ferme nos fronti\u00e8res et qu'on arr\u00eate de d\u00e9velopper les relations avec nos voisins est une h\u00e9r\u00e9sie totale mais je pense que \u00e7a fait partie du corpus id\u00e9ologique du Front national, qui est bien \u00e9videmment d'aiguiser les peurs de nos concitoyens, donc c'est vrai que quand j'\u00e9coute Monsieur dit je suis atterr\u00e9 par ce discours qui est dor\u00e9navant redondants ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [88%] :\r\nL'Ineris dit non c'est pas une h\u00e9r\u00e9sie, c'est tout simplement des gens qui veulent entendre, j'ai pas dit j'allais fermer les fronti\u00e8res, le Front national, jamais dit qu'il est ferm\u00e9, fronti\u00e8res, le Front national, il a tout simplement dit qu'il des redevenir le souverain de ses fronti\u00e8res, quand vous avez une maison, vous avez une porte, vous avez des fen\u00eatre par cons\u00e9quent vous laissez pas tout le monde, rentrez chez vous, vous contr\u00f4lez les gens qui rentrent chez vous, vous ouvrez la fen\u00eatre quand il fait trop chaud, vous la fermez quand il fait froid, vous \u00e9changer avec les autres, \u00e7a n'emp\u00eache pas l'\u00e9change, ce qu'il n'y a plus aujourd'hui monsieur Picq parle encore la souverainet\u00e9 de la France, on n'a m\u00eame pas de contr\u00f4ler nos fronti\u00e8res, il suffit de regarder ce qui se passe \u00e0 Cannes ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Calais, ce qui se passe \u00e0 Grande-Synthe, aujourd'hui, n'importe qui rentre dans ce pays, et personne ne peut les expulser Max-Andr\u00e9 95 pourcent des des gens qui font l'objet d'une remise fin du du d'une expulsion ne sont pas parce que les lois europ\u00e9ennes justement s'y opposent, on demande tout simplement d'\u00eatre Suisse d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre souverain chez soi Max-Andr\u00e9 je salue les Suisses d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [87%] :\r\nS'int\u00e9resse \u00e0 cette avance que les r\u00e9guliers, on peut rappeler un les Suisses le savent tr\u00e8s bien, nos auditeurs sont pas surpris qu'on fasse la r\u00e9f\u00e9rence au 9 f\u00e9vrier 2014 et cette fameuse votation o\u00f9 les Suisses ont vot\u00e9 contre Allup : circulation des personnes aussi pour reprendre le contr\u00f4le de certains fut migratoire, bon c'est un th\u00e8me qui est aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, on l'a vu, le Hollandais hier qui ont vot\u00e9 lib\u00e9raux ont pas suivi reste vide, heureusement, mais, mais quand m\u00eame la th\u00e9matique des fronti\u00e8res aujourd'hui on a l'impression qu'en Europe elle arrive un petit peu au bout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [89%] :\r\nOui mais non, c'est-\u00e0-dire que vous n'r\u00e9glez par le probl\u00e8me de cette mani\u00e8re -l\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble, un certain nombres de nation parce que l'Europe est d'abord un lieu qui nous prot\u00e8ge une quantit\u00e9 d'chose et qui nous \u00e9vite, en particulier, on peut quand m\u00eame s'en souvenir, c'est pas si lointain, nos parents et grands- parents l'ont connu des guerres absolument \u00e9pouvantable et qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es et occasionn\u00e9 par ses fronti\u00e8res, un peu idiote qui n'existe plus, la fronti\u00e8re elle doit \u00eatre au niveau europ\u00e9en, c'\u00e9tait comment, alors, le probl\u00e8me va on le r\u00e8gle en partie nous nous proposons par exemple de cr\u00e9er un index des garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens pay\u00e9s par la par l'Europe et qui va assurer dans les pays qui n'en ont pas les moyens, je pense par exemple \u00e0 la Gr\u00e8ce qui est un pays qui n'ont pas qu'elle ne qu'il ne veuille pas assurer ses fronti\u00e8res mais on n'a pas les moyens, il faut que l'Europe a aid\u00e9 embauches des, des, des, des gardes- fronti\u00e8res en nombre suffisant, c'est cette fronti\u00e8re -l\u00e0 que nous devons garder, c'est pas la fronti\u00e8re entre la France et la Belgique entre la France et la Suisse, \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, du c\u00f4t\u00e9 des marcheurs du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il y a aussi des critiques un conte Alep circulation des personnes, on entend, par exemple, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est aussi une critique par rapport \u00e0 l'Europe et qui dit : finalement, c'est la libre circulation de la paup\u00e9risation et des conditions de travail, tir\u00e9 vers le bas les travailleurs, les classes modestes dont profite pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [92%] :\r\nEnfin, moi je pr\u00e9f\u00e8re y voir plut\u00f4t la libre circulation de tous les \u00e9tudiants qui ont pu, gr\u00e2ce au dispositif Erasmus Alex form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a fait d'ailleurs partie des propositions qui sont port\u00e9s par annuel Macron que justement de d\u00e9velopper ce dispositif Erasmus \u00e0 direction des \u00e9tudiants, mais aussi des apprentis parce que je pense que nous avons collectivement tout \u00e0 gagner de l'Europe mais une Europe qui soit davantage politiquement beaucoup plus forte, beaucoup plus ferme, une Europe qui soit davantage beaucoup plus uni, je pense qu'aujourd'hui la visite d'Emmanuel Macron chez censure allemande n'est pas anecdotique puisque nous savons pertinemment qu'effectivement l'axe franco- allemand, est aussi une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [88%] :\r\nEt je pense que c'est un credo \u00e9colo vous restaurer la la la confiance chez ceux qui doutent, il y a des gens qui doutent, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:18) [93%] :\r\nQui fait et c'est ce qui fait toute la particularit\u00e9 de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ce qui fait aussi que la France est regardez de l'\u00e9tranger avec bien \u00e9videmment une situation un petit peu compliqu\u00e9 au regard de certaines affaires, mais je pense qu'on arrive surtout vous parliez de d\u00e9fiance, vous parliez d'interrogations, d'inqui\u00e9tudes, on arrive au bout d'un syst\u00e8me, on arrive au bout d'un syst\u00e8me et aujourd'hui il y a n\u00e9cessit\u00e9 de renouer le lien avec nos concitoyens sur des sujets concrets et c'est vrai que l'Europe, l'Europe, aujourd'hui Star poussoir on va pas se raconter d'histoire, on est dans un d\u00e9partement qui a dit non au trait\u00e9 en 2005, donc il y a des raisons objectives, mais il y a aussi des raisons qui sont entretenus par certains parce que certains en ont fait un fonds de commerce, l'Europe serait responsable de tous nos maux, monsieur Caron l'quand m\u00eame rappeler s'il y avait pas eu les fonds europ\u00e9ens structurant, on n'aurait pas pass\u00e9 les moments difficiles qu'on n'a pu passer aujourd'hui l'Europe non, c'est une chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [88%] :\r\nAlors \u00c9ric, secoue la t\u00eate quand vous dites que l'Europe est une chance, \u00c9ric, mais un peu faire que peut faire la France toute seule, aujourd'hui que peut faire la France toute seule en termes d'\u00e9changes en termes de comp\u00e9titivit\u00e9, en termes de dynamisme \u00e9conomique que peut faire la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [90%] :\r\nEncore une fois, je pense que vous comprenez parce que je suis une vieille est -ce que Annette du parce qu'il devient adulte, ils nous plus un enfant s'interdit d'\u00e9changer avec les autres est -ce que parce qu'il \u00e9change avec les autres vous \u00e0 lui retirer ses droits politiques non \u00e7a viendrait l'id\u00e9e de personne pourquoi voulez faire pour les \u00c9tats, j'ai \u00e9cout\u00e9 Monsieur Picq qui nous expliquent que ce sont les les fronti\u00e8res qui sont responsables des guerres, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle doit se retourner dans sa tombe quand j'entends que les fronts structurels sont aujourd'hui comment dirais -je \u00eatre nos \u00e9coles, ce sont les Fran\u00e7ais qui payent les fonds structurels, on perd 9 milliards d'euros par an dans ce deal qui est un mauvais deal pour les Fran\u00e7ais, \u00e0 quoi bon l'Europe est une tr\u00e8s belle chose c'est une civilisation extraordinaire, elle a eu l'et l'histoire du monde depuis en gros 2500 ans il y a rien \u00e0 redire sur l'Europe, mais ce qui est devenu l'Union europ\u00e9enne, ses technocrates qui ont pris le pouvoir dans le monde qui ont pris le pouvoir en Europe n'ont strictement rien \u00e0 voir avec la scivias europ\u00e9enne qui d\u00e9fendent leurs petits int\u00e9r\u00eats au m\u00e9pris des peuples et au m\u00e9pris de la libert\u00e9 des peuples. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [89%] :\r\nC'est vrai, rappelez de votre nom, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, Marc Max-Andr\u00e9 Picq les technocrates l'impression, c'est qu'on a qu'on a pris une part du du pouvoir au peuple, que tout est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Bruxelles c'est et qu'il y a peut-\u00eatre besoin de plus de de d\u00e9mocratie, on va dire un mot qui est tr\u00e8s cher aux Suisses de d\u00e9mocratie directe, c'est-\u00e0-dire de pouvoir d\u00e9cider aussi dans son pays, de pouvoir donner son avis, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, une des cl\u00e9s pour pour avancer restaur\u00e9es, peut-\u00eatre un peu de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:49) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que le l'Europe telle qu'elle existe aujourd'hui \u00e0 des dysfonctionnements structurels ou d'organisation bien s\u00fbr qu'il faut modifier des choses, l'Europe ne fonctionne pas de mani\u00e8re parfaite, c'est indiscutable, il faut donc la modifier, mais est-ce que pour autant il faut en sortir bien s\u00fbr que non, les inconv\u00e9nients sont beaucoup plus importants que les avantages, par contre, en \u00e9tant dans l'Europe, il faut modifier effectivement un certain nombre de r\u00e8gles, il faut redonner une Europe des nations qui respecte et la souverainet\u00e9, mais c'est le cas des nations et qui en m\u00eame temps, cr\u00e9e une vraie gouvernance politique importante, moi par exemple, le trait\u00e9 de Maastricht, moi j'ai vot\u00e9 contre, comme d'ailleurs Fran\u00e7ois Fillon et et Philippe Seguin, pourquoi pas, parce qu'on est contre l'Europe, bien au contraire, mais parce qu'on consid\u00e9rait que \u00e7a n'\u00e9tait pas une Europe politique qui nous \u00e9tait propos\u00e9, mais une Europe administrative et on voit bien, 10 ans ou un peu plus tard, effectivement c'est un des reproches principaux que l'on fasse cette Europe remettons du politique dans l'Europe et vous verrez que les citoyens reviendront tr\u00e8s naturellement vers cette Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, remettre du politique redonner ce groupe par le politique \u00e0 l'Europe, c'est, c'est une piste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:56) [92%] :\r\nC'est effectivement renforcer les pr\u00e9rogatives du Parlement europ\u00e9en et des \u00e9lus europ\u00e9ens, c'est effectivement avoir sur des politiques, des discours qui soient communs, h\u00e9 bien \u00e9videmment, au-del\u00e0 du politique, ce qui est important, c'est l'\u00e9conomique parce que ce qui importe aujourd'hui \u00e0 nos concitoyens, c'est l'emploi, c'est le pouvoir d'achat et donc c'est de faire en sorte d'avoir une politique europ\u00e9enne qui soit davantage commune et qui permet \u00e0 l'Europe, l\u00e0 aussi, nous racontons pas d'histoires est -ce que la France toute seule, sera en capacit\u00e9 de lutter contre la Chine contre l'Inde ce pays \u00e9mergents contre les \u00c9tats-Unis en vous et en \u00e9coutant votre journal tout \u00e0 l'heure, on voyait bien quelles sont les intentions Monsieur Trump donc l\u00e0 effectivement imaginer une seule seconde que la France toute seule aussi adultes soit -elle, puisse s'en sortir, je dis et je r\u00e9p\u00e8te, c'est une h\u00e9r\u00e9sie c'est une incongruit\u00e9, mais si tu n'incongruit\u00e9 qui sert bien \u00e9videmment celle qui en usent et en abusent \u00e0 longueur de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [91%] :\r\n\u00c9ric sortir par exemple de l'Euro, c'est la proposition du Front national, c'est une proposition qui fait peur aux march\u00e9s \u00e9quipe des horrifi\u00e9 m\u00eame en tout cas on pr\u00e9voit un plongeon de la France, si c'\u00e9tait le cas est -ce que l\u00e0 c'est pas prendre vraiment un risque pour l'avenir du pays \u00e9coutez propositions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [87%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s concr\u00e8te d'abord des propos tenus n'\u00e9tant pas Monsieur Marchand font rire tout le monde et en particulier suisse, les Suisses ont pas membre de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a les emp\u00eache pas de vivre de commerce avec le monde entier, donc arr\u00eatons de faire peur aux gens, on fait peur aux gens de passer des accords bilat\u00e9raux oui c'est rat\u00e9, ils sont, ils sont encore un \u00e9tat souverain et c'est pas parce qu'ils sont dans un \u00e9tat souverain qui n'\u00e9changent pas avec les autres et ils et Dieu sait qu'ils \u00e9changent, dimanche, la France est aussi un \u00e9tat souverain, monsieur, non, elle est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9t\u00e9 de rappeler la ma\u00eetrise non le but annuler des peurs, on est le budget est contr\u00f4l\u00e9 aujourd'hui par la Commission europ\u00e9enne, les fronti\u00e8res ne sont plus avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:35) [81%] :\r\nEt c'est une intraveineuse quoi je vais dormir et sur votre vie par L\u00e9opold le fran\u00e7ais, oui, mais il y sous le contr\u00f4le, c'est sympa, c'est vrai, un arbitrage \u00e7a passe pr\u00e9alablement pas devant la Commission europ\u00e9enne, tout comme son avis, enfin bon on refuse de le monsieur, c'est monsieur Sarkozy qui a d\u00e9cid\u00e9 cette mesure -l\u00e0 avec ce pays avec son avion avec son ami Fillon monsieur qui nous du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [92%] :\r\nNous d\u00e9cidons dans ce pays de l'ensemble de nos politiques sociales, \u00e9conomiques, d'\u00e9ducation, de culture, etc, l'Europe ne nous a jamais rien impos\u00e9 sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:05) [73%] :\r\nLa r\u00e9forme, le r\u00f4le scolaire, \u00e7a n'est pas l'Europe qui nous l'impose et monsieur dit oui \u00e7a c'est encore un qui sont un exemple, mais pas seulement avec joie que j'arr\u00eate l\u00e0 Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [89%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas grave, ce qui est important dans ce que vous dites aussi : quand on sort de l'Euro qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, sortir de l'Euro, \u00e7a veut dire qu'on veut r\u00e9tablir le franc fran\u00e7ais le jour va r\u00e9tablir, il va \u00eatre imm\u00e9diatement d'\u00e9valuer de mani\u00e8re tr\u00e8s massive par parce que on parle, on parle de 50 \u00e0 80 pourcent une une d\u00e9valuation de 100 pourcent 100 pourcent ce ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [68%] :\r\nJ'ai sign\u00e9 trois vient tout de suite \u00e0 vous toute la presse qui le que de ne rien dire, vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [90%] :\r\nSi dans dire prenons un exemple tr\u00e8s simple, le carburant que nous achetons aujourd'hui en euros et l\u00e0 et en dollars Euro co\u00fbtera non plus comme aujourd'hui pour du di\u00e9sel \u00e0 1 euros 20 1 euros 30 du litre, on va passer \u00e0 12 euros 2 euros 50 qui qui va trinquer latent, les personnes les plus pauvres qui n'auront pas les moyens de continuer et \u00e0 assumer ce type de choses tout ce que nous importons va augmenter en co\u00fbt de 30 50 80 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et qui n'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 sociale que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [90%] :\r\nAlors \u00c9ric Billie Marine Le Pen dit que le FN de devenir cette force protectrice des citoyens mis en danger par les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales ce qu'en sortant de l'Euro, c'est pas exactement l'inverse qui risque de se produire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [87%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est \u00e9vident que si vous \u00e9coutez monsieur Picq, qui dit ce qui est \u00e9crit dans les journaux qui sont pay\u00e9s par les banques, que tout va s'effondrer, bon, on a dit la m\u00eame chose, on a dit la m\u00eame chose pour le Brexit on a dit la m\u00eame chose pour Trump, l'Angleterre s'est jamais aussi bien port\u00e9, je vais pas vous faire une place et j'ai raccourci un peu rapide Monsieur L\u00e9ger aurait pas si je vais pas je vais pas essayer de faire une d\u00e9monstration inutile mais entendre s'en sort pas tr\u00e8s joyeux et le c'est-\u00e0-dire ces prochaines \u00e7a fait si savoureux, c'est la m\u00eame moi qu'on explique que l'Angleterre va s'effondrer le Claude ch\u00f4mage s'effondre le taux ch\u00f4mage s'effondre et la croissance red\u00e9marre \u00e0 toute vitesse, bon moi je ne suis pas responsable, comme les 2 personnes qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi du fait que la France a perdu un 1000000 d'emplois industriels, on avait 22 pourcent de de notre \u00e9conomie qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 l'industrie en 2000, aujourd'hui on est \u00e0 11 pourcent ces ces 2 personnages sont responsables de la destruction industrielle de la France aujourd'hui, on est dans une situation terrible, soit on continue dans la m\u00eame gal\u00e8re et on fait confiance aux ces 2 personnages qui ont foutu la France sur le joueur o\u00f9 se voit voire honteux donne les moyens de reconstituer une industrie nationale, on se donne les moyens de reconstituer des marges pour nos entreprises, \u00e9videmment, \u00e7a va pas se faire du jour au lendemain, mais c'est \u00e7a ou, de toute fa\u00e7on, on continuera \u00e0 couler avec c'est vrai personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [85%] :\r\nErik Marchand \u00e7a ressemble beaucoup aux propos aussi de Donald Trump, qui dit : on va r\u00e9industrialiser refaire venir des employes, notamment les constructeurs de voitures aux \u00c9tats-Unis pour l'instant, il annonce pas mal de de projets de d\u00e9localisation qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es par ceux qui le mena\u00e7ait aussi de faire payer des droits de de douane noter taxes de taxer finalement, peut-\u00eatre que c'est un moyen de garder des emplois sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:01) [91%] :\r\nOui, mais si vous voulez bon au-del\u00e0 sage \u00e0 \u00e9couter monsieur Dili, ce qui m'affole ses devis, c'est cette vision tr\u00e8s n\u00e9gative du pays, finalement, nous serions un pays plong\u00e9 dans la sinistrose, mais c'est quand m\u00eame l\u00e0 aussi resituant nous un peu par rapport \u00e0 cette Petropolis et par rapport \u00e0 ce d\u00e9partement du Nord, vous avez ici non loin de cette place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle une zone qui s'appelle Euratechnologies alors certes nous avons perdu des emplois industriels, mais aura ce sont 3000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, des emplois qui vont -ils continuer d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9es, donc moi j'en ai un peu assez de cette vision sinistre de cette vision n\u00e9gative, la France est un pays qui a des atouts : la France est un pays qui a des difficult\u00e9s, mais la France est un pays qui, je crois plus que jamais, a besoin de vivre ensemble, de se rassembler sur des id\u00e9es positives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:41) [87%] :\r\nAlors autour de cette table, on a un r\u00e9publicain, un Front national un marcheur, pas de socialistes, par contre, la un socialiste, on en a rencontr\u00e9 un hier soir, c'est Benoit Hamon encore h\u00e9 oui, il y en a encore Benoit Hamon par exemple quel est le candidat de la primaire, je suis socialiste, vous \u00eates socialiste vous posera encore la question apr\u00e8s, ils sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s contents, les socialistes un du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00eele de vous voir aujourd'hui marcher avec Emmanuel Macron, mais pour revenir, c'est vrai, Beno\u00eet Hamon, qui est le candidat de la primaire, on \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice pour notre d\u00e9bat et puis c'est un total hasard juste en face du caf\u00e9 Garibaldi o\u00f9 on a un pr\u00e9fet notre d\u00e9bat, il y avait de la salle des congr\u00e8s qu'accueillait un meeting de Beno\u00eet Hamon alors Ariane Hasler tendre son micro \u00e0 Beno\u00eet Hamon on \u00e9coute juste ce qu'il nous dit et on fait r\u00e9agir apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [84%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re, j'arrive \u00e0 les convaincre sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que je propose que achat \u00e9taient bienveillants qui s'attachent justement \u00e9viter dresser les Fran\u00e7ais les uns contre les autres \u00e0 penser la conversion de notre mod\u00e8le \u00e9conomique face \u00e0 ce qu'ils soient beaucoup plus respectueux de l'environnement de respectueux des hommes, une multitude de propositions devraient qui sont nature je crois, hein, c'est de d'imaginer l'avenir. \r\nVoil\u00e0, de mani\u00e8re plus bienveillante plus harmonieuse, le fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [86%] :\r\n\u00e0 l'instant, Beno\u00eet Hamon, la question c'\u00e9tait de savoir quel \u00e9tait le message qu'il adresse aux Fran\u00e7ais de Suisse quand vous entendez son message vous Max-Andr\u00e9 Picq, qui \u00eates r\u00e9publicain, comment vous r\u00e9agissez, un monde plus bienveillant savent ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on veut tous \u00e7a un manque plus bienveillant veut tout ce qu'il fasse beau tous les jours et et on veut que tout le monde soit gentil parfaitement d'accord, \u00e7a, tout va bien apr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on regarde comment il faut faire, s'il s'agit de faire le Revenu Universel d\u00e8s 18 ans qui permet \u00e0 chacun de ne jamais travailler s'ils le souhaitent, en vivant d'un certain nombre de de revenus sociaux, je pense que c'est un dr\u00f4le de projet de soci\u00e9t\u00e9 qui nous est propos\u00e9 par Beno\u00eet Hamon et et par les socialistes, quand m\u00eame, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans, d'apr\u00e8s lui, vous pourriez toucher 700 ou 750 euros \u00e0 vie, sans condition et donc vous pourriez avec \u00e7a, vivre ou survivre tout au long de votre vie sans jamais trancher lors de formidables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:48) [88%] :\r\nJo\u00ebl \u00c9ric Didi, un peu plus de bienveillance peut-\u00eatre aussi dans dans le ton de la compagnie si on entendu ce d\u00e9bat \u00e9tait assez assez muscl\u00e9e, on va dire peut-\u00eatre que que les Fran\u00e7ais ont aussi envie d'entendre un peu plus apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [90%] :\r\nCertes, mais ce qui voudrait surtout avoir du pouvoir d'achat qui augmente, ils voudraient avoir des emplois qui augmentent, il faudra la s\u00e9curit\u00e9 qui augmentent, il faudra voir l'\u00e9tat d', chose qui n'existe pas aujourd'hui donc vous comprenez aussi que beaucoup de Fran\u00e7ais, soit particuli\u00e8rement \u00e9nerv\u00e9 par des gens qui passent leur temps \u00e0 leur expliquer que tout va bien, que rien de doit bouger et que rien de doit changer, bon la bienveillance \u00e9videmment que c'est une qualit\u00e9 mais c'est d'abord des actes et le probl\u00e8me avec les gens qui sont autour de moi, c'est qu'il parle beaucoup, mais qui ne font rien et qui ne font rien pour la bienveillance justement des Fran\u00e7ais qui s'occupe des int\u00e9r\u00eats des autres, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse pas les Fran\u00e7ais d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, vous avez rappel\u00e9 que vous \u00e9tiez socialiste, c'est le candidat du socialiste Beno\u00eet Hamon, vous avez choisi Emmanuel Macron ce que je il y aura de la bienveillance justement entre votre parti, le Parti Socialiste est -ce qu'on d\u00e9cid\u00e9 de de le trahir quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:51) [90%] :\r\n\u00e0 bas le le discours depuis le d\u00e9but, d'Emmanuel Macron, justement, et se situer sur ce chemin de la bienveillance puisque je pense qu'il y a des raisons d'esp\u00e9rer encore dans la nature humaine, m\u00eame si en \u00e9coutant mon voisin, je me dis qu'il y a quand m\u00eame certaines limites alors pour le reste, s'agissant de mon positionnement, moi je n'ai aucun souci aujourd'huiM. revendiqu\u00e9 monde id\u00e9al socialiste et accompagn\u00e9 Emmanuel Macron parce que je me retrouve parfaitement dans le cadre des propositions qui sont des propositions d'avenir o\u00f9 l\u00e0 aussi il y en a un peu assez dans cette campagne de caricaturer notre campagne, elle a \u00e9t\u00e9 un peu pollu\u00e9 par des diff\u00e9rentes affaires diff\u00e9rentes histoires et je pense qu'on est pas assez sur le fond et sur les propositions des uns et des autres et on voit bien quand on nous \u00e9coute tous les 3, m\u00eame si c'est un peu vif, il y a une diff\u00e9rence quand m\u00eame les diff\u00e9rences tr\u00e8s fortes entre ceux qui sont pour un conservatisme qui est assum\u00e9e et m\u00eame parfois un peu exacerb\u00e9s avec cette vision de la France qui rel\u00e8ve plus de la caricature qu'autre chose et puis cette vision progressiste qui fait qu'entre femmes et hommes de bonne volont\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on peut s'entendre, et c'est l\u00e0, je crois, l'une des cl\u00e9s de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [88%] :\r\nMax-Andr\u00e9 Picq, on parlait tout \u00e0 l'heure de la Suisse Monsieur du Front national ferait faisait r\u00e9f\u00e9rence aussi au syst\u00e8me suisse, on a constat\u00e9 dans notre tour de France cette semaine, beaucoup de Fran\u00e7ais un peu d\u00e9sabus\u00e9s par rapport un syst\u00e8me politique qui nous en appr\u00e9cions qu'il un peu au bout du rouleau et ce qu'il faudrait pas quelque part, mettre un petit peu de de Suisse dans cette France de sa mani\u00e8re de faire de la politique par coalition travailler ensemble pas \u00eatre constamment obs\u00e9d\u00e9 par une pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [93%] :\r\nAlors je suis d'accord avec vous que nous avons beaucoup \u00e0 apprendre d'un certain nombre de pays et et et du v\u00f4tre, bien \u00e9videmment, qui est une grande d\u00e9mocratie et que probablement le la d\u00e9mocratie locale doit \u00eatre beaucoup plus importante et beaucoup d\u00e9plu plus d\u00e9velopp\u00e9e qu'elle menait je vous signale par exemple que sur un projet d'a\u00e9roport \u00e0 Nantes o\u00f9 pourtant il y a eu un vote et bien le gouvernement socialiste ne respecte m\u00eame pas ce vote et et c'est donc bien la d\u00e9connexion qui existent, donc nous avons des r\u00e9formes \u00e0 faire, bien \u00e9videmment, le quinquennat ne nous a pas je pense \u00e0 \u00e0 trouver un bon \u00e9quilibre dans nos institutions, il va falloir corriger cela \u00e0 l'avenir bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:43) [89%] :\r\nAriane Hasler, c'est un besoin d'ailleurs tr\u00e8s fort qu'on a senti durant cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le besoin des citoyens de pouvoir plus s'exprimer la contestation de certaines m\u00e9thodes de politique, les affaires ont pas aid\u00e9 durant cette campagne, donc effectivement un des programmes qui, certains demandent une VIe R\u00e9publique enfin donner une vraie \u00e9volution finalement de la fa\u00e7on dont on fait de la politique ici, et peut-\u00eatre que la campagne telle qu'on la vit, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est une des derni\u00e8res campagnes qu'on vit de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:09) [84%] :\r\nIl divise dit je sais que vous aimez bien le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative comme, comment dit en France est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 vouloir un gouvernement de coalition comment fait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [85%] :\r\nMarine et Marine Aspen tout le rassemblement de tous les patriotes, donc par cons\u00e9quent, c'est tous les Fran\u00e7ais que souhaitent qu'ils soient de gauche ou de droite, pour revenir au r\u00e9f\u00e9rendum d'ici, a -t-il populaire, c'est la premi\u00e8re mesures que prendra Marine Le Pen, c'est justement rendre aux Fran\u00e7ais la parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:34) [85%] :\r\nRendre aux Fran\u00e7ais la parole d'un tiens on va conclure avec \u00e7a on conclut avec une parole du FN, c'est la v\u00f4tre, \u00c9ric vous conseiller municipal, r\u00e9gional, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le Nord, merci \u00e9galement \u00e0 Max Andr\u00e9 Picq, vous \u00eates 1er adjoint au maire de Roubaix, les r\u00e9publicains, je dois Monsieur merci aussi \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d'Hellemmes en marche, vous \u00eates socialiste mais soutien de M\u00e2con, ce qui passe pas inaper\u00e7u ici dans le Nord, une toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F233AC0E-946B-43EF-A5FE-955D97C9AFB0", "internalArchiveId": "F233AC0E-946B-43EF-A5FE-955D97C9AFB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Les d\u00e9penses de Jean-Luc M\u00e9lenchon : 4/5", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "4/5\r\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, d\u00e9clarant sa candidature d\u00e8s le 2 f\u00e9vrier 2016. Comment finance-t-il cette tr\u00e8s  longue campagne de 14 mois? Au final, il devra pr\u00e9senter les comptes de sa campagne \u00e0 la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) et une partie de ses d\u00e9penses lui seront rembours\u00e9es par l'Etat s'il franchit la barre des 5% au premier tour. Comment fonctionne ce syst\u00e8me semi-public de financement des campagnes et quelles sont ses limites?\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 4/5\r\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, d\u00e9clarant sa candidature d\u00e8s le 2 f\u00e9vrier 2016. Comment finance-t-il cette tr\u00e8s  longue campagne de 14 mois? Au final, il devra pr\u00e9senter les comptes de sa campagne \u00e0 la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) et une partie de ses d\u00e9penses lui seront rembours\u00e9es par l'Etat s'il franchit la barre des 5% au premier tour. Comment fonctionne ce syst\u00e8me semi-public de financement des campagnes et quelles sont ses limites?\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1557, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 16.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Les d\u00e9penses de Jean-Luc M\u00e9lenchon / VAC_2017-03-16T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 16.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: Les d\u00e9penses de Jean-Luc M\u00e9lenchon / VAC_2017-03-16T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["4/5\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 l\u02b9un des premiers \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, d\u00e9clarant sa candidature d\u00e8s le 2 f\u00e9vrier 2016. Comment finance-t-il cette tr\u00e8s  longue campagne de 14 mois? Au final, il devra pr\u00e9senter les comptes de sa campagne \u00e0 la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) et une partie de ses d\u00e9penses lui seront rembours\u00e9es par l\u02b9Etat s\u02b9il franchit la barre des 5% au premier tour. Comment fonctionne ce syst\u00e8me semi-public de financement des campagnes et quelles sont ses limites?\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "4/5\nEn France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 l\u02b9un des premiers \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, d\u00e9clarant sa candidature d\u00e8s le 2 f\u00e9vrier 2016. Comment finance-t-il cette tr\u00e8s  longue campagne de 14 mois? Au final, il devra pr\u00e9senter les comptes de sa campagne \u00e0 la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) et une partie de ses d\u00e9penses lui seront rembours\u00e9es par l\u02b9Etat s\u02b9il franchit la barre des 5% au premier tour. Comment fonctionne ce syst\u00e8me semi-public de financement des campagnes et quelles sont ses limites?\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8429189", "ece-8429188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T12:59:00Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nJe vous le sachiez, c'est de plus en plus difficile de mener un bon bah d\u00e9mocratique. \r\nC'est de plus en plus difficile de vouloir participer \u00e0 la d\u00e9mocratie, son pays parce que la d\u00e9mocratie, donc plus cher, mais pour faire le meeting du 5 juin \u00e0 Stalingrad, nous avons d\u00fb d\u00e9bourser 30000 euros pour organiser le contr\u00f4le des gens qui venaient l\u00e0 30000 euros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [93%] :\r\nSi on votation que le plus riche carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Jean-Luc M\u00e9lenchon, vous l'avez sans doute reconnu, c'est l'un des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dont le 1er tour aura lieu dans moins de 40 jours nous allons mettre notre nez aujourd'hui dans les comptes de campagne de nos voisins fran\u00e7ais ou du moins essayer de d\u00e9cortiquer comment fonctionne le financement de cette \u00e9lection majeure dans un pays qui a fait le choix de r\u00e9glementer, pr\u00e9cis\u00e9ment les d\u00e9penses de chacun, nous entendrons \u00e0 ce sujet, Abel Fran\u00e7ois auteur du financement de la vie politique, il nous expliquera comment fonctionne en France, le financement priv\u00e9 et public, \u00e0 combien les d\u00e9penses d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont plafonn\u00e9s et comment, par le pass\u00e9, un certain Nicolas Sarkozy a semble -t-il all\u00e8grement outrepass\u00e9 les r\u00e8gles et fait exploser ses comptes de campagne en Suisse, rappelons qu'aucune loi f\u00e9d\u00e9rale n'encadre le financement des partis et des campagnes, rendez- vous avec le candidat de la France insoumise en Savoie, un soir de meeting, nous sommes \u00e0 Chamb\u00e9ry, voici les d\u00e9penses de Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est un reportage de Marc Giouse, il est r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [83%] :\r\n\u00e7a peut vous poser de questions, je travaille \u00e0 la Radio suisse romande, qu'est-ce que vous savez du financement de de de la pr\u00e9sidentielle, comment \u00e7a marche pour un candidat ou est -ce qu'il trouve l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [87%] :\r\nL\u00e0, ben, je suis pas grand chose \u00e0 parce que les m\u00e9dias me disaient des financements, donc je sais pas trop quoi dire, moi je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des fonds priv\u00e9s de des des sponsors, des gens qui soutiennent des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous savez du financement d'un candidat comme M\u00e9lenchon, h\u00e9 ben je sais pas, justement, j'ai j'ai j'ai pas du tout de guerre, une partie du financement public, non, moi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [87%] :\r\nJe souhaite qu'elle lui a dit d\u00e8s des pourcentages de remboursement par l'\u00c9tat, soit l\u00e0 o\u00f9 Sarkozy avait pass\u00e9 le train l\u00e0 mais le reste, j'ai pas trop mais c'est c'est beaucoup des fonds priv\u00e9s en fait les gens qui donne sur le site, vous allez sur le JLM 2017, vous allez trouver tout ce qu'il faut pour pouvoir financer la campagne aujourd'hui M\u00e9lenchon non mais c'est pas les Martiens ni ni les cartels p\u00e9troliers, je pense pas, voyez ce que je veux dire les frais de campagne sont rembours\u00e9es \u00e0 condition de faire 5 pourcent des des suffrages et il y a un plafond que Junior des d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [88%] :\r\nMoi, je sais que j'ai vers\u00e9 quelque chose pour sa compagne parce que actuellement il il y a pas encore les signatures, donc il en autofinancement enfin financement participatif, donc on est bien oblig\u00e9 de faire quelque chose pour qu'ils puissent s'exprimer dans de bonnes conditions, donc je pense que chacun, \u00e0 la hauteur de ses moyens, c'est un petit quelque chose pour que ben toutes les puissent s'exprimer dans la sienne et vous, votre auteur, c'\u00e9tait quoi, ben moi je soutiens alors c'\u00e9tait 50 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nCe qui est cons\u00e9quent, quand m\u00eame, sur 1000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [91%] :\r\nC'est ce que j'ai pens\u00e9 juste de ce que je pouvais donner, voil\u00e0, \u00e7a vous dit un petit billet de 60 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [91%] :\r\nAvec plaisir alors justement, moi je suis l\u00e0 pour la Radio Suisse Romande pour parler argent pour savoir un peu comment en France la campagne pr\u00e9sidentielle et financ\u00e9 comment les diff\u00e9rents candidats payent leurs meetings rassemblements en Suisse, on n'a pas de r\u00e8gles, nous, sur le financement des campagnes aucune ici, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [89%] :\r\nBen, ici, c'est l'opacit\u00e9 totale, si il y a des r\u00e8gles, mais c'est l'opacit\u00e9 totale, vous avez vu ce qui se passe quand m\u00eame aujourd'hui, ce qui les affaires qui sortent de la pr\u00e9c\u00e9dente campagne pr\u00e9sidentielle donc on apprend \u00e7a, 5 ans apr\u00e8s, avec des trucs qui sont sordides, au sens propre du terme, avec des des sous qui ont, qui viennent de Libye, du p\u00e9trole et de, de, de, et de circuits bizarro\u00efde, \u00e7a \u00e7a serait pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente pour ceux de 2007 ah oui mais qu'est -ce qui nous dit qu'aujourd'hui, \u00e7a va changer l'imagination et la cupidit\u00e9 de certains va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin apr\u00e8s vous pouvez mais toutes les r\u00e8gles que vous voulez r\u00e8gle c'est fait pour \u00eatre contourn\u00e9e et apr\u00e8s c'est une question de morale, il y a un accompagnement assez t\u00f4t, c'est quoi votre billet de 60 milliards alors ce billet de 60 milliards c'est pas le la somme \u00e9quivalant \u00e0 tous les grands projets inutiles parce que c'est beaucoup plus que \u00e7a, mais vous savez, quand en France on a beaucoup de grands projets inutiles dont notamment Notre-Dame-des-Landes ou encore le Lyon- Turin \u00e0 grande vitesse, on en a parl\u00e9 dans notre \u00e9mission vacarme, oui, il faut savoir aujourd'hui que la ligne existante et utilis\u00e9e qu'\u00e0 17 pourcent de de sa capacit\u00e9 et on veut en faire une 2\u00e8me qui va la concurrence et donc vous avez additionn\u00e9 les d\u00e9penses de quelques grands projets que vous jugez compl\u00e8tement inutile absolument, quel rapport avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, le rapport Jean-Luc M\u00e9lenchon, il est tr\u00e8s simple, c'est que sur le long chemin et s'est jamais prononc\u00e9 et qu'on voudrait qu'il se prononce, soit parce qu'il \u00e0 Chamb\u00e9ry, vous voterez pour lui ou vous attendez \u00e7a r\u00e9pond : quand j'ai aucune id\u00e9e, on sait m\u00eame pas si on ira voter, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [75%] :\r\nDebout, la voil\u00e0 de quoi qui les places assises en conf\u00e9rence \u00e7a de ce c\u00f4t\u00e9, la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:02) [78%] :\r\nLe financement de ma compagne bien dit plus m\u00e9fions -nous des gens, je peux pas mal faire campagne qui, il y a pas d'argent, qui, il y a aussi apr\u00e8s du Parti de dit le seul parti qui dans \u00e0 la poche pour aider \u00e0 la campagne et si \u00e0 la fin de la je pense que je en c'est comme rentrer enfin je pense que le banquier lui avoir cherch\u00e9 jusqu'en enfer, r\u00e9cup\u00e9rer son argent le parti Gauche il y aura union y retrouvera et puis les gens qui ont donn\u00e9 des sous, re\u00e7oit en vous savez un bon r\u00f4le acquis et ils peuvent retirer 60 pourcent de de ceux qui nous donner pourront retirer leurs il y a encore d\u00fb payer d'imp\u00f4ts, c'est vrai, enfin ceux payent des imp\u00f4ts pour un homme qui avait fa\u00e7on pourcent personnellement c'est pas \u00e7a normal, bon vous le dis quand m\u00eame si c'est possible et c'est la loi. \r\nVoil\u00e0 finance accompagner quand m\u00eame de 2 pour ramasser ramasser des sous, ce qu'on aime bien, c'est aussi, il y a un gros ch\u00e8que, il y a une limite l\u00e9gale 1000 500 bon h\u00e9 bien les brochets et \u00e0 mon avis, ensuite si vous donnez des choses tous les mois, et puis m\u00eame plus facile, on prend, on prend plus parce que, comme vous, que tout l'argent que les r\u00e9publicains en version mais \u00e0 bien jou\u00e9 mais comment ils ont bien jou\u00e9 10 millions d'immigr\u00e9s de tous et de dans la dans 400 de gauche 2 euros pour voter pour Pierre pour emp\u00eacher pour Laurent Jacques il aura demain Pierre lui semble fou, ils ont fait \u00e7a avec je, je me fais avoir, vous vous rendez compte qu'ils ont donn\u00e9e, ils sont, ils sont 400000 nous dit 600000 3 chiffres bas pour la hausse moins importante mais gar\u00e7onni\u00e8re euros \u00e7a fait combien ils sont peu commune, qui donne \u00e0 la droite plut\u00f4t devenu donneur \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [72%] :\r\nBernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [87%] :\r\nDans ce seul congr\u00e8s de spectacle s'appelle le man\u00e8ge dans le centre de Chamb\u00e9ry, c'est \u00e7a qui doit contenir, \u00e0 mon avis, quand elle est pleine de 600 personnes et l\u00e0 il y en a plus, toutes les places sont prises les centaines de personnes sont rest\u00e9s dehors, en dehors de de l'enceinte, certaines ont eu acc\u00e8s pourront suivre le meeting en vid\u00e9o conf\u00e9rence et puis dans la salle m\u00eame tous les si\u00e8ges sont occup\u00e9s, donc, et puis sur le c\u00f4t\u00e9, il y a des galeries o\u00f9 les gens sont doubles, donc c'est vraiment archi plein le public qui peut simuler autant d'hommes que de femmes, autant de femmes que d'hommes, des jeunes, mais quand m\u00eame une majorit\u00e9 de cheveux grisonnants et je dirais que le public est assez blonde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [91%] :\r\nJe vois cette affluence un signal que je comprends. \r\nIl ne tient pas \u00e0 ma personne. \r\n\u00e0 ce que Hachette instant je me repr\u00e9sente. \r\nCette campagne que vous appuyez, pense -t-on, et d'abord une campagne populaire, au fond, c'est une bonne chose, tous. \r\nDe faire en sorte que je ne sois pas, vous \u00eates m\u00eame cotis\u00e9, alors que nous ne sommes pas en partie la France assume une somme un mouvement \u00e0 la belle commande un rouge des formes nouvelles pour nous entendre et humilit\u00e9. \r\nVous savez pas, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un 1000000 d'euros, c'est bien \u00e9videmment, on peut avoir une grande salle qu'on aimerait avoir lorsque la d\u00e9mocratie c'est de plus en plus cher dans ce pays d\u00e9j\u00e0 de plus en plus pour vous partez \u00e0 l'ancienne, et vous dites il y a, il fallait faire en porte-\u00e0-porte, oui, c'est pas possible, il y a des digicodes alors apr\u00e8s vous dites, ben je vais l\u00e0 o\u00f9 sont les gens, o\u00f9 ils sont dirigeants \u00e0 la sortie de la moins qu'avant, donc je ne dis pas \u00e7a pour ironiser, donc on va o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 ils sont bonsoir commercial mis\u00e8re jusqu'au dimanche dans le Centre commercial, on peut passer d'une surface priv\u00e9, trouver une salle, c'est les dizaines de milliers d'euros mesdames, messieurs, vous devez savoir des dizaines de milliers d'euros et maintenant si vous \u00eates dans la rue, en plus, on vous rajoute le tri, la population diff\u00e9rente pour faire le meeting du 5 juin place Stalingrad, nous avons d\u00fb d\u00e9bourser 30000 euros pour organiser le contr\u00f4le des gens qui venaient l\u00e0 parce que \u00e7a n'est qu'une soci\u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9e qui peut le faire, je vais vous le sachiez, c'est de plus en plus difficile de mener un combat d\u00e9mocratique, c'est de plus en plus difficile de vouloir participer \u00e0 la d\u00e9mocratie de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [92%] :\r\nBonjour, belle Fran\u00e7ois bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lille, vous \u00eates l'auteur avec \u00c9ric Philippot d'un livre paru chez Armand Colin, intitul\u00e9 le financement de la vie politique alors au centre de cet ouvrage, l'argent comme ressource politique d\u00e9sormais tr\u00e8s encadr\u00e9 dans presque toutes les d\u00e9mocraties du monde, la Suisse, mis \u00e0 part l'essentiel de votre livre porte sur la France, o\u00f9 la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est entr\u00e9 dans sa phase finale, Abel Fran\u00e7ois quelles sont les principales r\u00e8gles concernant le financement d'une campagne pr\u00e9sidentielle en France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [93%] :\r\nAlors les grands principes sont les suivants : le 1er c'est que vous ne pouvez pas financer votre campagne \u00e9lectorale par des apports qui proviendraient d'entit\u00e9s telles que les entreprises, les syndicats ou les associations, aucune personne morale ne peut financer une campagne pr\u00e9sidentielle, quelle que soit son statut, quelle que soit sa forme juridique et pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans au milieu des ann\u00e9es 90 dans une \u00e9volution de la r\u00e9glementation n'a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer ce lien entre les entreprises et les candidats ou les partis politiques, l'id\u00e9e derri\u00e8re \u00e9tant qu'en supprimant cette possibilit\u00e9 de financement et limiter les effets de corruption des \u00e9lus, des hommes politiques par les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [93%] :\r\nDonc, premi\u00e8res r\u00e8gles on accepte les dons des personnes physiques et seulement des personnes physiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors ces personnes physiques, ce sont essentiellement les \u00e9lecteurs les citoyens qui peut contribuer \u00e0 la campagne mais on accepte \u00e9galement les contributions, les aides des partis politiques et enfin derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment qui vous permet de financer votre campagne \u00e9lectorale, c'est un financement public, mais qui est un peu complexe, parce que ce n'est pas directement un financement des subventions publiques qui vous seront vers\u00e9es pour mener votre campagne, c'est sous la forme d'un remboursement, c'est-\u00e0-dire que ne sont rembours\u00e9s que les d\u00e9penses qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par les apports personnels du candidat, soit par un pr\u00eat bancaire, soit par ci, ses propres deniers et dans la limite de approximativement la moiti\u00e9 de ce qui est autoris\u00e9 comme comme d\u00e9penses \u00e9lectorales, h\u00e9 bien dans cette moiti\u00e9 le l'\u00c9tat \u00e0 la suite de l'\u00e9lection va rembourser donc c'est ces d\u00e9penses \u00e9lectorales donc sous la forme d'un remboursement de des diff\u00e9rentes d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:40) [89%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume un financement priv\u00e9 limiter tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 et un financement public, on va dire, avec un remboursement d'une partie des d\u00e9penses pour un, un candidat important qui passeraient donc la barre des 5 pourcent hein hein, c'est la condition pour que cette partie -l\u00e0 de ses d\u00e9penses lui soient rembours\u00e9s exactement quels sont les moyens de contr\u00f4ler toutes ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:05) [91%] :\r\nAlors il y a une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante qui est la Commission nationale des comptes de campagne et de du financement politique, qui, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 en France, qui veille \u00e0 la fois au caract\u00e8re \u00e9lectoral des d\u00e9penses qui, qui sont soumises et qui, c'est elle qui re\u00e7oit les, les, les comptes de campagne qui doivent \u00eatre obligatoirement d\u00e9pos\u00e9s par tous les candidats \u00e0 la suite de l'\u00e9lection, quelle que soit d'ailleurs le type d'\u00e9lection, les candidats ont l'obligation de poser leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:32) [92%] :\r\nAlors moi je suis dans ce reportage, Jean-Luc M\u00e9lenchon, il est parti de tr\u00e8s loin, il a lanc\u00e9 sa campagne, il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'une ann\u00e9e et il alerte r\u00e9guli\u00e8rement, j'allais dire ses troupes \u00e0 la base en disant attention, soyez tr\u00e8s rigoureuse sur les d\u00e9penses que vous engagez pour me soutenir et et donc, il les invite \u00e0 noter toutes d\u00e9penses \u00e0 caract\u00e8re \u00e9lectoral engag\u00e9 dans cette campagne de la pr\u00e9sidentielle sur le fameux compte de campagne, tous les candidats sont sont attentifs comme \u00e7a \u00e0 \u00eatre dans les clous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:07) [87%] :\r\nC'est l'enjeu est grand, m\u00eame grand pour vous, vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre \u00eatre dans les clous, parce que le risque c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la suite de la campagne de 2012 ans avec les comptes de Nicolas Sarkozy qui ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es et donc la plaque on cons\u00e9quence pour le candidat et son parti, c'est que le candidat n'a pas re\u00e7u de remboursement public de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses possibles qui aurait pu effectuer et donc \u00e7a co\u00fbte cher au candidat et au au parti si soit ils d\u00e9passent le plafond, soit il ne d\u00e9passe pas son compte aussi sont compt\u00e9s r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:36) [91%] :\r\nArr\u00eatons -nous un instant sur Nicolas Sarkozy, il avait dissimul\u00e9 certaines d\u00e9penses, en omettant de les d\u00e9clarer que sur quoi -t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:46) [92%] :\r\nLa commission s'est rendu compte que les montants qu'il avait d\u00e9clar\u00e9 ne correspondait pas son activit\u00e9 effective en terme de de campagne \u00e9lectorale, mais surtout il y avait certaines d\u00e9penses qui avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par son \u00e9quipe comme relevant de son travail de pr\u00e9sident et que la commission consid\u00e9r\u00e9es comme des d\u00e9penses de campagne et que donc la commission a demand\u00e9 \u00e0 ce que ces d\u00e9penses soient r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans son compte de campagne, ce qui explique qu'il est au final un montant total de d\u00e9penses qui \u00e9taient largement au-dessus du plafond autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:16) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 comment la compagnie aurait bascul\u00e9 dans un syst\u00e8me de double comptabilit\u00e9, les meetings \u00e0 600000 euros nous co\u00fbte officiellement plus de 100000 euros, merci, merci, merci beaucoup, tous les prix sont divis\u00e9s par 6 sur le compte certifi\u00e9 exacts, donc de la main de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:37) [96%] :\r\nLa diff\u00e9rence, aurait \u00e9t\u00e9 prise en charge de mani\u00e8re illicite par l'UMP au total 18 millions d'euros de fausses factures pour payer la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:55) [84%] :\r\n\u00e7a a co\u00fbt\u00e9 770006. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:58) [85%] :\r\n177 euros 28, nous n'avons pu facturer normalement entre guillemets que 100104 ans. \r\nDonc 670573 euros et 20 8 centimes ont \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 l'accumulation de ces diff\u00e9rents sur 45 46 je peux momentan\u00e9e meeting nous fait r\u00eaver un montant total de 18 millions d'euros TTC qui vous manque kilos. \r\nIl nous manque pour aller chercher ce montant qui correspond aux factures nos fournisseurs. \r\nEt \u00e0 notre salaire, h\u00e9 bien il fallait fracturer quelque chose avant, nous a fait facturer les fausses conventions, donc on a fait des fausses factures en terme d'intituler mais r\u00e9el en terme de prestations fournies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:38) [93%] :\r\nEn fait, ce que la commission a relev\u00e9 comme infractions dans les comptes de Nicolas Sarkozy \u00e7a a mis la puce \u00e0 l'oreille, \u00e0 des journalistes d'investigation qui sont aller gratter plus profond et qui ont d\u00e9couvert finalement ce qu'on appelle aujourd'hui l'affaire Bygmalion, pour laquelle Nicolas Sarkozy est poursuivi par la justice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:56) [87%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e0 partir de ce probl\u00e8me d'inad\u00e9quation entre ce qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 et ce qui \u00e9tait effectivement r\u00e9alis\u00e9 comme d\u00e9penses comme activit\u00e9 de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:05) [90%] :\r\nAlors, l'affaire Bygmalion, \u00e9videmment, n'est pas jug\u00e9 mais d'apr\u00e8s ses enqu\u00eates de la presse Les d\u00e9penses pourraient se monter au double du plafond de d\u00e9penses autoris\u00e9 qui est de 20 2 5 millions d'euros et il aurait atteint quelque 40 millions d'euros de d\u00e9penses en 2012, ce plafond, il est le m\u00eame aujourd'hui pour l'\u00e9lection de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:28) [86%] :\r\nOui \u00e0 nonobstant l'inflation parce que le plafond est r\u00e9vis\u00e9e du fait de l'inflation, mais l'inflation \u00e9tant tr\u00e8s faible depuis 2012, il y a approximativement du m\u00eame montant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:38) [95%] :\r\nAbel Fran\u00e7ois dans la campagne 2017 on y revient 2 grands candidats font l'objet d'enqu\u00eates judiciaires, le candidat vainqueur de la primaire de la droite, Fran\u00e7ois Fillon, la candidate de l'extr\u00eame droite Marine Le Pen : est-ce que leurs affaires ont \u00e0 voir avec le financement de leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:57) [89%] :\r\nDans le cas de de Fran\u00e7ois Fillon et des r\u00e9publicains, la le probl\u00e8me, c'est plus g\u00e9n\u00e9ralement le la question du financement des collaborateurs et du financement des \u00e9lus politiques et si effectivement la question qui s'est pos\u00e9e de savoir si l'avait utilis\u00e9 de son indemnit\u00e9 parlementaire de mani\u00e8re efficiente ou pas, ou en tout cas dans un but effectivement, politique ou pas, renvoie \u00e0 la question de comment est -ce que on finance les collaborateurs des \u00e9lus comment ce que les \u00e9lus eux- m\u00eames se finance, de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans le cas du micro- parti Jeanne, donc il est li\u00e9 au Front national, l\u00e0 on est plus dans le cas du financement des campagnes \u00e9lectorales et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des campagnes \u00e9lectorales, l\u00e9gislatives parce que, il semblerait que le Front national est mont\u00e9 un syst\u00e8me un m\u00e9canisme assez malin, donc les candidats du Front national, faisait appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 prestataire une soci\u00e9t\u00e9 amie du micro- parti associ\u00e9 au Front national et ses prestations ont \u00e9t\u00e9 pour des montants qui \u00e9tait tr\u00e8s important, mais \u00e7a ne co\u00fbtait rien aux candidats parce que il mand\u00e9 par la suite \u00e0 la commission d'\u00eatre rembours\u00e9 donc titre du remboursement public de ses d\u00e9penses sur\u00e9valu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:58) [82%] :\r\nSion de du mat\u00e9riel de campagne des des d\u00e9tracteurs des factures et donc aux candidats qui ensuite se faisait rembourser, donc c'est l'\u00c9tat qui paye \u00e0 la sur\u00e9valuation de ces ces d\u00e9penses finalement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:10) [90%] :\r\nExactement, c'est ce qui semble \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me, qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place pour les \u00e9lections locales, les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [93%] :\r\nAlors, Abel Fran\u00e7ois vu de Suisse, o\u00f9 on s'interroge ici puisque il y a pas de r\u00e8gles sur le financement de la vie politique, on s'interroge sur ce qui existe ailleurs et il y a un regard un peu parfois un peu amus\u00e9 ironiques sur le grand voisin fran\u00e7ais o\u00f9 certes il y a des r\u00e8gles beaucoup de r\u00e8gles, vous nous l'avez dit mais o\u00f9 elles sont all\u00e8grement d\u00e9tourn\u00e9e qu'est -ce qu'il faudrait changer selon vous pour que \u00e7a marche mieux en France du point de vue de du financement de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:44) [93%] :\r\nAujourd'hui ce qu'on pourrait reprocher le plus \u00e0 la r\u00e9glementation fran\u00e7aise dans ses effets incitatifs par rapport aux \u00e9lus, c'est que elle prend pas en compte la dimension mobilisation les partis politiques fran\u00e7ais, par exemple, sont financ\u00e9s en grande partie gr\u00e2ce aux voix qu'ils ont obtenus lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'autre partie d\u00e9pendant du nombre de parlementaires qui sont affili\u00e9s \u00e0 ce parti, mais c'est le nombre de voix sur le suffrage exprim\u00e9 qui est pris en compte, donc, m\u00eame avec un taux d'abstention de 90 pourcent les les partis politiques recevrait exactement le m\u00eame financement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:13) [91%] :\r\n\u00e7a les incitera \u00e0 aller au charbon, quoi, et \u00e0 stimuler l'activit\u00e9 politique dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:19) [87%] :\r\nAucunement puisse les stimule pas non plus parce qu'on annonce pour l'app\u00e2t, les partis de masse en France, on a des partis de quadripartite parti d'\u00e9lus, \u00e7a les incite pas aller chercher des dons, des aides qui peuvent qui viendrait directement des \u00e9lecteurs ou des adh\u00e9rents, moment que \u00e7a serait, par exemple, sur ce terrain -l\u00e0, \u00e7a serait quelque chose d'assez Sam de ma\u00eetres comme crit\u00e8re pour le financement des partis politiques n'ont pas les suffrages par rapport au au nombre de suffrages exprim\u00e9s, mais par rapport aux nombres d'inscrits, on peut m\u00eame aller plus loin et consid\u00e9rer que c'est aussi aux partis politiques de faire le travail d'inscription, donc on pourrait prendre en compte la population totale, \u00e7a aiderait en France a retrouv\u00e9 des niveaux de participation un peu plus \u00e9lev\u00e9, on pourrait aussi introduire des effets de levier en disant aux parti que le financement public ne viendra que si le parti a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des financements priv\u00e9s de donateurs d'adh\u00e9rents ou m\u00eame de ce qui aurait comme effet d'inciter un peu plus les partis politiques fran\u00e7ais \u00e0 Rabat cr\u00e9e du lien, avoir du lien \u00e0 avoir des relations avec ceux qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter, c'est-\u00e0-dire les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:08) [73%] :\r\nIl a demand\u00e9, c'est ainsi et dans la campagne, la soir\u00e9e pourquoi on a besoin de sous parce qu'en fait les banques rien et donc eu aucune entente comme la campagne n'a pour l'instant, y a une dizaine de drapeaux Serbes avoir la carte bleue, malheureusement, avec le toit perc\u00e9 faute il a merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Marc Giouse sur le financement de la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise un plafonnement des d\u00e9penses ou remboursement de celle -ci par l'\u00c9tat, cela serait -il souhaitable en Suisse : \u00eates -vous pour contre une plus grande r\u00e9glementation du financement de la vie politique ou Suisse 0 58 236 236 0 vainqueur Marc Giouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phane et au-del\u00e0, Diane Dufour match demain, nous verrons que si aucune loi n'existe en Suisse, au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour encadrer le financement des partis et des campagnes certains cantons ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:44) [87%] :\r\nAvant ce projet de loi, h\u00e9 bien certains lobbies tr\u00e8s puissants, financer les partis en totale opacit\u00e9, par exemple, les milieux immobiliers financ\u00e9s l'op\u00e9rer, mais on savait pas \u00e0 hauteur de combien donc on on avait du mal \u00e0 \u00e9valuer le niveau de entre les niveaux et on se comprend bien, des partis politiques par rapport \u00e0 leur bailleur de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:08) [94%] :\r\nDes cantonales, combien \u00e7a co\u00fbte, c'est un reportage \u00e0 suivre demain vacarme de 13 heures \u00e0 13 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re cette histoire vivante qui vous accompagne jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [73%] :\r\nProposez rien chaland et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:33) [88%] :\r\nCette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines Famenne titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume, chercheur au CNRS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T12:47:59Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9lenchon, Jean-Luc", "role": "Candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52178D3E-7F17-4678-9A6C-32DCF9FE47C5", "internalArchiveId": "52178D3E-7F17-4678-9A6C-32DCF9FE47C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La Banque nationale suisse (BNS) a maintenu inchang\u00e9e jeudi sa politique mon\u00e9taire, apr\u00e8s la d\u00e9cision la veille de son homologue am\u00e9ricain de relever son taux directeur.\r\n\r\n* * La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s Le scrutin n\u00e9erlandais derri\u00e8re, les regards vont maintenant se tourner vers la France, o\u00f9 la campagne bat son plein. Des \u00e9lections qui ne laissent d'ailleurs pas la BNS indiff\u00e9rente. Elle les invoque pour justifier la prudence de sa politique mon\u00e9taire. Et c'\u00e9tait notamment le cas encore ce matin, Olivier Schorderet\r\n(( Comme attendu, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux inchang\u00e9s. Car la conjoncture en Suisse lui inspire un optimisme mesur\u00e9. Mais si elle ne bouge pas, c'est aussi parce que les risques politiques ont augment\u00e9. Pourtant, il y a encore six mois, la BNS n'en faisait pas mention. Elle parlait bien de risque, mais \u00e9conomique. Li\u00e9 au Brexit, alors tout frais. C'est en d\u00e9cembre dernier que la banque nationale \u00e9voque des risques politiques. Des turbulences possibles dans des pays industrialis\u00e9s. Des incertitudes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump. Mais aussi, et pour la premi\u00e8re fois, des scrutins qui se tiendront dans plusieurs pays de la zone euro. Depuis il y a eu le referendum italien. Les l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises. En avril, la France \u00e9lit son nouveau pr\u00e9sident, et deux mois plus tard ses repr\u00e9sentants \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Avec un Front National qui pr\u00f4ne une sortie de la France de la zone euro. Et qui sait ce qui se passera lors des l\u00e9gislatives allemandes, en septembre ? Des facteurs p\u00e9rilleux, d\u00e9clarait r\u00e9cemment Thomas Jordan: quand les temps sont troubl\u00e9s, la Suisse appara\u00eet comme l'ultime havre de s\u00e9curit\u00e9. Et son franc, toujours sur\u00e9valu\u00e9, comme une valeur-refuge. D'o\u00f9 la prudence -l'attentisme, diront certains- de la BNS. ))", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458338", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s / 12H30_2017-03-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse (BNS) a maintenu inchang\u00e9e jeudi sa politique mon\u00e9taire, apr\u00e8s la d\u00e9cision la veille de son homologue am\u00e9ricain de relever son taux directeur."], "variantIds": ["ece-8458338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:05:21Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQui va alors le scrutin n\u00e9erlandais, pass\u00e9 les regards vont maintenant se tourner vers la France en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, des \u00e9lections qui ne laisse d'ailleurs pas la BNS indiff\u00e9rente elle les invoque pour justifier la prudence de sa politique mon\u00e9taire et c'\u00e9tait notamment le cas encore ce matin Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nComme attendu, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux inchang\u00e9s, car la conjoncture en Suisse lui inspirent un optimisme mesur\u00e9, mais si elle ne bouge pas, c'est aussi parce que les risques politiques ont augment\u00e9, pourtant il y a encore 6 mois, la BNS n'en faisait pas mention, elle parlait bien de risques mais \u00e9conomique li\u00e9 au Brexit alors tout frais, c'est en d\u00e9cembre dernier que la Banque nationale \u00e9voque des risques politiques des turbulences possible dans des pays industrialis\u00e9s, des incertitudes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump mais aussi, et pour la premi\u00e8re fois des scrutins qui se tiendront dans plusieurs pays de la zone Euro depuis il y a eu le r\u00e9f\u00e9rendum italien les l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises et en avril, la France va \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident et 2 mois plus tard, ses repr\u00e9sentants \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec un Front national qui pr\u00f4ne une sortie de la France de la zone Euro et qui sait ce qui se passera lors des l\u00e9gislatives allemandes en septembre prochain, des facteurs p\u00e9rilleux, d\u00e9clarait r\u00e9cemment Thomas Jourdan quand les temps sont troubl\u00e9s, la Suisse appara\u00eet comme l'ultime Havre de s\u00e9curit\u00e9 son franc toujours sur\u00e9valu\u00e9s comme une valeur refuge, d'o\u00f9 la prudence et l'attentisme, diront certains, de la BNS et on parle maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:51:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1EF73A7-6096-4D58-BFF2-65CBF4E86DD1", "internalArchiveId": "B1EF73A7-6096-4D58-BFF2-65CBF4E86DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RDA : Un pays fant\u00f4me, surveillance et archives (4/5) : Une comparaison", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, nous serons en compagnie de Michel Christian, historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'est consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des partis communistes du bloc sovi\u00e9tique du point de vue d'une histoire sociale du politique, en s'int\u00e9ressant aux cas est-allemand et tch\u00e9coslovaque. Michel Christian est l'auteur de \" Camarades ou apparatchiks? Les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie (1945-1989) \" (Paris, Puf, 2016).", "durationSec": 1994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne de l'Est"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-28T13:39:27Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nIl va proposer rien de g\u00eanant et Jean-Pierre, cette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines faudrait tout titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moralisme, chercheur au CNRS, le nombre de laboratoires qui s'appelle l'institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur la RDA en travaillant plus sp\u00e9cialement sur le parti communiste qui \u00e9tait au pouvoir en RDA et en faisant une comparaison avec son homologue en Tch\u00e9coslovaquie sc\u00e8ne Yacoub, historienne, laboratoire de la situation sociale et politique alerter de Paris- Ouest Nanterre ainsi qu'au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin. \r\n4\u00e8me \u00e9pisode une comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nCamarades ou apparatchik, avec un point d'interrogation, les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie 1945 1989 je lis vos lignes Michel Christian depuis 1989 les r\u00e9gimes communistes d'Europe de l'Est, appartiennent \u00e0 l'histoire, aujourd'hui encore, on reste frapp\u00e9 par le paradoxe de leur omnipotence apparente et de leur effondrement si soudain et si Total dans le sillage des r\u00e9volutions de 89 le souvenir que nous avons gard\u00e9 les partis communistes se r\u00e9duit \u00e0 des dictatures et \u00e0 la r\u00e9pression si ces traductions un permis d'alimenter la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique des r\u00e9gimes \u00e9tablis sur les ruines de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs communistes \u00e0 la dans le m\u00eame temps laisser dans l'ombre, le fait que ces instances \u00c9tat partie o\u00f9 3 organisations ont aussi constitu\u00e9 un cadre de socialisation pour toute une partie de la population des pays d'Europe centrale, encore vivante aujourd'hui dans les discours officiels qui s'attache \u00e0 promouvoir et donc \u00e0 construire une m\u00e9moire du communisme, l'expression est, entre guillemets, c'est ainsi, presque toujours comme une institution ext\u00e9rieure aux individus qui apparaissent les partis communistes, or ce travail de m\u00e9moire, les Allemands par de travail sur le pass\u00e9 semble condamn\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 la surface de la r\u00e9alit\u00e9, tant qu'il ne prendra pas davantage en compte le pouvoir de socialisation des institutions et le poids des exp\u00e9riences v\u00e9cues en leur sein, c'est donc parce qu'un discours sur la m\u00e9moire du communisme n'est pas possible sans une histoire du communisme que j'ai voulu dites vous contribuez \u00e0 une histoire sociale des partis communistes au pouvoir en Europe centrale et vous avez pris, en effet, comme exemple de partir en question leS.D. et le PCT voyez -vous d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps peut-\u00eatre les pr\u00e9senter \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nAlors le SED, c'est le parti communiste au pouvoir en RDA qui sud ni fusion d'origine entre le le SPD, les sociaux d\u00e9mocrates et le cap : aider les communistes en 1946 et c'est lui qui va \u00eatre au pouvoir pendant toute la p\u00e9riode jusqu'en 1989 d'une part et le PCT d'autre part, c'est le parti communiste de Tch\u00e9coslovaquie qui lui reprend que continue la la la vie du PCT de l'entre- deux-guerres et qui parvient au pouvoir avec en grande partie de mani\u00e8re autonome, mais avec le soutien discret des Sovi\u00e9tiques et qui, comme son homologue en RDA va et rester au pouvoir jusqu'en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [91%] :\r\nPourquoi avoir avoir pris ces 2 parties l\u00e0, sachant qu'il y en a beaucoup d'autres et pourriez -vous pr\u00e9senter encore un peu plus avant, au-del\u00e0 des lignes que j'ai lu aux auditeurs, votre objectif, l'objectif de travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [91%] :\r\nJ'ai la forme parti communiste, elle est int\u00e9ressante parce que c'est ce qui a de plus commun entre les diff\u00e9rents pays d'Europe centrale, c'est ce qui nous semble le plus commun et l'objectif de ma d\u00e9marche, c'\u00e9tait justement de montrer quels \u00e9taient les diff\u00e9rences pour mettre en \u00e9vidence et mesurer le poids du facteur national dans la construction de ces r\u00e9gimes, on consid\u00e8re souvent que ces r\u00e9gimes \u00e9taient des copies conformes les uns par rapport aux autres, tout \u00e7a sous la domination sovi\u00e9tique un sch\u00e9ma quasi coloniale et moi ce que j'ai montr\u00e9, c'est que \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est qu'on a des diff\u00e9rences tr\u00e8s importantes entre les parties et pour \u00e7a il faut les comparer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, la question qui va imm\u00e9diatement derri\u00e8re, si \u00e7a c'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, comment donc \u00e7a s'est pass\u00e9 et qu'est -ce qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 avoir comme premi\u00e8res images peut-\u00eatre 1er exemple qui nous permet un peu de d\u00e9sagr\u00e9ger cette vieille carte postale que vous nous avez rappel\u00e9 \u00e0 l'instant Michel Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [90%] :\r\nIl y a quelque chose qui est tr\u00e8s symbolique, c'est la mani\u00e8re dont ces partis sont arriv\u00e9s au pouvoir un an RDA le les communistes arrivent dans les fourgons de de l'envahisseur donc comme le parti des Russes un parti tr\u00e8s impopulaire, mais qui au fil du temps parvient peu \u00e0 peu \u00e0 se cr\u00e9er une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 minimal ou en tout cas, parvient \u00e0 se faire accepter comme le pouvoir en place. \r\nAlors que dans le cas du PCT, on a un sch\u00e9ma inverse, on a un parti qu'on pourrait comparer dans une certaine mesure au PCF \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, un parti tr\u00e8s populaire, un parti qui s'inscrit dans le camp de la r\u00e9sistance, un parti qui r\u00e9alise les aspirations nationales tch\u00e8ques et slovaques qui r\u00e9tablit la Tch\u00e9coslovaquie dans sa souverainet\u00e9, de l'entre- deux-guerres et donc en surfant, en quelque sorte sur cette vague nationale le PCT le parti communiste Tch\u00e9coslovaquie et arrive au pouvoir, de mani\u00e8re autonome par le jeu des \u00e9lections en 1946 m\u00eame si il finit par l'occuper par la force, apr\u00e8s le coup de Prague en 1948 hein et puis avec le temps, les crises ann\u00e9es 50 et puis \u00e9videmment le Printemps de Prague en 1968 dans cette l\u00e9gitimit\u00e9 est remise en question s'effrite, mais il n'est jamais radicalement remise en question, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression qu'il y a toujours une l\u00e9gitimit\u00e9 minimale du PCT donc finalement, on a des points de d\u00e9part tr\u00e8s diff\u00e9rents qui expliquent les p\u00e9rip\u00e9ties historiques de ces partis et puis on a une forme de convergence, quand m\u00eame, sur le temps long, entre ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [88%] :\r\nQu'est -ce qui permet, puisqu'on comprend que, m\u00eame si la coercition fait partie quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments, elle ne peut pas, \u00e0 elle seule tout expliquer, il y a quoi de ton dirig\u00e9 nos pens\u00e9es et Parti communiste c'est parti communiste la arrive \u00e0 exercer des attractions de subtilise attraction qui ne sont pas seulement des attractions de surface qu'il faut maintenir renouveler sans doute pour parvenir \u00e0 obtenir une adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [91%] :\r\nAlors on on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question sans je dirais historicit\u00e9, les modes d'exercice du pouvoir, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, on a des mani\u00e8res d'exercer le pouvoir, qui sont extr\u00eames qui s'appuie, soit sur des comportements enthousiastes, des gens qui croient vraiment au parti et qui applique la ligne dans toute sa radicalit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas qui, pour qui ces partis sont inconnus, qui sont une soci\u00e9t\u00e9 qui est souvent hostiles \u00e0 ces partis donc des comportements de refus qui entra\u00eene donc une tr\u00e8s forte contrainte, si bien que les ann\u00e9es 50 et jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 sont \u00e0 la fois la p\u00e9riode du plus grand enthousiasme la p\u00e9riode du plus grand id\u00e9al et la p\u00e9riode pendant laquelle la contrainte et la plus forte et puis avec le temps, le parti va s'appuyer sur des fonctionnements je dirais plus moyen, il y aura \u00e0 la fois moins de contraintes et \u00e0 la fois moins d'enthousiasme, de plus en plus, c'est ce qui va jouer, c'est une forme de conformisme, c'est une forme de s\u00e9duction id\u00e9ologique, c'est une forme de persuasion, c'est une forme simple manque d'acceptation de l'\u00e9tat des choses telles qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [86%] :\r\nEt parce qu'un mot qui viendrait \u00e0 l'esprit, \u00e7a serait une forme de de fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [94%] :\r\nPlut\u00f4t que de fatigue, je parlerais d'institutionnalisation, c'est-\u00e0-dire que, il y a une premi\u00e8re phase qu'on pourrait qualifier de r\u00e9volutionnaire qui est n\u00e9cessaire pour prendre le pouvoir pour mettre en place les institutions qui permettent de r\u00e9aliser des grandes transformations sociales la l'\u00e9tatisation des moyens de production la collectivisation agricole, la mise en place des des grands moyens d'exercice du pouvoir, la police politique, etc, et puis il y a une 2\u00e8me \u00e9tape qu'on pourrait qualifier de de normalisation pendant lequel, dans laquelle le pouvoir a plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'appuyer sur des m\u00e9canismes traditionnels de respect de l'autorit\u00e9, de respect des choses telles qu'elles sont plut\u00f4t que de vouloir changer les choses comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas au d\u00e9but de la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:40) [96%] :\r\n1974 archives INA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [81%] :\r\n\u00e7a ville d'importance moyenne au sud- ouest de la \u00e9t\u00e9 Fisher, c'est le nom de cette famille de ce que nous avons regard\u00e9 vivre une famille standard de RDA, oui et non, une famille choisi pour nous par les autorit\u00e9s alors une famille mod\u00e8le disons que les Fischer lui contrema\u00eetre elle institutrice 35 ans, 2 enfants sont une famille type de la moyenne sup\u00e9rieur parmi les 17 millions et demi d'habitants de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, le d\u00eener fait exploit\u00e9e jusqu'en 1954 par les Sovi\u00e9tiques, compte aujourd'hui 3000 ouvriers et se consacre \u00e0 la fabrication de grues et de mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s aux usines de transformation du lignite, il ne s'agit pas de n'importe quelle usine demeure et les d\u00e9cor\u00e9 de l'ordre, Karl Marx, un mod\u00e8le de qualit\u00e9, d'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 du tourisme oui mais il y a un mois, une bonne proportion de ses enfants 50, ensuite le centre de formation Polytechnique qui, \u00e0 la source en cadres, techniciens et ouvriers, l'usine, ce foyers vital, point de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, l'objectif permanent et d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9, autant et plus stimulation mat\u00e9rielle, on fera appel aux motivations id\u00e9ologiques, elle r\u00e9pond mieux vite donc, finalement, m\u00eame \u00e0 l'le comit\u00e9 syndical d'entreprise dont Monsieur Fischer a la responsabilit\u00e9 donne chaque mois le palmar\u00e8s de la meilleure brigade avec le au bon d'un point contr\u00f4le d'attendre en Alg\u00e9rie. \r\nAbb\u00e9 bankable mettra on appelle vraiment faire l'\u00e9mulation et l'\u00e9l\u00e9ment de base non seulement de la productivit\u00e9 \u00e0 l'usine, mais aussi de toute la vie sociale au RDR Patrick 2 ma\u00eetres mots de notions cl\u00e9s on appelle performance bonne comp\u00e9titivit\u00e9 socialiste dans temps rendra basse productivit\u00e9 dommage \u00e7a Jacques du bon, tr\u00e8s bon porte toutes est question d'\u00e9ducation et d'encadrement, sous la direction des meilleurs, rien n'est laiss\u00e9 au hasard s'd\u00e8s les bancs de l'\u00e9cole, la RDA, apprend \u00e0 \u00eatre cette soci\u00e9t\u00e9 attentive et \u00e0 appliquer, fier de ses r\u00e9ussites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [90%] :\r\nMichel question si on doit se concentrer sur la R\u00e9publique, l'ex- d'une R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, et pour revenir aux toutes premi\u00e8res ann\u00e9es, comment les communistes s'y prennent -ils pour prendre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois simple et compliqu\u00e9, c'est simple, parce qu'en fait ils ne sont pas au pouvoir, on est en zone occup\u00e9e jusqu'en 1949 et la RDA ne redevient pas formellement ind\u00e9pendante qu'en 1954 donc, le pouvoir est r\u00e9galien et exerc\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques et c'est en m\u00eame temps compliqu\u00e9 parce que dans ce m\u00eame temps, le LCD essaye de se constituer une base de masse en y mettant tous les efforts possibles en faisant jouer toutes les formes de s\u00e9duction, de mobilisation de contraintes tout le panel des outils qui sont \u00e0 sa disposition, sachant qu'il s'adresse \u00e0 des gens, le plus souvent, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 communiste de leur vie et donc une soci\u00e9t\u00e9 toute nouvelle enfin toute nouvelle pour des communistes et des gens qui sont fra\u00eechement entr\u00e9 au parti, avec souvent un parcours ant\u00e9rieur totalement diff\u00e9rent soit non communistes, soit parfois anti- communiste c'est une, c'est pour \u00e7a que situation est \u00e0 la fois simple du point de vue qui exerce le pouvoir et et compliqu\u00e9 du point de vue de, de, de savoir comment on constitue un parti de masse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [100%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [87%] :\r\nPour arriver \u00e0 \u00e0 cette proposition que que vous nous exprimer, vous \u00eates pass\u00e9 peu d'imaginer comme tous vos coll\u00e8gues par l'archive est -ce que vous avez dans les mains, qui vous permet de travailler d'enqu\u00eater et de comprendre progressivement ses m\u00e9canismes parce que je peux imaginer qu'ils ont pas \u00e9crit noir sur blanc, il faut faire un travail de compr\u00e9hension et d\u00e9duction de son h\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [90%] :\r\nAlors le CD est un parti comme tous les partis, il a un nombre limit\u00e9 de 2 sources : ce sont des proc\u00e8s de r\u00e9union des rapports, soit des rapports qui sont envoy\u00e9s vers le haut, soit des rapports ou qui sont au contraire sous forme d'instruction, diffus\u00e9e vers le bas, donc \u00e7a, finalement, on n'est pas d\u00e9pays\u00e9, c'est ce qu'on retrouve dans tous les autres partis, par contre, \u00e9videmment le contexte tr\u00e8s particulier : la masse est \u00e9galement \u00e9norme pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, les sources sont relativement je dirais \u00e0 la fois abondante et parlante pour le d\u00e9but de la p\u00e9riode le c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas peur de dire \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les choses telles qu'elles sont, ce qui donne des sources tr\u00e8s riche, qui ne se qui donne acc\u00e8s \u00e0 un tr\u00e8s grand nombre de situations humaines, ce qui permet de, de, de vraiment de faire une histoire vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cises de cette p\u00e9riode et en m\u00eame temps il y a beaucoup de choses qui ont disparu, donc on a toujours peur de pas donner une vision repr\u00e9sentatif de la situation et avec le temps, il va se passer quelque chose d'un c'est-\u00e0-dire qu'on va avoir \u00e0 la fois une vision de plus en plus repr\u00e9sentatif, mais des sources qui en disent de moins en moins et donc dans ce cas, on est oblig\u00e9 de compenser avec d'autres formes de source dans le cas de mon travail, ben j'ai essay\u00e9 de faire quelques entretiens par exemple ou de travailler sur des en construisant des des s\u00e9rie biographique \u00e0 partir des informations qu'on a, qui \u00e9tait pr\u00e9lev\u00e9, alors \u00e7a en permanence sur chaque membre du parti, on avait un une quantit\u00e9 d'informations biographiques, donc j'en effet des bases de donn\u00e9es et donc j'ai d\u00fb travailler diff\u00e9remment sur le d\u00e9but et sur la fin de la p\u00e9riode, \u00e0 cause de l'\u00e9volution des sources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [87%] :\r\nMichel question quand vous nous dites : une source qui en contient beaucoup d'informations, d'\u00e9v\u00e9nements, nous qui ne sommes pas historien, on n'a pas forc\u00e9ment un mod\u00e8le en t\u00eate est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre. \r\nFaire agir votre m\u00e9moire, et puis nous avons raconter une ou 2, une de celles l'une de ces fiches qui vous avait particuli\u00e8rement frapp\u00e9 enthousiasm\u00e9 2 jours, vous le mettez \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:19) [99%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [88%] :\r\nAlors, je me rappelle tr\u00e8s bien, c'est pas en RDA, mais en Tch\u00e9coslovaquie, mais on aurait pu avoir quelque chose d'\u00e9quivalent en RDA le l'histoire du procureur d'une petite ville qui a commenc\u00e9 sa vie comme petit boulanger pendant l'entre- deux-guerres, donc qui fait faillite \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique et qui ensuite doit travailler parce qu'ils trouvent pas de travail ailleurs d'abord dans une fonderie et ensuite \u00e0 la mine, ce qui est vraiment le travail que personne ne voulait faire arrive 1945 un depuis la r\u00e9volution, et l\u00e0 sa biographie se retrouvent compl\u00e8tement retourn\u00e9 alors que, on imagine que c'\u00e9tait quelqu'un qui se r\u00eavait artisans ind\u00e9pendants \u00e9pargnants ses revenus d'\u00e9picier, on se trouve face \u00e0 un mineur et l\u00e0 son identit\u00e9 est totalement en tant que mineur, il est consid\u00e9r\u00e9 comme ouvrier il entre PCT consid\u00e9r\u00e9 comme ouvrier, il est recrut\u00e9 pour aller dans les toutes fra\u00eeches aux \u00e9coles de procureur et quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, ils se retrouvent procureur dans une petite ville de Tch\u00e9coslovaquie, donc vous voyez comme comme c'est ce type de sas, il s'agit d'un homme d'un contre- biographique qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1958 sur l'ensemble des du personnel administratif, donc des r\u00e9cits, comme \u00e7a on en a des centaines et des centaines, je me rappelle de celui -l\u00e0 parce qu'il montre tr\u00e8s bien comment une biographie peut \u00eatre en permanence \u00e9valu\u00e9s et r\u00e9\u00e9valu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:35) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [87%] :\r\nEst -il parfois la chance de pouvoir croiser \u00e0 la fois ces \u00e9l\u00e9ments biographiques et qui sait. \r\nUne autobiographie par l'int\u00e9ress\u00e9 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [93%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile parce que il y a peu de gens qui \u00e9crivent leur autobiographie et ceux qui \u00e9crivent leur autobiographie sont souvent des responsables du r\u00e9gime \u00e0 un niveau plus ou moins, donc je dirais que dans mon cas, ce ne sont pas les les gens les plus int\u00e9ressants parce que moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait justement d'observer le rapport entre le parti et ses membres \u00e0 la base, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait le parti au quotidien dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [98%] :\r\nAlors pouvoir essayer de comprendre les m\u00e9canismes qui unissent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [87%] :\r\nLe parti et ses membres, veut dire que vous avez regard\u00e9, \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 du parti, et puis \u00e9galement de ceux qui y sont inscrits, du c\u00f4t\u00e9 du parti, vous avez essay\u00e9 de d\u00e9limiter un certain nombre de figures de, de, de profil particulier parce que vous avez scrut\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re le maximum possible, le plus grand nombre d'\u00e9tages possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\nAlors moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le rez-de-chauss\u00e9e dans cette pyramide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la o\u00f9 \u00e9taient les membres, \u00e0 l'image de n'importe quel autre parti communiste, tous les partis \u00e9tait inscrit d'abord dans ce qu'on appelait les organisations de base en, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9quivalent de ce qu'on appellerait les cellules et qui \u00e9taient implant\u00e9es sur le lieu de travail, Lorient n'avait aussi dans sur lieux de r\u00e9sidence dans les villages, mais en priorit\u00e9 un membre appartenaient au parti \u00e9tait inscrit au parti d'abord sur son lieu de travail, donc c'est sur cet \u00e9tage l\u00e0 que je me suis concentr\u00e9 en utilisant des sources de tous les niveaux, parce que chaque niveau \u00e0 une vision diff\u00e9rente de 7 \u00e9tages des organisations de base ou pour moi se joue le rapport entre l'\u00c9tat et la soci\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on peut l'observer v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:20) [81%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [93%] :\r\nVous l'avez rappel\u00e9 dans les lignes que j'ai lu Michel question il y a une sorte de paradoxe apparent de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [89%] :\r\nLe niveau intense et l'effondrement quand on fait un bras et comme vous avez fait, vous est -ce que on arrive \u00e0 d\u00e9celer une histoire de la fissure ou des fissures qui existent dans le dans l'objet o\u00f9 y a -t-il quelque chose qui \u00e9tait extr\u00eamement peu apparents. \r\nTr\u00e8s int\u00e9rieur en quelque sorte et qui arrive sans doute un moment gr\u00e2ce \u00e0 un effet de seuil par exploser brutalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:58) [89%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [91%] :\r\nJe pense que c'est exactement ce que vous dites, hein, si je continue ce que je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir du moment o\u00f9 le parti s'appuient de plus en plus sur des m\u00e9canismes sociaux de respect de l'autorit\u00e9 de respect de l'ordre \u00e9tabli pr\u00e9- existants, \u00e7a joue dans son sens parce que \u00e7a lui permet une efficacit\u00e9 \u00e0 un moindre co\u00fbt mais \u00e7a rend sa situation fragile en cas de crise grave et quand cette crise grave arrive en 1989 finalement, les gens prennent conscience, les membres du parti prennent conscience que ils non, et m\u00eame je dirais, ils le savaient en entrant au parti qu'il n'entrait au parti que par respect de l'ordre \u00e9tabli que parce qu'ils accepter les r\u00e8gles du jeu, mais que si ce jeu dispara\u00eet, il n'avait plus aucune raison de de continuer \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [85%] :\r\nAu moment de 89 est -ce qu'on peut dire que l'essentiel, mais vous, vous avez principalement travaill\u00e9 sur 2 partis communistes Michel question de parti communiste en Allemagne de l'Est en R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande et le Parti communiste ensemble next Tch\u00e9coslovaquie est -ce que l'un et l'autre de ces 2 parties en sont au m\u00eame point o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [97%] :\r\nL'un des 2 et peut-\u00eatre dans un \u00e9tat plus. \r\nQue l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [92%] :\r\nAlors ce qui d\u00e9termine la r\u00e9action des dirigeants en 1989 c'est ce qui les diff\u00e9rencie c'est c'est je dirais en RDA vraiment le sentiment d'incarner l'orthodoxie d'incarner l'orthodoxie m\u00eame plus que l'URSS puisque depuis 1986 l'URSS s'est engag\u00e9 dans la Perestro\u00efka. \r\nAlors qu'en Tch\u00e9coslovaquie, on a une sorte de un d\u00e9but de remise en question absolument non- dit des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits en 1968 dans le sillage de la normalisation et donc il y a un d\u00e9but de r\u00e9forme \u00e9conomique et de r\u00e9formes politiques mais je dirais \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle de ce qui se passe en 1189 ces diff\u00e9rent se sont totalement emport\u00e9e par la mani\u00e8re dont ces r\u00e9gimes sont renvers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:40) [91%] :\r\nOui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le vent de l'Histoire emporte tout sur son passage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [88%] :\r\nCette diff\u00e9rence, mais le vent souffle tellement fort que on ne on ne les voit plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [87%] :\r\nVous avez men\u00e9 ce travail camarades apparatchiks les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie 1945 \u00e0 1989 on peut imaginer de pistes possibles, vous avez envie de poursuivre \u00e0 l'ensemble, \u00c9tat par \u00e9tapes op\u00e8rent par paires, peut-\u00eatre des partis communistes qui ont eux exister \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 pousser plus loin l'exercice avec des pays qui aujourd'hui encore m\u00e9riterait largement d'\u00eatre scrut\u00e9 en profondeur, je pense, par exemple, un pays comme l'Albanie, qui a quand m\u00eame un parti extr\u00eamement singulier, mais il y en aurait tant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [91%] :\r\nAlors c'est effectivement quelque chose que je voulais faire dans un 1er temps y compris que la comparaison avec d'autres partis communistes, pourquoi pas une comparaison entre un parti communiste \u00e0 l'Est, un parti communiste \u00e0 l'ouest qui permettrait de mettre en \u00e9vidence ce que les seules la socialisation communistes pourraient avoir de commun \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest, ind\u00e9pendamment du fait que le parti soit au pouvoir ou pas et puis je me suis rendu compte qu'en fait, en travaillant sur le Parti communiste \u00e0 la base, c'est-\u00e0-dire dans des contextes sociaux extr\u00eamement diff\u00e9rents, des entreprises industrielles, des administrations, des \u00e9coles, parfois m\u00eame des des cr\u00e8ches, on est amen\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser en fait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et donc, je me rends compte en regardant mes derniers objets de recherche que je me suis int\u00e9ress\u00e9, \u00e0 chaque fois en travaillant sur la RDA mais l'histoire des femmes, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de la petite enfance, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire des politiques de d\u00e9veloppement, c'est-\u00e0-dire tout ce que j'ai crois\u00e9 parce qu'en travaillant sur le parti, on croise tous les milieux sociaux, on croise toutes les couches sociales, on croise tous les contextes professionnels et donc \u00e7a m'a pouss\u00e9, plut\u00f4t dans le sens de continuer \u00e0 faire de l'histoire sociale mais pas forc\u00e9ment de l'histoire du communisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [84%] :\r\nCe copie -t-il les uns les autres les meilleurs inspire -t-il ceux qui les suivent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:39) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:39) [91%] :\r\nEncore une fois \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode jusqu'en 1953 il n'y a qu'un seul mod\u00e8le, c'est celui de l'URSS, et donc dans ce cas, on peut utiliser le le le terme que j'ai moi- m\u00eame utilis\u00e9 de transfert vertical \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a vraiment qu'un seul mod\u00e8le institutionnel organisationnelles pour le parti, mais pour toutes les institutions de la soci\u00e9t\u00e9, c'est le mod\u00e8le sovi\u00e9tique, et puis \u00e0 partir de 1953 et puis surtout \u00e0 partir de 1956 c'est-\u00e0-dire le d\u00e9but de la d\u00e9stalinisation avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Khrouchtchev, on se rend compte que chaque parti est invit\u00e9 \u00e0 utiliser la marge d'autonomie que le grand fr\u00e8re sovi\u00e9tique lui laisse au sein de du bloc et cette marge va \u00eatre utilis\u00e9, on commence \u00e0 observer de d'assez grande diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rents pays on l'observe aussi pour les partis communistes et dans certains champs \u00e2g\u00e9 de laisser les partis certains partis ou en tout cas pour ce que j'ai \u00e9tudi\u00e9, vont tenter d'incarner tout en restant dans le Champ d'une certaine orthodoxie vont tenter d'incarner des mod\u00e8les alternatifs, les uns aux autres, vont se d\u00e9velopper des relations horizontales entre les parties, certains partis vont essayer d'incarner un type de mod\u00e8le par rapport \u00e0 d'autres partis, il va y avoir \u00e0 la fois des relations et \u00e0 la fois des formes de concurrence, donc on est pass\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque d'une \u00e9poque de transfert verticaux, \u00e0 une \u00e9poque de transferts horizontaux et de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [90%] :\r\nParmi les clich\u00e9s, mais il n'y a sans doute pas seulement que du clich\u00e9 dans cette histoire- l\u00e0, la repr\u00e9sentation que l'on peut avoir de ces soci\u00e9t\u00e9s sont des soci\u00e9t\u00e9s qui sont essentiellement bureaucratiques alors parce que, au travers de tout le travail que vous avez men\u00e9e, vous ne pouvez que confirmer ou vous allez, et \u00e7a, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 le penser fortement nuancer cette proposition Michel question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [89%] :\r\nDu point de vue de la bureaucratie, la vie \u00e9tait \u00e0 faire \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9 et plus simple qu'aujourd'hui tous les archives vous le diront les les les 20 ans de de productions administratives qui nous s\u00e9parent de la fin de la RDA en Allemagne, on produit beaucoup plus d'archives papier que ce que la RDA a produit dans les ann\u00e9es 70 et 80, donc il faut beaucoup relativiser cette vision qu'on a une soci\u00e9t\u00e9 bureaucratique, ce qui est certain, c'est que c'est une soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le et et c'est ce contr\u00f4le -l\u00e0 qui produisait des formes bureaucratique la paperasse qu'on connaissait, c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on pouvait pas faire ce qu'on voulait, on pouvait pas se d\u00e9placer, exactement comme on voulait, on pouvait pas aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour acc\u00e9der \u00e0 telles le service, il fallait \u00e9tait le papier, le papier servait de que \u00e7a servait la avait comme fonction, la fonction de contr\u00f4le alors que, je dirais que notre soci\u00e9t\u00e9 en fait est beaucoup plus bureaucratique au sens sociologique du terme, mais pour des raisons diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9rale, o\u00f9 il y a beaucoup de conflits, il faut aussi beaucoup de r\u00e8gles, il y a aussi beaucoup de conflits sur lesquels il faut trouver des solutions et tout \u00e7a produit du papier, tout \u00e7a produit de la bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:31) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [90%] :\r\nVous employez le mot soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le. \r\nJe repense \u00e0 un cours donn\u00e9 par Gilles Deleuze \u00e0 Vincennes. \r\nIl parle de l'Occident. \r\nEt profite que \u00e0 l'avenir ce monde- l\u00e0, sera lui aussi essentiellement une des soci\u00e9t\u00e9s de contr\u00f4le quel curieux face \u00e0 face de part et d'autre de soci\u00e9t\u00e9s qui, \u00e0 leur mani\u00e8re, exerce des contr\u00f4les avant tout de la bureaucratie, avant tout. \r\n-ce que quand vous regardez le monde dans lequel vous m\u00eame vous vivez l'institution dans laquelle vous m\u00eames, vous travaillez pour bureaucratie paperasseries tracasseries multiple sont pr\u00e9sentes, il vous vient \u00e0 l'esprit parfois les mondes anciens que vous \u00e9tudiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [91%] :\r\nLe contr\u00f4le biographique l'\u00e9valuation, le fait de devoir en permanence remplir des des papiers pour dire ce qu'on a fait comme on l'a bien en fait et en \u00e9crire le plus longtemps possible, c'est des choses qu'on trouve en RDA, et dans les soci\u00e9t\u00e9s communistes en g\u00e9n\u00e9ral et qui ont une belle vie aujourd'hui la diff\u00e9rence avec la RDA, c'est que ce contr\u00f4le s'exerce de mani\u00e8re beaucoup moins centralis\u00e9, c'est un contr\u00f4le diffus chaque institution produit ses propres formes de contr\u00f4le alors qu'en RDA, il y avait un d\u00e9sir de contr\u00f4le centralis\u00e9 et \u00e7a, c'est la c'est la grande diff\u00e9rence, mais c'est \u00e7a qui fait que, aujourd'hui, je pense que notre soci\u00e9t\u00e9 est plus bureaucrates 6 et au sens rigoureux et sociologique du terme que n'\u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9 de RDA, \u00e0 l'\u00e9poque et je donne un simple exemple hein divorc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque en RDA, c'est quelque chose de tr\u00e8s simple on devant le juge et je suis pas et dans les archives, j'imagine que dans les archives, il y a 10 pages. \r\nSur un divorce alors qu'est ce que \u00e7a donnerait aujourd'hui quelle est la soci\u00e9t\u00e9 la plus bureaucratique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:26) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:27) [91%] :\r\nMichel Christian, merci d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante et \u00e0 bient\u00f4t alors je rappelle le titre de l'ouvrage, mais je crois qu'il est assez costaud, hein s'adresse pas tout \u00e0 fait au grand public, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des Lecteurs avertis mais je donne quand m\u00eame le titre camarades ou apparatchik avec, je le rappelle, le point d'interrogation, les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie de 1945 \u00e0 1989 \u00e0 vous de nous donner le nom de l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:53) [98%] :\r\nLe livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez les Presses universitaires de France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:03) [85%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9e une comparaison avec aujourd'hui Michel Christian historien demain la suite avec un nouvel \u00e9pisode, intitul\u00e9 Les dossiers en attente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:18) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation David assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Danielle Jager r\u00e9\u00e9couter et podcaster sur Histoire vivante Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:40) [90%] :\r\nDemain vendredi histoire vivante est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 pendant 40 ans, l'Allemagne de l'Est arriver de forger un homme nouveau au service d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste parfaite pour atteindre cet id\u00e9al utopique la RDA n'a pas h\u00e9sit\u00e9 envoy\u00e9 sa police politique dans les \u00e9coles et enlever les enfants des familles dissidente son ambition totalitaire, aller jusqu'au contr\u00f4le de Lettres et du para\u00eetre, la dictature de l'homme nouveau, un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:10) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christian, Michel", "role": "historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-357EB028-C781-4035-9118-87DF05FD2846", "internalArchiveId": "357EB028-C781-4035-9118-87DF05FD2846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme: un livre devenu Affaire d'Etat", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, auteurs de \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a.\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions Points\r\nLes journalistes d'investigation G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont publi\u00e9 en octobre 2016 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a.\" (Stock). Ce livre enqu\u00eate sur la fonction de pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s cinq ann\u00e9es d'entretiens avec Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n* * G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme: un livre devenu Affaire d'Etat (* INVITES DAVET & LHOMME) Inculpation de Fran\u00e7ois Fillon, et une nouvelle affaire qui rattrape Marine Le Pen.. le quotidien Le monde.. rev\u00e9lait mardi.. que la pr\u00e9sidente du Front National \u00e9tait sous le coup de deux proc\u00e9dures de redressement fiscal.. ET les attaques contre les journalistes de la part des candidats.. la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.. est d\u00e9cid\u00e9ment bien singuli\u00e8re.. Elle avait commenc\u00e9 par la d\u00e9cision surprise de ran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter..  Une d\u00e9cision qui a suivi la publication d'un livre qui fera date ,,, \r\n\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a.\u00a0\u00bb .. un livre enqu\u00eate sur la fonction de pr\u00e9sidentielle.. apr\u00e8s 5 ann\u00e9es d'entretien.. avec Fran\u00e7ois Hollande.. \r\nLa version poche.. vient de sortir.. Elle contient un chapitre in\u00e9dit .. \r\nLes auteurs G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme sont les invit\u00e9s de ce 12h30, en duplex de Paris.. \r\nBonjour.  \r\nCommen\u00e7ons par l'actualit\u00e9 .. l'inculpation de Fran\u00e7ois Fillon.. il a donc d\u00e9sormais eu acc\u00e8s au dossier.. pourra-t-il tenir jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection\u00a0? \r\nVous avez \u00e9crit un article en d\u00e9but de semaine sur les 3 juges charg\u00e9s d'instruire l'affaire. le premier juge s'appelle Serge Tournaire... vous \u00e9crivez que sa d\u00e9signation n'est pas neutre.. c'est m\u00eame un chois politique.. donc Fran\u00e7ois Fillon a raison quand il se dit victime d'un assassinat politique\u00a0??\r\nLe juge Tournaire.. devenu le cauchemar des hommes politiques\u00a0!! vous \u00e9criez qu'il est \u00ab\u00a0Un r\u00e9cidiviste de la mise en examen de puissants, sans \u00e9tats d'\u00e2me\u00a0\u00bb .. \r\nComment s'annonce ce face \u00e0 face avec Fran\u00e7ois Fillon\u00a0? \r\nOn imagine la pression.. le contexte en pleine campagne pr\u00e9sidentielle. une premi\u00e8re.. pour un candidat. Comment les juges pourront -ils faire correctement leur travail sous la pression\u00a0m\u00e9diatique ?\r\nQuel devra \u00eatre le r\u00f4le des m\u00e9dias\u00a0? \r\nOutre la pression et les attaques qui mettent en cause l'impartialit\u00e9 des juges. les m\u00e9dias aussi.. sont accus\u00e9s de mettre de l'huile sur le feu.. le p\u00e9n\u00e9lope gate est parti des r\u00e9v\u00e9clations du Canard encha\u00een\u00e9.. quelle cons\u00e9quence sur le travail d'investigation\u00a0?\r\nD'ailleurs.. vous-m\u00eame avez \u00e9t\u00e9 poursuivis pour diffamation par Fran\u00e7ois Fillon.. vous aviez affirm\u00e9 que l'ancien premier ministre avait incit\u00e9 Jean-Pierre Jouyet .. le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e.. \u00e0 .. je cite \u00ab\u00a0taper vite\u00a0\u00bb contre Nicolas Sarkozy pour acc\u00e9l\u00e9rer les enqu\u00eates en cours.. vous avez \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s.. mais vous sentez que vous restez dans le viseur de Fran\u00e7ois Fillon ?\r\nComment expliquez-vous son jusqu'au boutisme\u00a0? du d\u00e9ni\u00a0? ou au final .. il en sortira gagnant et renforc\u00e9, c'est \u00e7a\u00a0?\r\nQue doit se dire Fran\u00e7ois Hollande depuis son palais de l'Elys\u00e9e\u00a0? \r\nFran\u00e7ois Hollande... qui avait d\u00e9clar\u00e9.. c'est \u00e9crit dans votre livre.. \"Macron c'est moi !\".. \r\nCette ambiance naus\u00e9abonde.. c'est une cons\u00e9quene de son absence pendant cette campagne\u00a0? \r\nFran\u00e7ois Hollande qui ne vous a pas contre attaqu\u00e9.. il aurait pu vous accuser d'avoir abus\u00e9 de sa confiance.. ou je ne sais quoi .. de menteurs.. comme le font plusieurs hommes politiques aujourd'hui \u00e0 l'encontre des m\u00e9dias.. voil\u00e0 une qualit\u00e9 que les journalistes vont regretter.. \r\nMais depuis la publication du livre.. il a refus\u00e9 de vous revoir.. vous le sollicitez r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? ce n'est pas exclu qu'un jour il veuille r\u00e9pondre \u00e0 nouveau \u00e0 vos questions. \r\nC'est un livre qui a bouscul\u00e9 les fronti\u00e8res et les tabous en mati\u00e8re d'itv politique.. \r\nC'est devenu plus difficile aujourd'hui de mener ce type d'enqu\u00eate.. ce livre hors norme.. restera... unique\u00a0?\r\nVous pr\u00e9voyez de demander au prochain ou \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidente de participer \u00e0 l'exercice ?\r\nCette p\u00e9riode trouble.. n'est-elle pas l'occasion de r\u00e9affirmer les valeurs de la profession\u00a0? le journalisme d'investigation serait-il menac\u00e9\u00a0dans cette \u00e8re de la post v\u00e9rit\u00e9 ? \r\nDonald Trump\u00a0d\u00e9claraient r\u00e9cemment que les journalistes faisaient partie des \u00eatres humains les plus malhonn\u00eates de la terre..\r\nTrump\u00a0: pour qui les sources anonymes.. sont des fausses informations.. il demande de publier les noms des sources\u00a0!!! \r\nIl y a la r\u00e9ponse des m\u00e9dias am\u00e9ricains.. notamment du New York times.. sur la v\u00e9rit\u00e9. et qui se conclue par cette phrase\u00a0:\"La v\u00e9rit\u00e9 est dure... \u00e0 trouver... \u00e0 conna\u00eetre. La v\u00e9rit\u00e9 est aujourd'hui plus importante que jamais..\u00a0\u00bb mais au fond, le journal pose la question essentielle\u00a0: \"que signifie trouver la v\u00e9rit\u00e9 dans un monde de 'fausses nouvelles' ? et comment la trouver\u00a0? \r\nCette question met aussi le lecteur face \u00e0 cette question.. \r\nDepuis la victoire de Donald Trump, le \"HYPERLINK \"http://tempsreel.nouvelobs.com/tag/new-york-times\" New York Times\" a vu augmenter fortement le nombre de ses abonn\u00e9s et le chiffre d'affaires de son \u00e9dition num\u00e9rique... donc c bon pour la presse.. \r\nMais les v\u00e9rifications des faits.. le fact checking .. prend du temps.. comment r\u00e9pondre \u00e0 l'imm\u00e9diatet\u00e9 de tweet intempestif\u00a0??\r\nLe journal pour lequel vous travaillez le quotidien Le monde.. est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9.. le tr\u00e9sorier du Front National .. veut porter plainte pour diffamation. notamment.. \r\nMais d'un point de vue d\u00e9ontologique.. n'est ce pas un probl\u00e8me.. quand on sait que Pierre Berg\u00e9 ,, copropri\u00e9taire du Monde, a d\u00e9clar\u00e9 son soutien sans la moindre restriction.. \u00e0 Emmanuel Marcron..   Vous vous sentez \u00e0 l'aise avec \u00e7a ?Les membres de la r\u00e9daction pourraient se sentir moins libres d'enque\u00eatr sur le candidat d'en Marche.. ou m\u00eame certains pourraient reprocher au journal de rouler pour Macron.. donc de faire preuve de partialit\u00e9. \r\nVous faites partie du consortium des journalistes.. qui avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les swissleaks.. et en particulier l'affaire HSBC.. on vous avait re\u00e7u pour votre livre.. la clef.. publi\u00e9 chez Stock. il y a 2 ans.. vous travaillez sur un autre scandale aussi cons\u00e9quent\u00a0?\r\nGerard Davet, Fabrice Lhomme, merci .. \r\nvous publiez la verison poche de votre enqu\u00eate.. \"Un pre\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a..\" c'ets aux \u00e9ditions POints..\r\n(BREF METEO) Soleil et douceur toute la journ\u00e9e.. \r\nles temp\u00e9ratures afficheront 16 \u00e0 18 degr\u00e9s.. jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais....\r\nDemain, la matin\u00e9e d\u00e9butera sous le soleil..\r\nL'apr\u00e8s-midi, des nuages arriveront \u00e0 partir du Jura et ils deviendront de plus en plus nombreux....\r\nEn Valais, le soleil r\u00e9sistera bien jusqu'en fin de journ\u00e9e... \r\nEn soir\u00e9e, quelques faibles pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes avec une limite pluie-neige vers 1800 m\u00e8tres...\r\nApr\u00e8s la fra\u00eecheur matinale avec des valeurs entre 1 et 4 degr\u00e9s\r\n\u00e0 l'aube... la douceur dominera l'apr\u00e8s-midi avec des temp\u00e9ratures entre 17 et 20 degr\u00e9s... \r\nSamedi, une perturbation active donnera de vents forts d'ouest et des pr\u00e9cipitations avec une limite pluie-neige entre 1200 et 1600 m\u00e8tres.\r\nDimanche, am\u00e9lioration en cours de journ\u00e9e.\r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H)", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme: un livre devenu Affaire d'Etat", "G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme: un livre devenu Affaire d'Etat / 12H30_2017-03-16T12:52:00_l-invite-du-12h30", "G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme: un livre devenu Affaire d'Etat / 12H30_2017-03-16T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Les journalistes d'investigation G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont publi\u00e9 en octobre 2016 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\u2026\" (Stock). Ce livre enqu\u00eate sur la fonction de pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s cinq ann\u00e9es d\u2019entretiens avec Fran\u00e7ois Hollande.", "Les journalistes d'investigation G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont publi\u00e9 en octobre 2016 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\u2026\" (Stock). Ce livre enqu\u00eate sur la fonction de pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s cinq ann\u00e9es d\u2019entretiens avec Fran\u00e7ois Hollande.", "Les journalistes d'investigation G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont publi\u00e9 en octobre 2016 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\u2026\" (Stock). Ce livre enqu\u00eate sur la fonction de pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s cinq ann\u00e9es d\u2019entretiens avec Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-8458352", "ece-8458347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:15:32Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'inculpation de Fran\u00e7ois Fillon, et une nouvelle affaire qui rattrape Marine Le Pen, le quotidien Le Monde r\u00e9v\u00e9lait d'ailleurs mardi que la pr\u00e9sidente du Front national \u00e9tait sous le coup de 2 proc\u00e9dures de redressement fiscal et les attaques contre les journalistes de la part des candidats, la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est d\u00e9cid\u00e9ment bien singuli\u00e8re, elle avait commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par la d\u00e9cision surprise de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter, une d\u00e9cision qui a suivi la publication d'un livre qui fera date, un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a, livre enqu\u00eate sur la fonction pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s 5 ann\u00e9es d'entretiens avec Fran\u00e7ois Hollande, la version poche vient de sortir : Elle contient un chapitre in\u00e9dit, les 2 auteurs, G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme sont les invit\u00e9s de ce 12 30 en duplex de Paris bonjour \u00e0 vous, bonjour, bonjour, bonjour, d'abord on va commencer par l'actualit\u00e9 de la semaine, si vous le voulez bien l'inculpation de de Fran\u00e7ois Fillon, vous avez \u00e9crit un article tous les 2 en d\u00e9but de semaine sur les 3 juges charg\u00e9s d'instruire l'affaire le 1er juge s'appelle Serge Tournaire, vous \u00e9crivez que sa d\u00e9signation n'est pas neutre, c'est m\u00eame un choix politique, Fran\u00e7ois Hollande aurait raison quand il se dit victime d'un assassinat politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, en l'occurrence Fran\u00e7ois Fillon Fran\u00e7ois Hollande je pense que Fran\u00e7ois Fillon je surjoue \u00e9videmment le r\u00f4le de la de la victime, les choses sont beaucoup plus simple, en fait, les juges sont d\u00e9sign\u00e9s par un pr\u00e9sident de tribunal en France et ce pr\u00e9sident tribunal h\u00e9 bien forc\u00e9ment il y a une responsabilit\u00e9 importante, puisque c'est lui qui va choisir la personnalit\u00e9 du juge et plusieurs personnalit\u00e9s et des juges qui sont des juges plut\u00f4t inquisiteur et des juges qui sont plut\u00f4t, comment dire, assez conciliant l'instinct juge inquisiteur qui a \u00e9t\u00e9 choisi quelqu'un qui va au bout des choses avec des m\u00e9dias extr\u00eamement brutale, donc c'est en ce sens que le choix \u00e9tait politique parce que, au sens des cons\u00e9quences pr\u00e9visibles, il \u00e9tait logique du coup que Fran\u00e7ois Fillon soit mis en examen, derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nCe juge Tournaire, devenu le cauchemar des hommes politiques, comment s'annonce ce face-\u00e0-face avec Fran\u00e7ois Fillon, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [89%] :\r\nEt ben le face-\u00e0-face, en fait, il y a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, il a tourn\u00e9 court puisque Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour \u00eatre mis en examen cette semaine le juge lui a signifi\u00e9 sa mise en examen, mais Fran\u00e7ois Fillon comme il en a le droit, pour son propre sa premi\u00e8re comparution \u00e0 n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions sur le fond, il a fait une d\u00e9claration liminaire, donc en fait, le face-\u00e0-face avec le prochain qui va \u00eatre plus int\u00e9ressant, o\u00f9 l\u00e0 il y aura des des questions sans doute tr\u00e8s ac\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9s parce que le juge Tournaire est quelqu'un de tr\u00e8s minutieux et qui a l'habitude, on va dire d'essayer de coincer comment comment boxe soit adversaire dans les cordes jusqu'\u00e0 m\u00e8tres cas ou en quelque sorte, donc \u00e7a sera \u00e7a sera un combat difficile pour Fran\u00e7ois Fillon, maintenant est -ce que cette convocation aura lieu avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ou pas la la suivante, je veux dire, on n'en sait rien encore et si et Fran\u00e7ois Fillon et fen\u00eatre \u00e9lu le juge ne pourrait pas alors l'entendre de nouveau tant qu'il serait pr\u00e9sident puisqu'il a l'immunit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nAlors outre la pression, les attaques qui mettent en cause l'impartialit\u00e9 des juges hein attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la part de Fran\u00e7ois Fillon, les m\u00e9dias aussi sont accus\u00e9s de mettre de l'huile sur le feu, le Penelopegate est parti des r\u00e9v\u00e9lations du Canard encha\u00een\u00e9, quelles cons\u00e9quences sur le travail d'investigation qui est men\u00e9e tous les jours par les journalistes dont vous en particulier, davantage de pression aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [88%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e c'est valable aussi bien en Suisse qu'en Belgique qu'en France on a toujours \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 quand on sort des affaires, la seule parade en fait des hommes politiques par rapport \u00e0 \u00e7a se d\u00e9ployer un rideau de fum\u00e9e en disant bon bah c'est journalistes ils sont incons\u00e9quents et il y aurait, ne les les proc\u00e9dures \u00e9lectorales et en plus ils ont acc\u00e8s au dossier d'instruction, notre seule r\u00e9ponse \u00e0 nos journalistes, c'est de faire le travail le plus correctement possible en sortant des faits juste les faits et rien que des faits, en l'occurrence, c'est ce qu'on veut, c'est ce qu'a fait car encha\u00een\u00e9, c'est ce qu'on fait, Fabrice et moi tous les jours dans le monde et c'est la seule mani\u00e8re, qu'on a de r\u00e9pondre \u00e0 ces attaques, parce que pour le reste, de toute fa\u00e7on, ces hommes politiques la joue avec les sentiments assez bas, un civil et il faut pas tomber l\u00e0- dedans, il faut juste se r\u00e9fugier dans le professionnalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [95%] :\r\nD'ailleurs vous- m\u00eame en vous avez \u00e9t\u00e9 poursuivis pour diffamation par Fran\u00e7ois Fillon, vous aviez affirm\u00e9 que l'ancien 1er ministre avait incit\u00e9 Jean-Pierre Jouyet, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, je cite un taper vite contre Nicolas Sarkozy pour acc\u00e9l\u00e9rer les enqu\u00eates en cours, vous avez \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s mais vous sentez que vous restez dans le visant Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nAh bah c'est quelqu'un que de toute fa\u00e7on, qui n'aime pas les journalistes, au d\u00e9part, il le dit d'ailleurs, il songeait Ericson vente en quelque sorte, \u00e7a peut \u00eatre acceptable, il y a pas que des des oies blanches et autres professions, mais en m\u00eame temps quand on pr\u00e9side, quand on veut pr\u00e9sider aux plus hautes destin\u00e9es du pays, je pense qu'il faut respecter les corps interm\u00e9diaires, les contre- pouvoirs que sont les, les, les, les magistrats qui n'aime pas beaucoup non plus manifestement, puisqu'il n'a pas l'air de croire en l'ind\u00e9pendance de la justice, les journalistes etc donc c'est ennuyeux apr\u00e8s vous avez raison de rappeler que c'est pas la premi\u00e8re m\u00e9saventure de Fran\u00e7ois Fillon nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 effectivement et G\u00e9rard, un d\u00e9jeuner avec le monsieur Fillon et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, donc \u00e0 priori quelqu'un de l'autre camp, en 2014 et dont la vocation avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures judiciaires visant \u00e0 Nicolas Sarkozy, avec qui, Fillon \u00e9tait alors en guerre, la r\u00e9v\u00e9lation de ce d\u00e9jeuner avait fait scandale, Fran\u00e7ois Fillon nous a poursuivi \u00e0 plusieurs reprises, il a fait entam\u00e9 plusieurs proc\u00e9dures, il les a toutes perdues, parfois in\u00e9dits il d\u00e9forme un peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a, il a perdu toutes les proc\u00e9dures qu'il a intent\u00e9 contre nous, puisque nous avons \u00e9crit la v\u00e9rit\u00e9 et lui est venu \u00e0 l'audience lorsque lors du proc\u00e8s qui nous a oppos\u00e9s pour soutenir d\u00e9j\u00e0 c'est int\u00e9ressant le fait que nous avions \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, c'\u00e9tait le fruit d'une manipulation d'\u00c9tat, ce qui \u00e9tait, ce qui n'avait absolument aucun sens car on voyait pas quels Avantage avec Fran\u00e7ois Hollande a essayer de nuire \u00e0 Nicolas Sarkozy ou ou \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, enfin bref, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compl\u00e8tement absurde, mais il avait d\u00e9j\u00e0 cette th\u00e9orie du complot, et surtout, il avait d\u00e9j\u00e0 menti, on voit que c'est finalement un homme qui qui qui souvent ou en tout cas qui ne dit pas toujours la v\u00e9rit\u00e9, y compris dans ses engagements devant le public fran\u00e7ais, puisqu'il avait dit, par exemple, s'il \u00e9tait mis en examen, il se retire imm\u00e9diatement et une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en examen, il a dit le contraire, donc on voit bien que tout \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas le fruit du hasard et que Fran\u00e7ois Fillon qui s'\u00e9tait donn\u00e9 une belle image pour la primaire, il avait r\u00e9ussi sa primaire, c'est incontestable, il y peut-\u00eatre un autre Fran\u00e7ois Fillon un peu plus cach\u00e9 qui est en train de d'appara\u00eetre au grand jour et c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 son Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [88%] :\r\nEn tout cas ce tendent de la campagne et singulier, c'est vraiment une campagne pr\u00e9sidentielle unique, on peut le dire, que doit se dire Fran\u00e7ois Hollande depuis son palais de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [87%] :\r\nJe n'exclus pas, qui regrette sa d\u00e9cision, mais en m\u00eame temps on n'a pas une nouvelle de lui depuis depuis, depuis octobre, donc je ne sais pas exactement ce qu'ils pensent bien s\u00fbr, mais d'apr\u00e8s ce qu'on peut comprendre la peur est -ce qu'on conna\u00eet du personnage, je pense qu'il voit, il voit Macron en fait prendre sa place, Emmanuel Macron a pris sa place, celle du candidat du progr\u00e8s, celle d'un candidat de gauche qui assumerait ses c\u00f4t\u00e9s sociaux- lib\u00e9raux, donc \u00e7a l'agace parce qu'il voit bien que \u00e7a marche bien, qu'il a un espace avec Macron aujourd'hui \u00e0 toutes les possibilit\u00e9s et les cartes en main pour devenir pr\u00e9sident, il se dit, mais aurait d\u00fb \u00eatre moi et Macron, c'est moi qui l'ai fait, c'est moi qui ai cr\u00e9\u00e9 quelque part, h\u00e9 bien le le monstre politique \u00e0 d\u00e9passer le cr\u00e9ateur, donc quelque part \u00e7a de l'Lagac\u00e9 et en m\u00eame temps et de se dire : c'est quand m\u00eame pas plus mal que Macron soit vraiment en t\u00eate des sondages et que Hamon soit celui en que les sondages parce que c'est exactement ce qui ce qu'qui n'aime pas mon c'est le Parti socialiste un peu rude pour repli\u00e9 sur lui- m\u00eame, esp\u00e9rant vraiment le grand soir encore, alors que Hollande n'a jamais cru au grand soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [89%] :\r\nVous l'\u00e9crivez dans votre livre, hein, d'ailleurs Macron c'est moi, c'est ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, mais il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 trahi, aussi bien par son son enfant quelque part aujourd'hui c'est c'est \u00e7a serait quand m\u00eame une victoire pour lui s'il Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que j'allais dire \u00e0 partir de mot, il s'est retir\u00e9 de la vie politique ou qui a annonc\u00e9 son retrait dans tous les cas, et aucune, aucune, je dirais, aucun r\u00e9sultat ne pouvait le satisfaire totalement puisque le seul qui le r\u00e9sultat qui aurait pu satisfaire c'\u00e9tait lui se repr\u00e9senter et gagner, donc apr\u00e8s on va dire, qui choisit le la la moins pire des hypoth\u00e8ses, il ne serait pas ravi, je crois savoir qu'on puisse dire de voir Fran\u00e7ois Fillon me succ\u00e9der, ce serait un cauchemar pour lui d'imaginer Marine Le Pen \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, un vrai cauchemar, donc apr\u00e8s qu'est ce qui reste, effectivement, \u00e7a se joue entre le candidat de son parti, le Parti socialiste, Beno\u00eet Hamon, mais qui lui a quand m\u00eame pour son mandat avec tous les frondeurs pendant des ann\u00e9es et qui l'a trahie aussi en quelque sorte lui d'estime, en tous les cas qu'il a \u00e9t\u00e9 trahi, dans le sens o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e0 plusieurs reprises, ont tent\u00e9 de renverser le gouvernement, ce qui est quand m\u00eame assez rarissime sous la 5\u00e8me R\u00e9publique, donc ils sont, ils n'ont pas jou\u00e9 le jeu de son point de vue, donc \u00e9videmment id\u00e9ologiquement et m\u00eame en terme de de comportement, il ne peut que rejeter et puis effectivement Macron qui, finalement, oui, bien s\u00fbr qu'il a trahi, qu'il a pris sa place, un peu violemment, il lui a eu, lui a dit : pousse- toi de l\u00e0 que je m'y mette en quelque sorte, donc c'est un peu violent, mais en m\u00eame temps, Fran\u00e7ois Hollande et se caract\u00e9rise par son, on va dire son hyperr\u00e9alistes r\u00e9aliste hyper- r\u00e9alisme, il est presque cynique par rapport \u00e0 la il sait bien que la politique c'est un rapport de force et l\u00e0, il a bien compris ce qui s'est pass\u00e9 Macron lui a pris la la place but brutalement mais parce qu'il avait un espace \u00e9norme pour pour \u00e7a et pour \u00e7a fallait incarner le renouveau, la jeunesse et Hollande sait tr\u00e8s bien qu'il n'incarne pas le renouveau ni la jeunesse, il en a pris acte donc aller sur le fond, finalement Macron c'est un peu ce que c'est un peu le le le le le jeune politique qui voudrait de nouveau \u00eatre aujourd'hui, sauf qu'on ne peut pas \u00eatre \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9, donc il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident une fois CDI, il se dit sans doute que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [90%] :\r\nIl nous reste 30 secondes pour terminer cette somme \u00e9videmment la question, j'avais envie de vous poser est -ce que vous pr\u00e9voyez demander au prochain ou la prochaine pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de participer au m\u00eame exercice que Fran\u00e7ois Hollande, des entretiens r\u00e9guliers pour parler de de l'exercice du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez, on sait pas encore concerter vraiment et Fabrice l\u00e0- dessus, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on voudrait \u00e9videmment continuer \u00e0 \u00e9crire sur le pouvoir et sur le prochain pr\u00e9sident, sous quelque forme que ce soit, donc \u00e7a peut \u00eatre sous forme d'entretien mais c'est vrai que c'est plus compliqu\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s ce livre, qui a boulevers\u00e9 la classe politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [92%] :\r\nG\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, merci infiniment vous publier la version poche donc de votre enqu\u00eate Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a, c'est aux \u00e9ditions Point bone journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci \u00e0 vous et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T12:03:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davet, G\u00e9rard", "role": "journalistes d'investigation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E17F5FA1-6682-4E90-878F-8240BF5A0CDD", "internalArchiveId": "E17F5FA1-6682-4E90-878F-8240BF5A0CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite : Ha\u00efti, son peuple et ses ma\u00eetres", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNous sommes en 1960 et la situation socio\u00e9conomique est d\u00e9plorable : la plupart des quatre millions d'habitants d'Ha\u00efti sont sous-aliment\u00e9s et vivent dans des conditions mis\u00e9rables. De plus, les routes ne sont pas entretenues, certaines d'entre elles qui \u00e9taient carrossables trente ans plus t\u00f4t, sont d\u00e9sormais envahies par la v\u00e9g\u00e9tation ou d\u00e9fonc\u00e9es comme \u00e0 Port-au-Prince. Des r\u00e9gions enti\u00e8res sont ainsi coup\u00e9es de la capitale et sont dans l'impossibilit\u00e9 d'\u00e9couler leur production agricole. Mais peut-on pour autant r\u00e9duire le pays \u00e0 cela ? S\u00fbrement pas selon Bernard Laurent qui \u00e9crivait en 1960, \u00e0 propos de sa s\u00e9rie de trois \u00e9missions diffus\u00e9es sur Radio Gen\u00e8ve : \" J'essaierai de montrer le vrai visage d'Ha\u00efti et, au travers des jeux et des tribulations politiques, l'immense s\u00e9duction de la terre et du peuple \".\r\nReportage : Bernard Laurent \r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut", "durationSec": 1967, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite : Ha\u00efti, son peuple et ses ma\u00eetres / ALA_2017-03-16T15:04:15_point-de-fuite-haiti-son-peuple-et-ses-m", "A l'abordage du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Nous sommes en 1960 et la situation socio\u00e9conomique est d\u00e9plorable : la plupart des quatre millions d\u02b9habitants d\u02b9Ha\u00efti sont sous-aliment\u00e9s et vivent dans des conditions mis\u00e9rables. De plus, les routes ne sont pas entretenues, certaines d\u02b9entre elles qui \u00e9taient carrossables trente ans plus t\u00f4t, sont d\u00e9sormais envahies par la v\u00e9g\u00e9tation ou d\u00e9fonc\u00e9es comme \u00e0 Port-au-Prince. Des r\u00e9gions enti\u00e8res sont ainsi coup\u00e9es de la capitale et sont dans l\u02b9impossibilit\u00e9 d\u02b9\u00e9couler leur production agricole. Mais peut-on pour autant r\u00e9duire le pays \u00e0 cela ? S\u00fbrement pas selon Bernard Laurent qui \u00e9crivait en 1960, \u00e0 propos de sa s\u00e9rie de trois \u00e9missions diffus\u00e9es sur Radio Gen\u00e8ve : \" J\u02b9essaierai de montrer le vrai visage d\u02b9Ha\u00efti et, au travers des jeux et des tribulations politiques, l\u02b9immense s\u00e9duction de la terre et du peuple \".\nReportage : Bernard Laurent \nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8429252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T14:13:06Z", "webPublicationDate": "2017-03-16T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B61366F0-98DF-4A15-A808-790EA36FAEE2", "internalArchiveId": "B61366F0-98DF-4A15-A808-790EA36FAEE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Les exc\u00e8s et le dopage n'\u00e9pargnent pas le bodybuilding", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vasco Bernasconi, ancien g\u00e9rant du Fitness Black 2000 \u00e0 Monthey\r\nLe bodybuilding a connu dans les ann\u00e9es 1970 une ascension fulgurante, avant de retomber un peu dans l'anonymat des fitness. Le culturisme, fond\u00e9 sur la recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire, se retrouve gangren\u00e9 par le dopage et la qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance.\r\n\r\n* * Sport matin - Les exc\u00e8s et le dopage n'\u00e9pargnent pas le bodybuilding (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 16.03 BODYBUILDING: UNIVERS IMPITOYABLE)  \r\n*** 6h___ sur la Premi\u00e8re, l'heure de Sport Matin avec vous Laurent Bastardoz.\r\n*** On va parler ce jeudi d'une activit\u00e9 qui a connu dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 90 une ascension fulgurante avant de retomber un peu dans l'anonymat des fitness et des centres de sports sp\u00e9cialis\u00e9s. C'est le bodybuilding. Avec cette premi\u00e8re question volontairement provocante : s'agit-il vraiment d'un sport ? \r\nOui c'est un sport du moment ou il est g\u00e9r\u00e9 par des associations reconnues. Qu'il y a des competitions et des titres distribu\u00e9es. \r\nCela m\u00eame si le bodybulding est devenu avec les ann\u00e9es avant tout une recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire pour ces adeptes. Ceux pour qui cette pratique est le culte de leur vie ! Mais c'est aussi pour beaucoup de monde une ineptie, un besoin narcissique d'exister dans le regard de l'autre !  \r\nCe qui est sur Simon, c'est que cette culture du corps par une pratique de la musculation intensive est l'objet depuis sa cr\u00e9ation de nombreux fantasmes et clich\u00e9s.\r\n*** Une d\u00e9marche qui a connu une v\u00e9ritable explosion dans les ann\u00e9es 70 gr\u00e2ce \u00e0 un homme, devenu depuis acteur puis homme politique :  Arnold Schwarzenegger. \r\nSurnomm\u00e9 le \u00ab Ch\u00eane autrichien \u00bb pendant ses ann\u00e9es de gloire sportive, il s'\u00e9tait fait conna\u00eetre universellement en devenant un des plus grands culturistes de l'histoire, avec 14 titres plan\u00e9taires au total. Des titres qui lui ont ouvert les portes du cin\u00e9ma. On \u00e9tait alors dans un culturisme plus ou moins g\u00e9r\u00e9 ou hommes et femmes pratiquaient cette activit\u00e9 pour se maintenir en forme physique. Ou il n'y avait pas encore de qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance ! C'\u00e9tait le cas de Vasco Bernasconi, ancien g\u00e9rant du Fitness Black 2000 \u00e0 Monthey ou il se rend encore quotidiennement. Aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 73 ans, il a glan\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de nombreux troph\u00e9es en power lifting avant de pratiquer d\u00e8s l'\u00e2ge de 40 ans un peu de bodybuilding. Mais pour lui, c'est surtout par respect de son corps qu'il n'a jamais vraiment rel\u00e2ch\u00e9 ses efforts. Vasco Bernasconi\r\n  ITW BERNASCONI 1/2\r\n*** Le probl\u00e8me Laurent est que.  d'une activit\u00e9 en fitness ou en salle de sport pour initi\u00e9s d\u00e9sireux d'entretenir leur forme ou de muscler un peu leur corps, le bodybuilding a d\u00e9rapp\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. pour devenir une activit\u00e9 dangereuse pour la sant\u00e9 de ses pratiquants. \r\nBourr\u00e9s jusqu'aux yeux d'anabolisants, d'hormone de croissance, de diur\u00e9tiques ou d'amph\u00e9tamines, les champions de body-building sont plus que n'importe quels autres sportifs sujets \u00e0 l'agressivit\u00e9. Aux Etats-Unis, plusieurs d'entre eux croupissent en prison pour meurtre. D'autres sont tomb\u00e9s en d\u00e9pression et se sont suicid\u00e9s. D'autres enfin sont morts de surconsommation de produits dopants. Parfois tr\u00e8s jeune \u00e0 l'image de Mike, un jeune Jurassien de 23 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 d'une crise cardiaque apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 de la testost\u00e9rone et du Mastabol achet\u00e9 sur internet et qu'il s'injectait. En quelque sorte, la mort achet\u00e9 sur la toile ! Autre cas : Aux USA, Paul Demayo \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre dans le monde du culturisme. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de dopage, il va mourir d'une overdose d'h\u00e9roine ! Deux cas qui t\u00e9moignent parmi d'autres ce changement du culturisme traditionnel \u00e0 un bodybuilding de laboratoire. On retrouve Vasco Bernasconi, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Mondiaux 1985 de powerlifting \u00e0 Toronto au Canada\r\n  ITW BERNASCONI 2/2\r\n*** Enfin Laurent il y a de facto dans cette d\u00e9marche vers le corps sculpt\u00e9 et d\u00e9bordant de biceps un risque li\u00e9. Celui de l'addiction. \r\nAbsolument car il faut comparer la d\u00e9pendance au culturisme \u00e0 celle du jeu : la pratique de l'activit\u00e9 devient la source unique du plaisir. Chez les bodybuilders, les muscles en action d\u00e9livrent de l'endorphine qui agit sur le cerveau, pour des sensations proches de celles des opiac\u00e9s. Et lors d'un arr\u00eat de l'activit\u00e9, par exemple en cas de blessure, les sympt\u00f4mes sont les m\u00eames que lors d'un sevrage : insomnie, irritabilit\u00e9 voir d\u00e9pression. Reste donc une seule chose \u00e0 faire. De la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes qui doivent imp\u00e9rativement comprendre les risques qu'ils encourent en traversant la fronti\u00e8re entre un culturisme g\u00e9r\u00e9 en salle de fitness et la pratique d'un bodybuilding ou la nourriture principale est compos\u00e9e de poudre, de pilules et de sois-disant produits miracles pour vous rendre plus beau ! \r\n*** C'\u00e9tait Sport Matin qui portait ce jeudi la signature de Laurent Bastardoz", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les exc\u00e8s et le dopage n'\u00e9pargnent pas le bodybuilding", "Sport matin - Les exc\u00e8s et le dopage n'\u00e9pargnent pas le bodybuilding  / JDM_2017-03-16T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Les exc\u00e8s et le dopage n'\u00e9pargnent pas le bodybuilding  / JDM_2017-03-16T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le bodybuilding a connu dans les ann\u00e9es 1970 une ascension fulgurante, avant de retomber un peu dans l\u2019anonymat des fitness. Le culturisme, fond\u00e9 sur la recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire, se retrouve gangr\u00e9n\u00e9 par le dopage et la qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance.", "Le bodybuilding a connu dans les ann\u00e9es 1970 une ascension fulgurante, avant de retomber un peu dans l\u2019anonymat des fitness. Le culturisme, fond\u00e9 sur la recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire, se retrouve gangren\u00e9 par le dopage et la qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance.", "Le bodybuilding a connu dans les ann\u00e9es 1970 une ascension fulgurante, avant de retomber un peu dans l\u2019anonymat des fitness. Le culturisme, fond\u00e9 sur la recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire, se retrouve gangren\u00e9 par le dopage et la qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance."], "variantIds": ["ece-8442431", "ece-8442413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T05:42:50Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nDirectement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\n637 le plaisir de retrouver Laurent Bastardoz pour Sport Matin bonjour Laurent, bonjour : Simon bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on va parler en ce jeudi d'une activit\u00e9 qui a connu dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 90 une ascension fulgurante avant de retomber un peu dans l'anonymat des fitness et des centres de sports sp\u00e9cialis\u00e9s, cette activit\u00e9, c'est le bodybuilding avec cette premi\u00e8re question volontairement un peu provocante est -ce que c'est vraiment un sport oui, c'est un sport du moment o\u00f9 il est g\u00e9r\u00e9 par des associations reconnues qu'il y a des comp\u00e9titions et des titres distribu\u00e9es cela m\u00eame si le bodybuilding est devenu avec les ann\u00e9es avant tout une recherche absolue de la beaut\u00e9 musculaire pour ces adeptes, ceux pour qui cette pratique est le culte de leur vie, mais c'est aussi pour beaucoup de monde \u00e9videmment une ineptie un besoin narcissique d'exister dans le regard de l'autre, mais c'est une d\u00e9marche qui a connu, on l'a dit, une v\u00e9ritable explosion dans les ann\u00e9es 70 gr\u00e2ce \u00e0 un homme devenu depuis acteur puis aussi homme politique, on l'a devin\u00e9, Arnold Schwarzenegger, surnomm\u00e9 le Ch\u00eane autrichien pendant des ann\u00e9es de gloire sportive, il s'\u00e9tait fait conna\u00eetre universellement en devenant l'un des plus grands culturistes de l'histoire avec 14 titres plan\u00e9taires au total des titres qui lui ont ouvert les portes du cin\u00e9ma, on \u00e9tait alors dans un culturisme plus ou moins g\u00e9r\u00e9 Simon o\u00f9 hommes et femmes pratiquaient cette activit\u00e9 pour se maintenir avant tout en forme physique o\u00f9 il n'y a pas encore de qu\u00eate de la musculature \u00e0 outrance, c'\u00e9tait le cas de Vasco Bernasconi, ancien g\u00e9rant du Fitness Black 2000 \u00e0 Monthey ou il sera encore quotidiennement, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 73 ans, pratiquants 20 heure de sport par semaine entre le fitness et le golf, il avait glan\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de nombreux troph\u00e9es en power lifting avant de pratiquer d\u00e8s l'\u00e2ge de 40 ans, un peu de bodybuilding mais pour lui, c'est surtout par respect de son corps, qu'il n'a jamais vraiment rel\u00e2ch\u00e9 ses efforts Vasco Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr que la culture du corps, c'est quelque chose de int\u00e9ressant mais j'\u00e9tais plus attir\u00e9 par la performance, et voil\u00e0, \u00e0 partir de la belle sculpt\u00e9 autrement et puis c'est s\u00fbr que quand ils voient dans un miroir \u00e0 la r\u00e9plique par certaines apparences, \u00e7a te pla\u00eet, quand m\u00eame, donc \u00e0 la limite, je dis pas que j'\u00e9tais mieux apr\u00e8s qu'avant, c'est pas dans la vie, automatiquement avec les ann\u00e9es, on peut pas \u00eatre \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9 mais de r\u00e9ussir un respect pour mon corps de pas \u00eatre trop lourd mais d'\u00eatre quand m\u00eame bien d'\u00eatre performante voil\u00e0, puis j'ai pass\u00e9 toute ma vie comme \u00e7a, et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un homme de 73 ans, donc ils s'expriment probl\u00e8me Laurent c'est que d'une activit\u00e9 en fitness ou en salle de sport pour initi\u00e9s d\u00e9sireux d'entretenir leur forme ou de muscler un peu leur corps le bodybuilding carr\u00e9ment d\u00e9rap\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 pour devenir devenir une activit\u00e9 surtout dangereuse pour la sant\u00e9 de ses participants, c'est \u00e7a, absolument bourr\u00e9s jusqu'aux yeux d'anabolisants d'hormones de croissance de diur\u00e9tiques d'amph\u00e9tamines, les champions de bodybuilding sont plus que n'importe quels autres sportifs sujets \u00e0 l'agressivit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par exemple, plusieurs d'entre eux croupissent en prison pour meurtre, d'autres sont tomb\u00e9s en d\u00e9pression, se sont suicid\u00e9s, d'autres enfin, sont morts de surconsommation de produits dopants, parfois tr\u00e8s jeune, \u00e0 l'image de Mike, un jeune Jurassien de 23 ans, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013, d'une crise cardiaque apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 de la testost\u00e9rone et du master ball achet\u00e9 sur Internet Internet et qu'il s'injectait en quelque sorte la mort achet\u00e9 sur la toile, autre cas : Aux USA Paul de maillot \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre dans le monde du culturisme apr\u00e8s des ann\u00e9es de dopage, il va mourir d'une overdose d'h\u00e9ro\u00efnes 2 cas qui t\u00e9moignent par Mido de ce changement du culturisme traditionnel un bodybuilding de laboratoire, on retrouve Vasco Bernasconi, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Mondiaux 1985 de powerlifting \u00e0 Toronto au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [88%] :\r\n\u00e9videmment, je vous l'\u00e9diteur de donne la drogue miracle, et puis du r\u00e9ussi, va dire oui mais alors l'arbre bras Ob\u00e9lix la et Ast\u00e9rix 5 la potion magique, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, hein, c'est dans l'\u00eatre humain je pense depuis la nuit des temps, il a toujours cherch\u00e9 \u00e0 avoir buvez du centre ou des trucs comme \u00e7a, c'est un choix, je dis pas que c'est un d\u00e9rapage ne permet pas de de critiquer qui que qui que ce soit monsieur quand m\u00eame nostalgique d'une \u00e9poque o\u00f9 \u00e7a ressemblait plus \u00e0 un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, bon, il y a des facto dans cette d\u00e9marche aussi vers vers le corps sculpt\u00e9 et d\u00e9bordant de biceps un risque li\u00e9, c'est celui de l'addiction absolument, car il faut comparer la d\u00e9pendance du culture au culturisme \u00e0 celle du jeu, la pratique de l'activit\u00e9 devient la source unique du plaisir chez les bodybuilders, vous le savez les muscles en action deviennent de l'endorphines qui agissent sur le cerveau pour des sensations proches de celles des opiac\u00e9s et lors d'un arr\u00eat de l'activit\u00e9, par exemple en cas de blessure, les sympt\u00f4mes sont les m\u00eames que lors d'un sevrage insomnie Iraqi irritabilit\u00e9 ou d\u00e9pression reste donc une chose \u00e0 faire, Simon de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes qui leur imp\u00e9rativement comprendre les risques qu'ils encourent en traversant la fronti\u00e8re entre un culturisme g\u00e9r\u00e9 en salle de sport et la pratique d'un bodybuilding la nourriture principale est compos\u00e9e de poudre de pilules et de soi-disant produits miracle pour rendre plus beau pour vous votre Simon pas de soucis, les plaques de chocolat au lait suffiront amplement, vous \u00eates gentil Laurent c'est effectivement mon r\u00e9gime c'\u00e9tait Sport Matin avec Laurent Bastardoz 6 heures 42. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C6AD18-BF31-4CE7-A32D-AFA6B5340265", "internalArchiveId": "07C6AD18-BF31-4CE7-A32D-AFA6B5340265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve ambitionne de lancer une formation continue pour les imams", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nGen\u00e8ve veut lancer une formation pour les imams, a appris jeudi la RTS. Cette d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse est soutenue par le Conseil d'Etat. Si elle aboutit, il s'agira d'une formation continue dispens\u00e9e par l'Universit\u00e9.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve ambitionne de lancer une formation continue pour les imams  \r\nGen\u00e8ve veut lancer une formation pour les imams.. ce serait une premi\u00e8re en Suisse. Si le projet , qui est soutenu par le Conseil d'Etat, aboutit...  il s'agira d'une formation continue donn\u00e9e par l'Universit\u00e9.... Vous nous en dites plus sur cette nouvelle Sylvie Lambelet.. et tout d'abord, qui est \u00e0 l'origine de ce projet de formation pour les imams?\r\nLa demande est venue des communaut\u00e9s musulmanes, qui se sont adress\u00e9es aux autorit\u00e9s genevoises: elles voulaient savoir si l'Universit\u00e9 pouvait faire quelque chose pour favoriser l'int\u00e9gration de leurs imams d\u00e9j\u00e0 en exercice. Au d\u00e9part, entre 10 et 20 personnes seraient concern\u00e9es.. les cours pourraient commencer d\u00e8s l'automne prochain. \r\nDe quel type de cours s'agit-il?\r\nplusieurs facult\u00e9s sont concern\u00e9es, il s'agit de cours de fran\u00e7ais, mais aussi d'histoire, de droit, d'\u00e9thique... le but est de familiariser les imams avec les institutions politiques et le contexte culturel de notre pays, et nos valeurs comme le pluralisme ou la la\u00efcit\u00e9. Des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures sont \u00e9galement sollicit\u00e9es.. comme le juriste Yad Benachour, qui a pr\u00e9sid\u00e9 la haute instance de la r\u00e9volution en Tunisie...  l'organe charg\u00e9 de la transition d\u00e9mocratique. \r\nLe projet sera vraiment mis sur les rails samedi... \r\nOui, apr\u00e8s-demain Yad Benachour sera re\u00e7u par le recteur de l'Universit\u00e9 ..  avec d'autres personnalit\u00e9s ouvertes du monde musulman... . Des personnes capables de construire des ponts entre la culture occidentale et la culture islamique. Une journ\u00e9e de travail est organis\u00e9e avec l'Universit\u00e9 et le bureau de l'int\u00e9gration pour rencontrer les communaut\u00e9s musulmanes genevoises et v\u00e9rifier quels sont leurs besoins r\u00e9els.Il s'agit clairement de les aider en favorisant les courants lib\u00e9raux.\r\nL'Universit\u00e9 de Fribourg a dej\u00e0 un centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 ... est-ce que cela ne fait pas doublon?\r\nLe projet genevois est plus modeste... on parle ici d'une formation continue.. mais surtout Fribourg a pour mandat de former de former les travailleurs sociaux, les aum\u00f4niers de prisons, mais pas les imams.\r\nPour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... contribuer \u00e0 l'int\u00e9gration de l'islam fait partie de sa mission. Tout en gardant sa position neutre et scientifique, elle entend agir   \"avec une attitude bienveillante et critique\".", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve ambitionne de lancer une formation continue pour les imams / 12H30_2017-03-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve veut lancer une formation pour les imams, a appris jeudi la RTS. Cette d\u00e9marche in\u00e9dite en Suisse est soutenue par le Conseil d'Etat. Si elle aboutit, il s'agira d'une formation continue dispens\u00e9e par l'Universit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8458345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:19Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lons dans ce journal, Gen\u00e8ve veut lancer une formation pour les imams, ce serait une premi\u00e8re en Suisse, si le projet qui est soutenu par le Conseil d'\u00c9tat aboutit, il s'agira d'une formation continue, donn\u00e9e par l'Universit\u00e9 vous nous en dites plus sur cette nouvelle Sylvie Lambelet tout d'abord, qui est \u00e0 l'origine de ce projet de formation pour les imams. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nAlors la demande est venue des communaut\u00e9s musulmanes qui se sont adress\u00e9es aux autorit\u00e9s genevoises avec cette question : l'Universit\u00e9 pouvait les aider \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration de leurs imams d\u00e9j\u00e0 en exercice et l'universit\u00e9 a r\u00e9pondu positivement au d\u00e9part entre 10 et 20 personnes seraient concern\u00e9es, les cours pourraient commencer d\u00e8s l'Automne prochain, de quel type de cours s'agit -il alors il s'agit de cours de fran\u00e7ais, mais aussi d'histoire, de droit d'\u00e9thique, le but est de familiariser les imams avec les institutions politiques et le contexte culturel de notre pays avec nos valeurs aussi comme le pluralisme ou la la\u00efcit\u00e9 donc plusieurs facult\u00e9s sont concern\u00e9es, des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures sont \u00e9galement sollicit\u00e9es comme le juriste, il y a Benachour qui a pr\u00e9sid\u00e9 la haute instance de la r\u00e9volution en Tunisie, qui \u00e9tait l'organe charg\u00e9 de la d\u00e9mo de la transition d\u00e9mocratique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [97%] :\r\nCe projet sera vraiment mis sur les rails ce samedi d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s- demain, Yad Benachour sera re\u00e7ue par le recteur de l'universit\u00e9 avec d'autres personnalit\u00e9s ouvertes du monde musulman des personnes capables de construire des ponts entre la culture occidentale et la culture islamique, une journ\u00e9e de travail est organis\u00e9e avec l'universit\u00e9 et le bureau de l'int\u00e9gration, pour rencontrer les communaut\u00e9s musulmanes genevoises et v\u00e9rifier en fait, quels sont les les besoins r\u00e9els s'agit clairement de les aider en favorisant les courants lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors les murs, Universit\u00e9 de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 un centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 Sylvie Lenglet est -ce que cela ne fait pas doublon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [92%] :\r\nBon, le projet genevoises plus modeste, hein, on parle ici d'une formation continue mais surtout Fribourg a pour mandat de de former les travailleurs sociaux, les aum\u00f4niers de prison mais pas les imams \u00e0 ce serait donc une une premi\u00e8re suisse pour l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, contribuer \u00e0 l'int\u00e9gration de l'Islam fait partie de sa mission, tout en gardant sa position neutre et scientifique, elle entend agir avec une attitude bienveillante et critique merci Sylvie Langlet, il devait \u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD00E25F-0676-4E97-8377-56A5432CB77E", "internalArchiveId": "AD00E25F-0676-4E97-8377-56A5432CB77E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas : Interview de Stefan de Vries, journaliste n\u00e9erlandais et correspondant \u00e0 Paris de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision hollandaise RTL 4", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Les N\u00e9erlandais \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes le 15 mars 2017 pour d\u00e9signer les 150 d\u00e9put\u00e9s de leur parlement. Le scrutin \u00e9tait crucial pour mesurer l'avanc\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le pays et en Europe. C'est finalement le Premier ministre sortant, le lib\u00e9ral Mark Rutte, qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 son rival populiste et islamophobe Geert Wilders.", "durationSec": 1303, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8466964", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["France", "Pays-Bas"], "thematicThemes": ["islamophobie", "vie politique", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "parti politique", "coalition politique", "extr\u00eame droite", "populisme"], "alternativeTitle": ["Stefan de Vries, journaliste n\u00e9erlandais", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "Stefan de Vries, journaliste n\u00e9erlandais / JDM_2017-03-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "Stefan de Vries, journaliste n\u00e9erlandais / JDM_2017-03-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les N\u00e9erlandais \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes mercredi pour d\u00e9signer les 150 d\u00e9put\u00e9s de leur parlement. Le scrutin \u00e9tait crucial pour mesurer l'avanc\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le pays et en Europe. Entretien avec Stefan de Vries, correspondant \u00e0 Paris de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision hollandaise RTL 4.", "Les N\u00e9erlandais \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes mercredi pour d\u00e9signer les 150 d\u00e9put\u00e9s de leur parlement. Le scrutin \u00e9tait crucial pour mesurer l'avanc\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le pays et en Europe. Entretien avec Stefan de Vries, correspondant \u00e0 Paris de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision hollandaise RTL 4.", "Les N\u00e9erlandais \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes mercredi pour d\u00e9signer les 150 d\u00e9put\u00e9s de leur parlement. Le scrutin \u00e9tait crucial pour mesurer l'avanc\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le pays et en Europe. Entretien avec Stefan de Vries, correspondant \u00e0 Paris de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision hollandaise RTL 4."], "variantIds": ["ece-8442420", "ece-8442402"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:45Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette c'\u00e9tait des \u00e9lections tr\u00e8s observ\u00e9es dans toute l'Europe, les l\u00e9gislatives aux Pays-Bas, qui ont vu hier soir la victoire du 1er ministre sortant, le lib\u00e9ral Mark Rutte face \u00e0 son rival d'extr\u00eame droite r\u00eave Wilders selon un 1er d\u00e9compte le parti populaire lib\u00e9ral et d\u00e9mocrate obtient 32 si\u00e8ges sur les 150 que compte la chambre basse du Parlement, recule de 9 si\u00e8ges par rapport \u00e0 2012 et le parti de rire de Wilders arrive lui en 2\u00e8me place avec 19 si\u00e8ges, c'est quand m\u00eame un gain de 4 si\u00e8ges \u00e0 noter aussi, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure que la Gauche verte du jeune Jesse Klaver quadruple aurait son nombre de si\u00e8ges pour l'obtenir, 16 alors voil\u00e0 comment interpr\u00e9ter ce cette d\u00e9faite du tribun populiste et ouvertement islamophobe qui et il peut -elle en augurer d'autres en France par exemple, au mois de mai, notre invit\u00e9 ce matin est un confr\u00e8re, correspondant de la TV commerciale des Pays-Bas RTL 4 \u00e0 Paris, c'est vous, Stefan de Vries bonjour bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, en duplex de notre Studio de Paris jusqu'\u00e0 8 heures pour commenter ces \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas mais commentez aussi si vous \u00eates d'accord, l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise, alors on s'est un peu la question est -ce qu'il faut vraiment y voir un un \u00e9chec de r\u00eave Wilders ou quand m\u00eame un petit succ\u00e8s en tout cas lui a a revendiqu\u00e9 un succ\u00e8s malgr\u00e9 sa 2\u00e8me place est lecteur du PVV, il s'est adress\u00e9 aux acteurs de son parti, nous avons gagn\u00e9 des si\u00e8ges, le 1er succ\u00e8s est acquis, comment vous voyez les choses succ\u00e8s ou \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nBen un peu les 2, en fait, oui, il peut effectivement Wilders peut effectivement expliquer le r\u00e9sultat comme un succ\u00e8s parce qu'il a gagn\u00e9 4 si\u00e8ges, mais c'est beaucoup moins qu'en 2000 2010 quand il a fait un meilleur score, il avait m\u00eame 24 si\u00e8ges, c'\u00e9tait son meilleur score, jusqu'ici, les 4 derni\u00e8res \u00e9lections y compris r\u00e9gionales et europ\u00e9ennes les a perdu, donc il a un peu stopper en fait le d\u00e9clin si vous voulez, mais bien \u00e9videmment, c'est aussi une d\u00e9faite parce que depuis tr\u00e8s longtemps, depuis 2 ann\u00e9es, m\u00eame 3 ann\u00e9es, il a dit : je serai le plus grand je serais le 1er Ministre de ce pays et en fait, pas du tout, il sera absolument pas au gouvernement, et les r\u00e9sultats sont pas d\u00e9finitif, mais apparemment il y a maintenant 2\u00e8me et pourrait encore termin\u00e9 en 3\u00e8me position, donc \u00e7a veut dire que c'est pas du tout les r\u00e9sultats qu'il avait esp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines ou ces derniers mois \u00e0 propos d'Wilders et de son parti, il a \u00e9t\u00e9 longtemps donn\u00e9 gagnant dans les sondages, puis \u00e7a s'est un peu tass\u00e9, voire m\u00eame un peu effondr\u00e9 dans les derniers jours et il au fond il a fini par marquer le pas dans la derni\u00e8re ligne droite et ne pas concr\u00e9tiser le jour de de l'\u00e9lection, comment vous expliquez \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nL\u00e0 pendant 2 ans, Wilders \u00e9tait au sommet en fait des sondages, c'\u00e9tait de loin le plus grand parti, il \u00e9tait dans l'opposition, il y avait pas de d'\u00e9lections importantes qu'il pouvait jouer le r\u00f4le d'outsider de l'opposition, un r\u00f4le qu'il a vraiment bien jou\u00e9, mais en fait on voit le d\u00e9but du d\u00e9clin dans les sondages, au moment o\u00f9 la campagne a vraiment commenc\u00e9 aux Pays-Bas, c'est-\u00e0-dire il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un mois et demi mais Wilders je sais pas si vous le savez, mais en fait c'est pas un parti politique, le PVV atteint une association d'un point de vue juridique qui a un seul membre et \u00e7a c'est Geert Wilders, donc il y a pas d'adh\u00e9rents, il y a pas de militants, il y a pas d'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [96%] :\r\nPatrick, vous avez raison de le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nOui, donc c'est pas un parti d\u00e9mocratique ont Wilders est vraiment lui il y a rien d'autre, il y a bien \u00e9videmment des d\u00e9put\u00e9s, mais ils sont vraiment \u00e0 la merci de Wilders s'ils disent quelque chose que Wilders n'aiment pas, ils sont vir\u00e9s et pour donner un autre exemple assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [78%] :\r\nEt tout rat\u00e9 aussi au sein de sa propre format tr\u00e8s autocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [90%] :\r\nOui, oui, parce qu'en fait son son programme politique Tenet une feuille A4 qui l'a envoy\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s au moment qui va vous voyez \u00e0 la presse, donc vous voyez la la le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie dans son propre parti, donc il est tr\u00e8s seul, il a, c'est un choix, il a pas du tout, organis\u00e9e les grands meetings aussi parce qu'il n'a pas d'argent et donc il a \u00e9t\u00e9 assez absent dans le dans le d\u00e9bat public, public et je pense que cette absence, il a pay\u00e9 maintenant dans les r\u00e9sultats qu'on a vu hier dans les urnes aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [90%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant de voir au fond qui qui qui n'y a pas d'infrastructures de structure autour de lui, il se repr\u00e9sente lui- m\u00eame et et et \u00e7a a bien march\u00e9, c'est une figure m\u00e9diatique presque people et pas seulement aux Pays-Bas, mais sur le fond de ses th\u00e8ses, on sait qu'il est ouvertement islamophobe qu'il est d'ailleurs sous protection polici\u00e8re depuis plus de 10 ans s'faire depuis 2004 et l'assassinat de de Th\u00e9o Van Gogh pour c'est parti islamophobe, certains veulent d\u00e9capiter, enfin tout \u00e7a est assez violent, \u00e7a veut dire que ses th\u00e8ses anti- Islam anti- migration ne ne ne porte plus au sein de l'\u00e9lectorat plus autant qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [89%] :\r\nOui, en fait, c'est c'est plus subtil, en effet, je pense que lui- m\u00eame, il y a un certain rejet \u00e0 propos de sa sa personne et puis il y a aussi les autres partis qui ont un peu copi\u00e9 son discours, quand on regarde par exemple Reuter ses droits, il s'est droitis\u00e9e absolument et y compris les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, qui ont fait un bon score, hier aussi, les derniers jours, les derni\u00e8res semaines, ils ont parl\u00e9 quasiment que de l'identit\u00e9 nationale, un th\u00e8me qui qui \u00e9tait jusqu'ici monopolis\u00e9 par par Wilders, donc vous voyez, il y a les partis, d'autres partis qui se sont droitiser parce que tout simplement parce qu'ils ont senti qu'il y avait un certain \u00e9lectorat, apprendre et donc du coup ils sont adapt\u00e9s, tout simplement, donc Wilders, m\u00eame s'il n'a pas vraiment gagn\u00e9 hier, il a quand m\u00eame vraiment affluence et le discours des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [91%] :\r\nEst -ce que c'est pas, alors on peut quasiment tirer une le\u00e7on de philosophie politique est -ce que c'est pas \u00e7a, au fond, le l'utilit\u00e9, le but 1er de ces formations un peu \u00e9trange, vous l'avez dit, c'est un c'est c'est le seul adh\u00e9rent son son propre mouvement, non pas que de prendre le pouvoir mais d'imposer des th\u00e8mes repris par les autres font faire peur \u00e0 toute la classe politique qui qui qui qui est qui et qui reprend ces th\u00e8mes est -ce que est -ce que c'est pas \u00e7a, au fond, le but d'un Geert Wilders et et d'autres en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [91%] :\r\nJe ne sais pas si c'est vraiment son but, mais c'est clair qui qui sera pas m\u00e9content de de ce r\u00e9sultat, je pense que il avait vraiment envie de devenir de que de le 1er ministre des Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [95%] :\r\nIl a l'envie personnellement d'acc\u00e9der aux plus hautes fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [89%] :\r\nEt il y a, il y en a de mes confr\u00e8res qui disent que c'est pas le cas, qu'il y a qui qui ne veut jamais prendre des responsabilit\u00e9s en m\u00eame temps, il a dit tellement souvent je pense qu'il \u00e9tait vraiment convaincu de pouvoir prendre les r\u00eanes du du gouvernement donc je suis un peu ambivalent quant \u00e0 cette question, mais il est clair, qui qui qui doit \u00eatre tr\u00e8s content il il domine vraiment le d\u00e9bat c'est aussi d\u00fb \u00e0 sa personnalit\u00e9, la politique n\u00e9erlandaise est un peu ennuyeuse quand m\u00eame le le la 2\u00e8me chambre donc l\u00e0 l'Assembl\u00e9e, le Parlement est un peu ennuyeux, les gens sont assez Cordillot, \u00e7a ressemble \u00e0 peu \u00e0 la politique suisse, parfois, il faut le dire, oui, oui, pourquoi pas, mais sont 2 pays finalement qui se ressemble pas mal et de pays que au o\u00f9 \u00e7a va plut\u00f4t bien \u00e9conomiquement parlant et donc lui il arrive avec d\u00e9j\u00e0 une coiffure extravagante, mais aussi avec un un langage tr\u00e8s cru, tr\u00e8s directe, \u00e7a, c'est aussi tr\u00e8s n\u00e9erlandais, bien s\u00fbr, et puis il arrive dans de l'Assembl\u00e9e, il dit une phrase choc et il y para\u00eet donc il laisse les autres ramasser les miettes et donc comme \u00e7a, il domine les d\u00e9bats sans vraiment y participer, donc il a vraiment chang\u00e9 un peu le le le ton de la du d\u00e9bat politique et donc les autres livres leaders des partis se sont aussi c'est devenu beaucoup plus tard, th\u00e9\u00e2tral, donc il a vraiment un tr\u00e8s, tr\u00e8s grande influence sur la la politique n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [92%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 d'autres partis, notamment comme comme l'UDC en Suisse qui a, qui a, qui a beaucoup de moyens par rapport aux autres partis suisses mais l\u00e0, vous l'avez dit manque de financement de Wilders il est un peu seul, comment expliquer \u00e7a, il n'y a personne qui le soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [89%] :\r\nS'il a des financements de l'Isra\u00ebl de des \u00c9tats-Unis il y a, il y a quelques donateurs, il est tr\u00e8s proche du Sahel, oui il est tr\u00e8s proche, passerelles est \u00e0 la que en Isra\u00ebl et aussi militant qu'il est vraiment, il d\u00e9fend vraiment farouchement Isra\u00ebl et le le sort des juifs, donc \u00e7a c'est une grande diff\u00e9rence avec la tradition fran\u00e7aise du du Front national, par exemple, mais donc il y a peu de financement, tout simplement parce que il est, il est tout seul, donc c'est pas un parti politique, au sens propre et donc il n'a pas droit \u00e0 des subventions, mais c'est son choix, parce qu'il pr\u00e9f\u00e8re contr\u00f4ler tout lui- m\u00eame et au lieu d'avoir une structure normale au comparable aux autres partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [92%] :\r\nStefan de Vries avant d'aborder les cons\u00e9quences de de ce r\u00e9sultat sur le reste de l'Europe, et notamment la France quand m\u00eame un mot sur ce qui va se passer ces proc\u00e8s une semaine les les d\u00e9put\u00e9s doivent former des coalitions ensuite pour composer un gouvernement soutenu par une majorit\u00e9 au parlement, bon, \u00e7a peut prendre pas mal de temps ces ces transactions et Wilbur se dit d\u00e9j\u00e0 que s'ils ne n'entrent pas dans la coalition, il va, il va mener une opposition frontale alors 1\u00e8re question est -ce qui va entrer dans une coalition et si oui, comment et s'il faut qu'est -ce que comment va -t-il agir et ce qui va se muscler encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [89%] :\r\nNon, \u00e0 ce stade, il est absolument exclu qu'il rentre dans une coalition parce que quasiment tous les partis ont exclu de gouverner avec lui et, surtout, malgr\u00e9 tout, le 1er ministre sortant, il a dit la chance de gouverner avec vous Rete Wilders est vraiment 0, rien, nada, c'est ce qu'il a dit litt\u00e9ralement donc non Wilders il aura aucun r\u00f4le \u00e0 jouer, en tout cas pas dans les premi\u00e8res semaines, hein, parce que si jamais le le 1er ministre n'arrivent pas \u00e0 former une coalition, bon, dans ce cas -l\u00e0, peut-\u00eatre Isra\u00ebl une option de secours, je ne crois pas en m\u00eame temps, il faut le le paysage politique aux Pays-Bas tellement \u00e9parpill\u00e9s qu'il faut \u00eatre \u00e0 au moins 4 partis pour former une coalition, voire 5 et ce sera une coalition qui est qui aura des c'est une sorte de coalition arc-en-ciel, si vous voulez, qui va des verts jusqu'aux lib\u00e9raux et les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates, donc \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 mais \u00e0 cet instant, on va je ne aujourd'hui je ne vois pas dr\u00f4le pour pour Wild. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [86%] :\r\nDonc, il va encore donner plus de voix muscler encore plus son discours c'est tweet islamophobe etc, c'est ce qu'il va faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [87%] :\r\nOui, je, je pense, et il va continuer \u00e0 jouer la victime, c'est un r\u00f4le qui qui qui convient bien et, effectivement, il va, il a d\u00e9j\u00e0 dit Reuter un peu, j'ai pas encore termin\u00e9 avec votre retraite, donc il va vraiment continuer sa son sa forme d'opposition assez virulente, mais je pense qu'il sera pris beaucoup moins s\u00e9rieux parce qu'elle avait vraiment promis une r\u00e9volution patriotique, nationaliste, h\u00e9 ben on voit que c'est pas du tout le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [88%] :\r\nAlors, vous \u00eates correspondant en France, ouvrons un peu les fen\u00eatre est -ce que ce qui s'est pass\u00e9 hier aux Pays-Bas et est une amorce d'une d\u00e9crue du populisme en Europe, on a, on n'en a pas parl\u00e9 mais en masse ce score de la Gauche verte hollandaise, qui avait jusqu'ici que 4 si\u00e8ges au Parlement qui quadruple Nombre de si\u00e8ges -ce que tout \u00e7a annonce une petite baisse de r\u00e9gime des des populistes et des islamophobe en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [89%] :\r\nMoi, je veux voir un peu ainsi c'est bien s\u00fbr beaucoup plus nuanc\u00e9 que \u00e7a, mais en effet, les Verts, c'est, c'est un succ\u00e8s \u00e9norme quadrupl\u00e9 de 4 15 au si\u00e8ge 16 H et si\u00e8ges, ils sont le plus grand \u00e0 Amsterdam dans la capitale et Verts, l\u00e0 on voit aussi la diff\u00e9rence entre les capitales sur les grandes villes, aux Pays-Bas et un peu les les provinces o\u00f9 il y a moins d'habitants mais aussi \u00e0 noter le le tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne score du D66 D66 sont des sociaux- d\u00e9mocrates, traditionnellement tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, et donc ce sont 2 partis qui ont fait un tr\u00e8s bon score hier et qui sont ouvertement pro- europ\u00e9ens, donc \u00e7a c'est, c'est c'est c'est assez dans ce cas, avec cette victoire, on peut voir en effet une inversion de la tendance populiste en m\u00eame temps comme je disais il y a beaucoup de partis qui ont un peu copi\u00e9 au s'inspirer du discours de Wilders donc le populisme n'est pas encore finie mais quand on pour revenir \u00e0 la France, on voit ici par exemple, les meetings d'Emmanuel Macron, le candidat ind\u00e9pendant qui qui est tr\u00e8s bien, qui, qui fait un tr\u00e8s bon score dans les sondages, on voit dans ses meetings, des dizaines de personnes avec des drapeaux europ\u00e9ens et et \u00e7a c'est, je pense que \u00e7a n'existe nulle part en ce moment, de nos jours en Europe et puis l\u00e0, il fait un tr\u00e8s bon score et sera peut-\u00eatre le prochain pr\u00e9sident de la France et si \u00e7a se confirme dans ce que l\u00e0 on peut peut-\u00eatre commencer \u00e0 \u00e0 dire que le populisme est stopp\u00e9e, que le le les les p\u00e8res partis qui sont pro- Europe ont peut-\u00eatre encore une chance, et donc le le la gueule la le changement a peut-\u00eatre commenc\u00e9 hier aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [91%] :\r\nDonc la victoire de Macron serait le le point de le le point d\u00e9clic pour pour la le d\u00e9but de la fin de, de, de, de cette, de cette mont\u00e9e des populismes en Europe le le r\u00e9sultat n\u00e9erlandais clairement peut pas ricochet, avoir une certaine influence sur le vote Front national en en France dans les semaines qui viennent, on entendait tout \u00e0 l'heure un reportage en Corr\u00e8ze avec des paysans \u00e9tait chiraquien qui votent Front national maintenant quel quel effet \u00e7a peut avoir sur le vote FN, selon vous, Stefan de Vries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [89%] :\r\nJe pense que le fait, \u00e7a r\u00e9duit, on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 des Pays-Bas en France, mais tous les m\u00e9dias internationaux ont, on fait des reportages, des centaines de journalistes ont fait des placements hier, c'est assez inuit parce que comme vous disiez tout \u00e0 l'heure la la politique n\u00e9erlandaise comme la politique suisse, c'est un peu ennuyeux, donc je pense qu'il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [81%] :\r\nJ'ai pas dit \u00e7a parce que on peut se ce qu'on peut constater c'est politique et dans le milieu, \u00e7a veut dire qu'il y a pas grand- chose \u00e0 r\u00e9gler que le pays bien, c'est un bon signal quand la politique pays \u00e9tait en m\u00eame \u00e7a que je voulais jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, non mais je suis d'accord avec vous comme je disais le les 2 pays et les Pays-Bas et la Suisse sont assez comparables en point de vue \u00e9conomique, \u00e7a va plut\u00f4t pas mal et mais je pense que certains Fran\u00e7ais seront peut-\u00eatre inspir\u00e9 de cette victoire des partis pro- europ\u00e9ens, peut-\u00eatre il y aura aussi une une r\u00e9action anti- Trump Loi anti- Brexit parce que j'ai l'impression que les gens commencent \u00e0 se rendre compte que Trump c'est pas le monde id\u00e9al que le Brexit se passe pas tr\u00e8s bien non plus et donc peut-\u00eatre c'\u00e9tait \u00e9lectoral qui et qui h\u00e9site entre la droite, l'extr\u00eame droite, l'Europe serait peut-\u00eatre un peu plus enclin de voter pour des partis qui d\u00e9fendent les valeurs europ\u00e9ennes, donc en m\u00eame temps, la France \u00e9tait un pays beaucoup plus grand, surtout beaucoup plus se regarde beaucoup plus son nombril que que d'autres pays, donc je, je, j'ai pas trop l'illusion que les les \u00e9lections n\u00e9erlandaises vont changer le le sort de r\u00e9sultat des \u00e9lections, mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un 1er signe que les les partis un peu plus raisonnable r\u00e9gions ont encore un grand d'avenir devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [83%] :\r\nLa France se regarde un peu trop le nombril le dites vous Stefan de Vries, correspondant \u00e0 Paris veut quand vous dites \u00e7a \u00e0 vos coll\u00e8gues fran\u00e7ais, comment et qu'est -ce qui vous r\u00e9pondent sur les expressions absolument dingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [90%] :\r\nParce que, en fait, \u00e7a va en tant que je fais ce que je suis ici, donc je, je pense que je connais pas mal la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et la politique fran\u00e7aise, bien s\u00fbr, c'est un grand pays qui qui n'a toujours pas qui est toujours traumatis\u00e9 par la perte de son empire, qui ne joue plus du tout le r\u00f4le du du leader sur la sc\u00e8ne mondiale, m\u00eame si elle a toujours un si\u00e8ge \u00e0 l'ONU la le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 commun, seulement 5 pays et \u00e9met 40 enfin franchement les les Fran\u00e7ais, ils sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s repli\u00e9e sur ses ses c'est quelque chose, c'est un d\u00e9veloppement des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense, l'\u00e9conomie va tr\u00e8s mal, il y a enfin, il y a pas de on voit pas le bout du tunnel, les Fran\u00e7ais sont je crois le peuple plus d\u00e9pressif au monde un enfant quand les plus grands consommateurs des antid\u00e9presseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [80%] :\r\nC'est difficile, \u00e7a c'est factuel de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [91%] :\r\nEt c'est, je crois que c'est aussi le pays qui a le plus peur de la mondialisation donc partout, enfin un peu partout en Europe, surtout en Suisse et aux Pays-Bas, ces 2 pays vivent de la mondialisation en France c'est vraiment consid\u00e9r\u00e9 comme une menace, les Fran\u00e7ais, ils sont, ils sont pas confiance en eux, \u00e7a se sent et quand on se balade dans les rues, dans les rues, ici \u00e0 Paris au peut-\u00eatre aussi dans d'autres grandes villes, grandes villes o\u00f9 on parle avec des amis, l'effort, le fran\u00e7ais, il y a, il y a vraiment aucune confiance en l'avenir, donc c'\u00e9tait une une autre constellation pour pour l'\u00e9lection, la diff\u00e9rence avec pour pour revenir \u00e0 Emmanuel Macron c'est en fait le seul candidat qui a un discours un peu plus optimiste qui regardent vraiment l'avenir qui qui fait croire \u00e0 son \u00e9lectorat qu'on pourra r\u00e9soudre les probl\u00e8mes ensemble qui fait croire, ce qui fait croire, oui, oui, ben c'est un, c'est un homme politique et il est en campagne, mais je crois qu'il est, il est quand m\u00eame sinc\u00e8re dans son son son optimisme, c'est pas vrai, alors jouer et rien que \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 une exception dans le dans le paysage politique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [89%] :\r\nDans cette d\u00e9pression ambiante alors Stefan Doris de sujets tir\u00e9s de la presse suisse romande et al\u00e9manique d'abord ben une nouvelle affaire Fillon tient dans la presse romande des soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eat, vous avez lu \u00e7a Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire dans la libert\u00e9 et les journaux neuch\u00e2telois ou Le Nouvelliste et le Quotidien Jurassien alors il s'agit de la myst\u00e9rieuse soci\u00e9t\u00e9 de conseil cr\u00e9\u00e9e par Fran\u00e7ois Fillon, peu apr\u00e8s qu'il ait quitt\u00e9 son poste de 1er ministre en 2012, la presse fran\u00e7aise s'interroge est -ce qu'il s'en serait servi pour monnayer son pr\u00e9cieux carnet d'adresses, ses riches clients auraient -ils pu influencer son travail puisqu'il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque et puis dans la Tribune de Gen\u00e8ve La chronique optimiste du correspondant du journal \u00e0 Paris, elle a pour titre La France va mieux, elle est scandalis\u00e9e par sa classe politique, enfin elle se d\u00e9tourne de la culture de l'homme providentiel, comme une majorit\u00e9 des soutiens de Fran\u00e7ois Fillon d'ailleurs, qui dit rester loyal, non pas \u00e0 l'homme, mais \u00e0 son programme et le scandale m\u00eame prouve pour le correspondant de La Tribune de Gen\u00e8ve prouve le grand chemin parcouru par la R\u00e9publique fran\u00e7aise depuis la fille cach\u00e9e de Mitterrand, les frais de bouche de Chirac ou m\u00eame les diamants de Giscard d'Estaing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [89%] :\r\nEn quelques mots, la France est d\u00e9pressive mais est -ce qu'elle est en train de changer aussi son comportement politique, celle de celui de de toujours chercher un roi de l'homme providentiel est -ce que les Fran\u00e7ais sont en train de se d\u00e9tourner de \u00e7a, c'est ce qui est dit dans l'article, vous \u00eates d'accord, Stefan de Vries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:18) [91%] :\r\nOui, un petit peu en effet, le scandale, les scandales de Fillon il y a 10 ans, je pense que \u00e7a aurait eu une influence petite influence, ou peut-\u00eatre m\u00eame pas, aujourd'hui, les gens sont vraiment scandalis\u00e9 et puis je pense que la raison pour laquelle \u00e7a \u00e7a tra\u00eene d\u00e9j\u00e0 depuis des semaines, c'est parce que Fran\u00e7ois Fillon lui- m\u00eame, il ne reconna\u00eet aucun tort pour lui la il a fait ce que tout le monde, faire et donc il a vraiment encore dans ce cet ancien monde il faut savoir qu'il est d\u00e9put\u00e9 depuis 1981 donc je pense que bref n'a f\u00eat\u00e9 la \u00e0 la pouvoir sovi\u00e9tique, donc \u00e7a fait 37 ans, donc c'est \u00e7a fait partie, il fait partie de l'ancien et le le pire dans toute sa d\u00e9fense et sa communication qui ont \u00e9t\u00e9, \u00e0 mon avis, catastrophique, ce qui ne ne ne, ne comprend pas pourquoi son comportement pose un probl\u00e8me et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable changement par rapport au pass\u00e9 en effet les Fran\u00e7ais longue tradition de scandale, mais l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a passe plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [95%] :\r\nOn a chang\u00e9 d'\u00e9poque effectivement alors un autre sujet qui concerne la Turquie, et on sait que les tensions entre les Pays-Bas et la Turquie ont \u00e9t\u00e9 assez vives ces derniers jours dans son \u00e9dition hebdomadaire la Weltwoche Esther, Coco appelle ce matin, se m\u00e9fier des pr\u00e9jug\u00e9s vis-\u00e0-vis de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:33) [92%] :\r\nOui, les turcs votent sur une nouvelle constitution, en avril prochain, critiqu\u00e9 dans le monde occidental pour les pleins pouvoirs qu'il donnerait au pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, maire de Rennes s'inspire en fait largement de la Constitution fran\u00e7aise, car le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aussi nomme ses ministres, il peut aussi dissoudre le Parlement et convoquer de nouvelles \u00e9lections, il ne m'est plus les plus hauts fonctionnaires civils et militaires, il peut d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence et il \u00e9chappe \u00e0 toute poursuite p\u00e9nale du rond son mandat alors cette comparaison entre la France et la Turquie, l'auteur de l'article l'utilise \u00e0 dessein pour d\u00e9noncer une forme d'hyperventilation des m\u00e9dias \u00e0 l'encontre de la Turquie, des cris d'orfraie qu'ils ne font que renforcer le pouvoir d'Erdogan car les Turcs ne sont pas idiots, ils savent que l'Europe a conclu \u00e0 l'\u00e9poque un accord d'association avec la Turquie, 2 ans apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat militaire de 1960 et que l'Union europ\u00e9enne, aujourd'hui, attend de la Turquie qu'elle fasse le sale boulot en jubilant la migration, l'Europe va donc continuer \u00e0 se montrer pragmatique et trouver les moyens de dialoguer avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [85%] :\r\nUn mot, quand vous avez pris l'et les uns, les injures turque vis-\u00e0-vis des Pays-Bas Stefan de Vries The les paiements qui ont interdit la tenue de 2 meetings sur leur sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [87%] :\r\nOui, les injures \u00e9videmment c'\u00e9tait inacceptable, mais en m\u00eame temps le gouvernement au Mark, donc le 1er ministre je pense qu'il est tomb\u00e9, tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge Erdogan parce que c'\u00e9tait aussi bon c'est une semaine \u00e9lectorale donc voter il a vraiment surr\u00e9agi, il a donn\u00e9 \u00e0 Erdogan exactement ce qu'il voulait parce que il y a eu 2 meetings qui ont aid\u00e9 \u00e9tait interdit aux Pays-Bas, donc on peut consid\u00e9rer \u00e7a comme une une une fin, enfin, limiter la libert\u00e9 d'expression et donc Erdogan peut dire ben regardez vous \u00e9t\u00e9 facho parce que vous ne laissez m\u00eame pas parler, donc je pense qu'il y a une erreur de jugement, et dans les 2 cas, les Pays-Bas, la Turquie sont quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9 leur leur r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [90%] :\r\nAlors, vous \u00eates correspondant de la TV commerciale des Pays-Bas RTL 4, vous \u00eates correspondant \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez dans notre Studio, Stefan de bric et de Vries, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin avec plaisir et bonnes gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:08:33Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Vries, Stefan", "role": "journaliste n\u00e9erlandais et correspondant \u00e0 Paris de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision hollandaise RTL 4", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6960FC34-3C4E-41C9-B68F-EAB509C09626", "internalArchiveId": "6960FC34-3C4E-41C9-B68F-EAB509C09626", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Jours de France - De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ;Gis\u00e8le Bourdet, 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis;St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Marine le Pen\r\nDe plus en plus d'agriculteurs en France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, se tournent vers le front national. Dans les campagnes, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Reportage en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:20:58-07:21:26 / * Jours de France - De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national  \r\nEn France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine fran\u00e7aise, de plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le front national. Dans les campagne, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Anouk Henry, vous \u00eates en Corr\u00e8ze. vous \u00eates all\u00e9e sur deux exploitations pour comprendre quel est l'\u00e9tat d'esprit en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale.\r\nDeux fermes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous le verrez, mais o\u00f9 les probl\u00e8mes sont finalement les m\u00eames. La premi\u00e8re, c'est une toute petite exploitation, en Basse Corr\u00e8ze, chez Gis\u00e8le Bourdet, 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis.\r\n  1'24''\r\nVous \u00eates all\u00e9e ensuite en Haute Corr\u00e8ze, dans un autre hameau (Saint Yrieix-le D\u00e9jalat. \u00e7a ne s'invente pas)\r\nAutre village, autre ambiance, et autre couleur politique. . ici, ce sont 150 vaches, dont les veaux sont destin\u00e9s \u00e0 l'exportation.  et apr\u00e8s avoir vot\u00e9 syst\u00e9matique UMP, St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Marine le Pen.\r\n  1'11''\r\nOn l'entend, ce qui compte pour eux avant tout, c'est que la France se redresse. un discours qui n'est pas sans rappeler celui, qui a s\u00e9duit il y quelques mois les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains.\r\nAnouk Henry, merci. \r\nVous retrouverez ces interviews enrichies, ce samedi dans le magazine de reportage 15 minutes. Teasing Op\u00e9ration #Jours de France, Forum. etc..", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442400", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jours de France \u2013 De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national / JDM_2017-03-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus d\u2019agriculteurs en France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, se tournent vers le front national. Dans les campagnes, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Reportage en Corr\u00e8ze."], "variantIds": ["ece-8442400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:19Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa France, donc la France traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine fran\u00e7aise de plus en plus d'agriculteurs se tournent maintenant vers le Front national dans les campagnes, le malaise est perceptible et le taux de suicide des paysans particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 bonjour Anouk Henry, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, vous \u00eates all\u00e9e Anouk sur deux exploitations pour essayer de comprendre quel \u00e9tait l'\u00e9tat d'esprit en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait 2 fermes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous le verrez, mais o\u00f9 les probl\u00e8mes sont finalement assez similaire : la premi\u00e8re, c'est une toute petite exploitation en Basse Corr\u00e8ze chez Yves Gis\u00e8le Bourdet 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0 je j'ai diminu\u00e9 un peu, je n'ai plus que 130 il faut savoir que pour vivre, il faudrait 300 mobile 360 secondes brebis pour pouvoir vivre correctement tout ce que je peux dire, c'est que j'ai connu beaucoup de pr\u00e9sidents et que je me rends compte qu'il y a pas grand chose qui change quoi honn\u00eatement. \r\nLa campagne va pas bien par rapport \u00e0 ce que moi j'ai connu, m\u00eame au d\u00e9but de mon installation jeudi arriver, on sent que les gens sont pas euros enfin non, un jeune aujourd'hui qui va s'installer ici, s'il n'est pas passionn\u00e9 par ce qu'il fait il \u00e0 mon avis va au casse- pipe, moi j'aimais la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [87%] :\r\nNous aurions besoin de quoi de la part de la part de ces politiques les comptes et qui viennent nous voir on peut dans nos fermes de t\u00eate, moi je vais vous avouer que j'ai pass\u00e9 par toutes les politiques, j'\u00e9tais tr\u00e8s chiraquienne quand j'\u00e9tais jeune, parce que j'ai trouv\u00e9 que Jacques Chirac, c'\u00e9tait un homme humain que c'\u00e9tait bon \u00e7a, m\u00eame sans \u00e7a veut dire je suis d'une m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 droite, mon p\u00e8re \u00e9tait de gauche, donc j'ai des \u00e9tats d'\u00e2me qui vont d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre et aujourd'hui je suis bien emb\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette premi\u00e8re partie de reportage \u00e0 nos vous \u00eates all\u00e9e ensuite en Haute Corr\u00e8ze dans un autre hameau sentiriez le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e7a s'invente pas, comme non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nOui c'est politique, c'est un autre village, une autre ambiance, et une autre couleur politique et ici c'est beaucoup plus grand : 150 vaches, dont des veaux qui sont destin\u00e9s, qui \u00e9l\u00e8ve des veaux, donc qui sont destin\u00e9s \u00e0 l'exportation, apr\u00e8s avoir syst\u00e9matiquement vot\u00e9 la droite classique, St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle en cette fois de soutenir Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [68%] :\r\nQuel votants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [92%] :\r\nS\u00e9lectionn\u00e9 dans mais en plus c'est une passion, hein, moi j'aime \u00e7a depuis toute petite, bon c'est quand je me suis install\u00e9 quand m\u00eame, il me semble que les difficult\u00e9s t\u00e9moignage c'est toutes ces charges qui augment\u00e9 de de fa\u00e7on consid\u00e9rable et \u00e7a devient, oui, \u00e7a devient compliqu\u00e9, on attend quelqu'un met un gros coup de pied dans la fourmili\u00e8re, quelqu'un qui essaie de relever la France, les gens, les gens sont us\u00e9s, ils ont envie qu'on les qu'on les rel\u00e8ve et qu'on les remonte vers le haut, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nVous soutenez Marine Le Pen ce que vous avez l'impression que elle, elle a une solution pour vos difficult\u00e9s \u00e0 vous, ben on esp\u00e8re, on esp\u00e8re qu'elle aura la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [86%] :\r\nSolutions le gros point, c'est normal, les gens travailler un petit peu quand m\u00eame parce qu'on sent quand m\u00eame qu'il y a un peu laiss\u00e9 aller \u00e0 ce niveau l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [90%] :\r\nJe voudrais faire plus une politique agricole fran\u00e7aise, donc c'est la France qui g\u00e8re les aides donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nPourquoi pas en m\u00eame temps vous vendez vos veaux en Italie, l'Union europ\u00e9enne, vous en avez un peu besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nOn est d'accord aussi, on a quand m\u00eame besoin, je je veux pas, on va pas le nier, mais voil\u00e0 est -ce qu'on pourra trouver une autre solution pour les garder sur territoire fran\u00e7ais les engraisser je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [94%] :\r\nAlors l'entend en Inde, ce qui compte avant tout que la France se redresse un discours qui n'est pas sans rappeler celui qui a s\u00e9duit \u00e0 quelques mois les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nAnouk Henry en Direct de Corr\u00e8ze, on vous remercie, vous pourrez retrouver ces interviews enrichies ce samedi dans le magazine de reportage, 15 minutes teasing Op\u00e9ration Jours de France et puis dans Forum aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D96181-D4E2-4497-A7C4-BEEA969885CB", "internalArchiveId": "14D96181-D4E2-4497-A7C4-BEEA969885CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, \u00e0 l'arm\u00e9e, un poste d'officier sur 5 ne trouve pas preneur ...\r\nRecherche officier d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment: la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers tire la sonnette d'alarme, les officiers bien form\u00e9s sont en voie de disparition . Il devient de plus en plus difficile de convaincre des hommes d\u00e9tenteurs d'un ematurit\u00e9 de grimper \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\nDes \u00e9lus sp\u00e9cialistes de politique de s\u00e9curit\u00e9 demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral  d agir. Celui pr\u00e9voit d'accorder des cr\u00e9dits financiers pour les candidats officiers qu'ils pourraient ensuite investir dans leur formation dans le civil. Certaines universit\u00e9s acceptent aussi de reconna\u00eetre la formation militaires  La soci\u00e9t\u00e9 ds officiers, va donc prendre langue avec toutes les hautes \u00e9coles pour qu'elles reconnaissent les grades militaires comme cr\u00e9dits exig\u00e9s en vue d'une formation inuversitaire. Alors que le conseil national s'empare aujourd'hui de la question du manque d'attrctivit\u00e9 de l'arm\u00e9e, l'Argauerzeitung observe que les \u00e9lus de 35 ans et moins sont tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9: le journal interroge 10 jeunes conseillers nationaux sur leur rapport \u00e0 l'arm\u00e9e, quatre d'entre eux, dont 3 Romands, sont d\u00e9clar\u00e9s inaptes au service, dont 3 romands, (Guillaume barrazone, Matthias Reynard et Philippe Nantermod).\r\nBlick - Argauerzeitung\r\nSSR - \r\n*** Rarement le climat n'a \u00e9t\u00e9 aussi tendu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et tout cela, \u00e0 cause des retraites \r\nUn climat agressif, empoisonn\u00e9, bruyant: durant les derniers  d\u00e9bats sur le projet de r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, on ne reconnaissait plus le parlement f\u00e9d\u00e9ral dit le Tagesanzeiger: entre les hu\u00e9es et els injures, l'important depuis longtemps n'est plus le contenu de la r\u00e9forme, l'important c'est de gagner.  Un climat illustr\u00e9 par un dessin montrant le Palais F\u00e9d\u00e9ral transform\u00e9 en Reitschule, ce ecbntre aletrnatif O\u00fb se rassemblent parfois des casseurs.  Sur 2 pages, le tagi fait le point sur les enjeux finnaux, le co\u00fbt  pour l'AVs et le 2e pilier si le plenum refuse la r\u00e9forme ce matin, les enjeux pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui a fait un pari avec l'histoire aujourd'hui, l'Histoire de la r\u00e9forme des reatraites sur laquelle les deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs se sont cass\u00e9 les dents. Enfin ce rappel: en cas de oui sous la coupole, un autre combat va commencer: celui pour gagner en votation. L'Argauerzeitung r\u00e9sume le m\u00eame sujet avec la photo d'un jeu des \u00e9chelles, qui nous rappelle que m\u00eame proche du but, on peut prafois devoir tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro. Jeu qui r\u00e9sume le grand marchandage des 70 francs. \r\nTagesanzeiger - baslerzeitung - Argauerzeitung \r\nVon Roll\r\nL'extr\u00eame droite milite chez nous pour Erdogan. C'est la une de l'Argauerzeitung ce matin qui nous apprend que samedi prochain\r\nSamedi, les membres des loups gris turcs, mouvement d'\u00eaxtr\u00eame droite de Turquie, se rencontrent dans une commune \u00e0 B\u00e0le campagne. ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. Plusieurs centaines de personnes devraient participer \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, mais les services de renseignements ne consid\u00e8rent pas les Loups Gris comme un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. A tort, selon le journal. \r\n*** Les Balkans vont au devant d'une crise d\u00e9mographique sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\nLe Temps\r\nL'Afrique meurt de faim \u00e0 cause de ces \u00e9lites ... La NZZ consacre une plein page au  le plus grand d\u00e9sastre humanitaire depuis 1945 qui se pr\u00e9pare dans le sud du Sahara, jemen, Somali, Nigeria Soudan. Pr\u00e8s de 20 millions de personnes rsiquent de mourir de la famine: un d\u00e9sastre fait maison, constate le journal, les causes de cette famine sont \u00e0 chercher notamment dans les r\u00e9gimes autocratqiues, le Sud Soudan fonctionne sur la base d'une \u00e9conomie de guerre.  Mais des erreurs ont aussi \u00e9t\u00e9 commises en mati\u00e8re de politique agricole et les fonds humanitaires en provenance de l'Occident se font rares. La NZZ accompagne ce sujet d'un commentaire qui rappelle que les solution techniques ne suffisent pas elles ne peuvent atteindre leur but sans le soutien politique, les d\u00e9mocraties ne connaissent pas de famines., \r\n*** Les traditions se perdent ouvrant la porte \u00e0 tous les extremismes\r\nl'eCHO\r\n*** Les prix des billets d'avion vont encore baisser\r\nC'est Thomas Kluhr qui le dit, le nouveau chef allemand de Swiss, en fonctron depuis 12 mois et en grande interview dns la Bernerzeitung. C'est une bonne nouvelle pour les clients des compagnies... les prix vont encore baissr car il y a beaucoup de compagnies a\u00e9rienbes qui ont beaucoup d'avions et donc beaucoup de si\u00e8ges qu'elles veulent absolument ne pas laisser vides. Thomas Kluhr parle aussi de la Suisse, la Passion et l'identification avec le secteur a\u00e9rien et la compagnie nationale  sont encore plus grandes  en Suisse qu'en Allemagne. IUl parle aussi des destinations qui marchent,  la destination Istanbul, qui actualit\u00e9 oblige,  a \u00e9t\u00e9 la plus grosse d\u00e9ception pour la compagnie. \r\n*** Notre soci\u00e9t\u00e9 a l'art de tout transformer en addiction\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nA l'arm\u00e9e, un poste d'officier sur 5 ne trouve pas preuneur...\r\nRecherche officier d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment: la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers tire la sonnette d'alarme, les officiers bien form\u00e9s sont en voie de disparition . Il devient de plus en plus difficile de convaincre des hommes d\u00e9tenteurs d'un ematurit\u00e9 de grimper \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\nDes \u00e9lus sp\u00e9cialistes de politique de s\u00e9curit\u00e9 demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral  d agir. Celui pr\u00e9voit d'accorder des cr\u00e9dits financiers pour les candidats officiers qu'ils pourraient ensuite investir dans leur formation dans le civil. Certaines universit\u00e9s acceptent aussi de reconna\u00eetre la formation militaires  La soci\u00e9t\u00e9 ds officiers, va donc prendre langue avec toutes les hautes \u00e9coles pour qu'elles reconnaissent les grades militaires comme cr\u00e9dits exig\u00e9s en vue d'une formation inuversitaire. Alors que le conseil national s'empare aujourd'hui de la question du manque d'attrctivit\u00e9 de l'arm\u00e9e, l'Argauerzeitung observe que les \u00e9lus de 35 ans et moins sont tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9: le journal interroge 10 jeunes conseillers nationaux sur leur rapport \u00e0 l'arm\u00e9e, quatre d'entre eux, dont 3 Romands, sont d\u00e9clar\u00e9s inaptes au service, dont 3 romands, (Guillaume barrazone, Matthias Reynard et Philippe Nantermod).\r\nLa SSR f\u00e2che les d\u00e9put\u00e9s, lit-on dans la Libert\u00e9, mais \u00e9galement dans le Courrier, les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste et le quotidien jurassien.\r\nElle f\u00e2che parce que, c'est la SonntagsZeitung qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, la SSR, via sa soci\u00e9t\u00e9 Admeira, fond\u00e9e avec Swisscom et Ringier, vend des fen\u00eatres publicitaires \u00e0 des T\u00e9l\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\nOr, l'objectif de la cr\u00e9ation d'Admeira, la SSR l'a dit plusieurs fois, c'\u00e9tait de combattre l'\u00e9vasion de montants publicitaires vers les chaines de t\u00e9l\u00e9 \u00e9trang\u00e8res.... Toll\u00e9 sous la coupole: \"incoh\u00e9rence\", une fa\u00e7on de faire qui \"heurte\", discussion annonc\u00e9e en commission la semaine prochaine... La SSR r\u00e9pond, dans les colonnes du journal: oui, c'est paradoxal, mais les 3 partenaires d'Amdeira ont amen\u00e9 les m\u00e9dias qu'ils commercialisent, et les cha\u00eenes fran\u00e7aises cit\u00e9es - TF1, TMC et NT1 - l'\u00e9tait auparavant par... Ringier. \r\n*** Rarement le climat n'a \u00e9t\u00e9 aussi tendu sous la couple f\u00e9d\u00e9rale, et tout cela \u00e0 cause des retraites...\r\nUn climat agressif, empoisonn\u00e9, bruyant: durant les derniers  d\u00e9bats sur le projet de r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, on ne reconnaissait plus le parlement f\u00e9d\u00e9ral dit le Tagesanzeiger: entre les hu\u00e9es et els injures, l'important depuis longtemps n'est plus le contenu de la r\u00e9forme, l'important c'est de gagner.  Un climat illustr\u00e9 par un dessin montrant le Palais F\u00e9d\u00e9ral transform\u00e9 en Reitschule, ce ecbntre aletrnatif O\u00fb se rassemblent parfois des casseurs.  Sur 2 pages, le tagi fait le point sur les enjeux finnaux, le co\u00fbt  pour l'AVs et le 2e pilier si le plenum refuse la r\u00e9forme ce matin, les enjeux pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui a fait un pari avec l'histoire aujourd'hui, l'Histoire de la r\u00e9forme des reatraites sur laquelle les deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs se sont cass\u00e9 les dents. Enfin ce rappel: en cas de oui sous la coupole, un autre combat va commencer: celui pour gagner en votation. L'Argauerzeitung r\u00e9sume le m\u00eame sujet avec la photo d'un jeu des \u00e9chelles, qui nous rappelle que m\u00eame proche du but, on peut prafois devoir tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro. Jeu qui r\u00e9sume le grand marchandage des 70 francs. \r\nVon Roll ne peut pas payer une partie de ses salari\u00e9s en Euro. D\u00e9cision hier du tribunal cantonal Jurassien, c'est dans le Journal du Jura, l'Impartial et l'Express. Autre article m\u00eame sujet dans le Quotidien Jurassien.\r\nLa Cour a rejet\u00e9 le recours de l'entreprise zurichoise, qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en premi\u00e8re instance, \u00e0 verser 18 mille 800 francs \u00e0 un ex-collaborateur frontalier qui avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en euros de 2011 \u00e0 2015. \r\nEmploy\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 ainsi par l'\u00e9volution du taux de change. \r\nF\u00e2ch\u00e9e, Von Roll. Elle fera recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, et continuera de payer ses frontaliers en euros. Et elle se fait m\u00eame menacante, lit-on: cette d\u00e9cision n'est pas une bonne nouvelle pour la pr\u00e9sence de Von Roll dans le canton du jura, un canton \u00e9conomiquement pas tr\u00e8s fort. Fin de citation.\r\nL'extr\u00eame droite milite chez nous pour Erdogan. C'est la une de l'Argauerzeitung ce matin qui nous apprend que samedi prochain\r\nSamedi, les membres des loups gris turcs, mouvement d'\u00eaxtr\u00eame droite de Turquie, se rencontrent \u00e0 B\u00e0le campagne. ils sont consid\u00e9r\u00e9s comem dangereux. Plusieurs centaines de personnes devraient participer \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement  balbal\r\nBLABLA\r\n*** Les Balkans vont au devant d'une crise d\u00e9mographique sans pr\u00e9c\u00e9dent...\r\nUn exode in\u00e9dit en Temps de paix, lit-on dans le Temps, tant les gens partent pour trouver du travail. \r\nLa Mac\u00e9doine aurait perdu pr\u00e8s d'un quart des 2 millions d'habitants qu'elle comptait en 1991. \r\nLe Kosovo, 5% de moins en quelques mois, entre 2014 et 2015. Serbie, Croatie, voient leurs jeunes dipl\u00f4m\u00e9s s'en aller. \r\nO\u00f9 ? En Allemagne principalement, qui a besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e. Via une agence sp\u00e9cialis\u00e9e, les jeunes partent y suivre un apprentissage, qui leur permet ensuite de travailler en Allemagne, et d'envoyer de l'argent \u00e0 leur famille rest\u00e9e au pays. Tout le monde gagne. \r\nAlors que les autres pays europ\u00e9ens gardent leurs portes ferm\u00e9es, l'Allemagne pr\u00e9f\u00e8re organiser et encadrer cet exode. \r\nL'Afrique meurt de faim \u00e0 cause de ces \u00e9lites ... La NZZ consacre une plein page au  le plus grand d\u00e9sastre humanitaire depuis 1945 qui se pr\u00e9pare dans le sud du Sahara, jemen, Somali, Nigeria Soudan. Pr\u00e8s de 20 millions de personnes rsiquent de mourir de la famine: un d\u00e9sastre fait maison, constate le journal, les causes de cette famine sont \u00e0 chercher notamment dans les r\u00e9gimes autocratqiues, le Sud Soudan fonctionne sur la base d'une \u00e9conomie de guerre.  Mais des erreurs ont aussi \u00e9t\u00e9 commises en mati\u00e8re de politique agricole et les fonds humanitaires en provenance de l'Occident se font rares. La NZZ accompagne ce sujet d'un commentaire qui rappelle que les solution techniques ne suffisent pas elles ne peuvent atteindre leur but sans le soutien politique, les d\u00e9mocraties ne connaissent pas de famines., \r\n*** Les traditions se perdent, ouvrant la porte \u00e0 tous les extr\u00eamismes...\r\nGrande interview dans l'Echo Magazine de cette semaine, du professeur  de Th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne jusqu'en 2012, Pierre Gisel, qui vient de sortir un livre \"Qu'est-ce qu'une tradition ?\".\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 est faible sur la question de l'identit\u00e9, du coup, elle est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par les r\u00e9acs, qu'ils soient politiques ou religieux. Qui inventent: il donne l'exemple des salafistes: ils inventent un islam qui n'a jamais exist\u00e9.  \r\nMais il se d\u00e9fend de penser que \"c'\u00e9tait mieux avant\", quand il y avait moins de diversit\u00e9 de religions et de nationalit\u00e9s. Seulement, dit-il, pour se confrotner \u00e0 la diversit\u00e9 et proposer un projet collectif, il faut savoir o\u00f9 l'on se situe. \r\n*** Les prix des billets d'avion vont encore baisser...\r\nC'est Thoams Kluhr qui le dit, le nouveau chef allemand de Swiss, en fonctrion depuis 12 mois et en gardne interview dns la Bernbeerzeitung. C'est une bonne nouvelle pour les clients des compagnis... les prix vont encore baissr car il y a beaucoup de compagnie qui ont beaucoup d'avions et donc beaucoup de si\u00e8ges qu'elles veulent absolument ne ps laisser vids. Thomas Kluhr parle aussi de la Suisse, la Passion et l'identification avec le secetur a\u00e9rien et la compagnie nationale  sont encore plus grandes  en Suisse qu'en Allemagne. IUl parle aussi de La destination Istanbul, qui actualit\u00e9 oblige,  a \u00e9t\u00e9 la plus grosse deception pour la compagnie. \r\n**** Notre soci\u00e9t\u00e9 a l'art de tout transformer en addiction...\r\nLe Temps rebondis sur un article du site Atlantico, qui se demandait si le \"demain j'arr\u00eate\" \u00e9tait devenu le nouveau mal du si\u00e8cle.\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 rong\u00e9e par la culpabilit\u00e9, tout devient pr\u00e9texte \u00e0 la d\u00e9saccoutumance. \r\nPassionnante probl\u00e9matique, que je r\u00e9sumerai avec la citation d'un sociologue, mise en exergue: on est en train d'apprendre \u00e0 g\u00e9rer la surabondance, car l'Homme de Cro-Magnon ne se demandait pas s'il devait arr\u00eater la viande. \r\nEt l'une des addictions qu'on voit partout, bien s\u00fbr: le smartphone. Le mobile qui est le meilleur amis de la g\u00e9n\u00e9ration des Milleniums, lit-on dans 24heures. Interview des deux auteurs de l'ouvrage \"Portables, la face cach\u00e9e des ados\", dans lequel ils tirent le fil d'une fusion passionnelle.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-16T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8442433", "ece-8442415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T05:46:11Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl y a les la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux \u00e0 l'arm\u00e9e un poste d'officier sur 5 ne trouvent pas preneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nRecherche officier d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers tire la sonnette d'alarme, les officiers bien form\u00e9s, sont en voie de disparition, il devient de plus en plus difficile de convaincre des hommes d\u00e9tenteurs d'une maturit\u00e9 de grimper \u00e0 l'arm\u00e9e, nous dit ce matin le Blick des \u00e9lus sp\u00e9cialistes de politique de s\u00e9curit\u00e9 demandent donc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir, celui -ci pr\u00e9voit d'accorder par exemple des cr\u00e9dits financiers pour les candidats officiers qu'ils pourraient ensuite investir dans leur formation, de retour dans le civil, certaines universit\u00e9s acceptent aussi de reconna\u00eetre la formation militaires, la soci\u00e9t\u00e9 des officiers estime cependant que ce n'est pas suffisant \u00e0 l'prendre longue langue avec toutes l'aux \u00e9coles pour qu'elles reconnaissent les grades militaires comme cr\u00e9dits exig\u00e9s en vue d'une formation universitaire, alors que le Conseil national s'empare aujourd'hui de la question du manque d'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e justement la cam\u00e9ra et tout, mais observe aujourd'hui que la que les \u00e9lus de 35 ans et moins sont tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9, le journal interroge 10 jeunes conseillers nationaux sur leur rapport \u00e0 l'arm\u00e9e, 4 d'entre eux, dont 3 Romands sont d\u00e9clar\u00e9s inaptes au service. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [95%] :\r\nLa SSR f\u00e2che les d\u00e9put\u00e9s, lit -on dans la Libert\u00e9 mais \u00e9galement dans le Courrier les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le quotidien jurassien elle f\u00e2che parce que c'est la SonntagsZeitung, qui l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la SSR, via sa soci\u00e9t\u00e9 Admeira fond\u00e9e avec Swisscom et Ringier vend des fen\u00eatres publicitaires des t\u00e9l\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, or l'objectif de la cr\u00e9ation d'Admeira, la SSR l'a dit plusieurs fois, c'\u00e9tait de combattre l'\u00e9vasion de montants publicitaires vers les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 \u00e9trang\u00e8res alors toll\u00e9 sous la coupole incoh\u00e9rence, une fa\u00e7on de faire qui heurte discussion annonc\u00e9e en commission la semaine prochaine, La SSR r\u00e9pond dans les colonnes du journal, oui, c'est paradoxal, mais les 3 partenaires d'Admeira ont amen\u00e9 les m\u00e9dias qu'ils commercialisent et les cha\u00eenes fran\u00e7aises cit\u00e9es, TF1, TMC et NT1 l'\u00e9tait auparavant par Ringier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien rarement le climat n'a \u00e9t\u00e9 aussi tendu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et tout \u00e7a \u00e0 cause non pas de la SSR, mais \u00e0 cause des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nUn climat agressif empoisonn\u00e9 bruyant durant les derniers d\u00e9bats sur le projet de r\u00e9forme des les retraites Pr\u00e9voyance 20 20 E on ne reconnaissait plus le parlement f\u00e9d\u00e9ral, dit ce matin le Tagesanzeiger entre les hu\u00e9es et les injures l'important depuis longtemps n'est plus le contenu de la r\u00e9forme, l'important c'est de gagner un climat illustr\u00e9 par un dessin qui montre le Palais F\u00e9d\u00e9ral transform\u00e9 en Reitschule et vous savez ce centre alternatif o\u00f9 se rassemblent parfois des casseurs sur 2 pages, le Tagesanzeiger fait le point sur les enjeux finnaux le co\u00fbt pour l'Avs et le 2\u00e8me pilier, pilier si le pl\u00e9num refuse la r\u00e9forme ce matin les enjeux aussi pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui a fait un pari avec l'histoire aujourd'hui l'histoire de la r\u00e9forme des retraites sur laquelle ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs se sont cass\u00e9 les dents, enfin ce rappel aussi en cas de oui sous la coupole, un autre combat va commencer celui pour gagner en votation la gr\u00e8ve Marseille, Toulouse, r\u00e9sume le m\u00eame sujet avec la photo d'un jeu des \u00e9chelles qui nous rappelle un que m\u00eame proche du but, on peut parfois devoir prendre \u00e0 reprendre \u00e0 0, jeu qui r\u00e9sume autour de cette r\u00e9forme des retraites, le grand marchandage des 70 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [93%] :\r\nVon Roll ne peut pas payer une partie de ses salari\u00e9s en euros, d\u00e9cision hier du tribunal cantonal Jurassien c'est dans le Journal du Jura l'Impartial et L'Express autre article m\u00eame sujet dans le Quotidien Jurassien, la cour a rejet\u00e9 le recours de l'entreprise z\u00fcrichois, ce qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 verser 18800 francs \u00e0 un ex- collaborateur frontalier qui avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en euros de 2011 \u00e0 2015 employ\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 ainsi par l'\u00e9volution du taux change alors f\u00e2ch\u00e9 Von Roll, elle fera recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et continuera de payer ses frontaliers en euros et elle se fait m\u00eame mena\u00e7ant lit, cette d\u00e9cision n'est pas une bonne nouvelle pour la pr\u00e9sence de Von Roll dans le canton du Jura en canton \u00e9conomiquement pas tr\u00e8s fort, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [93%] :\r\nL'extr\u00eame, l'extr\u00eame droite milite chez nous pour Erdogan la une de Lagard\u00e8re Zeitung ce matin qui nous apprend que samedi prochain, les membres des loups gris turcs, un mouvement d'extr\u00eame- droite en provenance de Turquie se rencontrent \u00e0 B\u00e0le campagne alors ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux, plusieurs centaines de personnes devraient participer \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, les services de renseignements suisses nous dit -on, sont au courant de cette manifestation, mais il ne consid\u00e8rent pas ces loups gris comme une priorit\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [95%] :\r\nLes Balkans vont au devant d'une crise d\u00e9mographique sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nUn exode in\u00e9dit en temps de paix, lit -on dans le temps, on entend les gens partent pour trouver du travail \u00e0 l'\u00e9tranger, la Mac\u00e9doine aurait perdu pr\u00e8s d'un quart des 2 millions d'habitants qu'elle comptait en 1991 le Kosovo 5 pourcent de de moins en quelques mois, entre 2014 et 2015 Serbie- Croatie voient leurs jeunes dipl\u00f4m\u00e9s s'en aller aussi alors ou h\u00e9 bien en Allemagne, principalement, qui a besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e via une agence sp\u00e9cialis\u00e9e, ces jeunes partent suivre un apprentissage en Allemagne qui leur permet ensuite de trouver du travail dans ce m\u00eame pays et d'envoyer de l'argent \u00e0 leur famille rest\u00e9e dans leur pays d'origine, tout le monde y gagne alors que les autres pays europ\u00e9ens gardent leurs portes ferm\u00e9es, conclut l'article, l'Allemagne pr\u00e9f\u00e8re organiser et encadrer cet exode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [95%] :\r\nL'Afrique meurt de faim \u00e0 cause de ces \u00e9lites La NZZ consacre une pleine page au plus grand d\u00e9sastre humanitaire depuis 1945 qui se pr\u00e9pare dans la r\u00e9gion du sud du Sahara Somali, Nigeria, Soudan et aussi CNN pr\u00e8s de 20 millions de personnes risquent de mourir de la famine un d\u00e9sastre fait maison, constate le journal, les causes de cette famine sont \u00e0 chercher, notamment dans les r\u00e9gimes autocratiques le Sud-Soudan par exemple fonctionne sur la base d'une \u00e9conomie de guerre mais des erreurs ont aussi \u00e9t\u00e9 commises en mati\u00e8re de politique agricole et les fonds humanitaires en provenance de l'Occident se font aussi plus rares, la NZZ accompagne ce sujet d'un commentaire qui rappelle que les solution techniques que compte la fin ne suffisent pas, elles ne peuvent atteindre leur but, sans le soutien politique les d\u00e9mocraties, par exemple, ne connaissent pas de famines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [98%] :\r\nLes traditions se perdent, ouvrant la porte \u00e0 tous les extr\u00e9mismes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nGrande interview l'\u00e9cho, magazine de cette semaine du professeur de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne jusqu'en 2012 Pierre Gisel, qui vient de sortir un livre qu'est -ce qu'une tradition, notre soci\u00e9t\u00e9 est faible sur la question de l'identit\u00e9 et du coup elle est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e cette question par les r\u00e9acs, qu'ils soient politiques ou religieux et ils inventent c'est r\u00e9ac, il donne l'exemple des salafistes le th\u00e9ologien ils inventent un Islam qui n'a jamais exist\u00e9 mais il se d\u00e9fend Pierre Gisel de penser que c'\u00e9tait mieux avant quand il y avait moins de diversit\u00e9, de religions et de nationalit\u00e9s non seulement, dit -il pour se confronter \u00e0 la diversit\u00e9 et proposer et surtout un projet collectif, h\u00e9 bien il faut savoir o\u00f9 l'on se situe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [97%] :\r\nLes prix des billets d'avion, c'est une bonne nouvelle pour les clients vont encore baisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [91%] :\r\nOui, c'est Thomas Kluhr qui le dit, c'est le nouveau chef allemand de Swiss, il y a dans la compagnie suisse dont un qui est en fonction depuis 12 mois, il est aussi en grande interview sur 2 pages dans la derni\u00e8re Zeitung, ce matin, c'est une bonne nouvelle pour les clients des compagnies car les prix vont effectivement baisser pour quelle raison alors parce qu'il y a beaucoup de compagnies qui ont beaucoup d'avions et donc beaucoup de si\u00e8ges qu'elles veulent absolument ne pas laisser vides, Thomas Kluhr, parle aussi de la Suisse, de la passion et de l'identification avec le secteur a\u00e9rien et la compagnie nationale qui sont encore plus grande dans notre pays, qu'en Allemagne, il parle aussi des destinations qui fonctionne et d\u00e9clare que la destination Istanbul, actualit\u00e9 oblige, a \u00e9t\u00e9 la plus grosse d\u00e9ception pour la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [84%] :\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 a l'art de tout transformer en addiction parle du Body building tout \u00e0 l'heure, il y en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [94%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et le Temps rebondis en fait sur un article du site Atlantico qui se demandait si le demain j'arr\u00eate, \u00e9tait devenu le nouveau mal du si\u00e8cle dans une soci\u00e9t\u00e9 rong\u00e9e par la culpabilit\u00e9, tout devient pr\u00e9texte \u00e0 la des accoutumance une passionnante probl\u00e9matique que je peux vous voudrez mais avec la citation d'un sociologue qui a mis en exergue dans l'article, on est en train d'apprendre \u00e0 g\u00e9rer la surabondance car l'homme de Cromagnon ne se demandait pas, s'il devait arr\u00eater la viande est l'une des addictions qu'on voit partout \u00e9videmment le smartphone nouveau fl\u00e9au le mobile, le mobile qui est le meilleur ami de la g\u00e9n\u00e9ration des Millennium, les adolescents donc, lit -on dans 24 heures avec une grande interview des 2 auteurs de l'ouvrage Portables : la face cach\u00e9e des ados dans lequel il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [88%] :\r\nTirent le fil d'une fusion passionnelle je vais imm\u00e9diatement procur\u00e9 merci beaucoup mesdames si vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57E8421D-12D8-48A2-BE4E-B13373305178", "internalArchiveId": "57E8421D-12D8-48A2-BE4E-B13373305178", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evalue-t-on le risque qu'on est d'accord d'encourir, pour soi-m\u00eame et pour les autres?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eugen Br\u00fchwiler, ing\u00e9nieur et professeur \u00e0 l'EPFL\r\nDerri\u00e8re la notion de risque existe un savant exercice d'\u00e9quilibrisme, qui veut que l'on \u00e9value les cons\u00e9quences d'un danger et sa probabilit\u00e9. Nous sommes contraints d'accepter que le fameux risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n* * Evalue-t-on le risque qu'on est d'accord d'encourir, pour soi-m\u00eame et pour les autres? LANCEMENT 3 / LE RISQUE\r\n***Un entretien avec George Baumgartner que nous avons enregistr\u00e9 hier. Alors, vous pouvez \u00e9videmment lui \u00e9crire via l'adresse e-mail toutunmonde@rts.ch... et nous lui transmettrons vos messages.\r\n***On a parl\u00e9 du risque nucl\u00e9aire avec l'accident de Fukushima... risque tr\u00e8s rare mais tr\u00e8s grave; c'est tout le dilemme du nucl\u00e9aire; on ne va pas refaire le d\u00e9bat maintenant. En revanche, on va s'int\u00e9resser \u00e0 cette notion de risque et de risque z\u00e9ro... puisqu'il n'existe pas, c'est bien connu ! Mais derri\u00e8re ce lieu commun, il y a un savant exercice d'\u00e9quilibrisme. Celui qui veut que l'on \u00e9value les cons\u00e9quences d'un danger et sa probabilit\u00e9. Par exemple, chaque pont peut virtuellement s'\u00e9crouler - dans une certaine conjonction de circonstances.\r\nAlors, \u00e9value-t-on le risque qu'on est d'accord d'encourir, pour soi-m\u00eame - mais surtout, pour les autres, Katia Schaer ?\r\nDIR STU LS\r\nImaginez ... vous \u00eates l'ing\u00e9nieur qui doit construire un pont. Vient un moment o\u00f9 vous \u00eates contraint d'accepter que le fameux risque z\u00e9ro n'existe pas - qu'une construction ne peut jamais \u00eatre garantie 100% s\u00fbre, qu'elle peut - dans une situation donn\u00e9e mais qui n'a que peu de risques de se pr\u00e9senter - s'effondrer et tuer ceux qui s'y sont engag\u00e9s. Cette d\u00e9marche conduit \u00e0 la notion de risque acceptable. Eugen Br\u00fchwiler, ing\u00e9nieur et professeur \u00e0 l'EPFL.\r\n DIGAS 43''\r\nAlors c'est l\u00e0 qu'intervient la notion d'\u00e9valuation du risque. Une notion a priori technique, scientifique, objective pour laquelle il existe aussi des standards, des niveaux d\u00e9finis de s\u00e9curit\u00e9 minimale. Pour autant que l'on envisage AUSSI le sc\u00e9nario le plus improbable. Mais il existe des situations - techniques, on parle ici de constructions - dans lesquelles certains sc\u00e9narios n'ont tout simplement pas \u00e9t\u00e9 ... m\u00eame imagin\u00e9s. Parce que si peu probables. Sauf que les cons\u00e9quences du danger, elles, \u00e9taient invers\u00e9ment proportionnelles \u00e0 la probabilit\u00e9 d'occurence.\r\n***Donnez-nous un exemple !\r\nFukushima est le meilleur exemple. La s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui a men\u00e9 \u00e0 la catastrophe est exceptionnelle - avec d'abord un s\u00e9isme qui bloque les syst\u00e8mes de refroidissement, puis le tsunami - qui \u00e0 son tour invalide les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours sens\u00e9s assurer le  fonctionnement du syst\u00e8me refroidissement  - invalidation qui m\u00e8ne donc \u00e0 l'explosion d'un r\u00e9acteur. Ce sc\u00e9nario est si improbable qu'on n'y a tout simplement m\u00eame jamais pens\u00e9. Voil\u00e0 pour l'aspect scientifique. Froid, on a envie de dire.\r\n***Parce qu'il existe une dimension plus \"chaude\" ?\r\nOui, l'\u00e9motionnel, l'id\u00e9ologique, le subjectif. Et qui compose finalement la plus grande partie de nos propres \u00e9valuations du risque - ou plut\u00f4t, dans ces cas il faut parler de perception - du risque. Une perception qui est fa\u00e7onn\u00e9e par nos exp\u00e9riences personnelles, les m\u00e9dias, nos convictions et les politiques notamment. Prenons par exemple le r\u00e9cent incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise de Flamanville. Eugen Br\u00fchwiler\r\n DIGAS 48''\r\net c'est l\u00e0 que le risque, de scientifique et calcul\u00e9 devient une notion politique, philosophique ou id\u00e9ologique. Une notion subjective qui veut que - pour certains - prendre l'avion par exemple est plus dangereux que faire du ski hors piste en zone d'avalanche.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458324", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Evalue-t-on le risque qu'on est d'accord d'encourir, pour soi-m\u00eame et pour les autres? / TUM_2017-03-16T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Derri\u00e8re la notion de risque existe un savant exercice d'\u00e9quilibrisme, qui veut que l'on \u00e9value les cons\u00e9quences d'un danger et sa probabilit\u00e9. Nous sommes contraints d'accepter que le fameux risque z\u00e9ro n'existe pas."], "variantIds": ["ece-8458324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:26Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn a parl\u00e9 avec Georges du risque nucl\u00e9aire avec l'accident de Fukushima risque tr\u00e8s rare mais tr\u00e8s grave d'ailleurs, c'est tout le dilemme du nucl\u00e9aire, on va pas refaire le d\u00e9bat maintenant en revanche on va s'int\u00e9resser \u00e0 cette notion de risque et de risque z\u00e9ro puisqu'il n'existe pas, le risque 0, c'est bien connu, mais derri\u00e8re ce lieu commun il y a un savant exercice d'\u00e9quilibrisme celui qui veut que l'on \u00e9value les cons\u00e9quences d'un danger sa probabilit\u00e9 par exemple chaque pont peut virtuellement s'\u00e9crouler dans une certaine conjonction de circonstances alors \u00e9value -t-on le risque qu'on est d'accord, d'encourir pour soi -m\u00eame mais surtout pour les autres, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui bonjour imaginez alors vous \u00eates l'ing\u00e9nieur qui doit construire un pont pour reprendre votre exemple vient un moment o\u00f9 vous \u00eates contraint d'accepter que le fameux risque 0 n'existe pas donc une construction ne peut jamais \u00eatre garantie 100 pourcent s\u00fbre s\u00fbre qu'elle peut vous le disiez dans une situation donn\u00e9e, mais qui n'a que peu de risques de se pr\u00e9senter, s'effondrer donc tuer ce qui s'y sont engag\u00e9s cette d\u00e9marche conduit \u00e0 la notion de risque acceptable Eugen Br\u00fchwiler vers ing\u00e9nieur et professeur \u00e0 \u00e9p\u00e9e PFL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [89%] :\r\nUn risque acceptable bon notion difficile acceptable au plan technique, mais acceptable je dirais surtout par la collectivit\u00e9 donc une mani\u00e8re de d\u00e9finir le risque acceptable, c'est en fait de comparer avec plein d'autres risques qui existent dans notre vie quotidienne, sc\u00e8ne aussi en technique cette la toute petite probabilit\u00e9 d'occurrence d'un effondrement mais \u00e7a s'applique aussi \u00e0 tous les b\u00e2timents, pas seulement au n'importe quel syst\u00e8me technique vos 3 le train qui roule, il y a partout des petits risque r\u00e9siduel, mais ces petits risquant tellement petit ou \u00e9valuer \u00eatre tellement petit que c'est acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est l\u00e0 qu'intervient la notion d'\u00e9valuation du risque une notion a priori technique scientifique objective pour laquelle il existe aussi des standards, un des niveaux d\u00e9finis de s\u00e9curit\u00e9 minimale pour autant que l'on envisage aussi le sc\u00e9nario le plus improbable, mais il existe des situations techniques, on parle ici de constructions dans lesquelles certains sc\u00e9narios n'ont tout simplement pas \u00e9t\u00e9 m\u00eame imagin\u00e9s, parce que si peu probables, sauf que les cons\u00e9quences du danger, elles \u00e9taient invers\u00e9ment proportionnel \u00e0 la probabilit\u00e9 d'occurrence comme suivez -moi, je vous suis \u00e9tonn\u00e9 nous en exemple quand m\u00eame voil\u00e0 Fukushima est le meilleur exemple la s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui a men\u00e9 \u00e0 la catastrophe est exceptionnelle, avec d'abord un s\u00e9isme qui bloque les syst\u00e8mes de refroidissement puis le tsunami qui \u00e0 son tour invalide les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours des groupes cens\u00e9s assurer le fonctionnement du syst\u00e8me de refroidissement invalidation qui m\u00e8ne donc \u00e0 l'explosion d'un r\u00e9acteur et ce sc\u00e9nario est si improbable qu'on y avait tout simplement m\u00eame jamais pens\u00e9, voil\u00e0 pour l'aspect scientifique froid, on a envie de dire : \u00e7a veut dire qu'il a une dimension plus chaude, oui absolument l'\u00e9motionnel l'id\u00e9ologique le subjectif et qui compose finalement la plus grande partie de nos propres \u00e9valuations du risque ou plut\u00f4t dans ces cas, il faut parler de perception du risque une perception qui est fa\u00e7onn\u00e9e par nos exp\u00e9riences personnelles par les m\u00e9dias par nos convictions et les politiques notamment, prenons par exemple le r\u00e9cent incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise de Flamanville Eugen Br\u00fchwiler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait un accident qui, si je suis bien inform\u00e9 et maintenir les rien d'extraordinaire, en tout cas \u00e7a touch\u00e9s par la partie sensible \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire mais puisque c'\u00e9tait une centrale nucl\u00e9aire, on en fait tout de suite et gros titres, justement, il y a cette notion d'inversion haut scientifiquement parler le facteur d'inversion, et la version par rapport \u00e0 un risque, \u00e7a c'est comme une perception personnelle, donc les gens pour peut-\u00eatre pas d'autre raison ils ont quelque chose contre quelque chose contre un syst\u00e8me technique contre voiture ou entre les trains et on est contre, de toute fa\u00e7on et en amplifie ensuite le vrai risque, le risque objectif par justement ce facteur d'aversion pour le gonfler pour ensuite pouvoir dire c'est un risque qu'on peut pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc l\u00e0 que le risque de scientifique et calcul\u00e9 devient une notion politique, philosophique ou id\u00e9ologique, une notion subjective qui veut que pour \u00e7a, pour certains d'entre nous, peut-\u00eatre, je ne sais pas prendre l'avion devient plus dangereux que de faire du ski, liste en zone d'un alors, non pas pour moi, pas tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, s\u00fbrement pas, merci beaucoup, catcheur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T08:21:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1578588", "internalArchiveId": "AA1702578729", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 3315, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8468392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8403448.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "Temps pr\u00e9sent", "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?"], "alternativeSummary": ["- Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "Le burn-out ou \u00e9puisement professionnel touche d\u00e9sormais tous les m\u00e9tiers et toutes les fonctions. La faute \u00e0 un monde qui semble devenu fou. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 par Promotion Sant\u00e9 Suisse, un actif sur quatre est stress\u00e9 au travail et se sent \u00e9puis\u00e9. Le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0 aux entreprises plus de 6 milliards de francs par an. Pour Temps Pr\u00e9sent, quatre Romands venus d'horizons diff\u00e9rents ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner, pour \u00e9viter \u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes.", "Burn-out, \u00e0 qui le tour ?", "Le burn-out ou \u00e9puisement professionnel touche d\u00e9sormais tous les m\u00e9tiers et toutes les fonctions. La faute \u00e0 un monde qui semble devenu fou. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 par Promotion Sant\u00e9 Suisse, un actif sur quatre est stress\u00e9 au travail et se sent \u00e9puis\u00e9. Le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0 aux entreprises plus de 6 milliards de francs par an. Pour Temps Pr\u00e9sent, quatre Romands venus d'horizons diff\u00e9rents ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner, pour \u00e9viter \u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes.", "Le burn-out ou \u00e9puisement professionnel touche d\u00e9sormais tous les m\u00e9tiers et toutes les fonctions. La faute \u00e0 un monde qui semble devenu fou. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 par Promotion Sant\u00e9 Suisse, un actif sur quatre est stress\u00e9 au travail et se sent \u00e9puis\u00e9. Le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0 aux entreprises plus de 6 milliards de francs par an. Pour Temps Pr\u00e9sent, quatre Romands venus d'horizons diff\u00e9rents ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner, pour \u00e9viter \u00e0 d'autres de se br\u00fbler les ailes."], "variantIds": ["ece-8369269", "ece-8351787", "ece-8352528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:08:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:28:13\r\n{\\an1}Anne, Catherine, Herv\u00e9...\r\n\r\n10:00:28:18  10:00:31:06\r\n{\\an1}Ces Romands t\u00e9moignent ce soir\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:34:23\r\n{\\an1}de leur exp\u00e9rience du burn-out\r\ndevant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:00:35:04  10:00:39:02\r\n{\\an1}Il leur a fallu du courage\r\npour \u00e9voquer cette \u00e9pid\u00e9mie,\r\n\r\n10:00:39:07  10:00:41:20\r\n{\\an1}la maladie du si\u00e8cle selon certains.\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:47:00\r\n{\\an1}Le burn-out est un \u00e9puisement g\u00e9n\u00e9ral\r\net le plus souvent professionnel\r\n\r\n10:00:47:05  10:00:50:02\r\n{\\an1}nomm\u00e9 panne du cerveau\r\npar les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:00:50:07  10:00:55:03\r\n{\\an3}    Vous allez voir dans le reportage\r\nque le burn-out frappe tous les \u00e2ges,\r\n\r\n10:00:55:08  10:00:58:02\r\n{\\an3}                   tous les m\u00e9tiers,\r\n               toutes les fonctions.\r\n\r\n10:00:58:07  10:01:02:13\r\n{\\an3}       L'explosion des technologies,\r\n          les e-mails ininterrompus,\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:04:20\r\n{\\an3}   les pauses qui se raccourcissent,\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:07:19\r\n{\\an3}                     la productivit\u00e9\r\n                devenue le barom\u00e8tre\r\n\r\n10:01:08:00  10:01:10:17\r\n{\\an3}            sur la place de travail,\r\n                        font craquer\r\n\r\n10:01:10:22  10:01:12:09\r\n{\\an3}                 et br\u00fbler le corps.\r\n\r\n10:01:12:13  10:01:14:02\r\n{\\an3}                          La science\r\n\r\n10:01:14:07  10:01:15:22\r\n{\\an3}                   permet d'ailleurs\r\n\r\n10:01:16:03  10:01:20:17\r\n{\\an3}      de mesurer et de visualiser la\r\n   destruction des nerfs du cerveau.\r\n\r\n10:01:20:22  10:01:23:09\r\n{\\an1}C'est d'autant plus impressionnant\r\n\r\n10:01:23:13  10:01:26:07\r\n{\\an1}qu'il faut des ann\u00e9es\r\npour s'en remettre.\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:29:00\r\n{\\an1}Certains sont condamn\u00e9s\r\n\u00e0 l'invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:01:29:05  10:01:33:06\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne co\u00fbte si cher\r\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, aux assureurs,\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:36:10\r\n{\\an1}que la pression\r\nsur les employeurs grandit.\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:38:23\r\n{\\an1}Pour eux, mais aussi les victimes,\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:44:07\r\n{\\an1}le burn-out est une vraie remise en\r\nquestion d'un syst\u00e8me de valeurs.\r\n\r\n10:01:52:18  10:01:55:01\r\n  -Je pense que j'\u00e9tais oblig\u00e9e\r\n\r\n10:01:55:06  10:01:58:05\r\n        d'aller me taper\r\n      la t\u00eate contre le mur\r\n\r\n10:01:58:10  10:02:01:19\r\n     pour que je comprenne\r\n   qu'il y avait un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:02:02:00  10:02:04:14\r\n  Inconsciemment, je le savais.\r\n\r\n10:02:04:19  10:02:09:15\r\n Mais le fait qu'on me le dise,\r\n          \u00e7a a \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:11:08\r\n            Horrible.\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:18:02\r\n Beaucoup de pleurs, d'angoisse.\r\n\r\n10:02:18:07  10:02:21:07\r\n     Et un arr\u00eat de ma vie.\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:43:00\r\n-Tous les jours, la m\u00eame fr\u00e9n\u00e9sie,\r\n\r\n10:02:43:05  10:02:46:04\r\n comme une \u00e9trange chor\u00e9graphie.\r\n\r\n10:02:46:09  10:02:49:11\r\n        A grande vitesse\r\n     et presque malgr\u00e9 eux,\r\n\r\n10:02:49:16  10:02:52:06\r\n   des milliers de pendulaires\r\n\r\n10:02:52:11  10:02:55:15\r\n         sont emport\u00e9s\r\n    par le train du travail.\r\n\r\n10:02:55:20  10:03:02:00\r\n   Au risque d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9s, de\r\nse retrouver sur le quai, largu\u00e9s.\r\n\r\n10:03:02:05  10:03:04:09\r\n Vendeuse dans un grand magasin,\r\n\r\n10:03:04:13  10:03:07:07\r\n       Anne est \u00e0 l'arr\u00eat \r\n      depuis plusieurs mois\r\n\r\n10:03:07:11  10:03:10:04\r\n           pour cause\r\n   d'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n10:03:10:09  10:03:11:17\r\n       Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:17:02\r\nelle avait fonc\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e\r\nresponsable d'une dizaine de rayons.\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:19:17\r\nAvec l'arriv\u00e9e d'un nouveau chef,\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:22:06\r\n  tout a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9railler.\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:25:23\r\n      -Beaucoup de pression\r\n   dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n10:03:26:04  10:03:30:11\r\nOn doit faire le chiffre d'affaires\r\n    pour assurer notre salaire.\r\n\r\n10:03:30:15  10:03:33:11\r\n{\\an3}                       Toujours plus\r\n                 de travail \u00e0 faire.\r\n\r\n10:03:33:15  10:03:35:19\r\n{\\an3}               La personne au-dessus\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:39:22\r\n       re\u00e7oit aussi de la pression, \r\n       et elle vous met la pression.\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:42:19\r\n{\\an3}  Moi qui suis hyper consciencieuse,\r\n\r\n10:03:43:00  10:03:45:21\r\n                 je veux tout faire\r\n                mais j'y arrive pas.\r\n\r\n10:03:46:02  10:03:47:19\r\n{\\an3}                 Et suivant comment,\r\n\r\n10:03:48:00  10:03:52:12\r\n          on est moins de personnel,\r\n          toujours plus de travail.\r\n\r\n10:03:52:17  10:03:56:22\r\n{\\an3}  Donc on essaie de travailler plus,\r\n             de faire plus d'heures.\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:02:15\r\nA la fin de l'ann\u00e9e j'ai d\u00fb arriver,\r\n\r\n10:04:02:20  10:04:06:17\r\n       je pense, \u00e0 presque\r\n   300 heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:04:06:22  10:04:09:16\r\n     Et les trois ou quatre\r\n         derniers mois,\r\n\r\n10:04:09:21  10:04:11:22\r\n   j'ai d\u00fb faire 07h30-19h00.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:13:18\r\n         Tous les jours.\r\n\r\n10:04:13:23  10:04:16:18\r\n   -Vous ne vous \u00eates pas dit:\r\n\r\n10:04:16:23  10:04:19:02\r\n    \"Quelque chose cloche\" ?\r\n\r\n10:04:19:07  10:04:22:00\r\n{\\an3}        -Non, on se rend pas compte.\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:27:03\r\n    -Anne plonge t\u00eate baiss\u00e9e\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:31:18\r\n  pour atteindre des objectifs \r\n de plus en plus inatteignables.\r\n\r\n10:04:31:23  10:04:35:04\r\n        Jamais un merci,\r\n jamais un mot d'encouragement.\r\n\r\n10:04:35:09  10:04:36:18\r\n          Au contraire.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:39:12\r\n         Elle qui s'est\r\n     toujours donn\u00e9e \u00e0 fond\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:43:08\r\n           dans son job\r\ncontinue pourtant sa course folle,\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:45:07\r\n     incapable de d\u00e9crypter\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:48:16\r\n    les signes avant-coureurs\r\n         d'un burn-out.\r\n\r\n10:04:48:21  10:04:52:22\r\n  -J'avais du mal \u00e0 m'endormir,\r\n    \u00e7a tournait dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:04:53:03  10:04:56:21\r\n     \"J'ai \u00e7a \u00e0 faire, \u00e7a,\r\n \u00e9crire ce mail, commander \u00e7a.\"\r\n\r\n10:04:57:02  10:05:02:17\r\nEt puis on est tellement fatigu\u00e9\r\n   qu'on n'est pas productif.\r\n\r\n10:05:02:22  10:05:06:18\r\n       Je ne savais plus\r\n quelles \u00e9taient mes priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:06:23  10:05:11:04\r\n{\\an3}          J'\u00e9crivais sur des post-it\r\n        tout ce que j'avais \u00e0 faire.\r\n\r\n10:05:11:09  10:05:16:04\r\n{\\an3}  Mais les post-it se rallongeaient,\r\n       j'en faisais deux fois moins.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:18:19\r\n{\\an3}      Comme si je brassais de l'air.\r\n\r\n10:05:21:12  10:05:23:07\r\n       J'avais mal au dos,\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:25:18\r\n{\\an3}             j'avais mal \u00e0 la nuque.\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:30:16\r\n{\\an3}            Des signes o\u00f9 on se dit:\r\n    \"C'est le stress, \u00e7a va passer.\"\r\n\r\n10:05:30:21  10:05:32:14\r\n{\\an3}               Mais \u00e7a passe jamais.\r\n\r\n10:05:32:19  10:05:36:02\r\n{\\an3}                 Ce qui m'a marqu\u00e9e,\r\n         c'est qu'un dimanche matin,\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:39:14\r\n{\\an3}               je me suis r\u00e9veill\u00e9e,\r\n         mon mari m'a dit: \"Ca va ?\"\r\n\r\n10:05:39:19  10:05:43:10\r\n{\\an3}            J'ai \u00e9clat\u00e9 en sanglots,\r\n        je savais m\u00eame pas pourquoi.\r\n\r\n10:05:43:14  10:05:48:03\r\n     Je ne savais m\u00eame plus,\r\n \u00e0 la limite, ce que je faisais.\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:51:15\r\n         Je n'\u00e9tais plus\r\n    \u00e0 100 % de mes capacit\u00e9s,\r\n\r\n10:05:51:20  10:05:54:15\r\n m\u00eame si je travaillais \u00e0 fond.\r\n\r\n10:05:54:20  10:05:57:19\r\nEt puis, \u00e0 un moment donn\u00e9, ben...\r\n\r\n10:05:58:00  10:05:59:17\r\n           On craque.\r\n\r\n10:06:06:00  10:06:08:17\r\n-On sait que les hormones de stress\r\n\r\n10:06:08:22  10:06:11:21\r\n         font des d\u00e9g\u00e2ts\r\n      au niveau du cerveau.\r\n\r\n10:06:12:02  10:06:15:09\r\n         Les sympt\u00f4mes:\r\n     perte de concentration,\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:18:11\r\n{\\an3}               probl\u00e8mes de m\u00e9moire,\r\n\r\n10:06:18:15  10:06:22:11\r\n                  ne plus arriver\r\n                \u00e0 faire les courses.\r\n\r\n10:06:22:15  10:06:28:01\r\n{\\an3}  C'est trop, elles ne se rappellent\r\n   plus ce qu'elles doivent acheter.\r\n\r\n10:06:28:06  10:06:32:21\r\n{\\an3}     L'\u00e9puisement se manifeste aussi\r\n     au niveau mental, intellectuel.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:35:07\r\n Ca peut \u00eatre tr\u00e8s handicapant.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:20\r\n-C.Vasey aussi a connu les affres\r\n de l'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n10:06:40:01  10:06:41:20\r\n    Depuis, elle se consacre\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:45:03\r\n          au traitement\r\n et \u00e0 la pr\u00e9vention du burn-out.\r\n\r\n10:06:45:08  10:06:47:12\r\nElle se bat contre les pr\u00e9jug\u00e9s,\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:51:09\r\n           fr\u00e9quents,\r\n  y compris parmi les patients.\r\n\r\n10:06:51:13  10:06:55:19\r\n                     -Je me disais:\r\n            \"Je suis pas d\u00e9pressive,\r\n\r\n10:06:56:00  10:06:57:16\r\n                     c'est pas moi.\"\r\n\r\n10:06:57:21  10:07:02:13\r\n{\\an3}    J'ai eu de la peine \u00e0 comprendre\r\n  que les sympt\u00f4mes de la d\u00e9pression\r\n\r\n10:07:02:18  10:07:06:21\r\n      sont les m\u00eames qu'un burn-out,\r\n        mais je suis pas d\u00e9pressive.\r\n\r\n10:07:07:02  10:07:09:00\r\n{\\an3}             -Burn-out et d\u00e9pression\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:12:05\r\n                   sont diff\u00e9rents:\r\n                     le burn-out\r\n\r\n10:07:12:10  10:07:15:20\r\n                    est une atteinte\r\n                     physiologique\r\n\r\n10:07:16:01  10:07:18:13\r\n{\\an3}            due au stress chronique.\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:23:16\r\n{\\an3}         Elle aura des r\u00e9percussions\r\n  sur notre \u00e9quilibre psychologique.\r\n\r\n10:07:23:21  10:07:26:06\r\nLa d\u00e9pression, c'est le psychisme\r\n\r\n10:07:26:11  10:07:29:14\r\n   qui aura des r\u00e9percussions\r\n      au niveau du corps.\r\n\r\n10:07:29:19  10:07:34:23\r\n Y a un facteur h\u00e9r\u00e9ditaire, \u00e7a n'a\r\nsouvent rien \u00e0 voir avec le travail.\r\n\r\n10:07:35:04  10:07:38:11\r\nDonc c'est le contraire du burn-out.\r\n\r\n10:07:43:07  10:07:47:10\r\n    -Le probl\u00e8me, c'est que\r\nle burn-out ne figure pas encore\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:52:14\r\ndans les classifications officielles\r\n           des maladies.\r\n\r\n10:07:52:19  10:07:58:11\r\nLes m\u00e9decins l'inscrivent en g\u00e9n\u00e9ral\r\n sous les troubles de l'adaptation,\r\n\r\n10:07:58:15  10:08:01:23\r\n           et beaucoup\r\nle confondent avec la d\u00e9pression.\r\n\r\n10:08:02:04  10:08:04:02\r\n    Le terme s'est banalis\u00e9,\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:07:21\r\n      mais il n'existe pas\r\nde d\u00e9finition commun\u00e9ment admise.\r\n\r\n10:08:08:02  10:08:09:21\r\n   Cette absence de consensus\r\n\r\n10:08:10:02  10:08:12:19\r\nn'enl\u00e8ve rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 clinique\r\n\r\n10:08:13:00  10:08:16:05\r\n           du syndrome\r\n   d'\u00e9puisement professionnel,\r\n\r\n10:08:16:10  10:08:20:15\r\n     ni aux effets d\u00e9vastateurs\r\ndu stress chronique sur l'organisme.\r\n\r\n10:08:20:20  10:08:22:02\r\n         -Le glissement\r\n\r\n10:08:22:07  10:08:26:18\r\n    vers la souffrance puis vers\r\nl'\u00e9puisement se fait progressivement\r\n\r\n10:08:26:23  10:08:29:08\r\n{\\an1}et insidieusement: la personne\r\n\r\n10:08:29:12  10:08:31:20\r\n{\\an1}ne r\u00e9alise pas\r\nqu'elle d\u00e9rape\r\n\r\n10:08:32:01  10:08:35:00\r\n{\\an1}et va se retrouver\r\nen \u00e9tat d'\u00e9puisement\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:37:08\r\n{\\an1}psychique et intellectuel.\r\n\r\n10:08:37:12  10:08:39:18\r\n{\\an1}Cela va l'amener \u00e0 une rupture:\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:43:19\r\n{\\an1}le burn-out se d\u00e9clare\r\ncomme une vraie panne de cerveau.\r\n\r\n10:08:44:00  10:08:46:20\r\n{\\an1}Les gens s'inqui\u00e8tent souvent:\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:50:11\r\n\"Est-ce que je commence\r\nun Alzheimer ?\"\r\n\r\n10:08:56:09  10:09:01:11\r\n-On est dans une spirale de stress,\r\n d'\u00e9nergie, de travail, et autres.\r\n\r\n10:09:01:16  10:09:05:12\r\n{\\an3}                     Et tout \u00e0 coup,\r\n                   un bonhomme vient\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:08:10\r\n{\\an3}             et d\u00e9connecte la prise.\r\n\r\n10:09:08:14  10:09:12:02\r\n      La machine s'arr\u00eate:\r\n    une sorte de stop forc\u00e9.\r\n\r\n10:09:12:07  10:09:15:12\r\n        Un arr\u00eat forc\u00e9,\r\n     un freinage d'urgence.\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:20:02\r\nMais c'est pas nous qui appuyons\r\n    sur la p\u00e9dale de frein.\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:25:04\r\n-Herv\u00e9 est manager chez Skyguide,\r\n\r\n10:09:25:09  10:09:28:16\r\n           la soci\u00e9t\u00e9\r\nqui contr\u00f4le notre espace a\u00e9rien.\r\n\r\n10:09:28:21  10:09:31:08\r\n Lors d'un entretien d'embauche,\r\n\r\n10:09:31:12  10:09:34:19\r\n      alors qu'il recrute \r\n      un nouvel ing\u00e9nieur,\r\n\r\n10:09:35:00  10:09:37:19\r\nil a senti son cerveau disjoncter.\r\n\r\n10:09:38:00  10:09:40:01\r\n   Il avait 35 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:42:20\r\n-On parlait depuis un petit moment,\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:45:05\r\n{\\an3}     et tout \u00e0 coup, j'ai entendu...\r\n\r\n10:09:45:10  10:09:47:03\r\n{\\an3}                      Il baragouine\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:50:04\r\n    Quelque chose du style, voil\u00e0...\r\n\r\n10:09:50:09  10:09:53:11\r\n                     Je me suis dit:\r\n         \"Qu'est-ce qu'il raconte ?\"\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:55:19\r\n   \"C'est quoi ce charabia ?\"\r\n\r\n10:09:56:00  10:09:57:14\r\n       Puis \u00e7a a recroch\u00e9.\r\n\r\n10:09:57:19  10:10:02:10\r\nQuelques jours plus tard, \u00e7a s'est\r\nreproduit avec une autre personne.\r\n\r\n10:10:02:14  10:10:07:19\r\n  L\u00e0, en fait, c'\u00e9tait le premier\r\nsympt\u00f4me qui m'a vraiment fait peur.\r\n\r\n10:10:08:00  10:10:12:11\r\n    \"Tiens, y a quelque chose\r\n    de concret qui se passe.\"\r\n\r\n10:10:12:15  10:10:15:12\r\n       -La suite ne sera\r\n     gu\u00e8re plus rassurante.\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:20:08\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des spasmes.\r\n\r\n10:10:20:12  10:10:22:21\r\nEnsuite, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e9gayer.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:25:22\r\n        J'avais les yeux\r\n     toujours un peu ferm\u00e9s\r\n\r\n10:10:26:03  10:10:28:05\r\n  car le d\u00e9placement d'un objet\r\n\r\n10:10:28:10  10:10:31:07\r\n      dans mon champ visuel\r\n      \u00e9tait insupportable.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:33:11\r\n{\\an3}          Et les poils sur les bras,\r\n\r\n10:10:33:15  10:10:38:13\r\n{\\an3}          le simple fait de d\u00e9placer\r\n son bras qui fait bouger les poils,\r\n\r\n10:10:38:18  10:10:41:12\r\n{\\an3}         \u00e9tait devenu insupportable.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:47:10\r\n      L\u00e0, je suis arriv\u00e9 \u00e0 un seuil,\r\n      un niveau d'hypersensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:51:22\r\n           Le petit bonhomme l\u00e0-haut\r\n                 avait tir\u00e9 un c\u00e2ble\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:57:17\r\n        et mettait tous les capteurs\r\n                sensitifs au maximum\r\n\r\n10:10:57:22  10:11:01:11\r\n                pour qu'on fasse \u00e7a,\r\n                et on ne bouge plus.\r\n\r\n10:11:03:18  10:11:07:16\r\n       -En quelques jours,\r\n    Herv\u00e9 perd son autonomie.\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:11:04\r\n     Incapable de conduire,\r\n        puis de marcher,\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:13:18\r\n il est hospitalis\u00e9 en urgence.\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:17:08\r\n         Son neurologue\r\n  envisage les pires sc\u00e9narios.\r\n\r\n10:11:17:12  10:11:20:14\r\n       Tumeur au cerveau,\r\n     scl\u00e9rose en plaques...\r\n\r\n10:11:20:19  10:11:25:07\r\n Finalement, c'est un burn-out; \r\n il avait tout \u00e0 fait le profil.\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:28:00\r\n{\\an1}-Les gens qui font des burn-out\r\n\r\n10:11:28:05  10:11:30:11\r\n{\\an1}ne sont pas des fantaisistes,\r\n\r\n10:11:30:16  10:11:33:15\r\n{\\an1}ni des paresseux ni des incomp\u00e9tents.\r\n\r\n10:11:33:20  10:11:36:00\r\n{\\an1}Au contraire, ce sont des gens\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:39:09\r\n{\\an1}investis dans leur travail,\r\nqualifi\u00e9s, motiv\u00e9s.\r\n\r\n10:11:39:13  10:11:43:04\r\n{\\an1}Ils ont simplement\r\n\u00e9t\u00e9 amen\u00e9s au-del\u00e0 du raisonnable,\r\n\r\n10:11:43:09  10:11:46:13\r\n{\\an1}\u00e0 se confronter\r\naux limites de la physiologie.\r\n\r\n10:11:46:18  10:11:50:01\r\n   -Des patients comme Herv\u00e9,\r\n     cram\u00e9s par le travail,\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:52:13\r\nle Dr Komplita en a toujours connu.\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:55:15\r\n          Mais ces cas\r\n  n'\u00e9taient pas aussi r\u00e9pandus,\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:11\r\nc'est le moins que l'on puisse dire.\r\n\r\n10:11:59:22  10:12:05:10\r\n{\\an1}-Sur une dizaine, quinzaine d'ann\u00e9es,\r\nc'est une flamb\u00e9e r\u00e9elle.\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:09:10\r\n{\\an1}Moi j'appelle \u00e7a\r\nla premi\u00e8re pand\u00e9mie psychiatrique.\r\n\r\n10:12:09:14  10:12:12:21\r\n{\\an1}Ca touche\r\ntoutes les couches de la population.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:16:12\r\n{\\an1}Ca touche tous les m\u00e9tiers,\r\ntoutes les fonctions.\r\n\r\n10:12:16:17  10:12:20:04\r\n{\\an1}Cet \u00e9puisement\r\nse propage \u00e0 une vitesse incroyable.\r\n\r\n10:12:20:09  10:12:22:11\r\n  On peut dire que la question\r\n\r\n10:12:22:15  10:12:25:11\r\n           n'est pas\r\n \"va-t-on faire un burn-out ?\",\r\n\r\n10:12:25:15  10:12:28:05\r\n          mais plut\u00f4t\r\n   \"quand va-t-on le faire ?\"\r\n\r\n10:12:28:10  10:12:30:08\r\n   -\"Quand vais-je craquer ?\"\r\n\r\n10:12:30:12  10:12:33:07\r\nBeaucoup d'entre nous sont en train\r\n\r\n10:12:33:11  10:12:35:08\r\n    de se poser la question.\r\n\r\n10:12:35:12  10:12:40:06\r\n Selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016\r\n   par Promotion Sant\u00e9 Suisse,\r\n\r\n10:12:40:11  10:12:44:05\r\n      un actif sur quatre \r\n     est stress\u00e9 au travail\r\n\r\n10:12:44:10  10:12:46:03\r\n       et se sent \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:12:46:08  10:12:49:07\r\n    Le rythme s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9:\r\n        plus, plus vite.\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:52:00\r\n   Et surtout, tout le temps.\r\n\r\n10:12:52:05  10:12:54:23\r\nLa nature m\u00eame du travail a chang\u00e9.\r\n\r\n10:12:55:04  10:12:59:01\r\n    -Quand je suis arriv\u00e9 ici\r\n comme m\u00e9decin du travail d'ABB,\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:01:04\r\n{\\an1}c'\u00e9tait l'industrie lourde\r\n\r\n10:13:01:09  10:13:03:21\r\n{\\an1}avec des gros probl\u00e8mes d'accidents.\r\n\r\n10:13:04:02  10:13:07:23\r\n      J'ai trouv\u00e9 des sacs,\r\n   des croix pour les morts...\r\n\r\n10:13:08:04  10:13:10:18\r\nAujourd'hui, la m\u00e9decine du travail,\r\n\r\n10:13:10:23  10:13:14:11\r\n           ce n'est plus\r\nles risques chimiques ou physiques,\r\n\r\n10:13:14:15  10:13:18:15\r\n         c'est surtout\r\n    les risques \u00e9motionnels.\r\n\r\n10:13:18:20  10:13:22:06\r\n           C'est \u00e7a,\r\n le grand probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:25:20\r\n    -Chez ABB comme ailleurs,\r\n         le Dr Kissling\r\n\r\n10:13:26:01  10:13:30:06\r\n        a vu dispara\u00eetre\r\nla figure du patron paternaliste.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:34:05\r\n    La faute \u00e0 une \u00e9conomie\r\n  de plus en plus mondialis\u00e9e.\r\n\r\n10:13:34:10  10:13:36:09\r\n    -C'est surtout vers 1990\r\n\r\n10:13:36:13  10:13:39:01\r\n  que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 basculer.\r\n\r\n10:13:39:06  10:13:40:19\r\n        C'\u00e9tait l'argent\r\n\r\n10:13:41:00  10:13:44:03\r\n{\\an1}qui a commenc\u00e9 \u00e0 dominer.\r\n\r\n10:13:44:08  10:13:48:07\r\n{\\an1}Les investisseurs sont venus\r\n\r\n10:13:48:11  10:13:53:01\r\n{\\an1}et ont fait une tr\u00e8s grande pression\r\nsur les personnes.\r\n\r\n10:13:53:06  10:13:58:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui c'est argent\r\ncontre performance, et rien d'autre.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:00:20\r\n{\\an1}\"Tu me donnes ta performance,\r\n\r\n10:14:01:01  10:14:04:21\r\n{\\an1}moi je fais le profit maximal\r\nde cela, et c'est bon.\"\r\n\r\n10:14:05:02  10:14:08:19\r\n   -Aujourd'hui, on trimballe\r\n   son bureau un peu partout,\r\n\r\n10:14:09:00  10:14:10:16\r\n     y compris en vacances.\r\n\r\n10:14:10:21  10:14:14:17\r\n   Kuoni a r\u00e9alis\u00e9 un sondage\r\n     aupr\u00e8s de ses clients:\r\n\r\n10:14:14:22  10:14:18:17\r\n        50 % des Suisses\r\ntravaillent pendant les vacances.\r\n\r\n10:14:18:22  10:14:21:06\r\n   75 % r\u00e9pondent aux emails,\r\n\r\n10:14:21:11  10:14:25:07\r\n           plus de 40 %\r\nfont des t\u00e9l\u00e9phones professionnels.\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:28:22\r\n   -On ne fait plus de pause;\r\n         dans le temps,\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:32:23\r\n{\\an1}c'\u00e9taient les pauses\r\n\u00e0 09h00, \u00e0 midi, l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:14:33:04  10:14:37:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui on travaille,\r\ntravaille, travaille, tr\u00e8s condens\u00e9.\r\n\r\n10:14:37:23  10:14:42:14\r\n{\\an1}Et surtout, on n'arr\u00eate pas \u00e0 17h00,\r\non continue le soir.\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:44:20\r\n    Le travail, c'est 24h00.\r\n\r\n10:14:45:01  10:14:46:15\r\n      Si on est au travail,\r\n\r\n10:14:46:20  10:14:49:21\r\n    ou si on est \u00e0 la maison\r\n        mais qu'on pense\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:54:00\r\n          au travail,\r\npour le corps, pour le physique,\r\n\r\n10:14:54:05  10:14:57:15\r\nc'est la m\u00eame situation de stress.\r\n\r\n10:15:02:14  10:15:05:06\r\n -En faire plus, toujours plus.\r\n\r\n10:15:09:12  10:15:13:12\r\n Plus d'heures, plus de ventes,\r\n       plus de b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:15:13:17  10:15:16:05\r\n   parfois plus de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:15:18:18  10:15:21:06\r\nSans s'arr\u00eater, sans d\u00e9connecter,\r\n\r\n10:15:21:11  10:15:24:05\r\n  sans r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9compresser.\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:27:03\r\n-Je me r\u00e9veillais souvent \u00e0 04h00.\r\n\r\n10:15:28:02  10:15:30:00\r\n                    Et je ruminais.\r\n\r\n10:15:30:05  10:15:34:00\r\n    \"Comment je vais faire demain ?\"\r\n\r\n10:15:34:05  10:15:36:19\r\n{\\an3}         J'\u00e9tais toujours l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:15:37:00  10:15:38:23\r\n{\\an3}                Un peu jour et nuit.\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:44:19\r\n       -D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale\r\npour une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique,\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:49:05\r\n         Elena sillonne\r\n la Suisse romande et le Tessin.\r\n\r\n10:15:49:10  10:15:51:23\r\n Son job: d\u00e9marcher les m\u00e9decins\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:55:09\r\n        pour promouvoir\r\n    de nouveaux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:15:55:13  10:15:58:10\r\n-Je ressentais beaucoup de pression,\r\n\r\n10:15:58:14  10:16:01:09\r\n        et c'\u00e9tait devenu\r\n     moins humain, familial.\r\n\r\n10:16:01:13  10:16:04:11\r\n       C'\u00e9tait plus bas\u00e9\r\n   sur le chiffre d'affaires,\r\n\r\n10:16:04:16  10:16:07:01\r\n que sur le chiffre d'affaires,\r\n\r\n10:16:07:06  10:16:11:08\r\n  et le maximum d'\u00e9chantillons,\r\n     le maximum de visites.\r\n\r\n10:16:11:12  10:16:14:00\r\nBeaucoup plus de rapports \u00e0 fournir.\r\n\r\n10:16:14:05  10:16:15:22\r\n    J'ai fini par travailler\r\n\r\n10:16:16:03  10:16:18:04\r\n{\\an3}                sept jours sur sept.\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:21:05\r\n{\\an3}         A trier des \u00e9chantillons...\r\n\r\n10:16:22:18  10:16:28:05\r\n{\\an3}           Je crois que vers la fin,\r\n    je repr\u00e9sentais 145 m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:16:30:00  10:16:34:11\r\n          Donc je passais mon temps \r\n          \u00e0 les restocker, reranger.\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:36:08\r\n                        Recommander.\r\n\r\n10:16:37:02  10:16:40:20\r\n                    C'\u00e9tait presque\r\n           une mini-usine, chez moi.\r\n\r\n10:16:43:18  10:16:47:16\r\n       -Et puis un jour,\r\n \u00e0 la lecture d'un simple mail,\r\n\r\n10:16:47:21  10:16:49:13\r\n          Elena craque.\r\n\r\n10:16:49:18  10:16:52:22\r\n         Son entreprise\r\n   lance un nouveau g\u00e9n\u00e9rique\r\n\r\n10:16:53:03  10:16:56:11\r\n         et lui demande\r\n de partir \u00e0 l'assaut du march\u00e9.\r\n\r\n10:16:56:15  10:17:00:10\r\n    -Sur ce mail, une photo \r\n   accompagnait l'invitation.\r\n\r\n10:17:00:14  10:17:04:21\r\n{\\an3}         C'\u00e9tait une photo de guerre\r\n               avec le d\u00e9barquement.\r\n\r\n10:17:05:02  10:17:07:11\r\n   C'est une image de guerre.\r\n\r\n10:17:07:15  10:17:12:10\r\n  A ce moment-l\u00e0, j'ai compris\r\nque \u00e7a ne me correspondait plus.\r\n\r\n10:17:12:14  10:17:14:01\r\n        J'avais pas envie\r\n\r\n10:17:14:06  10:17:18:05\r\n      de faire la promotion\r\nde ce m\u00e9dicament avec cette image.\r\n\r\n10:17:18:10  10:17:21:03\r\n       J'avais pas envie \r\n       de \u00e7a dans ma vie.\r\n\r\n10:17:21:08  10:17:24:13\r\n      C'est comme si j'avais retenu,\r\n                     retenu, retenu.\r\n\r\n10:17:24:18  10:17:27:13\r\nEt puis l\u00e0, ce n'\u00e9tait plus possible.\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:29:21\r\n{\\an3}          C'\u00e9tait le crash, en fait.\r\n\r\n10:17:30:02  10:17:31:14\r\n            Le saut.\r\n\r\n10:17:34:00  10:17:35:18\r\n    -Le saut dans l'inconnu.\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:37:17\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:17:37:22  10:17:41:02\r\n         Elena est mise\r\n   en arr\u00eat maladie prolong\u00e9.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:43:16\r\n Un souvenir encore douloureux.\r\n\r\n10:17:43:21  10:17:45:20\r\n          Elle soupire\r\n\r\n10:17:48:05  10:17:53:23\r\n           -D\u00e9j\u00e0, je culpabilisais\r\nde pas pouvoir retourner \u00e0 la bo\u00eete.\r\n\r\n10:17:55:01  10:17:57:18\r\n{\\an3} C'\u00e9tait une grande culpabilisation.\r\n\r\n10:17:59:06  10:18:03:01\r\n                J'avais honte\r\n           aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:18:03:06  10:18:06:02\r\n{\\an3}  C'est comme un signe de faiblesse.\r\n\r\n10:18:06:07  10:18:09:14\r\n{\\an3}  Et l\u00e0, on l'avoue, en fait, voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:09:19  10:18:15:05\r\nFinalement, comme j'arrivais pas\r\n \u00e0 sortir de cette culpabilit\u00e9\r\n\r\n10:18:15:10  10:18:20:03\r\n d'avoir \u00e9t\u00e9 absente et d'avoir\r\nfait peut-\u00eatre louper des ventes\r\n\r\n10:18:20:08  10:18:24:10\r\n        ou fait baisser\r\n    le chiffre d'affaires...\r\n\r\n10:18:24:14  10:18:28:10\r\n                    J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n         de quitter la bo\u00eete, voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:31:22\r\n                      J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n         d'\u00e9crire ma lettre de cong\u00e9\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:35:22\r\n             pour essayer de sortir \r\n             de cet \u00e9tat d'angoisse.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:45:06\r\n      -L\u00e0, tout est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:18:49:09  10:18:51:02\r\n{\\an3}                Je me suis sentie...\r\n\r\n10:18:51:07  10:18:52:20\r\n{\\an3}                    Comme une merde.\r\n\r\n10:18:53:01  10:18:55:04\r\n{\\an3}                  J'\u00e9tais plus rien.\r\n\r\n10:18:57:02  10:18:59:11\r\n      Compl\u00e8tement d\u00e9munie.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:05:06\r\n  J'ai perdu confiance en moi.\r\n\r\n10:19:05:11  10:19:09:09\r\n On m'a dit: \"Faites des choses\r\n   que vous aimez ou aimiez.\"\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:14\r\n Et puis j'en avais aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:19:14:23  10:19:18:21\r\n       Je ne savais plus\r\n     ce que j'aimais faire.\r\n\r\n10:19:19:02  10:19:24:00\r\n{\\an3}               Tout est dur \u00e0 faire,\r\n                  long et compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:19:24:05  10:19:29:04\r\nPar exemple, je suis sur un chemin,\r\n     avec mon mari, il me dit:\r\n\r\n10:19:29:09  10:19:32:01\r\n         \"Tu veux aller\r\n     \u00e0 droite ou \u00e0 gauche ?\"\r\n\r\n10:19:32:06  10:19:33:18\r\n         \"Je sais pas.\"\r\n\r\n10:19:33:23  10:19:36:11\r\n En fait, on ne sait plus rien.\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:40:00\r\nImpossible de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:45:14\r\n     -Difficile, \u00e0 37 ans,\r\n  de se retrouver sur le quai.\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:48:02\r\n  Pour Anne, la rupture forc\u00e9e\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:52:01\r\n         avec le travail\r\n     est aussi un cauchemar.\r\n\r\n10:19:52:06  10:19:55:23\r\n{\\an3}          -On ne se rend pas compte,\r\n       mais on fait tout au ralenti.\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:59:09\r\n{\\an3}          Je faisais pas grand-chose\r\n                    de mes journ\u00e9es.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:03:07\r\n       Je me levais, je me douchais,\r\n               j'allais me promener.\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:08:20\r\n{\\an3}   Ca pouvait prendre quatre heures,\r\n   mais on peut pas aller plus vite.\r\n\r\n10:20:09:01  10:20:13:09\r\n{\\an3}          Et le monde autour de moi,\r\n        j'avais l'impression, aussi,\r\n\r\n10:20:13:13  10:20:17:01\r\n     qu'il \u00e9tait au ralenti.\r\n\r\n10:20:17:06  10:20:21:06\r\n   -C'est un vrai traumatisme\r\n  dans l'exp\u00e9rience d'une vie.\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:23:01\r\n      D'ailleurs, les gens\r\n\r\n10:20:23:06  10:20:27:21\r\n   ont des r\u00e9actions de stress\r\npost-traumatique dans le burn-out.\r\n\r\n10:20:28:02  10:20:30:06\r\n     Les gens sont \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n10:20:30:11  10:20:32:06\r\n{\\an1}depuis plusieurs mois...\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:34:19\r\nIls changent de tram pour ne pas\r\n\r\n10:20:35:00  10:20:37:14\r\n{\\an1}passer devant leur lieu de travail.\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:40:04\r\n{\\an1}Y a des m\u00e9canismes d'\u00e9vitement,\r\n\r\n10:20:40:09  10:20:42:21\r\non change de trottoir, et on met\r\n\r\n10:20:43:02  10:20:45:17\r\n une journ\u00e9e pour s'en remettre.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:48:09\r\n -Traumatis\u00e9e, Anne l'est aussi.\r\n\r\n10:20:48:13  10:20:51:13\r\n        Elle qui r\u00e9gnait\r\n      sur plusieurs rayons\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:55:05\r\n        panique \u00e0 l'id\u00e9e\r\n d'approcher son grand magasin.\r\n\r\n10:20:55:10  10:20:56:20\r\n         -J'angoissais.\r\n\r\n10:20:57:01  10:21:00:06\r\nMon coeur battait \u00e0 1'000 \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:04:09\r\n              J'avais mal au ventre,\r\n              tellement cet endroit\r\n\r\n10:21:04:13  10:21:06:20\r\n{\\an3}          est une source d'angoisse.\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:09:06\r\n                      Et de peur...\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:12:03\r\n{\\an3}       C'\u00e9tait impossible d'y aller.\r\n\r\n10:21:12:08  10:21:15:21\r\n{\\an3}   J'ai d\u00fb, gentiment, passer devant\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:18:21\r\n           en faisant\r\n  des exercices de respiration.\r\n\r\n10:21:19:02  10:21:23:08\r\n Petit \u00e0 petit aller plus pr\u00e8s,\r\n petit \u00e0 petit rentrer dedans.\r\n\r\n10:21:23:12  10:21:26:05\r\n  Et puis, au final, \u00e7a passe.\r\n\r\n10:21:27:13  10:21:32:04\r\n -Avec l'aide d'une psychologue,\r\n et sans prendre de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:21:32:09  10:21:34:08\r\n     Anne a pu se r\u00e9tablir.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:37:23\r\n      Mais on ne gu\u00e9rit pas\r\n   du burn-out en se reposant.\r\n\r\n10:21:38:04  10:21:42:14\r\n   Pour permettre au cerveau\r\n de se r\u00e9parer, il faut d'abord\r\n\r\n10:21:42:19  10:21:44:17\r\n      mobiliser son corps.\r\n\r\n10:21:44:22  10:21:49:11\r\nAnne a choisi la marche en solitaire\r\n     \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Prangins.\r\n\r\n10:21:49:16  10:21:51:23\r\n      A chacun sa m\u00e9thode.\r\n\r\n10:21:54:21  10:21:56:12\r\n      -J'avais un ing\u00e9nieur\r\n\r\n10:21:56:17  10:22:00:08\r\n       \u00e0 qui je demandais\r\n s'il avait un projet personnel,\r\n\r\n10:22:00:12  10:22:03:12\r\n{\\an3} quelque chose qu'il aimait faire...\r\n\r\n10:22:03:17  10:22:06:23\r\n                     Il a dit:\r\n               \"J'adore le Meccano.\"\r\n\r\n10:22:07:04  10:22:10:04\r\n{\\an3}   J'aime aussi faire des maquettes.\r\n\r\n10:22:10:09  10:22:13:22\r\n    Il avait \u00e9norm\u00e9ment de sympt\u00f4mes\r\n                au niveau mental:\r\n\r\n10:22:14:03  10:22:17:03\r\n               il n'arrivait plus\r\n             \u00e0 lire ni \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:22:19\r\n   Il a commenc\u00e9 \u00e0 faire du Meccano,\r\n   d'abord une demi-heure par jour.\r\n\r\n10:22:23:00  10:22:25:02\r\n{\\an3}       Puis un peu plus, 45 minutes,\r\n\r\n10:22:25:07  10:22:27:23\r\n                puis chaque jour\r\n             il augmentait un peu.\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:31:11\r\n                  Chaque jour,\r\n  il s'est renforc\u00e9 gr\u00e2ce au Meccano\r\n\r\n10:22:31:15  10:22:36:04\r\n{\\an3} au niveau de son mental, et il a pu\r\n      se concentrer de plus en plus.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:44:00\r\n        -Et puis un jour,\r\n  apr\u00e8s plusieurs mois d'arr\u00eat,\r\n\r\n10:22:44:05  10:22:47:21\r\nil faut bien se remettre au boulot.\r\n\r\n10:22:48:02  10:22:50:03\r\n       -Je suis convaincue\r\n\r\n10:22:50:08  10:22:54:07\r\n  par mon travail de clinique \r\n que c'est le retour au travail\r\n\r\n10:22:54:11  10:22:59:02\r\n  qui permet \u00e0 la personne de se\r\nrenforcer, se r\u00e9habituer au stress.\r\n\r\n10:22:59:07  10:23:03:15\r\n Lors du retour au travail, elle\r\nse r\u00e9habilite \u00e0 ses propres yeux.\r\n\r\n10:23:03:20  10:23:06:11\r\nElle voit qu'elle est comp\u00e9tente.\r\n\r\n10:23:06:16  10:23:11:12\r\n   Le retour au travail fait\r\npartie int\u00e9grante du traitement.\r\n\r\n10:23:11:17  10:23:13:22\r\nC'est important dans la gu\u00e9rison.\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:19:14\r\nDans les patients que je re\u00e7ois,\r\n  80 % des gens sont retourn\u00e9s\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:23:12\r\n{\\an3}           au m\u00eame poste de travail,\r\n               et \u00e7a tient la route.\r\n\r\n10:23:23:17  10:23:26:02\r\n{\\an3}      Y a toujours un 20 % qui reste\r\n\r\n10:23:26:07  10:23:27:21\r\n     o\u00f9 c'est pas possible.\r\n\r\n10:23:28:02  10:23:29:08\r\n         -Comment g\u00e9rer\r\n\r\n10:23:29:12  10:23:31:00\r\n          le burn-out ?\r\n\r\n10:23:31:05  10:23:33:04\r\n     Les cas se multiplient.\r\n\r\n10:23:33:09  10:23:35:17\r\n    Les formations de C.Vasey\r\n\r\n10:23:35:22  10:23:38:22\r\naffichent complet: le th\u00e8me inqui\u00e8te\r\n\r\n10:23:39:03  10:23:42:20\r\n      th\u00e9rapeutes, coaches,\r\nentreprises priv\u00e9es et publiques.\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:48:16\r\n{\\an1}-L'administration publique\r\n\r\n10:23:48:21  10:23:52:14\r\n{\\an1}de Fribourg, c'est 18'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:56:21\r\n      Parmi les diff\u00e9rentes\r\n    professions repr\u00e9sent\u00e9es,\r\n\r\n10:23:57:02  10:23:59:22\r\n        y en a plusieurs\r\n      qui sont tr\u00e8s connues\r\n\r\n10:24:00:03  10:24:02:06\r\n      comme \u00e9tant \u00e0 risque.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:08:21\r\n{\\an1}Je pense bien s\u00fbr aux domaines\r\nde l'enseignement et de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:24:09:02  10:24:12:06\r\n     -Dans l'administration\r\n     du canton de Fribourg,\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:16:04\r\non ose dire qu'il y a des burn-out ?\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:20:09\r\n -Des cellules d'accompagnement\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mises en place\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:24:01\r\n{\\an1}pour les enseignants,\r\ndonc ce n'est pas tabou.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:26:06\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:24:26:11  10:24:35:06\r\n...\r\n\r\n10:24:35:11  10:24:41:02\r\n-C'\u00e9tait tabou, je n'en parlais pas,\r\n        et je faisais avec.\r\n\r\n10:24:41:07  10:24:46:04\r\n          Ca m'est arriv\u00e9\r\nque l'on me dise que j'\u00e9tais folle,\r\n\r\n10:24:46:09  10:24:53:02\r\nque j'\u00e9tais un peu tar\u00e9e, d\u00e9rang\u00e9e,\r\n   que je fonctionnais pas bien.\r\n\r\n10:24:53:07  10:24:57:20\r\n     Et \u00e7a, c'est pas facile\r\n     \u00e0 accepter et \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\n -Institutrice \u00e0 Neuch\u00e2tel, Mo\u00efra\r\nfait un burn-out il y a vingt ans.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:07:13\r\nCette ann\u00e9e-l\u00e0, elle avait h\u00e9rit\u00e9\r\n     d'une classe difficile.\r\n\r\n10:25:07:18  10:25:11:17\r\n    Des \u00e9l\u00e8ves en int\u00e9gration\r\n     venus de pays en guerre\r\n\r\n10:25:11:22  10:25:15:00\r\n          ou atteints\r\n  de troubles du comportement.\r\n\r\n10:25:15:05  10:25:18:09\r\n             Isol\u00e9e,\r\n sans aucun soutien p\u00e9dagogique,\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:20:23\r\n  mais d\u00e9sireuse de bien faire,\r\n\r\n10:25:21:04  10:25:23:19\r\n  Mo\u00efra s'\u00e9puise petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:25:25:04  10:25:29:05\r\n                  -Un matin, je n'ai\r\n                  plus pu me lever.\r\n\r\n10:25:29:10  10:25:34:02\r\nQuand je suis descendue de mon lit,\r\n  je me suis \u00e9croul\u00e9e par terre.\r\n\r\n10:25:34:07  10:25:36:23\r\nJe n'arrivais plus \u00e0 me relever.\r\n\r\n10:25:37:04  10:25:39:12\r\n   J'avais la boule au ventre,\r\n\r\n10:25:39:17  10:25:42:13\r\nj'avais des angoisses, je tremblais,\r\n\r\n10:25:42:18  10:25:45:12\r\n       comme si je tombais\r\n       dans un trou noir.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:51:01\r\n     J'avais de la peine \u00e0 respirer,\r\n     j'\u00e9touffais, j'ai pens\u00e9 mourir.\r\n\r\n10:25:51:06  10:25:54:08\r\n           -Incapable\r\n  de diagnostiquer un burn-out,\r\n\r\n10:25:54:12  10:25:58:22\r\n    son m\u00e9decin se contente de\r\nlui prescrire des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:01:03\r\n  -Je pouvais aller au travail,\r\n\r\n10:26:01:08  10:26:05:12\r\nmais vraiment comme une machine,\r\n       comme un automate.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:09:11\r\n      J'\u00e9tais pas vraiment\r\n    au meilleur de ma forme.\r\n\r\n10:26:09:15  10:26:12:07\r\n       Mais on mettait pas\r\n       les gens \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:14:13\r\n J'ai pratiquement tout oubli\u00e9.\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:19:05\r\n{\\an3}        J'ai oubli\u00e9 les bons moments\r\n     qui auraient d\u00fb \u00eatre des f\u00eates,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:21:11\r\n{\\an3}         comme les f\u00eates de famille,\r\n\r\n10:26:21:16  10:26:25:04\r\n   les anniversaires de mes enfants,\r\n                   les vacances.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:29:09\r\n   Tout ce que je me souviens,\r\n       c'\u00e9tait la douleur.\r\n\r\n10:26:29:13  10:26:32:09\r\nC'\u00e9tait l'angoisse et la douleur.\r\n\r\n10:26:32:13  10:26:35:11\r\nCa, \u00e7a m'a marqu\u00e9e beaucoup plus\r\n\r\n10:26:35:16  10:26:37:07\r\n       que cet \u00e9tat second\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:42:19\r\n  dans lequel je m'\u00e9tais mise\r\npour survivre, pour fonctionner.\r\n\r\n10:26:43:00  10:26:47:14\r\n{\\an3} Bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n       que j'avais fait un burn-out.\r\n\r\n10:26:47:19  10:26:52:11\r\n{\\an3} J'ai vu autour de moi des coll\u00e8gues\r\n     qui ont eu les m\u00eames sympt\u00f4mes,\r\n\r\n10:26:52:15  10:26:56:09\r\n{\\an3}              et je les ai reconnus:\r\n    \"Ca, j'ai v\u00e9cu; \u00e7a, je connais.\"\r\n\r\n10:26:58:01  10:27:00:00\r\n     Ca m'a d\u00e9culpabilis\u00e9e.\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:03:00\r\n   C'est une p\u00e9riode difficile\r\n            de ma vie\r\n\r\n10:27:03:05  10:27:05:21\r\n        dont, maintenant,\r\n       je n'ai plus honte.\r\n\r\n10:27:06:02  10:27:07:21\r\n    -Vous n'\u00e9tiez pas folle.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:09:10\r\n              -J'\u00e9tais pas folle.\r\n\r\n10:27:09:14  10:27:12:16\r\n          J'avais toutes les raisons\r\n                de pas \u00eatre bien,\r\n\r\n10:27:12:21  10:27:15:15\r\n               et j'avais le droit\r\n                de pas \u00eatre bien.\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:22:15\r\n-Aujourd'hui, ses coll\u00e8gues aussi\r\n     ne sont pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:27:22:20  10:27:26:06\r\n       Coupes budg\u00e9taires,\r\n      r\u00e9formes incessantes,\r\n\r\n10:27:26:11  10:27:29:11\r\n       \u00e9l\u00e8ves difficiles, \r\n      parents inquisiteurs.\r\n\r\n10:27:29:15  10:27:32:08\r\nR\u00e9sultat: les profs se consument.\r\n\r\n10:27:32:12  10:27:34:16\r\n  Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:27:34:21  10:27:38:06\r\n    les absences pour maladie\r\n       dans l'enseignement\r\n\r\n10:27:38:11  10:27:41:00\r\nont augment\u00e9 de 80 % en dix ans.\r\n\r\n10:27:48:00  10:27:52:00\r\n  La Suisse paye cher le prix \r\n de l'\u00e9puisement professionnel.\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:54:19\r\n  Un prix humain et financier.\r\n\r\n10:27:55:00  10:27:57:14\r\n    Selon une \u00e9tude de 2016,\r\n        le stress co\u00fbte\r\n\r\n10:27:57:19  10:28:00:11\r\n         aux entreprises\r\n      6 mias de frs par an.\r\n\r\n10:28:00:15  10:28:03:06\r\nStress, et peur de perdre son job.\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:07:21\r\n   -L'angoisse existentielle\r\nest un facteur de risque immense\r\n\r\n10:28:08:02  10:28:09:20\r\n{\\an1}pour le burn-out.\r\n\r\n10:28:10:01  10:28:12:14\r\n{\\an1}Avec tous ces licenciements,\r\n\r\n10:28:12:19  10:28:15:09\r\n{\\an1}c'est clair, on a eu r\u00e9cemment\r\n\r\n10:28:15:13  10:28:20:00\r\n{\\an1}\u00e0 Baden une entreprise qui a annonc\u00e9\r\ndes licenciements en masse.\r\n\r\n10:28:20:05  10:28:22:09\r\n{\\an1}Et nous, on a eu une augmentation\r\n\r\n10:28:22:13  10:28:25:09\r\n{\\an1}des patients\r\navec des risques psychiques.\r\n\r\n10:28:25:13  10:28:30:11\r\n   -Dans un monde en constante\r\n\u00e9volution, o\u00f9 une restructuration\r\n\r\n10:28:30:16  10:28:34:11\r\n         chasse l'autre,\r\npersonne n'\u00e9chappe \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:28:34:15  10:28:36:12\r\n      A La Poste, la moiti\u00e9\r\n\r\n10:28:36:17  10:28:40:11\r\n    des absences longue dur\u00e9e\r\n   pour maladie sont d'origine\r\n\r\n10:28:40:15  10:28:44:11\r\npsychiques: cela co\u00fbte \u00e0 La Poste\r\n    plus de 100 mios par an.\r\n\r\n10:28:44:15  10:28:49:04\r\n     Pour r\u00e9duire la facture,\r\nla Poste a cr\u00e9\u00e9 lecase management\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:53:22\r\n en entreprise, nom qui signifie\r\n  \"gestion des cas complexes\".\r\n\r\n10:28:54:03  10:28:58:11\r\n   But: r\u00e9int\u00e9grer le plus vite\r\npossible les collaborateurs malades\r\n\r\n10:28:58:15  10:29:01:21\r\n  dans le processus de travail.\r\n\r\n10:29:02:02  10:29:06:06\r\n       -Nous n'aimons pas \r\n       parler d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:09:08\r\n{\\an3}               Mais 5 % des absences\r\n\r\n10:29:09:12  10:29:13:11\r\n{\\an3}        repr\u00e9sentent 80 % des co\u00fbts.\r\n\r\n10:29:13:16  10:29:18:15\r\n{\\an3}          Donc ces petits 5 % de cas\r\n        g\u00e9n\u00e8rent des co\u00fbts immenses.\r\n\r\n10:29:18:20  10:29:21:03\r\n{\\an3}            Ici, aucase management,\r\n\r\n10:29:21:08  10:29:25:15\r\n{\\an3}          nous voulons naturellement\r\n    contribuer \u00e0 r\u00e9duire ce montant.\r\n\r\n10:29:25:20  10:29:29:17\r\n    -Pascale Lilla est l'une\r\ndes 18case managersde La Poste.\r\n\r\n10:29:29:22  10:29:32:18\r\n   Soumise au secret m\u00e9dical,\r\n         elle garantit\r\n\r\n10:29:32:23  10:29:36:03\r\n   la protection des donn\u00e9es;\r\n            son job\r\n\r\n10:29:36:08  10:29:39:17\r\n       n'est pas \u00e9vident,\r\n   surtout avec les burn-out.\r\n\r\n10:29:39:22  10:29:42:04\r\n   Un th\u00e9rapeute qui explique\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:46:02\r\n          les bienfaits\r\n du retour au travail, \u00e7a passe.\r\n\r\n10:29:46:07  10:29:49:14\r\n      C'est plus difficile\r\n        si cela provient\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:54:23\r\nde quelqu'un pay\u00e9 par l'entreprise\r\n     qui vous a rendu malade.\r\n\r\n10:29:55:04  10:29:57:02\r\n   -C'est \u00e0 moi de dialoguer,\r\n\r\n10:29:57:07  10:29:59:22\r\n{\\an1}expliquer notre travail.\r\n\r\n10:30:00:03  10:30:03:18\r\nDes collaborateurs nous croyaient\r\n\r\n10:30:03:23  10:30:06:14\r\n{\\an1}inspecteurs du travail,\r\nqu'on \u00e9tait l\u00e0\r\n\r\n10:30:06:19  10:30:09:13\r\npour couper le contrat de travail...\r\n\r\n10:30:09:18  10:30:13:06\r\n         Notre travail,\r\n   c'est d'ouvrir des portes.\r\n\r\n10:30:13:11  10:30:16:23\r\n   On va faire l'interaction \r\n  entre tous les intervenants.\r\n\r\n10:30:17:04  10:30:21:06\r\nOn trouve des solutions cl\u00e9s en main\r\n     pour chaque collaborateur.\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:24:01\r\n        Comment va-t-il\r\n    r\u00e9int\u00e9grer son travail ?\r\n\r\n10:30:24:06  10:30:25:22\r\n    Quelles mesures prendre ?\r\n\r\n10:30:26:03  10:30:29:06\r\n{\\an1}Pourquoi on doit\r\nreprendre th\u00e9rapeutiquement\r\n\r\n10:30:29:11  10:30:31:00\r\n{\\an1}que 20, 30 ou 40 % ?\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:34:18\r\n      -J'aimerais savoir,\r\npour le cas que tu m'as rapport\u00e9\r\n\r\n10:30:34:23  10:30:38:12\r\n                   la derni\u00e8re fois:\r\n           quelle est la situation ?\r\n\r\n10:30:38:17  10:30:41:19\r\n{\\an1}-J'ai expliqu\u00e9\r\nnotre m\u00e9tier au psychiatre,\r\n\r\n10:30:42:00  10:30:45:00\r\n{\\an1}ce qu'on peut apporter\r\nau collaborateur.\r\n\r\n10:30:45:05  10:30:49:02\r\n{\\an1}Il trouve aussi important\r\nqu'on le laisse pas \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:30:49:07  10:30:51:13\r\n{\\an1}Il envisage un retour progressif.\r\n\r\n10:30:51:18  10:30:55:21\r\n  -Il y a un enjeu \u00e9conomique \r\n pour l'employeur car reprendre\r\n\r\n10:30:56:02  10:30:59:02\r\n   vite le travail est souvent suivi\r\n\r\n10:30:59:07  10:31:02:14\r\nd'un deuxi\u00e8me arr\u00eat, avec un conflit\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:05:19\r\n                     plus marqu\u00e9\r\n       et des proc\u00e9dures juridiques.\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:10:00\r\nL'entreprise a int\u00e9r\u00eat \u00e0 oeuvrer\r\n  pour que tout se passe bien.\r\n\r\n10:31:10:05  10:31:14:02\r\n        -Et m\u00eame comme \u00e7a,\r\ntout ne se passe pas toujours bien.\r\n\r\n10:31:14:07  10:31:16:02\r\n     Certains collaborateurs\r\n\r\n10:31:16:07  10:31:19:07\r\n         ne peuvent pas\r\n  ou ne veulent pas r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n10:31:19:11  10:31:21:01\r\n        leur entreprise.\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:23:11\r\n -Chez nous, aucase management,\r\n\r\n10:31:23:15  10:31:27:02\r\nnous traitons quelques 350 dossiers.\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:30:03\r\n{\\an3} Notre taux de r\u00e9ussite est de 63 %.\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:32:05\r\n             La majorit\u00e9 de ces 63 %\r\n\r\n10:31:32:10  10:31:35:06\r\n   sont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 La Poste,\r\n          mais certains\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:38:00\r\nretrouvent un travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:41:17\r\n         Il y a des gens\r\n    que nous devons licencier\r\n\r\n10:31:41:22  10:31:45:06\r\nau terme de la p\u00e9riode de protection.\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:50:05\r\n{\\an3}       Ils doivent ensuite \u00eatre pris\r\nen charge par d'autres institutions.\r\n\r\n10:31:50:10  10:31:52:18\r\n{\\an3}        Ca peut \u00eatre l'aide sociale,\r\n\r\n10:31:52:23  10:31:56:11\r\n{\\an3}                l'assurance ch\u00f4mage,\r\n                cela d\u00e9pend des cas.\r\n\r\n10:31:58:13  10:32:03:10\r\n   -Dans beaucoup d'entreprises,\r\nles m\u00e9thodes sont plus exp\u00e9ditives.\r\n\r\n10:32:03:14  10:32:06:11\r\nPour Anne, pas de retour progressif.\r\n\r\n10:32:06:15  10:32:11:18\r\nSon grand magasin lui propose un job\r\n \u00e0 100 % sans compter les trajets.\r\n\r\n10:32:11:23  10:32:15:18\r\n -On m'a propos\u00e9 une autre place\r\n      dans une autre ville,\r\n\r\n10:32:15:23  10:32:17:21\r\n    mais j'\u00e9tais pas remise.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:20:03\r\n    Et je me voyais pas faire\r\n\r\n10:32:20:08  10:32:23:18\r\n     plus d'une heure trente\r\n   dans les transports publics\r\n\r\n10:32:23:23  10:32:26:01\r\n       deux fois par jour.\r\n\r\n10:32:27:04  10:32:29:11\r\n      J'ai eu l'impression\r\n\r\n10:32:29:16  10:32:32:08\r\n                     que je n'\u00e9tais \r\n                     plus consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:32:32:12  10:32:35:04\r\n                comme un bon \u00e9l\u00e9ment\r\n                        qui a pass\u00e9\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:38:04\r\nquatorze ans dans la m\u00eame entreprise.\r\n\r\n10:32:38:09  10:32:41:13\r\n{\\an3}           C'est l\u00e0 que j'ai demand\u00e9\r\n                   mon licenciement.\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:44:11\r\n Fallait que la page se tourne.\r\n\r\n10:32:44:15  10:32:46:16\r\n   Il fallait mettre un terme\r\n\r\n10:32:46:21  10:32:49:23\r\n        \u00e0 cette histoire\r\n     avec cette entreprise.\r\n\r\n10:32:50:04  10:32:52:17\r\n   -Faute de solution adapt\u00e9e,\r\n\r\n10:32:52:22  10:32:56:04\r\n         Anne aura pass\u00e9\r\n   onze mois en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:32:57:12  10:33:02:18\r\nMais ce genre d'employeur devrait se\r\nm\u00e9fier des sanctions des assurances.\r\n\r\n10:33:02:23  10:33:06:16\r\n    Car plus une entreprise \r\n   a d'absences longue dur\u00e9e,\r\n\r\n10:33:06:21  10:33:10:11\r\n  plus ses primes vont doubler,\r\n      tripler, voire pire.\r\n\r\n10:33:10:16  10:33:13:15\r\n{\\an3}  -C'\u00e9tait impensable il y a 10 ans,\r\n\r\n10:33:13:20  10:33:17:04\r\n{\\an3} mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:33:17:09  10:33:22:16\r\n{\\an3}   Des entreprises peinent \u00e0 trouver\r\n        une assurance perte de gain.\r\n\r\n10:33:22:21  10:33:28:03\r\nOn peut imaginer que dans le futur,\r\n      cette situation empire.\r\n\r\n10:33:28:08  10:33:30:18\r\n         -Vincent Blanc\r\n     conna\u00eet cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:33:30:23  10:33:34:21\r\n  Ce consultant en entreprise \r\n  sp\u00e9cialiste de l'absent\u00e9isme\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:37:15\r\ncompte des assureurs perte de gain\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:39:08\r\n       parmi ses clients.\r\n\r\n10:33:39:12  10:33:44:11\r\nDes assureurs pr\u00eats \u00e0 faire pression\r\nsur les patrons pour qu'ils assument\r\n\r\n10:33:44:15  10:33:46:06\r\n     leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:48:04\r\n    -Les choses vont si vite\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:50:12\r\n en termes de mutation des emplois\r\n\r\n10:33:50:17  10:33:54:06\r\n{\\an3}       que s'adapter continuellement\r\n              cr\u00e9e de la souffrance.\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:58:03\r\n          Les entreprises\r\nne sont pas totalement responsables,\r\n\r\n10:33:58:08  10:34:02:19\r\n    mais l'assurance n'est pas\r\nresponsable non plus de rembourser\r\n\r\n10:34:03:00  10:34:08:00\r\n continuellement des indemnit\u00e9s\r\n sans vouloir une explication.\r\n\r\n10:34:11:00  10:34:13:05\r\n  -Ce changement de mentalit\u00e9,\r\n\r\n10:34:13:10  10:34:16:05\r\nle Dr Komplita l'a aussi constat\u00e9.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:19:15\r\n     Le burn-out n'est plus\r\n   le probl\u00e8me d'un individu.\r\n\r\n10:34:19:20  10:34:22:10\r\n   C'est un enjeu \u00e9conomique,\r\n          de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:22:14  10:34:23:23\r\n        C'est tant mieux\r\n\r\n10:34:24:04  10:34:26:06\r\n  pour les patients concern\u00e9s.\r\n\r\n10:34:26:11  10:34:28:04\r\n     -Je vois le changement\r\n\r\n10:34:28:09  10:34:29:14\r\n{\\an1}de point de vue\r\n\r\n10:34:29:19  10:34:32:11\r\n{\\an1}des assureurs perte de gain.\r\n\r\n10:34:32:15  10:34:34:11\r\n{\\an1}Avant, les \"burn-out\u00e9s\"\r\n\r\n10:34:34:15  10:34:37:23\r\n{\\an1}\u00e9taient per\u00e7us\r\nquasiment comme des fraudeurs.\r\n\r\n10:34:38:04  10:34:40:19\r\n{\\an1}On leur envoyait des inspecteurs\r\n\r\n10:34:41:00  10:34:47:04\r\n{\\an1}pour des visites domiciliaires\r\n\u00e0 caract\u00e8re comminatoire, intimidant.\r\n\r\n10:34:47:09  10:34:51:18\r\n{\\an1}Pas syst\u00e9matiquement,\r\nmais c'\u00e9tait une pratique courante.\r\n\r\n10:34:51:23  10:34:56:11\r\n{\\an1}On partait de l'a priori que\r\nles gens abusaient de la situation\r\n\r\n10:34:56:15  10:35:00:05\r\n{\\an1}et qu'ils abusaient\r\ndu m\u00e9decin complaisant, etc.\r\n\r\n10:35:00:10  10:35:03:05\r\n{\\an1}Maintenant,\r\ndevant l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:35:03:10  10:35:06:00\r\n{\\an1}et des sommes que cela repr\u00e9sente,\r\n\r\n10:35:06:05  10:35:09:19\r\ny a eu une modification\r\ntout \u00e0 fait constructive.\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:14:19\r\n        -Pour convaincre\r\n\r\n10:35:15:00  10:35:18:05\r\n         les sceptiques\r\n     que le burn-out existe,\r\n\r\n10:35:18:10  10:35:21:13\r\nl'id\u00e9al serait un test biologique.\r\n\r\n10:35:21:18  10:35:24:20\r\n  Certains s'y emploient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:27:23\r\n              A Baden,\r\n\u00e0 l'Institut de m\u00e9decine du travail,\r\n\r\n10:35:28:04  10:35:30:04\r\n   on utilise depuis trois ans\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:34:02\r\n   une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire\r\n    pour mesurer le burn-out.\r\n\r\n10:35:34:07  10:35:36:22\r\n           Elle permet\r\n   aux patients du Dr Kissling\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:39:14\r\n         de visualiser\r\n    leur degr\u00e9 d'\u00e9puisement.\r\n\r\n10:35:50:00  10:35:51:23\r\n{\\an1}-J'ai cr\u00e9\u00e9 ma bo\u00eete\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:55:12\r\n{\\an1}il y a 26 ans\r\navec trois copains.\r\n\r\n10:35:55:17  10:36:00:01\r\n{\\an1}On s'est agrandis; on compte\r\n22 collaborateurs aujourd'hui.\r\n\r\n10:36:00:06  10:36:03:12\r\n{\\an1}Ca demande un engagement\r\nde tous les instants,\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:07:08\r\n{\\an1}mais je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9\r\nque quelque chose clochait.\r\n\r\n10:36:07:12  10:36:09:05\r\n{\\an1}Ca me semblait facile,\r\n\r\n10:36:09:10  10:36:12:05\r\n{\\an1}et j'ai continu\u00e9 jusqu'au burn-out.\r\n\r\n10:36:12:10  10:36:16:12\r\n-Pr\u00e9curseur en Suisse, le m\u00e9decin\r\n   se base sur les variations\r\n\r\n10:36:16:17  10:36:18:07\r\n      du rythme cardiaque.\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:22:19\r\n       Ce logiciel mesure\r\n\u00e0 partir d'un \u00e9lectrocardiogramme\r\n\r\n10:36:23:00  10:36:27:12\r\nl'influence des hormones de stress\r\n  sur certains nerfs du cerveau.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:03\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9volution: je suis\r\n\r\n10:36:31:08  10:36:35:13\r\n{\\an1}extr\u00eamement content d'avoir ce test.\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:39:22\r\n{\\an1}Avant, on \u00e9tait dans le flou,\r\non avait l'anamn\u00e8se du patient,\r\n\r\n10:36:40:03  10:36:43:09\r\n{\\an1}mais diff\u00e9rencier\r\nune d\u00e9pression d'un burn-out\r\n\r\n10:36:43:13  10:36:45:20\r\n{\\an1}\u00e9tait beaucoup plus difficile.\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:48:14\r\nAujourd'hui,\r\non a un diagnostic clair.\r\n\r\n10:36:48:19  10:36:50:20\r\n      -Comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:36:51:01  10:36:53:11\r\n{\\an1}-Voici une personne en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:36:53:15  10:36:55:17\r\nJe regarde comment les signaux\r\n\r\n10:36:55:22  10:36:59:06\r\ndes nerfs agissent sur le coeur.\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:04:13\r\nL\u00e0, on voit tr\u00e8s bien,\r\ndurant la nuit, il r\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n10:37:04:18  10:37:08:11\r\n{\\an1}Le nerf de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\nest tr\u00e8s actif, tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:37:08:16  10:37:10:01\r\n{\\an1}Ici, on a le nerf\r\n\r\n10:37:10:06  10:37:16:01\r\nde l'\u00e9nergie, et on voit qu'il a\r\ndes phases qui sont tr\u00e8s \u00e9nergiques.\r\n\r\n10:37:16:06  10:37:18:12\r\n-Le test d'un patient en burn-out\r\n\r\n10:37:18:17  10:37:20:04\r\n       est fort diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:37:20:09  10:37:21:14\r\n        Il y a deux ans,\r\n\r\n10:37:21:19  10:37:24:03\r\nUrs \u00e9tait consum\u00e9 de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:37:24:08  10:37:27:11\r\n          Aucun signal\r\n  de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration ni d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:31:05\r\n          Aujourd'hui,\r\nl'informaticien n'a pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:37:31:10  10:37:35:05\r\n      toutes ses facult\u00e9s:\r\n   il a encore des s\u00e9quelles.\r\n\r\n10:37:35:10  10:37:37:09\r\n{\\an1}-Ici, il regagne de nouveau.\r\n\r\n10:37:37:13  10:37:41:03\r\n{\\an1}Ce nerf de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration,\r\nil est encore tout faible.\r\n\r\n10:37:41:08  10:37:45:12\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, durant la journ\u00e9e,\r\nl\u00e0 il regagne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:37:45:17  10:37:49:08\r\n{\\an1}Dans deux, trois ans,\r\nil sera de nouveau normal.\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:53:11\r\n  -Des ann\u00e9es pour se remettre \r\n  d'un burn-out, c'est normal ?\r\n\r\n10:37:53:16  10:37:58:22\r\n{\\an1}-Il a pris vingt ans pour y tomber,\r\nil n'est pas gu\u00e9ri en une journ\u00e9e.\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:00:23\r\n{\\an1}Ca prend longtemps.\r\n\r\n10:38:01:04  10:38:04:17\r\n{\\an1}Imaginez: c'est\r\nune destruction somatique de nerfs.\r\n\r\n10:38:04:22  10:38:06:20\r\n{\\an1}Et \u00e7a doit revenir.\r\n\r\n10:38:07:01  10:38:10:02\r\n-Si j'avais pu d\u00e9tecter \u00e7a plus t\u00f4t,\r\n\r\n10:38:10:07  10:38:15:19\r\n  les choses n'en seraient pas\r\narriv\u00e9es l\u00e0, c'est une certitude.\r\n\r\n10:38:18:18  10:38:20:22\r\n{\\an1}Je travaille de nouveau \u00e0 100 %,\r\n\r\n10:38:21:06  10:38:24:17\r\n{\\an1}je suis pr\u00e9sent \u00e0 100 %,\r\nmais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n10:38:24:22  10:38:27:02\r\n{\\an1}avec mon efficacit\u00e9 r\u00e9elle.\r\n\r\n10:38:27:07  10:38:30:18\r\nAujourd'hui,\r\nje suis productif \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:37:18\r\n      -Le docteur Kissling\r\na d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 1'000 employ\u00e9s d'ABB\r\n\r\n10:38:37:23  10:38:41:05\r\n      et quelques dizaines\r\n     de managers de Nestl\u00e9.\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:43:20\r\n    Et ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n10:38:44:01  10:38:46:22\r\nConna\u00eetre son degr\u00e9 d'\u00e9puisement\r\n\r\n10:38:47:03  10:38:52:22\r\n avant d'\u00eatre compl\u00e8tement cram\u00e9, \r\ncela permet aussi d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n10:38:53:03  10:38:55:07\r\n{\\an1}-Le stress chronique peut mener\r\n\r\n10:38:55:11  10:38:58:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'invalidit\u00e9: j'ai dit \u00e0 un patient\r\n\r\n10:38:58:20  10:39:01:02\r\n{\\an1}d'aller dans une clinique\r\n\r\n10:39:01:07  10:39:03:13\r\n{\\an1}pour burn-out, il n'est pas all\u00e9.\r\n\r\n10:39:03:18  10:39:09:10\r\n{\\an1}L'entreprise l'a licenci\u00e9 car il\r\nn'apportait que 30 % de performance.\r\n\r\n10:39:09:14  10:39:11:07\r\nEt il est venu...\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:14:21\r\n     Maintenant,\r\nje n'arriverai plus jamais\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:18:03\r\n     \u00e0 le pousser\r\ndans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:39:18:08  10:39:19:17\r\nIl sera \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:39:23:00  10:39:27:08\r\n   -Etre d\u00e9finitivement br\u00fbl\u00e9,\r\nc'est aussi ce qui mena\u00e7ait Elena.\r\n\r\n10:39:27:12  10:39:29:00\r\n       Apr\u00e8s son burn-out,\r\n\r\n10:39:29:05  10:39:33:08\r\n    elle r\u00e9int\u00e8gre trop vite\r\nune autre soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique.\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:36:11\r\n       Moins productive, \r\n      elle sera licenci\u00e9e.\r\n\r\n10:39:36:15  10:39:41:00\r\n    Son corps lui fait payer\r\nla facture d'ann\u00e9es d'\u00e9puisement.\r\n\r\n10:39:41:05  10:39:43:18\r\n  Elle fait un second burn-out.\r\n\r\n10:39:43:23  10:39:47:07\r\n         -On se demande\r\n  si on va s'en sortir un jour.\r\n\r\n10:39:47:11  10:39:49:20\r\n \"Vais-je finir hospitalis\u00e9e ?\"\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:52:11\r\n{\\an3}       \"Suis-je encore productive ?\"\r\n\r\n10:39:52:16  10:39:55:07\r\n{\\an3}        J'avais peur de tout perdre.\r\n\r\n10:39:55:11  10:39:59:08\r\n{\\an3}  Perdre ma maison, devenir une SDF.\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:01:19\r\n             Dormir sous les ponts.\r\n\r\n10:40:02:00  10:40:05:02\r\n              Le deuxi\u00e8me burn-out,\r\n               c'\u00e9tait inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:40:05:07  10:40:09:15\r\n     -Malade et au ch\u00f4mage,\r\nelle se d\u00e9cide \u00e0 contacter l'AI,\r\n\r\n10:40:09:20  10:40:13:11\r\n            pouss\u00e9e\r\npar sa conseill\u00e8re en placement.\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:16:12\r\nUne d\u00e9marche tout sauf \u00e9vidente.\r\n\r\n10:40:16:17  10:40:22:11\r\n    -J'ai eu une lettre pendant\r\ndeux mois sur la banquette arri\u00e8re.\r\n\r\n10:40:22:15  10:40:24:23\r\n   J'arrivais pas \u00e0 la poster.\r\n\r\n10:40:25:04  10:40:27:07\r\n   Finalement, je l'ai post\u00e9e.\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:32:10\r\n{\\an3}              J'ai eu des entretiens\r\n         avec un conseiller \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:40:33:14  10:40:36:04\r\n{\\an3}          Lui m'a vraiment conseill\u00e9\r\n\r\n10:40:36:09  10:40:42:10\r\n{\\an3}    de quitter ce monde de pressions\r\n           li\u00e9 au domaine financier.\r\n\r\n10:40:43:14  10:40:45:22\r\n{\\an3}    Pressions li\u00e9es \u00e0 l'argent, etc.\r\n\r\n10:40:46:03  10:40:50:12\r\n{\\an3}     Et de retourner dans les soins,\r\n   comme c'\u00e9tait mon m\u00e9tier de base.\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:55:02\r\n   -A Vevey, dans les bureaux\r\n   de l'Assurance-invalidit\u00e9,\r\n\r\n10:40:55:07  10:40:58:03\r\n      on ne se contente pas\r\n       d'aiguiller Elena.\r\n\r\n10:40:58:08  10:41:02:09\r\n   On lui propose de financer\r\nsa reconversion professionnelle.\r\n\r\n10:41:02:13  10:41:05:08\r\n-Si on peut agir vite avec des gens\r\n\r\n10:41:05:12  10:41:09:08\r\n qui sont atteints de burn-out,\r\n         on peut \u00e9viter\r\n\r\n10:41:09:12  10:41:12:02\r\n{\\an1}que la situation se cristallise,\r\n\r\n10:41:12:07  10:41:15:01\r\n{\\an1}qu'ils entrent dans une invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:18:18\r\n-En 2015, pr\u00e8s de 60 % des rentes AI\r\n\r\n10:41:18:23  10:41:22:06\r\noctroy\u00e9es pour maladie sont motiv\u00e9es\r\n\r\n10:41:22:11  10:41:24:12\r\n   par des raisons psychiques.\r\n\r\n10:41:24:17  10:41:26:07\r\n       Alors ici, on mise\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:30:01\r\n   sur l'intervention pr\u00e9coce\r\n    et sur la r\u00e9adaptation.\r\n\r\n10:41:30:06  10:41:33:18\r\n        -Donc on va aider\r\n   cette personne \u00e0 se former,\r\n\r\n10:41:33:23  10:41:36:06\r\n  et l'AI va prendre en charge\r\n\r\n10:41:36:11  10:41:41:18\r\n       les frais de formation\r\nprofessionnelle et la perte de gain,\r\n\r\n10:41:41:23  10:41:46:23\r\npuisqu'on verse le 80 % du dernier\r\nsalaire durant toute la formation.\r\n\r\n10:41:47:04  10:41:50:14\r\nL'investissement est payant pour l'AI\r\n\r\n10:41:50:19  10:41:53:22\r\n{\\an1}car la personne retrouvera sa place\r\n\r\n10:41:54:03  10:41:55:20\r\n{\\an1}dans le monde du travail,\r\n\r\n10:41:56:01  10:41:58:14\r\n{\\an1}ne subira aucun pr\u00e9judice \u00e9conomique,\r\n\r\n10:41:58:19  10:42:01:13\r\n{\\an1}et l'AI ne devra pas\r\nlui verser de rente.\r\n\r\n10:42:01:18  10:42:06:11\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 cette aide de l'AI,\r\n   Elena pr\u00e9pare aujourd'hui\r\n\r\n10:42:06:16  10:42:09:11\r\n  un bachelor en ergoth\u00e9rapie.\r\n\r\n10:42:09:15  10:42:11:06\r\n      A 48 ans, l'ancienne\r\n\r\n10:42:11:11  10:42:14:02\r\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale a chang\u00e9 de voie.\r\n\r\n10:42:14:07  10:42:16:04\r\n    Encore deux ans d'\u00e9tudes\r\n\r\n10:42:16:09  10:42:19:20\r\n        avant de remonter\r\n    dans le train du travail.\r\n\r\n10:42:22:01  10:42:27:11\r\n   -Mon conseiller AI me suit\r\n  par rapport \u00e0 mes r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:42:27:16  10:42:30:06\r\n Je lui envoie toutes mes notes.\r\n\r\n10:42:30:11  10:42:35:07\r\n                      Mes r\u00e9sultats\r\n                     d'examens, etc.\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:38:08\r\n                       On se voit\r\n         une fois tous les six mois.\r\n\r\n10:42:38:12  10:42:42:19\r\n    Lui m'encourage toujours,\r\n         il me f\u00e9licite.\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:46:08\r\nPar contre, il veille \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n10:42:46:12  10:42:49:12\r\n -Veiller sur la sant\u00e9 d'Elena,\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:52:20\r\n  c'est ce qu'auraient d\u00fb faire\r\n         ses employeurs.\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:55:13\r\n      La loi sur le travail\r\n        est tr\u00e8s claire:\r\n\r\n10:42:55:18  10:43:00:00\r\nla sant\u00e9 est l'affaire des patrons,\r\n   que cela leur plaise ou non.\r\n\r\n10:43:00:05  10:43:03:18\r\n Mais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente:\r\n     Promotion Sant\u00e9 Suisse\r\n\r\n10:43:03:23  10:43:07:10\r\n   estime que 1,3 mio d'actifs\r\n    sont stress\u00e9s au travail\r\n\r\n10:43:07:14  10:43:09:11\r\n     et se sentent \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n10:43:09:16  10:43:11:02\r\n          Et parmi eux,\r\n\r\n10:43:11:07  10:43:14:21\r\ncombien de bombes \u00e0 retardement ?\r\n\r\n10:43:15:02  10:43:18:15\r\n          -Le burn-out\r\n  n'est peut-\u00eatre que la partie\r\n\r\n10:43:18:20  10:43:20:08\r\n{\\an1}la plus visible.\r\n\r\n10:43:20:12  10:43:22:23\r\n{\\an1}Il faut s'inqui\u00e9ter de ceux\r\n\r\n10:43:23:04  10:43:24:18\r\nqui sont au travail,\r\n\r\n10:43:24:23  10:43:26:20\r\n{\\an1}mais en \"pr\u00e9-burn-out\".\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:28:11\r\n{\\an1}Ils performent,\r\n\r\n10:43:28:15  10:43:32:18\r\n{\\an1}mais au d\u00e9triment d'eux-m\u00eames\r\net de leur vie personnelle.\r\n\r\n10:43:32:23  10:43:35:11\r\nEt chaque personne est susceptible\r\n\r\n10:43:35:16  10:43:38:09\r\n          d'\u00eatre amen\u00e9e\r\n     au-del\u00e0 de ses limites.\r\n\r\n10:43:43:22  10:43:48:10\r\n -Un homme a compris le danger,\r\n y compris pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n10:43:48:14  10:43:53:14\r\n Son credo: mieux vaut pr\u00e9venir\r\n   le burn-out que le gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:43:53:19  10:43:57:01\r\n        Depuis deux ans,\r\n      il a fait de la lutte\r\n\r\n10:43:57:06  10:44:00:09\r\ncontre les risques psychosociaux\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:02:14\r\n    son objectif prioritaire.\r\n\r\n10:44:02:19  10:44:05:06\r\n -Il est possible qu'on continue\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 penser, dans certains milieux,\r\n\r\n10:44:09:15  10:44:13:11\r\n{\\an1}que ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont une mode.\r\n\r\n10:44:13:16  10:44:15:14\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:19:08\r\n{\\an1}Il y a assez d'indications\r\nempiriques et statistiques\r\n\r\n10:44:19:12  10:44:22:17\r\n{\\an1}pour voir que c'est\r\nvraiment un probl\u00e8me actuel.\r\n\r\n10:44:22:22  10:44:27:08\r\n{\\an1}Il faut le prendre en charge,\r\nc'est ce que nous essayons de faire.\r\n\r\n10:44:27:12  10:44:30:17\r\n         -Pascal Richoz\r\n    est un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:44:30:22  10:44:35:19\r\n    Il pose le bon diagnostic,\r\nmais n'a pas le m\u00e9dicament miracle.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:39:07\r\nF\u00e9d\u00e9ralisme oblige, il n'intervient\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:43:19\r\n      pas directement dans\r\n les entreprises: il sensibilise\r\n\r\n10:44:44:00  10:44:47:11\r\n    les inspecteurs cantonaux\r\n           du travail.\r\n\r\n10:44:47:16  10:44:50:10\r\nEt ce n'est pas une mince affaire.\r\n\r\n10:44:50:14  10:44:52:11\r\n     -Beaucoup d'inspecteurs\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:56:01\r\n       connaissaient peu\r\n   les risques psychosociaux.\r\n\r\n10:44:56:06  10:45:00:18\r\n   Ils \u00e9taient d\u00e9munis quand\r\nils intervenaient en entreprise.\r\n\r\n10:45:00:23  10:45:03:05\r\n Il a fallu former les personnels.\r\n\r\n10:45:03:10  10:45:06:12\r\n{\\an1}C'est une grande partie\r\nde notre contribution.\r\n\r\n10:45:06:17  10:45:09:05\r\n Mais il faut dire que \u00e7a reste\r\n\r\n10:45:09:10  10:45:12:12\r\n        un d\u00e9fi important\r\n      pour les inspecteurs.\r\n\r\n10:45:12:17  10:45:16:21\r\n   -Brochures sur le burn-out\r\net autres risques psychosociaux:\r\n\r\n10:45:17:02  10:45:18:13\r\n        le SECO met aussi\r\n\r\n10:45:18:18  10:45:23:04\r\n         tout un arsenal\r\n\u00e0 la disposition des entreprises.\r\n\r\n10:45:23:09  10:45:26:07\r\n       Mais on ne peut pas\r\n       forcer les patrons\r\n\r\n10:45:26:11  10:45:28:20\r\n \u00e0 investir dans la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:45:29:01  10:45:32:17\r\n  Ce serait dans leur int\u00e9r\u00eat.\r\n     -Si vous ma\u00eetrisez mal\r\n\r\n10:45:32:22  10:45:34:07\r\nle capital humain,\r\n\r\n10:45:34:13  10:45:37:20\r\nvous aurez des cons\u00e9quences,\r\n\r\n10:45:38:01  10:45:41:07\r\ny compris au niveau financier.\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:44:03\r\nVous ne vous en rendez pas compte\r\n\r\n10:45:44:08  10:45:45:14\r\n         tout de suite.\r\n\r\n10:45:45:19  10:45:49:20\r\n D'o\u00f9, peut-\u00eatre, la difficult\u00e9\r\n pour nous de motiver les gens\r\n\r\n10:45:50:01  10:45:51:21\r\n    \u00e0 faire de la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:45:52:02  10:45:56:06\r\ncar ils voient l'investissement,\r\n      et pas le rendement.\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:59:16\r\n       -La Suisse pourrait\r\n    aller beaucoup plus loin.\r\n\r\n10:45:59:21  10:46:02:00\r\n  Elle pourrait \u00eatre un exemple\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:09\r\n       dans la pr\u00e9vention\r\n   des risques psychosociaux.\r\n\r\n10:46:05:13  10:46:07:05\r\n     Je trouve que le sujet\r\n\r\n10:46:07:10  10:46:10:20\r\n   n'est pas pris s\u00e9rieusement\r\n      au niveau politique.\r\n\r\n10:46:11:01  10:46:14:08\r\n             Beaucoup de discussions\r\n                      et de mesures\r\n\r\n10:46:14:12  10:46:17:06\r\n                       pourraient\r\n               \u00eatres mises en place.\r\n\r\n10:46:17:11  10:46:21:15\r\n{\\an3}      Dans les \u00e9tudes scientifiques,\r\n        au niveau de certaines lois,\r\n\r\n10:46:21:20  10:46:24:13\r\n{\\an3}                  dans les contr\u00f4les\r\n             dans les entreprises...\r\n\r\n10:46:24:18  10:46:26:15\r\n{\\an3}         Que quelque chose soit pris\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:30:04\r\n{\\an3}                plus \u00e0 bras-le-corps\r\n       en Suisse par les politiques.\r\n\r\n10:46:37:00  10:46:39:09\r\n-Chez Skyguide, dans cet univers\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:42:10\r\n         si particulier\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne,\r\n\r\n10:46:42:14  10:46:44:18\r\n on ne rigole pas avec la sant\u00e9.\r\n\r\n10:46:44:23  10:46:46:14\r\n     Les aiguilleurs du ciel\r\n\r\n10:46:46:19  10:46:49:16\r\n doivent d'ailleurs se soumettre\r\n\r\n10:46:49:21  10:46:52:10\r\n\u00e0 des contr\u00f4les m\u00e9dicaux r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:46:52:14  10:46:57:06\r\nSkyguide mise sur la pr\u00e9vention:\r\n   la soci\u00e9t\u00e9 vient de lancer\r\n\r\n10:46:57:11  10:47:00:06\r\nune campagne contre le burn-out.\r\n\r\n10:47:00:11  10:47:04:00\r\n     Une douzaine de th\u00e8mes\r\n        seront d\u00e9clin\u00e9s,\r\n\r\n10:47:04:05  10:47:08:11\r\n             y compris\r\n\u00e0 l'occasion de diff\u00e9rents ateliers.\r\n\r\n10:47:08:15  10:47:13:03\r\n Madame sant\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 \r\nce sujet complexe il y a six ans,\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:15:16\r\n lors d'une journ\u00e9e des cadres.\r\n\r\n10:47:15:21  10:47:19:15\r\n     Cette fois, elle prend\r\n  le probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps.\r\n\r\n10:47:19:20  10:47:23:10\r\n        Elle n'en est pas\r\n     \u00e0 sa premi\u00e8re croisade.\r\n\r\n10:47:23:14  10:47:25:16\r\n  -C'est toujours la difficult\u00e9\r\n\r\n10:47:25:21  10:47:29:04\r\n           de mesurer\r\n  le retour sur investissement.\r\n\r\n10:47:29:09  10:47:33:12\r\n      On part de ce postulat:\r\npour 1 fr investi, 3 frs \u00e9conomis\u00e9s.\r\n\r\n10:47:33:17  10:47:38:01\r\n       Le premier module,\r\n  c'est de d\u00e9tecter les signes\r\n\r\n10:47:38:06  10:47:43:14\r\n         qui permettent d'identifier\r\n             qu'on va pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:47:43:19  10:47:50:04\r\n Y a un panneau visuel, et puis l\u00e0, \r\n l'explication qui sera aussi remise\r\n\r\n10:47:50:09  10:47:54:03\r\n  sous forme de petit d\u00e9pliant\r\n      aux collaborateurs.\r\n\r\n10:47:54:08  10:47:58:18\r\n -Cette campagne concerne qui ?\r\n -Tout le monde chez Skyguide.\r\n\r\n10:47:58:23  10:48:02:12\r\n         -Vous parlerez du burn-out\r\n         pendant combien de temps ?\r\n\r\n10:48:02:17  10:48:05:06\r\n{\\an3} -Deux ans, la dur\u00e9e de la campagne.\r\n\r\n10:48:05:11  10:48:10:14\r\n Ce qui est important pour nous:\r\nquand une personne n'est pas bien\r\n\r\n10:48:10:19  10:48:15:18\r\nou sent qu'elle frise le burn-out,\r\n    qu'elle puisse en parler.\r\n\r\n10:48:15:23  10:48:17:12\r\n       Elle peut en parler\r\n\r\n10:48:17:17  10:48:19:10\r\n      \u00e0 son manager direct.\r\n\r\n10:48:19:14  10:48:21:06\r\n     Sinon, il y a pl\u00e9thore\r\n\r\n10:48:21:11  10:48:24:18\r\n          de personnes\r\n  \u00e0 qui s'adresser, que ce soit\r\n\r\n10:48:24:23  10:48:29:13\r\n   les m\u00e9decins d'entreprise,\r\n    notre service social...\r\n\r\n10:48:29:18  10:48:33:16\r\n        Depuis cette ann\u00e9e,\r\non collabore avec des coaches sant\u00e9.\r\n\r\n10:48:33:21  10:48:36:17\r\n          Ils essaient\r\n   d'accompagner une personne\r\n\r\n10:48:36:22  10:48:39:10\r\n{\\an3}              pour g\u00e9rer la pression\r\n\r\n10:48:39:14  10:48:43:01\r\n{\\an3}                 et \u00e9viter d'arriver\r\n                        au burn-out.\r\n\r\n10:48:43:06  10:48:45:03\r\n        On a les moyens.\r\n\r\n10:48:45:08  10:48:50:14\r\n    Ce qu'on attend des gens,\r\nc'est qu'ils fassent aussi le pas.\r\n\r\n10:48:51:19  10:48:54:23\r\n-Je soutiens vraiment cette campagne\r\n\r\n10:48:55:04  10:48:59:10\r\n      parce que le burn-out\r\n  n'est pas \u00e9vident \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n10:48:59:14  10:49:02:15\r\n    Que ce soit pour les gens\r\n        qui vont le subir\r\n\r\n10:49:02:20  10:49:06:01\r\n     ou pour la hi\u00e9rarchie \r\n    ou les coll\u00e8gues autour.\r\n\r\n10:49:06:06  10:49:08:08\r\n -Herv\u00e9 en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:49:08:12  10:49:12:00\r\n   Personne ne l'avait oblig\u00e9\r\n   \u00e0 bosser comme un malade,\r\n\r\n10:49:12:05  10:49:14:02\r\n   et son chef n'avait rien vu\r\n\r\n10:49:14:07  10:49:15:20\r\n       ou rien voulu voir.\r\n\r\n10:49:16:01  10:49:19:04\r\n       Un bon petit soldat\r\n   qui trime sans se plaindre,\r\n\r\n10:49:19:09  10:49:21:10\r\n    \u00e7a arrange tout le monde.\r\n\r\n10:49:21:14  10:49:24:07\r\n        D'o\u00f9 l'importance\r\n      de lib\u00e9rer la parole.\r\n\r\n10:49:24:11  10:49:27:04\r\n         -Une entreprise\r\n      qui ouvre le dialogue\r\n\r\n10:49:27:09  10:49:29:16\r\n{\\an3}             avec ses collaborateurs\r\n\r\n10:49:29:21  10:49:33:02\r\n                 par rapport \u00e0 \u00e7a,\r\n                \u00e7a permet d'exprimer\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:36:18\r\n             un \u00e9ventuel \u00e9puisement,\r\n        sans forc\u00e9ment qu'on soit vu\r\n\r\n10:49:36:23  10:49:41:08\r\n      comme le dernier des pingouins\r\n    qui n'a pas envie de travailler.\r\n\r\n10:49:41:12  10:49:45:03\r\n    Mais j'ai toujours l'impression\r\n            qu'aujourd'hui,\r\n\r\n10:49:45:08  10:49:47:18\r\n   on commence \u00e0 parler du burn-out,\r\n\r\n10:49:47:23  10:49:51:10\r\n    on commence \u00e0 \u00eatre plus aguerri,\r\n                plus inform\u00e9.\r\n\r\n10:49:51:14  10:49:56:18\r\n{\\an3}    Par contre, on a encore toujours\r\n  des gens qui tombent dans ce trou.\r\n\r\n10:49:56:23  10:50:01:01\r\n     -C'est que le burn-out\r\n      est multifactoriel.\r\n\r\n10:50:01:06  10:50:04:17\r\n        Il y a des chefs\r\n   plus toxiques que d'autres,\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:07:13\r\n        mais il y a aussi\r\n      des profils \u00e0 risque.\r\n\r\n10:50:07:18  10:50:09:17\r\n     Chacun doit se prot\u00e9ger\r\n\r\n10:50:09:22  10:50:13:22\r\n  car le train du travail, lui,\r\n   n'est pas pr\u00e8s de ralentir.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:17:02\r\n  -Poser nos limites au travail\r\n\r\n10:50:17:07  10:50:20:12\r\nest une comp\u00e9tence professionnelle.\r\n\r\n10:50:20:17  10:50:24:10\r\n        Savoir dire non,\r\n  \u00e7a s'apprend, on est oblig\u00e9.\r\n\r\n10:50:24:14  10:50:26:13\r\n  Si je dis oui tout le temps,\r\n\r\n10:50:26:18  10:50:29:18\r\n                   je serai bien vue\r\n                    sur le moment,\r\n\r\n10:50:29:23  10:50:33:08\r\n                      j'aurai\r\n             des f\u00e9licitations, etc.\r\n\r\n10:50:33:12  10:50:37:09\r\n                  Mais sur la dur\u00e9e,\r\n      je risque d'atteindre ma sant\u00e9\r\n\r\n10:50:37:13  10:50:39:22\r\n      parce qu'il y a trop.\r\n\r\n10:50:42:15  10:50:46:08\r\n          -Nos t\u00e9moins\r\n    ont tous retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n10:50:48:01  10:50:53:05\r\n  Toujours manager chez Skyguide,\r\nHerv\u00e9 navigue entre Gen\u00e8ve et Zurich\r\n\r\n10:50:53:10  10:50:56:04\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 ses petits radars\r\n           int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:50:56:09  10:50:59:11\r\n-Aujourd'hui, j'ai des d\u00e9tecteurs.\r\n\r\n10:50:59:15  10:51:02:09\r\n                       Au moment\r\n               o\u00f9 je touche la b\u00eate,\r\n\r\n10:51:02:13  10:51:05:22\r\n              le m\u00e9chant burn-out, \r\n              mes alarmes physiques\r\n\r\n10:51:06:03  10:51:10:18\r\n{\\an3}                 extr\u00eamement simples\r\n    et pr\u00e9cises se mettent en place.\r\n\r\n10:51:10:23  10:51:14:12\r\nJe dis: \"J'arr\u00eate, sinon je crame.\"\r\n\r\n10:51:14:17  10:51:19:03\r\n   -Anne r\u00eaverait de pouvoir \r\n  tester son syst\u00e8me d'alarme.\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:22:03\r\n         Elle recherche\r\n     actuellement un emploi.\r\n\r\n10:51:22:08  10:51:24:04\r\n     Elle tenait \u00e0 t\u00e9moigner\r\n\r\n10:51:24:09  10:51:28:01\r\n      malgr\u00e9 sa situation\r\n et la peur du qu'en-dira-t'on.\r\n\r\n10:51:28:06  10:51:32:00\r\n    -On est dans une soci\u00e9t\u00e9 \r\n    o\u00f9 on travaille beaucoup,\r\n\r\n10:51:32:05  10:51:37:11\r\n                   faut toujours\r\n            atteindre ses objectifs,\r\n\r\n10:51:37:16  10:51:40:02\r\n{\\an3}          toujours aller de l'avant.\r\n\r\n10:51:40:07  10:51:42:08\r\n{\\an3}        Et d'un coup, on est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:51:42:12  10:51:45:12\r\n                      D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n        c'est vrai que \u00e7a fait peur.\r\n\r\n10:51:45:17  10:51:48:13\r\n                   \"Est-ce qu'on va\r\n             retrouver du travail ?\"\r\n\r\n10:51:48:18  10:51:52:00\r\n         \"Est-ce qu'on sera appr\u00e9ci\u00e9\r\n                \u00e0 sa juste valeur ?\"\r\n\r\n10:51:52:05  10:51:53:12\r\n                      Ou on dira:\r\n\r\n10:51:53:17  10:52:00:00\r\n{\\an3} \"Cette personne a fait un burn-out,\r\n   donc elle en fera un deuxi\u00e8me...\"\r\n\r\n10:52:01:19  10:52:03:21\r\n{\\an3}            C'est un peu angoissant.\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:06:09\r\n     -La remise en question\r\n\r\n10:52:06:13  10:52:10:07\r\n{\\an1}que doivent faire les patients\r\n\r\n10:52:10:11  10:52:12:15\r\n{\\an1}au travers du burn-out\r\n\r\n10:52:12:20  10:52:15:09\r\n{\\an1}est fondamentale et existentielle.\r\n\r\n10:52:15:13  10:52:19:17\r\n{\\an1}Le travail a pris une place\r\nsi importante dans notre culture.\r\n\r\n10:52:19:22  10:52:22:11\r\nQue reste-t-il\r\nd'autre que le travail\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:25:07\r\n{\\an1}et la consommation, son corollaire ?\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:27:05\r\n{\\an1}La vie religieuse ?\r\n\r\n10:52:27:10  10:52:28:20\r\n{\\an1}La vie sociale ?\r\n\r\n10:52:29:01  10:52:30:17\r\n{\\an1}La vie culturelle ?\r\n\r\n10:52:30:22  10:52:33:00\r\n{\\an1}Le voisinage, les relations ?\r\n\r\n10:52:33:05  10:52:36:17\r\n{\\an1}Tout ceci s'est \u00e9tiol\u00e9\r\nau profit de l'investissement\r\n\r\n10:52:36:22  10:52:40:23\r\n{\\an1}dans le monde du travail,\r\nde l'argent et de la consommation.\r\n\r\n10:52:41:04  10:52:45:21\r\n{\\an1}Quand vous effondrez ce pilier-l\u00e0,\r\nles d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:52:46:02  10:52:50:00\r\n{\\an1}Mais le potentiel de reconstruction\r\nest extraordinaire.\r\n\r\n10:52:50:05  10:52:52:09\r\n{\\an1}Dans ce sens-l\u00e0, le burn-out\r\n\r\n10:52:52:13  10:52:54:22\r\n          est peut-\u00eatre\r\n     une grande opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:57:11\r\nMais c'est une tr\u00e8s grande \u00e9preuve\r\n\r\n10:52:57:15  10:53:00:23\r\n          pour les gens\r\n qui sont amen\u00e9s \u00e0 le traverser.\r\n\r\n10:53:03:23  10:53:07:03\r\n        -Vivre d\u00e9sormais\r\n   en accord avec ses valeurs,\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:09:07\r\n     c'est le choix d'Elena.\r\n\r\n10:53:09:11  10:53:13:11\r\n      -Ce qui me pla\u00eet, dans\r\nce nouveau m\u00e9tier d'ergoth\u00e9rapeute,\r\n\r\n10:53:13:16  10:53:15:15\r\n    c'est de me sentir utile.\r\n\r\n10:53:15:20  10:53:20:00\r\n        Je ne vais jamais\r\nregagner ce que je gagnais avant.\r\n\r\n10:53:20:05  10:53:24:23\r\n{\\an3}              Mais la qualit\u00e9 de vie\r\n                    sera diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:53:25:04  10:53:31:13\r\n{\\an3}  Et je pr\u00e9f\u00e8re les valeurs humaines\r\n        et \u00eatre heureuse dans ma vie\r\n\r\n10:53:31:18  10:53:35:03\r\n                     que gagner plus\r\n           et \u00eatre vide, finalement.\r\n\r\n10:53:35:08  10:53:38:06\r\n{\\an3}                    Et \u00eatre toujours\r\n                dans la frustration.\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:42:00\r\n  -Dommage qu'il faille parfois\r\n       se br\u00fbler les ailes\r\n\r\n10:53:42:05  10:53:44:17\r\npour se poser les bonnes questions.\r\n\r\n10:53:44:22  10:53:48:02\r\n\"Quel est mon rapport au travail ?\"\r\n\r\n10:53:48:07  10:53:51:11\r\n\"Jusqu'o\u00f9 suis-je pr\u00eat \u00e0 aller ?\"\r\n\r\n10:53:51:16  10:53:54:05\r\n   \"Et surtout, \u00e0 quel prix ?\"\r\n\r\n10:54:00:21  10:54:02:22\r\n{\\an3}           -Anne, la jeune vendeuse,\r\n\r\n10:54:03:03  10:54:06:11\r\n{\\an3}               a retrouv\u00e9 un travail\r\n         dans une bijouterie \u00e0 60 %,\r\n\r\n10:54:06:16  10:54:08:09\r\n{\\an3}                ce qui lui convient.\r\n\r\n10:54:08:13  10:54:12:11\r\n{\\an3}             Remise de son burn-out,\r\n elle se trouve plus forte qu'avant.\r\n\r\n10:54:12:16  10:54:16:16\r\n{\\an3}          Elena a r\u00e9ussi ses examens\r\n   de 3\u00e8me semestre en ergoth\u00e9rapie.\r\n\r\n10:54:16:21  10:54:19:07\r\n{\\an3}   Elle est plus motiv\u00e9e que jamais.\r\n\r\n10:54:19:11  10:54:21:20\r\n{\\an1}Vous pouvez r\u00e9agir et partager\r\n\r\n10:54:22:01  10:54:24:18\r\n{\\an1}ce reportage sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:27:18\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:27:23  10:54:31:11\r\n     Les jeunes conducteurs:\r\n       des dangers publics\r\n\r\n10:54:31:15  10:54:34:17\r\n         qui se saoulent\r\n  et provoquent des accidents ?\r\n\r\n10:54:34:22  10:54:38:15\r\n Faux ! Les jeunes de 18-24 ans\r\n  sont des anges sur la route.\r\n\r\n10:54:38:20  10:54:43:20\r\n5'000 n\u00e9onazis lors d'un concert\r\n   \u00e0 St-Gall: un \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n10:54:44:01  10:54:46:06\r\n Le cas frappe par son ampleur.\r\n\r\n10:54:46:11  10:54:49:07\r\n     L'extr\u00e9misme de droite\r\n      est actif en Suisse\r\n\r\n10:54:49:11  10:54:51:11\r\n   et s'inspire des Allemands.\r\n\r\n10:54:56:08  10:54:59:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029937\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:43) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, Anne Catherine Herv\u00e9 Morin ira \u00c9lena, ils sont tous romands et ils ont voulu ce soir t\u00e9moigner de leur exp\u00e9rience devant la cam\u00e9ra du borne out, il leur a fallu du courage pour \u00e9voquer ce qu'il faut bien qualifier de v\u00e9ritable \u00e9pid\u00e9mie : la maladie du si\u00e8cle, disent certains, le burn-out, c'est un \u00e9puisement g\u00e9n\u00e9ral et le plus souvent professionnels les sp\u00e9cialistes qualifient cet \u00e9tat dramatique de panne du cerveau, vous allez le voir dans ce reportage plein de sensibilit\u00e9 sign\u00e9 Marie et C\u00e9dric Louis Le Borgnard frappe tous les \u00e2ges, tous les m\u00e9tiers, toutes les fonctions avec l'explosion des nouvelles technologies des e-mails qui cr\u00e9pitent 24 heures sur 24 d\u00e9pose qui se raccourcissent, de la productivit\u00e9 qui est devenu le barom\u00e8tre absolue sur la place de travail h\u00e9 bien il arrive que le corps craque et br\u00fble litt\u00e9ralement les derni\u00e8res recherches scientifiques permettent d'ailleurs de mesurer et visualiser la destruction des nerfs du cerveau provoqu\u00e9e par le burn-out cela est d'autant plus impressionnant et effrayant qu'il faut des ann\u00e9es pour s'en remettre certains dont gu\u00e9rissent jamais d\u00e9finitivement br\u00fbl\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 l'invalidit\u00e9, c'est au point o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne co\u00fbte tellement cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 aux assureurs en particulier que la pression sur les employeurs va grandissante pour eux mais aussi pour les victimes, le burn-out est une vraie remise en question de tout un syst\u00e8me de valeurs regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:03:01) [82%] : \r\nJe suis pour ce que j'\u00e9tais oblig\u00e9 d'aller taper la t\u00eate comptent le m\u00eame chiffre pour que je comprenne qu'il y avait effectivement un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:05) [96%] : \r\nInconsciemment, je le savais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:09) [96%] : \r\nMais le fait qu'on me le dise c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:53) [94%] : \r\nTous les jours la m\u00eame fr\u00e9n\u00e9sie comme une \u00e9trange chor\u00e9graphie \u00e0 grande vitesse et presque malgr\u00e9 lui des milliers de pendulaires sont emport\u00e9s par le train du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:00) [92%] : \r\nAu risque d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9 de se retrouver sur le quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:20) [94%] : \r\nVendeuse dans un grand magasin, Anne est \u00e0 l'arr\u00eat depuis plusieurs mois pour cause d'\u00e9puisement professionnel pendant des ann\u00e9es, elle avait fonc\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 responsable d'une dizaine de rayons, c'est avec l'arriv\u00e9e d'un nouveau chef, que tout a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9railler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:56) [91%] : \r\nBeaucoup de pression dans le commerce de d\u00e9tail, on doit faire le chiffre d'affaires, c'est ce qui fait notre salaire et toujours plus de travail \u00e0 faire, la personne Otsuka a aussi qui re\u00e7oit aussi de la pression, elle vous met la pression et moi qui suis p\u00e8re consciencieuse, je vais tout faire mais j'y arrive pas et puis bien s\u00fbr bah suivant comment on on est moins de personnel, toujours plus de travail, donc on essaye de travailler plus, de faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:01 > 0:05:10) [96%] : \r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, j'ai d\u00fb arriver, je pense \u00e0 presque 300 heures suppl\u00e9mentaires et les 3 ou 4 derniers mois, j'ai d\u00fb faire 7 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:15 > 0:05:17) [83%] : \r\nEt vous \u00eates pas dit il y a quelque chose qui cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:19 > 0:05:21) [98%] : \r\nNon, on se rend pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:25 > 0:05:30) [94%] : \r\nAnne plonge t\u00eate baiss\u00e9e pour atteinte des objectifs de plus en plus inatteignable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:05:43) [94%] : \r\nEt jamais un merci, jamais un mot d'encouragement, bien au contraire, elle qui s'est toujours donn\u00e9 \u00e0 fond dans son job continue pourtant sa course folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:43 > 0:05:46) [92%] : \r\nIncapable de d\u00e9crypter les signes avant- coureurs d'un bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:51 > 0:05:58) [85%] : \r\n\u00e7a commenc\u00e9 \u00e0 tourner dans ma t\u00eate, j'ai \u00e7a faire \u00e7a que j'\u00e9crive ce Mail que je commande \u00e7a et puis on \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:05 > 0:06:19) [85%] : \r\nQuelles \u00e9taient mes priorit\u00e9s, j'\u00e9crivais sur des post- IT, tout ce que j'avais \u00e0 faire mais rallonger jambes, 2 fois moins, enfin je, je, c'est comme si je brasser de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:21 > 0:06:22) [98%] : \r\nJ'avais mal au dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:27 > 0:06:43) [86%] : \r\nDessiner un peu, on se dit \u00e0 ce le stress, pas grave, \u00e7a va passer, mais en fait passe jamais et le ce qui m'a marqu\u00e9 c'est un dimanche matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9, mon mari m'a dit : \u00e7a va, j'ai \u00e9clat\u00e9 en sanglots : je ne savais m\u00eame pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:46 > 0:06:59) [85%] : \r\nJe vais m\u00eame plus \u00e0 la limite, ce que je faisais, je ai m\u00eame plus \u00e0 100 pourcent de mes capacit\u00e9s, m\u00eame si je travaille \u00e0 fond bien ben, \u00e0 un moment donn\u00e9, par ailleurs, on craque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:33) [92%] : \r\nOn sait que le les hormones de stress font des d\u00e9g\u00e2ts au niveau du cerveau, donc bien s\u00fbr qu'on va avoir des sympt\u00f4mes comme \u00e7a, une perte de concentration des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, des personnes qui n'arrivent plus \u00e0 s'organiser, m\u00eame aller faire les courses, c'est trop, elle se rappelle plus ce qu'elles doivent acheter donc \u00e7a le l'\u00e9puisement peut se manifester aussi au niveau mental, intellectuel et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s handicapante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:07:50) [89%] : \r\nCet \u00e9tat Catherine vase le conna\u00eet bien, elle aussi a connu les affres de l'\u00e9puisement professionnel depuis elle consacre sa vie aux traitements et \u00e0 la pr\u00e9vention du burn-out, la psychologue, se bat contre les pr\u00e9jug\u00e9s fr\u00e9quents, y compris parmi les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:51 > 0:07:53) [85%] : \r\nJe me disais : mais je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:53 > 0:08:06) [88%] : \r\nD\u00e9pressive non je suis pas d\u00e9pressive, c'est pas moi, et j'ai de la peine \u00e0 comprendre que les sympt\u00f4mes de la d\u00e9pression en fait c'est les m\u00eames qu'un beur, note mais c'est que je ne suis pas d\u00e9pressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:10) [80%] : \r\nSt\u00e9phane grande diff\u00e9rence entre beurs Nantes d\u00e9pression pour moi, c'est 2 choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:36) [89%] : \r\nLe burn-out dus au stress chronique, c'est une attente pour moi d'abord physiologique qui va avoir des r\u00e9percussions sur notre \u00e9quilibre psychologique, la d\u00e9pression c'est le psychisme qui va avoir des r\u00e9percussions au niveau du corps, il y a un facteur h\u00e9r\u00e9ditaire, \u00e7a, souvent rien \u00e0 voir avec le travail, donc c'est le contraire que bon dans tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:46 > 0:08:58) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que le burn-out ne figure pas encore dans les classifications officielles des maladies, les m\u00e9decins n'inscrivant g\u00e9n\u00e9ral sous les troupes de l'adaptation et beaucoup le confondent encore avec la d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:59 > 0:09:04) [91%] : \r\nEt si le terme s'est banalis\u00e9, il n'existe pas de d\u00e9finition commun\u00e9ment admise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:06 > 0:09:17) [98%] : \r\nMais pour les sp\u00e9cialistes, cette absence de consensus n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 clinique du syndrome d'\u00e9puisement professionnel ni aux effets d\u00e9vastateurs du stress chronique sur l'organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:19 > 0:09:26) [94%] : \r\nLe glissement vers la souffrance, puis vers l'\u00e9puisement va se faire tr\u00e8s progressivement, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s insidieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:26 > 0:09:50) [92%] : \r\nLes gens ne sont pas conscients qu'ils sont en train d'd\u00e9rap\u00e9 et qu'ils vont progressivement se retrouver dans un \u00e9tat d'\u00e9puisement psychique d'\u00e9puisement intellectuel qui va les amener finalement une rupture, c'est-\u00e0-dire que le burn-out quand il se d\u00e9clare, il se d\u00e9clare comme une v\u00e9ritable panne de cerveau, qui d'ailleurs s'exprime chez les patients tr\u00e8s souvent, ils s'inqui\u00e8tent mais Docteur, est ce que j'ai, est ce que je commence un Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:56 > 0:10:14) [90%] : \r\nOn est dans une spirale de stress, d'\u00e9nergie, de travail et autres et tout \u00e0 coup il y a un petit bonhomme qui qui se connecte la prise est un peu la machine il y a tout qui s'arr\u00eate, une sorte de de Stop forc\u00e9 un arr\u00eat forc\u00e9 un freinage d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:17) [90%] : \r\nMais c'est pas nous qui pignon sur la p\u00e9dale de frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:23 > 0:10:28) [93%] : \r\nHerv\u00e9 et manager chez Skyguide, la soci\u00e9t\u00e9 qui contr\u00f4le notre espace a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:29 > 0:10:36) [93%] : \r\nEt c'est lors d'un entretien d'embauche, alors qu'il est en train de recruter un nouvel ing\u00e9nieur qu'il a senti son cerveau disjoncter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:37 > 0:10:39) [98%] : \r\nIl avait \u00e0 l'\u00e9poque 35 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:11:05) [86%] : \r\nParler d\u00e9j\u00e0 depuis un petit moment et tout \u00e0 coup, j'ai entendu au lieu plus l'\u00eele lourd mais UE est chose du Style, ah \u00e7a je vous le donne pas fait mais, voil\u00e0, je me suis raconte qu'est ce qu'il raconte, c'est c'est quoi cette histoire ce charabia, puis apr\u00e8s, s'accrocher et quelques jours plus tard, \u00e7a s'est reproduit avec une autre personne et puis l\u00e0, en fait, c'\u00e9tait le 1er sympt\u00f4me qui m'a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:07 > 0:11:12) [84%] : \r\nFaire un peu peur disons ben tiens, qui a dit qu'il y a quelque chose qui se passe vraiment de de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:13 > 0:11:15) [95%] : \r\nLa suite ne sera gu\u00e8re plus rassurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:18 > 0:11:35) [92%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des des spasmes, ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e9gayer, j'avais les yeux toujours un peu ferm\u00e9, parce que le d\u00e9placement d'un objet dans mon Champ visuel \u00e9tait insupportable et puis m\u00eame Lille les poils sur les bras, le simple fait de d\u00e9placer son bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:36 > 0:11:59) [84%] : \r\nQui fait bouger les poils j'entends \u00e9tait devenue gentiment insupportable, donc l\u00e0 je sais vraiment, on arrive \u00e0 un on g\u00e8re un seuil o\u00f9 je suis arriv\u00e9 \u00e0 un seuil au niveau de l'esp\u00e8ce d'hypersensibilit\u00e9 donc le petit bonhomme l\u00e0 o\u00f9 l'activit\u00e9 non seulement il avait tir\u00e9 un c\u00e2ble, puis il mettait tous les capteurs sans ET faut maximum pour que ben on fasse \u00e0 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:05 > 0:12:12) [92%] : \r\nEn quelques jours, Herv\u00e9 perd son autonomie, incapable de conduire puis de marcher, il est hospitalis\u00e9 en urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:14 > 0:12:23) [90%] : \r\nSon neurologue envisage les pires sc\u00e9narios tumeur au cerveau, scl\u00e9rose en plaques, finalement, c'est un burn-out il faut dire qu'il avait tout \u00e0 fait le profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:25 > 0:12:46) [91%] : \r\nLes gens qui ont fait des d\u00e9border en tous ne sont pas des Branquignols ne sont pas des fantaisistes ne sont pas des paresseux, ne sont pas n\u00e9cessairement des incomp\u00e9tents, bien au contraire, ce sont des gens tr\u00e8s investis dans leur travail, ce sont souvent des professionnels hautement qualifi\u00e9s et motiv\u00e9s et qui ont simplement \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 au-del\u00e0 du raisonnable \u00e0 se confronter \u00e0 aux limites de la physiologie, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:58) [88%] : \r\nDes patients comme Herv\u00e9 cram\u00e9 par le travail, le Docteur complicit\u00e9, on a toujours connu, mais ces cas n'\u00e9tait pas aussi r\u00e9pondu, c'est le moins que l'on puisse dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:59 > 0:13:25) [85%] : \r\nLa chose, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur une dizaine, quinzaine d'ann\u00e9es, c'est une flamb\u00e9e r\u00e9el, moi j'appelle \u00e7a la 1\u00e8re pand\u00e9mie psychiatrique aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a touche toutes les couches de la population, \u00e7a touche tous les m\u00e9tiers, \u00e7a touche toutes les fonctions cet \u00e9puisement se propage \u00e0 une vitesse incroyable, et on pourrait presque dire le beurre, l\u00e0 on ne sait pas savoir est ce qu'on va en faire un, c'est juste savoir quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:29 > 0:13:43) [92%] : \r\nQuand est-ce que je vais craquer cette question beaucoup d'entre nous doivent d\u00e9j\u00e0 se la poser, car selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 par Promotion Sant\u00e9 Suisse un actif sur 4 est stress\u00e9 au travail et se sont \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:13:45 > 0:13:49) [98%] : \r\nC'est que le rythme s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:49 > 0:13:54) [96%] : \r\nToujours plus vite et surtout tout le temps, la nature m\u00eame du travail a profond\u00e9ment chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:55 > 0:14:21) [89%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 ici comme m\u00e9decin du travail d'ABB, c'\u00e9tait vraiment encore l'industrie lourde, avec des accidents qui \u00e9tait vraiment le grand probl\u00e8me vous ai trouv\u00e9 encore des sacs pour les mordus pour les morts, d\u00e8s aujourd'hui, la m\u00e9decine du travail, c'est plus les risques chimiques c'est plus les risques physique c'est c'est surtout les risques \u00e9motionnel, au niveau du travail, c'est \u00e7a qui est vraiment le grand probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:24 > 0:14:32) [95%] : \r\nChez ABB, comme ailleurs, le Docteur Kiessling a aussi vu dispara\u00eetre la figure du patron paternaliste, la faute \u00e0 une \u00e9conomie de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:34 > 0:15:04) [90%] : \r\nC'est surtout dans les ann\u00e9es 90 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 basculer, c'\u00e9tait l'argent qui a commenc\u00e9 \u00e0 dominer, c'\u00e9tait plus les entrepreneurs, c'\u00e9tait les investisseurs qui sont venus et qui ont fait une tr\u00e8s con, pression sur les personnes aujourd'hui c'est argent contre- performances et rien d'autre, c'est-\u00e0-dire, tu me donnes ta performance, moi je fais le profit maximal de cela et puis comme \u00e7a, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:05 > 0:15:11) [95%] : \r\nSans compter qu'aujourd'hui on trimballe son bureau un peu partout, y compris en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:12 > 0:15:26) [91%] : \r\nSelon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le voyagiste Kuoni aupr\u00e8s de ses clients, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Suisses travaillent pendant les vacances, 3 quarts des interrog\u00e9es r\u00e9pondent aux e-mails et plus de 40 pourcent fond\u00e9e T\u00e9l professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:56) [83%] : \r\nAujourd'hui, on ne fait plus de pauses dans un temps c'\u00e9tait vraiment encore les pose \u00e0 Nevers, \u00e0 midi, l'apr\u00e8s- midi, et aujourd'hui on travaille, travaille, travaille tr\u00e8s condens\u00e9e et surtout on n'arr\u00eate pas 1 5 heures on continue le soir, c'est-\u00e0-dire le travail il est sur 24 heures et finalement si, si, en est au travail, ou bien si on est \u00e0 la maison, mais \u00e0 la maison, on pense au travail pour le corps pour le physique, c'est, c'est la m\u00eame situation, si \u00e7a serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:04) [98%] : \r\nEn faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:04 > 0:16:06) [99%] : \r\nToujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:09 > 0:16:15) [91%] : \r\nPlus tard, plus de ventes plus de b\u00e9n\u00e9fices, parfois plus de km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:17 > 0:16:22) [90%] : \r\nSans jamais s'arr\u00eater sans d\u00e9connecter sans r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9compresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:24 > 0:16:36) [86%] : \r\nJe me r\u00e9veillais souvent \u00e0 partir de 4 heures du matin et puis je r\u00e9mun\u00e8re en fait je criminel sur comment je vais faire demain, voil\u00e0, j'\u00e9tais toujours l\u00e0 dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:43 > 0:16:53) [89%] : \r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale pour une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique et La Nacion la Suisse romande et le Tessin son job d\u00e9marcher les m\u00e9decins pour promouvoir de nouveaux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:55 > 0:17:01) [94%] : \r\nJe ressentais beaucoup de pression, c'\u00e9tait devenu moins humain familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:02 > 0:17:17) [92%] : \r\nC'\u00e9tait plus bas\u00e9 sur le chiffre d'affaires que sur le chiffre d'affaires et le maximum d'\u00e9chantillons le maximum de visite beaucoup plus de rapport \u00e0 fournir donc voil\u00e0, j'ai fini \u00e0 travailler 7 jours sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:18 > 0:17:20) [72%] : \r\n\u00e0 trier des \u00e9chantillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:23 > 0:17:28) [91%] : \r\nJ'ai, je crois que vers la fin, je repr\u00e9sentais 145 m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:30 > 0:17:40) [84%] : \r\nDonc, je passais mon temps \u00e0 aller Rostock qui replonger recommand\u00e9, voil\u00e0 je pass\u00e9, c'\u00e9tait presque une mini- usine chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:45 > 0:17:56) [94%] : \r\nEt puis un jour, \u00e0 la lecture d'un simple Mail Helena crack son entreprise annonce le lancement d'un nouveau g\u00e9n\u00e9rique et lui demande de partir \u00e0 l'assaut du march\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:56 > 0:18:18) [87%] : \r\nCe mais il y avait une photo qui accompagnait l'invitation c'\u00e9tait photo de guerre avec le le d\u00e9barquement ben passer une image de guerre, en fait, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que j'ai compris que \u00e7a ne correspondait plus, j'ai pas envie de faire la promotion de ce m\u00e9dicament avec cette image, j'ai pas envie de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:20 > 0:18:30) [82%] : \r\nC'est comme si j'avais retenu retenu retenue et puis l\u00e0, c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait plus possible c'est c'\u00e9tait l\u00e0 le crash en fait le saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:34 > 0:18:41) [91%] : \r\nLe saut dans l'inconnu pour la premi\u00e8re fois, Helena et mise en arr\u00eat maladie prolong\u00e9e un souvenir encore douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:48 > 0:18:53) [98%] : \r\nBon d\u00e9j\u00e0 je culpabilisais de pas pouvoir retourner \u00e0 la bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:55 > 0:18:57) [97%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une grande culpabilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:59 > 0:19:09) [87%] : \r\nJava honte aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues, c'est comme un signe de faiblesse en fait qu'on a vu, en fait, on l'a, on l'avoue, en fait, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:11 > 0:19:26) [92%] : \r\nFinalement, comme j'arrivais pas \u00e0 sortir de cette culpabilit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 absente et d'avoir fait peut-\u00eatre loup\u00e9 des vont tout faire baisser le chiffre d'affaires, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de quitter la bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:28 > 0:19:35) [84%] : \r\nJe d\u00e9cidais de d\u00e9crire pas ma lettre de cong\u00e9 en fait pour essayer de sortir de cet \u00e9tat d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:19:55) [90%] : \r\nSuis sentie comme une merde, j'\u00e9tais plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:02 > 0:20:04) [98%] : \r\nJ'ai perdu confiance en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:06 > 0:20:12) [93%] : \r\nOn m'a dit : il faut faire des choses que vous aimez ou que vous aimiez et puis ben j'en avais aucune id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:15 > 0:20:17) [86%] : \r\nJe savais plus qu'est ce que j'aimais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:23 > 0:20:24) [73%] : \r\nEt compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:27 > 0:20:31) [96%] : \r\nPar exemple, je suis sur un chemin avec mon mari, il me dit tu vas aller \u00e0 droite ou \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:38 > 0:20:40) [99%] : \r\nImpossible de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:43 > 0:20:50) [94%] : \r\nDifficile \u00e0 37 ans, de se retrouver sur le quai pour Anne la rupture forc\u00e9e avec le travail est aussi un cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:51 > 0:21:16) [95%] : \r\nOn se rend pas compte, mais en fait tout au ralenti, je faisais pas grand- chose de mes journ\u00e9es, je me levais, je buvais mon caf\u00e9, j'allais me doucher, j'allais me promener, mais c'est \u00e7a pouvait prendre 4 heures mais on ne peut pas aller plus vite et le monde autour de moi, j'avais l'impression aussi qu'il \u00e9tait au ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:20 > 0:21:45) [92%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable traumatisme dans l'exp\u00e9rience d'une vie et d'ailleurs les gens pr\u00e9sentent des r\u00e9actions de stress post- traumatique en parle, on voit tr\u00e8s bien que les gens, par exemple, ils sont \u00e0 l'arr\u00eat depuis plusieurs mois, ils vont changer de tram pour ne pas passer devant l'entreprise o\u00f9 il travaille, donc il y a des m\u00e9canismes d'\u00e9vitement il y a des m\u00e9canismes d'hyper- vigilance, on change de trottoir on est paralys\u00e9, et on en a pour une journ\u00e9e \u00e0 se remette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:47 > 0:21:54) [85%] : \r\nTraumatis\u00e9e Anne l'est aussi, elle qui r\u00e9gnait sur plusieurs rayons panique \u00e0 l'id\u00e9e d'approcher son grand magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:56 > 0:22:22) [90%] : \r\nJ'Boisse TF1 mon coeur il battait \u00e0 1000 \u00e0 l'heure, j'avais mal au ventre, tellement c'\u00e9tait cet endroit, c'est une source d'angoisse et de peur que je, c'\u00e9tait impossible de d'y aller, j'ai d\u00fb gentiment passer devant en faisant des exercices de respiration, petit \u00e0 petit, elle est plus pr\u00e8s, petit \u00e0 petit rentrer dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:24 > 0:22:26) [83%] : \r\nEt puis au finalement \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:29 > 0:22:39) [89%] : \r\nAvec l'aide d'une psychologue et sans prendre de m\u00e9dicaments Anne n'a pu se r\u00e9tablir mais on ne gu\u00e9rit pas du beurre haute simplement en se reposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:40 > 0:22:44) [97%] : \r\nPour permettre au cerveau de se r\u00e9parer, il faut d'abord mobiliser son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:45 > 0:22:49) [84%] : \r\nAnne a choisi les marchands solitaire \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Prangins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:50 > 0:22:51) [99%] : \r\n\u00e0 chacun sa m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:56 > 0:23:36) [87%] : \r\nPar exemple, j'avais un ing\u00e9nieur qui, comme je disais mais est-ce que vous avez un projet personnel ou quelque chose que vous aimez faire comme vous \u00eates pas fait depuis longtemps, tout d'un coup, \u00e7a lui est venu ah mais moi ce que je ce que j'ai ador\u00e9, c'est le m\u00e9cano, ce que j'aime aussi faire des maquettes et puis elle a commenc\u00e9 en il avait \u00e9norm\u00e9ment de sympt\u00f4mes au niveau mental, il arrivait plus \u00e0 lire, il aurait plus \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, donc il a commenc\u00e9 \u00e0 faire du m\u00e9cano pour nous d'abord pendant une demi- heure par jour, puis apr\u00e8s un peu plus, 3 quarts d'heure, chaque jour, il monte un tout petit peu puis chaque jour et soeur comme \u00e7a gr\u00e2ce au m\u00e9cano renforc\u00e9e au niveau de son match mental et pour, il a pu se concentrer de plus en plus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:40 > 0:23:45) [95%] : \r\nEt puis un jour, apr\u00e8s plusieurs mois d'arr\u00eat, il faut bien se remet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:45 > 0:24:10) [89%] : \r\nAu boulot, je suis convaincu par tout mon travail de cliniques que c'est le retour au travail, qui va permettre \u00e0 la personne de se renforcer, de se r\u00e9habituer au stress un certain rythme c'est lors du retour au travail qu'elle va serait habilit\u00e9s \u00e0 ses propres yeux voir Cagliari, qu'elle est comp\u00e9tente, donc le retour au travail fait partie int\u00e9grante du traitement et c'est un moment tr\u00e8s important dans la gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:10 > 0:24:27) [86%] : \r\nQuand on arrive dans plan d'action, on a des gens sont pr\u00e9parer le retour dans les patients que je re\u00e7ois, moi j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des gens qui sont, qui vont retourner au m\u00eame poste de travail dans les m\u00eames conditions difficiles et \u00e7a tient la route, apr\u00e8s il y a toujours \u00e0 20 pourcent qui restent ou c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:28 > 0:24:43) [92%] : \r\nComment g\u00e9rer le burn-out devant la multiplication des cas les formations propos\u00e9es par Catherine font salle comble, car la question pr\u00e9occupe non seulement th\u00e9rapeute et coach en tous genres, mais aussi de plus en plus d'entreprises priv\u00e9es comme publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:43 > 0:24:45) [79%] : \r\nPort\u00e9e comme action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:45 > 0:25:09) [90%] : \r\nUne administration publique telle que celle de de frigo, \u00e7a repr\u00e9sente tout de m\u00eame 18000 personnes qui y travaillent, puis par ennuyer ces diff\u00e9rentes professions qui sont, il y en a, il y en a plusieurs qui sont tr\u00e8s connus comme \u00e9tant des professions \u00e0 risques, hein, je pense bien s\u00fbr au domaine de l'enseignement et puis tout le domaine \u00e9galement de de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:09 > 0:25:14) [88%] : \r\nEst que, au sein de l'administration du canton de Fribourg, on ose dire, oui, il y a des bords Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:23) [90%] : \r\nEt on sait qu'il y a des cellules d'accompagnement, notamment pour les enseignants qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, donc je pense qu'on ne peut pas parler tabou d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:36 > 0:25:40) [82%] : \r\nC'\u00e9tait tabou, on le touche, dont parlait pas et je faisais avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:42 > 0:25:57) [89%] : \r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9 que l'on me dise que j'\u00e9tais que j'\u00e9tais folle que que j'\u00e9tais un peu, un peu tard et donc je ne fonctionnaient plus, a bien et et \u00e7a \u00e7a pas c'est pas facile \u00e0 accepter et puis \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:00 > 0:26:14) [87%] : \r\nInstitutrice \u00e0 Neuch\u00e2tel mollira fait un Burn-out il y a 20 ans, cette ann\u00e9e- l\u00e0, elle avait h\u00e9rit\u00e9 d'une classe difficile des \u00e9l\u00e8ves en int\u00e9gration, certains venus de pays en guerre, d'autres atteints de trouble du comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:15 > 0:26:23) [86%] : \r\nAlors isol\u00e9, sans aucun soutien p\u00e9dagogique mais d\u00e9sireuse de bien faire, ira s'\u00e9puise petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:26:29) [92%] : \r\nEt je me suis pas rendu compte que j'\u00e9tais sur la pente descendante et un matin, j'ai pu me lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:30 > 0:26:35) [92%] : \r\nEt en fait quand je suis descendue non commis et je me suis \u00e9croul\u00e9 par terre et j'arrivais plus \u00e0 me relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:37 > 0:26:50) [95%] : \r\nJ'avais la boule au ventre, j'avais des angoisses je je tremblais, j'avais l'impression de tomber dans un trou noir, \u00e7a avait de la peine \u00e0 respirer, j'avais l'impression d'\u00e9touffer et je me suis dit : je vais mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:52 > 0:26:58) [90%] : \r\nIncapable de diagnostiquer un Burn-out son m\u00e9decin se contente de lui prescrire des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:12) [93%] : \r\nJe pouvais aller au travail, mais vraiment comme une machine comme un automate et j'\u00e9tais pas vraiment au meilleur de ma forme et au meilleur de mes capacit\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais on \u00e9tait pas les gens \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:14 > 0:27:25) [83%] : \r\nJ'pratiquement tout oublier, j'ai oubli\u00e9 les bons moments, qui aurait d\u00fb \u00eatre d\u00e9faite comme les f\u00eates de famille, les anniversaires de mes enfants, les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:26 > 0:27:56) [93%] : \r\nTout ce que je me souviens, c'\u00e9tait la douleur, c'\u00e9tait l'angoisse et la douleur, \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 beaucoup plus que cet en fait second dans lequel je m'\u00e9tais mise pour survivre, pour fonctionner, c'est bien des ann\u00e9es apr\u00e8s que je me j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais fait un Burn-out tout simplement parce que j'ai vu autour de moi des coll\u00e8gues qui ont eu les m\u00eames sympt\u00f4mes et je me suis dit ah mais tiens, \u00e7a, \u00e7a me parle, \u00e7a, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, je connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:58 > 0:28:00) [100%] : \r\n\u00e7a m'a d\u00e9culpabilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:05) [94%] : \r\nC'est une p\u00e9riode difficile de ma vie, dont maintenant je n'ai plus honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:07 > 0:28:15) [96%] : \r\nVous n'\u00e9tiez pas folle, j'\u00e9tais pas folle, j'\u00e9tais pas folle, j'avais toutes les raisons de pas de pas \u00eatre bien et j'avais le droit de pas \u00eatre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:19 > 0:28:39) [90%] : \r\nAujourd'hui ses coll\u00e8gues aussi ne sont pas tr\u00e8s bien coupes budg\u00e9taires r\u00e9formes incessantes \u00e9l\u00e8ves difficiles par an inquisiteur, r\u00e9sultat, les profs se consume dans le canton de Neuch\u00e2tel les absences pour maladie dans l'enseignement ont augment\u00e9 de 80 pourcent en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:49 > 0:29:05) [94%] : \r\nLa Suisse cher le prix de l'\u00e9puisement professionnel prix humain mais aussi financier, selon une \u00e9tude de 2016 le stress co\u00fbterait d\u00e9j\u00e0 aux entreprises, pr\u00e8s de 6 milliards de francs par an, un stress encore aggrav\u00e9 par la peur de perdre son job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:06 > 0:29:25) [87%] : \r\nL'angoisse existentielle, est un facteur de risque immense pour le burn-out, on le sait et aujourd'hui avec tous ces licenciements, c'est clair, on a r\u00e9cemment \u00e0 Baden, une entreprise qui a, qui a annonc\u00e9 une licenciements Hamas et puis nous, on a eu d\u00e8s des patients, une augmentation des patients avec des risques psychiques ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:28 > 0:29:45) [94%] : \r\nDans un monde en constante \u00e9volution ou une restructuration chasse l'autre personne n'\u00e9chappe \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la Poste, la moiti\u00e9 des absences longue dur\u00e9e pour maladie, le sont pour des raisons psychiques des absences qui co\u00fbte \u00e0 l'entreprise, plus de 100 millions de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:46 > 0:30:01) [92%] : \r\nPour r\u00e9duire la facture, la Poste a cr\u00e9\u00e9 le 15 management en entreprise, un nom un peu barbare qui signifie : gestion des cas complexes, sa mission r\u00e9int\u00e9grer le plus vite possible et collaborateurs malade dans le processus de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:02 > 0:30:25) [81%] : \r\nVirus Schneider font nous n'aimons pas parler d'\u00e9conomie, mais sur le principe, ce que l'on peut dire, c'est que 5 pourcent des absences repr\u00e9sentent 80 pourcent des co\u00fbts rire Est- 10, \u00e7a veut dire que ces petits 5 pour 100 de cas g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts immenses tentes pour l'Vienne ici au caisses Venette nous voulons naturellement contribuer \u00e0 r\u00e9duire ce montant minimum un canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:27 > 0:30:57) [88%] : \r\nPascal est l'une des 18 qu'est-ce manager de la Poste, soumise au secret m\u00e9dical, elle garantit la protection des donn\u00e9es reste que son job n'est pas \u00e9vident, surtout avec les Burn-out, un th\u00e9rapeute qui explique les bienfaits du retour au travail, \u00e7a passe, mais quand l'injonction vient de quelqu'un pay\u00e9 par l'entreprise, qui vous a rendu malade, c'est plus difficile, certains vous voyez arriver un peu comme la Gestapo absolument, mais ils nous le disent et puis c'est \u00e0 moi de provoquer tient le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:57 > 0:31:51) [90%] : \r\nIl faut expliquer qu'est ce qu'on fait pour qu'on le fait, certains des collaborateurs avaient l'impression qu'on \u00e9tait inspecteur du travail qu'on est l\u00e0 pour couper le contrat de travail qu'on va d\u00e9fendre l'employeur notre travail c'est d'ouvrir des portes, on va faire l'interaction entre tous les intervenants, et puis on trouve des solutions cl\u00e9s en main pour chaque collaborateur, comment il va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer son travail qu'est-ce qu'on admette comme mesure adapt\u00e9es, pourquoi on doit reprendre th\u00e9rapeutique que 20 ou 30 ou 40 pourcent ch\u00e8vre bien savoir du que tu m'a apport\u00e9 la derni\u00e8re fois, comment est la situation maintenant aujourd'hui alors le psychiatre, je vais expliquer quelle \u00e9tait notre m\u00e9tier qu'est ce qu'on pouvait apporter aux collaborateurs et il trouve aussi important qu'on laisse espace collaborateur \u00e0 la maison, il imagine que d'ici 3 semaines, un mois, il va pouvoir revenir progressivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:51 > 0:32:11) [92%] : \r\nIl y a un enjeu \u00e9conomique pour l'employeur, parce que les m\u00e9thodes un peu exp\u00e9ditive de reprise du travail sont sanctionn\u00e9s, souvent par 2, un 2\u00e8me arr\u00eat un \u00e9chec, peut-\u00eatre m\u00eame un conflit encore plus marqu\u00e9 que l'employeur des proc\u00e9dures juridiques derri\u00e8re donc toute entreprise aujourd'hui, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire en sorte que les conditions soient r\u00e9unies pour que tout se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:11 > 0:32:20) [95%] : \r\nLes activit\u00e9s et m\u00eame comme \u00e7a, tout ne se passe pas toujours tr\u00e8s bien pour la ligne certains collaborateurs ne peuvent pas ou ne veulent pas r\u00e9int\u00e9grer leur entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:20 > 0:32:56) [86%] : \r\n3 heures jour, mais tous les jours il a PA appara\u00eetre neurones chez nous aux caisses management nous traitons quelque 350 dossiers Volkskrant notre taux de r\u00e9ussite est de 63 pourcent \u00e9tait la grande majorit\u00e9 de ces 63 pourcent sont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la Poste mais certains retrouvent un travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur Info Ligne d\u00e9crire et ce qui l'aurait \u00e9t\u00e9 il y a des gens qui nous devons licenci\u00e9 au terme de la p\u00e9riode de protection, et ces gens doivent ensuite \u00eatre pris en charge par d'autres institutions, donc tout ce que tu veux dire, \u00e7a peut \u00eatre l'aide sociale, \u00e7a peut \u00eatre l'assurance ch\u00f4mage, cela d\u00e9pend des cas, il y a une Arte m\u00e9taphore Licht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:59 > 0:33:13) [87%] : \r\nReste que dans beaucoup d'entreprises, les m\u00e9thodes sont plus exp\u00e9ditive pour Anne, pas de retour progressif, son grand magasin lui propose un job \u00e0 100 pourcent sans compter les trajets en main propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:13 > 0:33:30) [91%] : \r\nAussi, une autre place dans un autre ville mais c'\u00e9tait pas encore compl\u00e8tement remise et je ne me voyais pas faire passer une heure 30 dans les transports publics, 2 fois par jour, j'ai eu l'impression que j'\u00e9tais plus consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:34 > 0:33:47) [92%] : \r\nUn bon \u00e9l\u00e9ment \u00e0 passer \u00e0 14 ans dans la m\u00eame entreprise et c'est l\u00e0 que j'ai demand\u00e9 mon licenciement, fallait que la page se tourne, en fait, il fallait mettre un terme \u00e0 cette histoire avec 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:50 > 0:33:56) [88%] : \r\nFaute de solutions adapt\u00e9es \u00e0 n'aura pass\u00e9 11 mois en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:57 > 0:34:09) [91%] : \r\nMais ce genre d'employeurs devraient se m\u00e9fier leur assurance perte de gain pourrait bien les sanctionner car plus une entreprise a d'absence longue dur\u00e9e plus ces primes vont doubler, tripler, voire pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:09 > 0:34:26) [92%] : \r\nDe fa\u00e7on tout \u00e0 fait surprenante, ce qui \u00e9tait impensable il y a 10 ans ou m\u00eame 5 ans h\u00e9 bien, aujourd'hui, est une r\u00e9alit\u00e9, certaines entreprises de ce que nous entendons ne trouve pas si facilement des assurances pour souscrire un contrat, perte de gain et on peut imaginer que, dans le futur, cette situation empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:28 > 0:34:45) [89%] : \r\nCette r\u00e9alit\u00e9, Vincent Blanc la conna\u00eet bien ce consultant en entreprise, sp\u00e9cialiste de l'absent\u00e9isme compte aussi parmi ses clients des assureurs, perte de gants des assureurs aujourd'hui pr\u00eat \u00e0 faire pression sur les patrons pour qu'ils assument leur part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:46 > 0:35:07) [88%] : \r\nLes choses vont tellement vite en termes de changement, mutation modification les emplois que s'adapter continuellement cr\u00e9\u00e9 de la cr\u00e9e de la souffrance, donc les entreprises sont pas totalement responsable de notre c\u00f4t\u00e9, l'assurance n'est pas responsable non plus d'essuyer les pl\u00e2tres et de rembourser continuellement des, des, des indemnit\u00e9s, sans vouloir une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:11 > 0:35:26) [90%] : \r\nCe changement de mentalit\u00e9, le Docteur compl\u00e9ta l\u00e0 aussi constat\u00e9 d\u00e9sormais le burn-out n'est plus juste le probl\u00e8me d'un individu, mais un enjeu \u00e9conomique et de soci\u00e9t\u00e9, et quelque part c'est tant mieux pour les patients concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:27 > 0:36:09) [89%] : \r\nJe vois vraiment changement de toile du de la part des assureurs, perte de gain, s'il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, les Burn-out \u00e9tait per\u00e7u quasiment comme des fraudeurs et on leur envoyait d\u00e8s des inspecteurs pour des visites domiciliaires \u00e0 caract\u00e8re comminatoire et intimidant, pas syst\u00e9matiquement, mais enfin c'est quelque chose qui, qui \u00e9tait une pratique courante, on partait de l'a priori que finalement les gens abusait de de la situation et qu'ils abusaient de m\u00e9decins complaisants, etc, je crois que \u00e7a maintenant devant leur ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et devant l'ampleur des sommes que cela repr\u00e9sente, il y a eu une modification je trouve tout \u00e0 fait construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:15 > 0:36:22) [91%] : \r\nPour convaincre les sceptiques que le burn-out existe, l'id\u00e9al serait un test biologique, certains s'y emploient et d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:25 > 0:36:40) [93%] : \r\n\u00e0 Baden \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine du travail, on utilise depuis 3 ans, une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire pour mesurer scientifiquement le burn-out une m\u00e9thode qui permet aux patient du Docteur Kissling de visualiser leur degr\u00e9 d'\u00e9puisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:40 > 0:36:52) [74%] : \r\nUne mythe mais calcule faudrait Frolic je leur offre que si atteint non parce qu'il devrait inciter au crayon ont touch\u00e9 mais \u00e0 contexte Chabert mais travail coll\u00e8gues se \u00e7a, j'ai cr\u00e9\u00e9 ma bo\u00eete, il y a 26 ans, avec 3 copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:54 > 0:37:13) [84%] : \r\nOn est, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de s'agrandir jusqu'\u00e0 employer 22 collaborateurs aujourd'hui quant \u00e0 sa langue de notes, \u00e7a demande un engagement de tous les instants, mais je ne me suis pas rendu compte que quelque chose ne tournait pas rond, cette hausse n'achetez \u00e7a me semblait facile, j'ai continu\u00e9 jusqu'au bord, avoir qui Nezha Eagles P Saint-Bernard ont donc \u00e7a allait mener sa ni\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:13 > 0:37:26) [93%] : \r\nPr\u00e9curseur en Suisse, le m\u00e9decin se base sur les variations du rythme cardiaque gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel il mesure \u00e0 partir d'un \u00e9lectrocardiogramme, l'influence des hormones de stress sur certaines aires du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:26 > 0:37:49) [88%] : \r\nMais M. quitte, c'est vraiment une r\u00e9volution, moi je suis extr\u00eamement content d'avoir ce test parce qu'avant on a \u00e9t\u00e9 dans le flou en \u00e9t\u00e9, on avait l'anamn\u00e8se du patient, on avait les sympt\u00f4mes mais la dive indiff\u00e9renciation entre une d\u00e9pression, et le burn-out \u00e9tait beaucoup plus difficile aujourd'hui, on l'a noir sur blanc et puis on a vraiment un diagnostic tr\u00e8s tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:49 > 0:37:51) [97%] : \r\nComment \u00e7a marche au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:51 > 0:38:17) [88%] : \r\n\u00e7a c'est un image d'une personne en bonne sant\u00e9, je regarde comment les signaux des nerfs agissent sur le coeur, et l\u00e0 on a tr\u00e8s bien durant la nuit, l\u00e0 il a une descente du pot durant la nuit, l\u00e0 il r\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est-\u00e0-dire les nerfs de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, il est tr\u00e8s actif, tr\u00e8s fort ici, on a le nerf de l'\u00e9nergie, et l\u00e0 on voit que, il y a des phases qui est tr\u00e8s \u00e9nergique, il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:17 > 0:38:27) [86%] : \r\nTh\u00e8se d'un patient en plein burn-out est fort diff\u00e9rent, il y a 2 ans, Urs \u00e9tait consum\u00e9 de l'int\u00e9rieur plus de signaux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration ni d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:27 > 0:38:33) [92%] : \r\nAujourd'hui, l'informaticien n'a pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes ses facult\u00e9s, il a encore des s\u00e9quelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:34 > 0:38:48) [83%] : \r\nIci, il regagne de nouveau s'\u00e9nerve de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, il est encore tout tout fait et l\u00e0 aussi, durant la journ\u00e9e, vous voyez l\u00e0 y gagne l'\u00e9nergie dans 2 3 ans, il va \u00eatre nouveau normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:48 > 0:38:51) [82%] : \r\nDes ann\u00e9es pour se remettre un burn-out c'est normal oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:38:52 > 0:38:57) [87%] : \r\nOui, il a pris 20 ans pour tomber dans le burn-out, il est pas gu\u00e9rie dans une journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:58 > 0:39:00) [80%] : \r\nOui, \u00e7a prend l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:01 > 0:39:06) [83%] : \r\nImaginez, c'est une destruction somatique de nerfs et \u00e7a doit revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:09 > 0:39:15) [86%] : \r\nUn espace fruit un texte si j'avais pu d\u00e9tecter cela plut\u00f4t les choses n'en serait pas arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e7a c'est une certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:15 > 0:39:16) [69%] : \r\nC'est selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:18 > 0:39:30) [88%] : \r\nG\u00e9rard Bapt je travaille de nouveau \u00e0 100 pourcent enfin je suis pr\u00e9sent \u00e0 100 pourcent mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec mon efficacit\u00e9 r\u00e9elle, aujourd'hui je suis productif \u00e0 40 pourcent faire auteur fillette c'est qu'Prozent Eagles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:34 > 0:39:42) [92%] : \r\nLe Docteur Kiessling a d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 quelque 1000 employ\u00e9 d'ABB et quelques dizaines de managers de Nestl\u00e9 et ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:44 > 0:39:51) [97%] : \r\nConna\u00eetre son degr\u00e9 d'\u00e9puisement avant d'\u00eatre compl\u00e8tement cram\u00e9, cela permet aussi d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:53 > 0:40:19) [90%] : \r\nLe stress chronique, il peut conduire \u00e0 l'invalidit\u00e9, j'ai eu un patient qu'il y a 8 ans, j'ai, je lui ai dit : il faudrait aller dans une clinique pour voir la haute, il n'est pas all\u00e9 finalement la l'entreprise, a licenci\u00e9 parce qu'il portait seulement 30 pourcent des performances et il est venu maintenant je je n'arriverait plus jamais de leur de le pousser dans le march\u00e9 du travail pour qu'ils puissent travailler, il sera l\u00e0 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:23 > 0:40:27) [85%] : \r\n\u00eatre d\u00e9finitivement br\u00fbl\u00e9, c'est aussi ce qui mena\u00e7ait H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:28 > 0:40:42) [88%] : \r\nApr\u00e8s son burn-out, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale r\u00e9int\u00e8gre trop vite une autre soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique moins productive, elle sera licenci\u00e9 son corps lui fait alors payer la facture d'ann\u00e9es d'\u00e9puisement, elle fait un second Burn, \u00e0 un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:43 > 0:40:46) [86%] : \r\nOn se dit : est ce qu'on va s'en sortir un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:47 > 0:41:01) [84%] : \r\nEst ce que je vais finir hospitalis\u00e9 parce que suis cours productive, ce que j'avais vraiment peur, c'est de tout perdre, perdre ma maison devenir une SDF dormir sous les ponts en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:02 > 0:41:04) [86%] : \r\nLa 2\u00e8me burn-out c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:41:07 > 0:41:16) [88%] : \r\nMalade et au ch\u00f4mage, elle se d\u00e9cide \u00e0 contacter, pouss\u00e9 par sa conseill\u00e8re en placements une d\u00e9marche tout sauf \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:17 > 0:41:50) [91%] : \r\nJ'ai une lettre pendant au moins 2 mois sur le la banquette arri\u00e8re que j'arrivais pas \u00e0 poster et finalement ben je l'ai post\u00e9e et puis donc j'ai eu des entretiens avec un conseiller \u00e0 Vevey et lui m'a vraiment conseill\u00e9 de quitter ce monde de pression li\u00e9es au domaine financier en fait pression li\u00e9 \u00e0 l'argent etc et de retourner dans les soins comme c'\u00e9tait mon m\u00e9tier de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:53 > 0:42:03) [92%] : \r\n\u00e0 Vevey, dans les bureaux de l'assurance invalidit\u00e9, on ne se contente pas d'aiguiller Helena, on lui propose aussi de financer sa reconversion professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:04 > 0:42:15) [92%] : \r\nSi on peut agir vite, avec des gens qui sont atteints de burn-out, on peut \u00e9viter que la situation se cristallise et que la personne entre alors dans une probl\u00e9matique d'invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:17 > 0:42:18) [99%] : \r\nEn 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:18 > 0:42:29) [93%] : \r\nPr\u00e8s de 60 pourcent des rentes AI pour maladie sont motiv\u00e9s par des raisons psychiques alors ici, on mise sur l'intervention pr\u00e9coce et sur la r\u00e9adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:31 > 0:43:00) [91%] : \r\nDonc on va aider cette personne \u00e0 se former et l'assurance invalidit\u00e9 va prendre en charge les frais de formation professionnelle et la perte de gain de la personne qui sera vers\u00e9 le 8 ans pourcent du dernier salaire pendant toute la p\u00e9riode de formation, c'est un investissement, mais un investissement qui est payant pour l'assurance invalidit\u00e9 parce que c'est une personne qui ensuite pourra retrouver sa place dans le monde du travail qui ne subira aucun pr\u00e9judice \u00e9conomique, donc c'est une personne qui est l\u00e0, il ne va pas verser d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:03 > 0:43:18) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette aide l'AI Helena pr\u00e9pare aujourd'hui un Bachelor en ergoth\u00e9rapie \u00e0 48 ans, l'ancienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale a chang\u00e9 de voie encore 2 ans d'\u00e9tudes avant de remonter dans le train du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:22 > 0:43:26) [82%] : \r\nMon conseiller Ailly, bien s\u00fbr, il me suis par rapport \u00e0 mai, r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:29 > 0:43:44) [78%] : \r\nDonc je suis vois toutes mes dates mais r\u00e9sultat d'examens, etc, on se voit une fois tous les 6 mois donc, lui, bon courage, toujours qui me f\u00e9licite par contre, il veille \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:47 > 0:44:13) [93%] : \r\nVeiller sur la sant\u00e9 d'Helena, c'est ce qu'aurait d\u00fb faire ses employeurs car la loi sur le travail est tr\u00e8s claire, la sant\u00e9, c'est l'affaire des patrons que cela leur plaise ou non, mais la r\u00e9alit\u00e9 est bien diff\u00e9rente selon la r\u00e9cente \u00e9tude de Promotion Sant\u00e9 Suisse 1,3 millions d'actifs sont stress\u00e9s au travail et se sentent \u00e9puis\u00e9s et parmi eux combien de bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:14 > 0:44:38) [90%] : \r\nLe beurre, la haute mais peut-\u00eatre finalement que la partie la plus visible, je crois qu'il est, il faut beaucoup plus inqui\u00e9t\u00e9 de tous ceux qui sont en pr\u00e8s burn-out qui dans le fond sont sur leur place de travail performant sous- performe au d\u00e9triment d'eux- m\u00eames et de leur vie familiale et leur vie personnelle et chacun, chaque personne est susceptible d'\u00eatre amen\u00e9 au-del\u00e0 de ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:45 > 0:45:02) [93%] : \r\nUn homme a pris conscience du danger, y compris pour notre \u00e9conomie, cet homme, c'est notre monsieur, conditions de travail, son credo : mieux vaut pr\u00e9venir le burn-out que le gu\u00e9rir depuis 2 ans, il a fait de la lutte conte les risques psycho- sociaux son objectif prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:04 > 0:45:27) [93%] : \r\nIl est possible qu'on continue dans certains milieux de de penser que ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont sont des ph\u00e9nom\u00e8nes de mode ou qui n'existe pas mais je crois que l\u00e0 c'est un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 on il y a assez d'indications \u00e0 la fois empirique mais aussi statistiques pour voir que c'est vraiment un probl\u00e8me actuel et qu'il faut le prendre le prendre en charge et c'est c'est ce que nous essayons de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:45:29 > 0:45:45) [92%] : \r\nPascal Richaud est un lanceur d'alerte, il pose le bon diagnostic, mais il n'a pas le m\u00e9dicament miracle, f\u00e9d\u00e9ralisme oblige, il n'intervient pas directement dans les entreprises, il se contente de sensibiliser les inspecteurs cantonaux du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:46 > 0:45:48) [97%] : \r\nEt \u00e7a, ce n'est d\u00e9j\u00e0 pas une mince affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:51 > 0:46:11) [84%] : \r\nBeaucoup d'inspecteurs n'avait pas une grande connaissance une grande exp\u00e9rience, les risques psycho- sociaux et donc, ils \u00e9taient un peu d\u00e9muni lorsqu'il intervenait en entreprise face \u00e0 ce type de ph\u00e9nom\u00e8ne, il a fallu former les personnels, c'est une de une grande partie de notre contribution \u00e0 cette action prioritaire et \u00e7a reste, il faut le dire clairement, un d\u00e9fi important pour la plupart des inspecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:13 > 0:46:18) [92%] : \r\nBrochure sur le burn-out et autres risques psycho- sociaux le Seco mais aussi tout un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:46:18 > 0:46:31) [96%] : \r\nCenal \u00e0 la disposition des entreprises mais dans notre syst\u00e8me lib\u00e9ral, personne ne peut forcer les patrons \u00e0 investir dans la pr\u00e9vention et pourtant ce serait aussi dans leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:31 > 0:46:55) [90%] : \r\nIl n'avait pas une bonne ma\u00eetrise de de ce qui se passe en ce qui concerne le capital humain, vous allez automatiquement en subir les cons\u00e9quences, y compris sur le plan strictement financier, la difficult\u00e9 c'est que vous vous en rendez pas forc\u00e9ment compte tout de suite d'o\u00f9, peut-\u00eatre, des fois, la difficult\u00e9 pour nous de motiver les gens \u00e0 faire de la pr\u00e9vention parce qu'ils se disent arabes refaire investissement que je dois faire, ils envoient pas imm\u00e9diatement le le rendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:59 > 0:47:30) [92%] : \r\nJe pense que la Suisse pourrait aller beaucoup plus loin, je pense que la Suisse pour le trou si un exemple m\u00eame dans la pr\u00e9vention des risques psycho- sociaux, j'ai l'impression que le sujet, il n'est pas pris s\u00e9rieusement au niveau des politiques, on pourrait avoir beaucoup de discussions, beaucoup de mesures qui pourraient \u00eatre mises en place qui sont, qui sont dans le dans les \u00e9tudes scientifiques au niveau peut-\u00eatre de certaines lois dont les contr\u00f4les dans les entreprises qu'il y a quelque chose qui soit beaucoup plus pris \u00e0 bras le corps en Suisse par les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:37 > 0:47:50) [97%] : \r\nJ'Skyguide dans cet univers si particulier de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on ne rigole pas avec la sant\u00e9, les aiguilleurs du ciel doivent d'ailleurs se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les m\u00e9dicaux r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:52 > 0:48:04) [95%] : \r\nMais ici, on mise aussi beaucoup sur la pr\u00e9vention, la soci\u00e9t\u00e9 vient de lancer une grande campagne contre le burn-out, une douzaine de th\u00e8mes seront d\u00e9clin\u00e9s, y compris \u00e0 l'occasion de diff\u00e9rents ateliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:48:09 > 0:48:16) [86%] : \r\nMadame sant\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 ce sujet complexe, il y a 6 ans, lors d'une journ\u00e9e des cadres mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:16 > 0:48:22) [92%] : \r\nUne fois, elle prend vraiment le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps, il faut dire qu'elle n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re croisade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:24 > 0:49:04) [88%] : \r\nC'est toujours un peu la difficult\u00e9 de mesurer le retour sur investissement de ce genre de campagne nous part du postulat que c'est pour un franc investi 3 francs d'\u00e9conomie, la 1er Module, c'est de d\u00e9tecter les signes qui permettent d'identifier qu'on qu'on voit pas tr\u00e8s bien, donc il y a un panneau visuel et puis l\u00e0, on a l'explication qui sera aussi remise sous forme de petits d\u00e9pliants aux collaborateurs qui viendront assister au workshop, elle concerne qui est cette campagne tous les collaborateurs de Skyguide et vous comptez parler du Borgnard pendant combien de temps, 2 ans de la dur\u00e9e de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:07 > 0:49:47) [88%] : \r\nCe qui est important pour nous, c'est quand on a une personne qui n'est pas bien ou qui s'enqu\u00e9rir Fisc partir dans un ph\u00e9nom\u00e8ne Debernardi, c'est qu'elles puissent en parler, soit ils peuvent en parler \u00e0 leur manager Direct ou alors ils sont pl\u00e9thore de personnes auxquelles elles peuvent s'adresser, que ce soit les m\u00e9decins, l'entreprise votre service social et on collabore depuis cette ann\u00e9e, avec sant\u00e9 c'est des coachs qui essayent de d'accompagner une personne pour voir comment ce qu'il peut g\u00e9rer cette pression pour \u00e9viter justement d'en arriver jusqu'au burn-out on a les moyens, ce qu'on attend des gens, c'est qu'il fasse aussi le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:52 > 0:50:06) [96%] : \r\nJe soutiens vraiment cette campagne parce que le burn-out n'est pas quelque chose d'\u00e9vident \u00e0 d\u00e9tecter que \u00e7a soit pour les gens qui vont le subir, entre guillemets, ou pour la hi\u00e9rarchie ou les coll\u00e8gues qui sont autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:07 > 0:50:15) [95%] : \r\nHerv\u00e9 on a fait l'exp\u00e9rience, personne ne l'avait oblig\u00e9 \u00e0 bosser comme un malade et son chef n'avait rien vu ou rien voulu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:16 > 0:50:24) [96%] : \r\nUn bon petit soldat qui travaillent sans se plaindre au fond \u00e7a arrange un peu tout le monde, d'o\u00f9 l'importance de lib\u00e9rer la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:25 > 0:50:40) [88%] : \r\nUne entreprise qui ouvrent le dialogue avec ses collaborateurs, par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a permet quand m\u00eame aux collaborateurs d'arriver \u00e0 exprimer un \u00e9ventuel \u00e9puisement sans que forc\u00e9ment il soit est vu comme le dernier Des des pingouins qui, vu qu'il a pas envie de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:41 > 0:50:52) [89%] : \r\nMais j'ai toujours l'impression que, aujourd'hui, on commence \u00e0 parler du beurre Nantes on commence \u00e0 \u00eatre quelque part plus aguerri ou plus inform\u00e9s par contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:53 > 0:50:56) [93%] : \r\nOn a quand m\u00eame encore toujours des gens qui tombent dans ce trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:57 > 0:51:13) [94%] : \r\nC'est que le burn-out est multifactoriel, bien s\u00fbr, il y a des chefs plus toxique que d'autres, mais il y a aussi des profils \u00e0 risque, il est de la responsabilit\u00e9 de chacun de se prot\u00e9ger car le train du travail lui n'est pas pr\u00e8s de ralentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:14 > 0:51:37) [88%] : \r\nNous et nos limites pour travail c'est une comp\u00e9tence professionnelle, savoir dire non, c'est une comp\u00e9tence professionnelle, \u00e7a s'apprend, je pense qu'on met oblig\u00e9 de l'apprendre aujourd'hui si je dis oui tout le temps, ce moment peut-\u00eatre que je vais bien vu, je vais peut-\u00eatre avoir des f\u00e9licitations et cet aveu mais si je le fais sur un moyen long terme, \u00e0 ce moment-l\u00e0 je je risque Raymonde d'atteindre ma sant\u00e9 parce que il y a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:43 > 0:51:46) [80%] : \r\nNos t\u00e9moins, on touche retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:51:48 > 0:51:55) [89%] : \r\nToujours manager chez Skyguide Herv\u00e9 navigue aujourd'hui entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich gr\u00e2ce \u00e0 ces petits radar int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:56 > 0:52:14) [82%] : \r\nAujourd'hui j'des d\u00e9tecteurs, je veux dire au moment o\u00f9 je touche contre la b\u00eate de m\u00e9chantes b\u00eates du beurre Nantes l'et des alarmes qui se mettant en place un peu extr\u00eamement simples et extr\u00eamement pr\u00e9cises, physique, enfin bon, et l\u00e0 je dis : il faut que j'arr\u00eate, autrement je vais cramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:17 > 0:52:28) [94%] : \r\nR\u00eaveraient de pouvoir tester son syst\u00e8me d'alarme elle recherche actuellement un emploi, elle tenait pourtant \u00e0 t\u00e9moigner, malgr\u00e9 sa situation malgr\u00e9 la peur du qu'en-dira Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:35 > 0:52:56) [84%] : \r\nComme toujours, attendent de ses objectifs toujours aller de l'avant, et puis tout d'un coup on est arr\u00eat\u00e9, h\u00e9 ben n'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que \u00e7a fait un peu peur de ce qu'on va retrouver du travail, ce qu'on sera appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 sa juste valeur, o\u00f9 on dira ah mais cette personne, elle a fait un beurre se veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:02 > 0:53:03) [88%] : \r\nMais c'est un peu angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:05 > 0:53:59) [90%] : \r\nLa remise en question, que les patients soient amen\u00e9s \u00e0 faire au travers de l'exp\u00e9rience du Bernard est une remise en question fondamentale et le travail, a pris une place tellement importante dans un truc, culture, que reste-t-il d'autre que le travail et la consommation qui en est son corollaire, la vie religieuse, la vie sociale, la vie culturelle, le voisinage, les relations avec les autres, tout ceci s'est \u00e9tiol\u00e9 au profit de l'investissement dans le monde du travail de l'argent et de la consommation, quand vous l'effondr\u00e9 ce pilier l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables, mais \u00e7a veut aussi dire que le potentiel de reconstruction est extraordinaire, donc dans ce sens-l\u00e0, le beurre, la honte et peut-\u00eatre une tr\u00e8s tr\u00e8s grande opportunit\u00e9 mais c'est certainement une tr\u00e8s grande \u00e9preuve pour les gens qui sont amen\u00e9es \u00e0 le traverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:04 > 0:54:11) [97%] : \r\nVivre d\u00e9sormais en accord avec ses valeurs, c'est ce choix qu'a fait l'ENA, ce qui me pla\u00eet d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:11 > 0:54:15) [85%] : \r\nCe nouveau m\u00e9tier d'ergoth\u00e9rapeute c'est de me sentir utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:16 > 0:54:36) [90%] : \r\nJe ne vais jamais regagn\u00e9 ce que je gagne, avant, mais la qualit\u00e9 de vie sera diff\u00e9rente et je pr\u00e9f\u00e8re, si vous voulez les valeurs humaines et d'\u00eatre heureuse dans ma vie que gagner plus \u00eatre vide, finalement elle est toujours de la frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:41 > 0:54:51) [96%] : \r\nDommage qu'il faille parfois se br\u00fbler les ailes pour se poser les bonnes questions : quel est mon rapport au travail jusqu'o\u00f9 suis-je pr\u00eat \u00e0 aller et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:01 > 0:55:30) [92%] : \r\nSachez encore Cannes la jeune vendeuse a retrouv\u00e9 un travail dans une bijouterie \u00e0 60 pourcent ce qui lui convient parfaitement compl\u00e8tement remise de son bord, elle se trouve m\u00eame plus forte qu'avant, quant LNA il vient de r\u00e9ussir ses examens de 3\u00e8me semestre en ergoth\u00e9rapie et les plus motiv\u00e9s que jamais pour terminer sa reconversion, je vous rappelle que vous pouvez r\u00e9agir et partager ce reportage sur notre page Facebook excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, vous pensiez que les jeunes conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:30 > 0:55:50) [91%] : \r\nSont des dangers publics qui sortent en bo\u00eete se saouler provoque de graves accidents tout faux : les jeunes entre 18 et 24 ans, sont devenus des anges sur la route 5000 n\u00e9onazis lors d'un concert \u00e0 Saint-Gall un \u00e9lectrochoc le cas frappe par son ampleur et r\u00e9v\u00e8le que la mouvance extr\u00e9miste de droite est active en Suisse, parfois violentes, elle s'inspire des voisins allemands qui monte en puissance.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T21:45:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610550929", "title": "CLEAN_Burn-out, \u00e0 qui le tour", "excerpt": "Le Burn-out est un \u00e9tat d'\u00e9puisement professionnel longtemps sous-estim\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 et assimil\u00e9 \u00e0 une d\u00e9pression. Le burn-out est en fait une maladie professionnelle avec des effets d\u00e9vastateurs sur les victimes. Anne Wolf, Herv\u00e9, Mo\u00efra et Elena, t\u00e9moignent que le burn-out peut toucher toute les cat\u00e9gories professionnelles et frappe en particulier les gens les plus impliqu\u00e9s dans leur m\u00e9tier.\nLes professionnels de la m\u00e9decine du travail, les entreprises et les autorit\u00e9s responsables de la sant\u00e9 prennent d\u00e9sormais en compte les risques psycho-sociaux et agissent le plus vite possible avant tout pour des raisons \u00e9conomiques.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOUIS, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FRAMEVOX SARL", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "PORTRAIT", "CONDITION DE TRAVAIL", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1591142"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550930", "title": "TITRE_Burn-out, \u00e0 qui le tour"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591343", "summary": "Catherine Vasey, psychologue.\nDavor Komplita, psychiatre du travail.\nDieter Kissling, directeur de l'institut de m\u00e9decine du travail.\nAlain Bevilacqua, intervenant sant\u00e9-social \u00e0 Fribourg. \nSimone Duarte, directrice Case management en entreprise La Poste. \nPascale Lilla, case management La Poste.\nVincent Blanc, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Clinique du travail.\nDominique Dorthe, office vaudois de l'Assurance invalidit\u00e9 AI.\nPascal Richoz, chef conditions de travail du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\nChristiane Damal, responsable sant\u00e9 Skyguide.", "id": "1591142", "visualThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "ORGANISATION DU TRAVAIL", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "PSYCHOPATHOLOGIE", "M\u00c9DECINE DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687208", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029937", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1583525", "internalArchiveId": "AA1703583682", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-15T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8465364", "imageURL": "http://www.rts.ch/8465375.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les \u00e9l\u00e9phants du zoo de B\u00e2le disposent d'un nouvel espace", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE / \u00c9lections: coup de projecteur sur l'UDC", "TI: des sapins sont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano pour former une for\u00eat aquatique", "VS: un nouveau site technologique a ouvert ses portes \u00e0 Vi\u00e8ge", "VD: un faux accident a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sur sur la bretelle d'autoroute de Lutry", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les quatre femelles ainsi que le m\u00e2le ont d\u00e9sormais 5'000 m\u00e8tres carr\u00e9s pour eux.", "Pour la prochaine l\u00e9gislature, le parti veut renouer avec ses bons r\u00e9sultats d\u2019il y a 4 ans.", "Sous l'eau, les conif\u00e8res deviennent des nids \u00e0 poisson, favorisant ainsi la reproduction des esp\u00e8ces lacustres.", "Il r\u00e9unit des entreprises, des start-ups, des laboratoires et une plateforme technologique high tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments.", "Cette reconstitution fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers."], "variantIds": ["ece-8351884", "ece-8352584", "ece-8352582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:40:12Z", "subTitles": ["19:00:00:02  19:00:18:04\r\n...\r\n\r\n19:00:18:06  19:00:21:11\r\n          -Une voiture\r\n qui s'encastre dans un camion,\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:24:00\r\nvoil\u00e0 la mise en sc\u00e8ne organis\u00e9e\r\n\r\n19:00:24:02  19:00:29:07\r\npar la police cantonale vaudoise, le\r\n TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n\r\n19:00:29:09  19:00:32:05\r\n      afin de sensibiliser\r\n       les automobilistes\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:35:22\r\n     aux risques d'accidents\r\n       pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:00:36:00  19:00:40:11\r\n     -L'inattention est l'une\r\ndes principales causes d'accident.\r\n\r\n19:00:40:13  19:00:42:13\r\n      Environ 15 fois par an,\r\n\r\n19:00:42:15  19:00:47:10\r\n on est confront\u00e9s \u00e0 une situation\r\n  o\u00f9 un automobiliste inattentif\r\n\r\n19:00:47:11  19:00:50:04\r\n        termine sa course\r\n      dans un camion tampon.\r\n\r\n19:00:50:10  19:00:52:08\r\n    -Un nouvel espace de vie,\r\n\r\n19:00:52:10  19:00:55:20\r\n     le plus proche possible\r\n     de leur habitat naturel\r\n\r\n19:00:55:22  19:00:58:22\r\npour les \u00e9l\u00e9phants du Zoo de B\u00e2le.\r\n\r\n19:00:59:00  19:01:02:11\r\n     L'occasion de se poser\r\n   la question de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:01:02:12  19:01:05:05\r\n        et du bien-\u00eatre\r\n   des animaux dans les zoos.\r\n\r\n19:01:05:07  19:01:09:05\r\n  -Les esp\u00e8ces les plus rares ici\r\n     sont le tigre de Sib\u00e9rie\r\n\r\n19:01:09:07  19:01:14:23\r\n     ou la panth\u00e8re des neiges\r\nqui sont menac\u00e9s en milieu naturel.\r\n\r\n19:01:15:15  19:01:17:20\r\n -Au Tessin, les sapins de No\u00ebl\r\n\r\n19:01:17:22  19:01:20:22\r\n     trouvent une 2\u00e8me vie \r\n     dans le lac de Lugano.\r\n\r\n19:01:21:00  19:01:23:17\r\n        Chaque printemps,\r\n    des dizaines de conif\u00e8res\r\n\r\n19:01:23:19  19:01:25:23\r\n sont immerg\u00e9s au fond de l'eau.\r\n\r\n19:01:26:01  19:01:28:20\r\n    Cela permet de favoriser\r\n        la reproduction\r\n\r\n19:01:28:22  19:01:32:16\r\n     des esp\u00e8ces lacustres,\r\n en devenant un nid \u00e0 poissons.\r\n\r\n19:01:36:15  19:01:37:23\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:01:38:01  19:01:41:01\r\n  Une mise en sc\u00e8ne spectaculaire\r\n             a eu lieu\r\n\r\n19:01:41:03  19:01:45:03\r\nsur la bretelle d'autoroute de Lutry,\r\n       dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:01:45:05  19:01:48:17\r\n Une voiture est all\u00e9e s'encastrer\r\n      dans un camion tampon.\r\n\r\n19:01:48:19  19:01:54:01\r\n Cette reconstitution fait partie\r\n   d'une campagne de pr\u00e9vention\r\n\r\n19:01:54:03  19:01:58:13\r\n    sur les risques d'accidents\r\n        pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:02:00:09  19:02:05:02\r\n   -Choc extr\u00eamement violent.\r\n\r\n19:02:05:04  19:02:09:06\r\n      Le conducteur percute\r\n   un camion tampon \u00e0 60 km/h.\r\n\r\n19:02:09:08  19:02:13:03\r\n     But de la simulation:\r\n  sensibiliser les conducteurs\r\n\r\n19:02:13:05  19:02:18:02\r\n      aux risques d'accidents,\r\nparticuli\u00e8rement pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:02:18:04  19:02:21:09\r\n        Le canton de Vaud\r\n  se souvient des ouvriers tu\u00e9s\r\n\r\n19:02:21:11  19:02:24:11\r\n     par des automobilistes\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:24:17  19:02:29:01\r\n -On a reconstitu\u00e9 une situation \r\nqui se passe une quinzaine de fois\r\n\r\n19:02:29:03  19:02:31:06\r\n  par an dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:31:07  19:02:33:12\r\n  L'automobiliste est inattentif\r\n\r\n19:02:33:14  19:02:37:11\r\net ne se rend pas compte qu'il est\r\n    dans une zone de chantier.\r\n\r\n19:02:37:13  19:02:40:11\r\n        Et c'est trop tard\r\n      pour \u00e9viter l'obstacle.\r\n\r\n19:02:40:18  19:02:42:20\r\n-Aux abords d'un chantier ou non,\r\n\r\n19:02:42:22  19:02:47:07\r\nla distraction est la premi\u00e8re cause\r\n      des accidents en Suisse.\r\n\r\n19:02:47:09  19:02:51:09\r\n  En 2016, un accident sur cinq\r\n  avec bless\u00e9s sur l'autoroute\r\n\r\n19:02:51:11  19:02:53:05\r\n    est li\u00e9 \u00e0 l'inattention.\r\n\r\n19:02:53:07  19:02:56:05\r\n         Les t\u00e9l\u00e9phones\r\n    en sont souvent la cause.\r\n\r\n19:02:56:12  19:03:00:12\r\n  -Quand on est dans sa voiture,\r\n on roule \u00e0 une certaine vitesse.\r\n\r\n19:03:00:14  19:03:05:05\r\nQuand on est \u00e0 100 km/h et que l'on\r\n  d\u00e9tache son regard de la route,\r\n\r\n19:03:05:07  19:03:08:03\r\n   on parcourt 28 m par seconde.\r\n\r\n19:03:08:05  19:03:12:02\r\n        C'est comme si vous\r\n  traversiez deux stades de foot.\r\n\r\n19:03:12:10  19:03:14:10\r\n  -Pour prot\u00e9ger les ouvriers,\r\n\r\n19:03:14:11  19:03:17:22\r\n       une nouvelle norme\r\nentrera en vigueur l'an prochain.\r\n\r\n19:03:18:00  19:03:21:09\r\n         Elle impliquera\r\n la pr\u00e9sence de camions tampons,\r\n\r\n19:03:21:11  19:03:24:15\r\n        des ralentisseurs\r\n entre la route et les chantiers\r\n\r\n19:03:24:17  19:03:27:21\r\n et une meilleure signalisation\r\n     des zones de travaux.\r\n\r\n19:03:28:19  19:03:34:00\r\n-A Vi\u00e8ge, en Valais, un nouveau site\r\n     technologique de 4'000 m2\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:36:07\r\n a ouvert ses portes aujourd'hui.\r\n\r\n19:03:36:09  19:03:40:11\r\n    Il r\u00e9unit des entreprises,\r\n  des start-up, des laboratoires\r\n\r\n19:03:40:12  19:03:45:09\r\n  et une plateforme technologique\r\n       li\u00e9s aux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:03:49:09  19:03:53:05\r\n    -Au coeur du Haut-Valais,\r\n  un nouvel \u00e9crin technologique\r\n\r\n19:03:53:07  19:03:56:21\r\n   \u00e0 quelques m\u00e8tres du g\u00e9ant\r\n      de la chimie Lonza.\r\n\r\n19:03:56:23  19:04:02:04\r\n  Bienvenue au BioArk de Vi\u00e8ge \r\n  o\u00f9 on innove et on d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:04:02:06  19:04:07:17\r\n Derniers r\u00e9glages de cette cha\u00eene\r\nde remplissage de liquides m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:04:08:05  19:04:13:12\r\n    -Cette installation permet \r\n    de mani\u00e8re semi-automatique\r\n\r\n19:04:13:14  19:04:17:02\r\n    de d\u00e9couper avec pr\u00e9cision\r\n         les emballages,\r\n\r\n19:04:17:04  19:04:22:16\r\n        et c'est le robot\r\n      qui saisit les objets.\r\n\r\n19:04:24:17  19:04:28:21\r\n   -BioArk abrite des salles\r\n de formation pour laborantins,\r\n\r\n19:04:28:23  19:04:31:22\r\n et des start-up comme Medirio,\r\n\r\n19:04:32:00  19:04:35:12\r\n    qui d\u00e9veloppe un syst\u00e8me\r\n     pour les diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:04:35:20  19:04:41:13\r\n-Le syst\u00e8me est tr\u00e8s discret, on a un\r\ndispositif portable attach\u00e9 au corps.\r\n\r\n19:04:41:15  19:04:47:17\r\n   On a remplac\u00e9 les trois \u00e0 cinq\r\ninjections quotidiennes par une seule\r\n\r\n19:04:47:19  19:04:52:23\r\n  via cette canule en plastique.\r\n\r\n19:04:53:11  19:04:58:11\r\n-Le Haut-Valais \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene\r\ndans le domaine de la recherche.\r\n\r\n19:04:58:18  19:05:03:01\r\n  -On a d\u00fb attendre car il fallait\r\ncette mouvance dans la biotechnologie\r\n\r\n19:05:03:03  19:05:07:22\r\nqui a ouvert ces opportunit\u00e9s pour\r\nfaire quelque chose qui a sa place\r\n\r\n19:05:08:00  19:05:11:02\r\n          et un potentiel\r\n   de d\u00e9veloppement int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:05:11:04  19:05:15:11\r\n  -Nous nous implantons toujours \r\n  avec le tissu \u00e9conomique local,\r\n\r\n19:05:15:12  19:05:19:20\r\n  \u00e0 Monthey, Vi\u00e8ge, et le Valais\r\n   est la 2\u00e8me r\u00e9gion de Suisse\r\n\r\n19:05:19:22  19:05:23:02\r\n        pour la production\r\n    chimique biotechnologique.\r\n\r\n19:05:23:04  19:05:25:05\r\n    Il y a un sens \u00e0 \u00eatre ici.\r\n\r\n19:05:25:07  19:05:29:18\r\n-La dynamique pour cr\u00e9er des postes\r\n    de travail \u00e0 valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n19:05:29:20  19:05:32:05\r\n    est devenue prioritaire.\r\n\r\n19:05:33:17  19:05:37:22\r\n-Elle a triomph\u00e9 lors des derni\u00e8res\r\n     \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:05:38:00  19:05:41:04\r\n avant que la locomotive Y.Perrin\r\n            se grippe.\r\n\r\n19:05:41:06  19:05:44:13\r\n         Notre reportage\r\n sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:05:44:15  19:05:47:11\r\n   s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:05:47:12  19:05:52:09\r\n    Le parti veut renouer avec\r\nses bons r\u00e9sultats d'il y a 4 ans.\r\n\r\n19:05:54:10  19:05:57:03\r\n    -Veille du premier mars.\r\n\r\n19:05:57:05  19:06:00:13\r\n      L'UDC neuch\u00e2teloise\r\n a rendez-vous aux Planchettes.\r\n\r\n19:06:00:15  19:06:03:22\r\n        Au menu, fondue\r\n et parfait glac\u00e9 \u00e0 l'absinthe.\r\n\r\n19:06:04:00  19:06:07:03\r\n  La star, c'est Albert Roesti.\r\n\r\n19:06:07:05  19:06:09:10\r\nEn pleine session parlementaire,\r\n\r\n19:06:09:11  19:06:13:23\r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse n'a pas\r\n   fait le d\u00e9placement pour rien.\r\n\r\n19:06:14:07  19:06:18:01\r\n       -On aimerait grandir\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:06:18:03  19:06:24:18\r\n On a un taux \u00e9lectoral inf\u00e9rieur\r\n     \u00e0 la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:06:25:02  19:06:28:12\r\n           -En 2013,\r\n succ\u00e8s de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:06:28:14  19:06:33:12\r\n 6 si\u00e8ges de plus au Grand Conseil,\r\net le parti entre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:06:33:19  19:06:38:10\r\n -Il y a 4 ans, Perrin tirait les\r\nlistes au niveau du Grand Conseil.\r\n\r\n19:06:38:11  19:06:42:05\r\n   Cette ann\u00e9e, il n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:06:42:07  19:06:46:17\r\n-Que manque-t-il aux candidats\r\n     pour \u00eatre des Perrin ?\r\n\r\n19:06:46:19  19:06:54:23\r\n      -L'exp\u00e9rience politique,\r\ndu charisme, un peu de poil au cul !\r\n\r\n19:06:55:08  19:06:57:13\r\n  -Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n\r\n19:06:57:15  19:07:01:03\r\n le parti lan\u00e7ait son initiative\r\n     contre les frontaliers.\r\n\r\n19:07:01:05  19:07:03:17\r\n        Les 3 candidats\r\n   au Conseil d'Etat sont l\u00e0:\r\n\r\n19:07:03:19  19:07:11:11\r\nStephan Moser, Xavier Challandes\r\n    et Jean-Charles Legrix,\r\n\r\n19:07:11:13  19:07:15:00\r\n  l'ancien conseiller communal\r\n     de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:19:17\r\n -Chaque jour est un jour nouveau\r\n   et on apprend de ses \u00e9checs.\r\n\r\n19:07:19:19  19:07:23:20\r\n           D'autre part,\r\nle canton de Neuch\u00e2tel est \u00e0 droite,\r\n\r\n19:07:23:22  19:07:27:13\r\n       et La Chaux-de-Fonds\r\n     est une ville de gauche.\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:31:04\r\n   Le vote de La Chaux-de-Fonds\r\n     n'est pas repr\u00e9sentatif\r\n\r\n19:07:31:06  19:07:33:20\r\n        de ce qui se passe\r\n     dans le reste du canton.\r\n\r\n19:07:34:02  19:07:37:17\r\n-On retrouve l'ancienne locomotive\r\n     de l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:07:37:18  19:07:41:20\r\n contraint de quitter le Conseil\r\nd'Etat pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n19:07:41:22  19:07:44:18\r\n     Ivan Perrin, pr\u00e9sident\r\n    de la section cantonale,\r\n\r\n19:07:44:20  19:07:46:17\r\n a renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.\r\n\r\n19:07:47:00  19:07:51:14\r\n -J'ai d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience et je\r\nne tiens pas \u00e0 renouveler l'exercice.\r\n\r\n19:07:51:19  19:07:56:14\r\n-Ce soir, on trinque \u00e0 des sections\r\nrenforc\u00e9es dans plusieurs districts.\r\n\r\n19:07:56:16  19:08:01:07\r\n  Mais tout le monde se demande si\r\nle parti fera aussi bien qu'en 2013.\r\n\r\n19:08:02:06  19:08:04:02\r\n     -Retrouvez notre dossier\r\n\r\n19:08:04:04  19:08:07:04\r\n sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n         sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:08:07:06  19:08:10:05\r\n      Demain, on s'int\u00e9resse\r\n       aux petits candidats\r\n\r\n19:08:10:07  19:08:13:19\r\n          qui se lancent\r\n dans la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:08:16:19  19:08:22:06\r\nUne plaque \u00e0 160'000 frs pour narguer\r\n     les autorit\u00e9s valaisannes,\r\n\r\n19:08:22:08  19:08:27:02\r\n          c'est notamment\r\n   au menu de nos infos du jour.\r\n\r\n19:08:30:14  19:08:36:11\r\n -Le Jura tire un bilan mitig\u00e9 \r\nde sa promotion \u00e9conomique 2016.\r\n\r\n19:08:36:13  19:08:42:02\r\n          200 emplois\r\n vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:08:42:04  19:08:46:15\r\n    Le Jura collabore avec B\u00e2le\r\nen mati\u00e8re de promotion \u00e9conomique,\r\n\r\n19:08:46:17  19:08:48:07\r\n        un pari gagnant.\r\n\r\n19:08:48:09  19:08:52:00\r\n       -B\u00e2le prend en compte\r\n     le \"petit\" canton du Jura\r\n\r\n19:08:52:02  19:08:55:03\r\n    car il est compl\u00e9mentaire,\r\n\r\n19:08:55:05  19:09:02:17\r\n       notamment technique\r\n   dans les sciences m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:09:02:19  19:09:09:16\r\n        C'est le fondement \r\n       de notre partenariat.\r\n\r\n19:09:09:18  19:09:14:07\r\n -Le tissu \u00e9conomique jurassien\r\n  poursuit sa diversification.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:19:08\r\n Le secteur horloger n'est plus \r\ncelui qui cr\u00e9e le plus d'emplois.\r\n\r\n19:09:20:06  19:09:24:22\r\n-Cet homme a achet\u00e9 la plaque VS 1\r\n        pour 160'100 frs.\r\n\r\n19:09:25:00  19:09:29:00\r\n  Otto Ruppen est entrepreneur\r\n        en Haut-Valais.\r\n\r\n19:09:29:02  19:09:33:23\r\nS'il a achet\u00e9 cette plaque, ce n'est\r\n pas pour la mettre sur sa voiture.\r\n\r\n19:09:34:01  19:09:36:07\r\nIl est en bisbille avec le canton\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:39:13\r\n  \u00e0 cause d'un bout de terrain\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son entreprise.\r\n\r\n19:09:39:15  19:09:44:06\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter cette plaque\r\n pour la mettre sur son b\u00e2timent\r\n\r\n19:09:44:08  19:09:47:09\r\n    accol\u00e9 \u00e0 un message sal\u00e9\r\n       contre le canton.\r\n\r\n19:09:49:06  19:09:53:08\r\n   -Une affaire de p\u00e9dophilie\r\nsecoue une garderie lausannoise.\r\n\r\n19:09:53:10  19:09:57:07\r\n       Les faits suppos\u00e9s\r\n se sont d\u00e9roul\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:09:57:09  19:10:00:10\r\n   Un stagiaire aurait commis\r\n       des actes sexuels\r\n\r\n19:10:00:11  19:10:02:14\r\n   sur une ou deux fillettes.\r\n\r\n19:10:02:16  19:10:06:04\r\n L'enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours.\r\n\r\n19:10:06:06  19:10:10:17\r\nLa Ville de Lausanne ne donne pas\r\n   le nom de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:10:15:05  19:10:19:19\r\n -Apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux,\r\n   les \u00e9l\u00e9phants du Zoo de B\u00e2le\r\n\r\n19:10:19:21  19:10:27:03\r\ndisposent d'un nouvel espace de vie,\r\n deux fois plus grand que l'ancien.\r\n\r\n19:10:27:05  19:10:31:10\r\n  Le pavillon se veut plus proche\r\n     de leur habitat naturel.\r\n\r\n19:10:31:11  19:10:36:02\r\n  Les conditions et les m\u00e9thodes\r\n   d'\u00e9levage ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9es.\r\n\r\n19:10:36:04  19:10:38:08\r\n          Visite guid\u00e9e.\r\n\r\n19:10:41:08  19:10:45:10\r\n-Le Zoo de B\u00e2le, c'est chaque ann\u00e9e\r\n    plus de 2 mios de visiteurs\r\n\r\n19:10:45:11  19:10:48:21\r\n    et c'est un passage oblig\u00e9\r\n    pour les \u00e9coliers romands.\r\n\r\n19:10:48:23  19:10:55:02\r\nJe vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir le nouvel\r\n   environnement des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:10:55:04  19:11:01:07\r\n   A.Baumeyer, ce nouvel enclos,\r\n     ouvert au public demain,\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:06:19\r\n \u00e7a signifie une nouvelle approche\r\n          des \u00e9l\u00e9phants ?\r\n\r\n19:11:06:21  19:11:14:20\r\n    -Ce qu'on fait depuis ao\u00fbt,\r\n     c'est un contact prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:11:14:22  19:11:17:16\r\nAvant, on \u00e9tait en contact direct:\r\n\r\n19:11:17:18  19:11:23:09\r\nles soigneurs entraient directement\r\navec les \u00e9l\u00e9phants dans les enclos.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:28:03\r\n Aujourd'hui, il y a une barri\u00e8re\r\n  entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n19:11:28:05  19:11:33:09\r\n   -L'homme avait une place trop\r\nimportante au milieu des \u00e9l\u00e9phants ?\r\n\r\n19:11:33:11  19:11:34:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:11:34:22  19:11:37:07\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9;\r\n\r\n19:11:37:09  19:11:40:23\r\n     les hommes sont fragiles\r\n     compar\u00e9s aux \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:11:41:01  19:11:45:08\r\nIl y avait une composante sociale;\r\n      les \u00e9l\u00e9phants avaient\r\n\r\n19:11:45:10  19:11:52:16\r\n   un chef homme qui intervenait\r\n      dans leur vie sociale.\r\n\r\n19:11:52:18  19:11:58:13\r\n    -Il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants\r\ns'adaptent \u00e0 cette nouvelle m\u00e9thode ?\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:02:09\r\n   -Oui, ils doivent apprendre.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:14:01\r\n  Quand les \u00e9l\u00e9phants se battent,\r\n  on a vu que c'est la matriarche\r\n\r\n19:12:14:03  19:12:19:05\r\n      qui r\u00e9sout ce conflit,\r\n      et pas les soigneurs.\r\n\r\n19:12:19:07  19:12:23:13\r\n            Maintenant,\r\n   c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui fait \u00e7a.\r\n\r\n19:12:23:14  19:12:29:09\r\n-Le zoo voulait redonner \u00e0 la nature\r\n      une certaine importance.\r\n\r\n19:12:29:11  19:12:32:11\r\n        -Oui, c'est aussi\r\n      pour que les visiteurs\r\n\r\n19:12:32:13  19:12:41:21\r\n   voient comment les \u00e9l\u00e9phants\r\n   interagissent, sans l'homme.\r\n\r\n19:12:41:23  19:12:43:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:43:17  19:12:48:05\r\n   Ce nouvel enclos, c'est plus\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 pour le personnel.\r\n\r\n19:12:48:07  19:12:51:22\r\n    Qu'en est-il des animaux ?\r\n\r\n19:12:52:00  19:12:55:22\r\n     La question se pose suite\r\n   aux r\u00e9cents cas de braconnage\r\n\r\n19:12:56:00  19:12:58:01\r\n       dans un zoo fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:12:58:03  19:13:00:11\r\n         On fait le point.\r\n\r\n19:13:02:22  19:13:07:06\r\n      -A l'heure du repas,\r\n     priorit\u00e9 \u00e0 la femelle.\r\n\r\n19:13:07:08  19:13:10:22\r\n      Le m\u00e2le a l'habitude.\r\n\r\n19:13:11:00  19:13:14:01\r\n      Les tigres de Sib\u00e9rie\r\n       mangent s\u00e9par\u00e9ment\r\n\r\n19:13:14:03  19:13:17:02\r\n    dans des boxes s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:13:18:08  19:13:21:08\r\n   -Les portes sont verrouill\u00e9es\r\n\r\n19:13:21:10  19:13:26:11\r\n         pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n    de l'animal et de l'homme.\r\n\r\n19:13:27:20  19:13:32:06\r\n      -Le Zoo de Servion,\r\n   200 animaux sur 55'000 m2.\r\n\r\n19:13:33:04  19:13:37:02\r\n    -Les esp\u00e8ces les plus rares\r\n    sont les tigres de Sib\u00e9rie\r\n\r\n19:13:37:04  19:13:42:00\r\n     ou la panth\u00e8re des neiges\r\nqui sont menac\u00e9s en milieu naturel.\r\n\r\n19:13:42:02  19:13:45:02\r\n      Ils pourraient susciter\r\n         de la convoitise.\r\n\r\n19:13:45:09  19:13:49:06\r\n       -Ici, aucun animal\r\n     n'a subit de violence.\r\n\r\n19:13:49:08  19:13:54:10\r\n   L'ex\u00e9cution du rhinoc\u00e9ros\r\ndu Zoo de Thoiry fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:13:55:05  19:13:58:03\r\n      -Une remise en question\r\n          doit se faire.\r\n\r\n19:13:58:05  19:14:06:04\r\n        Des petites choses \r\n       vont \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:09:06\r\n    -L'affaire du rhinoc\u00e9ros\r\n         est insolite.\r\n\r\n19:14:09:08  19:14:13:12\r\n    L'Association europ\u00e9enne\r\n des zoos et aquariums a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:14:13:14  19:14:19:17\r\n Ses 300 membres ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s\r\n        avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:14:20:03  19:14:23:10\r\n           -Chaque fois\r\n   qu'il se passe quelque chose,\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:31:18\r\n         on est inform\u00e9s\r\n  pour prendre des dispositions.\r\n\r\n19:14:34:20  19:14:38:19\r\n     -Difficile de prendre\r\n  des mesures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:14:38:21  19:14:43:20\r\n       Ici, les cl\u00f4tures \r\n      sont d\u00e9j\u00e0 multiples.\r\n\r\n19:14:44:09  19:14:48:01\r\n    -S'attaquer \u00e0 un tel parc,\r\n         j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9.\r\n\r\n19:14:48:03  19:14:50:23\r\n      Ce n'est que l'argent.\r\n\r\n19:14:51:01  19:14:58:10\r\nUne corne de rhinoc\u00e9ros se monnaie\r\n  jusqu'\u00e0 70'000 euros le kilo.\r\n\r\n19:14:58:18  19:15:04:18\r\n-A Servion, on mise sur des mesures\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8tes.\r\n\r\n19:15:05:02  19:15:10:11\r\n   -Ce cas de braconnage est-il\r\n\r\n19:15:10:13  19:15:16:11\r\n      un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant\r\n         ou un cas isol\u00e9 ?\r\n\r\n19:15:16:12  19:15:19:10\r\n  -C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:15\r\n        C'est inconcevable\r\nque des gens aillent dans les zoos\r\n\r\n19:15:23:17  19:15:26:16\r\nabattre un rhinoc\u00e9ros pour sa corne\r\n\r\n19:15:26:18  19:15:30:03\r\n         alors qu'on sait\r\n      qu'elle ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:15:30:05  19:15:36:10\r\n    -Au Zoo de B\u00e2le, \u00e0 chaque\r\n  construction de nouvel enclos,\r\n\r\n19:15:36:11  19:15:40:22\r\n    il y a un soutien financier\r\n         de la population.\r\n\r\n19:15:41:00  19:15:43:06\r\n         Ca vous r\u00e9jouit ?\r\n\r\n19:15:43:08  19:15:46:20\r\n     -Ca nous r\u00e9jouit beaucoup\r\n        parce que \u00e7a montre\r\n\r\n19:15:46:22  19:15:50:03\r\n     comment le zoo est ancr\u00e9\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:15:50:05  19:15:53:18\r\n        Ce soutien montre\r\n    qu'on fait les choses bien\r\n\r\n19:15:53:20  19:15:57:03\r\npour les animaux et pour le public.\r\n\r\n19:15:57:05  19:16:01:05\r\n  -Il y a de plus en plus de voix\r\n           qui s'\u00e9l\u00e8vent\r\n\r\n19:16:01:07  19:16:04:15\r\n        contre la d\u00e9tention\r\n      d'animaux en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:16:04:17  19:16:08:15\r\n      -Ca montre que les zoos\r\n      ont leur raison d'\u00eatre,\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:11:01\r\n    surtout en milieux urbains.\r\n\r\n19:16:11:03  19:16:15:03\r\n       Les gens s'\u00e9loignent\r\n   des animaux et de la nature.\r\n\r\n19:16:15:05  19:16:19:06\r\n     Notre fonction \u00e9ducative\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:16:19:08  19:16:22:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:22:05  19:16:25:13\r\n          Des festivit\u00e9s\r\n    sont organis\u00e9es ce week-end\r\n\r\n19:16:25:15  19:16:28:04\r\n pour inaugurer le nouvel espace.\r\n\r\n19:16:28:06  19:16:33:13\r\n  -Vous mettrez la m\u00eame cravate ?\r\n     -Oui, avec les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:16:33:15  19:16:35:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:35:16  19:16:37:09\r\n        Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n19:16:38:16  19:16:43:20\r\n     -Au Tessin, chaque d\u00e9but\r\n de printemps, des sapins de No\u00ebl\r\n\r\n19:16:43:22  19:16:48:23\r\nsont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano\r\n pour former une for\u00eat aquatique.\r\n\r\n19:16:49:01  19:16:52:14\r\n     Les conif\u00e8res deviennent\r\n       des nids \u00e0 poissons\r\n\r\n19:16:52:16  19:16:57:16\r\n    favorisant la reproduction\r\n      des esp\u00e8ces lacustres.\r\n\r\n19:17:01:00  19:17:05:07\r\n     -Ces plongeurs donnent\r\n        de leur personne\r\n\r\n19:17:05:09  19:17:08:11\r\n    pour le bien des poissons\r\n        du lac de Lugano.\r\n\r\n19:17:08:13  19:17:12:09\r\n      Ils mettent \u00e0 l'eau\r\n   les sapins de No\u00ebl dernier\r\n\r\n19:17:12:11  19:17:17:09\r\n       au d\u00e9but du printemps,\r\nune tradition depuis presque 10 ans.\r\n\r\n19:17:19:06  19:17:25:19\r\n     -On a pr\u00e8s de 50 arbres \r\n     \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 8 m de fond.\r\n\r\n19:17:25:21  19:17:31:06\r\n Les perches rel\u00e2chent leurs oeufs\r\n    dans les sapins, \u00e7a marche.\r\n\r\n19:17:33:01  19:17:39:01\r\n-Cette initiative ravit les p\u00eacheurs\r\n    et aide les esp\u00e8ces du lac.\r\n\r\n19:17:40:09  19:17:43:08\r\n  -La perche sauve les amateurs.\r\n\r\n19:17:43:09  19:17:49:00\r\nLa f\u00e9ra et le sandre prennent bien\r\n    aussi selon les p\u00e9riodes.\r\n\r\n19:17:49:02  19:17:52:13\r\n  En g\u00e9n\u00e9ral, la p\u00eache a diminu\u00e9\r\n           dans le lac,\r\n\r\n19:17:52:15  19:17:57:08\r\n    il faudrait faire une \u00e9tude\r\n     pour comprendre pourquoi.\r\n\r\n19:17:59:01  19:18:02:20\r\n   -Pour eux, le r\u00e9chauffement\r\n    climatique est en cause,\r\n\r\n19:18:02:22  19:18:07:04\r\n      l'eau est plus chaude et\r\nles cormorans restent toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:18:07:06  19:18:10:20\r\n    D'autres esp\u00e8ces voraces \r\n   concurrencent les p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:18:10:22  19:18:13:11\r\n         Un silure g\u00e9ant\r\n      a fait parler de lui.\r\n\r\n19:18:13:19  19:18:19:02\r\n-Le gros silure est de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n du lac, on esp\u00e8re qu'il est mort.\r\n\r\n19:18:19:20  19:18:24:23\r\n-En d\u00e9posant les nouveaux sapins, \r\non nettoie les restes des anciens.\r\n\r\n19:18:25:01  19:18:30:14\r\n    En 7 ou 8 ans, les arbres\r\n  sont compl\u00e8tement d\u00e9compos\u00e9s.\r\n\r\n19:18:31:00  19:18:36:18\r\n      -On est all\u00e9s au fond,\r\n  on a film\u00e9 les premiers sapins,\r\n\r\n19:18:36:20  19:18:40:04\r\n       maintenant, on sort\r\n     et on assure la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:18:40:06  19:18:43:08\r\n             au cas o\u00f9\r\n   les autres seraient fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:18:43:10  19:18:48:06\r\n   On apporte notre contribution,\r\nles p\u00eacheurs ont du poisson \u00e0 p\u00eacher.\r\n\r\n19:18:48:12  19:18:51:15\r\n      -Rendez-vous est pris\r\n       pour l'an prochain,\r\n\r\n19:18:51:17  19:18:54:21\r\navec une nouvelle moisson de sapins.\r\n\r\n19:18:56:11  19:18:59:22\r\n     -Tout de suite, le 19:30 \r\n     vous propose un document:\r\n\r\n19:19:00:00  19:19:04:08\r\n des toxicomanes mis en colocation\r\n      pour un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n19:19:04:10  19:19:10:11\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:19:10:12  19:19:14:16\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   M.Kastrati, M.Pisino, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030284\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [91%] : \r\nRoman parmi les animaux vedettes, il y a bien \u00e9videmment les \u00e9l\u00e9phants, je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir leur nouvel environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:08 > 0:00:20) [86%] : \r\nAdrian Dunbar, Moli\u00e8re, ce nouvel enclos inaugur\u00e9e aujourd'hui ouvert au public d\u00e8s demain en tout cas la partie maison \u00e9l\u00e9phants \u00e7a signifie aussi une nouvelle approche des des \u00e9l\u00e9phants, comment, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:00:27) [93%] : \r\nAlors c'est en v\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a, ce qu'on fait maintenant depuis ao\u00fbt l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est, on appelle \u00e7a en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:27 > 0:00:40) [89%] : \r\nProt\u00e9ger avant, on \u00e9tait en contact Direct, c'est-\u00e0-dire les soigneurs les animaliers sont rentr\u00e9s directement avec les \u00e9l\u00e9phants dans les encore pour nettoyer, pour mourir et aujourd'hui il y a toujours une barri\u00e8re entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:00:45) [95%] : \r\nAvant, l'homme avait une place trop importante au milieu des des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:45 > 0:01:05) [82%] : \r\nOui \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les hommes, mais ils sont tr\u00e8s fragiles, compar\u00e9 aux \u00e9l\u00e9phants, il y avait aussi une composante sociale, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e9phants, ils \u00e9taient toujours les avait toujours un chef homme qui regardait ce qu'ils font et qui a interdit, qui intervenait avec leur vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:05 > 0:01:11) [91%] : \r\nIl a maintenant donc c'est plus le cas du coup il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants s'adapte \u00e0 ce nouvelle m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:35) [89%] : \r\nBien s\u00fbr c'est c'est quelque chose que les \u00e9l\u00e9phants doivent apprendre et \u00e7a, elles savent le faire, mais ce qu'on a vu par exemple quand les \u00e9l\u00e9phants se battent, on a de jeunes de jeunes \u00e9l\u00e9phants que de temps en temps se battent comme des petits enfants, l\u00e0 c'est la matriarcat h\u00e9 oui, elle s'appelle qui r\u00e9sout ce conflit et c'est pas les soigneurs comme avant qui disait arr\u00eatez maintenant c'est : c'est fini, maintenant c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui sait ce qu'il fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:38 > 0:01:40) [68%] : \r\nVienne des \u00e0 poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:46) [85%] : \r\nEsp\u00e8ces lacustres reportage confr\u00e8res la Suisse italienne et par son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:50 > 0:01:51) [83%] : \r\nOui bien tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:52 > 0:01:53) [92%] : \r\nMoi, on a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:15) [95%] : \r\nUne plaque \u00e0 160000 francs pour narguer les autorit\u00e9s valaisannes et le Jura, satisfait de son nouveau partenaire pour sa promotion \u00e9conomique sont notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:37) [83%] : \r\nL'action j'sa faute de main s'int\u00e9resse aux petits candidats qui sont dans la course au Conseil d'\u00c9tat participer sied \u00e0 notre sondage sur notre site, sur 6 sur notre site \u00e0 notre sondage sur le nouveau visage du gouvernement ach\u00e8te Mohammed se rajouter l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:48) [84%] : \r\nOuais, super, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:53 > 0:03:11) [88%] : \r\nOn peut \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais, un nouveau site technologique de 4000 m2 a ouvert aujourd'hui ses portes, il r\u00e9unit des entreprises, des Start-Up, des laboratoires et une plateforme technologique High-Tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments, et ce n'est pas un hasard si le site est implant\u00e9 \u00e0 2 pas de g\u00e9ant le Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:25) [72%] : \r\nDu r\u00f4le avoir cantons sur le sujet, mais s\u00fbrement, il est chez moi, j'appartiens \u00e0 Ha\u00effa et n'est-ce pas qu'il arrive, dit des fiches couvertes parce qu'ils vous savez comment \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:29) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est la derni\u00e8re touche finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:29 > 0:03:32) [75%] : \r\nCela, c'est de Thierry and The Ca\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:39) [75%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures de l'apr\u00e8s vous rentre \u00e0 la maison, aller dormir calabrais devenir journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:39 > 0:03:40) [84%] : \r\nAh ouais g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:04:42) [86%] : \r\nEt \u00e7a, c'est un type de m\u00e9tier, \u00e7a je trouve que notre m\u00e9tier, on a la chance d'avoir plein d'de facettes diff\u00e9rentes la pr\u00e9sentation Serge, je trouve un type de m\u00e9tier, de faire du journalisme, apr\u00e8s on peut faire du terrain, on peut faire du desk, \u00e7a d\u00e9pend si tu sais pas en plus les gens qui sont en rubrique International et font beaucoup plus de ce qu'on appelle du desk, qui sont beaucoup plus derri\u00e8re l'oreillette, \u00e9cran et sont rarement sur le terrain et journaliste en r\u00e9gion sont beaucoup plus sur le terrain, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, c'est en fait le l'est je dirais le le moteur elle- m\u00eame, tu t'int\u00e9resses aux gens, tu t'int\u00e9resses \u00e0 une certaine mati\u00e8re Pierre apr\u00e8s des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de travail et si tu fais des sujets paie pas dire blanc en tourn\u00e9e dans l'actualit\u00e9 du jour, donc toute demain c'est quelque chose de diff\u00e9rent, \u00e7a change tous les jours et puis si tu veux en magazine par exemple le temps pr\u00e9sent 36 9 il y a des journalistes qui travaillent 3 mois sur un sujet sur un seul sujet, donc la d\u00e9marche elle est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:50) [79%] : \r\nMerci, oui, avec plaisir, \u00e7a r\u00e9siste autant qu'il y a 15 de mails etc et ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:28) [88%] : \r\nMoi, il y a des journalistes de terrain et il y a, il y a des il y a des journalistes qui sont par exemple sp\u00e9cialis\u00e9 pour aller dans les zones de guerre donc c'est vrai on a et on a, on les appelle les grands reporters et des journalistes qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans, par exemple dans l'\u00e9conomie dans la biologie dans les sciences enfin apr\u00e8s souvent ce qu'on dit, c'est que nous nous notre m\u00e9tier c'est pas de de alors, parfois, des des sp\u00e9cialistes, mais on doit surtout \u00eatre curieux de tout, en fait, n'a pas \u00e0 \u00eatre uniquement born\u00e9s \u00e0 pouvoir raconter une histoire dans un seul domaine, on doit pouvoir \u00eatre \u00eatre assez flexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:34) [74%] : \r\nOn \u00e9tait avec Thierry \u00e7a arrive m\u00eame oui Pierre-Alain parce qu'il y a d'autres, le classement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:57) [87%] : \r\nVoil\u00e0, parce qu'elle, elle est, elle, elle, elle m\u00e8ne une \u00e9mission de quel produit une \u00e9mission, donc c'est aussi un elle est journaliste, mais c'est encore un autre m\u00e9tier, je trouve qu'a plein, on a plein de m\u00e9tiers diff\u00e9rents fait dans dans le m\u00e9tier, a vraiment faire de la production pure d'une \u00e9mission, c'est vraiment diff\u00e9rent que de faire du journalisme de terrain par exemple l'c'\u00e9tait beaucoup plus dans l'anticipation, tu r\u00e9fl\u00e9chis, tu t'organises une \u00e9mission pour savoir ce qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:03) [86%] : \r\nIl est bien de mettre ensemble c'est, c'est un autre regard sur moi, je trouve \u00e7a Tintin un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:08 > 0:06:10) [97%] : \r\nC'est le plus beau m\u00e9tier du monde pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:33) [92%] : \r\nOn peut s'en Suisse, on n'a, on n'a pas d'\u00e9cole de journalisme, il y a \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 il y a une c'est une branche de l'universit\u00e9, mais c'est pas, c'est pas une formation il y a pas comme en France, \u00e0 Paris ou \u00e0 Lille ou \u00e0 des grandes \u00e9coles de journalisme ou qui forment des gens vraiment ces 4 ans de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:37) [81%] : \r\nVoil\u00e0, J-M mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:49) [83%] : \r\nAh, c'est plus une option \u00e2ge pardon, alors on me dit que c'est plus une option que j'pas, je pensais que c'\u00e9tait comme une option dans le dans un cursus alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:49 > 0:06:52) [82%] : \r\nVous \u00eates venus mais c'est un master Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:54 > 0:06:58) [77%] : \r\nOk ah je savais pas la effectivement mais, et c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel cela, JM c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:00 > 0:07:09) [80%] : \r\nUn Pierre-Alain \u00e7a ne jette c'est l\u00e0 j'aimerais OK, d'accord, mais c\u00f4t\u00e9 stagiaires viennent ici donc dans la dans leur parcours, ils font de moi ici, chez nous, alors en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:14) [82%] : \r\nDonc pour les Alpes dire ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:27) [92%] : \r\nMais, mais par contre est-ce parce que Lille et Paris, par exemple, les \u00e9coles de journalisme de Lille et Paris, c'est quoi ces 3 ou 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:07:35) [77%] : \r\nOui 3 ans je crois un l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:07:48) [97%] : \r\nC'est pas faux, c'est pas faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:49 > 0:07:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0, il vous reste 2 minutes, vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:07) [81%] : \r\nC'est vrai, faut vous d\u00e9p\u00eacher ah ah, il vend du r\u00eave, l'utiliser quoi ce micro au nom d'un chien, c'est pas un micro, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:20) [84%] : \r\nHein, c'est \u00e7a, il est-il savoir vivre oui assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:49) [77%] : \r\nMais arr\u00eate tu Matane, tu m'\u00e9tonnes aux mirabelles vient d\u00e9j\u00e0 STT donc Nagui, tu penses \u00c9cran total, si on voit \u00c9cran total web pour Nagui hein quai \u00e0 plus, j'ai m\u00eame pas regard\u00e9 la fin titill\u00e9e, je la garde pour la fin : pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:25) [95%] : \r\nUne voiture qui s'encastre \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans un camion tampon, voil\u00e0 la mise en sc\u00e8ne spectaculaire organis\u00e9e aujourd'hui par la police cantonale vaudoise le TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, cette campagne de pr\u00e9vention vise \u00e0 sensibiliser les automobilistes aux risques d'accidents aux abords des chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:39) [93%] : \r\nL'inattention est une des principales causes d'accidents, tout au long de l'ann\u00e9e et c'est une quinzaine de fois par ann\u00e9e qu'on est confront\u00e9 \u00e0 ce type de situation o\u00f9 un automobiliste inattentif parce qu'il a, par exemple, manipuler son t\u00e9l\u00e9phone portable, termine sa course dans un camion tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:40 > 0:10:53) [96%] : \r\nUn tout nouvel espace de vie de pr\u00e8s de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s le plus proche possible de leur habitat naturel, les \u00e9l\u00e9phants du zoo de B\u00e2le ont pu d\u00e9couvrir aujourd'hui leur nouvelle maison, l'occasion de se poser la question de la s\u00e9curit\u00e9 et du bien- \u00eatre des animaux dans les zoos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:05) [87%] : \r\nLes esp\u00e8ces les plus rares qu'on d\u00e9tient, je pense que \u00e7a reste le tigre de Sib\u00e9rie ou la panth\u00e8re des neiges qui sont quand m\u00eame des esp\u00e8ces plus que menac\u00e9e en milieu naturel et qui pourrait peut-\u00eatre susciter un peu de convoitise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:23) [93%] : \r\nEt au Tessin les sapins de No\u00ebl, trouvent une 2\u00e8me vie dans le lac de Lugano, chaque printemps, plusieurs dizaines de conif\u00e8res sont immerg\u00e9s au fond de l'eau, cette petite for\u00eat improbable permet de favoriser la reproduction des esp\u00e8ces lacustres en devenant un v\u00e9ritable nid \u00e0 poissons, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:49) [95%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous une mise en sc\u00e8ne spectaculaire a eu lieu aujourd'hui sur la bretelle d'autoroute de Lutry dans le canton de Vaud, une voiture est all\u00e9 s'encastrer \u00e0 pr\u00e8s de 60 kilom\u00e8tres heure dans un camion tampon cette reconstitution organis\u00e9e par les autorit\u00e9s vaudoises le TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:54 > 0:12:14) [93%] : \r\nChoc extr\u00eamement violent, le conducteur vient de percuter un camion tampon \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, la simulation est r\u00e9ussi, le but : sensibiliser les conducteurs aux risques d'accident et tout particuli\u00e8rement aux abords des chantiers, le canton de Vaud se souvient encore des ouvriers tu\u00e9s par des automobilistes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:29) [93%] : \r\nOn a reconstitu\u00e9 une situation qui se passe, une quinzaine de fois par ann\u00e9e dans le canton de Vaud c'est l'automobiliste qui a inattentifs qui manipule son smartphone qui r\u00e9pond \u00e0 un SMS qui se rend pas compte qu'il arrive dans une zone de chantier au dernier moment, c'est trop tard pour lui pour \u00e9viter l'obstacle et termine sa course dans le camion tampon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:29 > 0:12:30) [64%] : \r\nAvec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:30 > 0:12:45) [91%] : \r\nAux abords d'un chantier ou non la distraction est devenue la cause num\u00e9ro un des accidents en Suisse devant l'alcool et la vitesse en 2016, un accident sur 5 avec baisser sur l'autoroute est li\u00e9 \u00e0 l'inattention, les t\u00e9l\u00e9phones portables ont sont souvent la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:45 > 0:13:01) [95%] : \r\nIl faut juste prendre conscience que quand on est dans sa voiture, on roule \u00e0 une certaine vitesse, quand on est \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure si on d\u00e9tache son regard, un moment de la route vous parcourez 28 m\u00e8tres par seconde \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure, c'est comme si vous traversiez de stades de foot : le temps de lire un SMS de relever la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:01 > 0:13:17) [94%] : \r\nLe drame est donc vite arriv\u00e9 alors pour prot\u00e9ger les ouvriers une nouvelle norme entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine elle impliquera notamment la pr\u00e9sence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de camion tampon des ralentisseurs, entre la route et les chantiers et une meilleure signalisation des zones de travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:18 > 0:13:38) [89%] : \r\nOn part \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais, un nouveau site, technologie de Carquefou 4000 m2 a ouvert ses portes aujourd'hui, il r\u00e9unit des entreprises, des Start-Up, des laboratoires est une plateforme technologique High-Tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments, et ce n'est pas un hasard si le site est implant\u00e9 \u00e0 2 pas du g\u00e9ant Lonza Flore Dussey Erwan J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:40 > 0:13:57) [95%] : \r\nAu coeur des montagnes du Haut-Valais un nouvel \u00e9crin technologique \u00e0 quelques m\u00e8tres du g\u00e9ant de la chimie, Lonza, bienvenue au tout nouveau bioark de Vi\u00e8ge ici on cr\u00e9e, on innove, on d\u00e9veloppe derniers r\u00e9glages de cette cha\u00eene de remplissage de liquides m\u00e9dicaux utilis\u00e9s lors des injections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:58 > 0:14:02) [63%] : \r\nMais petits Forest on r\u00e8gle \u00e9thique Rolf hautement s'est install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:14) [87%] : \r\nSi on permet de mani\u00e8re se met automatique de d\u00e9couper avec pr\u00e9cision l'emballage et comme vous pouvez le constater si le robot qui saisit les objets sans qu'aucun \u00eatre humain n'est jamais les toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:15 > 0:14:25) [90%] : \r\nBioark abrite des salles de formations pour de futures laborantins \u00e9galement des Start-Up com\u00e9die Rio qui d\u00e9veloppe un syst\u00e8me rapide et efficace pour les diab\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:25 > 0:14:42) [91%] : \r\nLe syst\u00e8me est sup\u00e9rieure discr\u00e8te parce que on a un dispositif portable qui, attach\u00e9 au corps pendant 3 jours donc on on a remplac\u00e9 les 3 ou 5 injections par jour avec une seule injection pour cette petite canule plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:48) [99%] : \r\nJusqu'ici le Haut-Valais a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la tra\u00eene dans le domaine de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:48 > 0:15:00) [89%] : \r\nOn a d\u00fb attendre un peu, parce qu'il fallait se mouvance dans la biotechnologie qui nous a ouvert maintenant c'est ces opportunit\u00e9s pour faire quelque chose qui a sa place, qui a sa raison d'\u00eatre \u00e9pique qui a aussi un potentiel d\u00e9veloppement int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:14) [91%] : \r\nNous nous implantons toujours en lien avec le tissu \u00e9conomique local, le bioark \u00e0 Monthey le burqa Vi\u00e8ge parce qu'il est, la chimie et le Valais la 2\u00e8me r\u00e9gion de Suisse pour la production chimiques biotechnologiques et donc il y a, il y a un sens \u00e0 \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:15 > 0:15:22) [93%] : \r\nD'un bout \u00e0 l'autre du canton, la dynamique pour cr\u00e9er des postes de travail \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e est devenue clairement prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:23 > 0:15:43) [93%] : \r\nElle a triomph\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections neuch\u00e2teloises mais c'\u00e9tait avant que la locomotive Yvan Perrin se grippe, vous l'avez compris notre reportage sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloise s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 l'UDC pour la prochaine l\u00e9gislature, le parti veut relancer la machine et renouer avec ses bons r\u00e9sultats, il y a 4 ans, Julien Schiphol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:16:01) [90%] : \r\nVeille de la f\u00eate cantonale du 1er mars l'UDC neuch\u00e2teloise a rendez- vous aux planchettes au menu fondue et parfait glac\u00e9 \u00e0 l'absence, une centaine de membres pr\u00e9sents et la guest Star, c'est Albert roesti en pleine session parlementaire, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse n'a pas fait le d\u00e9placement pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:02 > 0:16:14) [89%] : \r\nOui, c'est clair qu'on aimerait qu'on aimerait agrandir en Suisse romande, on a Todd \u00e9lectoral qui \u00e9crit beaucoup inf\u00e9rieur \u00e0 la Suisse al\u00e9manique mais il faut beaucoup de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:22) [94%] : \r\nEn 2013, gros succ\u00e8s de l'UDC neuch\u00e2teloise 6 si\u00e8ges de plus au Grand Conseil, et le parti entre au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:45) [82%] : \r\nIl y a 4 ans, on avait Perrin qui tirait toutes les listes au au niveau du Grand Conseil, cette ann\u00e9e il est pas l\u00e0, on a des bons candidats pour Conseil d'\u00c9tat mais et ces il sait quoi qui manque si on veut bien \u00e0 ses candidats pour pour le pour \u00eatre des Perrin assez c'est de l'exp\u00e9rience politique, c'est du charisme, c'est, c'est, je pensais \u00e0 peu, on va dire en fran\u00e7ais, un peu de poil au cul quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:01) [94%] : \r\nQuelques semaines plus t\u00f4t, le parti lanc\u00e9 son initiative contre les frontaliers, les 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat sont l\u00e0 St\u00e9phane Moser, Xavier Challandes et candidat le mieux \u00e9lu par le parti, Jean-Charles Legrix, l'ancien conseiller communal de La Chaux-de-Fonds non r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:01 > 0:17:21) [92%] : \r\nVraiment, chaque jour est un jour nouveau et je consid\u00e8re qu'en finalit\u00e9, on apprend aussi, hein, de par ses \u00e9checs, d'autre part, le canton de Neuch\u00e2tel est \u00e0 droite et La Chaux-de-Fonds est une ville de gauche, donc on peut pas consid\u00e9rer que n\u00e9cessairement le veau de La Chaux-de-Fonds une repr\u00e9sentation de ce qui se passe sur l'ensemble du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:21 > 0:17:33) [94%] : \r\nEt qu'au fond de la salle, on retrouve l'ancienne locomotive de l'UDC neuch\u00e2teloise en 2014 Yvan Perrin doit quitter le Conseil d'\u00c9tat pour des raisons de sant\u00e9, il est aujourd'hui pr\u00e9sident de la section cantonale et a renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:33 > 0:17:40) [92%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience, je ne tiens pas renouveler l'exercice, disons je pense que la population neuch\u00e2teloise non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:50) [92%] : \r\nCe soir, on trinque \u00e0 des sections renforc\u00e9e dans plusieurs districts mais on se garde de faire des pronostics sur les \u00e9lections, la question que tout le monde se pose, c'est est-ce que le parti fera aussi bien qu'en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:51 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt retrouvez notre dossier sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloise sur rtsinfo Point CH demain on s'int\u00e9resse aux petits candidats qui se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat et participer aussi sur notre site \u00e0 notre sondage sur le nouveau visage du gouvernement neuch\u00e2telois une plaque \u00e0 160000 francs pour narguer les autorit\u00e9s valaisannes et le Jura, satisfait de son nouveau partenaire pour sa promotion \u00e9conomique sont notamment au menu de nos enfants du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:21 > 0:18:37) [95%] : \r\nLe Jura, tire un bilan mitig\u00e9 de sa promotion \u00e9conomique 2016 l'an dernier 34 entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans le canton et 14 autres ont \u00e9t\u00e9 soutenus dans leur expansion, de quoi cr\u00e9er 200 emplois \u00e0 moyen terme, depuis quelques ann\u00e9es, le Jura, collabore avec B\u00e2le en mati\u00e8re de promotion \u00e9conomique un pari gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:19:00) [90%] : \r\nLe grand bal prend en compte le plus, le petit canton du Jura, entre guillemets, parce que le Jura et compl\u00e9mentaire compl\u00e9mentaire, notamment dans tout ce qui est bien s\u00fbr microtechnique \u00e0 Pau je dirais technique notamment dans les sciences de la vie dans les sciences m\u00e9dicales et je crois que c'est l\u00e0 les fondements m\u00eames de notre partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:00 > 0:19:09) [95%] : \r\nAutre motif de satisfaction, le tissu \u00e9conomique jurassien poursuit sa diversification depuis 3 ans, le secteur horloger n'est plus celui qui cr\u00e9e le plus d'emplois dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'homme qui a achet\u00e9 la plaque VS 1 pour 160100 francs, il s'appelle Otto Ruppen, il est entrepreneur en Haut-Valais et surprise s'il a achet\u00e9 cette plaque, ce n'est pas pour la mettre sur sa voiture, Otto Ruppen est en bisbille avec le \u00e0 cause d'un bout de terrain, \u00e0 proximit\u00e9 de son entreprise, il a donc d\u00e9cid\u00e9 d'acheter \u00e0 prix d'or cette plaque pour la mettre sur son b\u00e2timent accol\u00e9 un message qu'il promet, aller \u00e0 l'encontre du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:39 > 0:20:01) [92%] : \r\nUne triste affaire de p\u00e9dophilie secoue une garderie lausannoise les faits suppos\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9s l'an dernier ils sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par nos confr\u00e8res du journal 20 Minutes un stagiaire aurait commis des actes d'ordre sexuel sur une ou 2 fillettes, il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement suspendu de ses fonctions, l'enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours, la ville de Lausanne ne donne pas le nom de l'\u00e9tablissement o\u00f9 les abus suppos\u00e9s se serait d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:05 > 0:20:29) [91%] : \r\nC'est un grand jour pour le zoo de B\u00e2le et ses \u00e9l\u00e9phants apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux, les 4 femelles ainsi que le mal dispose d\u00e9sormais d'un tout nouvel espace de vie de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois plus grand que l'ancien, le pavillon se veut plus proche de leur habitat naturel et, avec ce nouvel environnement, ce sont aussi les conditions et les m\u00e9thodes d'\u00e9levage qui ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9s, visite guid\u00e9e avec Fabienne pas mieux qu'aucun l\u00e0 et ses invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:30 > 0:20:44) [95%] : \r\nLe zoo de B\u00e2le c'est chaque ann\u00e9e plus de 2 millions de visiteurs et puis c'est aussi un passage oblig\u00e9 pour des milliers d'\u00e9coliers romands parmi les animaux vedettes, il y a bien \u00e9videmment les \u00e9l\u00e9phants, je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir leur nouvel environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:46 > 0:20:58) [88%] : \r\nAdrian Dunbar Mayer ce nouvel enclos inaugur\u00e9e aujourd'hui ouvert au public d\u00e8s demain en tout cas la partie maison \u00e9l\u00e9phants, cela signifie aussi une nouvelle approche des des \u00e9l\u00e9phants, comment, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:12) [94%] : \r\nAlors c'est en v\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a, ce qu'on fait maintenant depuis ao\u00fbt l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est, on appelle \u00e7a en contact prot\u00e9g\u00e9 avant, on \u00e9tait en contact Direct, c'est-\u00e0-dire les soigneurs les animaliers sont rentr\u00e9s directement avec les \u00e9l\u00e9phants dans les enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:12 > 0:21:17) [93%] : \r\nOn pour nourrir et aujourd'hui il y a toujours une barri\u00e8re entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:18 > 0:21:23) [93%] : \r\nAvant, l'homme avait une place trop importante au milieu des des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:23 > 0:21:42) [83%] : \r\nOui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les hommes sont tr\u00e8s fragiles, compar\u00e9 aux \u00e9l\u00e9phants, il y avait aussi une composante sociale, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e9phants, ils \u00e9taient toujours les avait toujours un chef homme qui regardait ce qu'ils font et qui a interdit, qui intervenait avec leur vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:43 > 0:21:49) [88%] : \r\nEt l\u00e0, maintenant, donc c'est plus le cas du coup il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants s'adapte \u00e0 ce nouvelle m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:49 > 0:22:15) [89%] : \r\nBien s\u00fbr c'est c'est quelque chose que les \u00e9l\u00e9phants doivent apprendre et \u00e7a, elles savent le faire, mais ce qu'on a vu par exemple quand les \u00e9l\u00e9phants se battent, on a de jeunes de jeunes \u00e9l\u00e9phants que de temps en temps se battent comme des petits enfants, l\u00e0 c'est la matriarcat et elle s'appelle qui r\u00e9sout ce conflit et c'est pas les soigneurs comme avant qui disait arr\u00eatez maintenant c'est : c'est fini, maintenant c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui sait ce qui fait \u00e7a, 2 versions \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:15 > 0:22:19) [97%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une volont\u00e9 du zoo de de redonner \u00e0 la nature, une certaine importance finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:31) [87%] : \r\nD\u00e9finitivement, c'est aussi pour les, pour les visiteurs pour nos visiteurs qui viennent voir ces \u00e9l\u00e9phants pour pouvoir voir comment ces \u00e9l\u00e9phants elles interagissent et comment ils travaillent entre et pas avec l'homme qui les dirigent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:32 > 0:22:51) [95%] : \r\nBaumeyer merci pour ces pr\u00e9cisions et on l'a vu, ce nouvel enclos signifie plus de s\u00e9curit\u00e9 pour le personnel, mais qu'en est-il des animaux, la question se pose suite aux r\u00e9cents cas de braconnage dans un zoo fran\u00e7ais ou un rhinoc\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 abattu et sa corne, on fait le point depuis Servion avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:22:59) [79%] : \r\n\u00e0 l'heure du repas priorit\u00e9 \u00e0 Tignes, qu'\u00e0 la femelle aura le mal \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:01 > 0:23:06) [78%] : \r\nIci, l'\u00e9thique de Sib\u00e9rie mangent dans des box s\u00e9par\u00e9s des box s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:06 > 0:23:17) [88%] : \r\nAlors typiquement, genre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a des portes verrouill\u00e9es cette s\u00e9curit\u00e9, autant pour l'animal pour l'\u00eatre humain que pour o\u00f9 il pourrait y avoir un peu de vandalisme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:17 > 0:23:22) [96%] : \r\nLe zoo de Servion 200 animaux 60 esp\u00e8ces sur 55000 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:22 > 0:23:34) [89%] : \r\nLes esp\u00e8ces les plus rares qu'on d\u00e9tient, je pense que \u00e7a reste le tigre de Sib\u00e9rie ou la panth\u00e8re des neiges qui sont quand m\u00eame des esp\u00e8ces plus que menac\u00e9e en milieu naturel et qui pourrait peut-\u00eatre susciter un peu de convoitise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:35 > 0:23:44) [94%] : \r\nIci, les animaux sont choy\u00e9s, aucun n'a subi de violences jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur la l'ex\u00e9cution du rhinoc\u00e9ros du zoo de Thoiry fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:44 > 0:23:55) [91%] : \r\nIl y a une remise en question, qui doit se faire quand m\u00eame se dire est-ce que c'est vraiment suffisant, alors il y a des petites choses qui qui vont \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es pas vous les citer mais des petites choses qui qu'on va am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:55 > 0:24:09) [93%] : \r\nL'affaire du rhinoc\u00e9ros de Thoiry macabre insolite, l'Association europ\u00e9enne des zoos et aquariums \u00e0 tout de suite r\u00e9agi ces 300 membres dont le zoo de Servion ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:09 > 0:24:24) [86%] : \r\nChaque fois qu'il va se passer quelque chose dans ce qui s'est pass\u00e9 avec ce rhinoc\u00e9ros qui est assez dramatique d'ailleurs en est instantan\u00e9ment informer je dirais pour peut-\u00eatre prendre des dispositions, c'est en d\u00e9tient des animaux comme \u00e7a se dire ben attention quoi, il y a danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:24 > 0:24:33) [89%] : \r\nInformation \u00e9motion, certes, mais difficile de prendre des mesures suppl\u00e9mentaires et lesquels ici les cl\u00f4tures sont d\u00e9j\u00e0 multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:33 > 0:24:48) [85%] : \r\nS'attaquer dans un parc comme \u00e7a aux zoo l\u00e0 oui, j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment choqu\u00e9, parce c'est c'est que le Business et que l'argent il faut savoir que la corne de rhinoc\u00e9ros se monnaye entre 50 et 70000 euros le kilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:48 > 0:24:57) [95%] : \r\nPas question de paniquer pour autant \u00e0 Servion on mise sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8te pour n'effaroucher ni les visiteurs ni les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:59 > 0:25:06) [93%] : \r\nOlivier Pagan ce cas de braconnage \u00e0 Thoiry est-ce que c'est selon vous un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, ou plut\u00f4t un cas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:07 > 0:25:18) [91%] : \r\nJe pense que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant et c'est pour moi inconcevable qu'aujourd'hui des gens aillent dans les eaux abattre rhinoc\u00e9ros pour prendre la Corne alors qu'on sait que la cour ne rhinoc\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:18 > 0:25:21) [98%] : \r\nNe sert \u00e0 rien, on pourrait se ronger les ongles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:21 > 0:25:32) [88%] : \r\nRevenons ici et au zoo de B\u00e2le \u00e0 chaque construction d'un nouvel enclos, il y a un soutien tr\u00e8s marqu\u00e9 soutiers soutien financier de la population, \u00e7a je pense \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:32 > 0:25:47) [89%] : \r\nAlors, nous \u00e7a nous r\u00e9jouit bien s\u00fbr beaucoup parce que \u00e7a montre comment le zoo de B\u00e2le et ancr\u00e9 dans la r\u00e9gion, et puis ce soutien naturellement aussi qu'on fait les choses bien, pour les animaux et le play, le public a du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:47 > 0:25:54) [97%] : \r\n\u00e7a vous conforte dans votre concept a on le sait, il y a de plus en plus de voix qui s'\u00e9l\u00e8vent contre la d\u00e9tention de d'animaux en captivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:54 > 0:26:09) [95%] : \r\nAlors moi je crois que \u00e7a montre justement que les eaux ont leur raison d'\u00eatre, surtout en milieu urbain, puisque les gens ont tendance \u00e0 s'\u00e9loigner de plus en plus des animaux et de la nature, donc une autre fonction \u00e9ducative est ici vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:09 > 0:26:19) [90%] : \r\nOlivier Pagan je vous remercie et puis il y a des festivit\u00e9s qui sont organis\u00e9es ce week- end pourrait n'augurer le nouvel espace September, vous allez mettre la m\u00eame cravate pour samedi dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:19 > 0:26:23) [79%] : \r\nJe vais mette la m\u00eame cravate avec les \u00e9l\u00e9phants de 6, c'est tout \u00e0 fait indiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:23 > 0:26:26) [95%] : \r\nJe vous remercie beaucoup, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:27 > 0:26:49) [93%] : \r\nMerci Fabienne et \u00e0 demain, cette id\u00e9e de recyclage pour le moins originale au Tessin chaque d\u00e9but de printemps des sapins de No\u00ebl sont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano pour former une grande for\u00eat aquatique sous l'eau les conif\u00e8res deviennent des nids \u00e0 poissons, favorisant ainsi la reproduction des esp\u00e8ces lacustres, reportage de nos confr\u00e8res de la Suisse italienne, adapt\u00e9 par Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:51 > 0:27:07) [93%] : \r\nIl fait encore un peu frais pour se jeter \u00e0 l'eau, pas pour ces plongeur qui donnent de leur personne pour le bien des poissons du lac de Lugano, leur mission : mettre \u00e0 l'eau, les sapins de No\u00ebl dernier et c'est ainsi chaque ann\u00e9e au d\u00e9but du printemps, une tradition depuis presque 10 ans, ce matin-l\u00e0, ils \u00e9taient une dizaine, sur le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:23) [81%] : \r\nAh bien le 4 on a pr\u00e8s de 50 arbres \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 8 m\u00e8tres de fond, les perches rel\u00e2chent leurs oeufs dans les sapins, elle est, \u00e7a marche bien, elle est des la cause fondre sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:23 > 0:27:28) [96%] : \r\nUne initiative qui ravit les p\u00eacheurs et donne un coup de pouce certains aux diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui peuplent le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:29 > 0:27:49) [80%] : \r\nLe p\u00e9ch\u00e9 Persico charbon Paul peut la perche \u00e7a sauve les amateurs, il faut la faire \u00e7a prend bien aussi, mais \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, le Centre, pareil pour vous, selon moi, en g\u00e9n\u00e9ral, la p\u00eache a diminu\u00e9 dans laquelle il faudrait faire une \u00e9tude pour comprendre pourquoi boeuf l'les carr\u00e9 des copies du du versement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:49 > 0:28:02) [93%] : \r\nPour eux, le r\u00e9chauffement climatique est en cause, l'eau est plus chaude qu'avant et en cons\u00e9quence les cormorans reste d\u00e9sormais toute l'ann\u00e9e et quand en plus, d'autres esp\u00e8ces plus voraces concurrence les p\u00eacheurs ces derniers temps un silure g\u00e9ant a beaucoup fait parler de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:02 > 0:28:08) [85%] : \r\nElle si\u00e8ge C\u00e9cile oh le beau si il est de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, on esp\u00e8re qu'il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:10 > 0:28:20) [91%] : \r\nEn d\u00e9posant les nouveaux sapin on nettoie aussi les restes de ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en 7 ou 8 ans, les arbres sont compl\u00e8tement d\u00e9compos\u00e9 les p\u00eacheurs donnent leurs instructions professionnel de la plong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:22 > 0:28:36) [87%] : \r\nMonsieur le statut de jours mais enfin tout le film, on est all\u00e9 au fond on a film\u00e9 les premiers sapins et maintenant on sort et on assure la s\u00e9curit\u00e9 au cas o\u00f9 les autres seraient fatigu\u00e9s, on apporte notre contribution, comme \u00e7a, les p\u00eacheurs sont contents et jour du poisson emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:38 > 0:28:44) [88%] : \r\nRetour au port, rendez- vous est pris pour l'an prochain avec une nouvelle moisson de sapins en attendant que la nature fa\u00e7on d'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:46 > 0:28:59) [93%] : \r\nTout de suite le 19 heures 30 qui vous propose ce soir un document des toxicomanes sont mises en colocation pour les aider \u00e0 trouver un nouveau d\u00e9part, toute l'\u00e9quipe de couleur locale, vous donne rendez- vous demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T00:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585227", "durationSec": 129, "title": "CL DECRO SERVION_RTS000001092686", "excerpt": "Le directeur du jardin zoologique de Servion Roland Buillard revient sur l'affaire de braconnage sur des rhinoc\u00e9ros dans un zoo de Thoiry en France. en mati\u00e8re de mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour prot\u00e9ger les animaux, le zoo de Servion dispose de syst\u00e8me performant tant pour l'animal que pour les visiteurs, m\u00eame si cette affaire suscite des questions et quelques ajustements.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SERVION"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "TIGRE", "RHINOC\u00c9ROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585228", "durationSec": 36, "title": "CL TAPIS ELEPHANTS 02_RTS000001092772", "excerpt": "Apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux, les \u00e9l\u00e9phants du jardin zoologique de B\u00e2le disposent \u00e0 pr\u00e9sent d'un nouvel espace de vie beaucoup plus grand qui se veut plus proche de leur habitat naturel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "\u00c9L\u00c9PHANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585229", "durationSec": 129, "title": "CL UDC NE_RTS000001092192", "excerpt": "L'UDC neuch\u00e2teloise veut renouer avec le succ\u00e8s rencontr\u00e9 il y a 4 ans. Ses membres se sont r\u00e9unis pour une soir\u00e9e aux Planchettes en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert Roesti. \nAutour d'une fondue, on retrouve les candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, comme l'ex-conseiller communal Jean-Charles Legrix. Le pr\u00e9sident de la section cantonale Yvan Perrin, a lui renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLANCHETTES, LES"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1585170"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585230", "durationSec": 89, "title": "CL VD SIMUL ACCIDENT_RTS000001092975", "excerpt": "La police vaudoise et le TCS ont organis\u00e9, sur la bretelle d'autoroute de Lutry, la reconstitution d'un accident de la route entre une voiture et un camion tampon. Cette simulation fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers. Car bien trop souvent, ces obstacles ne sont m\u00eame pas vus par des automobilistes inattentifs et distraits par leur t\u00e9l\u00e9phone portable.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUTRY"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ACCIDENT ROUTIER", "RECONSTITUTION", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicCorporations": ["TCS"], "sequenceIds": ["1585172"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585231", "durationSec": 106, "title": "CL VS INAUGURATION CENTRE_RTS000001092917", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Vi\u00e8ge du nouveau site BioArk d\u00e9di\u00e9 aux sciences de la vie. Ce centre rassemble des entreprises et des starts-up, des salles de formations pour laborantins en chimie et en biologie et une plateforme technologique high tech de recherche dans le domaine de la pharma.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["CONCENTRATION D'ENTREPRISES", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1585169"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585232", "durationSec": 49, "title": "TI JU PROMOTION ECONOMIQE_RTS000001092725", "excerpt": "Dans un contexte \u00e9conomique qui reste difficile, le ministre jurassien de l'Economie Jacques Gerber dresse un bilan plut\u00f4t positif de la situation des entreprises jurassiennes qui ont su se diversifier et conserver des emplois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585233", "durationSec": 23, "title": "TI VD PEDOPHILIE CL 1503_RTS000001092909", "excerpt": "Suite \u00e0 un litige immobilier avec le canton du Valais, l'entrepreneur Otto Ruppen a achet\u00e9 une plaque automobile VS 1 pour l'installer sur son b\u00e2timent en signe de protestation."}, {"internalArchiveId": "AA1703585234", "durationSec": 29, "title": "TI VS PLAQUE NO 1_RTS000001092698", "excerpt": "Les membres de l'Association tessinoise de p\u00eacheurs Ceresiana s'activent pour immerger des sapins de No\u00ebl dans le lac de Lugano avec l'aide de quelques plongeurs professionnels. ces arbres sont fix\u00e9s au fond du lac et servent de nids \u00e0 poissons. Ce refuge pour les esp\u00e8ces lacustres, comme la perche par exemple, aide \u00e0 la reproduction de la faune aquatique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585235", "durationSec": 117, "title": "CL SAPINS RSI_RTS000001091345", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LAC", "PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "VUE SUBAQUATIQUE", "SAPIN", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1585209"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585309", "summary": "Pano droite gauche depuis le b\u00e2timent de l'entreprise Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge sur l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent de BioArk. Gros plan sur l'enseigne \"bioark Visp\" install\u00e9e en haut du b\u00e2timent.\nInt\u00e9rieur du site Bio Ark :\nOp\u00e9rateurs de l'entreprise Swissflon proc\u00e9dant au r\u00e9glage d'une cha\u00eene de remplissage de liquides m\u00e9dicaux. Gros plans sur la machine remplissant des \u00e9prouvettes de mani\u00e8re automatique. \nItw Pascal Willa, op\u00e9rateur Swissflon.\nLaborantins dans un laboratoire de formation professionnelle. \nBureau de la start-up Meridio. Itw de Matteo De Donatis, co-fondateur de Meridio.\nItw Paul-Andr\u00e9 Vogel directeur Bioark.\nItw de Fran\u00e7ois Seppey, directeur HES-SO, Valais-Wallis.", "id": "1585169", "visualThemes": ["CONCENTRATION D'ENTREPRISES", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["VIEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585310", "summary": "Les Planchettes, int restaurant : \nMembres de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC rassembl\u00e9s pour un soir\u00e9e. Militants UDC mangeant une fondue. Pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert Roesti saluant les militants UDC. \nItw d'Albert Roesti. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, assis face \u00e0 Albert Roesti, remuant son pain dans la fondue. Yvan Perrin debout et militants UDC chantant. Itw Didier Calame, d\u00e9put\u00e9 UDC. Jean-Charles Legrix, candidat UDC au Conseil d'Etat, posant pour une photo au c\u00f4t\u00e9 d'Albert Roesti.\nArchives 10.02.2017, \nLancement de l'initiative UDC contre les frontaliers en pr\u00e9sence des 3 candidats UDC au Conseil d'Etat St\u00e9phane Moser, Xavier Challandes et Jean-Charles Legrix. \nItw de Jean-Charles Legrix. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise assistant au lancement de l'initiative. Itw d'Yvan Perrin.", "id": "1585170", "visualThemes": ["FONDUE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLANCHETTES, LES"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "ROESTI, ALBERT", "CHALLANDES, XAVIER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585312", "summary": "Images de la Police cantonale vaudoise : \nExercice de simulation d'un accident routier entre une voiture percutant l'arri\u00e8re d'un camion tampon lors de travaux en cours sur l'autoroute \u00e0 la hauteur de Lutry. Carrosserie de la voiture accident\u00e9e apr\u00e8s sa collision avec le camion.\nItw de Jean-Christophe Sauterel, porte-parole de la police vaudoise. \nA l'int\u00e9rieur d'une voiture en train de circuler, reconstitution d'une conductrice consultant son t\u00e9l\u00e9phone mobile, puis \u00e9crivant un message. \nItw d'Yves Gerber, responsable communication TCS Groupe. \nCamion-tampon avec panneau de signalisation sur autoroute et circulation automobile d\u00e9tourn\u00e9e.", "id": "1585172", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "RECONSTITUTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "AUTOROUTE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["LUTRY"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE", "GERBER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585319", "summary": "Zoo de B\u00e2le : \nItw d'Adrian Baumeyer, curateur des \u00e9l\u00e9phants du jardin zoologique de B\u00e2le.\nItw d'Olivier Pagan, directeur du zoo de B\u00e2le.", "id": "1585179", "visualGeographicals": ["BALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585349", "summary": "Plongeur avec bonbonne se jetant \u00e0 l'eau depuis un ponton au bord du Lac de Lugano.\nVue subaquatique : sapins install\u00e9s dans le fond du lac. Plongeur fixant un nouveau sapin dans le fond du lac au milieu d'autres sapins. Sapin tir\u00e9 au fond du lac par un plongeur au moyen de cordages. \nItw de Maurizio Costa, pr\u00e9sident de l'Association Ceresiana. Depuis un petit bateau, 3 membres de l'association donnant un sapin au plongeur immerg\u00e9 dans l'eau. Membres de l'association chargeant des sapins sur un bateau. Itw de Renato Baggi, plongeur.", "id": "1585209", "visualThemes": ["LAC", "PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "VUE SUBAQUATIQUE", "SAPIN"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030284", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB8ED4AC-F7B2-4771-A64C-7D8AFD2A835A", "internalArchiveId": "EB8ED4AC-F7B2-4771-A64C-7D8AFD2A835A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Jours de France: la d\u00e9sertification rurale", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Louis Puydebois, porte-parole du comit\u00e9 de d\u00e9fense et de d\u00e9veloppement des services publics de Corr\u00e8ze;Odette Souriceau, une retrait\u00e9e de la commune d'Ayen\r\nPendant que les lumi\u00e8res sont braqu\u00e9es sur les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'op\u00e9ration Jours de France s'int\u00e9resse \u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9: celle de la France rurale. En Corr\u00e8ze, les villages se vident de leur substance.\r\n\r\n* * Jours de France: la d\u00e9sertification rurale  \r\nFran\u00e7ois Fillon a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen hier. Et pendant que les lumi\u00e8res sont braqu\u00e9es sur les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, nos reporters de l'op\u00e9ration Jours de France s'int\u00e9ressent \u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9 : celle de la France rurale. Anouk Henry, vous \u00eates en Corr\u00e8ze.  un monde qui se vide de sa substance. Anouk Henry\r\nIci, comme d'ailleurs dans d'autres r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, les villages meurent \u00e0 petit feu. les \u00e9coles, les bureaux de poste, les gares et les h\u00f4pitaux ferment, les jeunes s'en vont. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 un nom, la d\u00e9sertification. Un exemple : le limousin comptait il y a peu 26 guichets de gare, il n'en restera plus que 7 l'an prochain . le climat est vraiment morose.\r\nEt pourtant, il y a des exceptions. certains villages arrivent \u00e0 freiner, voire m\u00eame \u00e0 inverser la tendance.\r\nNous en avons visit\u00e9 un : Ayen, en basse corr\u00e8ze, 800 habitants. De nouvelles familles s'y installent, des commerces aussi, et le village a ouvert un projet pilote : une maison de service au public. Je vous propose de vous y rendre avec Odette Souriceau, une retrait\u00e9e de la commune.\r\n Son service public 1 : 2'20''\r\nAnouk Henry, \u00e7a a tout l'air d'une solution miracle..\r\nLes habitants, eux, sont ravis. c'est moins le cas des syndicats. Voil\u00e0 ce que pense Jean-Louis Puydebois, porte parole du comit\u00e9 de d\u00e9fense et de d\u00e9veloppement des services publics de Corr\u00e8ze, de ces maisons.\r\n Son service public 2 : 34''\r\nHier, les syndicats de Corr\u00e8ze ont alert\u00e9 la presse sur les risques li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9sertification. Car ils sont plus que jamais menac\u00e9s : la majorit\u00e9 des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00f4ne une r\u00e9duction drastique du nombre de fonctionnaires : selon la couleur politique, ils pr\u00e9voient entre 120 et 500'000 suppressions de poste.\r\nAnouk Henry, vous \u00eates jusqu'\u00e0 vendredi en Corr\u00e8ze avec Nicolas Vultier pour notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale Jours de France. Demain, focus sur le succ\u00e8s croissant du Front national dans le monde rural. Et ce soir,  \u00e9galement, Forum sera en direct de Nice.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: la d\u00e9sertification rurale / JDM_2017-03-15T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["Pendant que les lumi\u00e8res sont braqu\u00e9es sur les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l\u2019op\u00e9ration Jours de France s\u2019int\u00e9resse \u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9: celle de la France rurale. En Corr\u00e8ze, les villages se vident de leur substance."], "variantIds": ["ece-8442004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:19Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNous partons sur les routes de France, en France, o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon l'a dit dans le journal, a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier et pendant que les lumi\u00e8res sont braqu\u00e9es sur les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien non, reporters de l'op\u00e9ration Jours de France int\u00e9resse \u00e0 une toute autre r\u00e9alit\u00e9, c'est celle de la France rurale bonjour Anouk Henry bonjour, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, la Corr\u00e8ze, c'est un monde qui qui se vide de sa substance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nIci, comme d'ailleurs dans d'autres r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, les villages sont en train de mourir \u00e0 petit feu les \u00e9coles, les bureaux de poste, les gares, les h\u00f4pitaux ferme les jeunes s'en vont, ce ph\u00e9nom\u00e8ne, un nom, \u00e7a s'appelle la d\u00e9sertification, un exemple, le Limousin comptait il y a peu 26 guichets gare il n'en restera plus que 7 l'an prochain, bref, le climat est vraiment morose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [96%] :\r\nEt pourtant, il y a des exceptions, certains villages arrivent \u00e0 freiner, voire m\u00eame \u00e0 inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nNous en avons d'ailleurs visit\u00e9 un alien en basse corr\u00e8ze 800 habitants de nouvelles familles s'y installent des commerces aussi et le village a ouvert un projet pilote, une maison de service au public, je vous propose de vous y rendre avec Odette souriceau qui est une retrait\u00e9e de la commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nAlors c'est un peu isol\u00e9 ici, donc vous pouvez toujours prendre la voiture pour toujours prendre la voiture pour aller faire des courses pour voil\u00e0 pour aller chercher des gens puisque je fais partie du covoiturage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [79%] :\r\nJe dois aller au bureau \u00e9changer mais bon et prendre de l'argent voil\u00e0, puisque c'\u00e9tait \u00e7a remplace notre bureau de poste \u00e9taient ferm\u00e9s, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [87%] :\r\nVivant, on a une grande biblioth\u00e8que d'une m\u00e9diath\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [87%] :\r\nC'est quoi le secret d'lien pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir invent\u00e9 le dynamisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [98%] :\r\nBeaucoup de bonne volont\u00e9 des \u00e9lus. \r\nAlors je viens \u00e9changer tous les bons que j'ai, d'avoir, apr\u00e8s avoir fait du covoiturage, l'Europe a beaucoup de sous, quand m\u00eame, c'est pas des euros, donc l\u00e0 c'est bien, il y a cas je vais lui donner 8 euros Henry Yakin c'est la monnaie locale du coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nJe m'appelle La\u00ebtitia rendait je suis animatrice \u00e0 la maison de service au public, d'ailleurs, depuis un an et demi, quelles sont vos t\u00e2ches ici \u00e0 la maison de service public, on va dire que je suis polyvalente, on a l'agence postale communale et aussi donc, le bureau de la maison de service au public, o\u00f9 je vais accueillir les usagers, les aider sur diff\u00e9rentes th\u00e9matiques, donc l'emploi, la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [88%] :\r\n\u00e7a agriculture l'\u00e9nergie voil\u00e0 pas mal de choses voil\u00e0, merci, merci \u00e0 vous Madame souriceau voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [89%] :\r\nAlors J\u00e9r\u00f4me perdrix, vous \u00eates \u00e9lu de la commune d'ailleurs et si la tendance en France plut\u00f4t, d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat de certaines communes rurales ou p\u00e9riph\u00e9riques, m\u00eame dans les villes, comment c'est possible de maintenir un service comme \u00e7a pour quelques centaines ou milliers d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que, il y a un peu apathique de nombreux services qui ont d\u00e9sert\u00e9 notre commune mais assure rebondir par une nouvelle organisation pour autant de service, ou tout cas des services diff\u00e9rents \u00e0 la population, \u00e7a c'est vraiment moi je pense le futur hein et il y a aussi une donn\u00e9e maintenant, c'est le num\u00e9rique, c'est aujourd'hui la caisse de retraite emploi le revenu d'activit\u00e9, tous les services, aujourd'hui on a besoin du num\u00e9rique, donc ici on a vraiment un accompagnement aussi num\u00e9rique, on a un bon r\u00e9seau : voil\u00e0, on essaye de vivre aussi avec notre temps est d'accompagner ces changements et ces mutations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nBon, Anouk Henry on vient d'entendre votre reportage dites -moi tout, tout \u00e7a a l'air d'une d'une sorte de solution miracle non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est s\u00fbr, c'est que les habitants, eux, sont ravis, c'est un petit peu moins le cas du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, voil\u00e0 ce que pense de ces maisons, Jean-Louis Puydebois, il est porte- parole du comit\u00e9 de d\u00e9fense et de d\u00e9veloppement des services publics de Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est une solution qui pour nous ne n'est pas satisfaisante parce que la plupart du temps, ce ne sont pas des maisons du service public, mais c'est le service au public, ce qui est diff\u00e9rent, parce que \u00e7a change, \u00e7a change, que les personnels de la plupart du temps ne sont pas des personnels form\u00e9s ne sont pas des personnels sous statut, c'est-\u00e0-dire de fonctionnaires, quand ce n'est plus du service public et du service public, c'est diff\u00e9rent parce que on peut choisir de ne pas envoyer facteur distribuer le courrier dans lequel un mot en service public, il y a le facteur qui se rend chez l'usager et qui les porte son courrier qui l'habite en haute Corr\u00e8ze sur le plateau, nuages, o\u00f9 qu'il habite dans la grande ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [94%] :\r\nAlors hier, les syndicats de Corr\u00e8ze ont alert\u00e9 la presse sur les risques li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9sertification, elles sont plus que jamais menac\u00e9s, il faut le dire, la majorit\u00e9 des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pr\u00f4ne une r\u00e9duction drastique du nombre de fonctionnaires, selon la couleur politique, ils pr\u00e9voient entre 120 et 500000 suppressions de postes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [96%] :\r\nAnouk Henry, vous \u00e9tiez en Direct avec nous ce matin vous \u00eates jusqu'\u00e0 vendredi en Corr\u00e8ze aux c\u00f4t\u00e9s de Nicolas Vulser pour notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale Jours de francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T07:53:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8F99AFA-D86F-4495-B489-6B933DDBF3E3", "internalArchiveId": "A8F99AFA-D86F-4495-B489-6B933DDBF3E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nauche, d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des deux circonscriptions du d\u00e9partement;Patricia Bordas, ex-s\u00e9natrice, ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS, s'est ralli\u00e9e au mouvement en marche de Macron\r\nEmmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mouvement \"En Marche!\" vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze.\r\n\r\n* * Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron LANCEMENT 3 / \"JOURS DE FRANCE\" - REGARDS CROISES\r\nDIGAS TUM VIRGULE FRANCE 1\r\n***D\u00e9part pour la Corr\u00e8ze o\u00f9 nous attend Nicolas Vultier... bonjour Nicolas !\r\n DIR VoIP\r\nDans le cadre de l'op\u00e9ration RTS \"Jours de France\", avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous \u00eates dans ce d\u00e9partement rural sur lequel on tombe si on trace une ligne vers le sud depuis Paris et une autre vers l'ouest depuis Gen\u00e8ve.\r\nAujourd'hui, vous nous proposez un regard politique crois\u00e9 qui montre bien \u00e0 quel point Emmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate:\r\nDIR VoIP\r\nExactement Emmanuel Macron vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze. Dans ce pays qui longtemps a \u00e9t\u00e9 un bastion radical socialiste. Philippe Nauche est d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des deux circonscriptions du d\u00e9partement. Fid\u00e8le \u00e0 son parti. Il respectera les r\u00e8gles de la primaire \r\n Digas Mag 1 31 sec  (fin parole.signer le parrainage pour Benoit Hamon donc voil\u00e0)\r\nAu contraire, l'ex s\u00e9natrice Patricia Bordas, ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS. Exasp\u00e9r\u00e9e par la politique suivie par les frondeurs. Elle a d\u00e9sormais rejoint le camp d'Emmanuel Macron. \r\n Digas Mag 2  38 sec (Il trace une ligne et vous devez appliquer cette ligne.)\r\nEt sans surprise le d\u00e9put\u00e9 Philippe Nauche renverse l'argument sur la possible trahison de Benoit Hamon. \r\n Digas mag 3 18 sec (on va pas se raconter d'histoires quand m\u00eame.)\r\n***Accusation de trahison mutuelle. Au-del\u00e0 de \u00e7a Nicolas, il y a de vraies divergences de fond et d'analyses !\r\nDans sa voiture en route vers le village de Meyssac pour une soir\u00e9e d'information sur le programme Macron, Patricia Bordas m'explique pourquoi elle s'est ralli\u00e9e \u00e0 ce mouvement et comment elle quadrille le terrain.\r\n Digas Mag 4 51 sec (donner un autre \u00e9lan \u00e0 la France qui je crois est n\u00e9cessaire)\r\n***Patricia Bordas parle d'un nouvel \u00e9lan pour la France. Philippe Nauche (prononcer Noche) tient, lui, un autre discours...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste voit des militants et des citoyens tiraill\u00e9s entre devoir de loyaut\u00e9 et vote utile. La faute au succ\u00e8s du Front national avec Marine Le Pen qui rabat les cartes.\r\n Digas Mag 5 55 sec (un certains nombres d'\u00e9lecteurs socialistes vont se diriger vers lui)\r\n**Ancienne \u00e9lue socialiste, Patricia Bordas a quitt\u00e9 son parti. Moment difficile pour cette ancienne militante\u00a0?\r\nL'ex s\u00e9natrice dit avoir tourn\u00e9 la page. D\u00e9sormais, tous les liens seraient coup\u00e9s avec ses anciens camarades. Elle ne renie rien mais dit vouloir passer \u00e0 un nouveau chapitre de sa vie politique\r\n Digas Mag 6 33 sec (qui ne se rendent pas compte qu'il faut maintenant \u00e9voluer)\r\n***Aujourd'hui, quel chemin ces ex-compagnons de route vont-ils suivre\u00a0?\r\nPatricia Bordas dit savourer son nouveau statut de femme libre et lib\u00e9r\u00e9e qui a envie de changer la France. Elle va continuer son maillage de la Corr\u00e8ze et ses soir\u00e9es d'informations.\r\nPhilippe Nauche s'appr\u00eate de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 vivre, dans le suivi de la pr\u00e9sidentielle, une nouvelle campagne l\u00e9gislative pour une possible r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale. \r\n***Merci Nicolas Vultier, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur l'op\u00e9ration RTS \"Jours de France\". Op\u00e9ration \u00e0 suivre aussi sur les r\u00e9seaux sociaux #JoursDeFranceRTS.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8449443", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: regards crois\u00e9s sur Emmanuel Macron / TUM_2017-03-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale-d\u00e9mocrate. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mouvement \"En Marche!\" vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze."], "variantIds": ["ece-8449443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nD\u00e9part pour la Corr\u00e8ze, maintenant nous attend Nicolas Vultier bonjour Nicolas, bonjour, dans le cadre de l'op\u00e9ration RTS Jours de France avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous \u00eates dans ce d\u00e9partement rural, sur lequel on tombe si on trace une ligne vers le sud depuis Paris et une autre vers l'ouest depuis Gen\u00e8ve alors aujourd'hui vous nous proposez un regard politique crois\u00e9 qui montre bien \u00e0 quel point, Emmanuel Macron, h\u00e9 bien il est en train de d\u00e9chirer la gauche sociale- d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [98%] :\r\nExactement Emmanuel Macron vient briser la belle unit\u00e9 des socialistes de Corr\u00e8ze dans ce pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9 un bastion radical socialiste Philippe Nauche, d\u00e9put\u00e9 PS de l'une des 2 circonscriptions du d\u00e9partement, fid\u00e8le \u00e0 son parti, il respectera les r\u00e8gles de la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nIl y avait une primaire on acceptait le les r\u00e8gles du jeu de la primaire, et donc moi je soutiens naturellement le candidat qui \u00e9tait s\u00fbr issu de cette primaire, m\u00eame si je partage pas tout ce qu'il propose, mais pour vous dire les choses tr\u00e8s clairement, il n'y a aujourd'hui aucun candidat avec qui je partage totalement les id\u00e9es qu'il qu'il met en avant, donc voil\u00e0, mais, mais, pour moi, mon candidat c'est, c'est, d'ailleurs je : je viens de tout \u00e0 l'heure de signer le le parrainage pour Beno\u00eet bon donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAu contraire, l'ex s\u00e9natrice Patricia Bordas s'ancienne assistante parlementaire de Philippe Nauche, donc tr\u00e8s proche de lui, a d\u00e9missionn\u00e9 du PS, exasp\u00e9r\u00e9s par la politique suivie par les frondeurs, elle a d\u00e9sormais rejoint le camp d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [92%] :\r\nPour moi, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait je crois un bon pr\u00e9sident, il aurait pu \u00eatre meilleure si il n'y avait pas eu des personnes comme Beno\u00eet Hamon et tous les frondeurs, ceux qui ont pass\u00e9 leur temps sur le gouvernement \u00e0 lui savonner excusez -moi de l'expression la planche, je crois surtout que les gens attendent trop je crois que Fran\u00e7ois Hollande n'est pas, c'est rester dans son r\u00f4le de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, nous dit pour lui un pr\u00e9sident qui pr\u00e9side il ne gouverne pas une trace une ligne et vous devez appliquer cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [98%] :\r\nEt sans surprise, le d\u00e9put\u00e9 Philippe Nauche renverse l'argument sur la possible trahison de Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nJe comprends qu'elle dise \u00e7a mais je suis pas s\u00fbr qu'elle soit plac\u00e9e tout \u00e0 fait comme il faut, pour donner des le\u00e7ons loyaut\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce que sa d\u00e9marche \u00e0 l'\u00e9vidence, enfin celui qui, \u00e0 mon sens, a mis le le le coup de poignard, le plus important, c'est que Emmanuel Macron quoi, va, va, on va pas raconter l'histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nAlors, accusation de trahison mutuelle au-del\u00e0 de \u00e7a, Nicolas, il y a des vraies divergences de fond et d'analyses non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nOui, dans sa voiture, en route vers le village de Messac pour une soir\u00e9e d'information sur le programme Macron Patricia Bordas Sun explique pourquoi elle s'est ralli\u00e9e \u00e0 ce mouvement et comment elle quadrille terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [98%] :\r\nNous avons fait le choix de mailler notre territoire. \r\nEt et de voir toutes les communes o\u00f9 nous pouvons aller, ce qui me pousse et ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 m'ralli\u00e9e avec Emmanuel Macron, c'est d'\u00e9couter, d'\u00e9couter les Fran\u00e7ais qui ne veulent plus de la politique comme avant qu'ils ne veulent plus des clivages et c'est aussi la fa\u00e7on de fonctionner, Emmanuel Macron, dans la mesure o\u00f9 vous savez bien que ses d\u00e9tracteurs, suivant de quel c\u00f4t\u00e9 ils sont, ils vont vous dire que c'est un homme de droite et d'autres vont vous dire : c'est un homme de gauche, tout simplement parce qu'il a sur prendre ce qu'il a jug\u00e9 bon \u00e0 droite et ce qu'il a jug\u00e9 bon \u00e0 gauche pour les Fran\u00e7ais et pour donner un autre \u00e9lan \u00e0 la France, qui je crois est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nMais un Patricia Bordas pare d'un nouvel \u00e9lan pour la France Philippe Nauche lui tient un autre discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [97%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste voit des militants et des citoyens tiraill\u00e9s entre devoir de loyaut\u00e9 et vote utile, la faute au succ\u00e8s du Front national avec Marine Le Pen qui rabat les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans la 5\u00e8me R\u00e9publique au 1er tour on choisit, au 2\u00e8me tour on \u00e9limine la force du Front national aujourd'hui, au moins dans les sondages et puis dans ce qu'on voit aussi sur le terrain, franchement c'est que on a, on va avoir aujourd'hui au 1er tour on va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 choisir et \u00e0 \u00e9liminer, ce qui veut dire que, il y a une esp\u00e8ce de de sentiment de recherche du vote utile qui est en train de se passer chez les socialistes corr\u00e9ziens, comme chez l'autre, effectivement aujourd'hui beaucoup de socialistes ou de militants ou sympathisants, se pose la question de ce qu'il faudra faire au moment du 1er tour pour encore une fois \u00e9viter une confrontation droite- extr\u00eame droite au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle et donc il est possible qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, non pas par adh\u00e9sion au programme d'Emmanuel Macron, mais en se disant que c'est la solution la moins de pire, un certain nombre d'\u00e9lecteurs socialistes vont se diriger vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors l'ancienne \u00e9lue socialiste Patricia Bordas \u00e7a finit par carr\u00e9ment quitt\u00e9 son parti mais elle \u00e9tait pas seulement ancienne \u00e9lue \u00e9tait ancienne militante, c'est un moment difficile pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nAlors, l'ex s\u00e9natrice dit avoir tourn\u00e9 la page, d\u00e9sormais tous les Liens seraient coup\u00e9s avec ses anciens camarades ne renie rien, mais dit vouloir passer \u00e0 un nouveau chapitre de sa vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [94%] :\r\nMe traite de Jude de quelqu'un qui a trahi, vous savez, je laisse aux personnes ces expressions mon pass\u00e9 politique, je ne le renie pas, je dirais m\u00eame que j'en suis fier mais je suis surtout fier d'avoir tourn\u00e9 la page d'avoir regard\u00e9 ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et j'ai envie de construire pour mes enfants pour mes petits-enfants, c'est-\u00e0-dire pour l'avenir, donc laissons les gens qui veulent rester dans leur carcan et qui ne se rendent pas compte qu'il faut maintenant \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui, quel chemin ces ex- compagnons de route vont suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nAlors Patricia Bordas se dit savourer son nouveau statut de femme libre et lib\u00e9r\u00e9e, qui a envie de changer la France, elle va continuer son maillage de la Corr\u00e8ze et ses soir\u00e9es d'information Philippe Nauche, s'appr\u00eate de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 vivre dans le suivi de la pr\u00e9sidentielle, une nouvelle campagne l\u00e9gislative pour une possible r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [97%] :\r\nMerci Nicolas Vultier, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur l'op\u00e9ration RTS Jours de France, op\u00e9ration \u00e0 suivre aussi, \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag Jours de France RTS Jours s'\u00e9crit au pluriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T07:49:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5146C748-24F0-4E93-8914-82D0484BCC9E", "internalArchiveId": "5146C748-24F0-4E93-8914-82D0484BCC9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau publient \"L'illusion nationale\"", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : une historienne sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, Val\u00e9rie Igounet; un photographe documentariste, Vincent Jarousseau\r\nL'historienne sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite Val\u00e9rie Igounet et le photographe documentariste Vincent Jarousseau ont pass\u00e9 deux ans en immersion dans trois villes dirig\u00e9es par le Front National. Leur enqu\u00eate, \"L'illusion nationale\", est publi\u00e9e sous forme de roman-photo.\r\n\r\n* * Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau publient \"L'illusion nationale\" (* Val\u00e9rie Igounet & Vincent Jarousseau) Les invit\u00e9s du 12h30 ont pass\u00e9 deux ans en immersion dans 3 villes dirig\u00e9es par le Front National. depuis les derni\u00e8res municipales en 2014..\r\nLeur enqu\u00eate .. est publi\u00e9e sous forme de roman -photo. \u00ab\u00a0L'illusion nationale\u00a0\u00bb montre en couverture une jeune femme blonde qui fait un selfie avec Marine Le Pen..\r\nCe travail d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par une historienne sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, Val\u00e9rie Igounet. et par un photographe documentariste, Vincent Jarousseau. \r\nBonjour \u00e0 vous deux.. \r\nPourquoi avoir choisi de publier votre enqu\u00eate sous cette forme particuli\u00e8re. du roman-photo\u00a0? \r\nDes \u00e9lecteurs.. des personnes invisibles.. auxquelles vous donnez un visage.. On y trouve des beaux portraits en noir et blanc remplis d'humanit\u00e9 .. \u00e0 travers lesquels le lecteur peut aussi se reconnaitre ..\r\nCes femmes.. ces hommes.. jeunes.. \u00e2g\u00e9s.. qui ont donc accept\u00e9 d'\u00eare photographi\u00e9 par vous.. et vus.. qu'attendaient-ils de votre travail\u00a0?\r\nCes photos sont accompagn\u00e9es de bulles .. et de dialogues.. des propos retranscris \u00e0 la virgule pr\u00e8s dites-vous.. vous avez quand m\u00eame d\u00fb censurer certains propos trop extr\u00eames.. racistes\u00a0?\r\nMais la parole s'est d\u00e9complex\u00e9e.. certains  tiennent des propos clairement anti-immigr\u00e9s.. convaincus qu' cause d'eux.. ils n'ont ni travail .. ni logement. \r\nVal\u00e9rie Igounet.. vous publiez .. en parall\u00e8le.. un livre.. dans lequel vous d\u00e9cryptez les slogans du Front National depuis 1972. vous analysez la viralit\u00e9 du discours du FN. au sein des autres partis politiques.. comment expliquer\u00a0cette propagation des slogans et des id\u00e9es d'extr\u00eame droite ?. \r\nVous montrez que la r\u00e9thorique a chang\u00e9 depuis 1972.. mais sur le fond, il y a une vraie\u00a0continuit\u00e9\u00a0... \u00a0\r\nAujourd'hui les \u00e9lecteurs du front national.. ce sont d\u00e9sormais \u00e9galement des anciens \u00e9lecteurs de droite.. mais aussi beaucoup de la gauche.. un \u00e9lectorat qui votait communiste\u00a0!! l y a aussi beaucoup de jeunes. le FN rassemble donc tous les d\u00e9\u00e7us\u00a0?\r\nUN parti qui donne l'illusion qu'il va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de tous ces fran\u00e7ais qui se sentent oubli\u00e9s.. \r\nOn a l'impression que c'est Marine Le Pen qui leur donne de l'espoir.. \r\nCes 3 villes Front national..  dans lesquelles vous vous \u00eates immerg\u00e9s pendant 2 ans.. sont Hayange.. H\u00e9nin-Beaumont et Beaucaire.. comment s'est port\u00e9 votre choix\u00a0parmi les 11 municipalit\u00e9s que compte le FN depuis les derni\u00e8res \u00e9lections en 2014\u00a0??\r\nD'ailleurs. H\u00e9nin-Beaumont.. fait figure de laboratoire .. une version miniature de ce que pourrait \u00eatre le FN au niveau national.. mais l'action locale peut-elle \u00eatre transpos\u00e9e au niveau national\u00a0?\r\nMais si vous deviez dresser le bilan de l'action dans ces villes sinistr\u00e9es. on serait tent\u00e9 de dire que \u00e7a marche. Les 3 maires.. sont appr\u00e9ci\u00e9s.. ils tentent de redonner vie au centre ville sinistr\u00e9.. en y mettant des fleurs. des commerces traditionnels. ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents,.. Une illusion aussi\u00a0?\r\nDes \u00e9lus qui tiennent des discours clairement anti-immigr\u00e9s.. d'ailleurs le secours populaire en est la premi\u00e8re victime.. \r\nApr\u00e8s avoir lu votre enqu\u00eate, ces t\u00e9moignages.. on se dit que rien ne pourrait emp\u00eacher l'accession du front National \u00e0 l'Elys\u00e9e.. Une victoire de Marine Le Pen n'est de loin pas impossible. \r\nEt la rel\u00e8ve est assur\u00e9e. c'est Marion Mar\u00e9chal Le Pen qui suscite le pluss d'enthousiasme.. \r\nVal\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau.. merci.. \r\nvous signez \u00ab\u00a0L'illusion nationale\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions Les Ar\u00e8nes en collaboration avec la revue XXI. \r\nVal\u00e9rie Igounet, vous publiez aussi.. Fran\u00e7ais d'abord, viralit\u00e9 et slogans du discours Front national, c'est aux \u00e9ditions inculte.", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8449462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau publient leur roman-photo \"L\u2019illusion nationale\"", "Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau publient \"L\u2019illusion nationale\" / 12H30_2017-03-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau publient \"L\u2019illusion nationale\" / 12H30_2017-03-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'historienne sp\u00e9cialiste de l\u2019extr\u00eame droite Val\u00e9rie Igounet et le photographe documentariste Vincent Jarousseau ont pass\u00e9 deux ans en immersion dans trois villes dirig\u00e9es par le Front National. Leur enqu\u00eate, \"L\u2019illusion nationale\", est publi\u00e9e sous forme de roman-photo.", "L'historienne sp\u00e9cialiste de l\u2019extr\u00eame droite Val\u00e9rie Igounet et le photographe documentariste Vincent Jarousseau ont pass\u00e9 deux ans en immersion dans trois villes dirig\u00e9es par le Front National. Leur enqu\u00eate, \"L\u2019illusion nationale\", est publi\u00e9e sous forme de roman-photo.", "L'historienne sp\u00e9cialiste de l\u2019extr\u00eame droite Val\u00e9rie Igounet et le photographe documentariste Vincent Jarousseau ont pass\u00e9 deux ans en immersion dans trois villes dirig\u00e9es par le Front National. Leur enqu\u00eate, \"L\u2019illusion nationale\", est publi\u00e9e sous forme de roman-photo."], "variantIds": ["ece-8449466", "ece-8449462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T12:04:19Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes invit\u00e9s du 12 30 ont pass\u00e9 2 ans en immersion dans 3 villes dirig\u00e9es par le Front national depuis les derni\u00e8res municipales en 2014 leur enqu\u00eate est publi\u00e9e sous forme de roman- photo illusion nationale montre en couverture, une jeune femme blonde qui fait un selfie avec Marine Le Pen, ce travail d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par une historienne sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, Val\u00e9rie Igounet et par un photographe documentariste Vincent Jarousseau bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de notre Studio de Paris tout d'abord, pourquoi avoir choisi de publier votre enqu\u00eate sous cette forme si particuli\u00e8re du roman- photo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez -le, ce travail est d'abord le fruit d'une rencontre entre une historienne Val\u00e9rie Igounet et moi- m\u00eame, Vincent Josse, photographe au d\u00e9part, nous voulions faire un simple r\u00e9cit photographique avec des textes et au fur et \u00e0 mesure de ce travail, nous avons rencontr\u00e9 principalement des \u00e9lecteurs du Front national, nous avons souhait\u00e9 leur donner la parole et les montrer, et en discutant notamment avec notre \u00e9diteur et le directeur de la revue XXI, puisqu'il y avait une premi\u00e8re publication dans la revue XXI, Patrick de Saint-Exup\u00e9ry, ils nous ont propos\u00e9 de nous a propos\u00e9 cette forme du du roman- photo qui finalement \u00e9tait la plus appropri\u00e9e pour \u00eatre le plus fid\u00e8le possible aux propos de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [89%] :\r\nDes \u00e9lecteurs, enfin des personnes invisibles auxquelles finalement vous allez donner un visage, on y trouve des beaux portraits en noir et blanc qui sont remplis d'humanit\u00e9, c'est beau portrait de gr\u00e2ce auquel, finalement, le lecteur peut aussi se reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nL'id\u00e9e si vous voulez, c'est effectivement qu'il y a, il y a, il peut y avoir un effet miroir dans ce dans ce livre, je dirais pour des des \u00e9lecteurs du Front national ou des gens qui se sont \u00e9loign\u00e9s de la politique qui ne votent plus, hein, puisque il n'est pas exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 des \u00e9lecteurs du Front national, il pr\u00e9sente \u00e9galement, je pense \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour des gens qui sont oppos\u00e9s aux Fran\u00e7ais parce qu'ils permettent de mieux comprendre les m\u00e9canismes qui am\u00e8ne effectivement ces invisibles, cette France d\u00e9laisser d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 se tourner vers le vote frontiste, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat, je dirais, d'associer \u00e0 la fois la parole, le recueil de la parole qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les protagonistes de ce livre et montrer leur visage, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [91%] :\r\nCes photos qui sont accompagn\u00e9es donc de parole dans des bulles, des dialogues, des propos retranscris \u00e0 la virgule pr\u00e8s, dites -vous, vous avez quand m\u00eame d\u00fb censurer certains propos trop extr\u00eames racistes parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [91%] :\r\nBon le notre m\u00e9thode \u00e9tait celle que vous exposez c'est-\u00e0-dire enregistrement des entretiens et validation par leurs auteurs nouveaux, il faut se rend compte qu'il y a de longues heures d'entretien avec et avec elle, ce qui veut dire que vous voyez les Bulls se sont c'est vraiment une concision, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose censurer, c'est beaucoup dire, nous n'avons pas retenu certains propos d\u00e9j\u00e0 pour respecter certaines personnes et pour aussi les mettre \u00e0 l'abri d'\u00e9ventuelles poursuites, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et on a eu quelques on va dire entre guillemets, justement avec certains auteurs pour pour se mettre d'accord, Vincent et et moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [90%] :\r\nCes femmes, ces hommes jeunes \u00e2g\u00e9s qui ont donc accept\u00e9 d'\u00eatre photographi\u00e9e par vous, d'\u00eatre vu dans ce livre qu'attendaient -il de votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que ce qui a pu fonctionner avec ces personnes assez rapidement quand on leur a expliqu\u00e9 la d\u00e9marche d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait effectivement qu'il y a une sorte de de pacte de confiance qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec nous, de par nos nos nos visites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans dans cette ville et cette attente, c'\u00e9tait quelque part aussi de, de, d'avoir la possibilit\u00e9 de t\u00e9moigner sans \u00eatre caricatur\u00e9s de mani\u00e8re juste et honn\u00eate je et et d'une certaine mani\u00e8re, d'avoir une certaine visibilit\u00e9, vous savez, la semaine derni\u00e8re, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 ce livre dans une des 3 villes \u00e0 Hayange, nous serons vendredi \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, nous avons vu plusieurs protagonistes pr\u00e9sents et et c'est vrai que, notamment je pense \u00e0 un \u00e9lu I enjoy voil\u00e0, il a pris ce livre pour sa petite fille ce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait fier d'une certaine mani\u00e8re, de, de, de, de, de, de montrer et de se montrer au travers de ce livre \u00e0 sa petite fille il y a une \u00e7a ne certaines forme de dans quel sens il faut bien voir que le nombre d'\u00e9lus frontistes dans les les communes, je parle de petits \u00e9lus quelque part pour eux, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils ont v\u00e9cu, soit une certaine forme de reconnaissance sociale au travers de, de, de, de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nParce qu'il n'y a pas de jugement, on voit leur travail, c'est notre finalement cette, ce travail est neutre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [88%] :\r\nC'est aussi un un travail historique c'est-\u00e0-dire scientifique, vous savez quand on, quand on est dernier cri de l'histoire, en l'occurrence, l\u00e0 c'est vraiment l'histoire du temps pr\u00e9sent, le but n'est pas de juger le but, c'est de la reporter certains propos qui pour nous font sens parce qu'il est \u00e9vident qu'on a d\u00fb les s\u00e9lectionn\u00e9s et \u00e7a avec Vincent on a d\u00fb choisir pour que chaque personne, chaque propos soient r\u00e9v\u00e9lateur de la personne qu'il repr\u00e9sente, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, voyez c'est c'est \u00e7a qui est important, et apr\u00e8s il y a hors texte, vous l'avez vu aussi le livret est compos\u00e9 de ce roman- photo, mais aussi d'un hors- taxe pour chaque ville d'une autre du ction une sorte de mise au point, une sous- et c'est \u00e7a aussi qui pour nous \u00e9tait important et qui compl\u00e9tait travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [91%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie Igounet, je pr\u00e9cise, vous publiez \u00e9galement parall\u00e8le, un livre dans lequel vous d\u00e9cryptez les slogans du Front national depuis 1970 2 vous analysez la viralit\u00e9 du discours du FN au sein des autres partis politiques notamment, comment expliquer cette propagation des slogans et des id\u00e9es d'extr\u00eame droite qui semblent aujourd'hui totalement normal installer quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [91%] :\r\nAxel oui et alors d'ailleurs le titre de l'ouvrage Les Fran\u00e7ais d'abord reprend un des slogans du Front national, comment expliquer, c'est pas si simple, si vous voulez, ce qu'on ce qu'on se rend compte, c'est que d\u00e8s l'\u00e9mergence politique du Front national, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 il y a eu tout de suite une certaine viralit\u00e9 une certaine copie s\u00e9mantique, mais il est \u00e9vident que plus on va dire que le le Front national a pris la place, plus il y a une repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e9lectoralement plus ses adversaires politiques et en l'occurrence, \u00e9videmment, la droite s'est appropri\u00e9 son du secours la la r\u00e9elle coupure, on le sait tous, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 9007 avec Nicolas Sarkozy, et c'est vrai que la pour les primaires, nous avons vraiment encore assister \u00e0 cette viralit\u00e9 qui d'Ancely. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [96%] :\r\nAlors les \u00e9lecteurs aujourd'hui du Front national, ils ont chang\u00e9 hein, ce sont d\u00e9sormais \u00e9galement des des anciens \u00e9lecteurs de droite mais aussi beaucoup de la gauche avait lectorat qui m\u00eame communiste on les entend, on le lit dans dans votre livre L'illusion nationale il y a aussi beaucoup de jeunes le FN rassemble donc aujourd'hui tous les d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [93%] :\r\nSi vous voulez effectivement le le FN se construit aujourd'hui mais comme c'est le cas dans d'autres pays, avec d'autres partis sur une certaine incapacit\u00e9 des des des partis traditionnels \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui en France, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et se dit s'appelle illusion nationale mais c'est c'est d'abord le r\u00e9sultat d'une d\u00e9sillusion \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique, maintenant il y a un ans pour revenir \u00e0, \u00e0 la question que vous avez pos\u00e9e, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la politique n'a plus rien \u00e0 voir avec ce qu'elle pouvait \u00eatre il y a 30 ou 40 ans, on est sorti des id\u00e9ologies et on a des on a dit des \u00e9lecteurs consommateurs d'une certaine mani\u00e8re qui qui vont zapper d'un parti \u00e0 l'autre qui vont pas forc\u00e9ment se tourner vers un candidat uniquement pour des raisons id\u00e9ologiques, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et de l'autre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez aussi des des \u00e9lecteurs qui, qui se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des \u00e0 des valeurs parfois refuge dans une p\u00e9riode assez tourment\u00e9 le c'\u00e9tait mieux avant la lettre, le retour aux traditions, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement pr\u00e9sent dans les discours anti- immigration discours anti- immigration mais derri\u00e8re le discours anti- immigration, c'est souvent une aussi la nostalgie d'une France d'avant que l'on retrouve beaucoup dans les propos que nous avons enregistr\u00e9e de la part de de vieux \u00e9lecteurs comme de la part de jeunes \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame, on a l'impression que que c'est Marine Le Pen, hein, qui, qui leur donne de l'espoir \u00e0 nouveau, c'est, c'est elle qui incarne cet espoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [92%] :\r\nExcusez -moi, je je voudrais seulement revenir sur votre question pr\u00e9c\u00e9dente, il est \u00e9vident que le Front National rassemble des d\u00e9\u00e7us de la politique, mais avant tout, il rassemble des personnes qui sont convaincus par l'id\u00e9ologie du Front national qu'il faut, il faut qu'on soit bien clair l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [86%] :\r\nDonc 7\u00e8me biologique qui n'a finalement pas chang\u00e9 depuis 1972 le fait toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [90%] :\r\nLes marqueurs les th\u00e9matiques principales sont l\u00e0 sont pr\u00e9gnantes \u00e9videmment le mais le Front national a chang\u00e9 hein vous parlez justement des ann\u00e9es 70 on est aujourd'hui en 2017 il y a tout un contexte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [88%] :\r\nQu'il soit national, international, politique etc etc mais par contre, ce qu'on ressent bien dans l'illusion nationale c'est que c'est accession \u00e0 la pr\u00e9sidence de Marine Le Pen en 2011 pour beaucoup beaucoup de gens, ce serait un nouveau entre guillemets, Front national, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [86%] :\r\nEt cette id\u00e9e d'espoir qu'elle permet, pour les jeunes aussi, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [89%] :\r\nOui, cette id\u00e9e d'esp\u00e9rance mais c'est pareil, vous savez ce n'est pas que pour les jeunes ce que Vincent disait tout \u00e0 l'heure, nous avons rencontr\u00e9 beaucoup de personnes qui \u00e9taient, qui sont, j'allais dire qui \u00e9tait voyez qui sont d\u00e9sillusionn\u00e9s par la politique, vous voyez, on est l\u00e0 en France actuellement, on se disait : si demain, aujourd'hui on les appelait avec par exemple ce qui se passe avec l'affaire Fillon, vous imaginez bien cette r\u00e9sonance qu'ils peuvent, qu'ils peuvent avoir en eux avec toutes ces histoires qui pensent vivre et qu'ils interpr\u00e8tent de leur fa\u00e7on parce qu'avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [90%] :\r\nParmi les 3 villes donc, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Hayange il y a \u00e9galement Beaucaire H\u00e9nin-Beaumont d'ailleurs H\u00e9nin-Beaumont fait figure de laboratoire, c'est une une version miniature un de ce que pourrait \u00eatre le FN au niveau national, mais l'action locale est -ce qu'elle peut \u00eatre vraiment transpos\u00e9e au niveau national, justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas s\u00fbr que H\u00e9nin-Beaumont puisse \u00eatre le mod\u00e8le qui, au niveau national, pourrait voir le jour si un jour le Front national acc\u00e9dait au niveau enfin au pouvoir, effectivement, c'est un laboratoire mais enfin une qu'un \u00c9tat n'est pas une commune, il faut quand m\u00eame aussi souligner que, aujourd'hui, vous avez pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9lus frontistes qui ont d\u00e9missionn\u00e9 du Front national, je parle dans enfin dans l'ensemble du pays, donc le les transpositions \u00e0 un niveau plus g\u00e9n\u00e9rale de l'exercice du pouvoir et \u00e0 mon avis, un petit peu encore aujourd'hui hasardeux, c'est, c'est toute la difficult\u00e9 de de ce parti qui, enfin qui grandit mais qui conna\u00eet quand m\u00eame aujourd'hui un certain nombre de difficult\u00e9s et les affaires dont on parle, ces 6 derniers temps en sont aussi en partie le reflet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [96%] :\r\nMais si vous deviez dresser le bilan de l'action de ces 3 villes Hayange H\u00e9nin-Beaumont et Beaucaire, c'est plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [88%] :\r\nOui, alors c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9tablir un bilan \u00e0 mi- mandat, d'une part, on parle de, de, de villes o\u00f9 effectivement les les maires ont quand m\u00eame des des pouvoirs extr\u00eamement limit\u00e9, ce que l'on peut dire, c'est que sur ces 3 villes, vous avez globalement des maires qui ont une bonne image, qui sont pr\u00e9sents sur le terrain, bosse avec pas forc\u00e9ment beaucoup de r\u00e9alisations mais en gros, ils respectent leur Canet leur carnet de route \u00e0 la baisse des imp\u00f4ts, des festivit\u00e9s, mais pour l'instant, c'est vrai que c'est ce sont des bilans assez cosm\u00e9tique, c'est surtout de l'image, beaucoup de communication, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents effectivement sont ils sont, ils sont sortis et sont extr\u00eamement pr\u00e9sent, mais je dirais qu'il faudrait, il faut attendre un petit peu avant de dresser un militant, un bilan apr\u00e8s nous, le, le, je dirais le le le coeur de notre Live c'est pas, c'est pas dresser un bilan sur la gestion de de ces villes surtout au bout de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [91%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure Val\u00e9rie Igounet des des affaires Fillon, on a l'impression que les affaires qui touchent, Marine Le Pen ne touche pas le l'\u00e9lectorat du FN, enfin, \u00e7a, \u00e7a n'a pas d'impact. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [92%] :\r\nAlors ce n'est pas une impression, c'est vrai que, pourquoi aujourd'hui cet cet \u00e9lectorat n'est pas du tout, comme vous le dites, touch\u00e9e par les affaires judiciaires qui touchent le Front national et qui sont en cours, pourquoi la 1\u00e8re chose c'est que Marine Le Pen a le don de bien instrumentalis\u00e9 ce qui lui arrive, c'est-\u00e0-dire que, comme vous le savez, ce discours font que c'est une instrumentalisation de la part ces averses politique il ne trouve que \u00e7a, \u00e7a c'est la chose \u00e9vidente, et c'est vrai qu'on l'entend de la bouche de la parole de ses \u00e9lecteurs et de ses \u00e9lectrices qui qui mettent bien en avant un fait et qui n'est pas anodin qui explique justement que le Front national n'a jamais \u00e9t\u00e9 au pouvoir, voyez, et qu'il faut bien essayer justement que les adversaires de ce parti d'extr\u00eame droite feront tout pour pour emp\u00eacher cette accession, voyez, il y a pour l'instant, mais pour l'instant, apr\u00e8s c'est vrai que nous sommes en plein, on va dire dans ces affaires qui peuvent jusqu'\u00e0 au 1er tour de la 1er de la pr\u00e9sidentielle, avoir beaucoup plus d'impact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:01) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie Igounet et Vincent Jarousseau d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, vous \u00e9tiez en duplex de Paris donc vous signez L'illusion nationale tous les 2, c'est aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes, en collaboration avec la revue XXI et Val\u00e9rie Igounet, vous publiez \u00e9galement fran\u00e7ais d'abord viralit\u00e9 et slogans du discours Front national et c'est aux \u00e9ditions inculte, merci beaucoup \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris, merci, merci, enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Igounet, Val\u00e9rie", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-093C490B-FF96-45E4-9557-7464F249E561", "internalArchiveId": "093C490B-FF96-45E4-9557-7464F249E561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC), pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017;Travis Tygart,directeur de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage;Roth Steve;Ga\u00e9tan Haas, hockeyeur attaquant biennois;Sillig, Lucia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PREVOYANCE VIELLESSE) C'est le compromis de la derni\u00e8re chance...pour nos retraites...\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation a donc choisi hier soir la solution des Etats...\r\nUn bonus de 70 francs pour tous les nouveaux retrait\u00e9s. \r\n14 voix pour...12 contre...\r\nC\u00f4t\u00e9 financement, c'est la version du National qui a \u00e9t\u00e9 retenue....\r\n...la TVA sera relev\u00e9e de 0,6 point...pas pluS.\r\nReste maintenant \u00e0 soumettre ce compromis au Parlement...\r\npour un dernier vote demain...\r\nAlexandra Richard...quelles sont ses chances d'\u00eatre accept\u00e9?\r\n((C'est un compromis, en apparence \u00e9quilibr\u00e9: les 70 francs des Etats, la part de TVA du National. Chacun a fait un pas. A priori, pos\u00e9 ainsi, le projet part gagnant. Mais hier soir, la porte s'est referm\u00e9e sur des insatisfactions. Pour la droite (PLR et UDC), le mod\u00e8le de compensation, via l'AVS plut\u00f4t que le 2\u00e8me pilier, \u00e9tait le point le plus important. En plus, le projet lui semble bancal: on augmente les d\u00e9penses en gardant le m\u00eame financement. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret va d'ailleurs recommander \u00e0 son parti de refuser encore une fois le projet en bloc ce jeudi.))\r\nCC: Du coup Alexandra...pas s\u00fbr que ce compromis parvienne \u00e0 rassembler une majorit\u00e9....\r\n((Oui, d'autant plus qu'il faut r\u00e9unir la majorit\u00e9 qualitif\u00e9e pour passer l'obstacle du frein aux d\u00e9penses: 101 voix, des oui nets. Lundi, au National, il n'y avait que 91 voix favorables. Le calcul est vite fait. Il faudra en d\u00e9crocher 20 de plus. Tr\u00e8s difficile donc. Mais pas exclu. Parce que ce qui sera alors en jeu, et c'est la grande diff\u00e9rence avec les d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents, cette fois-ci, c'est accepter le compromis ou jeter la r\u00e9forme. Et \u00e0 cet instant-l\u00e0, le vote sera plus personnel, il peut transgresser l'avis du parti. Les paysans, par exemple, qui pour la grande majorit\u00e9 n'ont pas de deuxi\u00e8me pilier et sont tent\u00e9s par les 70 francs de bonus \u00e0 l'AVS, ou ceux encore qui voient une urgence \u00e0 r\u00e9former le 2e pilier... Des voix dissidentes ici ou l\u00e0 qui peuvent faire pencher la balance.))\r\nAlexandra Richard....correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral....\r\nPour rappel qu'il suffit que l'une des deux chambres refuse ce compromis...pour enterrer toute la r\u00e9forme des retraites...on suivra \u00e9videmment ce vote...demain au Etats puis au National. \r\n((Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence de conciliation Konrad Graber pense lui que dans 2 jours la vapeur sera dissip\u00e9e...les \u00e9lus moins f\u00e2ch\u00e9s))\r\n(03/SERVICE PUBLIC/ ITW LEUTHARD-REPRIS 22H30) ***On reste \u00e0 Berne...o\u00f9 il \u00e9tait question de service public hier...La SSR ne sera, \u00e0 priori, pas mise sous tutelle du Parlement...\r\nNon...puisqu'il n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR. \r\nLe national a refus\u00e9 de lui accorder davantage de comp\u00e9tences...dans l'octroi de la concession....C'est ce que souhaitaient l'UDC, les Verts Lib\u00e9raux et une petite majorit\u00e9 du PLR...\r\nMais le d\u00e9bat n'est pas clos pour autant...durant la prochain session il sera notamment question de prix de la redevance...\r\nDoris Leuthard...ministre en charge du dossier...\r\n  MAG 41\"\r\n...Doris Leuthard avec Thibaut Schaller.\r\nProchaine \u00e9tape: la discussion sur l'initiative No Billag...au national...\r\npuis des motions qui visent entre autre Option Musique...\r\n(BREVE FEMMES DANS COMMUNES) Syndic...\r\nUn mot qui se d\u00e9cline bien plus souvent au masculin qu'au f\u00e9minin en Suisse...\r\nSeul 15,3% des 769 ex\u00e9cutifs communaux de suisse romande sont dirig\u00e9s par des femmes! \r\nr\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin sur notre site...rtsinfo.ch...\r\n((\u00e7a peut para\u00eetre peu...et pourtant c'est d\u00e9j\u00e0 beacoup pluS qu'il y a 20 ans...))\r\n\u00e0 l'\u00e9poque on ne trouvait que 8% de femmes dans les conseils communaux...tous niveaux confondus.\r\nalors aujourd'hui vou vous demandez peut-\u00eatre qui est le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe?\r\n...\r\nLe Valais avec 9,5% de pr\u00e9sidente de communes.\r\n***et le meilleur?\r\nGen\u00e8ve, 31% de femmes \u00e0 la t\u00eate des ex\u00e9cutifs!\r\nune sacr\u00e9e diff\u00e9rence...t\u00e9moignages et d\u00e9tails sur rtsinfo.ch\r\n(D2/DOPAGE) Une accusation \u00e0 pr\u00e9sent. elle \u00e9mane de l'homme qui a fait tomber Lance Armonstrong...\r\nJ'ai nomm\u00e9 Travis Ty-gart...le c\u00e9l\u00e8bre patron de l'agence am\u00e9ricaine anti-dopage...l'USADA...\r\nIl affirme que l'agence mondiale antidopage manque cruellement d'ind\u00e9pendance! \r\nTravis Tygart l'a dit hier sur les bords du L\u00e9man...plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne...pendant le symposium annuel de l'AMA..l'agance mondial anti-dopage.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  MAG 1'34\"\r\nsymposium de l'Ama qui se termine aujourd'hui....\r\n(09/PAYS-BAS/PA) Eux votent aujourd'hui. Les N\u00e9erlandais doivent \u00e9lire 150 nouveaux d\u00e9put\u00e9s. et LA question qui est sur toute les l\u00e8vres c'est : quel score fera le Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders?\r\nLes sondages lui accordent environ un suffrage sur cinq.\r\nAlain Franco est \u00e0 Amsterdam.\r\n  MAG 1'02\"\r\nouverture des bureaux de vote dans une heure et demi...r\u00e9sultat en soir\u00e9e.\r\n(26/FRANCE RP) qui a dit: Dans cette campagne les balles volent bas et cela ne me d\u00e9plait pas d\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vrais chasseurs...\r\n***Fran\u00e7ois Fillon peut-\u00eatre???\r\nbingo. le candidat de la droite l'a dit hier devant des chasseurs...qu'il rencontrait pour sa campagne...\r\nFran\u00e7ois Fillon qui a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s...\r\nUne premi\u00e8re dans l'histoire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\njamais un candidat majeur n'avait \u00e9t\u00e9 mis en examen. \r\nmais le jour d'apr\u00e8s.... rien n'a chang\u00e9...\r\nRomain Bardet vous avez parcouru la presse de l'Hexagone...ce matin cette mise en examen ne sonne pas comme un coup de tonnerre. \r\nFillon mis en examen: le show continue titre Lib\u00e9ration. L'annonce \u00e9tait attendue et le candidat a repris aussitot sa folle campagne m\u00eame si plusieurs de ses soutiens doutent de sa victoire. \r\nUn inculpation..historique...et des affaire qui \u00e9claboussent fillon mais pas seulement.... ses adversaire aussi . Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du monde que cette campagne....on l'attend. Pour l'heure on tourne en rond...comme les personnages de Beckette dans \"en attendant Godot\". Mais fillon peut r\u00e9chaper \u00e0 cette temp\u00eate. Il a prouv\u00e9 son obstination. Mais a quel prix? Un parti...les R\u00e9publicain....traumatis\u00e9 et une \u00e9quipe aux abois. \r\nCC: Les d\u00e9gats politiques....sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Fillon\r\nC'est le figaro qui l'\u00e9crit. Sa mise en examen demeure un boulet, mais n'est plus une \u00e9paie de Damocl\u00e8s. Elle avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, programm\u00e9e anticip\u00e9e. Les sondages le montrent...le potentiel \u00e9lectorat du candidat n'est plus entam\u00e9 par chaque nouvel \u00e9pisode.\r\nM\u00eame analyse du c\u00f4t\u00e9 des Echos. Fillon mis en examen et alors? ecrit le quoptidien \u00e9conomique. Ce \"et alors\" lanc\u00e9 hier par les proches de fillon.. Fillon fait le pari que la crise est derri\u00e8re lui. Il mise sur son projet...esp\u00e9rant que les Fran\u00e7ais, lass\u00e9s par les affaires...suivront.s\r\nMais l'histoire retiendra tout de m\u00eame ce 14 mars 2017...un candidat pour la premi\u00e8re fois a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 quartante jour du scrutin \u00e9crit ouest france. Cela nourrit encore le discr\u00e9dit des politiques en g\u00e9n\u00e9ral. Mais aussi des juges...et des m\u00e9dias. La droite est r\u00e9duite \u00e0 sauver les meubles. Un Dallas politique qui continue de polluer la campagne en rendant les programmes inaudibles.\r\n(br\u00e8cve france) des ennuis judiciaire...Marine le Pen en a aussi...la candidate du FN est sous le coup de deux proc\u00e9dures fiscales, selon le journal Le Monde. Elle aurait sous-\u00e9valu\u00e9 son patrimoine immobiolier pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune. \r\ndans le viseur du fisc, un manoire de la banlieu parisienne...qui n'aurait pas autant de valeur que \u00e7a selon les le Pen car infest\u00e9v de termites.\r\nEt Emmnauel Macron...pourrait \u00eatre \u00e9clabouss\u00e9 \u00e0 distance par une autre affaire.\r\nle parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour favoritisme portant sur l'organisation d'une soir\u00e9e de promotion des start-ups fran\u00e7aises, \u00e0 Las Vegas, en janvier 2016. Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 la \"vedette\" de cet \u00e9v\u00e9nement. Cette proc\u00e9dure ne vise pas le chef du mouvement \"En Marche!\", qui avait alors rencontr\u00e9 des entrepreneurs, mais \"est susceptible de mettre en cause\" l'organisme de promotion Business France et l'agence Havas, responsables de l'organisation,\r\n(Br\u00e8ve bus) \"Il faut sortir de l'opposition gentils CFF contre m\u00e9chants caristes\"\r\nles mots de Philippe Nantermod...\r\nLe national a adopt\u00e9 hier la motion du PLR Valaisan qui veut lib\u00e9raliser le march\u00e9 des bus longues distances...\r\nSon id\u00e9e: proposer une alternative au rail et si possible faire baisser les prix...\r\nLa gauche y voit une concurrence pour les CFF...\r\net une mauvaise nouvelle pour l'environnement. \r\nAu tour des Etats de se prononcer.\r\n(Br\u00e8ve tennis) \r\n(22/PLAY OFF BERNE BIENNE/ITW HAAS) Il n'y a plus d'\u00e9quipe romande en course pour le titre de champion suisse de hockey sur glace. Apr\u00e8s Gen\u00e8ve-Servette et Lausanne, c'est Bienne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier soir (mardi). Les Seelandais ont perdu 4 \u00e01 \u00e0 Berne, qui remporte la s\u00e9rie quatre victoire \u00e0 une.\r\nUne fin de match pleine d'\u00e9motions pour Ga\u00e9tan Haas... puisque l'attaquant biennois portera le maillot bernois la saison prochaine... \r\n  SON 0'47''\r\nGa\u00e9tan Haas avec Steve Roth.\r\n(25/RECHAUFFEMENT CLIMATIQUE- ALLERGIES/PA) Sortez vos mouchoirs, la saison des pollens est ouverte. Aujourd'hui, pr\u00e8s d'un Suisse sur 5 souffre de rhume des foins, et \u00e7a va probablement encore empirer, \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique. Une \u00e9tude europ\u00e9enne estime que le nombre de personnes allergiques pourrait doubler dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, Lucia Sillig...\r\n  MAG 45\"\r\n((Pour se faire une id\u00e9e de l'impact du r\u00e9chauffement climatique, les chercheurs se sont concentr\u00e9s sur l'ambroisie.\r\nUne plante hautement allerg\u00e8ne qui provoque toutes sortes de sympt\u00f4mes - de la rhinite \u00e0 la conjonctivite, en passant par des crises d'asthme.\r\nCette plante se r\u00e9pand actuellement en Europe, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures.\r\nEt puis... quand il fait plus chaud, les plantes fleurissent plus t\u00f4t - ce qui fait que la saison des pollens s'allonge - et elles produisent aussi plus de pollen. Du coup, les gens sont davantage expos\u00e9s et deviennent plus sensibles, avec des sympt\u00f4mes aggrav\u00e9s.\r\nActuellement, en Europe, 33 millions de personnes sont sensibilis\u00e9es au pollen d'ambroisie. \r\nEt d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce chiffre pourrait plus que doubler, et passer \u00e0 77 millions d'ici la moiti\u00e9 du si\u00e8cle, puisque qu'\u00e0 part la Scandinavie ou la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, cette plante est en voie de coloniser \u00e0 peu pr\u00e8s tout le continent.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Le soleil sera encore tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui... Malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s... \r\nIl fait encore frais ce matin en plaine, 2 degr\u00e9s au minimum... Mais il va faire jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi! 16 en moyenne... et 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ECOSSE SONDAGE) \r\n(TRUMP IMPOTS) \r\n(Br\u00e8ve hockey) \r\n(Br\u00e8ve fin) Hockey sur glace, Berne s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales des play off pour le titre en battant Bienne 4 \u00e0 1. \r\nLes Champions de Suisse remportent la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une.\r\nLugano s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Zurich et prend l'avantage 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 \u00e0 Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation.\r\nAmbri-Piotta a battu Kloten 3 \u00e0 2.\r\nExit La Chaux-de-Fonds et Ajoie, en Ligue nationale B\r\nLa Chaux-de Fonds a perdu 2 \u00e0 1 contre Rapperswil.\r\nAjoie a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 \u00e0 Langenthal.\r\nRapperswil et Langenthal s'adjugent leurs s\u00e9ries 4 \u00e0 1 et joueront donc la finale de Ligue nationale B.\r\nFootball,\r\nLa Juventus et Leicester se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale de la Ligue des Champions.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueurs 2 \u00e0 0 au match aller, les Italiens se sont encore impos\u00e9s 1 \u00e0 0 hier soir.\r\nLeicester avait perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 l'aller, mais s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur son terrain.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8442020", "ece-8442002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T06:03:53Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBienvenue, ce journal Coralie Claude 70 francs de plus pour tous les retrait\u00e9s, c'est donc la solution des \u00e9tats qui l'a emport\u00e9 en conciliation, le compromis sur la r\u00e9forme des retraites est ficel\u00e9, pas s\u00fbr qu'ils survive au vote du conseil national demain ce matin une partie de la droite a la gueule de bois les plus f\u00e2ch\u00e9s sont tent\u00e9s de faire capoter tout le projet, math\u00e9matiquement, nous verrons que la r\u00e9forme n'est pas sauv\u00e9 de Kaboul \u00e0 Lausanne, en passant par Nairobi il faut appliquer le code antidopage avec la m\u00eame rigueur l'Agence mondiale antidopage en a fait sa priorit\u00e9 l'accuse clairement certains pays de ne pas jouer le jeu, elle ferait mieux de balayer devant sa porte, on y trouve trop de repr\u00e9sentants du sport Business, la critique \u00e9mane du patron de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage, vous l'entendrez quel score pour Geert Wilders 20 pourcent selon selon les sondages, mais le plus grand parti en ce jour d'\u00e9lections aux Pays-Bas, c'est celui de l'ind\u00e9cision, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien le Parlement pourrait bien ressembler un peu pourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nC'est un pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9 sous le feu des projecteurs et dont on ne parle presque plus aujourd'hui ce pays c'est la Gr\u00e8ce, elle a connu l'an dernier une ann\u00e9e exceptionnelle en ce qui concerne ses recettes touristiques, mais elles n'ont pas permis la reprise \u00e9conomique tant attendue, comment va la Gr\u00e8ce qu'en est -il de la question de sa dette, par exemple, le philosophe et politologue grec Michel Vakaloulis qui est ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Paris est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon inculp\u00e9 quand dit -on le jour d'apr\u00e8s, h\u00e9 bien qu'on tourne en rond, revue de presse fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nCe matin, nous verrons aussi avec Marc mini qui nie que l'UDC romande est divis\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, une position en rupture avec l'UDC suisse, il est la b\u00eate noire de Facebook et surtout de son patron Marc soccer Berg lui c'est Max Schrems juriste autrichien assez jeunes, 29 ans, \u00e0 l'origine d'une plainte collective d\u00e9pos\u00e9e contre le r\u00e9seau social pour non- respect de la vie priv\u00e9e et nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, Max a d\u00e9cid\u00e9 de mener son combat jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [95%] :\r\nLe rhume des foins, vous en souffrez avec le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer, c'est le compromis de la derni\u00e8re chance pour nos retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation a donc choisi hier soir la solution des \u00e9tats en bonus de 70 francs pour tous les nouveaux retrait\u00e9s 14 voix pour, 12 contre c\u00f4t\u00e9 financement, c'est la version du National, qui a \u00e9t\u00e9 retenu, la TVA sera relev\u00e9e de0,6 point, pas plus, reste maintenant \u00e0 soumettre ce compromis au Parlement pour d'un dernier vote demain, Alexandra Richard, quelles sont les chances qu'il soit accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [95%] :\r\nC'est un compromis en apparence \u00e9quilibrer les 70 francs des \u00c9tats, la part de TVA du National, chacun a fait un pas, a priori, poser ainsi le projet a de bonnes chances, mais hier soir, la porte s'est referm\u00e9e sur des insatisfactions tr\u00e8s grande pour la droite PLR et UDC le mod\u00e8le de compensation via l'AVS plut\u00f4t que le 2\u00e8me pilier \u00e9tait le point le plus important, la philosophie fondamentale en plus le projet lui semble bancal, on augmente les d\u00e9penses en gardant le m\u00eame financement la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret va d'ailleurs recommander \u00e0 son parti de refuser, encore une fois le projet en bloc ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nDu coup, Alexandra, pas s\u00fbr que ce compromis parvienne \u00e0 rassembler une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, d'autant plus qu'il faut r\u00e9unir la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour passer l'obstacle du frein aux d\u00e9penses sans une voix Ouinet lundi au national, il n'y avait que 91 voix favorables, le calcul est vite fait : il faudra en d\u00e9croch\u00e9 22 plus tr\u00e8s difficile, donc, mais pas exclu parce que ce qui sera \u00e0 l'orange et c'est la grande diff\u00e9rence avec les d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents, cette fois -ci c'est d'accepter le compromis ou jeter la r\u00e9forme et \u00e0 cet instant -l\u00e0, le vote sera plus personnel, il peut transgresser la vie du parti, les paysans, par exemple, qui pour la grande majorit\u00e9 n'ont pas de 2\u00e8me, pilier et sont tent\u00e9s par les 70 francs de bonus \u00e0 l'AVS ou encore ce qu'il voit une urgence \u00e0 r\u00e9former le 2\u00e8me pilier des voix dissidentes ici ou l\u00e0 qui peuvent faire pencher la balance, mais ce sera tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [94%] :\r\nAlexandra Richard correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour rappel : il suffirait que l'une des 2 chambres refuse ce compromis pour enterrer toute la r\u00e9forme des retraites, on suivra \u00e9videmment ce vote demain aux \u00e9tats puis au National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [95%] :\r\nOn va rester \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait question de service public hier La SSR ne sera a priori pas mise sous tutelle par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [94%] :\r\nNon, puisqu'il n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR le national, a refus\u00e9 de lui accorder davantage de comp\u00e9tences dans l'octroi de la concession, justement, c'est ce que souhaitait l'UDC les Verts lib\u00e9raux et une majorit\u00e9 du PLR, une petite majorit\u00e9 du PLR mais le d\u00e9bat n'est pas clos pour autant durant la prochaine session, il sera notamment question du prix de la redevance Doris l'hectare de ministre en charge du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tenir la parole qu'on peut diminuer la redevance sous 400 francs par an, alors \u00e7a sera aussi r\u00e9aliste et les d\u00e9cisions sont trop alors je pensais pris assez pour qu'on re\u00e7oit des programmes de l'information de la culture jusqu'au sport, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [82%] :\r\nLa SSR aujourd'hui doit maigrir seul moment qu'elle r\u00e9duise un petit peu son offre et aussi ce qu'elle co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [88%] :\r\nEt je dirais pas maigrir mais je pense \u00e7a, avec une redevance au total de dire 2 milliards par an, je pense, c'est fait et pour pas \u00e9largir, il faut pas de liste d'argent avec cette somme annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [89%] :\r\nDoris les tartes avec Thibaut Schaller, prochaine \u00e9tape, la discussion sur l'initiative No bilingue au national, puis des motions qui visent entre autre option Musique : c'est un mot qui se d\u00e9cline bien plus haut au masculin qu'au f\u00e9minin, en Suisse, seul15,3 pourcent des des 769 ex\u00e9cutifs communaux de Suisse romande sont dirig\u00e9es par des femmes, r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin sur notre site rtsinfo Point CH alors \u00e7a peut para\u00eetre peu, pourtant, c'est d\u00e9j\u00e0 une grosse progression puisqu'il y a 20 ans, on ne trouvait que 8 pourcent de de femmes dans les conseils communaux, tous niveaux confondus, toutes fonctions confondues alors aujourd'hui vous demandez peut-\u00eatre qui est le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe je t'entends me poser la question du et bien c'est le Valais avec9,5 pourcent de de pr\u00e9sidente de communes a une mani\u00e8re h\u00e9 bien c'est Gen\u00e8ve 31 pourcent de de femmes \u00e0 la t\u00eate des ex\u00e9cutifs communaux, une sacr\u00e9e diff\u00e9rence, t\u00e9moignages et d\u00e9tails sur notre site internet, rtsinfo Point CH une accusation \u00e0 pr\u00e9sent elle \u00e9mane de l'homme qui a fait tomber, Lance Armstrong, j'ai nomm\u00e9 tu\u00e9 Vista Tygart le c\u00e9l\u00e8bre patron de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage l'USADA, il affirme que l'Agence mondiale antidopage manque cruellement d'ind\u00e9pendance gr\u00e9viste l'a dit hier sur les bords du lez mon plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne pendant le symposium annuel de la mal- Agence mondiale antidopage Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [93%] :\r\nLe mot le plus entendu depuis lundi dans ce symposium conformit\u00e9 AMA veut que le code et les sanctions soient enfin appliqu\u00e9s de mani\u00e8re uniforme dans le monde entier, mais c'est plus facile pour un pays riche d'investir et contr\u00f4ler beaucoup plus compliqu\u00e9, dans des pays dont les priorit\u00e9s sont la guerre, la famine, la mis\u00e8re ou la corruption ou pour qui le sport est redevenu un moyen de d\u00e9montrer sa force et puis au sein du mouvement Vista \u00e9gard d\u00e9nonce un manque d'ind\u00e9pendance, le mouvement sportif \u00e9tant d'apr\u00e8s lui sur repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 raison de 50 pourcent au au sein du conseil de fondation et du conseil ex\u00e9cutif de l'agence et \u00e7a freine aussi cette mise en conformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [93%] :\r\nBon a raison l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, les moyens de mettre en conformit\u00e9, toutes les agences nationales antidopage par rapport \u00e0 ses propres r\u00e8gles, mais elle ne l'a pas fait car \u00e0 chaque fois que \u00e7a arrive devant le Conseil de fondation ou le conseil ex\u00e9cutif de l'AMA, le monde sportif refuse de dire qu'il n'est pas en conformit\u00e9, parce que ce n'est pas bon pour le Business et c'est la vraie nature des probl\u00e8mes dans le sport, nous pouvons prendre des d\u00e9cisions en mati\u00e8re de conformit\u00e9 des bonnes d\u00e9cisions qui vont dans le bon sens mais il ne faut pas d\u00e9cid\u00e9e sous influence du monde du sport qui le fait pour le Business. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [94%] :\r\nLe Business qui a pourtant pouss\u00e9 par exemple les grandes organisations professionnelles am\u00e9ricaines baseball au football \u00e0 mettre en place une vraie politique antidopage car leur image et donc leur porte- monnaie en souffrait, et m\u00eame si, au sein de l'administration de la main, on demande aussi plus d'ind\u00e9pendance, d'autres voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire que le monde du sport, de par ses r\u00e9seaux et ses connaissances du syst\u00e8me du dopage ne doit pas \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9es de l'antidopage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [94%] :\r\nLe symposium de la masse termine aujourd'hui \u00e0 Lausanne, donc eux votent aujourd'hui les N\u00e9erlandais doivent \u00e9lire 150 nouveaux d\u00e9put\u00e9s et la question qui est sur toutes les l\u00e8vres, c'est quel score fera le Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders, les sondages lui accordent environ un suffrage sur 5 Alain Franco est \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [91%] :\r\nAux Pays-Bas, il y a ce matin des \u00e9lecteurs qui piaffent d'impatience pour voter pour le seul homme politique qui \u00e0 leurs yeux, peut leur rendre leur pays, qu'ils consid\u00e8rent menac\u00e9s par les immigr\u00e9s musulmans et l'Europe qui leur prend leur souverainet\u00e9, selon les sondages, ils seraient 20 pourcent \u00e0 \u00e0 choisir r\u00eave Wilders mais le plus grand parti \u00e0 ce stade, c'est celui des ind\u00e9cis, presque la moiti\u00e9 des 13 millions d'\u00e9lecteurs, il y aura toujours lequel des 28 partis en course, ils choisiront ce nombre record et l'autre caract\u00e9ristique de ce scrutin, la fragmentation du paysage politique est telle que la plupart des observateurs estiment qu'il faudra 3 voire 4 partis pour former une coalition majoritaire, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire nombres de ces petites formations, qui esp\u00e8re d\u00e9crocher un \u00e0 5 si\u00e8ges sont des partis sectorielles comme 50 plus qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des retrait\u00e9s ou le Parti des animaux dont le nom est tout un programme, enfin, il faudra surveiller le score des \u00e9cologistes de rounds Linux, dont la t\u00eate d'affiche, il y a ce que valeur a fait une campagne plut\u00f4t bien accueilli Alain Franco rtsinfo Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [93%] :\r\nOuverture des bureaux de vote dans une heure et demie \u00e0 peu pr\u00e8s, r\u00e9sultat en soir\u00e9e 38 millions de dollars, voil\u00e0 ce qu'aurait pay\u00e9 Donald Trump en imp\u00f4t sur le revenu, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine,M.S. NBC \u00e0 publier la feuille d'imp\u00f4ts 2005, du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait toujours refus\u00e9 de rende public lui- m\u00eame ses d\u00e9clarations de revenus et les documents montrent que Donald Trump a fait l'objet d'un taux d'imposition de 25 pourcent il il a d\u00e9duit une perte de 100 millions de dollars pour r\u00e9duire le montant de ses imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux qui a dit dans cette campagne, les balles volent bas, cela ne me d\u00e9pla\u00eet pas d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vrais chasseurs on c'est pas quelqu'un de gauche Fran\u00e7ois Fillon non, Bing au candidat de la droite, a dit hier devant des chasseurs qu'il rencontrait \u00e0 l'occasion de sa campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Fillon, qui est inculp\u00e9 hier dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, une premi\u00e8re dans l'histoire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, puisque jamais un candidat majeur n'avait \u00e9t\u00e9 mis en examen, mais le jour d'apr\u00e8s, rien n'a chang\u00e9, il reste candidat Romain Bardet, vous avez parcouru la presse fran\u00e7aise ce matin, cette mise en examen ne sonne pas comme un coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [90%] :\r\nFillon, mis en examen le show continue, titre Lib\u00e9ration l'annonce \u00e9tait attendue, le candidat repris aussit\u00f4t sa folle campagne, m\u00eame si plusieurs de ses soutiens doutent de sa victoire, une inculpation historique et des affaires qui \u00e9claboussent Fran\u00e7ois Fillon mais, pas seulement ses adversaires aussi ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du Monde que la campagne, on l'attend pour l'heure, on tourne en rond comme les personnages de Beckett dans en attendant Godot mais Fillon peut r\u00e9chapper \u00e0 cette temp\u00eate, il a prouv\u00e9 son obstination, mais \u00e0 quel prix un parti les r\u00e9publicains traumatis\u00e9e et une \u00e9quipe aux abois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [96%] :\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts politiques sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [93%] :\r\nC'est le Figaro qui l'\u00e9crit, sa mise en examen demeure un boulet mais n'est plus une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s, elle avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e programm\u00e9e anticip\u00e9e, les sondages le montrent, le potentiel \u00e9lectorat du candidat n'est plus entam\u00e9 par chaque nouvel \u00e9pisode, m\u00eame analyse du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9chos, Fillon, mis en examen et alors, \u00e9crit le quotidien, ce et alors lanc\u00e9 hier par ses proches, Fillon fait le pari que la crise est derri\u00e8re lui, une mise sur son projet, esp\u00e9rant que les Fran\u00e7ais lass\u00e9s par les affaires suivront mais l'histoire retiendra tout de m\u00eame ce 14 mars 2017 un candidat pour la premi\u00e8re fois, mis en examen \u00e0 40 jours du scrutin, \u00e9crit Ouest- France de quoi encore nourrir le discr\u00e9dit politique judiciaire mais aussi m\u00e9diatique un Dallas politique qui continue de polluer la campagne, rendant les programmes inaudibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [94%] :\r\nRomain Bardet, merci des ennuis judiciaire Marine Le Pen en a aussi, la candidate du Front national est sous le coup de 2 proc\u00e9dures fiscales, selon le journal Le Monde, l'aurait sous- \u00e9valu\u00e9 son Patrimoine immobilier pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune dans le viseur du Fisc un manoir de la banlieue parisienne qui n'aurait pas autant de valeur que \u00e7a, selon la famille Le Pen parce que le parterre est infest\u00e9 de termites, un peu, c'est vraiment ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 invoquer pour se justifier en tennis, c'est clair, la Roger Federer va retrouver son grand rival l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale du Masters d'Indian Wells, le B\u00e2lois battu 7000 Am\u00e9ricains Steve Johnson vingt-septi\u00e8me joueur mondial, en 2 sets : Federer et Nadal joueront la nuit prochaine pour leur dernier duel de l'ann\u00e9e apr\u00e8s la finale de l'Open d'Australie, et puis il n'y a plus d'\u00e9quipe romande en course pour le titre de champion suisse de hockey sur glace apr\u00e8s Gen\u00e8ve- Servette et le Lausanne c'est Bienne qui est \u00e9limin\u00e9 hier soir landais ont perdu 4 1 \u00e0 Berne, qui remporte la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 une, une fin de match, pleine d'\u00e9motions pour Ga\u00e9tan Haas puisque l'attaquant biennois portera le maillot bernois la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [84%] :\r\nC'est un moment qui est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, on s'y attend, mais comme \u00e7a vient, \u00e7a vient un pied la beaucoup \u00e0 ce que je veux voir plus grand, et puis voil\u00e0, je pense que dernier moment pour partir, je reviendrai et puis ce sera encore plus beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:39) [77%] :\r\nSur le match de de ce soir n'est pas pass\u00e9 c'est loin que \u00e7a, vous les ann\u00e9es passablement g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:44) [82%] :\r\nC'est un peu le l'histoire de toute la s\u00e9rie on bonjour bien Acer, il faut \u00eatre clair on la perd pas ici \u00e0 Berne dans la paire \u00e0 la maison, on perd ces 2 matches, c'est tout le temps serr\u00e9, ce soir, ben voil\u00e0, je crois qu'\u00e0 celui de la fin, on prend la t\u00eate, on a utilis\u00e9 des occasions, il veut \u00eatre au fond, ma foi, il y avait de Genoni en face, ce qui a eu son match et puis \u00e7a, \u00e7a a pas suffit \u00e0 la fin on s'ouvre et puis voil\u00e0, \u00e7a s'applique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [93%] :\r\nGa\u00e9tan Haas qui sera bernois la saison prochaine par la cha\u00eene, sortez vos mouchoirs, la saison des pollens est ouverte aujourd'hui pr\u00e8s d'un Suisse sur 5 souffre de rhume des foins, \u00e7a va probablement encore empirer \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, une \u00e9tude europ\u00e9enne, estime que le nombre de personnes allergiques pourrait doubler dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir lucha Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:32) [96%] :\r\nPour se faire une id\u00e9e de l'impact du r\u00e9chauffement climatique, les chercheurs se sont concentr\u00e9s sur l'ambroisie une plante hautement allerg\u00e8ne qui provoque toutes sortes de sympt\u00f4mes de la rhinite \u00e0 la conjonctivite en passant par des crises d'asthme, cette plante se r\u00e9pand actuellement en Europe, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures et puis quand il fait plus chaud, les plantes fleurissent plut\u00f4t ce qui fait que la saison des pollens s'allonge et elles produisent aussi plus de pollen, du coup, les gens sont davantage expos\u00e9s deviennent plus sensibles avec des sympt\u00f4mes aggrav\u00e9s actuellement en Europe, 33 millions de personnes sont sensibilis\u00e9s aux pollens d'ambroisie et d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce chiffre pourrait plus que doubler et passer \u00e0 77 millions d'ici la moiti\u00e9 du si\u00e8cle puisqu'\u00e0 part la Scandinavie ou la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, cette plante est en voie de coloniser \u00e0 peu pr\u00e8s tout le continent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [95%] :\r\nEt puis apr\u00e8s les plantes, je pense qu'on peut passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:22) [90%] :\r\nOui, volontiers, merci beaucoup, Coralie, Claude, le soleil sera encore tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages s'\u00e9levaient il fait encore frais ce matin en plaine 2 degr\u00e9s mais \u00e7a va beaucoup monter jusqu'\u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi 16 degr\u00e9s en moyenne, il faut encore plus 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B5A8F51-0BCB-4C0B-B8EC-C260BC5AC888", "internalArchiveId": "1B5A8F51-0BCB-4C0B-B8EC-C260BC5AC888", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La prise d'otage comme exp\u00e9rience extr\u00eame de la n\u00e9gociation", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edouard Getaz, r\u00e9alisateur;George Kohlrieser, ancien n\u00e9gociateur d'otage et directeur du programme high performance leadership \u00e0 l'IMD;Tawfik Jelassi, professeur \u00e0 l'IMD qui conna\u00eet bien les situations politiques tendues, il a \u00e9t\u00e9 ministre en Tunisie\r\nL'IMD \u00e0 Lausanne pr\u00e9sentait mardi un film bas\u00e9 sur un cas r\u00e9el de prise d'otage. C'est une situation dans laquelle la gestion du risque et le processus de d\u00e9cision placent le n\u00e9gociateur face \u00e0 des choix tr\u00e8s difficiles et une exp\u00e9rience dont on peut tirer des le\u00e7ons dans le monde de l'entreprise.\r\n\r\n* * La prise d'otage comme exp\u00e9rience extr\u00eame de la n\u00e9gociation LANCEMENT 2 / SIMULATION NEGOCIATIONS A L'IMD\r\n***La prise d'otage comme exp\u00e9rience extr\u00eame de la n\u00e9gociation: quand l'enjeu n'est rien d'autre que la vie ou la mort. C'est une situation dans laquelle la gestion du risque et le processus de d\u00e9cision placent le n\u00e9gociateur face \u00e0 des choix incroyablement difficiles. Par extension, c'est aussi une exp\u00e9rience dont on peut tirer des enseignements dans le monde de l'entreprise.\r\nEt d'ailleurs, hier soir, l'IMD \u00e0 Lausanne pr\u00e9sentait un film -- et plus que \u00e7a m\u00eame -- bas\u00e9 sur un cas r\u00e9el de prise d'otage, Patrick Chaboudez.\r\n DIR STU LS\r\nEn 1988, une ing\u00e9nieure suisse est enlev\u00e9e par les FARC en Colombie. Un des managers de son entreprise va pendant plusieurs mois tenter de n\u00e9gocier sa lib\u00e9ration. Le documentaire plonge les spectateurs-participants au coeur des n\u00e9gociations. En immersion, dans un jeu de r\u00f4le, o\u00f9 ils devront faire des choix corn\u00e9liens. avant de d\u00e9couvrir la d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque par le n\u00e9gociateur. Une dizaine de questions, qui sont autant de dilemmes \u00e9thiques, de prises de risque. Solitude face \u00e0 des choix qu'il faudra assumer. \r\n*** EGF. et on va tout de suite sur place. en immersion.\r\n SON 1\r\n*** EGF. N\u00e9gocier la lib\u00e9ration d'un otage. Ce n'est heureusement pas une situation courante. Mais on pourrait donc en tirer des enseignements.\r\nOui. constat du r\u00e9alisateur Edouard Getaz\r\n SON 2\r\nPour avoir des leviers. il faut imp\u00e9rativement cr\u00e9er un lien \u00e9motionnel avec les ravisseurs.\r\n SON 3\r\n*** EGF. Un lien \u00e9motionnel. mais cela ne veut pas dire tout accepter.\r\nEt il faut savoir quand et comment dire NON. \r\nGeorge Kohlrieser, ancien n\u00e9gociateur d'otage et directeur du programme high performance leadership \u00e0 l'IMD.\r\n SON 4\r\nDes enseignements valables \u00e9galement dans le cadre des n\u00e9gociations politiques. Les tensions peuvent \u00eatre tr\u00e8s vives. On le voit actuellement entre la Turquie et certains pays europ\u00e9ens. Tawfik Jelassi, professeur \u00e0 l'IMD connait bien les situations politiques tendues. Il a \u00e9t\u00e9 ministre en Tunisie.\r\n SON 6", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8449448", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La prise d\u2019otage comme exp\u00e9rience extr\u00eame de la n\u00e9gociation / TUM_2017-03-15T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019IMD \u00e0 Lausanne pr\u00e9sentait mardi un film bas\u00e9 sur un cas r\u00e9el de prise d\u2019otage. C\u2019est une situation dans laquelle la gestion du risque et le processus de d\u00e9cision placent le n\u00e9gociateur face \u00e0 des choix tr\u00e8s difficiles et une exp\u00e9rience dont on peut tirer des le\u00e7ons dans le monde de l\u2019entreprise."], "variantIds": ["ece-8449448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:34Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa prise d'otage comme exp\u00e9rience extr\u00eame de la n\u00e9gociation quand l'enjeu n'est rien d'autre que la vie ou la mort, c'est une situation dans laquelle la gestion du risque et le processus de d\u00e9cision placent le n\u00e9gociateur face \u00e0 des choix incroyablement difficile, par extension, c'est aussi une exp\u00e9rience dont on peut tirer des enseignements dans le monde de l'entreprise et d'ailleurs hier soir l'IMD \u00e0 Lausanne pr\u00e9sentait un film plus qu'un film m\u00eame bas\u00e9 sur un cas r\u00e9el de prise d'otage, Patrick, \u00e7a vous dit oui effectivement, en 1988 une ing\u00e9nieure suisse est enlev\u00e9e par les Farc en Colombie, un des managers de son entreprise va pendant plusieurs mois, tenter de n\u00e9gocier sa lib\u00e9ration et documentaire plonge les spectateurs participants au coeur de ces n\u00e9gociations en immersion dans un jeu de r\u00f4le o\u00f9 ils devront faire des choix corn\u00e9liens avant de d\u00e9couvrir la d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque par le n\u00e9gociateur une dizaine de questions qui sont autant de dilemmes \u00e9thiques de prises de risques solitude face \u00e0 des choix qu'il faudra assumer, on va tout de suite sur place en immersion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [64%] :\r\nOne une junior du super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [84%] :\r\nJe Schramm Doroth\u00e9e je ses associ\u00e9 chez ses cl\u00e9s often tu d'avocat globale et je suis venu parce que je suis curieux de quoi attendre d'un \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 on apprend de, de prendre des d\u00e9cisions difficiles qui peut \u00eatre avoir des implications tr\u00e8s importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [83%] :\r\nEt moi, et et non. \r\nDonc un d\u00e9cision d'soir\u00e9e fix\u00e9 le prix que vous ne d\u00e9passerait pas dans les n\u00e9gociations. \r\nOn ne peut pas d\u00e9passer parce qu'on n'a pas plus et vous avez c\u00e9der 4 millions oui le seul conseil r\u00e9put\u00e9 que j'ai risque, c'\u00e9tait de modifier le qui nuisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nDe tirer de cette exp\u00e9rience assez \u00e9tonnant tout de m\u00eame je pense d'une certaine fa\u00e7on comme on prend notre d\u00e9cision difficile pour moi, \u00e7a veut dire collecter le maximum d'informations possibles sur laquelle on base la d\u00e9cision et apr\u00e8s oui font vachement en conformit\u00e9 avec avec mes valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [93%] :\r\nQui frappe aussi, quand on entend le t\u00e9moignage de la personne concern\u00e9e, celui qui a n\u00e9goci\u00e9 pendant des mois, c'est \u00e0 quel point \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nOui, j'ai aussi fait cette exp\u00e9rience que quelquefois quand il y a une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre et il y a beaucoup de gens qui donne un peu d'instinct, alors on pourrait faire \u00e7a, on pourrait faire \u00e7a est -ce qu'on va penser de \u00e7a, mais si l'on ne pose la question, et alors qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a, c'est int\u00e9ressant de voir que personne, on a eu le courage de prendre la d\u00e9cision et d'autres qui disent que, de m\u00eame je suis bien en ann\u00e9e analyser mais je ne peux pas prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [87%] :\r\nLaurent Chaffard Le Bars, conseiller immobilier moi ce qui m'impressionne, c'est le courage que cet homme a d\u00e9montr\u00e9 incroyablement force morale, sans avoir \u00e9t\u00e9 nullement pr\u00e9par\u00e9 il avait je pense \u00e0 un syst\u00e8me de valeurs au d\u00e9part de la crise qui \u00e9tait extr\u00eamement clair, il avait en fait tr\u00e8s clairement la terre et de la vie de cette femme \u00e0 l'esprit comme int\u00e9r\u00eat supr\u00eame et on a vu un nombres de Nick cet int\u00e9r\u00eat supr\u00eame, au fond, \u00e9tait plus important que la protection de sa propre existence, appliqu\u00e9 \u00e0 la vie professionnelle, je pense que c'est une recette de succ\u00e8s, c'est d'avoir en fait assez rapidement au d\u00e9part des situations de crise, une bonne vision de l'objectif \u00e0 atteindre, et, et, en fait, cette vision mobilise ses forces, il est juste que dans une n\u00e9gociation si l'objectif atteint, doit \u00eatre clair, les limites \u00e0 ne pas franchir, doivent \u00eatre tout aussi clair : le cas expos\u00e9 le monde extr\u00eamement convaincante cet homme savait tr\u00e8s bien jusqu'o\u00f9 il voulait aller c'est prolonge ce qui lui a donn\u00e9 une force morale dans le processus de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [91%] :\r\nAlors n\u00e9gocier la lib\u00e9ration d'un otage heureusement ce n'est pas une situation courante Patrick mais on peut en tirer des enseignements, oui, c'est le constant au cas du r\u00e9alisateur du documentaire et du meneur de cette exp\u00e9rience \u00c9douard G\u00e9taz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [90%] :\r\nDans le contexte de l'histoire qu'on traite la la n\u00e9gociation est compl\u00e8tement injuste, c'est-\u00e0-dire que c'est clair que, au d\u00e9part, la partie adverse, c'est-\u00e0-dire celle qui prend otage un pouvoir monumental et vous partez de tr\u00e8s bas dans leviers que vous avez, mais il faut aussi voir que vous avez du leviers c'est pas, vous n'avez aucun, je veux dire : ces gens ont besoin d'argent, en l'occurrence quand les Farc kidnappe quelqu'un rouler qu'il n'c'\u00e9tait pour financer leurs activit\u00e9s, donc vous vous rendez compte en fait que vous avez aussi du pouvoir dans cette n\u00e9gociation et tout le jeu et de comprendre o\u00f9 vous avez -vous des leviers alors que le toute para\u00eet profond\u00e9ment injuste au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [98%] :\r\nEt pour avoir des leviers, il faut imp\u00e9rativement cr\u00e9er un lien \u00e9motionnel avec les ravisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [87%] :\r\nBon c'est vrai que quand on est dans une n\u00e9gociation d'otage et \u00e7a c'est une chose que j'ai apprise en faisant ce projet, c'est un autre type de n\u00e9gociations que la n\u00e9gociation commerciale, je veux dire les tirer des d\u00e9part les lampes, les de est souvent difficile mais n\u00e9anmoins il y a des fondamentaux qui se retrouve dans les de l'id\u00e9e d'avoir un lien \u00e9motionnel tr\u00e8s fort coup de r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er ce qui vient avec une personne qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat m\u00eame si vous ne les met pas mais un lien \u00e9motionnel, va vous permettre de faire des choses que vous n'arriverez pas \u00e0 faire si vous n'avez rien qui passe entre 2 personnes encore une chose, pas dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [92%] :\r\nMais ce lien \u00e9motionnel, \u00e9videmment \u00e7a veut pas dire qu'il faut tout accepter, non, il faut savoir quand et comment dire non justement, George Kohlrieser, ancien n\u00e9gociateur d'otage et directeur du programme High peuvent m\u00eame les 2 \u00e0 l'IMD. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [85%] :\r\nNo\u00e9, une pour le pays et morte non oui, dire non, c'est important pour savoir o\u00f9 sont vos limites vos fronti\u00e8res et pour comprendre comment l'autre vous diront que c'est une mani\u00e8re pour lui d'affirmer son pouvoir et de vous dire qui va des options de 5 \u00e0 un j'aurais sign\u00e9 sous le probl\u00e8me quand une personne se sur, ou se soumet qu'elle dit oui d\u00e9cline, c'est qu'elle ne va pas y donner suite, ou s'engager vraiment c'est int\u00e9ressant de savoir que, pour r\u00e9soudre une crise de d'\u00e2ge il ne faut pas dire les choses mais poser de bonnes questions, donner des choix, mais on ne peut pas ordonn\u00e9 la lib\u00e9ration de l'otage dans l'ordre assez juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [95%] :\r\nEt ces enseignements sont valables \u00e9galement dans le cadre de n\u00e9gociations politiques ou les tensions peuvent \u00eatre tr\u00e8s vives \u00e9galement, on le voit actuellement entre la Turquie et certains pays europ\u00e9ens, par exemple, Taoufik ainsi, professeur \u00e0 l'IMD conna\u00eet bien les situations politiques tendues, il a \u00e9t\u00e9 ministre en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [91%] :\r\nDes enseignements pour moi, c'est comment garder le dialogue avec son adversaire et garder la confiance est toujours essayer de penser \u00e0 l'autre et non pas \u00e0 soi seulement trouver des solutions cr\u00e9atives novatrices aux probl\u00e8mes auxquels on fait face mais ne jamais pour le dialogue est toujours se battre \u00e0 la place de l'autre et montrer leur respect parce que sinon, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s facile d'insulter l'autre, mais c'est la fin du dialogue, donc je crois que l\u00e0 aussi la avait des enseignements assez int\u00e9ressant qui peuvent ou pas s'appliquer \u00e0 la situation conflictuelle que vit aujourd'hui la Turquie, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 certains pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [88%] :\r\nLes enseignements potentiellement tr\u00e8s large qu'on peut tirer d'une situation aussi extr\u00eame qu'une prise d'otage, merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D157A81B-8C44-4444-923A-1BDFA173831B", "internalArchiveId": "D157A81B-8C44-4444-923A-1BDFA173831B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Cr\u00e9ation en France d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens et cr\u00e9er un \"couloir humanitaire\" a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mardi au palais de l'Elys\u00e9e. Il est le fruit d'intenses tractations et d'un engagement oecum\u00e9nique, s'engageant \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration.\r\n\r\n* * RTSreligion - Cr\u00e9ation en France d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s (RTS RELIGION/15.03/CORRIDOIRS HUMANITAIRES REFUGIES VULNERABLES)  \r\nFrance: cr\u00e9ation d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... Hier matin, au palais de l'Elys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens. On va cr\u00e9er ce qu'on appelle un \u00abcouloir humanitaire\u00bb destin\u00e9 surtout aux personnes les plus vuln\u00e9rables...\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est d'importance. En pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Hollande, la France a accept\u00e9 hier, officiellement, de recevoir 500 personnes, actuellement r\u00e9fugi\u00e9es au Liban.\r\nMais en quoi cet accueil est-il exceptionnel?\r\nL'accord sign\u00e9 hier est le fruit d'intenses tractations et d'un engagement oecum\u00e9nique. Y sont associ\u00e9s la communaut\u00e9 de Sant'Egidio - qui avait d\u00e9j\u00e0 permis de cr\u00e9er de tels couloirs en Italie - et les Eglises, \u00e0 savoir la F\u00e9d\u00e9ration protestante de France, la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, la F\u00e9d\u00e9ration de l'Entraide protestante et Caritas France. Ces partenaires s'engagent \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration.\r\nEt comment est n\u00e9e cette id\u00e9e de couloirs humanitaires?\r\nC'est l'ouvre de la communaut\u00e9 Sant'Egidio... Ce mouvement de la\u00efcs, n\u00e9 \u00e0 Rome \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, est engag\u00e9 dans 74 pays... Son programme tient en trois P: la pri\u00e8re, les pauvres et la paix.\r\nEn d\u00e9cembre 2015, Sant'Egidio a pu convaincre le gouvernement italien de cr\u00e9er un couloir humanitaire pour accueillir 700 r\u00e9fugi\u00e9s syriens. La communaut\u00e9 a voulu reproduire ce processus en France et, avec le soutien des Eglises, \u00e7a a march\u00e9.\r\nEt en Suisse? Un couloir humanitaire est-il envisag\u00e9?\r\nActuellement, rien de tel. Mais Sant'Egidio - qui a une antenne \u00e0 Lausanne - ainsi que des parlementaires suisses se sont engag\u00e9s en ce sens. Le conseiller national Carlo Sommaruga a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en juin dernier, sans succ\u00e8s.\r\nMais la sensibilisation continue: des membres de la Commission politique du Conseil national sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s en Sicile, \u00e0 la rencontre des migrants. Et Sant'Egidio esp\u00e8re faire aboutir un projet de couloir humanitaire en Suisse. Il manque encore l'appui officiel des Eglises. Mais peut-\u00eatre que l'exemple fran\u00e7ais va faire bouger les lignes aussi chez nous.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442007", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Cr\u00e9ation en France d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s", "RTSreligion - Cr\u00e9ation en France d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s / JDM_2017-03-15T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Cr\u00e9ation en France d'un couloir humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s / JDM_2017-03-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens et cr\u00e9er un \"couloir humanitaire\" a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mardi au palais de l'Elys\u00e9e. Il est le fruit d'intenses tractations et d'un engagement \u0153cum\u00e9nique, s'engageant \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration.", "Un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens et cr\u00e9er un \"couloir humanitaire\" a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mardi au palais de l'Elys\u00e9e. Il est le fruit d'intenses tractations et d'un engagement \u0153cum\u00e9nique, s'engageant \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration.", "Un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens et cr\u00e9er un \"couloir humanitaire\" a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mardi au palais de l'Elys\u00e9e. Il est le fruit d'intenses tractations et d'un engagement \u0153cum\u00e9nique, s'engageant \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration."], "variantIds": ["ece-8442024", "ece-8442007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:03Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, on passe \u00e0 la chronique Vertex religion avec vous Bernard Litti\u00e8re bonjour bonjour Simon hier matin au palais de l'\u00c9lys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 un protocole d'accord pour accueillir en France 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, irakiens pour cr\u00e9er ce qu'on appelle un corridor humanitaire destin\u00e9e surtout aux personnes les plus vuln\u00e9rables, oui tout \u00e0 fait l'\u00e9v\u00e9nement est d'importance en pr\u00e9side en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, la France a accept\u00e9 hier officiellement de recevoir 500 personnes originaires de Syrie et d'Irak l'avait dit et actuellement r\u00e9fugi\u00e9 au Liban mais en quoi cet accueil est -il si exceptionnel, cet accord est le fruit d'ann\u00e9es d'intenses tractations et d'un engagement oecum\u00e9nique sont associ\u00e9s \u00e0 cet accord, la communaut\u00e9 de Saintes Egidio qui a d\u00e9j\u00e0 permis de cr\u00e9er de tels couloirs en Italie et les \u00e9glises, la F\u00e9d\u00e9ration protestante de France, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, la F\u00e9d\u00e9ration de l'Entraide protestante et Caritas France ses partenaires s'engagent \u00e0 accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration, comment est n\u00e9e cette id\u00e9e de de corridors humanitaires, c'est surtout l'oeuvre de la communaut\u00e9 Sant'Egidio ce mouvement de la\u00efcs, n\u00e9 \u00e0 Rome \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 est engag\u00e9 dans 74 pays Son programme tient en 3 pays, 3 pays, 3 fois la lettre P, la pri\u00e8re, les pauvres, et la paix en d\u00e9cembre 2015 Sant'Egidio a pu convaincre le gouvernement italien de cr\u00e9er un couloir humanitaire pour accueillir 700 r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Italie, la communaut\u00e9 a donc voulu reproduire ce processus en France et avec le soutien des \u00e9glises, \u00e7a a march\u00e9 et en Suisse Bernard courrier couloir ou un corridor humanitaire est envisag\u00e9e alors actuellement non mais Sant'Egidio qui a aussi une antenne \u00e0 Lausanne ainsi que des partent des parlementaires suisses se sont engag\u00e9s en ce sens, Carlo Sommaruga conseiller national a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en juin dernier, sans succ\u00e8s pour le moment, mais la sensibilisation continue des membres de la commission politique du Conseil national sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s en Sicile, \u00e0 la rencontre des migrants et Sant'Egidio esp\u00e8re faire aboutir un projet de couloir \u00e9mu humanitaire en Suisse, il manque encore l'appui officiel des \u00e9glises mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que l'exemple fran\u00e7ais va faire aussi bouger les choses chez nous, peut-\u00eatre aussi que vous en parler ce matin, vous \u00eates tr\u00e8s entendue ou \u00e9cout\u00e9e, on va voir quelles seront les r\u00e9actions merci Bernard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T07:54:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}