{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3175&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-20CB1191-D14A-4866-9E48-1D69C99D3BC2", "internalArchiveId": "20CB1191-D14A-4866-9E48-1D69C99D3BC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans \"Faut pas croire\" (RTS Un), le t\u00e9moignage d'une femme qui,  pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s la mort de son chat, n'arrive pas \u00e0 en faire le deuil,\r\nDans \"Egosyst\u00e8me\" (La 1\u00e8re), la sociologue Marie Carmen Garcia s'exprime \u00e0 propos des statistiques et de la hausse de l'infid\u00e9lit\u00e9 f\u00e9minine,\r\nDans \"Mise au Point\", sur RTS Un, l'avocate Aline Bonard s'inqui\u00e8te des d\u00e9lits de faci\u00e8s que commettraient nos corps de police,\r\nEnfin, dans \"Le 12h30\" de La 1\u00e8re, l'animateur Karl Z\u00e9ro, qui est devenu chroniqueur politique de France Info \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, se dit \u00e0 sa mani\u00e8re d'une neutralit\u00e9 absolue.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans \"Faut pas croire\" (RTS Un), le t\u00e9moignage d'une femme qui,  pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s la mort de son chat, n'arrive pas \u00e0 en faire le deuil,\r\nDans \"Egosyst\u00e8me\" (La 1\u00e8re), la sociologue Marie Carmen Garcia s'exprime \u00e0 propos des statistiques et de la hausse de l'infid\u00e9lit\u00e9 f\u00e9minine,\r\nDans \"Mise au Point\", sur RTS Un, l'avocate Aline Bonard s'inqui\u00e8te des d\u00e9lits de faci\u00e8s que commettraient nos corps de police,\r\nEnfin, dans \"Le 12h30\" de La 1\u00e8re, l'animateur Karl Z\u00e9ro, qui est devenu chroniqueur politique de France Info \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, se dit \u00e0 sa mani\u00e8re d'une neutralit\u00e9 absolue.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8509912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-04-15T07:25:10_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\nDans \"Faut pas croire\" (RTS Un), le t\u00e9moignage d\u02b9une femme qui,  pr\u00e8s d\u02b9un an apr\u00e8s la mort de son chat, n\u02b9arrive pas \u00e0 en faire le deuil,\nDans \"Egosyst\u00e8me\" (La 1\u00e8re), la sociologue Marie Carmen Garcia s\u02b9exprime \u00e0 propos des statistiques et de la hausse de l\u02b9infid\u00e9lit\u00e9 f\u00e9minine,\nDans \"Mise au Point\", sur RTS Un, l\u02b9avocate Aline Bonard s\u02b9inqui\u00e8te des d\u00e9lits de faci\u00e8s que commettraient nos corps de police,\nEnfin, dans \"Le 12h30\" de La 1\u00e8re, l\u02b9animateur Karl Z\u00e9ro, qui est devenu chroniqueur politique de France Info \u00e0 l\u02b9occasion de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, se dit \u00e0 sa mani\u00e8re d\u02b9une neutralit\u00e9 absolue\u2026\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS."], "variantIds": ["ece-8509912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-22T04:35:50Z", "speechToTexts": ["22.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 7 heures 25 voici quelques temps forts des antennes radio et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes deRTS.ch avec cette semaine la sociologue Marie Carmen Garcia dans Lego System sur la premi\u00e8re pour \u00e9voquer l'infid\u00e9lit\u00e9, l'avocate Aline Bonard, ont mis au point sur RTS en pourcent qui \u00e9taient des d\u00e9lits de faci\u00e8s que commettraient nos corps de police et puis tout de suite un extrait de : faut pas croire qu'il diffusait le t\u00e9moignage d'une femme qui n'arrive pas \u00e0 faire son deuil, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s la mort de son chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [85%] :\r\nDu mois sont pass\u00e9s, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de son mari et d'amis qui la soutiennent Marine arrive toujours pas \u00e0 combler l'absence de ficelles, une petite cure et une touffe de poils le rappelle son chat et l'appartement rec\u00e8le de nombreuses autres souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [82%] :\r\nC'est presque tout garder, finalement, j'avais besoin qu'elle soit encore ici, si je pouvais pas me r\u00e9soudre \u00e0 ajouter toutes ses affaires \u00e0 me dire que voil\u00e0 ben non seulement elle \u00e9tait partie mais que il y avait plus rien : elle finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [89%] :\r\nOn sait d'une part que les femmes sous- estiment leur nombre de partenaires sexuels, c'est pas de la mauvaise volont\u00e9 de c'est bon, il y a eu des travaux qui ont montr\u00e9, alors que les zones compte toutes les femmes, avec lesquels ils ont eu des rapprochements physiques par exemple lanc\u00e9 je j'ai de la sexualit\u00e9, on sait que les hommes peuvent compter comme partenaire sexuel \u00e0 un moment o\u00f9 il y a eu simplement entre guillemets une fellation, alors que les femmes vont pas le comt\u00e9, par exemple, une femme sur 3 de plus de 18 ans, c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme pardon, toute fa\u00e7on, il y a forc\u00e9ment une augmentation de l'infid\u00e9lit\u00e9 f\u00e9minine, je dirais, parce que les femmes se sont quand m\u00eame \u00e9manciper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te que tout le monde puisse pas se sentir prot\u00e9g\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, par les autorit\u00e9s polici\u00e8res que quelqu'un qui n'a rien \u00e0 se reprocher, juste parce qu'il est africain vraisemblablement la plupart du temps ne puisse pas aller faire son jogging dans certains quartiers, se disent : il faut pas que je mette une veste \u00e0 capuche, alors que moi, comme femme blanche, je pense que je peux aller me promener dans n'apporter le quartier et je peux, mais toutes les vestes \u00e0 capuche que je veux Maariv rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nCe go\u00fbt de r\u00e2ler comme \u00e7a tout le temps, c'est c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, moi je b\u00e9n\u00e9ficie de cette libert\u00e9 apr\u00e8s le danger \u00e9videmment c'est que ben si, on a trop tap\u00e9 sur le gars qui sera le prochain pr\u00e9sident d'sans souvenir mais en m\u00eame temps, moi je suis au-del\u00e0 de \u00e7a, je je ne vraiment enfin comme disait Chirac, \u00e7a m'en touche une sans faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nEt \u00e0 l'instant, l'animateur Karl 0, dans Le 12 32 la premi\u00e8re car 0 devenu chroniqueur politique de France Info \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise vous retrouver ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 via Play RTS en application \u00e0 heure sur notre site internet, une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du mur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70429237-E4BD-4E15-AC82-11B274135F07", "internalArchiveId": "70429237-E4BD-4E15-AC82-11B274135F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Missiles pr\u00e9sent\u00e9s en Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'approche de la marine am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "La Cor\u00e9e du Nord a d\u00e9voil\u00e9 samedi ce qui semble \u00eatre de nouveaux missiles balistiques intercontinentaux au moment o\u00f9 un porte-avions am\u00e9ricain \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire fait route vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:25-12:31:39 / * Missiles pr\u00e9sent\u00e9s en Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'approche de la marine am\u00e9ricaine 12h30 Cor\u00e9e d\u00e9monstration de force\r\nLa tension entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord est encore mont\u00e9e d'un cran. Pyongyang c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 105 ans de la naissance du fondateur du r\u00e9gime, Kim il Sung et a profit\u00e9 du d\u00e9fil\u00e9 militaire pour faire une nouvelle d\u00e9monstration de force. Les dirigeants nord-cor\u00e9ens ont ainsi d\u00e9ploy\u00e9 de nouveaux missiles de longue port\u00e9e et ont promis d'impitoyables repr\u00e9sailles en cas d'action am\u00e9ricaine, C\u00e9dric Guigon.\r\n\"Nous r\u00e9pondrons \u00e0 la guerre totale par la guerre totale, et \u00e0 la guerre nucl\u00e9aire par notre style de guerre nucl\u00e9aire\". Le message du num\u00e9ro du 2 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en est on-ne-peut plus clair : une action am\u00e9ricaine serait imm\u00e9diatement suivie par une riposte destructrice.\r\nDans la r\u00e9gion, la tension est \u00e0 son comble au moment o\u00f9 un porte-avion am\u00e9ricain fait route vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Les Etats-Unis ont fait savoir que leur politique de \"patience strat\u00e9gique\" \u00e9tait termin\u00e9e.\r\nLa r\u00e9action de Pyongyang n'a donc pas tard\u00e9. Pour ce \"Jour du soleil\", le d\u00e9fil\u00e9 militaire a permis au pr\u00e9sident Kim Jong-Un d'exhiber ses nouvelles armes.\r\nPour les sp\u00e9cialistes de l'armement, il pourrait s'agir de missiles balistiques intercontinentaux avec une port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 1000 kilom\u00e8tres. Des missiles mer-sol qui indiqueraient \u00e9galement que Pyongyang serait proche d'arriver \u00e0 les lancer depuis des sous-marins, beaucoup plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter.\r\nLa Russie s'est dite tr\u00e8s inqui\u00e8te par la situation. La Chine a averti hier qu'un conflit pouvait \u00e9clater \u00e0 tout moment et que le dialogue \u00e9tait la seule issue.\r\nReste \u00e0 savoir encore si la Cor\u00e9e du Nord profitera de ces festivit\u00e9s pour proc\u00e9der aujourd'hui \u00e0 de nouveaux essais de missiles balistiques voire m\u00eame, \u00e0 son 6e essai nucl\u00e9aire...\r\nC'est dans ce contexte tendu que le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence est attendu demain en Cor\u00e9e du Sud. Sa tourn\u00e9e asiatique va durer 10 jours.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8527778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Missiles pr\u00e9sent\u00e9s en Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'approche de la marine am\u00e9ricaine / 12H30_2017-04-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["La Cor\u00e9e du Nord a d\u00e9voil\u00e9 samedi ce qui semble \u00eatre de nouveaux missiles balistiques intercontinentaux au moment o\u00f9 un porte-avions am\u00e9ricain \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire fait route vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8527778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-21T10:50:15Z", "speechToTexts": ["21.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n8 heures, je vous le disais en titre, la tension entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord est encore mont\u00e9e d'un cran aujourd'hui Pyongyang c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui aussi les 150 ans, de la naissance du fondateur du r\u00e9gime, Kim Il Jung et en a profit\u00e9, profit\u00e9 du d\u00e9fil\u00e9 militaire pour faire une nouvelle d\u00e9monstration de force, les dirigeants nord- cor\u00e9ens ont ainsi d\u00e9ploy\u00e9 de nouveaux missiles de longue port\u00e9e et ont promis d'impitoyables repr\u00e9sailles en cas d'action une am\u00e9ricaine C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, nous r\u00e9pondrons \u00e0 la guerre totale par la guerre totale et \u00e0 la guerre nucl\u00e9aire par un autre Style de guerre nucl\u00e9aire le message du num\u00e9ro 2 du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en est on ne peut plus clair, une action am\u00e9ricaine serait imm\u00e9diatement suivie par une riposte destructrice dans la r\u00e9gion, la tension est \u00e0 son comble, au moment o\u00f9 un porte- avions am\u00e9ricain fait donc route vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis ont fait savoir que leur politique de patience strat\u00e9gique \u00e9tait termin\u00e9e, la r\u00e9action de Pyongyang n'a donc pas tard\u00e9 pour ce Jour du soleil, le d\u00e9fil\u00e9 militaire a permis au pr\u00e9sident Kim Jong Hoon d'exhiber ses nouvelles arm\u00e9e pour les pistes, sp\u00e9cialiste de l'armement, il pourrait s'agir de missiles balistiques intercontinentaux avec une port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 1000 Km des missiles mer-sol qui indiqueraient \u00e9galement que Pyongyang serait proche d'arriver \u00e0 les lancer depuis des sous- marins, beaucoup plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter la Russie s'est dite tr\u00e8s inqui\u00e8te par la situation, la Chine a averti hier qu'un conflit pouvait \u00e9clater \u00e0 tout moment et que le dialogue \u00e9tait la seule issue, reste \u00e0 savoir encore si la Cor\u00e9e du Nord, profitera de ces festivit\u00e9s pour proc\u00e9der aujourd'hui \u00e0 de nouveaux essais de missiles balistiques, voire m\u00eame, voire m\u00eame \u00e0 un 6\u00e8me essai nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nPr\u00e9cisons que c'est dans ce contexte assez tendu, que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine 7 attendu demain en Cor\u00e9e du Sud, sa tourn\u00e9e asiatique va durer 10 jours environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB8D3844-34A0-48BD-BFAB-0DD2ACE20ABE", "internalArchiveId": "EB8D3844-34A0-48BD-BFAB-0DD2ACE20ABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Raymond Clottu, conseiller national neuch\u00e2telois UDC est exclu de la section neuch\u00e2teloise du parti", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Raymond Clottu a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de l'UDC neuch\u00e2teloise. La section du Locle lui reproche de ne pas avoir pay\u00e9 ses cotisations et d'avoir critiqu\u00e9 la direction du parti cantonal apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises du 2 avril 2017. ", "durationSec": 625, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8527765", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Le Locle"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller national", "exclusion", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Clottu, Raymond"], "alternativeTitle": ["Le conseiller national Raymond Clottu exclu de l'UDC neuch\u00e2teloise / FOR_2017-04-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national UDC Raymond Clottu a \u00e9t\u00e9 exclu de la section neuch\u00e2teloise du parti. Il est reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lu de ne pas s'\u00eatre acquitt\u00e9 de ses cotisations et d'avoir critiqu\u00e9 sa direction. Les interviews de Niels Rosselet-Christ, secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise et Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant."], "variantIds": ["ece-8527765"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:47Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on passe \u00e0 Neuch\u00e2tel avec ce clash aujourd'hui au sein de l'UDC neuch\u00e2teloise Raymond Clottu on a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 le conseiller national a fait savoir ce matin, la section du Locle lui a signifi\u00e9 son exclusion, cette semaine, elle lui reproche de ne pas avoir pay\u00e9 ses cotisations et d'avoir critiqu\u00e9 la direction du parti cantonal, apr\u00e8s les d\u00e9bats qu'apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections du 2 avril dernier \u00e0 Neuch\u00e2tel Niels Rosselet Christ bonsoir. \r\nMonsieur Rosselet Christ vous \u00eates avec nous, oui je vous entends, bonsoir, vous \u00eates le secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise alors Raymond Clottu s'est dit le 1er surpris de cette exclusion comment est -ce qu'on en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [87%] :\r\nElle a go\u00fbt\u00e9, c'est la cons\u00e9quence d'une s\u00e9rie, je dirais de de des ch\u00e8ques de dialogue, il faut savoir que Monsieur Clottu cette ligne un petit peu en porte-\u00e0-faux avec le parti, suite \u00e0 un hiver d\u00e9saccord qui laisse qu'on a sur la gestion interne du parti, et puis il s'en est suivi un refus de sa part de s'acquitter de sa cotisation de et de sa cotisation entend conseiller national ce qui chez nous est une obligation statutaire et puis je pense que dans n'importe quelle association dans quel parti, voil\u00e0, il y a, il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nRaymond Clottu qui dit que, qui dit n'avoir jamais re\u00e7u de facture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [85%] :\r\nAlors, Monsieur Clottu n'avait pas re\u00e7u de facture un certain moment, mais il a re\u00e7u des factures en temps et en heure, ensuite, et puis il a re\u00e7u encore divers rappelle quand monsieur Clottu refuse, malgr\u00e9 ces ces rappels de reprise avec une certaine v\u00e9h\u00e9mence que je ne commenterais pas ici, c'est de de s'acquitter de cette obligation, elle est mon p\u00e8re, quant aux commandes du parquet et que le dialogue est devenu impossible concr\u00e8tement ce qu'il affirme il bien a un moment les les autorit\u00e9s du parti prenne acte et puis on en tire les cons\u00e9quences qui sont celles auxquelles nous arrivons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nMais on sait, on sait aussi Niels Rosselet Christ que l'UDC neuch\u00e2teloise est affaibli l\u00e0 vous excluez votre seul \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, le parti n'a d\u00e9j\u00e0 plus de pr\u00e9sident apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Yvan Perrin est -ce que vous jouez pas un peu avec le feu, l\u00e0 vous vous tirez une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [87%] :\r\n\u00e9coutez la situation de l'UDC neuch\u00e2teloise effectivement n'est pas au mieux, enfin il faut quand m\u00eame admettre maintenant nous avons des personnes actives au sein du comit\u00e9 de la section qui sont entrain de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve, nous sommes confiants, pragmatique et positif sur l'avenir, mais simplement comme j'ai dit : nous avons besoin de de grandes r\u00e9formes et surtout \u00e7a passe pas s'attaquer \u00e0 tous les probl\u00e8mes latents qui qui qui qui pouvait aussi vous freinez et parmi ces quelques probl\u00e8mes que nous devons r\u00e9gler il y avait ce probl\u00e8me par rapport \u00e0 monsieur Clottu et puis quand, quand il y a pas d'issue possible, a dit \u00e0 un moment d'infos en Guin\u00e9e, vous couper l'acc\u00e8s, un super mec l'expression et puis \u00e0 respectivement d'Direct Oral \u00e7a \u00e7a nous affaibli, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a n'est pas pour notre image, mais si l'UDC veut survivre, elle doit faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [74%] :\r\nFait probl\u00e8me, \u00e7a \u00e7a ne soit pas parfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [92%] :\r\nMais franchement, Niels Rosselet Christ, l\u00e0 on parle de de cotisations vous parlez attitude v\u00e9h\u00e9mente de la part de Raymond Clottu qu'est -ce qui qu'est -ce que vous lui reprochez dans le fond, parce qu'on a de la peine \u00e0 croire que c'est pour une histoire de bulletins de versement non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [84%] :\r\nEt \u00e9coutez alors ce que ce que le parti il y a reproch\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e dans, dans, dans ce qu'on a dit il y a cette histoire de cotisations qui a l'attitude qui va derri\u00e8re, plus encore, bien entendu, le fait de tirer constamment \u00e0 boulets rouges sur le parti depuis maintenant 2 ans, vous savez, depuis le retour de Yvan Perrin, que Monsieur Clottu d'ailleurs \u00e0 n'a pas vu d'un bon il y a un et \u00e7a, c'est la suffisamment vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [93%] :\r\nCe qu'il a quitt\u00e9 le comit\u00e9 directeur d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [88%] :\r\nExactement et mais je dirais tr\u00e8s depuis monsieur Clottu n'\u00e9tait n'\u00e9taient jamais ou quasiment jamais pr\u00e9sent dans les affaires courantes du parti et on ne l'a pas vu pendant la campagne des cantonales, on ne la faillite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment son r\u00f4le non plus en tant qu'\u00e9lu fera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [88%] :\r\nNon mais c'est leur r\u00f4le dans la ville, f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'\u00eatre aussi l\u00e0 pour pour son parti et pour la population, or monsieur Clottu relativement absent lors de, de, de, de, de toutes ces choses -l\u00e0 et puis nous n'avons pas pu compter sur une pr\u00e9sence aussi et puis, finalement, nous avons g\u00e9r\u00e9 la campagne avec un comit\u00e9 de campagne avec le parti et puis certainement en fin de campagne quand quand tout va mal aux \u00c9tats o\u00f9 monsieur Clottu sort de de sa tour d'ivoire va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [86%] :\r\nIl les mots sur la gestion du parti, etc, un monde o\u00f9 l\u00e0 il y a vraiment des il y a, il y a, il y a vraiment une attitude qui est \u00e0 mon sens est au sens de tous les membres qui ont approuv\u00e9 cette d\u00e9marche, il y avait il y a vraiment une attitude qui d\u00e9plac\u00e9 dans encore une c'est dommageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [93%] :\r\nNiels Rosselet Christ en quelques secondes, est-ce que cette exclusion est d\u00e9finitive ou est -ce que vous laissez tout de m\u00eame la porte entrouverte pour Raymond Clottu une fois que l'orage sera termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons un protocole dans le dans le processus d'exclusion d'un monde ce protocole pr\u00e9voit que, une fois que la personne a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e parce qu'ici, il a l'exclusion, elle est, c'est un, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e par la section qui a cette proc\u00e9dure qui est en cours, maintenant si monsieur Clottu recourir contre cette d\u00e9cision, il est en droit de le faire et il est en droit d'\u00eatre entendu par le parti par sa section et par la section cantonale, j'ai cru comprendre tout \u00e0 l'heure que Monsieur Clottu ne souhaitait pas faire usage de ce droit, c'est \u00e9galement dans son bon droit, mais il a possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [84%] :\r\nIl a la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [84%] :\r\nDonc nous on sait en parler simplement nous on suit le protocole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Niels Rosselet Christ, merci d'\u00eatre venu quelques instants dans Forum, je rappelle que vous \u00eates le secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et Raymond et Raymond Clottu est avec nous, bonsoir, alors vous l'avez entendu ch\u00e8que de dialogue, il s'agit de couper l'abc\u00e8s on vous reproche votre attitude v\u00e9h\u00e9mente qu'est -ce que vous dites de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:19) [88%] :\r\nAlors si c'est de demander au partis ou \u00e0 la direction de se remettre en question, c'est une attitude v\u00e9h\u00e9mente, voil\u00e0 le monsieur Rosselet libres de de ses propos, il y a encore une fois on a subi la la responsabilit\u00e9, je crois que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire j'ai eu une ligne relativement clair, on peut me faire des reproches peut-\u00eatre d'\u00eatre quelqu'un d'assez dur quelquefois, c'est vrai, mais je crois que on peut pas me reprocher ma ligne, j'ai toujours dit que Yvan Perrin c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas opportun qui qui la le Conseil d'\u00c9tat, je lui dit \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 plusieurs personnes, on a vu ce que \u00e7a donnait, j'entends, je suis pas divin, mais je ne peux un moment donn\u00e9, il faut juste prendre les choses et puis et et tr\u00e8s r\u00e9aliste, un petit peu et voir les choses telles qu'elles se pr\u00e9sentent Monsieur Perrin a eu de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 partir de 2010. \r\nJe pense qu'on va pas revenir l\u00e0- dessus, mais l\u00e0 il y aurait aussi voulu de prendre certaines dispositions, j'ai suivi jusqu'\u00e0 un certain point, j'ai suivi aussi l'explosion en vol de Monsieur Perrin au Conseil d'\u00c9tat jaune et assumer la responsabilit\u00e9, vous savez quand vous devez assurer une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, je crois, par respect aussi nos \u00e9lectrices et nous \u00e9lecteurs, il faut garder si\u00e8ge et c'est gr\u00e2ce je veux la force de le fermer, gr\u00e2ce \u00e0 un petit comit\u00e9 de proches qui m'ont soutenu cette femme ce Rosselet qui m'a soutenu ou c'est pas les dirigeants qui sont ou \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e0 le actuel dans cette d\u00e9marche, quand bien m\u00eame si personnes aurait aussi pu agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [96%] :\r\nVous, vous vous sentez trahi ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:48) [90%] :\r\nMais vous savez en politique mais non je me sens pas trahi, je suis juste d\u00e9\u00e7u d'une certaine attitude c'est la m\u00eame chose quand monsieur Rosselet dit oui mais il y a pas dialogue excusez, je crois que j'ai toujours pu on a toujours pu dialoguer avec moi, on m'a toujours appel\u00e9 du reste, il y a un certain nombre de membres qui m'ont fait part des probl\u00e8mes que le secr\u00e9tariat connu depuis la venue malheureusement de Monsieur Perrin alors est -ce que Monsieur Perrin, responsable de \u00e7a, je n'en sais rien, \u00e7a c'est pas mon probl\u00e8me, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 son pr\u00f4ne la rigueur, je pense qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de notre parti, on doit aussi \u00eatre rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:22) [65%] :\r\nJusque l\u00e0, c'est que j'ai voulu matelas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:24) [73%] :\r\nQuand des personnes mon \u00e9diteur, qui a plus personne. \r\nParis a un moment donn\u00e9, vous savez, la cotisation d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, c'est 5000 francs c'est pas une petite somme, je veux pas \u00e0 verser 5000 francs dans un panier perc\u00e9, o\u00f9 il y a pas de r\u00e9pondant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [92%] :\r\nMais Raymond Clottu qu'est-ce que vous allez faire \u00e0 pr\u00e9sent est -ce que vous pourriez rejoindre les rangs d'un d'un autre parti, vous restez \u00e9lu au Conseil national, vous avez toujours aller \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:46) [98%] :\r\nAlors je vais me battre, je vais continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [86%] :\r\nCe n'est pas faire recours toutefois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:51) [90%] :\r\nLes les personnes mais \u00e9coutez faire recours c'est c'est quand m\u00eame vous licencier un collaborateur dans une entreprise et puis apr\u00e8s l'avoir licenci\u00e9, vous lui dites \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut discuter, excusez -moi, mais c'est quand m\u00eame un petit peu bizarre comme comme mani\u00e8re de faire, j'aurais bien appr\u00e9ci\u00e9 que la section du lyc\u00e9e du du Locle m'avertissent de ce de cette exclusion n'aurait plus rediscuter du sur des tr\u00e8s bons contacts avec le pr\u00e9sident et secr\u00e9taire cette m\u00eame section, on a eu des entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris \u00e9galement de de cette attitude, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense y a rupture de confiance et puis dans le dont acte la vie pour moi continue, je vais encore une fois, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du mieux possible de la population et du canton de Neuch\u00e2tel et surtout par respect des gens qui m'ont \u00e9lu on on non dans l'urne en 2015 et voil\u00e0 je, je, pour moi le la la suite va continuer, je vais continuer de faire de la politique, j'aime faire la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [98%] :\r\nVous pourriez fonder un nouveau parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:58) [90%] :\r\nPour l'instant, vous savez dans il n'en est pas question pour l'instant, je reste ind\u00e9pendant, maintenant je vais voir avec mon groupe \u00e0 Berne avec qui j'ai eu entretenu et j'ai toujours de tr\u00e8s tr\u00e8s bons contacts, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne collaboration, il y a des des bonnes synergies. \r\nOleg \u00e9mis coll\u00e8gues d'autres partis, je crois, donc je vais continuer mon mon mon travail et m'investir plus que jamais, et finalement je crois que \u00e7a un certain un certain soulagement de ce qui fait de ce qui s'est produit, et encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, je la direction du parti actuel doit prendre ses responsabilit\u00e9s et c'est tout, c'est \u00e9galement ce que j'ai dit, suite \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle des des cantonales, on a pas non plus invit\u00e9e, Emma pas, j'entends un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:45) [85%] :\r\nAlors, sans vous savez, j'\u00e9tais pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:47) [92%] :\r\nEncore une fois, j'ai toujours dit la la venue d'Yvan Perrin je pense qu'elle \u00e9tait, je le maintiens, et il y a qu'\u00e0 voir les r\u00e9sultats de ce qui s'est pass\u00e9, moi j'ai pas voulu m'\u00e9missaire effectivement dans cette campagne pour cr\u00e9er de troubles ou tensions inutiles, je suis rest\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement en retrait, mais c'est apr\u00e8s, il y a des personnes qui viennent constamment vers moi en disant : il y a saucisses cela qui fonctionne pas, je crois qu'il faut, \u00e0 moment donn\u00e9, en tirer les conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [97%] :\r\nRaymond Clottu merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans Forum : racontez votre version de l'histoire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:19) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'est joyeuse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [81%] :\r\nVous si pareillement d\u00e9sormais conseiller national ind\u00e9pendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T16:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosselet-Christ, Niels", "role": "secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois, ind\u00e9pendant ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2EEB53F-7581-4F46-A7AB-D3DE364394CD", "internalArchiveId": "C2EEB53F-7581-4F46-A7AB-D3DE364394CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "la Suisse c\u00e9l\u00e8bre en 2017 les 500 ans de la R\u00e9forme. Comment la Conf\u00e9d\u00e9ration a su \u00e9viter la guerre entre r\u00e9form\u00e9s et catholiques : Interview de Fabrice Fl\u00fcckiger, historien de l'art \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Au 16\u00e8me si\u00e8cle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a su \u00e9viter les bains de sang alors que les guerres de religion faisaient rage dans toute l'Europe. De nombreux cantons ont tranch\u00e9 la question religieuse dans les urnes.  Peut-on dire que la culture politique suisse est h\u00e9rit\u00e9e de cette p\u00e9riode de la R\u00e9forme?", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8527756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protestantisme", "R\u00e9forme", "religion et croyances", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Comment la Conf\u00e9d\u00e9ration a su \u00e9viter la guerre entre r\u00e9form\u00e9s et catholiques / FOR_2017-04-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["Au 16\u00e8me si\u00e8cle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a su \u00e9viter les bains de sang alors que les guerres de religion faisaient rage dans toute l'Europe. De nombreux cantons ont tranch\u00e9 la question religieuse dans les urnes. L'interview de Fabrice Fl\u00fcckiger, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8527756"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:47Z", "speechToTexts": ["21.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va ouvrir cette page historique en esp\u00e9rant que l'invit\u00e9 suivant sera l\u00e0, week- end de P\u00e2ques, vous le savez la Suisse c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 500 ans de la R\u00e9forme, ce qu'on sait moins en revanche c'est l'influence de cette r\u00e9forme sur la construction politique de la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration a su \u00e9viter les Bains de sang, alors que les guerres de religion faisaient rage dans toute l'Europe au XVIe si\u00e8cle de nombreux cantons ont en effet tranch\u00e9 la question religieuse dans les urnes, Fabrice Fl\u00fcckiger est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [95%] :\r\nVous \u00eates historien, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, chercheur sur le projet du Front national suisse r\u00e9information et votation et vous travaillez pr\u00e9cis\u00e9ment avec le professeur Olivier Christin sur cette th\u00e9matique du recours au vote pour d\u00e9cider de la foi alors est -ce qu'on peut dire que la culture politique suisse est h\u00e9rit\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment de cette p\u00e9riode de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, alors disons peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement h\u00e9rit\u00e9e seulement de cette p\u00e9riode, mais effectivement je pense que la r\u00e9forme a jou\u00e9 un r\u00f4le important pour consolider des pratiques de de discussions de recherche du consensus qui ont \u00e9t\u00e9 rendues n\u00e9cessaires par le fait qu'on n'avait plus la la m\u00eame foi, on n'avait plus la m\u00eame foi en commun et que donc il fallait trouver d'autres solutions pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, l'alliance qui n'est pas un \u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque, continue \u00e0 exister. \r\nEt la recherche donc de valeurs communes, qui sont la d\u00e9fense des des libert\u00e9s de l'autonomie et aussi la la certitude que toute bonne d\u00e9cision se prend justement en commun et qu'il ne faut pas se laisser diriger par un un train sous un seul Seigneur, donc la d\u00e9fense de ses valeurs, a sans doute jou\u00e9 un r\u00f4le dans la consolidation de de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [96%] :\r\nEn pr\u00e9parant cette interview, on a parl\u00e9 de recours au vote et non pas de recours \u00e0 la d\u00e9mocratie pourquoi est -ce que vous faites une diff\u00e9rence entre entre les 2 notions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors c'est important de de faire cette diff\u00e9rence parce que si l'on parle de d\u00e9mocratie pour c'\u00e9tait poc la tentation peut \u00eatre grande de de ne pas bien voir qu'en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, bien s\u00fbr, on vote beaucoup en Suisse, hein, les gouvernements sont des conseils ou des assembl\u00e9es du peuple comme les langues, une des, des, des cantons centraux, mais ce n'est pas la d\u00e9mocratie, comme nous l'entendons aujourd'hui un l'universalit\u00e9 du droit n'existe. \r\nEt ce n'est pas tout citoyen comme aujourd'hui majeur qui peut voter si par exemple on est dans une une cit\u00e9 tels que Berne, ce ne sont que les bourgeois de la ville qui pour voter, il y a beaucoup de gens qui ne sont pas consult\u00e9s, ceux qui n'ont pas, qui ne se qui ne poss\u00e8de pas une maison et donc n'ont pas pu obtenir le titre de bourgeoisie, ceux qui sont de passage, les journaliers et les les serviteurs ne ne votent pas et bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes non plus ne sont pas consult\u00e9s ne peuvent pas participer \u00e0 la vie politique, c'est pour \u00e7a, \u00e7a nous paraissait important dans ce projet, donc que nous menons \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel de ce centre est vraiment sur le le vote et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment selon quelles modalit\u00e9s et par l\u00e9gitimation. \r\nOn va recourir au vote pour faire le choix de religion puisque \u00e7a permet aussi de se demander : mais finalement qui va voter quel sera le corps \u00e9lectoral combien voil\u00e0, faut -il \u00eatre faut dit poss\u00e9der un bien dans la dans dans la paroisse o\u00f9 l'on vote, ceux qui ont moins bien et qui n'habite pas sur place peuvent -ils voter \u00e0 partir de quel \u00e2ge fa\u00e7on vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nDes modalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, finalement, par rapport \u00e0 aujourd'hui, bon, si on se rappelle nos nos cours d'histoire de de l'\u00e9cole, on la r\u00e9forme en Suisse souvent associ\u00e9e aux 2 guerres de Kappel, un en 1529531 qui ont oppos\u00e9 les cantons catholique et les cantons protestants, il y a quand m\u00eame eu plusieurs centaines de morts, y compris d'ailleurs Zwingli le r\u00e9formateur z\u00fcrichois qui est mort durant la 2\u00e8me guerre de Kappel, donc c'est un peu, c'est quand m\u00eame un peu rapide de dire que gr\u00e2ce au vote, on a, on a tout r\u00e9solu, il y a quand m\u00eame du sang qui a coul\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:07) [93%] :\r\nOui, il y a eu des affrontements arm\u00e9s mais il faut bien \u00eatre conscient du fait que les affrontements d\u00e9bouchant sur la guerre ou ou sur des des meurtres ou des modems des des morts violentes ne sont absolument pas comparables \u00e0 ce qui se passe au XVIe si\u00e8cle en France ou dans le Saint-Empire en mai germaniques, la Suisse ne conna\u00eetra jamais de guerres de religion, de l'ampleur de celle qui ravage le royaume de France. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:37) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [87%] :\r\nDans les ann\u00e9es s'\u00e0 partir des ann\u00e9es 60 jusqu'en 1589 hein ou et m\u00eame chose : il n'y aura pas de guerre entre les cantons de lampes d'une ampleur comparable \u00e0 celles qui vont affronter les princes protestants, les princes catholiques lent et les troupes imp\u00e9riales dans le dans le Saint-Empire et \u00e7a je pense et c'est notre hypoth\u00e8se aussi de de travailler avec Olivier Christin et notre \u00e9quipe, c'est qu'en fait, tr\u00e8s rapidement, les cantons suisses se sont rendus compte que la guerre, l'affrontement arm\u00e9 devait \u00eatre \u00e9viter \u00e0 tout prix justement pour pr\u00e9server l'enseigne Conf\u00e9d\u00e9ration et pour pr\u00e9server leur libert\u00e9 face au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [98%] :\r\nVis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:27) [63%] :\r\nLa ville, l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:28) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:28) [84%] :\r\nAussi, le fait d'imposer un cantons alli\u00e9e la fois bien s\u00fbr, le but de Z\u00fcrich \u00e9tait que toute la Suisse devienne r\u00e9form\u00e9s Berne soutenait cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [99%] :\r\nMais dans la culture du compromis tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [92%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est que dans la culture helv\u00e9tique d\u00e9j\u00e0 de l'\u00e9poque, on voit tr\u00e8s bien quand on lit les les d\u00e9lib\u00e9rations de de entre les cantons au sein des cantons que ce n'est pas possible d'imposer \u00e7a \u00e0 l'autre, puisque \u00e7a serait en fait empi\u00e9ter sur sa souverainet\u00e9, ses libert\u00e9s et son droit \u00e0 d\u00e9cider de sa de son destin et de sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Fl\u00fcckiger d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, c'est moi qui vous remercie une joyeuse P\u00e2ques, je rappelle que vous \u00eates historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, chercheur sur ces questions de r\u00e9forme \u00e0 Sion et de votation et on a retrouv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fcckiger, Fabrice", "role": "historien de l'art \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, chercheur sur le projet du fond national suisse \"R\u00e9formation et votation\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-854C5CA3-8F8B-4193-ABFA-6135C5B8CB89", "internalArchiveId": "854C5CA3-8F8B-4193-ABFA-6135C5B8CB89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) LANCER A 18h46 et 30''\r\nEt voici le regard des M\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Pierre Weill.\r\n  12'07''\r\n((Personnalit\u00e9\r\n*** En Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est Martin Baltisser (prononcer: balti-serre) qui a retenu votre attention...\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, notre plus haute instance judiciaire, a en effet rejet\u00e9 le recours de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC suisse qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violation de la norme p\u00e9nale contre le racisme. En cause une affiche politique avec le slogan \"Des Kosovars poignardent des Suisses\". Martin Baltisser a tent\u00e9 d'argumenter sur la simple r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un fait divers qui s'\u00e9tait produit peu avant la publication de l'affiche, mais les juges l'ont confirm\u00e9: ce slogan pr\u00eate \u00e0 cette communaut\u00e9 un caract\u00e8re violent et prend le risque d'encourager l'hostilit\u00e9 envers l'ensemble des Kosovars. Une mani\u00e8re de rappeler que la libert\u00e9 d'expression a aussi des limites dans les campagnes politiques.\r\nSujet\r\nEn Suisse, Pierre-Han Choffat, des stations de ski s'unissent et cassent les prix pour faire revenir les touristes en montagne l'hiver prochain...\r\nCes 25 stations l'ont annonc\u00e9 cette semaine, ce Magic Pass sera valable sur tous leurs domaines skiables pour la saison enti\u00e8re, et ce pour 359 francs suisses... Un montant qui se base sur une consommation moyenne de 6 journ\u00e9es de ski. C'est \u00e9videmment un produit d'appel qui ne sera en vente que jusqu'au 23 avril... Ensuite, un nouveau forfait sera mis en vente, mais plus cher, sur le mod\u00e8le du low cost... Les promoteurs se sont bien gard\u00e9s de communiquer le nombre des forfaits mis en vente, mais le succ\u00e8s semble au rendez-vous... Le permier jour en tout cas, le site a \u00e9t\u00e9 pris d'assaut et satur\u00e9, avec sept mille connexions par minute...\r\n*** Et Pierre-Han, si ces stations font une telle offre, c'est aussi parce que l'or blanc ne brille plus autant?\r\nC'est vrai, la neige attire moins que par le pass\u00e9... en tout cas pour le ski... La tradition se perd, au point que des \u00e9lus demandent de contraindre les \u00e9coles \u00e0 organiser des camps de ski obligatoires. Autre constat, ceux qui skient encore ne sont plus fid\u00e8les. Ils privil\u00e9gient le nomadisme entre stations. Sans oublier, la force du franc suisse qui a renforc\u00e9 la concurrence des alpes autrichiennes.\r\n*** Autrement dit, les stations tirent la langue...\r\nExact, les investissements dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont difficiles \u00e0 rentabiliser, particuli\u00e8rement pour les stations de moyenne montagne qui souffrent du manque de neige. L\u00e0 aussi, ce forfait commun para\u00eet frapp\u00e9 au coin du bon sens. Ses d\u00e9tenteurs peuvent en effet se d\u00e9terminer en fonction de l'enneigement. Reste \u00e0 voir si cette union des forces permettra de contrer la baisse r\u00e9guli\u00e8re du chiffre d'affaires des stations.\r\n* En Belgique, Nathalie Devick, c'est un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e qui fait l'actualit\u00e9... \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Jean-Paul de Coninck, ancien patron de l'arm\u00e9e de terre belge. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies \u00e0 la t\u00eate de la Minusma, la mission de l'ONU pour la stabilisation au Mali, l'une des plus importantes forces de casques bleus (14.000) d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 travers le monde. Son d\u00e9fi sera principalement s\u00e9curitaire, une s\u00e9curit\u00e9 que ce pays du Sahel n'a toujours pas retrouv\u00e9e malgr\u00e9 la pr\u00e9sence des militaires fran\u00e7ais. Il lui faudra aussi restaurer l'image des casques bleus arriv\u00e9s au Mali il y a 4 ans, jug\u00e9s trop passifs, trop \u00e9loign\u00e9s des pr\u00e9occupations de la population. Le g\u00e9n\u00e9ral de Coninck s'y att\u00e8le depuis mardi, une c\u00e9r\u00e9monie militaire l'attendait \u00e0 Bamako pour son arriv\u00e9e. \r\n* En Belgique, Nathalie Devick, les peines de travail remplacent de plus en plus les peines de prison... \r\nDes peines de travail instaur\u00e9es en 2002, et que les juges sont de plus en plus nombreux \u00e0 prononcer, plut\u00f4t que des amendes ou de l'emprisonnement. 2 raisons \u00e0 cela: d'abord c'est un bon moyen de d\u00e9sengorger des prisons surpeupl\u00e9es, o\u00f9 s'encha\u00eenent les mouvements de gr\u00e8ve de gardiens \u00e9puis\u00e9s; ensuite s'impose le constat d'une meilleure r\u00e9insertion, puisque la personne condamn\u00e9e se met au service de la soci\u00e9t\u00e9 par le travail qu'on lui impose, ce qui n'en fait pas pour autant une sanction plus l\u00e9g\u00e8re, souligne la juge Annick Sadzot, sp\u00e9cialiste en violence conjugale et grand banditisme:\r\nNETIA **: 00.26-00.46 fin: \"respecter les consignes de travail\" 20 sec\r\nDes prestations gratuites, dans des services publics ou associations: administratif, travaux d'entretien, aide aux personnes handicap\u00e9es... entre 20 et 300 heures, et en cas de non-respect, retour \u00e0 l'amende ou \u00e0 la case prison. En attendant, ces peines alternatives pr\u00e9sentent l'avantage de ne pas appara\u00eetre sur l'extrait du casier judicaire, et d'offrir donc une seconde chance. Faire travailler plut\u00f4t qu'enfermer, isoler; ex\u00e9cuter sa peine plut\u00f4t que la subir: un principe que l'avocat Marc N\u00e8ve aimerait voir encore \u00e9tendu:\r\nNETIA **: 00.14-00.26 fin: \"pas le cas \u00e0 l'heure actuelle\" 12 sec\r\nExcept\u00e9s bien s\u00fbr pour les cas les plus graves, homicides, prises d'otages... les juges y voient aussi une fa\u00e7on d'\u00e9viter les mauvaises rencontres fr\u00e9quentes en cellules. La prison: pas forc\u00e9ment toujours la solution, parfois m\u00eame contre-productive... Actuellement, en Belgique, on compte chaque ann\u00e9e un peu plus de 12.000 peines de travail prononc\u00e9es.\r\nPORTRAIT\u00a0:\r\nLCT \r\nUn jeune tchadien, port\u00e9 disparu depuis son arrestation par les services secrets il y a 10 jours. Carol Valade\r\nTXT\r\nIl s'appelle Nadjo Ka\u00efna.\u00a0 c'est une figure de la soci\u00e9t\u00e9 civile tchadienne. arr\u00eat\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises lorsqu'il \u00e9tait leader \u00e9tudiant. \r\nAujourd'hui il est porte-parole de \u00ab\u00a0Iyina\u00a0\u00bb. \u00a0Iyina \u00e7a veut dire \u00ab\u00a0nous sommes fatigu\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00a0et c'est un mouvement citoyen qui demande l'alternance au Tchad.. \r\nNadjo Ka\u00efna est aussi repr\u00e9sentant national de \u00ab\u00a0tournons la page\u00a0\u00bb. une coalition de mouvements citoyens en Afrique . qui demande dans une lettre ouverte \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'user de son influence pour faire lib\u00e9rer Nadjo Ka\u00efna.\r\nSUJET ACTU \r\nLCT\r\nEn Libye des migrants ouest-africains sont vendus sur ce que l'OIM d\u00e9crit comme de v\u00e9ritables\u00a0 \u00ab\u00a0march\u00e9s aux esclaves\u00a0\u00bb Carol Valade\r\nTXT\r\nEntre 200\u00a0 et 500 dollars c'est le prix d'un \u00eatre humain en Libye selon l'Organisation internationale pour les migrations .. \r\nQui sont les personnes vendues\u00a0?\u00a0 Et bien en majorit\u00e9s des africains de l'Ouest qui ont quitt\u00e9 leur pays pour chercher une vie meilleure.. \r\nIls seraient entre 500 et 700\u00a0000 bloqu\u00e9s actuellement en Libye.\u00a0 Un pays en proie au chaos depuis l'intervention occidentale et la chute de Kadhafi en 2011. \r\nLorsqu'ils traversent la fronti\u00e8re certains sont attrap\u00e9s. et vendus selon Leonard Doyle de l'OIM.. Il s'est rendu en Libye le mois dernier. Ecoutez-le. \r\n****BOB 25''\r\nEt l'OIM d'insister sur le \u00ab\u00a0sort\u00a0\u00bb r\u00e9serv\u00e9 aux femmes.\u00a0 Prises dans un v\u00e9ritable syst\u00e8me d'esclavage sexuel.\u00a0 selon l'organisation\r\nLes informations sur ce commerce illicite sont parcellaires..\u00a0 20\u00a0000\u00a0 personnes d\u00e9tenues dans des lieux secrets. Car ces r\u00e9gions du sud sont inaccessibles. Ce sont des t\u00e9moignages recueillis par l'OIM.. Tous font \u00e9tat de traitements inhumains subis en Libye.\u00a0 certains \u00e9voquent l'existence de charniers dans le d\u00e9sert. \r\nANIM : Au Canada, Beno\u00eet Audet, vous avez retenu la jeune militante pakistanaise des droits de la personne, Malala Yousafzai.\r\n- la jeune femme de 19 ans\r\n- re\u00e7ue citoyenne canadienne honoraire\r\n- elle rejoint ainsi un club s\u00e9lect\r\n- qui compte entre autres Nelson Mandela\u00a0\r\n- et le Dalai Lama\r\n- Malala Yousafzai a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e\r\n- \u00e0 prononcer un discours devant le Parlement\r\n- dans lequel elle a demand\u00e9 au Canada de s'investir\r\n- dans l'\u00e9ducation des filles partout dans le monde\r\n- ce qui est la cause de sa vie\r\n- rappelons que Malala a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e\r\n- en 2012 dans une attaque revendiqu\u00e9e\r\n- par les Talibans au Pakistan\r\nANIM : Au Canada, le gouvernement de Justin Trudeau a finalement d\u00e9pos\u00e9 son projet de loi sur la l\u00e9galisation de la marijuana. C'\u00e9tait une des promesses phares au cours de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale. Beno\u00eet Audet, tout d'abord, quelles sont les grandes lignes de ce projet de loi ?\r\n- les adultes pourront avoir en leur possession\r\n- jusqu'\u00e0 30 grammes de marijuana\r\n- il pourront poss\u00e9der jusqu'\u00e0 4 plants\r\n- mais en contrepartie\r\n- on pr\u00e9voit des peines plus s\u00e9v\u00e8res\r\n- \u00e0 l'encontre de ceux qui ne respecteraient pas la loi\r\n- des peines qui pourraient aller jusqu'\u00e0\r\n- 14 ans de prison\r\n- ANIM : Et on pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 d'autres modifications au Code criminel.\r\n- on veut s\u00e9vir contre les gens\r\n- qui conduisent avec les facult\u00e9s affaiblies\r\n- par la drogue\u00a0\r\n- au m\u00eame titre que ceux\u00a0\r\n- qui conduisent sous l'effet de l'alcool par exemple\r\nANIM : M\u00eame si on a d\u00e9pos\u00e9 ce projet de loi tr\u00e8s attendu, il y a des questions qui demeurent sans r\u00e9ponses.\r\n- la question des prix\r\n- de la taxation et du marketing\r\n- li\u00e9 au cannabis\r\n- n'est pas encore r\u00e9solue\r\n- le gouvernement a promis a promis\u00a0\r\n- d'y r\u00e9pondre plus tard\r\n- le gouvernement donne aussi des pouvoirs aux provinces\r\n- entre autres au sujet de l'\u00e2g\u00e9 l\u00e9gal\r\n- pour consommer du cannabis\r\n- qui pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 que 18 ans\r\n- l'entr\u00e9e en vigueur de la loi\r\n- est pr\u00e9vue le 1er juillet 2018\r\n- il reste encore beaucoup de temps\r\n- pour en d\u00e9battre\r\n- beaucoup d'inqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es\r\n- en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique entre autres\r\n- on verra au cours des prochains mois\r\n- comment le gouvernement va r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques))", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8527762", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2017-04-15T18:47:00_mfp", "Forum du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-8527762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:47Z", "webPublicationDate": "2017-04-15T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Weill, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-290D36DF-B366-4816-BDDF-FA2E3EA65121", "internalArchiveId": "290D36DF-B366-4816-BDDF-FA2E3EA65121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il restreindre les possibilit\u00e9s de modifier sa franchise d'assurance maladie?", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schneuwly , F\u00e9lix ;Demeulmeester, Joy\r\nL'id\u00e9e de restreindre la possibilit\u00e9 de modifier sa franchise d'assurance maladie fait son chemin au Parlement. D\u00e9bat entre Joy Demeulemeester, responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs et Felix Schneuwly, expert sant\u00e9 pour le groupe Comparis.\r\n\r\n* * Faut-il restreindre les possibilit\u00e9s de modifier sa franchise d'assurance maladie?  \r\nSLV F\u00e9lix Schneuwly, comparis.ch ** 65 ** 12)\r\nSLV Joy Demeulmeester, FRC, politique de la sant\u00e9 ** 21)\r\nIntro:\r\nOn d\u00e9bute ce forum par cette question: faut-il restreindre les possibilit\u00e9s de modifier sa franchose dans l'assurance maladie?\r\nL'id\u00e9e fait son chemin au Parlement. Une proposition UDC a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en commission au Conseil des Etats et au Conseil national. En clair: les patients qui choisissent une franchise \u00e9lev\u00e9e pour payer moins de primes ne pourraient plus changer de mod\u00e8le pendant trois ans. La droite veut ainsi en finir avec le tourisme de la franchise. La gauche, en revanche, d\u00e9nonce un mod\u00e8le qui ne profiterait qu'aux caisses et qui p\u00e9naliserait les personnes malades.\r\nOn en d\u00e9bat avec\r\nJoy Demeulmeester, responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs\r\nF\u00e9lix Schneuwly, expert sant\u00e9 pour le groupe comparis (avant \u00e0 sant\u00e9suisse)\r\nJoy Demeulmeester, responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC\r\n. Si on a une franchise \u00e0 2'500 francs et qu'on sait qu'on va devoir aller chez le m\u00e9decin l'ann\u00e9e suivante pour une grosse op\u00e9ration, le syst\u00e8me actuel permet d'abaisser sa franchise... N'est-ce pas un peu trop facile?\r\n. Planifier sa franchise, c'est abuser de la souplesse du syst\u00e8me?\r\n. Les changements de franchise opportuniste, selon sa propre consommation de prestations m\u00e9dicales... C'est vrai que ce n'est pas tr\u00e8s solidaire...\r\n. Est-ce qu'il ne faut pas au contraire davantage responsabiliser les patients?\r\n. Cette proposition vise tout de m\u00eame \u00e0 ma\u00eetriser les couts de la sant\u00e9! Difficile de s'y opposer...\r\n. Autre probl\u00e8me: pour les caisses, c'est la chasse aux bons risques et aux mauvais risques? (au d\u00e9triment de la solidarit\u00e9?)\r\n. Finalement, est-ce qu'une franchise en fonction du revenu ne serait pas plus juste?\r\nF\u00e9lix Schneuwly, expert sant\u00e9 pour le groupe comparis\r\n. Changer de franchise en l'adaptant \u00e0 sa propore consommation de soins... N'est-ce pas la philosophie \u00e0 la base m\u00eame de la loi sur l'assurance-maladie?\r\n. Le PS dit qu'on p\u00e9nalise ainsi les personnes malades. Et les franchises plus \u00e9lev\u00e9es ne profiteraient qu'aux personnes en bonne sant\u00e9. Ca semble logique!\r\n. Ca p\u00e9naliserait les gens atteints de maladies graves, qui seraient bloqu\u00e9s avec une franchise \u00e9lev\u00e9e pendant trois ans?\r\n. Que faites-vous des personnes malades qui ont soit une maladie chronique ou qui devront subir une importante op\u00e9ration?\r\n. Un mod\u00e8le qui profite avant tout aux caisses-maladie, et pas aux patients... C'est ce que dit la gauche...? Chasse aux bons et aux mauvais risques.\r\n. Est-ce qu'on n'augmente pas le risque que seules les personnes ais\u00e9es puissent encore profiter des franchises \u00e0 option? (Une personne plus modeste ne prendre pas le risque de devoir, en cas de coup dur, payer trois fois de suite 2'500 francs de sa poche...)\r\n. D'apr\u00e8s les chiffres de l'OCDE, la Suisse est l'un des pays o\u00f9 les habitants financent eux m\u00eames le plus les prestations m\u00e9dicales de leur poche... Cette proposition p\u00e9nalise encore un peu plus les gens les plus d\u00e9munis, ou la classe moyenne inf\u00e9rieure?\r\n. Finalement, est-ce qu'une franchise en fonction du revenu ne serait pas plus juste?\r\n((Argument UDC: Nous devons d\u00e9charger les classes moyennes qui subissent de plein fouet les augmentations des primes maladie. Or, avec des franchises de 300 francs, les gens vont deux fois chez le m\u00e9decin et ils y arrivent. Et du coup, ils y retournent plus facilement. Nous devons donc augmenter peut-\u00eatre de 100 ou de 200 francs ces franchises.\u00bb))\r\n((Ceux de l'OCDE d'abord: en comparaison mondiale, la Suisse est l'un des pays o\u00f9 les patients financent le plus de leur propre poche le syst\u00e8me de sant\u00e9. \u00abEn moyenne, on parle presque de 7000 francs par personne par an pour l'ensemble des soins, m\u00e9dicaments compris, je vous laisse imaginer ce qu'il en est d'une famille de quatre personnes.\u00bb))", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8527766", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il restreindre les possibilit\u00e9s de modifier sa franchise d'assurance maladie? / FOR_2017-04-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'id\u00e9e de restreindre la possibilit\u00e9 de modifier sa franchise d'assurance maladie fait son chemin au Parlement. D\u00e9bat entre Joy Demeulemeester, responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs et Felix Schneuwly, expert sant\u00e9 pour le groupe Comparis."], "variantIds": ["ece-8527766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:46Z", "speechToTexts": ["21.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt au d\u00e9but de ce forum, par cette question : faut -il en finir avec la possibilit\u00e9 de modifier sa franchise dans l'assurance maladie, l'id\u00e9e fait son chemin au Parlement une proposition UDC a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en commission au Conseil des attaques et au Conseil national, en clair, les patients qui choisiraient une franchise \u00e9lev\u00e9e pour payer moins de primes ne pourraient plus changer de mod\u00e8le pendant 3 ans, la droite veut ainsi en finir avec le tourisme de la franchise, la gauche, en revanche, d\u00e9nonce un mod\u00e8le qui ne profiterait qu'aux caisses et qui p\u00e9naliserait les personnes malades on en d\u00e9bat avec Joy Demeulemeester bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [98%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [95%] :\r\nVous \u00eates responsable de la politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs et avec F\u00e9lix Schneuwly bonsoir expert sant\u00e9 pour le groupe comparis alors Joy Demeulemeester si on prend un exemple tr\u00e8s concret, disons qu'une personne \u00e0 une franchise \u00e0 2500 francs, on sait qu'elle sait qu'elle va devoir aller chez le m\u00e9decin, l'ann\u00e9e suivante pour une grosse op\u00e9ration, le syst\u00e8me actuel lui permet d'abaisser sa franchise pour l'ann\u00e9e suivante est -ce que c'est pas un peu facile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [87%] :\r\nAlors oui, c'est facile, mais c'est un syst\u00e8me qui pr\u00f4ne la concurrence c'est une vitesse et une des rares libert\u00e9 qui a encore assur\u00e9 mais \u00e7a veut aussi dire que si quelqu'un op\u00e9ration monsieur expert si quelqu'un est malade, on a plut\u00f4t malades qui n'est pas tout \u00e0 fait voulu et que il avait une franchise \u00e0 2500 francs parce qu'il y avait par exemple pas les moyens de se payer une prime d'assurance maladie, avec une franchise plus basse, alors \u00e7a veut dire aussi qu'il va, il va avoir les bloqu\u00e9s pendant 3 ans, \u00e7a fait 3 ans un risque \u00e0 2500 francs de participation plus 3 fois cette sont encore tr\u00e8s profondes quote-part \u00e7a veut quand m\u00eame dire que, sur 3 ans, \u00e7a fait si vraiment dans le pire des cas, il y a un risque financier de 9600 francs et \u00e7a je pense pas qu'il y a beaucoup de monde dans la population qui puisse le permettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame planifier sa franchise, c'est un peu, on sait que c'est \u00e0 la base du du syst\u00e8me, mais la planifier comme \u00e7a en fonction de sa propre consommation de soins c'est aussi abuser de de la souplesse que permet le syst\u00e8me actuel, on pourrait dire \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [83%] :\r\nNon ce permet pas d'abuser du syst\u00e8me actuel, c'est qu'on paye quand m\u00eame d\u00e9prime, h\u00e9 bien c'est pas parce qu'on a pay\u00e9 2500 francs qu'on a, on a un parti primes, les primes, on les \u00e9tait de toute mani\u00e8re, donc si apr\u00e8s on adapte, c'est parce que il y a une grosse, grosse fait aux op\u00e9rations d'une mani\u00e8re d'optimiser ce syst\u00e8me qui le permette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [90%] :\r\nF\u00e9lix Schneuwly de de comparis changer de franchise en l'adaptant \u00e0 sa propre consommation de soins, est-ce que c'est pas la philosophie qui est \u00e0 la base m\u00eame de la loi sur l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [86%] :\r\nC'est vraiment, c'est vraiment un principe que cette loi, moi, je pense aussi, il faut vraiment regarder les 2 choses, 2 : d'un c\u00f4t\u00e9 chant changer la caisse chaque ann\u00e9e, \u00e7a c'est une chose, mais aussi l'int\u00e9r\u00eat de la caisse de de garder leurs clients, \u00e7a, c'est aussi un int\u00e9ress\u00e9 et puis aussi d'investir dans le long terme sur la sur la pr\u00e9voyance sur la promotion de sant\u00e9, il faut voir les 2 choses, mais moi je pense le FRC \u00e0 la FRC pas cr\u00e9dible parce que, en principe, il veut la caisse unique alors voil\u00e0 de, de, de, de maintenant de, de, de pleurer sur sur ce ce sexe ces ces contrats 3 ans moi je pensais, c'est pas honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [92%] :\r\nIl y a pas que la FRC qui pleure, hein, il y a aussi toute la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a concerne toute la gauche qui pleurait et moi je comprends pas c'est par cons\u00e9quent si on est cons\u00e9quence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il fallait dire non veut il y a un on veut parler franchise \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a, c'est un principe ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:29) [85%] :\r\nAlors qu'qui va \u00eatre cons\u00e9quents par rapport \u00e0 la pr\u00e9vention et tout \u00e7a, c'\u00e9tait contre un parlement voter pour diminuer la pub pour le tabac, il faudra aussi pas accept\u00e9, selon 2 choses l\u00e0 aussi \u00e0 des choses qui sont pas compl\u00e8tement soit on part dans un syst\u00e8me extr\u00eamement lib\u00e9rale, soit par dans un syst\u00e8me qui se effectivement solidaires, ce qui est pr\u00e9vu, dans, dans, dans les personnes qui d\u00e9fendent cette modification qui s'est renforc\u00e9, la solidarit\u00e9, la solidarit\u00e9, l'pas la solidarit\u00e9 c'est fini, on met en commun les r\u00e9serves c'est c'est que tout le monde soit prise en charge, quelque soit son \u00e9tat de sant\u00e9, et l\u00e0, avec du 2500 francs bloqu\u00e9s sur 3 ans, on va surtout cr\u00e9er des probl\u00e8mes pour les gens qui tombent malades et qui ont pas les moyens de sortir cet argent ont choisi une franchise \u00e0 2005, parce qu'ils peuvent pas se payer et \u00e7a, y a des \u00e9tudes qui le montrent qu'il prouve, on compare 2500 francs pour le Forem compte 2500 francs souvent parce qu'on n'a pas les moyens de prendre autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [85%] :\r\nF\u00e9lix Schneuwly c'est vrai sans co\u00fbte trop en cas de coup dur, une personne qui se d\u00e9couvrir malade les p\u00e9nalise, elle arrivait pas \u00e0 \u00e0 financer ces 2500 francs jusqu'\u00e0 sa franchise, si elle est bloqu\u00e9e pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [86%] :\r\nMoi je ai pas s\u00fbr parce qu'il faut aussi, il faut aussi voir qu'on re\u00e7oit un rabais et puis il faut calculer en en 3 ans, si on ne sait on aurait ce syst\u00e8me et picolent, que, en 3 ans, on peut, on peut bien imaginer est -ce qu'on est -ce qu'on est ce qu'on a cet argent re\u00e7oit le rabais il faut mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est par Jean et puis quand on trouve qu'on a besoin de soins, on a cet argent, mais si on paie, si on met pas c\u00f4t\u00e9 cet argent qu'on \u00e9pargne, c'est clair, on aura des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [90%] :\r\nCela dit, la Suisse est quand m\u00eame l'un des pays de de l'OCDE, c'est les chiffres de l'OCDE qui l'OCDE qui le montrent, la Suisse est l'un des pays o\u00f9 les habitants financent eux- m\u00eames, d\u00e9j\u00e0 le plus de prestations m\u00e9dicales de leur propre poche avec cette proposition, \u00e7a les \u00e7a les p\u00e9nalise encore plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [92%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire on allait sur une d'Ericsson ou comment ou qu'on a d\u00e9j\u00e0 dans les autres pays, mais moi, je pense, c'est un bon syst\u00e8me parce que il faut il faut qu'moi il faut quand m\u00eame avoir un \u00e9quilibre entre la solidarit\u00e9 et puis la responsabilit\u00e9 les 2 choses qui compte si on si on a trop de solidarit\u00e9, \u00e7a va pas, parce que les co\u00fbts augmenteront fortement et puis si on n'a que de la responsabilit\u00e9 individuelle, on aura aussi des probl\u00e8mes avec les gens qui peut pas se permettre de financer eux- m\u00eames les soins n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nTrouver un juste milieu, c'est ce que vous dire tr\u00e8s F\u00e9lix Schneuwly Joy Demeulemeester c'est vrai ce qu'il faut pas comment trouver finalement la balance entre cette responsabilisation du patient, c'est ce que vaut cette proposition responsabilis\u00e9 les patients d'un c\u00f4t\u00e9 et le principe de de solidarit\u00e9 qui est inh\u00e9rent \u00e0 la loi sur l'assurance maladie : comment faire la balance l\u00e0 entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [86%] :\r\nMoi j'ai une opinion claire il faut, il fallait il fallait va avoir les 2 choses comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [93%] :\r\nC'est ce que vous voulez dire non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:13) [77%] :\r\nJean-L\u00e9on on enl\u00e8ve, on dans le syst\u00e8me hypoth\u00e9caire, c'est-\u00e0-dire on peut choisir, est ce qu'on veut aux contrats en cours terme ou un contraint \u00e0 long terme et il faut il faut pas, il faut donner disposant disposition les 2 choses oui comme d'assurer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [78%] :\r\nAlors avec nous sur cette question, sur ce ballon. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:34) [88%] :\r\nUn objet conclure une hypoth\u00e8que, alors que l'assurance maladie, on oblige la conclure par rapport \u00e0 la responsabilit\u00e9 archives sur les franchises : c'est un point d\u00e9licat parce qu'il y a un service de stigmatiser une partie de la population qui est encore une fois oblig\u00e9 37 franchise de 1500 francs progr\u00e8s dans le coup, il y a une autre mani\u00e8re d\u00e9responsabiliser les personnes pour autant qu'on soit tous des irresponsables, ce dont je ne suis certainement pas pas convaincu, c'est de travailler sur les mod\u00e8les alternatifs, il y a des mod\u00e8les alternatifs sur le principe qui sont bons, qui sont en passe d'abord par son m\u00e9decin de famille, on va dans des r\u00e9seaux de soins, il y a, il y a donc, donc c'est, c'est une bonne mani\u00e8re de mettre en place aussi plus de pr\u00e9vention, sauf que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par les assureurs, c'est des mod\u00e8les alternatifs qui sont incomparables entre avec des r\u00e8gles qui sont diff\u00e9rentes d'un mod\u00e8le \u00e0 l'autre au ou d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'autre pour un m\u00eame un m\u00eame type de mod\u00e8le \u00e7a l\u00e0, il y avait un tr\u00e8s bon outil qui a juste pas \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate, c'est juste devenu une esp\u00e8ce de pi\u00e8ges dans lesquels les assur\u00e9s vont finalement comme ils sont pas respect\u00e9 ou pas compris \u00e0 la lettre quelques la subtilit\u00e9 de telle ou telle contrat qui se retrouve avec non prise en charge, souvent des prestations, donc c'est c'est pas, c'est plut\u00f4t vers les bons produits de mod\u00e8les alternatifs qu'on pourrait aller vers une responsabilisation et pas vers des histoires de franchise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [74%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [86%] :\r\nOui, mais l\u00e0, le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, hein, on a eu une votation 2012, sur la mani\u00e8re de faire \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment standardiser les mod\u00e8les alternatifs et puis le peuple a vot\u00e9 non \u00e0 la faire accepter ces votations, c'est la m\u00eame chose avec la caisse unique alors on vote au vote souvent et puis il faut accepter les ventes absurde. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:09) [89%] :\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:10) [89%] :\r\nOn va dire, alors si on va revenir cette commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce comit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 de sant\u00e9 sociale, il y a le pr\u00e9sident il y a ceux qui assistaient le pr\u00e9sident de cour Futura mais association d'assureurs apr\u00e8s cette, cette modification apport\u00e9e par rail prend qui est le pr\u00e9sident de sant\u00e9suisse et puis le Parti socialiste a relev\u00e9 aussi sur son site web, comme toutes les autres personnes qui sont affili\u00e9s aux assurances donc cette commission qui est cens\u00e9 faire des bonnes propositions pour d\u00e9fendre le peuple par lequel \u00e9tait \u00e9lu pour l'assurance maladie, il y a autant Concordia Visana un peu le Groupe Mutuel tkt qui sont largement repr\u00e9sent\u00e9s donc ces propositions -l\u00e0, elles sont l\u00e0 pour servir les assureurs estiment pas l\u00e0 pour servir les assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [89%] :\r\nAlors sur ce point pr\u00e9cis, F\u00e9lix Schneuwly, c'est vrai, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat li\u00e9s aux caisses maladie au sein de la commission apr\u00e8s bon c'est le pl\u00e9num qui va, qui va se se prononcer mais, mais, sur ce point- l\u00e0, c'est aussi ce que d\u00e9nonce le parti socialiste de dire finalement on fait la chasse aux bons et aux mauvais risques et c'est un mod\u00e8le qui profiterait avant tout au hockey et pas aux assur\u00e9s, aux patients. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:14) [88%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr alors d'abord il faut dire que si on veut aussi la, la, la chasse aux bons risques, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un probl\u00e8me ce probl\u00e8me on va on r\u00e9soudre avec la avec avec la compensation des risques et puis \u00e7a, c'est un syst\u00e8me qu'on peut am\u00e9liorer et puis et il faut il faut r\u00e9gler les le il faut r\u00e9soudre les pour Robl\u00e8s malgr\u00e9 avec les outils corrects et puis la repr\u00e9sentant oui les repr\u00e9sentations des et des responsables des Caisses maladies dans la commission, \u00e7a c'est vraiment un probl\u00e8me, mais \u00e7a c'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de d'un parlement de milice \u00e7a veut dire, si on veut, on veut un parlement de milice, on a toujours des gens qui repr\u00e9sentent ou bien qui d\u00e9fend certaines int\u00e9r\u00eat et puis la question pour moi qui a important est ce que les gens dans cette commission repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des caisses maladie ou bien les int\u00e9r\u00eats des des aspects personnes et puis l\u00e0, je suis pas s\u00fbr alors pour moi une bonne caisses-maladie repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des uns, des personnes assur\u00e9es par les int\u00e9r\u00eats de oui de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [95%] :\r\nF\u00e9lix Schneuwly, expert sant\u00e9 pour le groupe comparis, merci beaucoup, un dernier mot avec vous Joy Demeulemeester avant de conclure. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:23) [87%] :\r\nAlors, gestuelle et il est \u00e0 l'\u00e9tude, qui \u00e9tait sortie en 2014 qui a \u00e9t\u00e9 fait par 3 scientifiques qui avait montr\u00e9 qu'il avait au moins une personne sur 10 qui renon\u00e7ait, il avait dit avoir renonc\u00e9 pour des soins m\u00e9dicaux, pour des raisons financi\u00e8res, c'est vraiment une r\u00e9alit\u00e9 donc je vous inqui\u00e8te franchise d\u00e9pass\u00e9e \u00e0 2500 francs bloqu\u00e9s sur 3 ans, c'est une tr\u00e8s bonne affaire pour les assureurs, mais \u00e7a risque vraiment de remporter les probl\u00e8mes de charges. \r\nAux Affaires Sociales, parce que ils vont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:53) [82%] :\r\nPayer \u00e0 faire des b\u00eates et puis c'est c'est pas du tout, solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [96%] :\r\nTout l'enjeu \u00e9tant de ma\u00eetriser la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 Joy Demeulemeester merci \u00e9galement \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates responsable de la politique de la sant\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD06836F-2416-43E3-8C50-F4F80FE6A4E8", "internalArchiveId": "CD06836F-2416-43E3-8C50-F4F80FE6A4E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En perte de vitesse, la religion nous influence toujours", "publicationDate": "2017-04-15T00:00:00Z", "summary": "Il y a d\u00e9sormais en Suisse un quart de protestants et un quart de personnes sans confession, selon les chiffres de l'OFS publi\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Un v\u00e9ritable boum depuis 1970, o\u00f9 1% seulement des Suisses n'embrassaient aucune \u00e9glise. Pourtant, les vacances scolaires et les jours f\u00e9ri\u00e9s s'\u00e9gr\u00e8nent au fil des f\u00eates religieuses. Pourtant, la religion s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9bats politiques. Pourtant, m\u00eame si on ne va pas \u00e0 l'\u00e9glise, on revendique toujours une culture, une civilisation bas\u00e9e sur l'h\u00e9ritage jud\u00e9o-chr\u00e9tien. Jusqu'\u00e0 quand? Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 nous lib\u00e9rer de l'influence religieuse? \r\nChroniqueurs: St\u00e9phane Gabioud et Julien Bangerter\r\nInvit\u00e9e: Ir\u00e8ne Becci, sociologue et anthropologue, professeure \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Il y a d\u00e9sormais en Suisse un quart de protestants et un quart de personnes sans confession, selon les chiffres de l'OFS publi\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Un v\u00e9ritable boum depuis 1970, o\u00f9 1% seulement des Suisses n'embrassaient aucune \u00e9glise. Pourtant, les vacances scolaires et les jours f\u00e9ri\u00e9s s'\u00e9gr\u00e8nent au fil des f\u00eates religieuses. Pourtant, la religion s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9bats politiques. Pourtant, m\u00eame si on ne va pas \u00e0 l'\u00e9glise, on revendique toujours une culture, une civilisation bas\u00e9e sur l'h\u00e9ritage jud\u00e9o-chr\u00e9tien. Jusqu'\u00e0 quand? Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 nous lib\u00e9rer de l'influence religieuse? \r\nChroniqueurs: St\u00e9phane Gabioud et Julien Bangerter\r\nInvit\u00e9e: Ir\u00e8ne Becci, sociologue et anthropologue, professeure \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8509921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["En perte de vitesse, la religion nous influence toujours / 69S_2017-04-15T08:32:53_en-perte-de-vitesse-la-religion-nous-inf", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.04.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a d\u00e9sormais en Suisse un quart de protestants et un quart de personnes sans confession, selon les chiffres de l\u02b9OFS publi\u00e9s en d\u00e9but d\u02b9ann\u00e9e. Un v\u00e9ritable boum depuis 1970, o\u00f9 1% seulement des Suisses n\u02b9embrassaient aucune \u00e9glise. Pourtant, les vacances scolaires et les jours f\u00e9ri\u00e9s s\u02b9\u00e9gr\u00e8nent au fil des f\u00eates religieuses. Pourtant, la religion s\u02b9invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9bats politiques. Pourtant, m\u00eame si on ne va pas \u00e0 l\u02b9\u00e9glise, on revendique toujours une culture, une civilisation bas\u00e9e sur l\u02b9h\u00e9ritage jud\u00e9o-chr\u00e9tien. Jusqu\u02b9\u00e0 quand? Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 nous lib\u00e9rer de l\u02b9influence religieuse? \nChroniqueurs: St\u00e9phane Gabioud et Julien Bangerter\nInvit\u00e9e: Ir\u00e8ne Becci, sociologue et anthropologue, professeure \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8509921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-24T13:06:20Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [85%] :\r\nJe n'existe pas, se trouve une faribole fariboles avait crucifi\u00e9 foulard les th\u00e8mes religieux sont \u00e2prement d\u00e9battue en Suisse, et pourtant, la religion a toujours moins d'importance pour l'individu, la majorit\u00e9 ce sont des gens qui ne trouvent plus des r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions existentielles dans la religion, mais qui vont les chercher ailleurs, se trouver dans les je vous savez maintenant, une fa\u00e7on de penser en fait avoir r\u00e9gl\u00e9 ce qui est quelque chose comme \u00e7a, qui ne dit quoi faire, qu'est -ce qui revient alors on peut dire aussi que c'est une transformation de la religion qui est en train de se d\u00e9rouler propres id\u00e9es, je me suis pas retrouv\u00e9 dans une religion, et puis je crois que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nIl y a d\u00e9sormais en Suisse, autant de personnes sans confession que de protestants, selon les chiffres de l'OFS publi\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les catholiques sont sauv\u00e9s par l'immigration, un v\u00e9ritable boom de l'absence de religion depuis 1970 o\u00f9 seulement 1 pourcent des des Suisses n'embrassaient aucune \u00e9glise chez les jeunes, le taux de sans confession atteindrait m\u00eame les 70 pourcent au au niveau mondial, pourtant les vacances scolaires et les jours f\u00e9ri\u00e9s s'\u00e9gr\u00e8nent au fil des f\u00eates religieuses, pourtant la religion s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9bats sur l'immigration, pourtant, m\u00eame si on ne va pas \u00e0 l'\u00e9glise, on revendique toujours une culture, une civilisation bas\u00e9e sur l'h\u00e9ritage jud\u00e9o- chr\u00e9tien, on se penche sur cette th\u00e9matique jusqu'\u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re avec 2 chroniqueurs St\u00e9phane Gabioud et Julien Bertin bienvenue merci bonjour et une invit\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone avec nous, bonjour Ir\u00e8ne Becci Ir\u00e8ne Becci, vous \u00eates sociologue et anthropologue, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions d'universit\u00e9s de Lausanne, comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, pourquoi cette explosion du nombre de personnes sans confession Suisse depuis les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:56) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est un proc\u00e8s 6 relativement r\u00e9cent qu'on vous le dit depuis des ann\u00e9es 70, \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps, de ce point de vue l\u00e0 quelque part parce que, en fait, historiquement, ce processus de l'individualisation, vous avez beaucoup montr\u00e9 dans votre reportage, que les personnes base beaucoup de leur rapport \u00e0 la religion maintenant sur soi -m\u00eame, moi \u00e7a me convient, je ne laisse pas les autres me dire ce que je quoi en penser ou faire de point de vue de la croyance de la religion, c'est un peu quelque chose qui, historiquement, est d\u00e9j\u00e0 n\u00e9 avec la r\u00e9forme, en fait, si vous voulez l'id\u00e9e qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 dire : bon, les gens doivent m\u00eame lire les textes et int\u00e9rioris\u00e9 la religion, mais on a d\u00e9j\u00e0 un peu commenc\u00e9 si au XVIe si\u00e8cle, un petit processus d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 historiquement on a vu effectivement dans les r\u00e9gions protestantes de la r\u00e9forme, les rituels du bapt\u00eame ou du mariage commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 historiquement un peu assez t\u00f4t, en Allemagne notamment, d\u00e9j\u00e0 au 18\u00e8me 19\u00e8me si\u00e8cle donc, c'est un proc\u00e8s un peu plus long mais qui donc on a \u00e9t\u00e9 un peu frein\u00e9e par plein de facteurs socioculturels, notamment l'influence des \u00e9glises dans la vie quotidienne des gens. \r\nC'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers les parois l'organisation vraiment pr\u00eate \u00e0 Obama aujourd'hui, il nous reste le calendrier o\u00f9 il nous reste le dimanche f\u00e9ri\u00e9 mais avant c'\u00e9tait aussi fa\u00e7onn\u00e9 par le quotidien \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par la mani\u00e8re dont les \u00e9glises fa\u00e7onner \u00e9taient pr\u00e9sentes dans les \u00e9coles, c'\u00e9tait tr\u00e8s culturel, vous faites le processus aujourd'hui est aussi beaucoup li\u00e9e au fait que, culturellement, nous avons chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nOn change parce que nous vivons de plus en plus dans un monde globalis\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a pourrait expliquer l'acc\u00e9l\u00e9ration de ces sorties d'\u00c9glise l'acc\u00e9l\u00e9ration de ces 2 de cette proportion de 2 personnes sans confession. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:38) [86%] :\r\nIl y a eu \u00e7a sert certainement le la globalisation, c'est que d'une part les personnes disons d'Europe connaissent d'autres id\u00e9es, la rencontre d'autres, on commence \u00e0, \u00e0 comparer \u00e0 int\u00e9grer m\u00e9langer peut-\u00eatre si les croyances avec des fascinations de 2 souvent c'\u00e9tait pas rapport \u00e0 Lorient, ce qui est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par rapport aux ann\u00e9es 70, c'est le march\u00e9 du travail, parce qu'en fait on a aussi montr\u00e9 que depuis les ann\u00e9es 70 ce sont aussi beaucoup les femmes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 sortir des \u00e9glises et des religions, alors qu'avant c'\u00e9tait beaucoup, elle fait encore aujourd'hui une constante : les femmes sont reste plus religieuse que les hommes, mais le fait qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 entrer beaucoup plus march\u00e9 du travail, donc du coup \u00e0 entrer dans une sph\u00e8re publique plus s\u00e9cularis\u00e9, la\u00efque, les a aussi fait sortir plus de de l'\u00e9glise et c'est \u00e7a aussi qui fait une grosse diff\u00e9rence, c'est que la transition d'une religion d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, beaucoup par la pr\u00e9sence de la l'activit\u00e9 religieuse, les femmes, une famille et \u00e7a, \u00e7a va diminuer un peu plus nettement dans les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [89%] :\r\nJulien Bangerter injustement certaines personnes choisissent de, de, de quitter l'\u00e9glise, c'est une tendance qui a d\u00e9but\u00e9, grosso-modo, avec la r\u00e9volution culturelle des ann\u00e9es 60, m\u00eame si on a entendu un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et la tendance donc s'acc\u00e9l\u00e8re clairement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [90%] :\r\nLes derniers chiffres dont on on dispose sont d\u00e9\u00e7us de l'Institut suisse de sociologie hein date de 2015, les sorties d'\u00c9glise ont augment\u00e9 dans la plupart des cantons, aussi bien l'\u00e9glise catholique, protestante, mais la tendance est plus importante chez les r\u00e9form\u00e9s alors pas d'chiffre pr\u00e9cis sur un chiffre global, on estime que, depuis les ann\u00e9es 2000 il y aurait chaque ann\u00e9e plus de 20000 sorties d'\u00c9glise chaque ann\u00e9e en Suisse avec des grosses variations en milieu urbain \u00e0 B\u00e2le- Ville 30 paroissiens sur 1000 sont tous sortis de l'\u00e9glise en 2015, la tendance est 10 fois moins forte, par exemple, dans le canton du Jura o\u00f9 on en est qu'\u00e0 3 pour 1000 1000 mais la sortie, elle est pas possible partout seulement dans les cantons o\u00f9 l'\u00e9glise est reconnue comme organisation de droit public eccl\u00e9siastique, ce qui veut dire qu'elle per\u00e7oit un imp\u00f4t propres pas possible, donc de la quitter dans certains cantons latins dans le canton de Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel le Valais le Tessin, en revanche, c'est possible dans certains cantons al\u00e9maniques en terre romande dans le canton de Fribourg ou dans le Jura, le nombre de sorties semble se li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution des moeurs et la soci\u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment mais aussi \u00e0 l'image, les id\u00e9es que v\u00e9hicule l'institution exemple par exemple pour l'\u00c9glise catholique, on avait enregistr\u00e9 beaucoup de sortie \u00e0 l'\u00e9poque de Ratzinger, donc c'est effectivement jug\u00e9 trop conservateur sur un pas mal d'id\u00e9es soci\u00e9tales notamment et lorsqu'on a eu l'\u00e9lection en 2013 de de Fran\u00e7ois de notre actuel pape argentin 1er pape sud- am\u00e9ricain de l'histoire, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a eu un certain engouement et le nombre de sortie de l'\u00e9glise pendant au moins quelque temps \u00e0 freiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nEt, et, concr\u00e8tement, il faut aussi dire, parce qu'il y a plein de gens qui ne savent pas, il faut carr\u00e9ment dans certains cas, envoyer une lettre recommand\u00e9e quand on veut sortir de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [89%] :\r\nOui, exactement, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00eatre au Conseil par la salle de sa paroisse de domicile pas n\u00e9cessaire de justifier sa d\u00e9marche main, enfin en tout cas, il faut \u00eatre supprim\u00e9s des registres de l'institution pr\u00e9ciser si vous souhaitez une sortie totale ou partielle de l'\u00e9glise h\u00e9 oui dans les 2 cas, vous n'aurez donc plus d'imp\u00f4ts, accuse astique payer mais si vous \u00e9crivez que vous ne voulez qu'une sortie partielle, \u00e7a signifie que vous quittez l'institution sans pour autant renoncer au fond de votre croyance votre foi catholique, il y avait eu cette phrase assez c\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 2000 de Monseigneur Genoud par votre bapt\u00eame pour rester un membre passif de l'\u00e9glise, donc ce droit d'\u00eatre encore partiellement au sein de l'\u00e9glise toute remettant sortie officiellement, c'est un droit reconnu depuis 2007 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait le long d'un long feuilleton qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par une citoyenne lucernoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [91%] :\r\nEn 2 mots, il y a des cons\u00e9quences quand m\u00eame concr\u00e8te quand on sort de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [89%] :\r\nOui, alors on va donner des, des cons\u00e9quences concr\u00e8tes notamment dans le cas o\u00f9 on voudrait encore b\u00e9n\u00e9ficier de certains sacrements, tout en \u00e9tant sorti de l'\u00e9glise, vaste d\u00e9bat, forc\u00e9ment, par exemple, qu'est -ce qui se passe si une personne veut b\u00e9n\u00e9ficier de fun\u00e9railles religieuses, h\u00e9 bien, en principe, elle n'aurait pas le droit, mais l'\u00c9glise entrent en mati\u00e8re, lorsque le d\u00e9funt a d\u00e9clar\u00e9 de son vivant, sa volont\u00e9 d'obtenir des fun\u00e9railles religieuses mais la la famille doit alors offrir une participation financi\u00e8re et puis peut-\u00eatre un autre exemple qu'on peut prendre ce que je veux, baptis\u00e9 mon enfant comme je suis moi- m\u00eame sorti de l'\u00e9glise, h\u00e9 bien l\u00e0, il se pourrait que les parents et une conversation avec le pr\u00eatre ou l'autorit\u00e9 religieuse concern\u00e9s mais l\u00e0 aussi, en principe \u00e7a devrait \u00eatre possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [80%] :\r\nIr\u00e8ne Becci l'offre de de rituels, des \u00e9glises, \u00e7a pourrait retenir les fid\u00e8les \u00e0 claquer la porte. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:02) [84%] :\r\nEn partie oui, c'est un peu li\u00e9 aux biographies des personnes, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, des jeunes, vous avez un petit peu \u00e9voqu\u00e9, si dans les ann\u00e9es, \u00e9videmment, il y a eu de la la contre- culture qui toutes les institutions d'autorit\u00e9, donc aussi les \u00e9glises, mais souvent fait ces m\u00eames personnes qu'il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, qui contr\u00f4le autorit\u00e9, d'une part la revalorise peut-\u00eatre comme l'autorit\u00e9 change comme typiquement le patrons et souvent quand des par exemple leur m\u00eame des enfants et tout d'un coup, souvent si on voyage en voyant qu'il faut bien donner peut-\u00eatre on a, on n'arrive pas en fait transmettre cette religion pr\u00e9viennent du duel bricoler soi -m\u00eame en fait que un peu construit tout seul, donc on aime, on trouve quand m\u00eame, tout d'un coup quelque chose de, de beaux \u00e0 transmettre l'appartenance \u00e0 une cha\u00eene de m\u00e9moire d'une coll\u00e8gue Dani\u00e9la r\u00e9aliser qui est la religion et donc effectivement pigment souvent au nom des naissances ou des morts, donc l\u00e0 o\u00f9 la vie et la mort sont peu je compte pour qu'on se pose des questions de sceptiques ou des fois au mariage quand Jean-Marie c'est c'est c'est un autre \u00e9l\u00e9ment beaucoup tr\u00e8s tr\u00e8s fort de p\u00e9naliser quand il y avait beaucoup plus de mariage endogame avant jusque dans les ann\u00e9es 80 90 m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient vraiment beaucoup majorit\u00e9 mari\u00e9es \u00e0 des personnes de la m\u00eame confession aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a change beaucoup plus \u00e9videmment, vous avez des mixit\u00e9 plus grande, mais souvent en Marion un partenaire d'une autre religion pense pose aussi la question diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est aussi Ir\u00e8ne b\u00e2ti parce que Becci est -ce que c'est aussi parce que les \u00c9tats non mais n'ont pas su inventer des des rituels suffisamment s\u00e9duisant pour les gens que la biographie, vous le dites, j'aime bien cette expression \u00e0 la biographie des gens fait que on se rapproche, on s'\u00e9loigne des des religions, ce que les \u00c9tats n'ont pas su \u00eatre marqu\u00e9 suffisamment fait fortement les, les, les, les passages importants de la vie. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:52) [85%] :\r\nMais c'est, c'est s\u00fbr que le processus de perte de la r\u00e9gion va de Pair avec le processus, en principe, c'est une ville arr\u00eat\u00e9s merci les gens sortent de cette ritualit\u00e9 l\u00e0 elle se tourne plus laisser personne se tournent vers la ritualit\u00e9 s\u00e9culi\u00e8re qui en partie n'\u00e9tait pas du tout encore \u00e0 la hauteur, comme le dit symbolique de tout ce que l'\u00e9thique peut recouvrir en fait justement une une belle c\u00e9r\u00e9monie voil\u00e0 esth\u00e9tiquement donne une \u00e9glise de campagne avec plein de personnes, des couleurs \u00e7a rien \u00e0 voir dans un qu'un petit, un bureau de l'H\u00f4tel de Ville, une commune, enfin qui n'a pas les moyens d'avoir une tr\u00e8s belle salle par exemple, donc effectivement il y a, il y a toute une s\u00e9rie de de ritualit\u00e9 s\u00e9culaire qui en fait sont tr\u00e8s bureaucratique et beaucoup de personnes se sont rendues compte ben en fait \u00e7a remplit pas leur fonction le \u00e0 la recherche d'une certaine symbolique effectivement qu'\u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 des ritualit\u00e9 des moments. \r\nEn partie des d\u00e9rives qui ne compte de \u00e7a et, en partie, vous avez aussi des \u00c9tats avant vous montrez bien, il y a des changements par rapport \u00e0 un canton \u00e0 un autre, selon les confessions selon la langue donc c'est tr\u00e8s variable, ensuite en une mosa\u00efque de cultures diff\u00e9rentes, localement, vous avez dit, c'est que les qui ont propos\u00e9 vraiment des rituels plus fort et \u00e0 d'autres endroits et sont tr\u00e8s faibles en fait ses propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [91%] :\r\nIr\u00e8ne Becci par t\u00e9l\u00e9phone, qualit\u00e9 de la ligne, on est d\u00e9sol\u00e9 pour pour nos auditeurs n'est pas optimale, mais on vous entend quand m\u00eame, on vous comprend bien, vous \u00eates sociologue, anthropologue, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions de de l'universit\u00e9 de de Lausanne, St\u00e9phane Gabioud, quelques statistiques quand m\u00eame int\u00e9ressante sur les les croyances des Suissesses et des Suisses, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique apporte des infos tr\u00e8s concr\u00e8te : \u00e0 quoi croit -on en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [89%] :\r\nLes infos qu'on trouve dans un document passionnant qui date de 2014 qui s'appelle pratiques et croyances religieuses et spirituelles, en Suisse, en gros, ici en Suisse, moins de la moiti\u00e9 des citoyens croient aujourd'hui encore en un Dieu unique qui, \u00e0 46 pourcent de de la population qui croit en Inde unique un quart consid\u00e8re qu'il y a pas de Dieu unique, o\u00f9 il y a pas plusieurs Dieu mais il y a une esp\u00e8ce de, de, voil\u00e0 de puissance sup\u00e9rieure, c'est comme \u00e7a que qu'on qu'on l'appelle, quel est, plaidant par, par par les gens, il y a 12 pourcent d'habitants notre pays qui pensent qu'il n'y a pas de Dieu qui a pas de cette puissance sup\u00e9rieure ce sont donc les ath\u00e9es qui rentre un peu dans les d\u00e9tails de dossiers chiffres, on voit que la croyance en un Dieu unique et surtout pr\u00e9sente chez les musulmans, et chez les membres de communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques et puis chez les protestants, h\u00e9 bien, pr\u00e8s d'un tiers des croyants ne consid\u00e8re pas qu'il y a ce Dieu unique a un pourtant on a l'impression que c'\u00e9tait au fondement de de cette religion, il pense plut\u00f4t que le monde est r\u00e9gi par une puissance sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [93%] :\r\nDonc, m\u00eame si on appartient \u00e0 une religion monoth\u00e9iste on ne croit pas forc\u00e9ment en en un Dieu unique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [89%] :\r\nNon, alors il y a effectivement bah voil\u00e0 plut\u00f4t cette notion de puissance sup\u00e9rieure qui ressort, associ\u00e9e souvent \u00e0 des croyances en d'autres, for\u00e7ant d'autres courants oui et d'ailleurs, ce sont surtout les femmes qui adh\u00e8re \u00e0 des croyances m\u00e9taphysique presque 2 femmes sur 3 croient que des oranges ou des \u00eatre surnaturel veillent sur nous et c'est plut\u00f4t un homme sur 3 qui a ce genre de croyances, une grosse moiti\u00e9 de femmes pensent que certaines personnes poss\u00e8de un don de gu\u00e9rison ou de voyance et \u00e7a, \u00e7a fait partie des croyances tout \u00e7a c\u00e9cit\u00e9 hein dans dans dans ce ce document exactement de l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 statistiques on peut l'peut compl\u00e9ter avec un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Link en 2014 qui montraient des croyances pour la t\u00e9l\u00e9pathie, les miracles la r\u00e9incarnation de l'astrologie, le service public, un cessez-le-feu, c'est pas, c'est vrai, mais du coup, les hommes grands quoi alors les hommes sont plus rationnels il croit davantage aux th\u00e8ses scientifiques et mat\u00e9rialiste croit par exemple davantage dans la th\u00e9orie de l'\u00e9volution et \u00e0 ce propos, un chiffre surprenant quand m\u00eame pr\u00e8s de 50 pourcent des des femmes ne croit pas au doute du fait que la th\u00e9orie de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces, soit l'explication la plus coh\u00e9rente de l'origine de l'\u00eatre humain et c'est vrai que petit commentaire personnel, or ce que vous \u00eates producteur d'une \u00e9mission scientifique, \u00e7a fait toujours bizarre de n'entendent que 50 pourcent des des femmes ont ont des doutes sur la th\u00e9orie de l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [84%] :\r\nSt\u00e9phane Gabioud oui, \u00e7a d\u00e9pend quel est votre structure d'audience apr\u00e8s, mais \u00e7a c'est vers un autre d\u00e9bat St\u00e9phane Gabioud ben oui, effectivement, on peut rappeler que vous pr\u00e9sentez, CQFD, l'\u00e9mission de sciences et de sant\u00e9, sur la premi\u00e8re, du lundi au vendredi \u00e0 10 heures Ir\u00e8ne Becci comment est -ce qu'on peut lire ces ces croyances comme \u00e7a qui qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9pandue, 2 tiers en tout cas des des familles croit croyance dans les Anges la voyance, les rebouteux. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:13:59) [89%] :\r\nJe voulais quand m\u00eame peut-\u00eatre comme m\u00eame type nuancer la phrase : les hommes sont plus rationnels il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses derri\u00e8re ces sondages, c'est-\u00e0-dire il y a d\u00e9j\u00e0 ce que on ose dire, on n'ose pas dire c'est vrai qu'il y a une sorte de l\u00e9gitimit\u00e9 beaucoup plus forte chez les femmes dans les milieux dans lesquels elle travaille pour plein de raisons historiques qui font que on ne on parle propos tranquillement de ses croyances etc, mais je peux vous assurer qu'il y a des endroits des institutions qui m\u00eame travaille avec des rebouteux qui travaille avec des faiseurs de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [69%] :\r\nSecret. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement de secret et qui sont souvent m\u00eame des hommes, vous avez \u00e9norm\u00e9ment d'ouvrages de ce type \u00e9sot\u00e9rique ou Antonio et qui parle de ses manger autre chose, qui sont des hommes, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:39) [98%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:40) [73%] :\r\nLes gens voudront d\u00e9multiplicateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [86%] :\r\nEncore, donc on entend bien la nuance, merci de l'avoir emport\u00e9 mais comment est -ce qu'on peut les lire, maintenant c'est ses croyances alors qui du coup ben sont sont quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9pandue, homme ou femme, vous venez de de de le souligner. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:53) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs villes oui un \u00e9v\u00e9nement donn\u00e9e une donn\u00e9e tr\u00e8s importante de ces sondages veulent le l'Office de la Suisse, et par exemple que c'est dans les moments de crise et de maladies que les personnes trouvent la religion la plus pertinente, c'est-\u00e0-dire c'est l'accord, on se tourne plus vers des croyances etc donc c'est souvent li\u00e9 \u00e0 des moments de crise dans la vie de maladie donc vraiment des moments difficiles, c'est-\u00e0-dire que ces moments -l\u00e0, on est plut\u00f4t enfin confront\u00e9 \u00e0 des institutions typiquement m\u00e9dicale scientifique qui en fait ne r\u00e9pondent pas, par exemple \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire quand on peut faire plein de d'exp\u00e9rience scientifique mais souvent tout \u00e7a ne r\u00e9ussit pas, comme on aimerait donc la m\u00eame les institutions m\u00e9dicales s\u00e9cularis\u00e9e reconnaissent leurs limites de plus en plus l'ing\u00e9nieur, il est en train aussi de montrer qu'il faut travailler avec toutes ce genre de de croyances aussi l\u00e0 par exemple sur les les recherches sur le faire moi qui m'ont regard\u00e9 qu'est -ce qui se passe dans le cerveau d'un m\u00e9dicament qui tente en pleine m\u00e9ditation la peine conscience, donc il y a pas uniquement les personnes qui croire des choses \u00e9tranges en dehors de la science, c'est souvent les fronti\u00e8res de la science elle- m\u00eame, qui s'ouvrent avec la complet, l'id\u00e9e de la compl\u00e9mentarit\u00e9 avec d'autres mani\u00e8res, qui passe de connaissance qui passe plus par l'exp\u00e9rience, et pas uniquement par la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [92%] :\r\nJulien Bangerter la religion alors on on le dit depuis une vingtaine de minutes maintenant en perte de vitesse qui s'individualisent \u00e7a pourtant, la religion ou l'h\u00e9ritage religieux concernant un pouvoir important aujourd'hui on le voit depuis hier vendredi, \u00e7a on le verra jusqu'\u00e0 ne lundi soir, lundi de P\u00e2ques, un pouvoir important sur nos agendas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:29) [88%] :\r\nElle dicte les calendriers \u00e0 nos jours f\u00e9ri\u00e9s No\u00ebl lundi de Pentec\u00f4te jeudi de l'Ascension, avec aussi des sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales \u00e0 l'immacul\u00e9e Conception lui descentes dans les cantons catholiques mais la sp\u00e9cificit\u00e9 de P\u00e2ques, c'est que c'est une f\u00eate mobile qui se calque historiquement sur le dimanche qui suit la premi\u00e8re lune de printemps, ce qui compte, ce qui se concr\u00e9tise dans notre calendrier gr\u00e9gorien, avec donc une variation peut s'\u00e9taler du 22 mars au 25 avril et puis il y a encore la P\u00e2que orthodoxe tr\u00e8s souvent \u00e0 une autre date car elle est bas\u00e9e sur le calendrier Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:01) [88%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de on a d\u00e9j\u00e0 song\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter un jour fixe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:05) [91%] :\r\nPour f\u00eater P\u00e2ques il y a eu de nombreux d\u00e9bats, hein, dans les ann\u00e9es 20 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des nations ensuite le Parlement britannique en 1928 d\u00e9cr\u00e8te une loi de P\u00e2ques avec donc une f\u00eate fixe le 2\u00e8me dimanche du mois d'avril, mais cette loi ne sera jamais appliqu\u00e9 car aucun accord ne sera trouv\u00e9e dans les \u00e9glises au sein de l'\u00c9glise m\u00eame l'id\u00e9e d'un jour fixe en fait d'\u00eatre d\u00e9finitivement abandonn\u00e9e il y a pas si longtemps que \u00e7a, en 1997, on estime qu'une date fixe fixe pour pas \u00e9liminerait la connexion qui existe historiquement avec la P\u00e2que juive, il y a \u00e9galement ce m\u00eame d\u00e9bat sur un jour de P\u00e2ques unique dans le calendrier scolaire, notamment depuis 2008, car en Suisse bien pas qui \u00e9tait tomb\u00e9 le 22 mars du coup peu d'espace, avec les vacances d'hiver, hein, pour les \u00e9l\u00e8ves, une tr\u00e8s longue p\u00e9riode jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, en revanche, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment une bonne op\u00e9ration pour le tourisme hivernal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [89%] :\r\nChose quand m\u00eame \u00e0 noter que Z\u00fcrich par exemple ne colle pas forc\u00e9ment ses vacances scolaires, ils ont fait le parrain alors ces cong\u00e9s, \u00e9videmment, mais c'est pas sur mais pas syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [80%] :\r\nOui \u00e7a cette ann\u00e9e, je crois que \u00e7a tomb\u00e8rent assez proche de ce qu'on dans les autres 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:06) [88%] :\r\nOk, \u00e7a c'est la religion chr\u00e9tienne qui forge le calendrier est -ce que les musulmans ou les juifs de Suisse pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 \u00e0 une de leur f\u00eate religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [89%] :\r\nAlors dans le monde professionnel, le calendrier, ce qu'il est, donc, des n\u00e9gociations sont possibles avec votre patron, mais l\u00e0 \u00e7a votre vous risquez p\u00e9rils selon les les convictions de l'employeur, mais on va dire que la bonne journ\u00e9e les \u00e0 l'institution universaliste par excellence alors dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve des cong\u00e9s sont possibles pour les principales f\u00eates religieuses fin du ramadan, par exemple pour les musulmans ou Yom Kippour chez les juifs, refus possible, si c'est une f\u00eate solennelle seulement a priori dans le canton de Vaud le cong\u00e9 doit \u00eatre motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations s\u00e9rieuses et ne pas servir de pr\u00e9texte cong\u00e9s aussi possible, cela dit pour l'observance de riz toutes p\u00e8lerinage c'est important aussi de le souligner, dans le canton de Gen\u00e8ve on va accepter cette demande et en le soulignant seulement si elle est formul\u00e9e par \u00e9crit -elle est valid\u00e9e par les autorit\u00e9s religieuses, il y avait une r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois en 2010 tr\u00e8s int\u00e9ressante qui est interpell\u00e9 \u00e0 sujet qui disait les cong\u00e9s religieux repr\u00e9sente un pourcentage infime des demandes de cong\u00e9 dans l'ensemble, et celles li\u00e9es \u00e0 des prolongations de vacances pour des cours beaucoup plus concret des co\u00fbts r\u00e9duits de billets d'avion par exemple reste beaucoup plus nombreuses que celles pour des motifs religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [90%] :\r\nIr\u00e8ne Becci \u00e7a montre l'int\u00e9r\u00eat plus pour le cong\u00e9 que pour ce qu'il repr\u00e9sente mais en mati\u00e8re de f\u00eates religieuses. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:19:26) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a beaucoup de facteurs, la verri\u00e8re de nouveau, c'est-\u00e0-dire que les les cas comme vous dites de demandes pour un cong\u00e9 sont individuelles, donc ce m\u00eame si une personne obtient un cong\u00e9, elle n'a pas encore la garantie l'Europe obtiennent de nouveau l'ann\u00e9e suivante au code autour de la m\u00eame communaut\u00e9 rurale obtiennent parall\u00e8lement au contraire s\u00e9v\u00e8rement parka par personne, donc c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s tr\u00e8s lourde et qui exposent les personnes \u00e9norm\u00e9ment, donc en fait on a l'impression que les personnes qui sont d'une autre religion serait tout le temps, un en train de revendiquer des choses en fait c'est tr\u00e8s rare, ce sont des personnes de l'immigration qui font une fois ce travail d'adaptation incroyable, la plupart du temps \u00e9tant maintenant il donc et s'date en fait voil\u00e0, trouvent des moyens pour f\u00eater leur f\u00eate autrement et et n'osent pas effectivement vous tribunal le d\u00e9calage par rapport aux gens faites qui est par contre aussi pour des billets d'avion parce qu'on pense que c'est beaucoup plus l\u00e9gitime une question \u00e9conomique, donc c'est vraiment uniquement \u00e0 travers des reconnaissances de groupes beaucoup plus compliqu\u00e9 juridiquement et par exemple, le canton de Vaud a commenc\u00e9 une d\u00e9marche dans ce sens -l\u00e0 qui garantirait d'all\u00e9ger un petit peu ces demandes et cette reconnaissance plus forte d'une communaut\u00e9 religieuse, et pas uniquement dans le cas d'une situation de l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Gabioud voulait parler aussi ce matin des des jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ne croient pas en Dieu ou en une force sup\u00e9rieure, toutefois, \u00e7a signifie pas la fin totale des religions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:44) [89%] :\r\nNon, parce que notre rapport aux religions fluctuent dans l'histoire de l'humanit\u00e9, je suis tomb\u00e9 sur un article passionnant qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur 4 points, c'est acheter le portail catholique suisse et publi\u00e9e \u00e9galement dans le courrier, un article qui qui fait la pr\u00e9sentation d'un projet men\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le but est de mod\u00e9liser \u00e7a va vous plaire Antoine mod\u00e9liser les tendances religieuses gr\u00e2ce au Big Data, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 \u00e7a qu'on fait avaler des super- ordinateurs des masses impressionnantes de de donn\u00e9es anthropologique, psychologique arch\u00e9ologique d\u00e9mographique depuis le nez le n\u00e9olithique jusqu'\u00e0 aujourd'hui, chaque fois, donc en lien avec la religion et les croyances, les ordinateurs trier toutes ces donn\u00e9es, les analyser des chiffres et permet de faire ressortir des des grandes tendances \u00e0 travers l'histoire et en se basant sur ce qui s'est pass\u00e9, on peut dessiner \u00e9videmment des tendances pour notre avenir en passant par notre pr\u00e9sent effectivement comme vous le disiez, Antoine, dans notre pr\u00e9sent, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, donc c'est les 15 35 ans sont 70 pourcent \u00e0 \u00e0 ne plus croire en une puissance sup\u00e9rieure, l\u00e0 on est sur des chiffres am\u00e9ricains, c'est \u00e9norme, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'\u00e0 terme les religions et les croyances vont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [93%] :\r\nC'est \u00e0 c'est c'est un peu ce qu'on disait \u00e0 l'instant, parce que dans dans l'histoire de l'humanit\u00e9 les les religions ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 seulement avec plus ou moins d'intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:53) [91%] :\r\nComment les chercheurs am\u00e9ricains consid\u00e8rent que nos soci\u00e9t\u00e9s humaines ont une tendance naturelle \u00e0 la croyance en Dieu ou autre chose, on sait par exemple que les religions ont permis de de former l'identit\u00e9 commune de diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s, donc on a besoin de ses croyances autour de de valeurs communes pour voil\u00e0 ce ce en tant que soci\u00e9t\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qui ont parfois forc\u00e9 \u00e0 croire \u00e0 ce sont d'ailleurs rarement les soci\u00e9t\u00e9s les plus p\u00e9rennes en qui il faut on voit \u00e7a dans l'histoire la de l'analyse finalement de de notre parcours historique, il faut laisser plut\u00f4t la libert\u00e9 aux gens et avec cette libert\u00e9 de croyance h\u00e9 ben cercl\u00e9 religion officielle perdre en puissance mais les croyances perdure, elle se diversifie et elles ne disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [84%] :\r\nCeci dit, pardonnez -moi, et chez les 15 35 ans 70 pourcent \u00e7a \u00e7a sent plut\u00f4t mal pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:34) [89%] :\r\nOui, et pourtant les chercheurs am\u00e9ricains que je citais estime que l'ath\u00e9isme de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 va se r\u00e9duire, d'ici \u00e0 2050 et vous savez \u00e0 quoi \u00e7a c'est c'est du h\u00e9 bien ce serait due au changement climatique, parce qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, il y a un m\u00e9tier, vous le disiez, un moment de crise lorsqu'on est confront\u00e9, soi -m\u00eame, par exemple, la maladie, on a tendance peut-\u00eatre tout \u00e0 quoi se rapprocher de Dieu on il semblerait qu'on soit un peu dans un m\u00eame effet, c'est-\u00e0-dire que nos soci\u00e9t\u00e9s quand elles sont confront\u00e9es \u00e0 une crise majeure, retrouver une certaine vigueur pour Dieu et ses copains les oranges, les esprits et autres, et donc une bonne crise climatique et voil\u00e0 la la croyance en Dieu est de retour, m\u00eame apparemment chez les plus jeunes, Betty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [88%] :\r\nQue penser de ces ces projections, vive le changement climatique pour remplir les \u00e9glises bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:23:17) [90%] :\r\nEn fait, malheureusement, il y a beaucoup de personnes qui ne croit pas qu'il sont en croyant qui ne croit pas au changement climatique, donc c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais c'est vrai qu'il y a, il y a des effets comme \u00e7a \u00e0 long terme et et je pense que les fa\u00e7ades et les Am\u00e9ricains, c'est pas la moyenne mondiale, donc c'est assez compliqu\u00e9 de comparer en fait \u00e0 travers le pays et surtout \u00e0 travers les \u00e9poques, puisque nous savons qu'on fait ce qu'on demande aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire la croyance des cafards comme question de l'appartenance par exemple de la pratique on ne demandait pas il y a 50 ans on s\u00e9same simplement pas dans certaines statistiques de il y a 100 ans si vraiment dans la pratique, le fait que les gens allaient \u00e0 l'\u00e9glise tous les dimanches, etc, qu'est -ce qu'qui croyait, on sait tr\u00e8s bien que d\u00e8s qu'il est plein de croyances n\u00e9o- pa\u00efenne, ont toujours exist\u00e9 en parall\u00e8le aux croyances chr\u00e9tiennes par exemple dans les pays chr\u00e9tiens, donc c'est assez int\u00e9ressant de prendre en fait et d'ailleurs vous disiez avant, par exemple, les croyances dans le dans l'\u00e9volution dans la th\u00e9orie de l'\u00e9volution par rapport au cr\u00e9ationnisme, aux \u00c9tats-Unis, on a des moyens beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 de doute. \r\nRapport \u00e0 l'\u00e9volution, donc c'est vraiment une tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 notre nos histoires, nos cultures r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:25) [98%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:24:26) [85%] :\r\nDe l\u00e0 aussi la crise c'est c'est int\u00e9ressant parce qu'il y a beaucoup de recherches s'\u00e9tait faites sur est -ce que vraiment plus les gens vont mal puisqu'il quoi et on a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait pas non plus tr\u00e8s tout \u00e0 fait lin\u00e9aire, hein, c'est, c'est vrai, d'une part, c'est-\u00e0-dire avec la croyance la la croissance des \u00c9tats-Nations nationaux qui prennent en charge sociale, donc un \u00c9tat social donc enl\u00e8ve le besoin simplement les gens d'aller aux \u00e9glise pour simplement manger ou \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s socialement etc, \u00e7a \u00e7a diminue fortement, \u00e7a ne sait plus une concurrence directe, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, si on a plus, on n'a pas craint de tous les jours c'est assis sur la table et qu'on ne sait rien ou allez demander si jamais on a besoin, mais on a, on a l'\u00e9glise qui \u00e9tait l\u00e0 et c'est clair que \u00e7a, \u00e7a pousse et on peut les gens vers les services et les croyances donc un \u00e9tat de bien conna\u00eetre disons \u00e9conomique diminue en g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame le fait de se tourner vers la religion, mais \u00e0 un niveau m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on peut quand m\u00eame continuer \u00e0 \u00eatre corrig\u00e9, donc c'est pas non plus tr\u00e8s logique et tout \u00e0 fait lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:25) [88%] :\r\nDonc il faut continuer de r\u00e9fl\u00e9chir, faut qu'on condamner de poser des questions : faut continuer peut-\u00eatre aussi en guise de conclusion parce qu'on n'a vraiment plus beaucoup de temps, Ir\u00e8ne Becci mais peut-\u00eatre que les \u00e9glises peuvent aussi elle changer un peu. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:25:35) [91%] :\r\nAbsolument, d'ailleurs c'est c'est en train de de se passer, l\u00e0 il y a beaucoup de vous parler un petit peu des nouvelles pratiques comme la m\u00e9ditation le yoga en partie y a m\u00eame des paroisses qui offrent ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:45) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:25:46) [88%] :\r\nL'\u00e9cologie est un th\u00e8me majeur actuellement sur lequel beaucoup de de paroisses aussi vont proposer des balades dans la nature avec, pour la contempler la nature et par faire l'exp\u00e9rience religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:59) [95%] :\r\nIr\u00e8ne Becci, vous \u00eates sociologue, anthropologue, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce samedi matin, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:26:11) [90%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:12) [76%] :\r\nMerci Paris manger Spaak, St\u00e9phane Gabioud et Julien bancaire tard on retrouve respectivement dans CQFD et en matinale tout bient\u00f4t, je ne sais pas, qu'elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-15T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Becci, Ir\u00e8ne", "role": "professeure assistante, Facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DDBDDC8-7B59-4C32-9607-FFEF62A83058", "internalArchiveId": "1DDBDDC8-7B59-4C32-9607-FFEF62A83058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine noire pour l'image du football et des supporters visiteurs", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9v\u00e9nements violents survenus lors des rencontres europ\u00e9ennes de football entre supporters \u00e0 Madrid et \u00e0 Lyon posent la question de l'encadrement des fans des \u00e9quipes visiteuses.\r\n\r\n* * Semaine noire pour l'image du football et des supporters visiteurs  \r\n*** 18h . on enchaine avec le football, qui a mal \u00e0 son image. Tr\u00e8s mal m\u00eame. Cette semaine 3 incidents majeurs sont venus \u00e9mailler des rencontres europ\u00e9ennes. \r\nLaurent Bastardoz, on va laisser de c\u00f4t\u00e9 l'attaque \u00e0 l'explosif contre le bus de Dortmund mardi. \r\nRestons sur les bagarres provoqu\u00e9es par des fans de Leicester mercredi \u00e0 Madrid, et hier soir, la pelouse envahie \u00e0 Lyon suite \u00e0 des incidents dans le stade. \r\nLaurent : comment faire pour contrer ces attitudes pour le moins agressives ?\r\nNon pas vraiment car la seule solution serait finalement d'interdire aux fans de la formation qui joue \u00e0 l'ext\u00e9rieur de se d\u00e9placer avec leur \u00e9quipe. Mais vous l'imaginez, cela enl\u00e8verait la substantifique moelle que repr\u00e9sente  le match dans le match que se livrent 98 fois sur 100 et dans des circonstances plut\u00f4t calmes et festives les supporters de foot pr\u00e9sents dans les stades. L\u00e0 c'est l'accumulation des faits qui am\u00e8ne aujourd'hui cette sid\u00e9ration qui envahi un monde du football qui vit comme toujours dans sa bulle. Les histoires de supporters ou ouligans agressifs ne datent pas d'hier mais le soucis aujourd'hui est bel et bien qu'il existe de moins en moins de possibilit\u00e9s avec le d\u00e9veloppement des ventes de billets sur internet de canaliser parfaitement les spectateurs visiteurs. Et interdire la venue de supporters visiteurs est difficile \u00e0 imaginer. Ces derniers trouveraient de toute mani\u00e8re une fa\u00e7on de d\u00e9nicher le fameux s\u00e9same et se retrouveraient alors dans des endroits du stade incontr\u00f4lables par les forces de l'ordre. Sans parler que cette situation tuerait \u00e0 mon avis le spectacle propos\u00e9 par les vrais fans de football qui savent faire la diff\u00e9rence entre intelligence et stupidit\u00e9. \r\n*** Les fans lyonnais ne se d\u00e9placeront pas pour le match retour \u00e0 Istambul. Un choix raisonnable selon vous ? \r\nDans ce cas pr\u00e9cis oui m\u00eame si Lyon avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le tirage au sort de ne pas organiser de d\u00e9placement \u00e0 Istanbul pour ses supporters. Il n'est pas difficile d'imaginer que cette rencontre sera sans doute class\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s risque et plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9. Compte tenu de la ferveur tr\u00e8s patriotique et souvent d\u00e9bordante des fans turcs, qui \u00e9taient on le rappelle 20'000 hier \u00e0 Lyon et de la tension politique qui s\u00e9vit actuellement dans le pays d'Erdogan. C'est donc le choix de la raison qui va prendre cette fois-ci le dessus sur le spectacle et l'amour du football d'une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de supporters.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525369", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Semaine noire pour l\u2019image du football et des supporters visiteurs / FOR_2017-04-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9v\u00e9nements violents survenus lors des rencontres europ\u00e9ennes de football entre supporters \u00e0 Madrid et \u00e0 Lyon posent la question de l\u2019encadrement des fans des \u00e9quipes visiteuses."], "variantIds": ["ece-8525369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:45Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n48 on encha\u00eene avec le football qui a mal \u00e0 son image, tr\u00e8s mal m\u00eame cette semaine, 3 incidents majeurs sont venus \u00e9mailler des rencontres europ\u00e9ennes Laurent Bastard de on va laisser de c\u00f4t\u00e9 l'attaque \u00e0 l'explosif contre le bus de Dortmund 1 c'\u00e9tait mardi, restons sur les bagarres provoqu\u00e9es par les fans de la Leichter, mercredi \u00e0 Madrid et puis hier soir \u00e0 Lyon la la pelouse envahie par des supporters, \u00e0 la suite d'incidents Laurent, comment faire pour contrer ces attitudes pour le moins agressives, difficile \u00e0 dire parce que la seule solution serait finalement d'interdire aux fans de la formation qui joue \u00e0 l'ext\u00e9rieur de se d\u00e9placer avec leur \u00e9quipe mais vous imaginez cela enl\u00e8verait la substantifique moelle que repr\u00e9sente le match dans le match que se livrent 99 fois sur 100 et dans 10 circonstances plut\u00f4t calme et festive, les supporters de foot, pr\u00e9sents dans les stades, l\u00e0 c'est l'accumulation des f\u00eates qui am\u00e8ne aujourd'hui cette sid\u00e9ration qui envahi au monde du football qui vit comme toujours dans sa bulle, les histoires de supporters hooligans agressifs ne datent pas d'hier mais les soucis aujourd'hui sont bel et bien qu'il existe finalement de moins en moins de possibilit\u00e9s avec le d\u00e9veloppement des ventes de billets sur internet de canaliser parfaitement les spectateurs visiteurs et d'interdire la venue de supporters visiteurs est difficile \u00e0 imaginer ces derniers trouveraient de toute mani\u00e8re une fa\u00e7on d\u00e9nicher le fameux s\u00e9same et se retrouveraient alors dans des endroits du stade incontr\u00f4lables par les forces de l'ordre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas hier \u00e0 Lyon sans parler que cette situation tuerait \u00e0 mon avis, le spectacle propos\u00e9 par les vrais fans de foot qui savent faire la diff\u00e9rence entre Intelligence et stupidit\u00e9 il y en a un, c'est vrai, il faut le souligner les fans lyonnais vont pas se d\u00e9placer pour aller au match retour \u00e0 Istanbul, selon vous, Laurence, que c'est un choix raisonnable, je pense que dans ce cas pr\u00e9cis, oui m\u00eame si Lyon avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le tirage au sort de ne pas organiser de d\u00e9placement \u00e0 Istanbul pour ses supporters, il n'est pas fissile, difficile d'imaginer que cette rencontre sera sans doute class\u00e9e \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s haut risque et plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9, compte tenu de la ferveur tr\u00e8s patriotique et souvent d\u00e9bordante des fans turcs qui \u00e9taient quand m\u00eame, rappelle 20000 hier \u00e0 Lyon et de la tension politique qui s\u00e9vit actuellement dans le pays d'Erdogan, c'est donc le choix de la raison qui va prendre cette fois -ci le dessus sur le spectacle et l'amour du football d'une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des supporters, et c'est \u00e9videmment bien dommage merci beaucoup leur ambassade et on n'a m\u00eame pas parl\u00e9 de la finale de Coupe de Suisse entre bah les sciences, ce sera quand \u00e7a, je ne veux pas \u00e7a sera au fin du mois de mai, sauf erreur, et \u00e7a, l\u00e0 aussi, \u00e7a va \u00eatre aussi, \u00e7a va \u00eatre aussi assez chaud, j'imagine, de pr\u00e8s, on esp\u00e8re que \u00e7a va pas d\u00e9bourser, ce serait dommage 18 heures 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08844519-F175-4647-BE91-2CA5681869D3", "internalArchiveId": "08844519-F175-4647-BE91-2CA5681869D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9puisante", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Cayrol, politologue, directeur de collections aux \u00e9ditions Calmann-L\u00e9vy et directeur de l'institut de sondages CSA, directeur de recherche FNSP au Cevipof (Centre de recherches politiques de Sciences Po)\r\nL'ouvrage \"Les raisons de la col\u00e8re: l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance\" (Grasset) du politologue Roland Cayrol s'int\u00e9resse \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, \u00e9prouvante \u00e0 la fois pour les candidats et les citoyens. Interview de Roland Cayrol, enseignant-chercheur \u00e0 Sciences-Po Paris.\r\n\r\n* * Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9puisante  \u00ab Les raisons de la col\u00e8re - l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance \u00bb. C'est un titre qui en dit long. L'ouvrage est sign\u00e9 Roland Cayrol. Le politologue, \u00e9galement enseignant-chercher \u00e0 Science-Po Paris, est un des plus fins observateurs de la politique fran\u00e7aise. L'occasion de revenir avec lui sur les derniers jours de campagne, avec l'impression d'un pays compl\u00e8tement lessiv\u00e9 par la campagne, autant d'ailleurs les citoyens que les candidats . Roland Cayrol : \r\nDIGAS \r\n  8'01''", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525367", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9puisante / FOR_2017-04-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.04.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019ouvrage \u201cLes raisons de la col\u00e8re: l\u2019\u00e9lection de la derni\u00e8re chance\u201d (Grasset) du politologue Roland Cayrol s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, \u00e9prouvante \u00e0 la fois pour les candidats et les citoyens. Interview de Roland Cayrol, enseignant-chercheur \u00e0 Sciences-Po Paris."], "variantIds": ["ece-8525367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:44Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes raisons de la col\u00e8re, l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance, c'est un titre qui en dit long, l'ouvrage est sign\u00e9 Roland Cayrol, politologue, \u00e9galement enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po Paris est un des plus fins observateurs de la politique fran\u00e7aise, l'occasion de revenir avec lui sur les derniers jours de campagne avec cette impression est celle d'un pays compl\u00e8tement lessiv\u00e9 par la campagne pr\u00e9sidentielle, autant d'ailleurs les citoyens que les candidats Roland Cayrol. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, alors les, les, les candidats, \u00e7a se voit de plus en plus ils sont v\u00e9ritablement crev\u00e9, ils n'en peuvent plus, il r\u00e9cite un petit peu le toujours les m\u00eames, les m\u00eames discours il n'y en effet puisque les candidats sont un peu fatigu\u00e9s, ben les, les, les citoyens le le sont aussi le sentiment que cette campagne aura d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue comme c'est une campagne qui arrive apr\u00e8s des tas d'ann\u00e9e d'\u00e9lection o\u00f9 on a eu des \u00e9lections qui nous ont finalement toujours les Fran\u00e7ais d\u00e9\u00e7us dans leurs r\u00e9sultats et en tout cas dans les r\u00e9sultats fournis par le pouvoir une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, ben voil\u00e0, et c'est en effet quelque chose d'un petit peu d'un petit peu nouveau que d'avoir cette extr\u00eame fatigue de fin de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nC'est \u00e7a qui explique un petit peu ce ce constat assez fou, hein, d'imaginer qu'\u00e0 10 jours de l'\u00e9lection, on a encore 4 candidats qui, on le voit encore aujourd'hui avec un sondage sont dans un mouchoir de poche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [90%] :\r\nOui ben c'est le c'est vrai et en m\u00eame temps que cette ce barrage qui se termine en match chacun c'est toujours 2 plus 2, c'est-\u00e0-dire il y en a 2 qui sont un peu d\u00e9tach\u00e9 moins qu'avant, mais toujours un peu d\u00e9tach\u00e9 macro et et Le Pen d'abord puis M\u00e9lenchon et et Fillon c'est-\u00e0-dire que on a quand m\u00eame quelque chose qui a profond\u00e9ment chang\u00e9, c'est que le les il est par rapport aux traditions de la 5\u00e8me R\u00e9publique ou \u00e0 une exception pr\u00e8s, on avait toujours au second tour les repr\u00e9sentants officiels des partis gouvernementaux de la gauche et la droite bah, cette fois -ci ce sont 2 ext\u00e9rieurs au syst\u00e8me macron et Madame Le Pen, qui font la course en t\u00eate, et m\u00eame parmi les survivants, Fillon le repr\u00e9sentant de la droite n'est aujourd'hui que 4\u00e8me effet M\u00e9lenchon qui s'installe comme repr\u00e9sentant de de la gauche, \u00e7a montre en m\u00eame temps combien dans cette campagne incertaine, il y a une volont\u00e9 d'un tr\u00e8s grand nombre de Fran\u00e7ais dans tous les camps de changer un peu la fa\u00e7on dont on donne les cartes dans le jeu politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi \u00e7a veut un changement de syst\u00e8me est -ce que finalement peut-\u00eatre pas sur son id\u00e9e pr\u00e9cise \u00e0 M\u00e9lenchon avec ce qu'souhaitent comme renouveau avec son programme, mais l'id\u00e9e de passer \u00e0 autre chose d'une VIe R\u00e9publique qui pourraient \u00eatre construites sur d'autres bases est que \u00e7a, c'est quelque part r\u00e9pondre aussi \u00e0 ces attentes des Fran\u00e7ais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [88%] :\r\nBen oui, parce que, dans lequel nous demandons simplement on aura vraiment cette 5\u00e8me R\u00e9publique un peu rigide, un peu corset\u00e9 avec des c'est un syst\u00e8me majoritaire qui ne permet aucune alternance pendant 5 ans, qui ne permet aucune discussion m\u00eame entre majorit\u00e9 et opposition, les Fran\u00e7ais ont envie de d'un d'un changement de fonctionnement au moins, alors c'est \u00e9vident que \u00e7a serait le cas avec macro- puisque lui, il sort compl\u00e8tement de Denis P\u00e9ron disant non pas ni gauche ni droite mais et gauche droite et voil\u00e0 que s'ajoute \u00e0 ceux comme 3\u00e8me homme M\u00e9lenchon qui en effet proposent de faire \u00e9lire une constituante et d'aller vers une VIe R\u00e9publique, personne ne s'est vraiment tr\u00e8s bien parmi les \u00e9lecteurs, ce que ce serait mais c'est une preuve que d\u00e9cid\u00e9ment on voudrait \u00e0 v\u00e9ritable changement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nMais il y a pas un petit peu un biais parfois pas c'est vrai quand on observe la campagne, \u00e7a fait des mois qu'on attend des candidats qui mettent en avant tout ce qui ne fonctionne pas en France et qui apportent leur solution pour dire pourquoi, c'est pour eux qu'il faut voter parce que c'est eux qui vont remettent la France sur les bons rails mais au final, \u00e7a donne qu'un catalogue de mauvaises nouvelles de chose qui dysfonctionne, alors que dans le fond la la France fonctionne assez bien, son \u00e9conomie est quand m\u00eame assez r\u00e9sistantes sont tourisme va bien, l'\u00c9tat fonctionne est -ce que une campagne comme celle l\u00e0 elle a pas tendance \u00e0 tirer un petit peu le moral des citoyens vers le bas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [92%] :\r\nC'est bien possible, vous avez raison, en tout cas la, la, la France va s\u00fbrement mieux que l'impression qu'on a fait en \u00e9coutant, on \u00e9coute la campagne mais c'est probablement \u00e7a aussi une vieille tradition nationale, on aime bien, on aime bien se plaindre, on aime bien grogner et \u00e7a nous fait ses campagnes \u00e9lectorales ou en obligeant plus les candidats, a parl\u00e9 de d\u00e9tail de, de, de, de, de probl\u00e8mes de programmes sur des aspects qui d\u00e9pendent plut\u00f4t de la gestion minist\u00e9rielle et donc on a du coup ce m\u00e9lange de lassitude de fatigue de de pessimisme et de technicit\u00e9 dans les financements de telle ou telle petite mesurette \u00e9conomique au fond ce qui manque un peu, ce serait une v\u00e9ritable vision. \r\nCe qu'on veut faire du pays pour les 5 ans, les 10 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [93%] :\r\nRoland Roland Cayrol, vous \u00eates un des un des plus fins connaisseurs de la de la politique fran\u00e7aise, vous avez \u00e9t\u00e9 notamment un des pionniers dans le domaine des sondages, \u00e7a c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame les sondages parce que c'est un syst\u00e8me qui doit permettent de renseigner l'opinion sur un \u00e9quilibre politique \u00e0 un moment donn\u00e9, or on a l'impression que de plus en plus les sondages plut\u00f4t que de renseigner ils influencent le la formation de l'opinion et on le voit, par exemple, avec Hamon qui entra\u00eene d\u00e9gringoler compl\u00e8tement avec cette id\u00e9e, il y a une dynamique n\u00e9gative pour pour Hamon, du coup, les Fran\u00e7ais vont pas voter pour lui parce qu'il dit, c'est le vote de de Duperray dans il faut peut-\u00eatre opter pour un vote utile, par exemple, M\u00e9lenchon est -ce qu'on n'est pas ici dans un syst\u00e8me qui se retrouve un petit peu perverti par les sondages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [89%] :\r\nJe crois qu'au contraire, c'est parce que les sondages remplissent bien leurs fonctions de renseignement, comme vous l'avez dit des Fran\u00e7ais sur les rapports de force au fond les Fran\u00e7ais ils disent les sondages, ils entendent \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et il s'en sert pour avoir une bonne id\u00e9e du rapport des forces entre les candidats en pr\u00e9sence et donc pour devenir le chaque citoyen le le strat\u00e8ge de l'\u00e9lection au cours puisque vous avez pris l'exemple de de M\u00e9lenchon Hamon qui est un peu un syst\u00e8me de va se communiquant entre l'un et l'autre, il nous est arriv\u00e9 dans cette campagne, nous pouvons savoir que par les sondages, que les cours entre les 2 hommes se sont crois\u00e9s 2 fois M\u00e9lenchon a commenc\u00e9 bien avant sa campagne, il \u00e9tait tr\u00e8s en t\u00eate 15 10 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a eu la primaire socialiste \u00e7a boost\u00e9 annonce qui est pass\u00e9, lui, \u00e0 15 et faisant descendre M\u00e9lenchon a dit et puis sur la qualit\u00e9 de sa campagne, c'est Hamon qui a reperdu et M\u00e9lenchon, qui est repass\u00e9 devant lui, \u00e7a c'est pas les sondages qui ont fait, c'est l'opinion qui a r\u00e9agi et le sondage s'est content\u00e9 de accus\u00e9 le tr\u00e8s bon ce qui a \u00e9t\u00e9 grande se passer et ce faisant \u00e0 leur tour, les citoyens, prenant en compte les sondages ont amplifi\u00e9 les mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [96%] :\r\nRoland Cayrol on va conclure avec la 2\u00e8me partie du titre de votre livre, l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance derni\u00e8re chance sinon quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [89%] :\r\nDerni\u00e8re sensiblement vraiment pour le coup, le syst\u00e8me aura du mal \u00e0 se maintenir en a, les Fran\u00e7ais ont pratiquement sorti les sortants depuis 40 ans, \u00e0 chaque \u00e9lection successives, l\u00e9gislatives ou pr\u00e9sidentielles, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une une un m\u00e9contentement, les r\u00e9sultats de la politique qui est devenu extr\u00eamement fort, extr\u00eamement puissants, on aura pratiquement tout essay\u00e9 si cette fois -ci le celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, mettons macron ou Fillon M\u00e9lenchon \u00e0 nouveau d\u00e9\u00e7oit, h\u00e9 bien la seule, la seule solution \u00e7a appara\u00eetra le passage \u00e0 l'extr\u00eame droite, je ne crois pas \u00e0 la possibilit\u00e9 de Marine Le Pen de gagner l'\u00e9lection au cours mais si \u00e7a ne marche pas en sortant de cette \u00e9lection, la prochaine en 2022, \u00e7a devrait \u00eatre Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Roland Cayrol, politologue, qui publie les raisons de la col\u00e8re, l'\u00e9lection de la derni\u00e8re chance, c'est aux \u00e9ditions Grasset, on va reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9BE798E-7B4B-42F1-A67C-3608C4273FE2", "internalArchiveId": "D9BE798E-7B4B-42F1-A67C-3608C4273FE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer et la place financi\u00e8re suisse en visite en Asie", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 des Finances Ueli Maurer conduit en Chine une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de la place financi\u00e8re suisse. Des repr\u00e9sentants d'UBS, de la Banque nationale suisse ou encore de la FINMA, l'organe de surveillance des march\u00e9s financiers, sont du voyage.\r\n\r\n* * Ueli Maurer et la place financi\u00e8re suisse en visite en Asie Ueli Maurer est de passage en Chine. Le ministre des finances y conduit une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de la place financi\u00e8re suisse. Des repr\u00e9sentants d'UBS sont du voyage, mais aussi la Banque Nationale Suisse ou encore la FINMA -l'organe de surveillance des march\u00e9s financiers.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 P\u00e9kin, bonsoir Raph\u00e4el .\r\n  2'52''\r\n((  Texte dialogue:\r\nVous avez rencontr\u00e9 tout \u00e0 l'heure  la d\u00e9l\u00e9gation suisse. La place financi\u00e8re helv\u00e9tique m\u00e8ne en Asie une op\u00e9ration de s\u00e9duction. \r\nOui, cap \u00e0 l'Est avec la visite des principales places finacni\u00e8res asiatiques . Premier stop P\u00e9kin , Ueli Maurer doit ensuite se rendre \u00e0 Shanghai, HK ou encore Singapoure.. Ueli Maurer qui est effectivement venu en Chine ouvrir des portes et vanter les m\u00e9rites de la palce financi\u00e8res helv\u00e9tique.  La Suisse, et sa place financi\u00e8res stable, solide.. faite de tradition et d'innovation. \r\nApr\u00e8s les d\u00e9boires et les amendes r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 l'Ouest.. aux Etats-Unis notamment.  Virage donc \u00e0 l'Est. LA Chine, et l'Asie en g\u00e9n\u00e9ral,  se profile comme une destination de premier choix pour les banques helv\u00e9tiques... Cr\u00e9dit Suisse parle ,par exemple,  de la Chine, comme d'un march\u00e9 strat\u00e9gique.\r\nRapha\u00ebl, le secteur financier suisse compte profiter du bon climat politique qui r\u00e8gne  entre Berne et P\u00e9kin. \r\nQuelques mois seulement  apr\u00e8s la visite officielle en suisse du psdt chinois Xi Jinping, . le moment est id\u00e9al pour se profiler. c'est vrai.  Et dans l'agenda international. les choses bougent aussi passablement.    Il y a l'arriv\u00e9e du turbulent Trump \u00e0 la Maison Blanche , et aussi le BREXIT eu Europe. Ce genre de grands mouvements de balancier sur la carte du monde  fait briller  la Suisse comme un ilot de tranquilit\u00e9, de stabilit\u00e9. On sait que ZH et Gen\u00e8ve sont en concurrence direct avec Londre pour jouer le r\u00f4le de Hub en Europe du RMB ,la monnaie chinoise.. \u00ab Le Brexit joue en faveur de la Suisse \u00bb ,reconnait \u00e0 demi mot Ueli Maurer.\r\nBref, il y a une conjonction d'\u00e9v\u00e8nements qui placent la Suisse favorablement pour attiser l'int\u00e9r\u00eat de la Chine..  D'ailleurs la confirmation officielle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e tout \u00e0 l'heure. ICBC, la plus grande banque de Chine et du monde, va s'installer en Suisse.. A priori \u00e0 Zurich. Une demande dans ce sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la FINMA. (l'autorit\u00e9 suisse des r\u00e9gulation des march\u00e9s financiers.)\r\n. Ce qui ferait la deuxi\u00e8me banque chinoise pr\u00e9sente sur le sol helv\u00e9tique, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e il y a un peu plus d'un an de la China construction bank.\r\nEt d'autres \u00e9tablissemens pourraient suivre, selon les bruits de couloirs entendus \u00e0 P\u00e9kin.. C\u00f4t\u00e9 suisse, on s'est aussi bcp int\u00e9ress\u00e9 en Chine au Fintech. Et l\u00e0 la tradition helv\u00e9tique a sans doute d\u00e9j\u00e0 quelques longueurs de retard .. En Chine, on paye d\u00e9j\u00e0 avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, on obtient un cr\u00e9dit d'un simple click, on boursicote dans le m\u00e9tro le matin. Pour vous donner un exemple.. j'ai \u00e9t\u00e9 m'acheter un caf\u00e9 tout \u00e0 l'heure.. Et quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 mon billet. on m'a gentiment fait comr\u00e8endre quon ne pouvait payer ici qu'avec le porte monnaie digital d' Alibaba ou Wechat.. le what's up chinois. Le cash c'est d\u00e9pass\u00e9. \r\nAlors, au del\u00e0 de l'anecdote.. \u00e7a montre que le secteur \u00e9volue vite. L'\u00e9conomie chinoise, c'est encore et toujours un train lanc\u00e9 \u00e0 vive allure.. Une croissance  entre 6 et 7% pr\u00e9vue en 2017.  Et \u00e7a,\u00e7a fait r\u00eaver n'importer quel financier..  ))", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525376", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer et la place financi\u00e8re suisse en visite en Asie / FOR_2017-04-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 des Finances Ueli Maurer conduit en Chine une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de la place financi\u00e8re suisse. Des repr\u00e9sentants d\u2019UBS, de la Banque nationale suisse ou encore de la FINMA, l\u2019organe de surveillance des march\u00e9s financiers, sont du voyage."], "variantIds": ["ece-8525376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:46Z", "speechToTexts": ["24.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est, on va rester \u00e0 l'international, avec une touche un peu plus helv\u00e9tique o\u00f9 les Maurer qui nous la donne, il est de passage en Chine, le ministre des Finances, il conduit une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de la place financi\u00e8re suisse, des repr\u00e9sentants d'UBS sont du voyage, mais aussi de la Banque nationale suisse ou encore de la FINMA qui est l'organe de surveillance des march\u00e9s financiers, Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 P\u00e9kin, bonsoir, Rapha\u00ebl, bonsoir, vous avez rencontr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9l\u00e9gation suisse, la place financi\u00e8re helv\u00e9tique m\u00e8ne en Asie, on peut le dire hein, une op\u00e9ration de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, cap \u00e0 l'Est avec la visite des principales places financi\u00e8res asiatiques 1er Stop P\u00e9kin o\u00f9 les Maurer doit ensuite se rendra \u00e0 Shanghai, Hong-Kong ou encore Singapour ou les Maurer, qui est effectivement venu en Chine, ouvrir des portes et vanter les m\u00e9rites de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique, la Suisse et sa place financi\u00e8res stable, solide, faite de tradition et d'innovation, apr\u00e8s les d\u00e9boires et les amendes r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 l'ouest, au statut unis notamment virage donc \u00e0 l'Est, la Chine et l'Asie en g\u00e9n\u00e9ral qui se profile comme une destination de 1er choix pour les banques helv\u00e9tiques : Cr\u00e9dit Suisse parle par exemple de la Chine comme d'un march\u00e9 strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nRapha\u00ebl : si on vous comprend bien, le secteur financier suisse compte bien profiter du du bon climat politique actuel entre Berne et P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nQuelques mois seulement apr\u00e8s la la visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, le moment est id\u00e9al pour se profiler c'est vrai et dans l'agenda international, les choses bougent aussi passablement hein, il y a l'arriv\u00e9e du turbulent en Trump \u00e0 la Maison Blanche aussi le le Brexit en Europe, ce genre de grands mouvements de de balancier sur la carte du monde fait briller la Suisse comme un \u00eelot de tranquillit\u00e9 et de stabilit\u00e9, on sait que Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve sont en concurrence directe avec Londre pour jouer le r\u00f4le de en Europe du du mine Bila monnaie chinoise Le Brexit joue sans doute en faveur de la place financi\u00e8re suisse reconna\u00eet \u00e0 \u00e0 2 o\u00f9 il Maurer, bref, il y a une une conjonction d'\u00e9v\u00e9nements qui placent la favorablement pour attiser l'int\u00e9r\u00eat de la Chine d'ailleurs la confirmation officielle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e tout \u00e0 l'heure, I CB si la plus grande banque de Chine et du monde va s'installer en Suisse, a priori, \u00e0 Z\u00fcrich, une demande en sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la FINMA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\nMoi, \u00e7a fait la 2\u00e8me Rapha\u00ebl ainsi on se rappelle qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 une sur sol helv\u00e9tique, c'est la China quand stucs Sch\u00f6nbein la CCB, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a et d'autres \u00e9tablissements pourraient suivre selon les bruits de couloirs entendus \u00e0 P\u00e9kin C\u00f4t\u00e9 suisse on s'est aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9 en Chine au Fintech et l\u00e0, la tradition helv\u00e9tique a sans doute quelques longueurs de retard en Chine on paye d\u00e9j\u00e0 avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, on obtient un cr\u00e9dit d'un d'un simple clic, on boursicote dans le m\u00e9tro le matin pour vous donner un exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 m'acheter un caf\u00e9 tout \u00e0 l'heure et quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 mon mon billet, on m'a gentiment fait comprendre qu'on ne pouvait payer ici qu'avec le le porte- monnaie digital d'Alibaba, ou alors WeChat le WhatsApp chinois le cash, c'est d\u00e9pass\u00e9 alors au-del\u00e0 de l'anecdote, \u00e7a montre que le secteur \u00e9volue vite, hein, l'\u00e9conomie chinoise, c'est encore et toujours un train lanc\u00e9 \u00e0 vive allure Une croissance entre 6 et 7 pourcent pr\u00e9vue pr\u00e9vue en en 2017 et \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver n'importe quel financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez en Direct de Sangha et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C418A02-0223-4A2E-8611-713A8F808E9A", "internalArchiveId": "8C418A02-0223-4A2E-8611-713A8F808E9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis ont largu\u00e9 en Afghanistan une bombe tr\u00e8s puissante. Pourquoi les Etats-Unis font \u00e9talage de leur puissance militaire?", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a montr\u00e9 sa force \u00e0 plusieurs reprises. Le largage en Afghanistan d'un engin qui n'est pas nucl\u00e9aire, mais qui est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab la m\u00e8re de toutes les bombes \u00bb n'\u00e9tait pas uniquement pour tuer une quarantaine de djihadistes du groupe \u00e9tat islamique mais aussi pour une solide op\u00e9ration de communicaton. A qui \u00e9tait-elle destin\u00e9e ?", "durationSec": 462, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525363", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Afghanistan"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "bombe", "arme nucl\u00e9aire", "bombardement"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Pourquoi les Etats-Unis font \u00e9talage de leur puissance militaire? / FOR_2017-04-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis ont largu\u00e9 en Afghanistan une bombe tr\u00e8s puissante. Ces derniers jours, l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine a montr\u00e9 sa force \u00e0 plusieurs reprises. Interview d\u2019Alain Coldefy, amiral, directeur de la revue D\u00e9fense Nationale, sp\u00e9cialiste de la politique et strat\u00e9gie de d\u00e9fense."], "variantIds": ["ece-8525363"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:45Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlain Coldefy, bonsoir Monsieur, vous \u00eates amiral, directeur de la revue D\u00e9fense Nationale, sp\u00e9cialiste de la politique et strat\u00e9gie de d\u00e9fense, on va revenir avec vous sur le largage hier en Afghanistan, de cette fameuse bombe am\u00e9ricaine un engin qui n'est pas nucl\u00e9aire, on a beaucoup soulign\u00e9, mais qui est consid\u00e9r\u00e9e comme la m\u00e8re de toutes les bombes du haut de ses presque 10 tonnes Alain Coldefy, \u00e0 l'\u00e9vidence, les Am\u00e9ricains n'ont pas utilis\u00e9 untel engin uniquement pour tuer une quarantaine de djihadistes d'autant plus du groupe \u00c9tat islamique qui est pas tr\u00e8s implant\u00e9 en Afghanistan, on a plut\u00f4t assist\u00e9 \u00e0 une solide op\u00e9ration de de communication qui \u00e9tait -elle destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [87%] :\r\nAlors effectivement, vous avez raison, c'est un jeu entre guillemets \u00e0 multiples bandes qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la la frappe de missiles Tomahawk lanc\u00e9s par des fr\u00e9gates au large sur la base, j'ai rien en Syrie, o\u00f9 \u00e9tait cens\u00e9 partir les avions qui avaient d\u00e9pos\u00e9 des bombardements chimiques il y a cette frappe qui une zone qui n'est pas neutre puisque c'est une zone qui est pr\u00e8s de la fronti\u00e8re pakistanaise et vers Peshawar o\u00f9 se passe beaucoup de choses et, bien s\u00fbr qu'on va dire multiples bandes, la Russie, la Cor\u00e9e du Nord, la discussion avec l'Iran, la Syrie et bien d'autres choses encore, on voit que 30, au-del\u00e0 de l'air premi\u00e8res d\u00e9clarations qu'il avait fait, est revenu \u00e0 une r\u00e9elle politique o\u00f9 il lanc\u00e9 un peu entre montrer sa force et puis prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et on le voit dans le un r\u00f4le tout \u00e0 fait classique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nOui c'est c'est vrai que le timing est tr\u00e8s int\u00e9ressant Alain Coldefy, aujourd'hui il y a cette grande r\u00e9union internationale \u00e0 Moscou pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'Afghanistan qui r\u00e9unit la Russie, qui r\u00e9unit l'Iran ou encore la Chine, les \u00c9tats-Unis, eux, ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation mais ils ont une mani\u00e8re assez spectaculaire de s'inviter dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais on peut, on peut remarquer que, il y a eu d\u00e9j\u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on fait un pas en effet miroir, il y a d\u00e9j\u00e0 des discussions, les Russes ne sont pas venus ou les Chinois ne sont pas venus, donc \u00e7a fait partie de l'de l'art de la diplomatie des grandes puissances, quand il y a des sujets tr\u00e8s complexes, donc l\u00e0 on est vraiment dans un jeu diplomatique, j'allais dire classique oui cach\u00e9 entre grandes puissances, on n'est plus du tout dans dans les combats du asym\u00e9triques dans le terrorisme etc, c'est le retour des grandes puissances sur des Terres international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nCe ce genre d'action, il est parfois \u00e0 double tranchant, hein, on a vu qu'il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, on a bien compris, ce n'est pas pour rien en selle l'importance de l'image, or c'est aussi peut-\u00eatre une mani\u00e8re de provoquer des repr\u00e9sailles sur sol am\u00e9ricain ou occidental parce qu'on sait qu'aujourd'hui, ces mouvements ont des capacit\u00e9s de nuire un petit peu partout en Occident est -ce que l\u00e0 les Am\u00e9ricains avec une telle d\u00e9monstration de force ne joue pas aussi avec le feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment les, les, les services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains ont pr\u00e9venu le pr\u00e9sident de toutes les repr\u00e9sailles ou ou ou vengeance entre guillemets possible on peut jamais tout \u00e9viter bien s\u00fbr, je pense que c'est une partie de de la d\u00e9cision supr\u00eame dans un pr\u00e9sident d'un chef d'\u00c9tat d'un chef des arm\u00e9es d'un commandant en chef, en l'occurrence pour les \u00c9tats-Unis de prendre en consid\u00e9ration tous tous ces crit\u00e8res et de d\u00e9cider finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nOn a entendu de l'ex- pr\u00e9sident afghan, Hamid Karza\u00ef tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 que son pays \u00e9tait devenu une sorte de de terre d'exp\u00e9rimentation pour la riposte militaire, il a un peu raison quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [87%] :\r\nOui, \u00e7a date pas d'hier, puisque les les Russes ont abandonn\u00e9 abondamment frapper \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 il y a \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un endroit, un endroit o\u00f9 pas forc\u00e9ment d'exp\u00e9rimentation mais o\u00f9 on utilise des outils pour on utilisera peut-\u00eatre pas ailleurs un peu diff\u00e9rent d'exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nVous l'avez dit dans votre premi\u00e8re r\u00e9pond : \u00e7a c'est un message aujourd'hui, qui a aussi \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord en particulier, \u00e7a fait une semaine qu'on s'inqui\u00e8te de voir des mouvements de troupes plut\u00f4t des mouvements de bateaux en direction de cette partie -l\u00e0 de la mer de Chine, l'envoi de cette bombe aujourd'hui, c'est clairement aussi un message envoy\u00e9 \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [84%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s clairement un message adress\u00e9 \u00e0 Pyongyang, qui qui fait monter fait monter la pression, de ce c\u00f4t\u00e9, et bien s\u00fbr que vous l'avez cit\u00e9, les Am\u00e9ricains ont envoy\u00e9 un groupe a\u00e9ronaval c'est quand m\u00eame des des hommes, des centaines d'une centaine d'avions et et dizaines douzaine de Tomahawk pour pour pour frapper la Cor\u00e9e, ceux qui n'ont pas l'intention de faire un je pense et puis on voit, on voit l'attitude de la Chine, du coeur et les vols d'Air China ont \u00e9t\u00e9 suspendus entre d\u00e9clar\u00e9 Pyonyang mais vraiment, l\u00e0, il faut que les les a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [86%] :\r\nQue reste ma\u00eetre 2 et ils l'ont \u00e9t\u00e9 les choses un peu inqui\u00e9tantes, enfin qui peut poser des enqu\u00eat\u00e9s, c'est que pendant toute la guerre froide, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts, souvent de, de, de la crise, mais les acteurs principaux, \u00e0 Moscou et Washington principalement ont gard\u00e9 la main, maintenant il y a davantage d'acteurs P\u00e9kin dans le jeu et puis \u00e0 d'autres acteurs et on n'est pas s\u00fbr que que la main reste toujours dans dans en en possession de ceux qui veulent diriger la situation, la contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [92%] :\r\nDu coup, cette op\u00e9ration hier des Am\u00e9ricains c'est c'est quoi \u00e7a, c'est un signal qui l'qui peut nous inqui\u00e9ter, quand on voit que finalement il y a un arsenal qui les puissants qui sont quand m\u00eame pas beaucoup de d\u00e9signation \u00e0 l'utiliser, m\u00eame si on est d'accord, c'est sur un terrain dans lequel c'est pas encore tr\u00e8s d\u00e9licat, bien moins que si c'\u00e9tait sur, par exemple en Asie encore et \u00e7a c'est bien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [83%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais les, les Am\u00e9ricains n'ont jamais eu et j'\u00e9t\u00e9 \u00e0 utiliser la force quand c'\u00e9tait au parvenir \u00e0 ao\u00fbt 45 bombardements Hiroshima et Nagasaki, mais il a jamais h\u00e9sit\u00e9 un seul instant Quentin fallait employer la force, y compris en environ un peu les lois internationales, d'autres le font, mais les Am\u00e9ricains dans le monde occidental sont les seuls qu'qui fasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nS'int\u00e9ressant \u00e0 la comparaison, si on se rappelle aussi avec ce qu'a fait Barack Obama il y a quelques ann\u00e9es, mais il y a quelques mois en arri\u00e8re ces derni\u00e8res ann\u00e9es la beaucoup mener des attaques aussi en Afghanistan, mais l\u00e0, c'\u00e9tait avec l'aide de dr\u00f4nes, le plus souvent appel alors pas compte y avait pas d'images \u00e0 aucune m\u00e9diatisation n'on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 sacr\u00e9 contraste grandement avec la d\u00e9monstration de force d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [85%] :\r\nOui, parce que Obama et on a vu au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe pas intervenir, rench\u00e9rit pr\u00e9cis\u00e9ment il y avait le le souci de garder l'image du pr\u00e9sident qui ram\u00e8ne la paix aux \u00c9tats-Unis, donc par des dr\u00f4nes, c'est-\u00e0-dire taxe pilote en l'air, pas d'identification et dont on ne parle pas, sachant qu'une partie de ces frappes \u00e9tant tr\u00e8s cibl\u00e9e, il s'agissait de, de, de d\u00e9truire ou d'un d'un d'annihiler les \u00e9quipes terroriste en chef, si je puis dire, donc si on ne sait pas du tout le objectif de 30 en bombardant les grands enfants Patrick Ester pakistanaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [87%] :\r\nAlain Coldefy encore une derni\u00e8re question avec vous, il y a un petit d\u00e9tail qui a surpris quand on a, quand s'ins\u00e9rant signe un petit peu sur cette affaire, c'est le fait que cette bombe, dit la la m\u00e8re des bombes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en 2002, \u00e7a fait plus de 10 ans et c'est seulement aujourd'hui qu'elle a utilis\u00e9 comment est -ce qu'on explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [85%] :\r\nParce que le le les bombes guid\u00e9es laser laquelle j'ai d\u00e9j\u00e0 eu d'ailleurs mieux, c'est toute une panoplie qui sont servis dans leur l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine donc notre arm\u00e9e de l'air et les retraites navale en France et dans beaucoup de pays occidentaux qui commence par des petites bombes, j'ai vu une bombe qui doit avoir une charge de 90 kilos et puis il y a 16 20 24 36 43 et c'est en Malte et les Am\u00e9ricains qui d\u00e9veloppe toujours toute la plaine les d\u00e9velopper mais en qui n'ont pas eu \u00e0 s'en servir parce que que ce soit au Kosovo Kosovo c'\u00e9tait un petit peu avant mais apr\u00e8s en Afghanistan, etc, ce n'est pas sympa, pas d'int\u00e9r\u00eat particulier sur dans les engagements qu'ils ont eu, donc il y avait pas associant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir avec nous quelques instants Alain Coldefy, je rappelle que vous \u00eates le directeur de la revue D\u00e9fense Nationale, sp\u00e9cialiste de la politique et strat\u00e9gie de d\u00e9fense, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:40) [98%] :\r\nBonsoir Michel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [99%] :\r\nLes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coldefy, Alain", "role": "amiral, directeur de la revue \"D\u00e9fense Nationale\", sp\u00e9cialiste de la politique et strat\u00e9gie de d\u00e9fense", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-914FB335-011D-4DD9-A75D-E7E994D03CC4", "internalArchiveId": "914FB335-011D-4DD9-A75D-E7E994D03CC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evolution et exception du travail en France (5/5): Est-ce qu'un jour l'homme ne travaillera plus?", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "Alors que la France compte pr\u00e8s de 10% de ch\u00f4meurs, la question de l'avenir du travail \u00e0 l'\u00e8re de la robotisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans les d\u00e9bats politiques. Retour dans le temps afin de mieux comprendre o\u00f9 en est la r\u00e9flexion sur le travail et ses enjeux.\r\nConclusion avec projection dans l'avenir. Est-ce qu'un jour, l'homme ne travaillera plus?", "durationSec": 271, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["histoire", "philosophie", "travail (activit\u00e9)"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gomez, Pierre-Yves", "role": "directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Closets, Fran\u00e7ois de", "role": "journaliste et essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-702E2E4E-3C12-4EAB-943F-4AB105CCB9FE", "internalArchiveId": "702E2E4E-3C12-4EAB-943F-4AB105CCB9FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette plusieurs motions visant la SSR", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a vol\u00e9 au secours de la SSR jeudi en rejetant plusieurs motions de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national exigeant notamment la limitation du nombre de cha\u00eenes de radio th\u00e9matiques.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette plusieurs motions visant la SSR  12h30 Cons Fed cha\u00eene\r\nActualit\u00e9 politique de cette fin de semaine: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit attach\u00e9 aux cha\u00eenes th\u00e9matiques de la SSR. Il a refus\u00e9 une proposition de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national qui voulait r\u00e9duire le nombre de ces canaux de diffusion propos\u00e9s par le service public. Parmi les programmes vis\u00e9s : Option Musique, Swiss Pop ou encore Swiss Jazz. Pietro Bugnon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral insiste sur le fait que la SSR doit proposer une offre diff\u00e9renci\u00e9e... \r\nOui parce que la soci\u00e9t\u00e9 est segment\u00e9e. Parce que les attentes du public ne sont pas toutes identiques. Certains aiment le jazz, d'autres la chanson francophone, les musiques populaires... Bref, ces programmes sp\u00e9cifiques doivent faire partie du mandat du service public, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9fute les arguments de la majorit\u00e9 UDC-PLR de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National. Pour ces \u00e9lus, une r\u00e9duction du nombre de cha\u00eenes cr\u00e9erait davantage de concurrence. De quoi inciter aussi la SSR \u00e0 se concentrer davantage sur sa mission de base.\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille. Lui qui a aussi refus\u00e9 une autre proposition qui exige que les m\u00e9dias priv\u00e9s puissent utiliser gratuitement tous les programmes de la SSR. Le gouvernement ne veut pas d'un service public audiovisuel en mode m\u00e9diath\u00e8que. Il rappelle qu'une partie des contenus sont d\u00e9j\u00e0 disponibles gratuitement. Etendre cette possibilit\u00e9 \u00e0 toutes les productions poserait notamment des probl\u00e8mes de droits d'auteur, pr\u00e9vient le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nCes projets ne sont pas enterr\u00e9s pour autant. Le pl\u00e9num du National aura le dernier mot. Sans doute avant l'\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8525349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette plusieurs motions visant la SSR / 12H30_2017-04-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a vol\u00e9 au secours de la SSR jeudi en rejetant plusieurs motions de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national exigeant notamment la limitation du nombre de cha\u00eenes de radio th\u00e9matiques."], "variantIds": ["ece-8525349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T16:53:04Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBriques \u00e9conomique et actualit\u00e9 politique de cette fin de semaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit attach\u00e9 aux cha\u00eenes th\u00e9matiques de la SSR, il a refus\u00e9 une proposition de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national qui voulait r\u00e9duire le nombre de ces canaux de diffusion propos\u00e9s par le service public parmi les programmes vis\u00e9s option Musique Swiss Pop ou encore Swiss Jazz Pietro Bugnon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, insiste sur le fait que la SSR doit proposer une offre diff\u00e9renci\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, parce que la soci\u00e9t\u00e9 est segment\u00e9e parce que les auditeurs ne sont pas les attentes des auditeurs ne sont pas toutes identiques, certains aiment le jazz, d'autres la chanson francophone, les musiques populaires Bref, il faut des programmes sp\u00e9cifiques dans le mandat du service public, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9fute les arguments, les arguments de la majorit\u00e9 UDC PLR de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National pour ces \u00e9lus, une r\u00e9duction du nombre de cha\u00eenes cr\u00e9erait davantage de concurrence, de quoi inciter aussi la SSR \u00e0 se concentrer davantage sur sa mission de base, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille, lui qui a aussi refus\u00e9 une autre proposition qui exige que les m\u00e9dias priv\u00e9s puissent utiliser gratuitement tous les programmes de la SSR, le gouvernement ne veut pas d'un service public audiovisuel en mode m\u00e9diath\u00e8que, il rappelle qu'une partie des contenus sont d\u00e9j\u00e0 disponible gratuitement \u00e9tendre cette possibilit\u00e9 \u00e0 toutes les productions poserait notamment des probl\u00e8mes de droits d'auteur, pr\u00e9vient le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces projets ne sont pas enterr\u00e9s pour autant le pl\u00e9num du National aura le dernier mot, sans doute avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-14T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1590266", "internalArchiveId": "AA1704590466", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 1660, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8544237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8544230.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Christian Roten nous raconte la Passion du Christ \u00e0 l\u2019aide de Playmobils", "NE: des fabriques horlog\u00e8res ouvrent leurs portes aux touristes", "La Turquie est sur le point de voter un r\u00e9f\u00e9rendum qui donnerait les pleins pouvoirs \u00e0 Erdogan", "La barri\u00e8re de corail est en danger", "GE: les femmes peuvent d\u00e9sormais se baigner seins nus", "Cr\u00e9dit Suisse c\u00e8de face \u00e0 la pression de ses actionnaires", "R\u00e9f\u00e9rendum Turquie: les pr\u00e9cisions d\u2019Avram Zizyadis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, depuis Istanbul", "VD: le Grand Conseil si\u00e8ge pour la premi\u00e8re fois dans son nouveau parlement", "Clint Capela est la nouvelle star du basketball", "Le Canada s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis", "La tension monte entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce passionn\u00e9 a utilis\u00e9 plus de 750 figurines.", "Les visiteurs peuvent s\u2019offrir le luxe de fabriquer sa propre montre.", "Les sondages montrent des r\u00e9sultats au coude \u00e0 coude.", "Les scientifiques parlent d\u2019une v\u00e9ritable catastrophe \u00e9cologique.", "Le d\u00e9bat avait fait grand bruit.", "Face aux critiques, la direction de l\u2019\u00e9tablissement propose au conseil d\u2019administration de renoncer \u00e0 40% de ses bonus.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin \u00e9tait pr\u00e9sent.", "Il forme un duo de choc avec la figure du NBA James Harden.", "Un projet de loi vise \u00e0 autoriser l\u2019achat, la possession et la culture d\u2019ici 2018.", "De nombreux pays, mettent en garde contre une situation qui pourrait vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer."], "variantIds": ["ece-8424653", "ece-8424640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T08:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:10\r\n       Les d\u00e9put\u00e9s vaudois\r\n   l'attendaient depuis 15 ans.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:23:12\r\n     Ils ont si\u00e9g\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:30:23:14  19:30:26:14\r\n        pour la 1\u00e8re fois\r\n  dans leur parlement tout neuf.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:32:02\r\n      Le ton se durcit entre\r\nla Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis.\r\n\r\n19:30:32:04  19:30:35:10\r\nWashington renforce son dispositif\r\n    militaire dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:15\r\n   Ce climat de tension inqui\u00e8te\r\n   la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:30:38:17  19:30:40:18\r\n La Chine lance un appel au calme.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:42:19\r\nJ-2 avant le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie.\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:46:20\r\n      Un scrutin d\u00e9terminant\r\n      pour l'avenir du pays.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:49:09\r\n          Le texte soumis\r\n   au vote propose de concentrer\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:52:17\r\ntous les pouvoirs dans les mains d'un\r\n  seul homme: le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:55:21\r\n Nous en parlons avec A.Zisyadis,\r\n      en direct d'Istanbul.\r\n\r\n19:30:56:05  19:30:59:18\r\n  La direction de Credit Suisse\r\nrenonce \u00e0 une partie de ses bonus.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:01:11\r\n Une d\u00e9cision prise sous pression\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:05:02\r\n et qui est la cons\u00e9quence directe\r\n         de la Lex Minder.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:08:13\r\n       A Gen\u00e8ve, les femmes\r\n  pourront se baigner seins nus.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:12:07\r\nLe gouvernement modifie un r\u00e8glement\r\n    interdisant cette pratique.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:16:14\r\n       Et en fin de journal,\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:20:22\r\nl'histoire du Vendredi saint racont\u00e9e\r\n   par un passionn\u00e9 de Playmobil.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:23:16\r\n   L'exposition vaut le d\u00e9tour.\r\n\r\n19:31:24:13  19:31:27:14\r\n     Le Grand Conseil vaudois\r\nsi\u00e8ge dans un parlement tout neuf.\r\n\r\n19:31:27:16  19:31:31:04\r\n      Une s\u00e9ance inaugurale,\r\n       charg\u00e9e de symboles,\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:34:06\r\n      15 ans apr\u00e8s l'incendie\r\n       de l'ancienne salle.\r\n\r\n19:31:34:08  19:31:38:21\r\n    Et marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence \r\n    d'un ancien d\u00e9put\u00e9 vaudois,\r\n\r\n19:31:38:23  19:31:41:07\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:45:12\r\n-214 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n    du Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:50:13\r\nA 09h00, les 150 d\u00e9put\u00e9s vaudois\r\nd\u00e9couvrent leur nouvelle place.\r\n\r\n19:31:55:21  19:31:58:18\r\n       -Je dois me ma\u00eetriser\r\n\r\n19:31:58:20  19:32:01:06\r\n   pour retenir quelques larmes.\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:04:02\r\n  -Ils immortalisent l'instant.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:06:00\r\n     -Il y a de la nostalgie.\r\n\r\n19:32:06:02  19:32:08:07\r\n   L'ancienne salle me plaisait.\r\n\r\n19:32:08:16  19:32:12:07\r\n     -Le nouveau Parlement\r\n   remplace l'ancienne salle.\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:18:13\r\n    Guy Parmelin avait si\u00e9g\u00e9\r\n      dans cet h\u00e9micycle.\r\n\r\n19:32:20:18  19:32:22:20\r\n -Quand on assermentait quelqu'un\r\n\r\n19:32:22:22  19:32:25:00\r\n     en cours de l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:28:18\r\n      on disait: \"bienvenue,\r\n  on vous invite \u00e0 prendre place,\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:33:15\r\n           pour autant\r\n    que vous en trouviez une.\"\r\n\r\n19:32:34:00  19:32:35:19\r\n -La construction a dur\u00e9 15 ans.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:43:05\r\nLe toit, pens\u00e9 en m\u00e9tal, a \u00e9t\u00e9 revu\r\n    pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:47:05\r\n -Le r\u00e9f\u00e9rendum a lanc\u00e9 un doute.\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:49:23\r\n Je trouvais que la forme du toit\r\n\r\n19:32:50:01  19:32:54:11\r\n        \u00e9tait int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:32:56:18  19:32:58:05\r\n          -On est arriv\u00e9\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:01:20\r\n   \u00e0 une solution int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:05:07\r\nPour le paysage, c'est magnifique.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:07:11\r\n       -Le b\u00e2timent allie\r\n       moderne et ancien,\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:12:17\r\net abrite des salles de travail pour\r\n  les commissions parlementaires.\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:17:21\r\n Les Vaudois \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 \r\n faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:33:18:08  19:33:23:11\r\n       -Le volume est parfait,\r\nj'esp\u00e8re qu'ils prendront du plaisir.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:27:08\r\n      -Tant mieux s'ils ont \r\n     un magnifique parlement.\r\n\r\n19:33:27:10  19:33:31:02\r\nIls travailleront bien maintenant.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:04\r\n  -En recevant la cl\u00e9 des lieux\r\n      du ma\u00eetre d'ouvrage,\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:37:09\r\n le pr\u00e9sident du Grand Conseil \r\nsait ce qu'il lui reste \u00e0 faire.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:42:07\r\n  -La tension monte encore entre\r\nles Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:33:42:09  19:33:46:00\r\nAlors que Pyongyang est soup\u00e7onn\u00e9 de\r\npr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:49:15\r\n   les Am\u00e9ricains renforcent leur\r\ndispositif militaire dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:49:17  19:33:52:00\r\n De nombreux pays mettent en garde\r\n\r\n19:33:52:02  19:33:55:18\r\n       contre une situation \r\n      qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n19:33:56:13  19:34:04:00\r\n  -Le porte-avions Carl Vinson\r\n     et son groupe d'assaut\r\n\r\n19:34:04:02  19:34:06:20\r\n         ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s\r\npar Washington pour faire pression\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:11:11\r\nsur la Cor\u00e9e du Nord, soup\u00e7onn\u00e9e de\r\npr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:14:09\r\n     Une mesure qui provoque\r\n     la col\u00e8re de Pyongyang\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:20:15\r\n  et pousse le r\u00e9gime \u00e0 adopter\r\n      un ton plus mena\u00e7ant.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:22:20\r\n      -Nous prenons en compte\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:25:06\r\n    l'option la plus agressive\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:27:08\r\n  que les USA pourraient choisir.\r\n\r\n19:34:27:10  19:34:29:14\r\n  Nos contre-mesures sont pr\u00eates.\r\n\r\n19:34:29:16  19:34:34:04\r\n Nous sommes par\u00e9s pour la guerre\r\n si les Am\u00e9ricains font ce choix.\r\n\r\n19:34:34:16  19:34:38:11\r\n -Les d\u00e9clarations belliqueuses\r\n  fusent entre les deux pays.\r\n\r\n19:34:38:12  19:34:40:16\r\n      Hier, en Afghanistan,\r\n\r\n19:34:40:18  19:34:44:09\r\n   les Am\u00e9ricains utilisaient\r\n     pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:48:07\r\n      la bombe non-nucl\u00e9aire\r\nla plus puissante de leur arsenal.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:53:13\r\n     Un message de D.Trump \r\n    \u00e0 son rival nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:56:09\r\n    -Je ne sais pas s'il s'agit\r\n\r\n19:34:56:11  19:34:58:11\r\n d'un message et cela importe peu.\r\n\r\n19:34:58:13  19:35:03:16\r\n La Cor\u00e9e du Nord est un probl\u00e8me\r\n      et on va s'en occuper.\r\n\r\n19:35:04:04  19:35:05:09\r\n      -L'inqui\u00e9tude monte.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:08:20\r\n  Parmi les premiers concern\u00e9s,\r\n     la Chine, voisin direct\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:12:10\r\n et r\u00e9put\u00e9e proche de Pyongyang,\r\n     tente de calmer le jeu.\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:14:08\r\n      -Si une guerre \u00e9clate,\r\n\r\n19:35:14:10  19:35:16:06\r\n    tout le monde sera perdant.\r\n\r\n19:35:16:08  19:35:18:21\r\nIl ne peut pas y avoir de vainqueur.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:11\r\n      Quel que soit le camp \r\n     qui provoque un conflit,\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:27:11\r\nil devra en assumer la responsabilit\u00e9\r\n   historique et en payer le prix.\r\n\r\n19:35:28:01  19:35:36:18\r\n-L'impr\u00e9visibilit\u00e9 de la nouvelle\r\n    administration am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:40:04\r\net du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en renforcent\r\n    les risques d'embrasement.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:43:19\r\n  P\u00e9kin a mis en garde contre\r\nun conflit qui pourrait \u00e9clater.\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:47:11\r\n-L'\u00e9vacuation de 4 villes assi\u00e9g\u00e9es\r\n       a commenc\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:50:06\r\n        80 bus sont arriv\u00e9s\r\n   dans une ville proche d'Alep.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:53:02\r\n         30'000 personnes\r\n       doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:35:53:03  19:35:57:20\r\n    en vertu d'un accord conclu\r\nen mars entre les rebelles et Damas.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:00:17\r\n  La Turquie retient son souffle.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:02:17\r\nA 24 h de la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:05:19\r\n  qui pourrait donner les pleins\r\n  pouvoir au Pr\u00e9sident Erdogan,\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:09:18\r\n     l'opposition la\u00efque tente\r\nde convaincre les derniers ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:15:12\r\n       Les sondages donnent\r\nle OUI et le NON au coude-\u00e0-coude.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:19:11\r\n    -Le quotidien Cumhuriyet\r\n   est un symbole en Turquie.\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:24:17\r\n     Pour y acc\u00e9der, il faut\r\n     montrer patte blanche.\r\n\r\n19:36:24:19  19:36:31:05\r\nLe journal a subi des attentats.\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:36:19\r\n   -C'est un de nos journalistes\r\n            emprisonn\u00e9.\r\n\r\n19:36:36:21  19:36:38:10\r\n          Il n'a m\u00eame pas\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:02\r\n   de responsabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:36:41:04  19:36:43:12\r\nIl est en prison depuis 163 jours.\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:49:21\r\n-Des collaborateurs du quotidien \r\nsont en prison, d'autres ont fui.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:15\r\n        -On ne m'a pas mis\r\n      en d\u00e9tention pr\u00e9ventive\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:57:10\r\n        \u00e0 cause de mon \u00e2ge.\r\n\r\n19:36:57:11  19:37:00:00\r\n      J'exerce depuis 60 ans,\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:04:06\r\n           des coll\u00e8gues\r\n   sont en prison depuis 6 mois.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:08:22\r\n     -99,8 % des m\u00e9dias turcs\r\n\r\n19:37:09:00  19:37:12:04\r\n          sont distribu\u00e9s\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:17:00\r\n  parmi les partisans d'Erdogan.\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:22\r\n      -Le dernier journal \r\n      ind\u00e9pendant r\u00e9siste.\r\n\r\n19:37:20:00  19:37:23:17\r\nIl critique le pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:30:09\r\n      et les irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n  de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:34:12\r\n     -Si le OUI l'emporte, \r\n    quel sera votre avenir ?\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:38:15\r\n   -Il n'y aura plus d'avenir,\r\nni pour moi, ni pour le quotidien,\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:41:09\r\n        ni pour la Turquie.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:47:09\r\n    Une grosse partie des Turcs\r\n       vont quitter le pays.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:52:01\r\n -Les militants de l'opposition\r\n    la\u00efque veulent y croire,\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:04\r\n  malgr\u00e9 leur manque de moyens.\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:02:23\r\n  -Le parti du pr\u00e9sident utilise\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:05\r\nl'argent public pour faire campagne.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:09:23\r\n      Malgr\u00e9 cette injustice,\r\n           on va gagner.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:12:23\r\n      -Nous sommes tous la\u00efcs\r\n         et pro-europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:13:01  19:38:18:07\r\n      Nous sommes les soldats\r\n         de Mustafa Kemal.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:24:00\r\n    -Du porte-\u00e0-porte partout\r\n      pour emp\u00eacher Erdogan\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:31:14\r\n     de gouverner la Turquie\r\n          sans partage.\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:34:17\r\n        -Le destin du pays\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:37:02\r\n   de Mustafa Kemal est en jeu.\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:40:07\r\n     Ce pays choisit sa voie.\r\n\r\n19:38:42:00  19:38:46:02\r\n  -Les Turcs la\u00efcs s'accrochent,\r\nmais les sondages sont inqui\u00e9tants.\r\n\r\n19:38:46:04  19:38:51:14\r\n L'opposition craint que le pays\r\n  se dirige vers la dictature.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:56:04\r\n    -Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n19:38:56:06  19:38:57:16\r\n       Vous \u00eates \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:38:57:18  19:39:01:01\r\n      Si ce r\u00e9f\u00e9rendum passe,\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:12:11\r\n       le pr\u00e9sident Erdogan\r\naura absolument tous les pouvoirs ?\r\n\r\n19:39:12:14  19:39:21:20\r\n               -Oui,\r\n    des pouvoirs exceptionnels.\r\n\r\n19:39:23:05  19:39:26:20\r\nOn lui conf\u00e9rerait la possibilit\u00e9 \r\n de nommer les chefs de la police,\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:28:05\r\n      de l'arm\u00e9e, les juges,\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:34:07\r\n      de dissoudre \u00e9galement \r\n     par exemple le Parlement.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:40:03\r\n    Le pr\u00e9sident explique cela\r\n    par le fait que la Turquie\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:17\r\n         a subi plusieurs\r\n      attentats terroristes.\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:48:21\r\n  Selon lui, il faut un pouvoir \r\n  capable d'assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:49:01  19:39:54:05\r\n    L'opposition y voit la fin\r\n    de la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:57:17\r\net de l'ind\u00e9pendance de la justice.\r\n\r\n19:39:57:21  19:40:01:08\r\n   La fin aussi du rapprochement\r\n      avec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:03:20\r\n  et le d\u00e9but d'une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n\r\n19:40:04:01  19:40:07:10\r\n         de l'islamisation\r\n     des institutions du pays.\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:11:04\r\n       Si le NON l'emporte,\r\n    que va faire le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:40:11:08  19:40:16:20\r\n       va-t-il d\u00e9missionner,\r\n  son parti va-t-il \u00eatre dissout ?\r\n\r\n19:40:17:00  19:40:19:17\r\n  Cela fait beaucoup d'inconnues.\r\n\r\n19:40:19:21  19:40:23:19\r\n   La Turquie est tr\u00e8s divis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:28:23\r\nLe pays retient son souffle ce soir.\r\n\r\n19:40:29:23  19:40:31:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:18\r\nCredit Suisse c\u00e8de face \u00e0 la pression\r\n   portant sur ses r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:36:16\r\n           La direction\r\n    de l'\u00e9tablissement propose\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:15\r\n   au conseil d'administration\r\n de renoncer \u00e0 40 % de ses bonus.\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:47:06\r\n  -Un affront lors de la prochaine\r\nassembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:50:05\r\n          La direction\r\n   de Credit Suisse a annonc\u00e9\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:54:06\r\n  renoncer \u00e0 40 % de ses bonus.\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:13\r\n L'an pass\u00e9, celui du directeur\r\n  g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9levait \u00e0 8 mios.\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:02:01\r\n Cette d\u00e9cision est du jamais vu\r\n      selon ce sp\u00e9cialiste\r\n\r\n19:41:02:03  19:41:07:13\r\n          et une preuve\r\n     que les temps changent.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:14\r\n       -Depuis l'application\r\n\r\n19:41:11:16  19:41:13:00\r\n      de l'initiative Minder,\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:16:15\r\n          la pression sur\r\n   les r\u00e9mun\u00e9rations a augment\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:19:16\r\nCette question est prise au s\u00e9rieux\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:24:05\r\n    surtout quand les r\u00e9sultats\r\n   de l'entreprise sont mauvais.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:32:10\r\n  -Credit Suisse a boucl\u00e9 2016\r\n  avec une perte de 2,7 mias.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:35:20\r\n        Les actionnaires\r\n   ont d\u00e9clar\u00e9 leur intention\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:38:07\r\n      de refuser les bonus.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:42:20\r\n   Pour Actares, la d\u00e9cision \r\n  de la direction de la banque\r\n\r\n19:41:42:22  19:41:46:17\r\n     est une semi-victoire.\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:49:21\r\n  -Credit Suisse a enfin compris\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:52:11\r\n    la grogne des actionnaires.\r\n\r\n19:41:52:13  19:41:55:02\r\n Ils l'ont fait sous la pression.\r\n\r\n19:41:55:04  19:42:00:05\r\n       Mais il reste encore\r\n       \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:04:13\r\n    Pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:10:19\r\n  \u00e7a passe selon mes estimations\r\n         de 12 \u00e0 8 mios.\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:14:16\r\n  -Les nouvelles r\u00e9mun\u00e9rations\r\n   devraient \u00eatre accept\u00e9es.\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:19:00\r\n    Mais la pression demeure.\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:22:15\r\n          -A Neuch\u00e2tel,\r\n     des enseignes horlog\u00e8res\r\n\r\n19:42:22:17  19:42:27:00\r\n        ont d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir\r\n    leurs portes aux touristes.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:31:07\r\n       Chaque visiteur peut\r\n   s'offrir le luxe de fabriquer\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:35:04\r\n         sa propre montre\r\n    sous les yeux d'un expert.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:42:02\r\n -Manipuler des pi\u00e8ces de milliers\r\nde francs dans une maison horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:42:42:10  19:42:45:20\r\n   -Voici la Miss Golden Bridge.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:49:07\r\n     -Une sc\u00e8ne inimaginable\r\n          il y a 3 ans.\r\n\r\n19:42:49:09  19:42:52:06\r\n    En contexte de crise, les\r\nentreprises travaillent leur image\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:56:09\r\net s'ouvrent \u00e0 de nouveaux secteurs.\r\n\r\n19:42:57:02  19:42:59:20\r\n      -Ca s'ouvre gentiment.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:03:18\r\n  Mais je comprends que certains\r\nveuillent garder leur petit monde.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:05:18\r\n      Quorum a toujours v\u00e9cu\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:08:17\r\ndans l'ouverture et la transparence.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:13:17\r\n     Cette manufacture accepte\r\n d'avoir des id\u00e9es de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:17:11\r\n-Une ouverture qui vient r\u00e9nover\r\n    les mus\u00e9es de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:19:17\r\n             Archive\r\n  Si on veut voir l'objet bouger,\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:22:13\r\n      on s'approche tout pr\u00e8s\r\n          et on regarde.\r\n\r\n19:43:23:12  19:43:25:20\r\n     -Regarder sans toucher,\r\n     la formule est d\u00e9mod\u00e9e.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:28:22\r\nLe tourisme exp\u00e9rientiel a la cote:\r\n    on veut fabriquer soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:32:10\r\n     -You go to the machine.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:39:14\r\n-Ce touriste souhaitait offrir une\r\nexp\u00e9rience inoubliable \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:15\r\n      Il a mont\u00e9 sa montre\r\n       chez un horloger.\r\n\r\n19:43:44:01  19:43:46:04\r\n-Je vais la montrer \u00e0 tous mes amis.\r\n\r\n19:43:46:06  19:43:46:07\r\n   Je la porterai tout le temps,\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:51:15\r\nparce que c'est moi qui l'ai faite\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:56:04\r\n        et j'en suis fier.\r\n\r\n19:43:56:13  19:44:00:10\r\n -Pendant leur voyage en Europe, \r\np\u00e8re et fils n'auraient pas choisi\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:04:01\r\n   la Suisse sans cette offre.\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:09:02\r\n  La guide glisse quelques mots\r\n  sur la r\u00e9gion, et \u00e7a marche.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:12:03\r\n  -Cet apr\u00e8s-midi, on va essayer\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:15:20\r\n  de monter \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:22:18\r\nOn veut s'immerger dans la culture\r\n  horlog\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 tout est n\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:22  19:44:30:08\r\n -Pour le directeur de tourisme\r\n   neuch\u00e2telois, c'est id\u00e9al.\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:33:02\r\n-On cherche la client\u00e8le touristique.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:37:13\r\n       Car elle va consommer\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:44:11\r\nd'autres prestations touristiques.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:48:01\r\n   -Ces offres sont r\u00e9serv\u00e9es\r\n\u00e0 un petit nombre de passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:44:48:03  19:44:51:06\r\nElles ont s\u00e9duit 1'000 visiteurs\r\n     en 2 ans d'existence.\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:56:18\r\n    Une tendance se dessine.\r\n\r\n19:44:57:07  19:44:59:16\r\n-Il y a toujours plus de plateformes\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:06:03\r\nen ligne de tourisme exp\u00e9rientiel.\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:13:08\r\n  -Plusieurs maisons horlog\u00e8res\r\n  s'appr\u00eatent \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n19:45:14:06  19:45:17:11\r\n  -Les femmes peuvent d\u00e9sormais \r\n  se baigner seins nus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:22:10\r\n   Le Conseil d'Etat a modifi\u00e9\r\n un r\u00e8glement qui datait de 1929.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:24:11\r\n     Il avait fait grand bruit\r\n          dans le canton.\r\n\r\n19:45:24:13  19:45:29:20\r\n Le gouvernement rappelle n\u00e9anmoins\r\nqu'il est interdit de se baigner nu.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:17\r\n   -Pour les plus audacieuses,\r\n    la baignade est de mise.\r\n\r\n19:45:33:19  19:45:38:08\r\nEt d\u00e9sormais autoris\u00e9e seins nus.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:42:22\r\n  Un r\u00e8glement datant de 1929\r\ninterdisait la baignade topless.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:48:05\r\n     Il aura fallu un projet\r\n  de r\u00e9solution et une p\u00e9tition\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:51:19\r\n   pour inciter les autorit\u00e9s\r\n    \u00e0 modifier ce r\u00e8glement.\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:54:17\r\n   -Au d\u00e9but, \u00e7a pr\u00eatait \u00e0 rire.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:57:17\r\nMais \u00e7a correspondait \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:57:19  19:46:02:01\r\n           Ca m\u00e9ritait\r\n    un changement de pratique.\r\n\r\n19:46:02:20  19:46:06:18\r\n      -La situation devenait\r\nincompr\u00e9hensible, comme en t\u00e9moigne\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:10:16\r\nune femme l'\u00e9t\u00e9 dernier, interpell\u00e9e\r\n     par des agents municipaux.\r\n\r\n19:46:11:00  19:46:12:10\r\n     -Ils sont venus en disant\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:17\r\n   que je pouvais traumatiser les\r\nenfants et que je devais avoir honte.\r\n\r\n19:46:17:03  19:46:20:11\r\n -Un discours qui n'est pas sans\r\n rappeler la Gen\u00e8ve protestante.\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:23:21\r\n   Les autorit\u00e9s s'\u00e9vertuaient \u00e0\r\nr\u00e9p\u00e9ter chaque \u00e9t\u00e9 le danger moral,\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:27:00\r\n    face \u00e0 des habitants qui\r\n  appr\u00e9ciaient la baignade nus.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:29:12\r\n -On croit toujours qu'\u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n19:46:29:14  19:46:31:01\r\n        de Calvin les gens\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:33:02\r\n     ne faisaient pas la f\u00eate.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:06\r\n        Mais quand on voit\r\n      le nombre d'infractions\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:41:22\r\n     contre le fait de boire,\r\n  de jouer et d'aller se baigner,\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:47:02\r\n        l'esprit genevois \r\n       frondeur subsistait.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:51:07\r\n-Un esprit qui fait encore vibrer.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:54:18\r\n      -On ne va pas attendre \r\n     des lois pour se lib\u00e9rer.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:21\r\nOn n'a jamais attendu, les femmes.\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:01:06\r\n          Apr\u00e8s Mai 68,\r\n   j'ai fait ce que je voulais.\r\n\r\n19:47:01:08  19:47:05:07\r\n    -Je pense que le principal,\r\n   c'est que le sexe soit cach\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:10:21\r\n    Apr\u00e8s, string ou seins nus,\r\n       o\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:14:09\r\n  -Si on a fait tomber le haut\r\n   pour se baigner \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:02\r\n     le bas par contre reste\r\n      en vigueur pour tous.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:20:19\r\n       -Le Canada s'appr\u00eate\r\n     \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis.\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:23:21\r\n   Le gouvernement de J.Trudeau\r\n    a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:30:04\r\n   visant \u00e0 autoriser son achat,\r\n   sa possession et sa culture.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:37:02\r\n -Cultiver, acheter et consommer\r\n du cannabis en toute l\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:22\r\nc'est ce que propose le gouvernement\r\n  canadien dans son projet de loi.\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:44:01\r\n        Objectif: lutter\r\n      contre le march\u00e9 noir\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:50:04\r\n    en encadrant strictement\r\n   la production de cannabis.\r\n\r\n19:47:50:12  19:47:54:15\r\n  -La loi actuelle est un \u00e9chec.\r\n\r\n19:47:54:17  19:48:01:15\r\n  Les forces de l'ordre d\u00e9pensent\r\n\r\n19:48:01:17  19:48:04:13\r\n     3 mias de dollars par an\r\npour endiguer l'usage de cannabis.\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:07:03\r\n       Mais nos adolescents\r\n  restent de gros consommateurs.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:11:15\r\n-Un tiers des Canadiens et 1 jeune\r\nsur 5 consommeraient du cannabis.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:17:02\r\n     Ottawa veut l\u00e9galiser\r\nen posant un cadre l\u00e9gal strict.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:20:15\r\n    Le projet de loi autorise\r\nles adultes \u00e0 acheter du cannabis\r\n\r\n19:48:20:17  19:48:23:12\r\n      produit sous licence,\r\n   \u00e0 cultiver jusqu'\u00e0 4 plants\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:27:12\r\n  et \u00e0 poss\u00e9der au maximum 30 g\r\n      dans l'espace public.\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:32:14\r\n      Mais il pr\u00e9voit aussi\r\nde nouvelles infractions p\u00e9nales.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:34:16\r\n     -Les jeunes sont touch\u00e9s\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:36:17\r\n    par les effets du cannabis\r\n\r\n19:48:36:19  19:48:39:00\r\n sur le d\u00e9veloppement du cerveau.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:44:10\r\n     Nous consacrons 9,6 mios \u00e0\r\nsensibiliser aux dangers du cannabis.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:49:03\r\n          Cette campagne\r\n     se poursuivra sur 5 ans.\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:54:16\r\n    -Avec ce projet de loi,\r\n  le gouvernement de J.Trudeau\r\n\r\n19:48:54:18  19:48:59:00\r\n  ouvre la voie \u00e0 une discussion\r\nacharn\u00e9e \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:48:59:02  19:49:03:11\r\n L'objectif \u00e9tant de l\u00e9galiser \r\nle cannabis le 1er juillet 2018.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:21\r\n -La plus grande structure vivante\r\n sur Terre, la barri\u00e8re de corail,\r\n\r\n19:49:07:23  19:49:11:12\r\n           est menac\u00e9e\r\n par le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:49:11:14  19:49:17:01\r\n        Une grande partie\r\n      des coraux sont morts.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:22:23\r\n        -Depuis le ciel,\r\n les images semblent idylliques.\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:27:19\r\n    Mais le corail est blanc\r\n  et il ne devrait pas l'\u00eatre.\r\n\r\n19:49:27:21  19:49:32:18\r\n Ce ph\u00e9nom\u00e8ne de blanchissement\r\n    est d\u00fb au r\u00e9chauffement\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:34:14\r\n  des temp\u00e9ratures de l'oc\u00e9an.\r\n\r\n19:49:34:16  19:49:35:20\r\n         C'est le 4\u00e8me\r\n    \u00e9pisode s\u00e9v\u00e8re du genre.\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:46:17\r\n    -Quand le stress thermique\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:48:17\r\n    est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'en 2016,\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:51:16\r\n   tr\u00e8s peu d'esp\u00e8ces de corail\r\n        peuvent survivre.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:55:09\r\n    -La hausse de temp\u00e9rature\r\n        stresse le corail\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:59:18\r\n     qui expulse les algues \r\n    qui lui donne sa couleur.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:01:17\r\n      R\u00e9sultat, il d\u00e9p\u00e9rit.\r\n\r\n19:50:01:19  19:50:07:03\r\n   Si l'eau reste trop chaude,\r\n            il meurt.\r\n\r\n19:50:07:15  19:50:10:23\r\n         *-Certains r\u00e9cifs\r\n   au nord et au centre ont subi\r\n\r\n19:50:11:01  19:50:16:18\r\n      une dose de blanchiment\r\n          2 ans de suite.\r\n\r\n19:50:16:20  19:50:22:11\r\n     *Ils n'ont aucune chance\r\n       de se reconstituer.\r\n\r\n19:50:23:10  19:50:27:03\r\n-La barri\u00e8re de corail australienne\r\n   est la plus grande structure\r\n\r\n19:50:27:05  19:50:29:14\r\n       au monde construite\r\n       par un \u00eatre vivant.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:35:01\r\n   Elle s'\u00e9tend sur 2'300 km.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:37:14\r\n     1'500 km sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:41:09\r\n    L'Australie s'est engag\u00e9e\r\n  \u00e0 d\u00e9penser 1,5 mia de dollars\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:46:00\r\n   pour prot\u00e9ger la barri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:48:01\r\n        Une goutte d'eau.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:50:07\r\n    -Nous n'avons plus de temps\r\n\r\n19:50:50:09  19:50:51:23\r\n     pour sauver la barri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:54:21\r\n       Il faut lutter contre\r\n    le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:50:54:23  19:50:57:10\r\n         et les \u00e9missions\r\n     de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:01:05\r\n     -Les r\u00e9cifs permettent \r\n    la naissance de poissons.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:06:19\r\n La mort de la barri\u00e8re de corail \r\naurait des cons\u00e9quences dramatiques\r\n\r\n19:51:06:21  19:51:09:10\r\n   sur l'environnement marin.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:13:14\r\n      -En sport, T.Bacsinszky\r\n      et M.Hingis disputeront\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:16:23\r\n      la finale du 1er tournoi\r\nde tennis f\u00e9minin de Suisse \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:51:17:01  19:51:20:01\r\n  Les vice-championnes olympiques\r\n             ont battu\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:23:07\r\n       X.Knoll et D.Schuurs\r\n         5-7, 6-4, 10-3.\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:27:01\r\n          Rencontre avec\r\n la nouvelle star de basket-ball:\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:30:17\r\nClint Capela, 22 ans, forme un duo\r\nde choc avec une figure de la NBA:\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:34:11\r\n             J.Harden,\r\n  au sein des Rockets de Houston.\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:40:09\r\nLe jeune homme est une fiert\u00e9 pour la\r\nSuisse: il a fait ses armes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:41:14  19:51:46:11\r\n     -A Houston, quatri\u00e8me\r\n   plus grande ville des USA,\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:52:12\r\n Clint Capela prend une nouvelle\r\n dimension au sein des Rockets.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:55:18\r\n     -Peu importe o\u00f9 je vais,\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:59:09\r\n      on me reconna\u00eet direct.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:02:11\r\n         Ca fait plaisir.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:05:19\r\n    -Clint est le joueur qui a\r\n le plus progress\u00e9 dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:09:11\r\n    -Je suis fier de ce qu'il \r\n    a fait depuis son arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:16:01\r\n     -Clint Capela b\u00e9n\u00e9ficie\r\nde la complicit\u00e9 de James Harden,\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:19:19\r\n    la superstar des Rockets.\r\n\r\n19:52:19:21  19:52:22:05\r\n        Sur le parquet,\r\nils se trouvent les yeux ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:52:22:07  19:52:26:13\r\n  Plus de la moiti\u00e9 des points \r\n  de Capela viennent de Harden.\r\n\r\n19:52:26:20  19:52:28:16\r\n      -Il devient plus fort,\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:31:00\r\n         il travaille dur.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:10\r\n  Il est jeune, il passe du temps\r\n        en salle de force.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:38:06\r\nC'est une des raisons pour lesquelles\r\n il progresse beaucoup cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:42:20\r\n  Il ne court pas n'importe o\u00f9, \r\n  il comprend ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:08\r\nPlus il joue, meilleur il devient.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:54:01\r\n  On discute beaucoup sur comment\r\n     devenir un meilleur duo.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:00:00\r\n  -Ca passe par la communication.\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:04:13\r\n   Il fait un tr\u00e8s beau boulot,\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:07:20\r\nil fait des passes extraordinaires.\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:15:06\r\n      -Il doit son succ\u00e8s \r\n      \u00e0 son environnement.\r\n\r\n19:53:15:08  19:53:20:12\r\n           A Houston,\r\n    il a trouv\u00e9 son \u00e9quilibre\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:23:23\r\n     et son contrat pourrait\r\n     \u00eatre revu \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:27:18\r\n      On parle d'un salaire\r\n  de 10 mios de dollars par an.\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:30:11\r\n    De quoi donner le sourire\r\n         \u00e0 ce basketteur\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:33:12\r\n   issu des juniors de Meyrin.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:36:08\r\n-Record d'affluence sur les routes.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:39:17\r\nLes vacanciers en direction du sud\r\n     n'ont jamais d\u00fb attendre\r\n\r\n19:53:39:19  19:53:42:16\r\n aussi longtemps un Vendredi saint\r\n       au tunnel du Gothard.\r\n\r\n19:53:42:18  19:53:45:05\r\n       Le bouchon s'\u00e9tendait\r\n       sur 14 km en matin\u00e9e.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:48:09\r\n            Au Tessin,\r\n  ils \u00e9taient nombreux \u00e0 assister\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:50:18\r\n     aux processions pascales\r\n          de Mendrisio.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:53:20\r\n Une repr\u00e9sentation de la Passion,\r\n       c\u00e9l\u00e9br\u00e9e depuis 1798.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:59:11\r\n   Hier au coucher du soleil, 200\r\nfigurants v\u00eatus de costumes d'\u00e9poque,\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:03:16\r\nont fait revivre la mont\u00e9e du Christ\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:08:17\r\n       En ce Vendredi saint,\r\n\r\n19:54:08:19  19:54:12:11\r\n  nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous faire\r\n d\u00e9couvrir un personnage original.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:16:11\r\nIl est juge, passionn\u00e9 d'histoire,\r\n et collectionneur de Playmobil.\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:18:19\r\n A l'aide de 750 de ses figurines,\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:24:02\r\n   il nous raconte \u00e0 sa mani\u00e8re\r\n      la Passion du Christ.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:32:13\r\n      Musique du Moyen-Age\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:36:16\r\n  -C.Roten a racont\u00e9 la Passion\r\n  du Christ avec des Playmobil\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:18\r\n   sur une maquette de 15 m2.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:44:00\r\n          -J'ai jou\u00e9 avec\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:47:03\r\n  les premiers Playmobil en 1974.\r\n\r\n19:54:47:05  19:54:50:06\r\n J'en garde un tr\u00e8s bon souvenir.\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:55:02\r\n      Et je les ai retrouv\u00e9s\r\n        avec mes enfants.\r\n\r\n19:54:55:14  19:54:58:18\r\n      Je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9\r\n         par l'Histoire.\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:04:13\r\n          Mais je suis tenu\r\navec les pi\u00e8ces faites par Playmobil.\r\n\r\n19:55:09:06  19:55:13:11\r\n-C'est dans un d\u00e9cor du Moyen-Age\r\nque l'histoire a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e.\r\n\r\n19:55:13:12  19:55:20:14\r\n750 personnages, 40 h d'installation\r\n  r\u00e9alis\u00e9es par ce juge valaisan.\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:24:11\r\n           -Je le savais\r\n\r\n19:55:24:12  19:55:26:15\r\n   collectionneur de Playmobil.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:31:17\r\n      Mais c'est hallucinant\r\n  de faire des choses pareilles.\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:35:12\r\n -Il est tr\u00e8s ordonn\u00e9, m\u00e9ticuleux.\r\n\r\n19:55:35:14  19:55:37:08\r\n         On a l'impression\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:39:17\r\n   que c'est pos\u00e9 au millim\u00e8tre.\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:43:01\r\n      Je sais qu'il a apport\u00e9\r\n       des touches d'humour.\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:48:14\r\n  Avec les Charlie et des sc\u00e8nes\r\n     du Seigneur des Anneaux.\r\n\r\n19:55:49:05  19:55:51:21\r\n -Mais aussi un souci du d\u00e9tail.\r\n\r\n19:55:51:23  19:55:56:00\r\nComme l'incrustation des vitraux\r\n    de la cath\u00e9drale de Sion\r\n\r\n19:55:56:01  19:55:57:22\r\n      et des sc\u00e8nes de vie.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:11\r\n -Je me suis inspir\u00e9 de Brueghel.\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:03:17\r\n    Quand on voit ses tableaux,\r\n\r\n19:56:03:19  19:56:08:20\r\n          on est assailli\r\npar le nombre de choses \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:13:15\r\n      -Tellement de d\u00e9tails\r\nqu'une sc\u00e9nographie audiovisuelle\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:18:12\r\n          vient appuyer\r\n     le r\u00e9cit de la Passion.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:21:12\r\n-L'id\u00e9e \u00e9tait de mettre en lumi\u00e8res\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:24:04\r\n   pour souligner les sc\u00e9nettes\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:26:21\r\n     cach\u00e9es sur la maquette.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:30:17\r\n   -180 m de c\u00e2ble, 40 lampes,\r\n\r\n19:56:30:19  19:56:34:23\r\n       tous les ingr\u00e9dients\r\npour attirer le plus grand nombre.\r\n\r\n19:56:35:01  19:56:38:13\r\n  Un projet parti d'une boutade\r\n     avec le vicaire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:56:38:15  19:56:40:10\r\n       du dioc\u00e8se de Sion.\r\n\r\n19:56:40:17  19:56:44:11\r\n        -L'\u00e9vang\u00e9lisation,\r\nc'est une affaire de communication.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:46:10\r\n    Avec \u00e7a, on peut rejoindre\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:48:09\r\n   des enfants, ou des adultes,\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:51:15\r\n         pour approfondir\r\n     le myst\u00e8re de la Passion.\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:22\r\n    -Une maquette \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0\r\nl'ancien mus\u00e9e de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:03:08\r\n-Je vous rappelle que les Vaudois \r\ninaugurent leur nouveau parlement.\r\n\r\n19:57:03:10  19:57:07:22\r\n    Les festivit\u00e9s ont commenc\u00e9\r\nce matin avec une s\u00e9ance inaugurale\r\n\r\n19:57:08:00  19:57:10:19\r\n   du Grand Conseil en pr\u00e9sence\r\n         de Guy Parmelin.\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:14:03\r\nLe b\u00e2timent devait \u00eatre reconstruit\r\n     apr\u00e8s un incendie en 2002\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:17:06\r\n         qui avait ravag\u00e9\r\n le site historique de Perregaux.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:19:20\r\n   C'est aussi un 14 avril 1803\r\n         que s'est tenue\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:22:04\r\n          la 1\u00e8re r\u00e9union\r\n     du Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:24:13\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:25:22\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:27:12\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:57:27:14  19:57:29:10\r\n   Bonne soir\u00e9e et bon week-end.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:04\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   A.Huber, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n19:57:32:16  19:57:34:16\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Passe-moi les jumelles\r\n21H15 Les petits meurtres d'Agatha\r\nChristie\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030857\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [86%] : \r\nPeu avant le r\u00e9f\u00e9rendum qui, apr\u00e8s, je dirais un peu plus de 24 heures bon vous dira on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:13) [90%] : \r\nChristophe, on a, on est, on s'entend tous les 2 ou pas super d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:00:18 > 0:00:18) [84%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:18 > 0:00:20) [70%] : \r\nSans par le pass\u00e9 une p\u00e9riode r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:03:23) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition les d\u00e9put\u00e9s Vaudois l'attendaient depuis 15 ans ils ont si\u00e9g\u00e9 aujourd'hui symboliquement pour la premi\u00e8re fois dans leur parlement tout 9, reportage ce soir, le ton se durcit entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis Washington renforce son dispositif militaire dans la r\u00e9gion, ce climat de tension inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale La Chine lance un appel au calme J moins 2 avant le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie un scrutin d\u00e9terminant pour l'avenir du pays, le texte soumis au vote, propose de concentrer tous les pouvoirs dans les mains d'un seul homme, le pr\u00e9sident Erdogan nous en parlons avec Abraham Zysiadis, en Direct d'Istanbul, la direction de Cr\u00e9dit Suisse renonce \u00e0 une partie de ses bonus, une d\u00e9cision que le num\u00e9ro 2 bancaire a prise sous pression et qui est la cons\u00e9quence directe de la Lex Minder \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes pourront se baigner seins nus dans le Rh\u00f4ne, le lacs et les rivi\u00e8res, le gouvernement modifie un r\u00e8glement interdisant cette pratique une petite r\u00e9volution au bout du lac et en fin de journal, l'histoire de ce vendredi, sans racont\u00e9e par un passionn\u00e9 de Playmobil, vous verrez que cette Exposition vaut le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:24 > 0:03:40) [90%] : \r\nLe Grand Conseil Vaudois si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois dans un parlement tout 9, une s\u00e9ance inaugurale charg\u00e9 de symboles, 15 ans apr\u00e8s l'incendie de l'ancienne salle est marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence d'un ex- d\u00e9put\u00e9 Vaudois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin Nicolas de Ferrare Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:47) [95%] : \r\n200 14 ans jour pour jour apr\u00e8s la toute premi\u00e8re s\u00e9ance du Grand Conseil Vaudois l'instant fait date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:55) [94%] : \r\n\u00e0 9 heures tapantes, les 150 d\u00e9put\u00e9s Vaudois d\u00e9couvrent leur place dans leur nouveau parlement \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:02) [88%] : \r\nJ'avoue que je dois ma\u00eetriser pour retenir peut-\u00eatre quelques larmes d'\u00e9motion et mais les prix sont sont bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:11) [85%] : \r\nEt ils immortalisent l'instant, il a toujours un brin de nostalgie qui fait que l'ancienne salle me plaisait beaucoup, avec ses horreurs et c'est flonflon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:19) [92%] : \r\nLe nouveau parlement remplace l'ancienne salle situ\u00e9e au m\u00eame endroit, qui avait br\u00fbl\u00e9 en 2002 invit\u00e9s aujourd'hui, Guy Parmelin avait si\u00e9g\u00e9 dans cet h\u00e9micycle exigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:34) [89%] : \r\nLes pr\u00e9sidents successifs Quentin on asserment\u00e9s quelqu'un au cours de la l\u00e9gislature, lui disait toujours : bienvenue chez nous, on vous invite \u00e0 prendre place dans l'h\u00e9micycle pour autant vous puissiez trouver une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:44) [87%] : \r\nLa construction a pris 15 ans entre blocage financier et bisbilles architectural, le toit d'abord pens\u00e9 en m\u00e9tal pour des raisons \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 revu pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:56) [89%] : \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum a vraiment nous c'est un un gros doute moi je, je, je fais partie de ceux qui trouvaient que la forme du toit en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9tait ambitieuse int\u00e9ressante, les mat\u00e9riaux Totoche croit que c'\u00e9tait un une autre discussion donc l\u00e0 une vraie difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:05) [88%] : \r\nOn est arriv\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 une solution qui \u00e9tait relativement int\u00e9ressantes et je crois que pour le paysage de la cit\u00e9, c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:17) [90%] : \r\nLe b\u00e2timent Ali modernes et anciens, le bois et les murs historique, il abrite \u00e9galement des salles de travail pour les commissions parlementaires et cet escalier monumental les Vaudois \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:17 > 0:05:23) [96%] : \r\nLe volume est parfaite, j'esp\u00e8re qu'ils auront beaucoup de plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:31) [92%] : \r\nMagnifique parlement parce que peut-\u00eatre ils travailleront bien maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:37) [94%] : \r\nEn recevant la cl\u00e9 des lieux du ma\u00eetre d'ouvrage, le pr\u00e9sident du Grand Conseil, c'est ce qui lui reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:05:56) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la tension monte encore d'un cran entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, alors que Pyongyang est soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire les Am\u00e9ricains renforcent leur dispositif militaire dans la r\u00e9gion de nombreux pays, Chine en t\u00eate, mettent en garde contre une situation qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:20) [92%] : \r\nLes muscles de l'Oncle Sam, en route pour la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le porte- avions car Vinson et son groupe Dassault ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par la Maison Blanche pour faire pression sur la Cor\u00e9e du Nord, soup\u00e7onn\u00e9e de pr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire, une mesure qui provoque la col\u00e8re de Pyongyang et qui, loin d'impressionner le r\u00e9gime le pousse \u00e0 adopter un ton de plus en plus mena\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:33) [94%] : \r\nNous prenons compte l'option la plus agressive et la plus dangereuse que les \u00c9tats-Unis pourraient choisir, nous avons \u00e9galement nos propres options et nos contre- mesures sont pr\u00eates, Cologne, \u00e7a veut dire que nous sommes par\u00e9s pour la guerre si les Am\u00e9ricains font ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:54) [93%] : \r\nLes d\u00e9clarations belliqueuses fusent entre les 2 pays, des paroles, mais aussi des actes hier soir en Afghanistan, les Am\u00e9ricains, utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la bombe non nucl\u00e9aire la plus puissante de leur arsenal un geste in\u00e9dit que beaucoup d'observateurs analysent comme un message de Donald Trump \u00e0 son rival nord- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:02) [86%] : \r\nAlors encore de \u00e7a, je ne sais pas s'il s'agit d'un messager cela importe peu qu'il y en ait un, ou pas, la Cor\u00e9e du Nord est un probl\u00e8me et je vous dis qu'on voit son vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:03 > 0:07:10) [89%] : \r\nL'inqui\u00e9tude monte dans de nombreux pays parmi les premiers concern\u00e9s : la Chine voisins Directs de la Cor\u00e9e du Nord, tente de calmer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:10 > 0:07:26) [85%] : \r\nJe quitte \u00e0 ce naufrage, si une guerre \u00e9clate, tout le monde sera perdant, il ne peut pas y avoir de vainqueur donc suis Guillaume, qui a l'oreille on savait pas dans quel que soit le camp qui provoque des troubles ou un conflit, il devra en assumer la responsabilit\u00e9 historique et en payer le prix chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:43) [94%] : \r\nJe suis ligne aujourd'hui P\u00e9kin mettait en garde contre conflit qui pourrait \u00e9clater \u00e0 tout moment les mont\u00e9es de fi\u00e8vre guerri\u00e8re ne sont pas nouvelles dans la r\u00e9gion, mais l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de la nouvelle administration am\u00e9ricaine et du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en renforce les risques d'embrasement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:08:15) [96%] : \r\nL'\u00e9vacuation de 4 villes assi\u00e9g\u00e9es a commenc\u00e9 en Syrie, environ 80 bus sont arriv\u00e9s ce matin dans une ville proche d'Alep, plus de 30000 personnes doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es en vertu d'un accord conclu en mars entre les rebelles et Damas la Turquie retient son souffle \u00e0 un peu plus de 24 heures de la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui pourrait donner les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Abraham Zysiadis est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de l'opposition la\u00efque qui tente de convaincre les derniers ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:31) [90%] : \r\nLe quotidien j'oublie Henriette est symbole en Turquie mais pour acc\u00e9der au dernier journal ind\u00e9pendant du pays, il faut montrer patte blanche, la journaliste Millet passe tous les jours, la s\u00e9curit\u00e9, le journal a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:34 > 0:08:43) [82%] : \r\nS'\u00e9tonne le nom, journaliste et est emprisonn\u00e9 et la m\u00eame enfin une responsabilit\u00e9 politique, elle est en prison depuis 163 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:50) [91%] : \r\nDes dizaines de collaborateurs de job oreillettes sont sous les verrous, d'autres ont fui le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:50 > 0:08:51) [75%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:04) [86%] : \r\nBen, ni nous, ne m'a pas mis en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, malgr\u00e9 des proc\u00e8s en cours \u00e0 cause de mon \u00e2ge, je suis journaliste depuis 60 ans, certains coll\u00e8gues sont en prison depuis 6 mois, mais alors que Monsieur vos ouvrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:05 > 0:09:13) [72%] : \r\n99 mais il Gulu vie pourcent des m\u00e9dias turcs ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es par milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:13 > 0:09:17) [89%] : \r\nPartisan, les hommes d'affaires partisans \u00e0 Dar, droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:30) [91%] : \r\nLe dernier journal ind\u00e9pendant r\u00e9siste, mais pour combien de temps il critique sans rel\u00e2che le pr\u00e9sident Erdogan et d\u00e9noncent les irr\u00e9gularit\u00e9s de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum sur le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:30 > 0:09:47) [89%] : \r\nSi le oui l'emporte, qu'est ce qu'il en fera de votre avenir, il n'y aura plus d'avenir, mais pour moi ni pour, je le quotidien Al-Joumhouriya etc, ni pour la Turquie, je pense, il y aura une grosse partie des Turcs qui sont la la et qui vont quitter ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:56) [97%] : \r\nLes militants de l'opposition la\u00efque veulent y croire malgr\u00e9 leur manque de moyens et presque sans acc\u00e8s aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:10) [89%] : \r\nLa table, le parti du pr\u00e9sident utilise l'argent public pour faire campagne, c'est interdit par la Constitution, mais malgr\u00e9 cette injustice, on va gagner sans souci, je lui en \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:10:10 > 0:10:17) [84%] : \r\nMais p\u00e8re avait nous sommes tous la\u00efque et pro- europ\u00e9en, nous sommes les soldats du fondateur de la Turquie, Mustapha Kemal qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:33) [88%] : \r\nVoil\u00e0 l'opposition fait mine d'avoir le moral, pas de grands meetings mais du porte-\u00e0-porte partout pour emp\u00eacher un seul homme, Erdogan de gouverner la Turquie sans partage pendant les les chaluts encore il y a recours au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:41) [83%] : \r\nTotal : la Mayenne c'est le destin du pays de Mustapha Kemal, qui est en jeu, ce pays est \u00e0 un croisement et choisit sa voie juteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:54) [87%] : \r\nVous savez, \u00e7a les turcs la\u00efcs s'accroche, mais les sondages sont inqui\u00e9tants pour l'opposition, qui craint que le pays ne se dirige vers la dictature pour un voyage sans retour \u00e0 l'UDM l'\u00e9cume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:54 > 0:11:06) [94%] : \r\nAbraham Zysiadis, on vous retrouve \u00e0 Istanbul, il faut vraiment se rendent compte de ce qui se joue en ce moment en Turquie si ce r\u00e9f\u00e9rendum parce le pr\u00e9sident Erdogan aura entre ses mains, absolument tout le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:09 > 0:12:25) [93%] : \r\nOui et les pouvoirs exceptionnels puisque il lui conf\u00e9rant la possibilit\u00e9 de nommer les chefs de la police, les chefs de l'arm\u00e9e de nommer ou de r\u00e9voquer des juges \u00e0 diverses instances du pays de dissoudre par exemple \u00e9galement le Parlement, le pr\u00e9sident explique cela, si vous voulez, par le fait que la Turquie a subi plusieurs attentats terroristes extr\u00eamement graves sur son sol depuis 2 ans maintenant, et que il faut selon lui un pouvoir capable d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses concitoyens l'opposition \u00e9videmment ils voit la forme de la libert\u00e9 d'expression, la fin de l'ind\u00e9pendance de la justice, le la fin aussi du rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne et puis le d\u00e9but d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'islamisation des institutions du pays, alors il reste une inconnue : si le non l'emporte, bien que va faire le pr\u00e9sident est ce qu'il va d\u00e9missionner, est ce que son parti va \u00e9clater et ce qu'il existe un plan B de son gouvernement, cela fait beaucoup d'inconnues, la Turquie qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9s, 49 51 51 49, c'est un peu les sondages de ces derniers jours, h\u00e9 bien la Turquie retient son souffle ce soir \u00e0 48 heures des premiers r\u00e9sultats de ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:25 > 0:12:41) [91%] : \r\nAbraham Zysiadis, merci beaucoup, Cr\u00e9dit Suisse c\u00e8de face \u00e0 la pression de ses actionnaires critiqu\u00e9 sur les montants de ces r\u00e9mun\u00e9rations, la direction d'\u00e9tablissement propose au conseil d'administration de renoncer \u00e0 40 pourcent de ses bonus explications Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:43 > 0:13:07) [94%] : \r\nLe risque \u00e9tait trop fort, un affront lors de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9taient in\u00e9vitables alors la direction du Cr\u00e9dit Suisse, annonc\u00e9 aujourd'hui renoncer volontairement \u00e0 40 pourcent de ses bonus l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le bonus directeur g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9levaient \u00e0 pr\u00e8s de 8 millions et celui du comit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 plus de 55 millions une telle d\u00e9cision, apr\u00e8s la publication du rapport annuel de gestion du jamais vu, selon ce sp\u00e9cialiste est une preuve que les temps changent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:09) [82%] : \r\nAlors il est-ce que c'est un peu opaque n'oubliez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:09 > 0:13:23) [93%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, depuis l'application de l'initiative Minder, on observe que la pression sur les questions des r\u00e9mun\u00e9rations a augment\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est un signe que cette question est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, surtout quand les r\u00e9sultats de l'entreprise sont globalement Mothers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:23 > 0:13:47) [91%] : \r\nCe qui est somme en hausse : cela \u00e9vite, c'est en effet dans les chiffres rouges que le Cr\u00e9dit Suisse a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2016, une perte de 2,7 milliards de francs alors dans ces conditions, certains actionnaires ont d\u00e9clar\u00e9 leur intention de refuser les bonus \u00e9thos Glass Lewis ou l'AISS sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour qui \u00e9taient avec eux, la d\u00e9cision de la direction du Cr\u00e9dit Suisse est une semi- victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:47 > 0:14:11) [92%] : \r\nEnfin, Cr\u00e9dit Suisse a un petit peu compris la grogne des actionnaires, ils l'ont n\u00e9anmoins fait vraiment sous la pression et puis bon, il renonce \u00e0 la moiti\u00e9 des bonus, il faut voir qu'il reste quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'argent, si je prends le directeur g\u00e9n\u00e9ral, monsieur Tijane, par exemple, il passe, selon mes estimations de d'environ 12 millions \u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:11 > 0:14:18) [89%] : \r\nLes nouvelles r\u00e9mun\u00e9rations devrait \u00eatre accept\u00e9 par les actionnaires, mais la pression sur la direction de la banque demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:19 > 0:14:35) [90%] : \r\nNous allons maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la d\u00e9couverte d'un monde d'ordinaire secret : celui de l'horlogerie, certaines enseignes d\u00e9cident d\u00e9sormais d'ouvrir leurs portes aux touristes chaque visiteur peut m\u00eame s'offrir le luxe de fabriquer sa propre montre sous les yeux d'un expert No\u00e9mie Guignard hors du pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:37 > 0:14:56) [90%] : \r\nManipuler des pi\u00e8ces de plusieurs milliers de francs au sein m\u00eame d'une maison horlog\u00e8re, l\u00e0 je vous montrer la Miss Golden Bridge donc l\u00e0 plut\u00f4t destin\u00e9 \u00e0 la la sonde f\u00e9minine, une sc\u00e8ne encore inimaginable il y a 3 ans, dans un contexte de crise, les entreprises travaillent leur image et s'ouvre \u00e0 des secteurs autrefois banni de leur vocabulaire, comme le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:15:10) [90%] : \r\nJe crois que gentiment, \u00e7a s'ouvrent en m\u00eame temps je comprends que certains veuillent garder l'autre leur petit monde, quand on a toujours v\u00e9cu dans l'ouverture dans la transparence, c'est toujours \u00e9t\u00e9 une manufacture qui a accept\u00e9 d'avoir des id\u00e9es que les l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:10 > 0:15:29) [89%] : \r\nUne ouverture qui vient d\u00e9poussi\u00e9rer l'offre des mus\u00e9es de la r\u00e9gion, si on a envie de voir l'objet bouger on en bus de sortir plus pr\u00e9voir ce qui se passe bien, vous approcher tout pr\u00e8s et vous regardez, regardez, sans toucher la formule est d\u00e9mod\u00e9 d\u00e9sormais le tourisme exp\u00e9rientiel \u00e0 la cote, on aime fabriquer soi-m\u00eame et si possible une pi\u00e8ce unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:15:34) [49%] : \r\nPour vos machine geste tout Bischoff cette mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:42) [93%] : \r\nCe touriste am\u00e9ricain par exemple souhaitait offrir une exp\u00e9rience inoubliable \u00e0 son fils, il a pu monter sa propre montre chez un horloger neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:42 > 0:15:55) [82%] : \r\nD'avant et en AOL Harvey la montrer \u00e0 tous mes amis une fois aux \u00c9tats-Unis, je vais s\u00fbrement la port\u00e9e 24 heures sur 24 pendant quelque temps, juste parce que je l'ai fabriqu\u00e9 moi- m\u00eame et que j'en suis fier envers et par le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:55 > 0:16:08) [92%] : \r\nPour Harrison, c'\u00e9tait la cerise sur le g\u00e2teau pendant leur voyage en Europe, p\u00e8re et fils n'aurait pas choisi le canton de Neuch\u00e2tel, ni la Suisse sans cette offre la guide interpr\u00e8te profite de l'atelier pour glisser quelques mots sur la r\u00e9gion et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:09 > 0:16:25) [85%] : \r\nC'est un tweet moins reviendra certainement Gareth fin avec on part demain donc, cet apr\u00e8s- midi, on va essayer de monter \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour nous l'important c'est de s'immerger dans cette histoire, dans cette culture horlog\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 finalement tout n\u00e9 \u00e0 leur Watch, mais une hausse quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:25 > 0:16:29) [98%] : \r\nPour le directeur de Tourisme neuch\u00e2telois c'est le prolongement id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:29 > 0:16:44) [93%] : \r\nNous ce qu'on cherche \u00e9videmment c'est plut\u00f4t la client\u00e8le touristique parce que cette client\u00e8le-l\u00e0 ben elle d'un point de vue \u00e9conomique ces Liens-l\u00e0 pour l'horlogerie, puisqu'elle est sur place, elle va consommer d'autres prestations touristiques, elle va aller dans les restaurants, elle va et utiliser les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:44 > 0:16:55) [94%] : \r\nCes offres unique au monde, est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un petit nombre de passionn\u00e9s ont s\u00e9duit un millier de visiteurs en pr\u00e8s de 2 ans d'existence, nous sommes loin du tourisme de masse, mais une r\u00e9elle tendance se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:55 > 0:17:07) [92%] : \r\nC'est ce qu'on constate au niveau international, o\u00f9 il y a de plus en plus de ce qu'on appelle de plateformes en ligne de de tourisme exp\u00e9rientiel qui propose justement aux touristes de vivre ce genre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:13) [93%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, de nouvelles maisons horlog\u00e8res s'appr\u00eate \u00e0 embo\u00eeter le pas \u00e0 Corum d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:13 > 0:17:30) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes peuvent d\u00e9sormais se baigner seins nus, le Conseil d'\u00c9tat a modifi\u00e9 un r\u00e8glement qui datait de 1929 le d\u00e9bat sur cette question, avait fait grand bruit dans le canton, le gouvernement rappelle n\u00e9anmoins qu'il est toujours interdit de se baigner compl\u00e8tement nu, V\u00e9ronique Wicht, \u00c9lisa catcheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:31 > 0:17:51) [91%] : \r\nPour les plus audacieuses, la baignade en eau libre est de mise depuis quelques jours et pour les moins frileuse, elle est m\u00eame d\u00e9sormais autoris\u00e9e stents nus, car jusqu'\u00e0 aujourd'hui un r\u00e8glement datant de 1929 interdisait la baignade topless, alors que la bronzette dans le m\u00eame appareil \u00e9tait-elle autoris\u00e9e, il aura fallu un projet de r\u00e9solution une p\u00e9tition pour inciter les autorit\u00e9s \u00e0 modifier ce r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:18:02) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e9videmment \u00e7a avait air pr\u00eater un peu \u00e0 rire et puis on s'est rendu compte que \u00e7a corresponde \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et que cette p\u00e9tition, il m\u00e9ritait aussi effectivement un un changement de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:02 > 0:18:08) [95%] : \r\nCar la situation devenait incompr\u00e9hensible pour certaines personnes, comme en t\u00e9moigne une femme l'\u00e9t\u00e9 dernier, interpell\u00e9 par des agents municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:08 > 0:18:15) [88%] : \r\nIls sont venus vers moi en me disant qu'il devait me maman dit qu'il y avait des enfants dans les parages et que je pouvais aller traumatis\u00e9s et que je devais avoir mont\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:15 > 0:18:25) [96%] : \r\nUn discours qui n'est pas sans rappeler la Gen\u00e8ve protestante o\u00f9 les autorit\u00e9s s'\u00e9vertuait \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter chaque \u00e9t\u00e9, le danger pour l'ordre moral face \u00e0 des habitants r\u00e9calcitrants qui appr\u00e9ciaient la baignade souvent nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:25 > 0:18:47) [89%] : \r\nOn croit toujours que la jeunesse de l'\u00e9poque de Calvin \u00e9tait vraiment tr\u00e8s triste, les gens sont habill\u00e9s en noir ne visait pas la f\u00eate, mais quand on voit le nombre d'infractions qui sont contre la morale en qui mais contre le fait de boire, de jouer de danser ou d'aller se baigner non se rendent compte qu'en fait l'esprit vois frondeur subsistait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:47 > 0:19:01) [85%] : \r\nUn esprit qui aujourd'hui encore fait vibrer au bout du lac, pourquoi pas, tant des lois pour se lib\u00e9rer, on n'a jamais attendu les femmes a tellement d'choses encore \u00e0 faire, donc apr\u00e8s 1068 moi, j'ai fait ce que je voulais plus loin ou pas, je continue, je suis mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:01 > 0:19:10) [91%] : \r\nMoi je pense que le principal, c'est que le sexe soit quand m\u00eame cach\u00e9, et puis apr\u00e8s, \u00eatre en string, seins nus, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:10 > 0:19:16) [91%] : \r\nSi on a fait tomber le haut pour se baigner dans le lac et les rivi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve le bas, par contre, reste en vigueur pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:18 > 0:19:30) [95%] : \r\nLe Canada s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis, le gouvernement de Justin Trudeau vient de d\u00e9poser un projet de loi visant \u00e0 autoriser l'achat, la possession et la culture de cette drogue, d'ici 2018 Fanny molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:32 > 0:19:49) [95%] : \r\nCultiver acheter et consommer du cannabis en toute l\u00e9galit\u00e9, c'est ce que propose le gouvernement canadien dans son projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Ottawa, objectif : lutter contre le Crime organis\u00e9, le march\u00e9 noir, en encadrant strictement la production de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nLe roi elles externe s'la loi actuelle est impuissante, \u00e9chec, les forces de l'ordre chaque ann\u00e9e 2 \u00e0 3 milliards de dollars pour tenter d'endiguer l'usage du cannabis, mais les adolescents canadiens restent parmi les plus gros consommateurs du monde occidental acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:07 > 0:20:50) [93%] : \r\nAujourd'hui pr\u00e8s d'un tiers des Canadiens et plus d'un 5\u00e8me des jeunes consommeraient du cannabis Ottawa veut l\u00e9galiser en posant un cadre l\u00e9gal strict, le projet de loi autorise les adultes \u00e0 acheter du cannabis produit sous licence \u00e0 cultiver jusqu'\u00e0 quatre plants et \u00e0 poss\u00e9der au maximum 30 grammes dans l'espace public, mais il pr\u00e9voit aussi de nouvelles infractions p\u00e9nales pour lutter contre la vente aux mineurs, il s'arrange pas chaud et les jeunes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les effets du cannabis sur le d\u00e9veloppement du cerveau, c'est pourquoi nous consacrons 9,6 millions $ en informer les jeunes, les adultes et les parents aux dangers du cannabis, cette campagne a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et se poursuivra les 5 prochaines ann\u00e9es next failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:50 > 0:20:51) [80%] : \r\nVous allez en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:51 > 0:21:03) [98%] : \r\nAvec ce projet de loi, le gouvernement lib\u00e9ral de Justin Trudeau ouvre la voie \u00e0 une discussion acharn\u00e9e \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, l'objectif \u00e9tant de l\u00e9galiser le cannabis, le 1er juillet 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:03 > 0:21:17) [94%] : \r\nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus grande structure vivante sur Terre, la barri\u00e8re de corail qui bordent les c\u00f4tes australiennes est menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, les scientifiques parlent d'une v\u00e9ritable catastrophe \u00e9cologique Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:19 > 0:21:29) [92%] : \r\nDepuis le ciel, les images semble idyllique, mais si on regarde de plus pr\u00e8s le corail et blanc et il ne devrait pas l'\u00eatre, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:29 > 0:22:06) [89%] : \r\nLe blanchissement il est d\u00fb au r\u00e9chauffement des temp\u00e9ratures de l'oc\u00e9an, il s'agit aujourd'hui du 4\u00e8me \u00e9pisode de blanchissement s\u00e9v\u00e8re apr\u00e8s 1998 2002 et 2016 points faire mon stress et \u00e0 quand le stress thermique est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 en 2016 et maintenant tr\u00e8s peu d'esp\u00e8ces de corail peuvent survivre, ce qui m'est cha\u00eenes en fait la hausse de temp\u00e9rature stress le corail qui expulse des algues qui lui donne sa couleur et ses nutriments, r\u00e9sultat il d\u00e9p\u00e9rit et ce des or il peut s'en remettre mais si l'on reste trop chaude, il meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:22) [77%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a me bluffe FCNA salle certains r\u00e9cifs au nord et au centre, on subit une double dose de blanchissement 2 ann\u00e9es de suite, on a les UFC ces r\u00e9cifs l\u00e0 11 0 chance de se reconstituer ses fins Belgrade a lieu \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:48) [92%] : \r\nLa barri\u00e8re de corail australienne et la plus grande structure au monde, construite par un \u00eatre vivant 345000 km2 et elle s'\u00e9tend sur 2300 kilom\u00e8tres 1500 kilom\u00e8tres de r\u00e9cifs sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, l'Australie s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9penser un milliard et demi de dollars sur 10 ans pour prot\u00e9ger la barri\u00e8re, une goutte d'eau, aux yeux des scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:48 > 0:22:56) [99%] : \r\nNous n'avons plus de temps pour sauver la barri\u00e8re de corail, on doit accepter qu'il y a un \u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce et lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:56 > 0:23:09) [93%] : \r\nEn fait d'\u00e9l\u00e9phants, on devrait plut\u00f4t parler de poisson, les r\u00e9cifs permettent la naissance de poisson et la mort de la barri\u00e8re de corail, aurait des cons\u00e9quences dramatiques sur l'environnement marin et l'industrie de la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:10 > 0:23:16) [98%] : \r\nEn sport Timea Bacsinszky et Martina Hingis disputeront la finale du 1er tournoi de tennis f\u00e9minin de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:24 > 0:23:41) [89%] : \r\nRencontre maintenant avec la nouvelle Star de basket- ball Clint Capella 22 ans forment un duo choc avec une figure de la NBA James Harden au sein des Rockets de Houston, le jeune homme est une fiert\u00e9 pour la Suisse, puisqu'il a fait ses armes, ma m\u00e8re \u00e0 un dans le canton de Gen\u00e8ve Johan Nicolas Mich\u00e8le Trias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:44 > 0:23:54) [93%] : \r\nL'Houston 4\u00e8me, plus grande ville des \u00c9tats-Unis, c'est ici que Clint Capella est en train de prendre une nouvelle dimension au sein de l'\u00e9quipe des Rockets autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:54 > 0:24:02) [88%] : \r\nPeu importe o\u00f9 je vais dans Houston, c'est clair qu'on qu'on croise on reconna\u00eet Direct ben \u00e7a fait plaisir autant d'\u00eatre reconnu pour ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:02 > 0:24:11) [93%] : \r\nAlors je pense que Clint est le joueur qui a le plus progress\u00e9 dans l'\u00e9quipe, j'aime beaucoup son d\u00e9vouement cette saison tr\u00e8s bon joueur, je suis fier de ce qu'il a fait depuis son arriv\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:27) [83%] : \r\nNon, Clint Capella b\u00e9n\u00e9ficie de la complicit\u00e9 de James Harden, la superstar des Rockets sur le parquet, ces 2 l\u00e0 se trouvent les yeux ferm\u00e9s, plus de la moiti\u00e9 des points de et l\u00e0 cette saison sont issus des passes Harden Baronnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:27 > 0:24:47) [89%] : \r\nIl devient toujours plus fort, il travaille tr\u00e8s dur, il est encore jeune, il passe beaucoup de temps, en salle de force, il \u00e9coute beaucoup, c'est l'une des raisons pour lesquelles il progresse autant cette ann\u00e9e, de quoi usage de juin il y aura sur un terrain, il ne court pas n'importe o\u00f9 il comprend ce qu'il se passe, plus il joue dans ce genre de match, meilleur il devient pour lui sa seule limite, c'est le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:48 > 0:24:49) [68%] : \r\nAlors apr\u00e8s un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:49 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn discute beaucoup sur le terrain et en dehors, comment am\u00e9liorer notre jeu de passes et devenir un meilleur duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:54 > 0:25:07) [73%] : \r\nVous avez un de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a passe beaucoup par la communication, il fait remonteraient au boulot offensivement, il voit diff\u00e9remment d\u00e9passe extraordinaire et, bien s\u00fbr, je fais toujours aussi du au donc c'est ce qui a port\u00e9 succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:11 > 0:25:25) [88%] : \r\nLa web Ellis leur sort c'est souvent oui on le p\u00f4le son succ\u00e8s, il le doit aussi \u00e0 son environnement \u00e0 Houston, il a trouv\u00e9 son \u00e9quilibre et \u00e0 la fin de la saison, son contrat pourrait m\u00eame \u00eatre revu \u00e0 la hausse, on parle d\u00e9j\u00e0 d'un futur salaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:25 > 0:25:32) [94%] : \r\nPlus de 10 millions de dollars par ann\u00e9e, de quoi donner le sourire \u00e0 ce basketteur issus des juniors de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:34 > 0:26:06) [92%] : \r\nUn record d'affluence sur les routes suisses aujourd'hui, les vacanciers en direction du sud n'ont jamais d\u00fb attendre aussi longtemps un vendredi Saint au tunnel du Gothard, le bouchon s'\u00e9tendait sur 14 kilom\u00e8tre en matin\u00e9e et au Tessin, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 assister aux processions pascales de Brizion une repr\u00e9sentation de la Passion du Christ c\u00e9l\u00e9br\u00e9e depuis 1798 hier soir au coucher du soleil 200 figurants v\u00eatus de costumes d'\u00e9poque, recrut\u00e9s parmi la population locale et les \u00e9coliers ont fait revivre la mont\u00e9e du Christ au calvaire avant \u00e7a crucifixion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:07 > 0:26:23) [90%] : \r\nEt, en ce vendredi Saint, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous faire d\u00e9couvrir un personnage original et les juges, passionn\u00e9 d'histoire et il collectionne les Playmobil, \u00e0 l'aide de ses 750 de ces petites figurines, il nous raconte \u00e0 sa mani\u00e8re la Passion du Christ, reportage Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:41) [89%] : \r\nRaconter la Passion du Christ, ces derni\u00e8res heures avec des Playmobil sur une maquette de 15 m2, c'est le d\u00e9fi relev\u00e9 par Christian Roten \u00e0 l'aide de figurines de sa collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:41 > 0:27:04) [88%] : \r\nJe suis de la g\u00e9n\u00e9ration des enfants qui ont jou\u00e9 avec les tout premiers plus mobile en 1974 c'est un jouet fantastique dont je garde un excellent souvenir, je les ai oubli\u00e9s bien s\u00fbr apr\u00e8s en grandissant, mais je les ai retrouv\u00e9s avec mes enfants, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire, apr\u00e8s la d\u00e9marche religieusement, c'est aussi, mais je suis quand m\u00eame tenu avec les pi\u00e8ces que Playmobil a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:21) [92%] : \r\nComme il n'existe pas de figurines de l'\u00e9poque du Christ, c'est donc dans un d\u00e9cor du moyen- \u00e2ge que l'histoire a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e 750 personnages 40 heures d'installation minutieuse r\u00e9alis\u00e9e par ce juge valaisan qui avait invit\u00e9 en primeur ses coll\u00e8gues \u00e0 d\u00e9couvrir la maquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:22 > 0:27:31) [86%] : \r\nJe le savais, collectionneur de Playmobil, mais par compte, qu'on puisse faire des choses pareilles, c'est assez hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:31 > 0:27:48) [86%] : \r\nC'est vrai qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, donc c'est vrai que l'on voit, c'est l'impression que s'est pos\u00e9e au millim\u00e8tre, \u00e0 priori, je sais qu'il a apport\u00e9 une ou 2 petites touches d'humour avec, mais Charlie et puis je crois une ou 2 sc\u00e8nes du Seigneur des anneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:27:56) [99%] : \r\nUn peu d'humour mais aussi un v\u00e9ritable souci du d\u00e9tail comme l'incrustation des vitraux de la cath\u00e9drale de Sion et des sc\u00e8nes de vie semblable \u00e0 un tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:56 > 0:28:09) [90%] : \r\nJe me suis inspir\u00e9 de 2 Bruegel, quand on voit un tableau de Brueghel, on est d'abord assailli par le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de choses \u00e0 regarder et c'est en visionnant apr\u00e8s les d\u00e9tails que l'on voit vraiment ce qu'a voulu dire le peintre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:17) [92%] : \r\nTellement de d\u00e9tails qu'une sc\u00e9nographie audiovisuelle r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec toutes ses amies vient appuyer le r\u00e9cit de la passion pour guider les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:28:28) [94%] : \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de mettre en lumi\u00e8re cette audiovisuel pour souligner les diff\u00e9rentes sayn\u00e8tes qui sont cach\u00e9s sur la maquette et qu'on ne voit pas au 1er coup d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:28 > 0:28:38) [88%] : \r\nSans militante m\u00e8tres de c\u00e2ble 40 langues, le r\u00e9cit de la passion, tous les ingr\u00e9dients pour attirer le plus grand nombre, un projet, parti d'une boutade avec le vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:38 > 0:28:50) [90%] : \r\nL'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est une affaire de communication ben l\u00e0 je crois qu'on a le moyen de rejoindre des enfants mais aussi des adultes, apr\u00e8s tout, pour leur permettre d'approfondir, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait pertinente : le myst\u00e8re de la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:51 > 0:28:59) [94%] : \r\nUne maquette encore \u00e0 d\u00e9couvrir, durant ce week- end Pascal \u00e0 l'ancien mus\u00e9e de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion, je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:59 > 0:29:14) [93%] : \r\nBen cette information, une s\u00e9ance inaugurale du Grand Conseil a eu lieu ce matin lors de le tout nouveau parlement Vaudois en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le b\u00e2timent devait \u00eatre reconstruit apr\u00e8s un incendie qui avait ravag\u00e9 le site historique de Perregaux en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:16 > 0:29:24) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:32 > 0:29:36) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:49 > 0:29:55) [85%] : \r\nPour plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:55 > 0:29:56) [92%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:58 > 0:30:00) [78%] : \r\nC'est du DSK dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:00 > 0:30:10) [79%] : \r\nOui, oui, oui, seulement jusqu'\u00e0 dimanche le pas lundi, ouais, et toi aussi, hein, tu m'as dit fois oui que la et \u00e7a bonne s'enraye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:14 > 0:30:20) [68%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:44 > 0:30:50) [90%] : \r\nOui, d'accord, les prix gagner oui pardon, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:52 > 0:31:14) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce fut un vendredi Saint tr\u00e8s agr\u00e9able ensoleill\u00e9 et doux, avec quand m\u00eame un peu plus de passages nuageux au nord, sur un axe, B\u00e2le, Saint-Gall en passant par Z\u00fcrich il y a eu que 2 \u00e0 3 heures de soleil parfois beaucoup moins, contre 8 \u00e0 10 heures dans les autres r\u00e9gions, et nous avons eu un maximum 6 de 22,4 degr\u00e9s \u00e0 Sion, la suite s'annonce beaucoup plus contrast\u00e9 avec davantage de disparit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:17 > 0:31:19) [74%] : \r\nOui, il faut dire que li des prix, des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:20 > 0:31:34) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 justement cet air froid qui va s'engouffrer imaginer des contrastes nous aurons dimanche 14 degr\u00e9s \u00e0 Paris 28 \u00e0 Madrid 19 \u00e0 Venise cha\u00eenon justement 13 \u00e0 14 degr\u00e9s tout au plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:37 > 0:31:45) [84%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai la merci ah et puis je vais d\u00e9barrasser de tout, apr\u00e8s ils ont des doutes sur le l'\u00e9clairage, le truc, le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:57 > 0:32:03) [73%] : \r\nAlors ensuite dans une longue des disparit\u00e9s, \u00e9t\u00e9 le cas, on voit assez nuageux, vous qui, de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:09 > 0:32:12) [85%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a Atlantique un lieu, un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:20 > 0:32:28) [80%] : \r\nPasse-moi les jumelles avec Joseph \u00c9lise Yannis je faisais une 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:36 > 0:32:40) [83%] : \r\nEt \u00e0 combien, combien lait d'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:00 > 0:38:00) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce vendredi Saint, j'ai tr\u00e8s agr\u00e9able ensoleill\u00e9 et doux, avec un un peu plus de nuages sur un axe, B\u00e2le, Saint-Gall en passant par Z\u00fcrich, nous avons eu en gros une \u00e0 3 heures de soleil tout au plus, contre 9 \u00e0 10 heures dans les autres r\u00e9gions, et il y a eu un maximum, fils de 22,4 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion, la suite s'annonce beaucoup plus contrast\u00e9 nuanc\u00e9 avec davantage de disparit\u00e9s locales, nous avons d'une part l'anticyclone qui nous a vraiment valu un beau temps ces derniers jours, qui va se retirer quelque peu en direction de l'Atlantique, il va donner la du beau temps, on peut dire pour ce week- end de P\u00e2ques en sur l'ouest de la France, le Centre, le Bassin m\u00e9diterran\u00e9en, de m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, alors que la d\u00e9pression, elle va se loger sur l'Italie, les Balkans o\u00f9 elle va donner un temps plus perturb\u00e9 bien nous serons juste entre 2 avec souvent quand m\u00eame des d\u00e9bordements nuageux quelques averses et ce qui s'annonce aussi tr\u00e8s marqu\u00e9, c'est l'air froid qui va s'engouffrer, de plus en plus ce dimanche par exemple, il fera du c\u00f4t\u00e9 de Paris 14 degr\u00e9s tout au plus, contre 28 degr\u00e9s \u00e0 Madrid o\u00f9 19 \u00e0 Venise et chez nous, ce sera 13 \u00e0 14 degr\u00e9s tout au plus, et c'est \u00e0 vous, la de choisir votre camp \u00e9videmment pour ce week- end de P\u00e2ques, la perturbation arrive, elle va d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 durant la soir\u00e9e demain matin le ciel va devenir de plus en plus nuageux, on verra encore quelques \u00e9claircies et les premi\u00e8res averses qui pourraient se produire le long des Pr\u00e9alpes avec une limite de la neige \u00e0 1800 m\u00e8tres le Tessin en cycle Valais central ou encore la r\u00e9gion du Haut-Valais seront en en marge de ce syst\u00e8me, ils le seront d'ailleurs assez souvent durant cet \u00e9pisode, mais l'apr\u00e8s- midi, les nuages seront de plus en plus mena\u00e7ant les averses se produiront plus t\u00f4t le long du relief jurassien ou encore pr\u00e9s alpins et on verra quand m\u00eame des nuages d\u00e9border sur le Tessin ou sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes alors on voit d\u00e9j\u00e0, cette baisse des temp\u00e9ratures une premi\u00e8re baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, seul l'autre sans pourra atteindre les 20 degr\u00e9s, il fera 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest qui vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, petit \u00e0 petit \u00e0 l'avance, justement, de cette perturbation, la journ\u00e9e de dimanche dimanche de P\u00e2ques, donc quelques averses r\u00e9siduelles le matin encore le long des Pr\u00e9alpes ou du jour hein et puis, le ciel sera plus lumineux, petit \u00e0 petit dans les autres r\u00e9gions, notamment au Tessin et en Valais, mais regardez d\u00e9j\u00e0 la baisse de ces temp\u00e9ratures 14 sur le plateau 15 en Valais et par contre encore 22 degr\u00e9s au sud des Alpes, lundi de P\u00e2ques, un autre syst\u00e8me va arriver : donner \u00e0 nouveau quelques averses sur le nord- est toujours le long des reliefs jurassiens voire pr\u00e9- alpins et cette une acc\u00e9l\u00e9ration enfin une accentuation pardon de la fra\u00eecheur qui se pr\u00e9cise puisque mardi, nous devrions descendre \u00e0 11 degr\u00e9s mercredi \u00e0 10 degr\u00e9s peut-\u00eatre moins encore pour la journ\u00e9e de jeudi et mardi des pr\u00e9cipitations qu'arriveront avec un nouveau syst\u00e8me pourrait tomber sous forme de neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc c'est d\u00e9finitivement ce p\u00e2le que P\u00e2ques aux tisons, comme le disait ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie Bovard il y a quelques jours, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, dans quelques instants, Passe-moi les jumelles avec comme invit\u00e9 entre autres Joseph Zysiadis, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT030719\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [86%] : \r\nPeu avant le r\u00e9f\u00e9rendum qui, apr\u00e8s, je dirais un peu plus de 24 heures bon vous dira on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:13) [90%] : \r\nChristophe, on a, on est, on s'entend tous les 2 ou pas super d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:00:18 > 0:00:18) [84%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:18 > 0:00:20) [70%] : \r\nSans par le pass\u00e9 une p\u00e9riode r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:03:23) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition les d\u00e9put\u00e9s Vaudois l'attendaient depuis 15 ans ils ont si\u00e9g\u00e9 aujourd'hui symboliquement pour la premi\u00e8re fois dans leur parlement tout 9, reportage ce soir, le ton se durcit entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis Washington renforce son dispositif militaire dans la r\u00e9gion, ce climat de tension inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale La Chine lance un appel au calme J moins 2 avant le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie un scrutin d\u00e9terminant pour l'avenir du pays, le texte soumis au vote, propose de concentrer tous les pouvoirs dans les mains d'un seul homme, le pr\u00e9sident Erdogan nous en parlons avec Abraham Zysiadis, en Direct d'Istanbul, la direction de Cr\u00e9dit Suisse renonce \u00e0 une partie de ses bonus, une d\u00e9cision que le num\u00e9ro 2 bancaire a prise sous pression et qui est la cons\u00e9quence directe de la Lex Minder \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes pourront se baigner seins nus dans le Rh\u00f4ne, le lacs et les rivi\u00e8res, le gouvernement modifie un r\u00e8glement interdisant cette pratique une petite r\u00e9volution au bout du lac et en fin de journal, l'histoire de ce vendredi, sans racont\u00e9e par un passionn\u00e9 de Playmobil, vous verrez que cette Exposition vaut le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:24 > 0:03:40) [90%] : \r\nLe Grand Conseil Vaudois si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois dans un parlement tout 9, une s\u00e9ance inaugurale charg\u00e9 de symboles, 15 ans apr\u00e8s l'incendie de l'ancienne salle est marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence d'un ex- d\u00e9put\u00e9 Vaudois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin Nicolas de Ferrare Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:47) [95%] : \r\n200 14 ans jour pour jour apr\u00e8s la toute premi\u00e8re s\u00e9ance du Grand Conseil Vaudois l'instant fait date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:55) [94%] : \r\n\u00e0 9 heures tapantes, les 150 d\u00e9put\u00e9s Vaudois d\u00e9couvrent leur place dans leur nouveau parlement \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:02) [88%] : \r\nJ'avoue que je dois ma\u00eetriser pour retenir peut-\u00eatre quelques larmes d'\u00e9motion et mais les prix sont sont bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:11) [85%] : \r\nEt ils immortalisent l'instant, il a toujours un brin de nostalgie qui fait que l'ancienne salle me plaisait beaucoup, avec ses horreurs et c'est flonflon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:19) [92%] : \r\nLe nouveau parlement remplace l'ancienne salle situ\u00e9e au m\u00eame endroit, qui avait br\u00fbl\u00e9 en 2002 invit\u00e9s aujourd'hui, Guy Parmelin avait si\u00e9g\u00e9 dans cet h\u00e9micycle exigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:34) [89%] : \r\nLes pr\u00e9sidents successifs Quentin on asserment\u00e9s quelqu'un au cours de la l\u00e9gislature, lui disait toujours : bienvenue chez nous, on vous invite \u00e0 prendre place dans l'h\u00e9micycle pour autant vous puissiez trouver une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:44) [87%] : \r\nLa construction a pris 15 ans entre blocage financier et bisbilles architectural, le toit d'abord pens\u00e9 en m\u00e9tal pour des raisons \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 revu pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:56) [89%] : \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum a vraiment nous c'est un un gros doute moi je, je, je fais partie de ceux qui trouvaient que la forme du toit en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9tait ambitieuse int\u00e9ressante, les mat\u00e9riaux Totoche croit que c'\u00e9tait un une autre discussion donc l\u00e0 une vraie difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:05) [88%] : \r\nOn est arriv\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 une solution qui \u00e9tait relativement int\u00e9ressantes et je crois que pour le paysage de la cit\u00e9, c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:17) [90%] : \r\nLe b\u00e2timent Ali modernes et anciens, le bois et les murs historique, il abrite \u00e9galement des salles de travail pour les commissions parlementaires et cet escalier monumental les Vaudois \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:17 > 0:05:23) [96%] : \r\nLe volume est parfaite, j'esp\u00e8re qu'ils auront beaucoup de plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:31) [92%] : \r\nMagnifique parlement parce que peut-\u00eatre ils travailleront bien maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:37) [94%] : \r\nEn recevant la cl\u00e9 des lieux du ma\u00eetre d'ouvrage, le pr\u00e9sident du Grand Conseil, c'est ce qui lui reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:05:56) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la tension monte encore d'un cran entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, alors que Pyongyang est soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire les Am\u00e9ricains renforcent leur dispositif militaire dans la r\u00e9gion de nombreux pays, Chine en t\u00eate, mettent en garde contre une situation qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:20) [92%] : \r\nLes muscles de l'Oncle Sam, en route pour la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le porte- avions car Vinson et son groupe Dassault ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par la Maison Blanche pour faire pression sur la Cor\u00e9e du Nord, soup\u00e7onn\u00e9e de pr\u00e9parer un nouvel essai nucl\u00e9aire, une mesure qui provoque la col\u00e8re de Pyongyang et qui, loin d'impressionner le r\u00e9gime le pousse \u00e0 adopter un ton de plus en plus mena\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:33) [94%] : \r\nNous prenons compte l'option la plus agressive et la plus dangereuse que les \u00c9tats-Unis pourraient choisir, nous avons \u00e9galement nos propres options et nos contre- mesures sont pr\u00eates, Cologne, \u00e7a veut dire que nous sommes par\u00e9s pour la guerre si les Am\u00e9ricains font ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:54) [93%] : \r\nLes d\u00e9clarations belliqueuses fusent entre les 2 pays, des paroles, mais aussi des actes hier soir en Afghanistan, les Am\u00e9ricains, utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la bombe non nucl\u00e9aire la plus puissante de leur arsenal un geste in\u00e9dit que beaucoup d'observateurs analysent comme un message de Donald Trump \u00e0 son rival nord- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:02) [86%] : \r\nAlors encore de \u00e7a, je ne sais pas s'il s'agit d'un messager cela importe peu qu'il y en ait un, ou pas, la Cor\u00e9e du Nord est un probl\u00e8me et je vous dis qu'on voit son vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:03 > 0:07:10) [89%] : \r\nL'inqui\u00e9tude monte dans de nombreux pays parmi les premiers concern\u00e9s : la Chine voisins Directs de la Cor\u00e9e du Nord, tente de calmer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:10 > 0:07:26) [85%] : \r\nJe quitte \u00e0 ce naufrage, si une guerre \u00e9clate, tout le monde sera perdant, il ne peut pas y avoir de vainqueur donc suis Guillaume, qui a l'oreille on savait pas dans quel que soit le camp qui provoque des troubles ou un conflit, il devra en assumer la responsabilit\u00e9 historique et en payer le prix chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:43) [94%] : \r\nJe suis ligne aujourd'hui P\u00e9kin mettait en garde contre conflit qui pourrait \u00e9clater \u00e0 tout moment les mont\u00e9es de fi\u00e8vre guerri\u00e8re ne sont pas nouvelles dans la r\u00e9gion, mais l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de la nouvelle administration am\u00e9ricaine et du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en renforce les risques d'embrasement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:08:15) [96%] : \r\nL'\u00e9vacuation de 4 villes assi\u00e9g\u00e9es a commenc\u00e9 en Syrie, environ 80 bus sont arriv\u00e9s ce matin dans une ville proche d'Alep, plus de 30000 personnes doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es en vertu d'un accord conclu en mars entre les rebelles et Damas la Turquie retient son souffle \u00e0 un peu plus de 24 heures de la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui pourrait donner les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Abraham Zysiadis est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de l'opposition la\u00efque qui tente de convaincre les derniers ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:31) [90%] : \r\nLe quotidien j'oublie Henriette est symbole en Turquie mais pour acc\u00e9der au dernier journal ind\u00e9pendant du pays, il faut montrer patte blanche, la journaliste Millet passe tous les jours, la s\u00e9curit\u00e9, le journal a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:34 > 0:08:43) [82%] : \r\nS'\u00e9tonne le nom, journaliste et est emprisonn\u00e9 et la m\u00eame enfin une responsabilit\u00e9 politique, elle est en prison depuis 163 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:50) [91%] : \r\nDes dizaines de collaborateurs de job oreillettes sont sous les verrous, d'autres ont fui le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:50 > 0:08:51) [75%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:04) [86%] : \r\nBen, ni nous, ne m'a pas mis en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, malgr\u00e9 des proc\u00e8s en cours \u00e0 cause de mon \u00e2ge, je suis journaliste depuis 60 ans, certains coll\u00e8gues sont en prison depuis 6 mois, mais alors que Monsieur vos ouvrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:05 > 0:09:13) [72%] : \r\n99 mais il Gulu vie pourcent des m\u00e9dias turcs ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es par milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:13 > 0:09:17) [89%] : \r\nPartisan, les hommes d'affaires partisans \u00e0 Dar, droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:30) [91%] : \r\nLe dernier journal ind\u00e9pendant r\u00e9siste, mais pour combien de temps il critique sans rel\u00e2che le pr\u00e9sident Erdogan et d\u00e9noncent les irr\u00e9gularit\u00e9s de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum sur le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:30 > 0:09:47) [89%] : \r\nSi le oui l'emporte, qu'est ce qu'il en fera de votre avenir, il n'y aura plus d'avenir, mais pour moi ni pour, je le quotidien Al-Joumhouriya etc, ni pour la Turquie, je pense, il y aura une grosse partie des Turcs qui sont la la et qui vont quitter ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:56) [97%] : \r\nLes militants de l'opposition la\u00efque veulent y croire malgr\u00e9 leur manque de moyens et presque sans acc\u00e8s aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:10) [89%] : \r\nLa table, le parti du pr\u00e9sident utilise l'argent public pour faire campagne, c'est interdit par la Constitution, mais malgr\u00e9 cette injustice, on va gagner sans souci, je lui en \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:10:10 > 0:10:17) [84%] : \r\nMais p\u00e8re avait nous sommes tous la\u00efque et pro- europ\u00e9en, nous sommes les soldats du fondateur de la Turquie, Mustapha Kemal qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:33) [88%] : \r\nVoil\u00e0 l'opposition fait mine d'avoir le moral, pas de grands meetings mais du porte-\u00e0-porte partout pour emp\u00eacher un seul homme, Erdogan de gouverner la Turquie sans partage pendant les les chaluts encore il y a recours au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:41) [83%] : \r\nTotal : la Mayenne c'est le destin du pays de Mustapha Kemal, qui est en jeu, ce pays est \u00e0 un croisement et choisit sa voie juteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:54) [87%] : \r\nVous savez, \u00e7a les turcs la\u00efcs s'accroche, mais les sondages sont inqui\u00e9tants pour l'opposition, qui craint que le pays ne se dirige vers la dictature pour un voyage sans retour \u00e0 l'UDM l'\u00e9cume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:54 > 0:11:06) [94%] : \r\nAbraham Zysiadis, on vous retrouve \u00e0 Istanbul, il faut vraiment se rendent compte de ce qui se joue en ce moment en Turquie si ce r\u00e9f\u00e9rendum parce le pr\u00e9sident Erdogan aura entre ses mains, absolument tout le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:09 > 0:12:25) [93%] : \r\nOui et les pouvoirs exceptionnels puisque il lui conf\u00e9rant la possibilit\u00e9 de nommer les chefs de la police, les chefs de l'arm\u00e9e de nommer ou de r\u00e9voquer des juges \u00e0 diverses instances du pays de dissoudre par exemple \u00e9galement le Parlement, le pr\u00e9sident explique cela, si vous voulez, par le fait que la Turquie a subi plusieurs attentats terroristes extr\u00eamement graves sur son sol depuis 2 ans maintenant, et que il faut selon lui un pouvoir capable d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses concitoyens l'opposition \u00e9videmment ils voit la forme de la libert\u00e9 d'expression, la fin de l'ind\u00e9pendance de la justice, le la fin aussi du rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne et puis le d\u00e9but d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'islamisation des institutions du pays, alors il reste une inconnue : si le non l'emporte, bien que va faire le pr\u00e9sident est ce qu'il va d\u00e9missionner, est ce que son parti va \u00e9clater et ce qu'il existe un plan B de son gouvernement, cela fait beaucoup d'inconnues, la Turquie qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9s, 49 51 51 49, c'est un peu les sondages de ces derniers jours, h\u00e9 bien la Turquie retient son souffle ce soir \u00e0 48 heures des premiers r\u00e9sultats de ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:25 > 0:12:41) [91%] : \r\nAbraham Zysiadis, merci beaucoup, Cr\u00e9dit Suisse c\u00e8de face \u00e0 la pression de ses actionnaires critiqu\u00e9 sur les montants de ces r\u00e9mun\u00e9rations, la direction d'\u00e9tablissement propose au conseil d'administration de renoncer \u00e0 40 pourcent de ses bonus explications Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:43 > 0:13:07) [94%] : \r\nLe risque \u00e9tait trop fort, un affront lors de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9taient in\u00e9vitables alors la direction du Cr\u00e9dit Suisse, annonc\u00e9 aujourd'hui renoncer volontairement \u00e0 40 pourcent de ses bonus l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le bonus directeur g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9levaient \u00e0 pr\u00e8s de 8 millions et celui du comit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 plus de 55 millions une telle d\u00e9cision, apr\u00e8s la publication du rapport annuel de gestion du jamais vu, selon ce sp\u00e9cialiste est une preuve que les temps changent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:09) [82%] : \r\nAlors il est-ce que c'est un peu opaque n'oubliez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:09 > 0:13:23) [93%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, depuis l'application de l'initiative Minder, on observe que la pression sur les questions des r\u00e9mun\u00e9rations a augment\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est un signe que cette question est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, surtout quand les r\u00e9sultats de l'entreprise sont globalement Mothers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:23 > 0:13:47) [91%] : \r\nCe qui est somme en hausse : cela \u00e9vite, c'est en effet dans les chiffres rouges que le Cr\u00e9dit Suisse a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2016, une perte de 2,7 milliards de francs alors dans ces conditions, certains actionnaires ont d\u00e9clar\u00e9 leur intention de refuser les bonus \u00e9thos Glass Lewis ou l'AISS sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour qui \u00e9taient avec eux, la d\u00e9cision de la direction du Cr\u00e9dit Suisse est une semi- victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:47 > 0:14:11) [92%] : \r\nEnfin, Cr\u00e9dit Suisse a un petit peu compris la grogne des actionnaires, ils l'ont n\u00e9anmoins fait vraiment sous la pression et puis bon, il renonce \u00e0 la moiti\u00e9 des bonus, il faut voir qu'il reste quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'argent, si je prends le directeur g\u00e9n\u00e9ral, monsieur Tijane, par exemple, il passe, selon mes estimations de d'environ 12 millions \u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:11 > 0:14:18) [89%] : \r\nLes nouvelles r\u00e9mun\u00e9rations devrait \u00eatre accept\u00e9 par les actionnaires, mais la pression sur la direction de la banque demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:19 > 0:14:35) [90%] : \r\nNous allons maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la d\u00e9couverte d'un monde d'ordinaire secret : celui de l'horlogerie, certaines enseignes d\u00e9cident d\u00e9sormais d'ouvrir leurs portes aux touristes chaque visiteur peut m\u00eame s'offrir le luxe de fabriquer sa propre montre sous les yeux d'un expert No\u00e9mie Guignard hors du pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:37 > 0:14:56) [90%] : \r\nManipuler des pi\u00e8ces de plusieurs milliers de francs au sein m\u00eame d'une maison horlog\u00e8re, l\u00e0 je vous montrer la Miss Golden Bridge donc l\u00e0 plut\u00f4t destin\u00e9 \u00e0 la la sonde f\u00e9minine, une sc\u00e8ne encore inimaginable il y a 3 ans, dans un contexte de crise, les entreprises travaillent leur image et s'ouvre \u00e0 des secteurs autrefois banni de leur vocabulaire, comme le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:15:10) [90%] : \r\nJe crois que gentiment, \u00e7a s'ouvrent en m\u00eame temps je comprends que certains veuillent garder l'autre leur petit monde, quand on a toujours v\u00e9cu dans l'ouverture dans la transparence, c'est toujours \u00e9t\u00e9 une manufacture qui a accept\u00e9 d'avoir des id\u00e9es que les l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:10 > 0:15:29) [89%] : \r\nUne ouverture qui vient d\u00e9poussi\u00e9rer l'offre des mus\u00e9es de la r\u00e9gion, si on a envie de voir l'objet bouger on en bus de sortir plus pr\u00e9voir ce qui se passe bien, vous approcher tout pr\u00e8s et vous regardez, regardez, sans toucher la formule est d\u00e9mod\u00e9 d\u00e9sormais le tourisme exp\u00e9rientiel \u00e0 la cote, on aime fabriquer soi-m\u00eame et si possible une pi\u00e8ce unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:15:34) [49%] : \r\nPour vos machine geste tout Bischoff cette mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:42) [93%] : \r\nCe touriste am\u00e9ricain par exemple souhaitait offrir une exp\u00e9rience inoubliable \u00e0 son fils, il a pu monter sa propre montre chez un horloger neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:42 > 0:15:55) [82%] : \r\nD'avant et en AOL Harvey la montrer \u00e0 tous mes amis une fois aux \u00c9tats-Unis, je vais s\u00fbrement la port\u00e9e 24 heures sur 24 pendant quelque temps, juste parce que je l'ai fabriqu\u00e9 moi- m\u00eame et que j'en suis fier envers et par le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:55 > 0:16:08) [92%] : \r\nPour Harrison, c'\u00e9tait la cerise sur le g\u00e2teau pendant leur voyage en Europe, p\u00e8re et fils n'aurait pas choisi le canton de Neuch\u00e2tel, ni la Suisse sans cette offre la guide interpr\u00e8te profite de l'atelier pour glisser quelques mots sur la r\u00e9gion et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:09 > 0:16:25) [85%] : \r\nC'est un tweet moins reviendra certainement Gareth fin avec on part demain donc, cet apr\u00e8s- midi, on va essayer de monter \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour nous l'important c'est de s'immerger dans cette histoire, dans cette culture horlog\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 finalement tout n\u00e9 \u00e0 leur Watch, mais une hausse quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:25 > 0:16:29) [98%] : \r\nPour le directeur de Tourisme neuch\u00e2telois c'est le prolongement id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:29 > 0:16:44) [93%] : \r\nNous ce qu'on cherche \u00e9videmment c'est plut\u00f4t la client\u00e8le touristique parce que cette client\u00e8le-l\u00e0 ben elle d'un point de vue \u00e9conomique ces Liens-l\u00e0 pour l'horlogerie, puisqu'elle est sur place, elle va consommer d'autres prestations touristiques, elle va aller dans les restaurants, elle va et utiliser les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:44 > 0:16:55) [94%] : \r\nCes offres unique au monde, est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un petit nombre de passionn\u00e9s ont s\u00e9duit un millier de visiteurs en pr\u00e8s de 2 ans d'existence, nous sommes loin du tourisme de masse, mais une r\u00e9elle tendance se dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:55 > 0:17:07) [92%] : \r\nC'est ce qu'on constate au niveau international, o\u00f9 il y a de plus en plus de ce qu'on appelle de plateformes en ligne de de tourisme exp\u00e9rientiel qui propose justement aux touristes de vivre ce genre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:13) [93%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, de nouvelles maisons horlog\u00e8res s'appr\u00eate \u00e0 embo\u00eeter le pas \u00e0 Corum d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:13 > 0:17:30) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes peuvent d\u00e9sormais se baigner seins nus, le Conseil d'\u00c9tat a modifi\u00e9 un r\u00e8glement qui datait de 1929 le d\u00e9bat sur cette question, avait fait grand bruit dans le canton, le gouvernement rappelle n\u00e9anmoins qu'il est toujours interdit de se baigner compl\u00e8tement nu, V\u00e9ronique Wicht, \u00c9lisa catcheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:31 > 0:17:51) [91%] : \r\nPour les plus audacieuses, la baignade en eau libre est de mise depuis quelques jours et pour les moins frileuse, elle est m\u00eame d\u00e9sormais autoris\u00e9e stents nus, car jusqu'\u00e0 aujourd'hui un r\u00e8glement datant de 1929 interdisait la baignade topless, alors que la bronzette dans le m\u00eame appareil \u00e9tait-elle autoris\u00e9e, il aura fallu un projet de r\u00e9solution une p\u00e9tition pour inciter les autorit\u00e9s \u00e0 modifier ce r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:18:02) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e9videmment \u00e7a avait air pr\u00eater un peu \u00e0 rire et puis on s'est rendu compte que \u00e7a corresponde \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et que cette p\u00e9tition, il m\u00e9ritait aussi effectivement un un changement de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:02 > 0:18:08) [95%] : \r\nCar la situation devenait incompr\u00e9hensible pour certaines personnes, comme en t\u00e9moigne une femme l'\u00e9t\u00e9 dernier, interpell\u00e9 par des agents municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:08 > 0:18:15) [88%] : \r\nIls sont venus vers moi en me disant qu'il devait me maman dit qu'il y avait des enfants dans les parages et que je pouvais aller traumatis\u00e9s et que je devais avoir mont\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:15 > 0:18:25) [96%] : \r\nUn discours qui n'est pas sans rappeler la Gen\u00e8ve protestante o\u00f9 les autorit\u00e9s s'\u00e9vertuait \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter chaque \u00e9t\u00e9, le danger pour l'ordre moral face \u00e0 des habitants r\u00e9calcitrants qui appr\u00e9ciaient la baignade souvent nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:25 > 0:18:47) [89%] : \r\nOn croit toujours que la jeunesse de l'\u00e9poque de Calvin \u00e9tait vraiment tr\u00e8s triste, les gens sont habill\u00e9s en noir ne visait pas la f\u00eate, mais quand on voit le nombre d'infractions qui sont contre la morale en qui mais contre le fait de boire, de jouer de danser ou d'aller se baigner non se rendent compte qu'en fait l'esprit vois frondeur subsistait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:47 > 0:19:01) [85%] : \r\nUn esprit qui aujourd'hui encore fait vibrer au bout du lac, pourquoi pas, tant des lois pour se lib\u00e9rer, on n'a jamais attendu les femmes a tellement d'choses encore \u00e0 faire, donc apr\u00e8s 1068 moi, j'ai fait ce que je voulais plus loin ou pas, je continue, je suis mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:01 > 0:19:10) [91%] : \r\nMoi je pense que le principal, c'est que le sexe soit quand m\u00eame cach\u00e9, et puis apr\u00e8s, \u00eatre en string, seins nus, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:10 > 0:19:16) [91%] : \r\nSi on a fait tomber le haut pour se baigner dans le lac et les rivi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve le bas, par contre, reste en vigueur pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:18 > 0:19:30) [95%] : \r\nLe Canada s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis, le gouvernement de Justin Trudeau vient de d\u00e9poser un projet de loi visant \u00e0 autoriser l'achat, la possession et la culture de cette drogue, d'ici 2018 Fanny molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:32 > 0:19:49) [95%] : \r\nCultiver acheter et consommer du cannabis en toute l\u00e9galit\u00e9, c'est ce que propose le gouvernement canadien dans son projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Ottawa, objectif : lutter contre le Crime organis\u00e9, le march\u00e9 noir, en encadrant strictement la production de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nLe roi elles externe s'la loi actuelle est impuissante, \u00e9chec, les forces de l'ordre chaque ann\u00e9e 2 \u00e0 3 milliards de dollars pour tenter d'endiguer l'usage du cannabis, mais les adolescents canadiens restent parmi les plus gros consommateurs du monde occidental acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:07 > 0:20:50) [93%] : \r\nAujourd'hui pr\u00e8s d'un tiers des Canadiens et plus d'un 5\u00e8me des jeunes consommeraient du cannabis Ottawa veut l\u00e9galiser en posant un cadre l\u00e9gal strict, le projet de loi autorise les adultes \u00e0 acheter du cannabis produit sous licence \u00e0 cultiver jusqu'\u00e0 quatre plants et \u00e0 poss\u00e9der au maximum 30 grammes dans l'espace public, mais il pr\u00e9voit aussi de nouvelles infractions p\u00e9nales pour lutter contre la vente aux mineurs, il s'arrange pas chaud et les jeunes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les effets du cannabis sur le d\u00e9veloppement du cerveau, c'est pourquoi nous consacrons 9,6 millions $ en informer les jeunes, les adultes et les parents aux dangers du cannabis, cette campagne a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et se poursuivra les 5 prochaines ann\u00e9es next failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:50 > 0:20:51) [80%] : \r\nVous allez en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:51 > 0:21:03) [98%] : \r\nAvec ce projet de loi, le gouvernement lib\u00e9ral de Justin Trudeau ouvre la voie \u00e0 une discussion acharn\u00e9e \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, l'objectif \u00e9tant de l\u00e9galiser le cannabis, le 1er juillet 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:03 > 0:21:17) [94%] : \r\nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus grande structure vivante sur Terre, la barri\u00e8re de corail qui bordent les c\u00f4tes australiennes est menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, les scientifiques parlent d'une v\u00e9ritable catastrophe \u00e9cologique Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:19 > 0:21:29) [92%] : \r\nDepuis le ciel, les images semble idyllique, mais si on regarde de plus pr\u00e8s le corail et blanc et il ne devrait pas l'\u00eatre, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:29 > 0:22:06) [89%] : \r\nLe blanchissement il est d\u00fb au r\u00e9chauffement des temp\u00e9ratures de l'oc\u00e9an, il s'agit aujourd'hui du 4\u00e8me \u00e9pisode de blanchissement s\u00e9v\u00e8re apr\u00e8s 1998 2002 et 2016 points faire mon stress et \u00e0 quand le stress thermique est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 en 2016 et maintenant tr\u00e8s peu d'esp\u00e8ces de corail peuvent survivre, ce qui m'est cha\u00eenes en fait la hausse de temp\u00e9rature stress le corail qui expulse des algues qui lui donne sa couleur et ses nutriments, r\u00e9sultat il d\u00e9p\u00e9rit et ce des or il peut s'en remettre mais si l'on reste trop chaude, il meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:22) [77%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a me bluffe FCNA salle certains r\u00e9cifs au nord et au centre, on subit une double dose de blanchissement 2 ann\u00e9es de suite, on a les UFC ces r\u00e9cifs l\u00e0 11 0 chance de se reconstituer ses fins Belgrade a lieu \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:48) [92%] : \r\nLa barri\u00e8re de corail australienne et la plus grande structure au monde, construite par un \u00eatre vivant 345000 km2 et elle s'\u00e9tend sur 2300 kilom\u00e8tres 1500 kilom\u00e8tres de r\u00e9cifs sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, l'Australie s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9penser un milliard et demi de dollars sur 10 ans pour prot\u00e9ger la barri\u00e8re, une goutte d'eau, aux yeux des scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:48 > 0:22:56) [99%] : \r\nNous n'avons plus de temps pour sauver la barri\u00e8re de corail, on doit accepter qu'il y a un \u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce et lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:56 > 0:23:09) [93%] : \r\nEn fait d'\u00e9l\u00e9phants, on devrait plut\u00f4t parler de poisson, les r\u00e9cifs permettent la naissance de poisson et la mort de la barri\u00e8re de corail, aurait des cons\u00e9quences dramatiques sur l'environnement marin et l'industrie de la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:10 > 0:23:16) [98%] : \r\nEn sport Timea Bacsinszky et Martina Hingis disputeront la finale du 1er tournoi de tennis f\u00e9minin de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:24 > 0:23:41) [89%] : \r\nRencontre maintenant avec la nouvelle Star de basket- ball Clint Capella 22 ans forment un duo choc avec une figure de la NBA James Harden au sein des Rockets de Houston, le jeune homme est une fiert\u00e9 pour la Suisse, puisqu'il a fait ses armes, ma m\u00e8re \u00e0 un dans le canton de Gen\u00e8ve Johan Nicolas Mich\u00e8le Trias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:44 > 0:23:54) [93%] : \r\nL'Houston 4\u00e8me, plus grande ville des \u00c9tats-Unis, c'est ici que Clint Capella est en train de prendre une nouvelle dimension au sein de l'\u00e9quipe des Rockets autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:54 > 0:24:02) [88%] : \r\nPeu importe o\u00f9 je vais dans Houston, c'est clair qu'on qu'on croise on reconna\u00eet Direct ben \u00e7a fait plaisir autant d'\u00eatre reconnu pour ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:02 > 0:24:11) [93%] : \r\nAlors je pense que Clint est le joueur qui a le plus progress\u00e9 dans l'\u00e9quipe, j'aime beaucoup son d\u00e9vouement cette saison tr\u00e8s bon joueur, je suis fier de ce qu'il a fait depuis son arriv\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:27) [83%] : \r\nNon, Clint Capella b\u00e9n\u00e9ficie de la complicit\u00e9 de James Harden, la superstar des Rockets sur le parquet, ces 2 l\u00e0 se trouvent les yeux ferm\u00e9s, plus de la moiti\u00e9 des points de et l\u00e0 cette saison sont issus des passes Harden Baronnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:27 > 0:24:47) [89%] : \r\nIl devient toujours plus fort, il travaille tr\u00e8s dur, il est encore jeune, il passe beaucoup de temps, en salle de force, il \u00e9coute beaucoup, c'est l'une des raisons pour lesquelles il progresse autant cette ann\u00e9e, de quoi usage de juin il y aura sur un terrain, il ne court pas n'importe o\u00f9 il comprend ce qu'il se passe, plus il joue dans ce genre de match, meilleur il devient pour lui sa seule limite, c'est le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:48 > 0:24:49) [68%] : \r\nAlors apr\u00e8s un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:49 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn discute beaucoup sur le terrain et en dehors, comment am\u00e9liorer notre jeu de passes et devenir un meilleur duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:54 > 0:25:07) [73%] : \r\nVous avez un de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a passe beaucoup par la communication, il fait remonteraient au boulot offensivement, il voit diff\u00e9remment d\u00e9passe extraordinaire et, bien s\u00fbr, je fais toujours aussi du au donc c'est ce qui a port\u00e9 succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:11 > 0:25:25) [88%] : \r\nLa web Ellis leur sort c'est souvent oui on le p\u00f4le son succ\u00e8s, il le doit aussi \u00e0 son environnement \u00e0 Houston, il a trouv\u00e9 son \u00e9quilibre et \u00e0 la fin de la saison, son contrat pourrait m\u00eame \u00eatre revu \u00e0 la hausse, on parle d\u00e9j\u00e0 d'un futur salaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:25 > 0:25:32) [94%] : \r\nPlus de 10 millions de dollars par ann\u00e9e, de quoi donner le sourire \u00e0 ce basketteur issus des juniors de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:34 > 0:26:06) [92%] : \r\nUn record d'affluence sur les routes suisses aujourd'hui, les vacanciers en direction du sud n'ont jamais d\u00fb attendre aussi longtemps un vendredi Saint au tunnel du Gothard, le bouchon s'\u00e9tendait sur 14 kilom\u00e8tre en matin\u00e9e et au Tessin, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 assister aux processions pascales de Brizion une repr\u00e9sentation de la Passion du Christ c\u00e9l\u00e9br\u00e9e depuis 1798 hier soir au coucher du soleil 200 figurants v\u00eatus de costumes d'\u00e9poque, recrut\u00e9s parmi la population locale et les \u00e9coliers ont fait revivre la mont\u00e9e du Christ au calvaire avant \u00e7a crucifixion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:07 > 0:26:23) [90%] : \r\nEt, en ce vendredi Saint, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous faire d\u00e9couvrir un personnage original et les juges, passionn\u00e9 d'histoire et il collectionne les Playmobil, \u00e0 l'aide de ses 750 de ces petites figurines, il nous raconte \u00e0 sa mani\u00e8re la Passion du Christ, reportage Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:41) [89%] : \r\nRaconter la Passion du Christ, ces derni\u00e8res heures avec des Playmobil sur une maquette de 15 m2, c'est le d\u00e9fi relev\u00e9 par Christian Roten \u00e0 l'aide de figurines de sa collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:41 > 0:27:04) [88%] : \r\nJe suis de la g\u00e9n\u00e9ration des enfants qui ont jou\u00e9 avec les tout premiers plus mobile en 1974 c'est un jouet fantastique dont je garde un excellent souvenir, je les ai oubli\u00e9s bien s\u00fbr apr\u00e8s en grandissant, mais je les ai retrouv\u00e9s avec mes enfants, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire, apr\u00e8s la d\u00e9marche religieusement, c'est aussi, mais je suis quand m\u00eame tenu avec les pi\u00e8ces que Playmobil a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:21) [92%] : \r\nComme il n'existe pas de figurines de l'\u00e9poque du Christ, c'est donc dans un d\u00e9cor du moyen- \u00e2ge que l'histoire a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e 750 personnages 40 heures d'installation minutieuse r\u00e9alis\u00e9e par ce juge valaisan qui avait invit\u00e9 en primeur ses coll\u00e8gues \u00e0 d\u00e9couvrir la maquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:22 > 0:27:31) [86%] : \r\nJe le savais, collectionneur de Playmobil, mais par compte, qu'on puisse faire des choses pareilles, c'est assez hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:31 > 0:27:48) [86%] : \r\nC'est vrai qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, donc c'est vrai que l'on voit, c'est l'impression que s'est pos\u00e9e au millim\u00e8tre, \u00e0 priori, je sais qu'il a apport\u00e9 une ou 2 petites touches d'humour avec, mais Charlie et puis je crois une ou 2 sc\u00e8nes du Seigneur des anneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:27:56) [99%] : \r\nUn peu d'humour mais aussi un v\u00e9ritable souci du d\u00e9tail comme l'incrustation des vitraux de la cath\u00e9drale de Sion et des sc\u00e8nes de vie semblable \u00e0 un tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:56 > 0:28:09) [90%] : \r\nJe me suis inspir\u00e9 de 2 Bruegel, quand on voit un tableau de Brueghel, on est d'abord assailli par le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de choses \u00e0 regarder et c'est en visionnant apr\u00e8s les d\u00e9tails que l'on voit vraiment ce qu'a voulu dire le peintre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:17) [92%] : \r\nTellement de d\u00e9tails qu'une sc\u00e9nographie audiovisuelle r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec toutes ses amies vient appuyer le r\u00e9cit de la passion pour guider les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:28:28) [94%] : \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de mettre en lumi\u00e8re cette audiovisuel pour souligner les diff\u00e9rentes sayn\u00e8tes qui sont cach\u00e9s sur la maquette et qu'on ne voit pas au 1er coup d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:28 > 0:28:38) [88%] : \r\nSans militante m\u00e8tres de c\u00e2ble 40 langues, le r\u00e9cit de la passion, tous les ingr\u00e9dients pour attirer le plus grand nombre, un projet, parti d'une boutade avec le vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:38 > 0:28:50) [90%] : \r\nL'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est une affaire de communication ben l\u00e0 je crois qu'on a le moyen de rejoindre des enfants mais aussi des adultes, apr\u00e8s tout, pour leur permettre d'approfondir, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait pertinente : le myst\u00e8re de la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:51 > 0:28:59) [94%] : \r\nUne maquette encore \u00e0 d\u00e9couvrir, durant ce week- end Pascal \u00e0 l'ancien mus\u00e9e de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion, je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:59 > 0:29:14) [93%] : \r\nBen cette information, une s\u00e9ance inaugurale du Grand Conseil a eu lieu ce matin lors de le tout nouveau parlement Vaudois en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le b\u00e2timent devait \u00eatre reconstruit apr\u00e8s un incendie qui avait ravag\u00e9 le site historique de Perregaux en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:16 > 0:29:24) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:32 > 0:29:36) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:49 > 0:29:55) [85%] : \r\nPour plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:55 > 0:29:56) [92%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:58 > 0:30:00) [78%] : \r\nC'est du DSK dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:00 > 0:30:10) [79%] : \r\nOui, oui, oui, seulement jusqu'\u00e0 dimanche le pas lundi, ouais, et toi aussi, hein, tu m'as dit fois oui que la et \u00e7a bonne s'enraye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:14 > 0:30:20) [68%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:44 > 0:30:50) [90%] : \r\nOui, d'accord, les prix gagner oui pardon, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:52 > 0:31:14) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce fut un vendredi Saint tr\u00e8s agr\u00e9able ensoleill\u00e9 et doux, avec quand m\u00eame un peu plus de passages nuageux au nord, sur un axe, B\u00e2le, Saint-Gall en passant par Z\u00fcrich il y a eu que 2 \u00e0 3 heures de soleil parfois beaucoup moins, contre 8 \u00e0 10 heures dans les autres r\u00e9gions, et nous avons eu un maximum 6 de 22,4 degr\u00e9s \u00e0 Sion, la suite s'annonce beaucoup plus contrast\u00e9 avec davantage de disparit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:17 > 0:31:19) [74%] : \r\nOui, il faut dire que li des prix, des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:20 > 0:31:34) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 justement cet air froid qui va s'engouffrer imaginer des contrastes nous aurons dimanche 14 degr\u00e9s \u00e0 Paris 28 \u00e0 Madrid 19 \u00e0 Venise cha\u00eenon justement 13 \u00e0 14 degr\u00e9s tout au plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:37 > 0:31:45) [84%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai la merci ah et puis je vais d\u00e9barrasser de tout, apr\u00e8s ils ont des doutes sur le l'\u00e9clairage, le truc, le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:57 > 0:32:03) [73%] : \r\nAlors ensuite dans une longue des disparit\u00e9s, \u00e9t\u00e9 le cas, on voit assez nuageux, vous qui, de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:09 > 0:32:12) [85%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a Atlantique un lieu, un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:20 > 0:32:28) [80%] : \r\nPasse-moi les jumelles avec Joseph \u00c9lise Yannis je faisais une 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:36 > 0:32:40) [83%] : \r\nEt \u00e0 combien, combien lait d'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:00 > 0:38:00) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce vendredi Saint, j'ai tr\u00e8s agr\u00e9able ensoleill\u00e9 et doux, avec un un peu plus de nuages sur un axe, B\u00e2le, Saint-Gall en passant par Z\u00fcrich, nous avons eu en gros une \u00e0 3 heures de soleil tout au plus, contre 9 \u00e0 10 heures dans les autres r\u00e9gions, et il y a eu un maximum, fils de 22,4 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion, la suite s'annonce beaucoup plus contrast\u00e9 nuanc\u00e9 avec davantage de disparit\u00e9s locales, nous avons d'une part l'anticyclone qui nous a vraiment valu un beau temps ces derniers jours, qui va se retirer quelque peu en direction de l'Atlantique, il va donner la du beau temps, on peut dire pour ce week- end de P\u00e2ques en sur l'ouest de la France, le Centre, le Bassin m\u00e9diterran\u00e9en, de m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, alors que la d\u00e9pression, elle va se loger sur l'Italie, les Balkans o\u00f9 elle va donner un temps plus perturb\u00e9 bien nous serons juste entre 2 avec souvent quand m\u00eame des d\u00e9bordements nuageux quelques averses et ce qui s'annonce aussi tr\u00e8s marqu\u00e9, c'est l'air froid qui va s'engouffrer, de plus en plus ce dimanche par exemple, il fera du c\u00f4t\u00e9 de Paris 14 degr\u00e9s tout au plus, contre 28 degr\u00e9s \u00e0 Madrid o\u00f9 19 \u00e0 Venise et chez nous, ce sera 13 \u00e0 14 degr\u00e9s tout au plus, et c'est \u00e0 vous, la de choisir votre camp \u00e9videmment pour ce week- end de P\u00e2ques, la perturbation arrive, elle va d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 durant la soir\u00e9e demain matin le ciel va devenir de plus en plus nuageux, on verra encore quelques \u00e9claircies et les premi\u00e8res averses qui pourraient se produire le long des Pr\u00e9alpes avec une limite de la neige \u00e0 1800 m\u00e8tres le Tessin en cycle Valais central ou encore la r\u00e9gion du Haut-Valais seront en en marge de ce syst\u00e8me, ils le seront d'ailleurs assez souvent durant cet \u00e9pisode, mais l'apr\u00e8s- midi, les nuages seront de plus en plus mena\u00e7ant les averses se produiront plus t\u00f4t le long du relief jurassien ou encore pr\u00e9s alpins et on verra quand m\u00eame des nuages d\u00e9border sur le Tessin ou sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes alors on voit d\u00e9j\u00e0, cette baisse des temp\u00e9ratures une premi\u00e8re baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, seul l'autre sans pourra atteindre les 20 degr\u00e9s, il fera 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest qui vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, petit \u00e0 petit \u00e0 l'avance, justement, de cette perturbation, la journ\u00e9e de dimanche dimanche de P\u00e2ques, donc quelques averses r\u00e9siduelles le matin encore le long des Pr\u00e9alpes ou du jour hein et puis, le ciel sera plus lumineux, petit \u00e0 petit dans les autres r\u00e9gions, notamment au Tessin et en Valais, mais regardez d\u00e9j\u00e0 la baisse de ces temp\u00e9ratures 14 sur le plateau 15 en Valais et par contre encore 22 degr\u00e9s au sud des Alpes, lundi de P\u00e2ques, un autre syst\u00e8me va arriver : donner \u00e0 nouveau quelques averses sur le nord- est toujours le long des reliefs jurassiens voire pr\u00e9- alpins et cette une acc\u00e9l\u00e9ration enfin une accentuation pardon de la fra\u00eecheur qui se pr\u00e9cise puisque mardi, nous devrions descendre \u00e0 11 degr\u00e9s mercredi \u00e0 10 degr\u00e9s peut-\u00eatre moins encore pour la journ\u00e9e de jeudi et mardi des pr\u00e9cipitations qu'arriveront avec un nouveau syst\u00e8me pourrait tomber sous forme de neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc c'est d\u00e9finitivement ce p\u00e2le que P\u00e2ques aux tisons, comme le disait ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie Bovard il y a quelques jours, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, dans quelques instants, Passe-moi les jumelles avec comme invit\u00e9 entre autres Joseph Zysiadis, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-14T00:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704591848", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CLINT CAPELA BASKET PAD_RTS000001117975", "excerpt": "Portrait du basketteur suisse Clint Capela qui joue pour le club de NBA des Rockets de Houston et qui forme un duo efficace avec son co\u00e9quipier James Harden. Sa saison 2016 - 2017 est un succ\u00e8s et il s'est fait un nom dans la lige am\u00e9ricaine de basket-ball.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["CAPELA, CLINT"], "sequenceIds": ["1592249"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591849", "durationSec": 158, "title": "FRIGO NE TOURISME HORLOGER 3 PAD_RTS000001119066", "excerpt": "Pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante de tourisme exp\u00e9rientiel, des horlogers neuch\u00e2telois d\u00e9veloppement des offres \u00e0 destination des touristes. Il est ainsi possible de s'initier au montage d'une montre m\u00e9canique ou de visiter des ateliers d'horlogerie de luxe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["TOURISME", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1593556"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591850", "durationSec": 156, "title": "FRIGO VS PLAYMOBILS PAQUES_RTS000001114796", "excerpt": "Le juge valaisan Christian Roten collectionne les figurines Playmobil. Lors de P\u00e2ques, il a cr\u00e9\u00e9 une maquette de 15 m2 repr\u00e9sentant la Passion du Christ et compos\u00e9e de 750 personnages et de b\u00e2timents Playmobil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MAQUETTE", "JOUET", "P\u00c2QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591851", "durationSec": 113, "title": "SO BARRIERE CORAIL_RTS000001121892", "excerpt": "Le blanchissement du corail, li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique, est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te les scientifiques. Actuellement, ils observent le 4e \u00e9pisode de blanchissement s\u00e9v\u00e8re, apr\u00e8s ceux de 1998, 2002 et 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUSTRALIE"], "thematicThemes": ["CORAIL", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591852", "durationSec": 94, "title": "SO CANADA CANABIS 3_RTS000001122013", "excerpt": "La direction de la banque Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 qu'elle renon\u00e7ait volontairement \u00e0 40% de ses bonus. Cette d\u00e9cision in\u00e9dite est un signe que la question des r\u00e9mun\u00e9rations des cadres est prise au s\u00e9rieux par la banque selon des analystes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591853", "durationSec": 110, "title": "SO COREE US 2_RTS000001122049", "excerpt": "Le Grand Conseil genevois \u00e0 modifi\u00e9 un r\u00e8glement datant de 1929 qui interdisait la baignade seins nus dans le canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591854", "durationSec": 99, "title": "SO CREDIT SUISSE_RTS000001122091", "excerpt": "Victoire de la paire, compos\u00e9e des joueuse tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis, qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 la paire compos\u00e9 des joueuses de tennis Xenia Knoll et Demi Schuurs lors de la demi-finale du tournoi de tennis du Ladies Open de Bienne 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591855", "durationSec": 109, "title": "SO GENEVE SEINS NUS_RTS000001121973", "excerpt": "A 2 jours du vote, des membres de l'opposition la\u00efque au pr\u00e9sident Erdogan tentent de convaincre les ind\u00e9cis de rejeter le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel propos\u00e9 par le pr\u00e9sident. Les journalistes d'un des derniers m\u00e9dia ind\u00e9pendant du pays s\u00bfinqui\u00e8tent d'une \u00e9ventuelle acceptation du r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BAIGNADE", "SEINS NUS"], "sequenceIds": ["1593561"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591856", "durationSec": 20, "title": "SO SYRIE EVACUATION_RTS000001121850", "excerpt": "La nouvelle salle du Grand Conseil vaudois a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. Le b\u00e2timent du parlement a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement reconstruit apr\u00e8s un incendie qui l'avait ravag\u00e9 en 2002."}, {"internalArchiveId": "AA1704591857", "durationSec": 16, "title": "SO TENNIS DOUBLE_RTS000001122064", "excerpt": "Des milliers de personnes et 200 figurants en costumes ont assist\u00e9 aux processions pascales de Mendrisio. Cette repr\u00e9sentation de la Passion du Christ est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e pour le Vendredi Saint depuis 1798.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591858", "durationSec": 163, "title": "SO TURQUIE REFERENDUM J MOINS 2_RTS000001121923", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1593552"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591859", "durationSec": 118, "title": "SO VD NOUVEAU PARLEMENT_RTS000001121839", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "INAUGURATION", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1593549"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591860", "durationSec": 25, "title": "SO PROCESSION TESSIN 2_RTS000001121997", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MENDRISIO"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "P\u00c2QUES", "VENDREDI SAINT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592479", "summary": "Sc\u00e8nes de rue et enfants jouant au basket-ball. Itw de Clint Capela, basketteur suisse aux Rockets de Houston. Itw de supporters des Rockets de Houston. Extrait de match de NBA avec Clint Capela. Itw de James Harden, basketteur Rockets de Houston.", "id": "1592249", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["HOUSTON"], "visualPersons": ["CAPELA, CLINT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593790", "summary": "Int de la nouvelle salle du parlement vaudois : Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois et Gr\u00e9gory Devaud, pr\u00e9sident du Grand Conseil, coupant le ruban. D\u00e9put\u00e9s applaudissant. Itw de Gr\u00e9gory Devaud, pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois. Itw de Laurent Ballif, d\u00e9put\u00e9 PS. Itw de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ext de la salle du parlement vaudois. Itw de Jean-Fran\u00e7ois Chappuis, r\u00e9f\u00e9rendaire. Int d'une salle de travail. Hall d'entr\u00e9e avec escalier monumental. Itw de visiteurs. Gr\u00e9gory Devaud recevant une cl\u00e9 symbolique.", "id": "1593549", "visualThemes": ["INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593793", "summary": "Ext du b\u00e2timent du journal Cumhuriyet. Garde arm\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de l'immeuble. Itw de Min\u00e9 Kirkkanat, journaliste. Journaliste entrant dans le b\u00e2timent et passant les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9. Itw de Orhan Erinc, journaliste, membre de la direction de Cumhuriyet. Journalistes lors d'une s\u00e9ance de r\u00e9daction.\nMembres de l'opposition militant dans la rue contre le r\u00e9f\u00e9rendum. Itw de membres de l'opposition. Militants dans un bus.", "id": "1593552", "visualThemes": ["JOURNAL", "JOURNALISTE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593797", "summary": "Employ\u00e9e de Corum montrant des montres. Touristes assis \u00e0 une table et manipulant des montres Corum. Itw de Davide Traxler, directeur de la manufacture Corum. Touriste s'initiant au montage d'une montre dans un atelier d'horlogerie. Itw de touristes am\u00e9ricains. Itw de Yann Engel, directeur du Tourisme neuch\u00e2telois. Touristes visitant un atelier. Itw de V\u00e9ronique Kanel, employ\u00e9e de Suisse Tourisme.", "id": "1593556", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593802", "summary": "Femmes en maillot de bain et seins nus, de dos, bronzant au bord du Lac L\u00e9man. Itw d'Isabelle Brunier, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil et historienne. Itw d'une femme bronzant seins nus. Itw d'un baigneur. Homme \u00e2g\u00e9, en string, entrant dans le lac.", "id": "1593561", "visualThemes": ["SEINS NUS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694281", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030857", "position": "1"}}, {"id": "1693512", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030719", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A35F1EEE-BF7A-442D-8ADF-28F1F660C039", "internalArchiveId": "A35F1EEE-BF7A-442D-8ADF-28F1F660C039", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Insel , Ahmet\r\nNeuf mois apr\u00e8s le coup d'Etat rat\u00e9 en Turquie et la violente reprise en main par le gouvernement et \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche prochain, les Turcs ont-ils vraiment le choix? L'avis d'Ahmet Insel, politologue, sociologue, auteur de \"La Nouvelle Turquie d'Erdogan\".\r\n\r\n* * Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc (AHMET INSEL - REFERENDUM TURC) INVITE MATINALE - AHMET INSEL\r\nHeure\r\nC'est un dessin paru r\u00e9cemment dans un hebdomadaire satirique en Turquie, un des rares m\u00e9dias impertinents \u00e0 avoir \u00e9chapp\u00e9 aux foudres de la censure gouvernementale. \u00abDeux hommes discutent du referendum qui, dimanche prochain, se tiendra pour demander aux Turcs s'ils veulent instaurer un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fort, qui concentre entre les mains du pr\u00e9sident un grand nombre de pouvoirs. \"Tu vas voter 'oui' ou 'non\u00a0\u00bb?\", demande l'un. \"Quoi? Il y a un autre choix que le 'oui' ?\", s'\u00e9tonne l'autre.\r\nBonjour Ahmet Insel, \r\nVous \u00eates politologue, sociologue, auteur du livre \u00ab\u00a0La Nouvelle Turquie d'Erdohan\u00a0\u00bb. Merci de nous avoir rejoint dans notre studio de Paris..\r\nScrutin\r\n-Neuf mois apr\u00e8s le coup d'Etat rat\u00e9 et la violente reprise en main par le gouvernement, qui s'est traduit par une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent dans tous les domaines de l'Etat, y compris les m\u00e9dias, les Turcs ont-ils vraiment le choix\u00a0?\r\n-Ont-ils les moyens de choisir\u00a0avec une opposition tout de m\u00eame pas mal musel\u00e9e\u00a0?\r\n-Compte tenu des purges dans l'appareil d'Etat et dans la justice, quelles assurances a-t-on que le scrutin ne soit pas fauss\u00e9, sans fraude\u00a0?\r\n-Y aura-t-il des observateurs \u00e9trangers ou autres\u00a0?\r\n-Votre pronostic\u00a0: oui ou non\u00a0?\r\nLes analystes pr\u00e9voient un r\u00e9sultat serr\u00e9, malgr\u00e9 une nette domination de la campagne du oui dans les m\u00e9dias.\r\nImplication personnelle d'Erdohan\r\n-L'implication personnelle d'Erdogan dans la campagne a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, il a d\u00e9ploy\u00e9 comme jamais ses qualit\u00e9s de tribun, certain le compare \u00e0 un imam, un orateur capable de galvaniser les foules, de les faire pleurer ou de leur faire peur... \u00e0 raison ou \u00e0 tort ?\r\n-Mais cette incroyable implication n'est-elle pas \u00e0 double tranchant ?  La preuve que son assise n'est pas totale ?\r\nPour rester au pouvoir, il doit \u00eatre en quelque sorte en campagne permanente ? \r\nSi c'est OUI \u00e0 la r\u00e9forme...\r\n-Si la r\u00e9forme est approuv\u00e9e on peut clairement dire que l'essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif appartiendra d\u00e9sormais au pr\u00e9sident ?\r\n-Peut-on pour autant parler de la fin du r\u00e9gime parlementaire en Turquie ?\r\n-Th\u00e9oriquement non, mais de fait l'Assembl\u00e9e parlementaire sera r\u00e9duite \u00e0 jouer les utilit\u00e9s, c'est bien \u00e7a ?\r\n-Il pourra de surcro\u00eet gouverner par d\u00e9cr\u00eat dans les domaines relevant de la large sph\u00e8re de ses comp\u00e9tences et cela sans partage ?\r\n-Est-ce par la m\u00eame occasion l'instauration d'une forme de pr\u00e9sidence \u00e0 vie, les prochaines \u00e9lections en 2019 pour un mandat de 5 ans renouvelable une fois... th\u00e9oriquement il pourrait diriger jusqu'en 2029...\r\n-Le ministre alllemand des finances, Wolfgang Sch\u00e4uble lui a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, hier lors d'un d\u00e9bat en Allemagne, il a soulign\u00e9 qu'en cas de oui au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'extension du pouvoir du pr\u00e9sident, le risque d'une dictature en Turquie serait grand.. \u00e7a vous para\u00eet excessif ?\r\n-Quelle cons\u00e9quence soci\u00e9tale, et notamment sur le plan de la religion\u00a0? Le retour du religieux islamique\u00a0? La fin du k\u00e9malisme et de la s\u00e9cularisation\u00a0?\r\n...cons\u00e9quences sur les relations internationales de la Turquie\r\n-Quelle cons\u00e9quence d'un \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb pour les relations internationales et diplomatiques de la Turquie\u00a0?\r\n-Erdogan affirme que la question de l'adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne (UE), au point mort depuis des ann\u00e9es, reviendra \"sur la table\" apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum. ON sait qu'il a ouvr\u00e9 au rapprochement avec Moscou. Un oui peut-il renforcer ce mouvement ou le contraire\u00a0?\r\n-R\u00e9put\u00e9 pragmatique, certains estiment que s'il l'emporte, il pourrait adoucir le ton avec l'Europe et m\u00eame faire un geste d'ouverture vers les Kurdes, vous croyez cela possible ?\r\nAhmet Insel pense notamment que la Turquie s'est d\u00e9mocratis\u00e9e gr\u00e2ce au processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne mais que face au refus cat\u00e9gorique des pays europ\u00e9ens, et plus particuli\u00e8rement de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy, le pr\u00e9sident turc s'est peu \u00e0 peu \u00e9loign\u00e9 des valeurs europ\u00e9ennes et a cess\u00e9 de produire de grandes r\u00e9formes d\u00e9mocratiques.\r\nSi c'est NON...\r\n-Et quelles cons\u00e9quences auraient un \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb\u00a0?\r\n-Un nom signifierait-il le d\u00e9clin politique de Erdogan\u00a0? De l'AKP\u00a0?", "durationSec": 1450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8540754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Ahmet Insel", "Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc / JDM_2017-04-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc / JDM_2017-04-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Neuf mois apr\u00e8s le coup d\u2019Etat rat\u00e9 en Turquie et la violente reprise en main par le gouvernement et \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche prochain, les Turcs ont-ils vraiment le choix? L'avis d'Ahmet Insel, politologue, sociologue, auteur de \"La Nouvelle Turquie d\u2019Erdogan\".", "Ahmet Insel, politologue, sociologue et \u00e9conomiste turc, s'exprime sur la situation en Turquie et le r\u00e9f\u00e9rendum prochain.", "Neuf mois apr\u00e8s le coup d\u2019Etat rat\u00e9 en Turquie et la violente reprise en main par le gouvernement et \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche prochain, les Turcs ont-ils vraiment le choix? L'avis d'Ahmet Insel, politologue, sociologue, auteur de \"La Nouvelle Turquie d\u2019Erdogan\".", "Neuf mois apr\u00e8s le coup d\u2019Etat rat\u00e9 en Turquie et la violente reprise en main par le gouvernement et \u00e0 l'approche du r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche prochain, les Turcs ont-ils vraiment le choix? L'avis d'Ahmet Insel, politologue, sociologue, auteur de \"La Nouvelle Turquie d\u2019Erdogan\"."], "variantIds": ["ece-8522580", "ece-8522563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T15:43:02Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 35 c'est un dessin paru r\u00e9cemment dans un hebdomadaire satirique en Turquie, un des rares m\u00e9dias impertinents avoir \u00e9chapp\u00e9 aux foudres de la censure gouvernementale 2 discutent du r\u00e9f\u00e9rendum qui dimanche prochain se tiendra pour demander aux Turcs s'ils veulent instaurer un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fort qui concentre entre les mains du pr\u00e9sident, un grand nombre de pouvoirs et puis l'un demande \u00e0 l'autre : tu vas voter oui ou non, et l'autre de r\u00e9pondre quoi il y a un autre choix que le oui bonjour Ahmet Insel bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin vous \u00eates politologue, sociologue, auteur du livre La Nouvelle Turquie d'Erdogan, vous \u00eates ce matin dans notre Studio de Paris on on vous en remercie, jusqu'\u00e0 8 heures alors voil\u00e0, je citais ce ce dessin ne aussi qui est tr\u00e8s parlant, a priori, 9 mois apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat rat\u00e9, 9 mois apr\u00e8s la violente reprise en main par le le gouvernement qui s'est traduit par une purge sans pr\u00e9c\u00e9dent dans tous les domaines de l'\u00c9tat, y compris d'ailleurs dans les m\u00e9dias, je vous soumets cette question est -ce que les Turcs dimanche auront vraiment le choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nOui encore, heureusement, ne sont pas dans une dictature, compl\u00e8te et les Turcs, ils ont encore le choix et les sondages d'opinion montrent que, grosso-modo le oui et le non sont eux vraiment en t\u00eate \u00e0 t\u00eate et que l'issue de ce scrutin n'est pas d\u00e9termin\u00e9 d'avance, c'est notre seule chance d'ailleurs, pour parler encore d'un bribes de d\u00e9mocratie possible pas actuel, mais d'une vraie ai d\u00e9mocratisation, la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 turque en tout cas la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs semblent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 voter non, mais si le oui passe avec un point d'avance sur 2 points d'avance effectivement les choses allons vont vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans un sens d'une autocratie de plus en plus autocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors on va on va effectivement \u00e9valuer les, les cons\u00e9quences d'un oui sur le scrutin, quand m\u00eame, compte tenu des purges dans l'appareil d'\u00e9tat et et dans la justice quelles assurances a -t-on que ce scrutin ne soit pas fauss\u00e9 sans fraude que que les urnes ne soit pas Bov\u00e9 qu'est -ce qu'on peut en dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [88%] :\r\nNous n'avons pas les garanties du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir judiciaire, nous n'avons pas les garanties du c\u00f4t\u00e9 est du pouvoir, \u00e9videmment, de la seule garantie que nous avons, c'est la mobilisation citoyenne actuellement les partis d'opposition et les hausses citoyennes sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s pour surveiller les \u00e0 peu pr\u00e8s 170000 urnes je ne suis pas s\u00fbr qu'ils ont eu sur en \u00e0 le faire pour la totalit\u00e9 mais pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9, il y aura des observateurs et et : et maintenant, les gens sont occup\u00e9s avec les t\u00e9l\u00e9phones portables, les, les, les smartphones et c'est que c'est un appareil redoutable r\u00e9seau de surveillance quoi, oui, oui, c'est un appareil redoutable contre toute vell\u00e9it\u00e9 de de fraudes parce que vous avez les photos imm\u00e9diate des proc\u00e8s- verbaux des urnes \u00e0 la sortie, mais apr\u00e8s, s'il y a des r\u00e9clamations de complot pour fraude, comment ces r\u00e9clamations r\u00e9habiliter, \u00e7a je ne sais pas, j'esp\u00e8re que nous ne serons pas cette situation -l\u00e0 et que le pouvoir s'il perd le le le le r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas la tentation du Freud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [96%] :\r\nEt savez -vous s'il y aura des observateurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nPour pour ce scrutin, il y a, il y a des observateurs de CCE le qui qui qui sont d\u00e9j\u00e0 faits, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait un rapport pr\u00e9- pr\u00e9\u00e9lectoral sur la campagne, qui montre qu'entre les les tenants du oui et les tenants du non, il y a une in\u00e9galit\u00e9 extraordinaire, notamment au niveau des m\u00e9dias, mais aussi dans les campagnes, dans la rue etc quand vous voyez les villes de d'Istanbul, d'Ankara o\u00f9 des villes de province, toutes les murs sont tapiss\u00e9s de oui les, les, les supports publicitaires officiels sont sont sont couverts de des affiches du parti de Tayyip Erdogan et du oui on voit quasiment pas de, de, de, non, l\u00e0, les m\u00e9dias sont extr\u00eamement occup\u00e9 80 pourcent des des m\u00e9dias font la propagande du oui \u00e9videmment, mais malgr\u00e9 cela, donc, du coup le le le rapport de CSC est tr\u00e8s critique ce jeu, le jeu de la campagne, mais on va voir les observateurs sur place, ce qui sur le le d\u00e9roul\u00e9 de de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nRebaptis\u00e9 l'implication du pr\u00e9sident Erdogan dans la campagne \u00e9tait consid\u00e9rable, on a l'impression qu'il a d\u00e9ploy\u00e9 ses ses qualit\u00e9s de tribun comme comme jamais, certains l'ont m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 un imam un un pr\u00e9dicateur qui galvanise les foules capable de les faire pleurer leur faire peur aussi, c'est juste, c'est c'est l'c'est l'image que vous en avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [91%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a d\u00e9j\u00e0 fait 2 fois cette cette campagne en tout cas, il l'a fait avec autant de d'intervention normalement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en Turquie constitutionnellement \u00eatre impartial ne peut pas \u00eatre membre d'un parti politique et ne peut pas \u00eatre parti dans une \u00e9lection o\u00f9 dans une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois au suffrage universel \u00e0 rendre, ao\u00fbt 2014 consid\u00e8re que cette disposition constitutionnelle et est d\u00e9pass\u00e9 et donc il a cr\u00e9\u00e9, situation de fait de pr\u00e9sident partial et donc du coup il est totalement engag\u00e9e, comme vous l'avez soulign\u00e9 mais il avait, il y avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 aussi tr\u00e8s massivement de la m\u00eame mani\u00e8re, avant les \u00e9lections de juin 2015, ce qui ne lui avait pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 son parti de perdent de la majorit\u00e9, mais il avait forc\u00e9 le Parlement pour je annul\u00e9 et ces \u00e9lections, c'est-\u00e0-dire emp\u00eacher la cr\u00e9ation de coalition et il avait regagn\u00e9 une majorit\u00e9 parlementaire en novembre 2015, donc du coup, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que nous voyons le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, chef de parti, chef de clan s'engager massivement et il occupe la totalit\u00e9 quasiment de la campagne du oui, il pense que c'est lui seul qui peut mener par son charisme et son dialogue Direct Direct avec le peuple qui les soutient une partie du peuple qui les soutient, mais nous verrons si c'est efficace, il y a une certaine r\u00e9ticence, il faut reconna\u00eetre, il y a une certaine r\u00e9ticence dans parmi les \u00e9lecteurs traditionnels du Tayyip Erdogan et les \u00e9lecteurs du surtout des dans les \u00e9lecteurs de l'extr\u00eame droite nationaliste nous notamment, les \u00e9lus, une partie des \u00e9lecteurs d'une petite partie des \u00e9lecteurs de type Erdogan consid\u00e8re que, ils ne comprennent pas pourquoi il faut changer la conception alors qu'ils ont tous les pouvoirs \u00c9tat on a tous les pouvoirs, cette demande de, de, de, de, de, d'augmentation encore du pouvoir dans les mains du pr\u00e9sident inqui\u00e8te aussi un peu une partie de son \u00e9lectorat, d'ailleurs, si jamais le non gagne, ce sera par des d\u00e9faillances dans le camp de taille perdant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [89%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il, il pourrait \u00eatre effectivement contrari\u00e9 par sa droite, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors voil\u00e0, il y a 2 sc\u00e9narios, le principal est quand m\u00eame le sc\u00e9nario du oui arm\u00e9s Insel si cette r\u00e9forme est approuv\u00e9e dimanche est -ce qu'on peut dire clairement que l'essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif appartiendra au au pr\u00e9sident fin du r\u00e9gime parlementaire en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [89%] :\r\nC'est pas l'essentiel, c'est la totalit\u00e9, la totalit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif passent dans les mains du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce que il n'y a plus de 1er ministre, les ministres ne sont pas issus du Parlement les ministres seront nomm\u00e9s directement par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parmi ceux qu'ils veulent, c'\u00e9tait si jamais ils sont d\u00e9put\u00e9s, il quitte le jeu mandat d\u00e9putation et et le Conseil et le Conseil gouvernemental je, on ne sait pas comment l'appelait le Conseil du de la pr\u00e9sidence, \u00e9ventuellement, n'a pas \u00e0 pr\u00e9senter une de demander un vote de confiance devant le Parlement, donc l\u00e0 il y a une s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre le Parlement et et et l'ex\u00e9cutif de le Parlement ne servira plus \u00e0 rien des facto servira \u00e0 faire des lois, mais il y a une 2\u00e8me dispositif et que qui, qui est un peu l'enjeu c'est que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le changement conditionnelle pourrait devenir membres de partis politiques et taille perdront probablement ne sera pas membre l'armada de son parti politique, il peut devenir chef de parti et par cons\u00e9quent, nous aurons un cas de figure exceptionnelle, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est en m\u00eame temps l'unique chef de l'ex\u00e9cutif avec un gouvernement qui est seulement responsable devant lui et en m\u00eame temps qu'on chef de parti, il peut \u00eatre chef de la majorit\u00e9 parlementaire et donc du coup contr\u00f4l\u00e9 aussi tout le travail l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [86%] :\r\nConcentre tous les pouvoirs, quelle est la diff\u00e9rence entre ce que vous nous annoncez et une dictature, la, la, la diff\u00e9rence, a priori sera tr\u00e8s fine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [88%] :\r\nIl sera \u00e9lu les dictateurs rarement sont \u00e9lus, mais en tout cas les dictateurs je telles que nous connaissons au fond des \u00e9lections truqu\u00e9es et soit \u00e9lu \u00e0 99 pourcent des des voix, c'est \u00e7a : 89 pourcent des des voix pour le moment en Turquie, pour le moment, je dis bien les \u00e9lections ne sont pas truqu\u00e9es et c'est pluraliste, donc du coup, c'est pourquoi on utilise de plus en plus le th\u00e8me une perspective d'autocratie \u00e9lective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [92%] :\r\nOui, c'est ce sera aussi une forme de pr\u00e9sidence \u00e0 vie, il pourrait se pourrait se renouveler je crois rituellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [92%] :\r\nAlors perp\u00e9tuellement non mais en tout cas jusqu'en 2029 puisque normalement le le le la constitution de notre r\u00e9seau pr\u00e9sident actuellement que d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu 2 fois de suite, le nouveau pr\u00e9sident de la nouvelle constitution aussi introduit cette limite, il peut \u00eatre le pr\u00e9sident ne peut \u00eatre \u00e9lu que 2 fois dans sa vie d'ailleurs c'est pr\u00e9cis\u00e9 mais avec la nouvelle constitution qui va entrer en vigueur, si le lui remporte en 2019 mais les compteurs \u00e0 0 et donc du coup il peut recommencer \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu en 2000 19 et \u00e9lu en 2024 donc il peut aller jusqu'\u00e0 2029. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [91%] :\r\nL'arm\u00e9e Sinzelle quelle cons\u00e9quence soci\u00e9tale, cela pourrait -il avoir et notamment sur le plan de la religion est -ce qu'on verrait le retour encore plus fort, du religieux islamique, la fin du k\u00e9malisme qu'on conna\u00eet et de la s\u00e9cularisation tout cela pourrait arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un peu en cours, la femme du k\u00e9malisme est d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e le la pr\u00e9sence de l'du religion de la religion dans l'espace public, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9, ce n'est pas pour autant, \u00e9videmment, un pays qui est dirig\u00e9 par les lois islamiques, c'est par la charia, ce sont des lois civiles mais avec une forte connotation une forte connotation dans l'espace public, pour le moment, de, de, de la religion dominante de l'Islam sunnite, Tayyip Erdogan a a utilis\u00e9 beaucoup les r\u00e9f\u00e9rents religieux encore hier encore les r\u00e9f\u00e9rents religieux la mythologie religieuse musulman dans ses discours, de plus en plus le r\u00f4le de la direction des affaires religieuses devient dans l'encadrement social devient massive et il y a le fameux projet de Tayyip Erdogan qui l'a dit ouvertement, il y a qu'on il y a maintenant 3, 4 ans, je crois que son projet, le projet de son parti et son projet personnel, c'est de former des g\u00e9n\u00e9rations pieuses donc ces g\u00e9n\u00e9rations tueuse ce renfort mais essentiellement par des \u00e9coles professionnelles d'imams et pr\u00e9dicateurs qui sert de fait comme des \u00e9coles religieuses, la\u00efques au religieux, si vous voulez et et son fils est tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e0 la t\u00eate d'une fondation soutenus beaucoup par les moyens publics pour promouvoir justement le d\u00e9veloppement de ces \u00e9coles d'imams et pr\u00e9dicateurs qui sert d'\u00e9cran l'religieuse en tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [92%] :\r\nAlors on va voir les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum dans un instant avec vous sur les relations internationales de la Turquie, on sait que ce pays est au centre, mais avant cela, 2 articles de la presse suisse, Ahmed Sinzelle, romandes et al\u00e9maniques qui ont trait \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum, il y a une r\u00e9gion en Turquie o\u00f9 le oui ne fait aucun doute, c'est dans la patrie du pr\u00e9sident turc Sandra Timmer lit, c'est un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [90%] :\r\nS'il y avait un concours pour le plus de portraits de Red Cheptai douanes le prix irait certainement selon la NZZ \u00e0 sa ville natale Rizzer au bord des routes, ponts, arr\u00eats de bus sur les murs des entreprises de l'h\u00f4pital d'\u00c9tat de l'universit\u00e9 qui porte son nom, bref, pas un b\u00e2timent public ou priv\u00e9, qui n'affiche pas son visage est le slogan Rizzer est avec toi, le maire de la ville, lui l'appelle carr\u00e9ment le dirigeant du monde, ce qui fait dire au journal que pas doute sur la c\u00f4te sud- est de la mer Noire, le oui est garantie, c'est que la la majorit\u00e9 le v\u00e9n\u00e8re pour les m\u00eames raisons que les autres le m\u00e9pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [91%] :\r\nIl y a des r\u00e9gions o\u00f9 le vote est acquis et ce qui est des r\u00e9gions \u00e9videmment les r\u00e9gions kurdes o c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 : je vous ai pas demander votre pronostic, c'est toujours difficile \u00e9videmment de faire de la politique fiction et qu'est -ce qu'au fond, il peut y avoir trop haut, il peut y avoir autre chose qu'un oui dimanche prochain arm\u00e9e tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [90%] :\r\nIl reste encore c'est espoir et cette possibilit\u00e9 d'ailleurs c'est la seule chance pour qu'on puisse parler aujourd'hui de minimum bribes de d\u00e9mocratie en Turquie, ce n'est pas la porte de la d\u00e9mocratie n'est pas totalement ferm\u00e9e et il faut reconna\u00eetre cette courage et de la soci\u00e9t\u00e9 civile de r\u00e9sister \u00e0 cette pression pour que, aujourd'hui, les sondages d'opinion nous disent, sont incapables de dire si le oui et le non peuvent passer certaines annonce que le oui \u00e9tait en avance de d'homme pendant ou de 2 ou d'autres, annonce le nom un peu en avance, mais \u00e7a reste toujours dans la marge d'erreur des sondages d'opinion, et \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut reconna\u00eetre que c'est la la soci\u00e9t\u00e9 turque n'a pas \u00e9t\u00e9 totalement sous contr\u00f4le soumise alors il y a des r\u00e9gions o\u00f9 le nom sera massivement dominant et d'ailleurs, la Turquie est presque divis\u00e9 en 3 r\u00e9gions g\u00e9ographiquement le le nom kurde dans la r\u00e9gion de Sud-Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [77%] :\r\nOn entendait un non d\u00e9clar\u00e9s avez reportage la barre \u00e0 7 heures et quart, oui pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait et et il y a un nom qui est aussi du c\u00f4t\u00e9 des la\u00efcs modernistes, sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9en et la la c\u00f4te \u00e9g\u00e9enne qui est tr\u00e8s Net sur la foule sur toute la c\u00f4te jusqu'\u00e0 Istanbul, et puis \u00e0 un oui massif en Anatolie centrale et sur la mer Noire, il y a 3 Turquie g\u00e9ographiquement qui \u00e9mergent de ce r\u00e9f\u00e9rendum, d'ailleurs \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences socio- politique importante ce ce tableau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [83%] :\r\nLe nom, imaginons un nom est -ce que est -ce qu'il signifierait le d\u00e9clin politique de Monsieur Erdogan de son parti, la et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [88%] :\r\nEt il y aura une vraie tr\u00e9buche, ment, Tayyip Erdogan, je ne pense pas qu'il va faire, quand le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 69 et avec le nom, va quitter la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique sur c'est pas, c'est pas son genre le le parlement va, il va de garder son majorit\u00e9 parlementaire mais il va y avoir quand m\u00eame une une f\u00ealure dans 100 discours 2 l\u00e9gitimit\u00e9s 2 volont\u00e9s nationale, nous ne savons pas comment il va r\u00e9agir, il est totalement impr\u00e9visible, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nAlors, un autre article 3 groupes souffrent particuli\u00e8rement du climat politique en Turquie, en ce moment, nous avons les gul\u00e9nistes du nom de Fethullah G\u00fclen qui est aux \u00c9tats-Unis, les Kurdes, on les entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart et les femmes, et si en plus on cumule 2 ces \u00e9tiquettes Sandra, \u00e7a va tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:13) [89%] :\r\nUne des solutions c'est alors la fuite, c'est ce qu'a fait n'est Zarate Air Gunness car rencontrer le Tages-Anzeiger une femme kurde, maire de sa ville, o\u00f9 elle oeuvre pour les femmes, leur formation, leur suivi m\u00e9dical elles ouvrent des jardins d'enfants et mettent au grand jour des affaires de violence, une partie du financement vient d'ailleurs de Suisse, de l'argent priv\u00e9, mais aussi de B\u00e2le- Ville, tout va bien donc, jusqu'au jour, c'\u00e9tait il y a 2 ans, o\u00f9 elle est arr\u00eat\u00e9e, motif officiel, membres du PKK condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de prison, elle se r\u00e9fugie au suisse aujourd'hui certains de ses projets sur place ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, un centre de formation et une buanderie et la majorit\u00e9 de ses anciennes collaboratrices sont en prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:53) [88%] :\r\nQue pensez -vous de, de, de, de ces soup\u00e7ons d'espionnage qu'ont port\u00e9 sur des des Turcs r\u00e9fugi\u00e9s notamment en Suisse et en Allemagne est -ce que c'est vraisemblable, arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [89%] :\r\nD'abord le le l'enqu\u00eate que la Suisse et l'Allemagne suis poursuit ce jeu les espionnages essentiellement par le personnel religieux envoy\u00e9 par la Turquie, je crois, qui qui est men\u00e9e est quelque chose de catastrophique mais je voudrais revenir sur le cas de cette jeune m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu dessaisi de sa fonction et et et condamn\u00e9 et il y a 102 mais mairie gagn\u00e9e lors des \u00e9lections de mars 2014 par le parti pro- kurde de gauche et au jour d'aujourd'hui, sur ses 102 mairies 80 mais ont \u00e9t\u00e9 dessaisis de leurs fonctions et des administrateurs judiciaires ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 leur place et une partie tr\u00e8s importante de ces m\u00e8re comme dans le cas que vous venez de citer sont poursuivis et une grande partie sont en d\u00e9tention, donc du coup il y a une forte, tr\u00e8s tr\u00e8s forte r\u00e9pression c'est quelque chose que nous n'avons jamais connu m\u00eame avec apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat militaire de 1980 les le la nomination des administrateurs judiciaires \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais il n'\u00e9tait pas discriminante exclusivement contre les Kurdes comme celui sur le cas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [86%] :\r\nEt vous- m\u00eame arm\u00e9e disait vous \u00eates \u00e0 Paris, vous \u00eates un intellectuel et de vous espionner de vous inqui\u00e9ter, quels sont vos Liens avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [87%] :\r\nMoi, je vis entre la Turquie et la France et je suis chroniqueur au journal Juliette je qu'on nous continuons \u00e0 notre combat, a publi\u00e9, le journal Juliette et comme vous savez, nous avons 11 de nos coll\u00e8gues du journal du quotidien sont en d\u00e9tention depuis d\u00e9but novembre, mais nous continuons le combat, je ne suis pas personnellement inqui\u00e9t\u00e9 directement par une enqu\u00eate pour le moment, mais le la Turquie est un pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit, a \u00e9t\u00e9 suspendu, c'est l'\u00e9tat d'\u00e2me de l'arbitrage, donc du coup, moi je suis pas inqui\u00e9ter mais mon voisin pourrait inqui\u00e9ter ou comme cette j'cette r\u00e9\u00e9lu que vous avez signal\u00e9 tout \u00e0 l'heure, d'autres 150 journalistes sont en prison actuellement en Turquie, c'est le non bleu plus \u00e9lev\u00e9 au monde je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:11) [91%] :\r\nAlors les cons\u00e9quences \u00e0 l'international, d'un oui dimanche prochain, notamment par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, monsieur Erdogan affirme que la question de l'adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l'Union, qui est au point mort depuis des ann\u00e9es, reviendrait sur la table apr\u00e8s un oui au r\u00e9f\u00e9rendum qui qu'au qu'est -ce que \u00e7a va occasionner ce qu'il va s'adoucir et Bruxelles, de son c\u00f4t\u00e9 aussi ou est -ce qu'au contraire les relations vont se tendre encore un peu plus qu'est -ce qu'on peut en dire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [92%] :\r\nPour le moment les les messages envoy\u00e9s par par les les pays europ\u00e9ennes et notamment par la Commission europ\u00e9enne, c'est le 'oui'fait remet en cause les crit\u00e8res de Copenhague, d'une mani\u00e8re d\u00e9finitive, c'est-\u00e0-dire que les l'ensemble, le dispositif principal la s\u00e9paration des pouvoirs et supprim\u00e9 donc la d\u00e9mocratie, les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie ne sont pas garantis et ils envoient le signal comme quoi le oui pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la sortie de la Turquie du processus d'adh\u00e9sion mais il faut aussi le conna\u00eetre que le processus d'adh\u00e9sion et fig\u00e9 officieusement depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [73%] :\r\nDepuis, et \u00e9clair\u00e9 sur Monsieur Sarkozy notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [90%] :\r\nDepuis 2007 et et Angela Merkel, bon, on a fait semblant, ils ont fait semblant un peu de poursuivre, etc, il y a eu quelques embellies et actuellement il y a des n\u00e9gociations sur entre les pays, certains pays d'Union europ\u00e9enne et la Turquie, ce fameux accord pour que la Turquie retient, c'est les 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en en en Turquie, mais je pense que le le probl\u00e8me, c'est que la la l'Union europ\u00e9enne n'a pas int\u00e9r\u00eat ou ne se sent pas dans l'int\u00e9r\u00eat d'annoncer publiquement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a va donner encore plus l'occasion \u00e0 Tayyip Erdogan de d'utiliser le ressentiment anti- europ\u00e9ennes, anti- chr\u00e9tiens qui montre en Turquie, en disant voil\u00e0 les unes les, les, les, les Europ\u00e9ens, ils ont montr\u00e9 leur vrai visage et il nous exclu d\u00e9finitivement de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait l'hypocrisie, depuis le d\u00e9part, etc, et donc des europ\u00e9ennes s'attendent \u00e0 ce que ce soit la Turquie qui fasse le pas Tayyip Erdogan qui fassent le pas de sortie du processus d'adh\u00e9sion mais je pense que Tayyip Erdogan n'a pas non plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, donc du coup, c'\u00e9tait pour Crazy peut continuer, la seule chose qui peut acc\u00e9l\u00e9rer les choses, c'est que as \u00e9perdument de plus en plus annonce ne vote par le Parlement, qu'il acceptait imm\u00e9diatement d'une r\u00e9tablissement de la peine de mort et dans ce cas -l\u00e0, effectivement, oui, \u00e7a c'est clair, si il fait comme il le dit, l\u00e0, je pense que c'est pas simplement l'Union europ\u00e9enne, mais aussi le Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:54) [88%] :\r\nAllez, effectivement, les choses seront tr\u00e8s claires entre Bruxelles et et Ankara \u00e0 ce moment -l\u00e0, si la peine de mort revient alors derni\u00e8re article qui nous ram\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis le temps ce journal \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne Val\u00e9rie Drouot revient sur le d\u00e9rapage du porte- parole de la Maison Blanche qui a minimis\u00e9 l'Holocauste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:10) [91%] :\r\nSean Spicer a eu beau s'excuser, tenter de revenir en arri\u00e8re, rien, y a fait sa phrase de mardi, je cite m\u00eame Hitler n'en \u00e9tait pas arriv\u00e9 \u00e0 utiliser des armes chimiques, en r\u00e9pondant \u00e0 une question sur Bachar Al-Assad et voulons le diaboliser le pr\u00e9sident syrien, cette phrase a provoqu\u00e9 en Torrent de r\u00e9actions outr\u00e9es, la forme la plus r\u00e9pugnante de fait que News dit le centre Anne Frank bas\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, une faute grave qui doit aboutir \u00e0 son licenciement pour Nancy- Pelosi, chef de la minorit\u00e9 d\u00e9mocrate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, jusqu'\u00e0 la chanteuse Barbara Streisand, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'entourage de la trame St\u00e9phane banane notamment son conseil strat\u00e9gique, en t\u00eate l'entourage d'Intrum, d'\u00eatre accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme de minimiser le et le pr\u00e9sident Trump est d'ailleurs en train de prendre ses distances avec son conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0, en 40 secondes pardon n'a pas plus de temps, Ahmet Insel, vous qui \u00eates politologue, comment voyez -vous cela ce que l'administration Trump a un c\u00f4t\u00e9 antis\u00e9mite oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:06) [90%] :\r\nOui, il y a chez les n\u00e9oconservateurs je en g\u00e9n\u00e9ral et puis en aux \u00c9tats-Unis il y a un fond antis\u00e9mite tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nettes tr\u00e8s fort que l'leur, on trouve d'ailleurs dans l'extr\u00eame- droite en g\u00e9n\u00e9ral n'est -ce pas en France aussi, en France aussi, Marine Le Pen a fait une sortie qui lui co\u00fbtera peut-\u00eatre quelques prendre pour ses et son \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et moi je vais vous faire le rapprochement aussi sur cette minimisation de de l'Holocauste, la mani\u00e8re de type Erdogan accus\u00e9 et les Pays-Bas du fasciste, nazi fait partie de cette minimisation de l'Holocauste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:44) [90%] :\r\nAh oui, c'est vrai qu'on peut tout \u00e0 fait faire le rapprochement, alors qu'il s'en d\u00e9fendre, et si on lui poser la question : mais au fond c'est ce sont les m\u00eames ressorts, ce sont les m\u00eames ressorts, merci beaucoup, vous avez publi\u00e9 La Nouvelle Turquie d'Erdogan Ahmed Insel, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, bonjour les \u00e9lections le r\u00e9f\u00e9rendum Turcs auront 2 auront donc lieu dimanche prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T06:51:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96DC74BA-A007-4148-8583-FBD5B7F7C008", "internalArchiveId": "96DC74BA-A007-4148-8583-FBD5B7F7C008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le festival de Cannes d\u00e9voile les films en lice pour la Palme d'Or", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Le festival de Cannes f\u00eate cette ann\u00e9e son septanti\u00e8me anniversaire. La traditionnelle conf\u00e9rence de presse du festival a d\u00e9voil\u00e9 jeudi les films en lice pour la Palme d'Or. Le jury sera pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar.\r\n\r\n* * Le festival de Cannes d\u00e9voile les films en lice pour la Palme d'Or 12h30: Cannes \r\nLe festival de Cannes f\u00eate cette ann\u00e9e son septanti\u00e8me anniversaire....\r\nUn anniversaire qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur la Croisette du 17 au 28 mai... quelques jours seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... dont on parlait au d\u00e9but de ce journal..\r\nSophie Iselin.... On savait d\u00e9j\u00e0 que le jury serait  pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar.. \r\nEn fin de matin\u00e9e, la traditionelle Conf\u00e9rence de presse du festival a d\u00e9voil\u00e9  les  films en lice pour la Palme d'Or!\r\nOui la conf\u00e9rence s'est termin\u00e9e il y a \u00e0 peine quelques minutes\r\nLe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Cannes, Thierry Fr\u00e9maux, et son pr\u00e9sident, Pierre Lescure, ont annonc\u00e9 la liste des films s\u00e9lectionn\u00e9s...\r\n18 cin\u00e9astes en comp\u00e9tition officielle dont 3 femmes. \r\nParmi les favoris, Fran\u00e7ois Ozon,  Michael Haneke ou encore Sofia Coppola....\r\nL'annonce de cette s\u00e9lection  a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e d'une dizaine de jours... par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\nPour ne pas entrer en concurrence avec la couverture m\u00e9diatique du scrutin pr\u00e9sidentiel...\r\nIl faut dire qu'avec les Jeux olympiques et la Coupe du monde de football, le festival est l'un des \u00e9v\u00e9nements  r\u00e9guliers qui attirent le plus de journalistes. \r\nDonc tous les yeux vont se braquer sur le Festival... \r\npeut-\u00eatre un peu pluss cette ann\u00e9e en raison du contexte politique...\r\nOui vous avez raison....Au del\u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nement cin\u00e9matographique... il y aura cette ann\u00e9e une certaine tension dans l'air sur la Croisette...\r\nD'une part \u00e0 cause de l'Etat d'urgence toujours vigueur dans le pays.... \r\nEt puis, comment ne pas penser \u00e0 l'attaque du camion b\u00e9lier survenue l'\u00e9t\u00e9 dernier sur la promenade des Anglais \u00e0 Nice...\r\nCette \u00e9dition se d\u00e9roulera plus que jamais sous haute s\u00e9curit\u00e9... \r\nEt on parlait de la Pr\u00e9sidentielle.... selon l'issue du vote... On imagine, Sophie, que le festival pourrait devenir une vitrine m\u00e9diatique et politique pour les artistes****\r\n Ah Oui!  Nadine, imaginez que le Front National remporte la course \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle, quelques jours avant le festival... On saura alors si le  Festival de Cannes a encore un r\u00f4le politique \u00e0 jouer, fid\u00e8le \u00e0 sa vocation premi\u00e8re....Vous savez Nadine  qu'initialementle festival est n\u00e9 de la volont\u00e9 de  concurrencer la Biennale de Venise, sous influence du r\u00e9gime fasciste de Mussolini....en 1939...La vitrine politique fait donc partie de l'ADN du festival.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le festival de Cannes d\u00e9voile les films en lice pour la Palme d'Or / 12H30_2017-04-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le festival de Cannes f\u00eate cette ann\u00e9e son septanti\u00e8me anniversaire. La traditionnelle conf\u00e9rence de presse du festival a d\u00e9voil\u00e9 jeudi les films en lice pour la Palme d'Or. Le jury sera pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar."], "variantIds": ["ece-8522516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T11:10:34Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec le Festival de Cannes, qui f\u00eate cette ann\u00e9e son 70\u00e8me anniversaire, un anniversaire qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur la Croisette, du 17 au 28 mai quelques jours seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dont on parlait d'ailleurs au d\u00e9but de ce journal, Sophie Iselin, on savait d\u00e9j\u00e0 que le jury serait pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar en fin de matin\u00e9e la traditionnelle conf\u00e9rence de presse du festival a d\u00e9voil\u00e9 les films en lice pour la Palme d'or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nVoil\u00e0 cette conf\u00e9rence vient de se terminer, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du festival, Thierry Fr\u00e9maux et son pr\u00e9sident Pierre Lescure ont d\u00e9voil\u00e9 la s\u00e9lection 18 cin\u00e9astes en comp\u00e9tition officielle, dont 3 femmes parmi les favoris du festival, on citera Fran\u00e7ois Ozon, Michael Haneke et ou encore Sofia Coppola, l'annonce de cette s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e d'une dizaine de jours par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, pour ne pas entrer en concurrence avec la couverture m\u00e9diatique du scrutin pr\u00e9sidentiel, il faut dire qu'avec les Jeux olympiques et la Coupe du monde de football, le festival est l'un des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9guliers qui attirent le plus de journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nDonc, Sophie, tous les yeux vont \u00eatre riv\u00e9s sur le festival, peut-\u00eatre un peu plus cette ann\u00e9e d'ailleurs, en raison du contexte politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [97%] :\r\nVous avez raison, Nadine, au-del\u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nement cin\u00e9matographique, il y aura cette ann\u00e9e une certaine tension dans l'air sur la Croisette, d'une part \u00e0 cause de l'\u00e9tat d'urgence, toujours en vigueur dans le pays et puis comment ne pas penser \u00e0 l'attaque du camion b\u00e9lier survenue l'\u00e9t\u00e9 dernier sur la promenade des Anglais \u00e0 Nice, les forces de l'ordre seront sur le pied de guerre et c'\u00e9tait \u00e9dition se d\u00e9roulera plus que jamais sous haute s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nEt Sophie, on parlait de la pr\u00e9sidentielle selon l'issue du vote, on imagine que le festival pourrait devenir une vitrine m\u00e9diatique et politique pour les arts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [95%] :\r\nAh oui, alors imaginez que le Front National remporte la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques jours avant le festival, on saura alors si le Festival de Cannes a encore un r\u00f4le politique \u00e0 jouer, fid\u00e8le \u00e0 sa vocation premi\u00e8re, vous le savez peut-\u00eatre, Nadine initialement le festival est n\u00e9 de la volont\u00e9, en 1939 2 concurrencer la Biennale de Venise sous influence du r\u00e9gime fr\u00eachiste 2 Mussolini, la vitrine politique fait donc partie de l'ADN de ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nEffectivement, Sophie, merci beaucoup, r\u00e9ponse donc au mois de mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-039E40AB-D919-4CF4-82F6-17E1568FD1D3", "internalArchiveId": "039E40AB-D919-4CF4-82F6-17E1568FD1D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les argumentaires de plus en plus excessifs dans la campagne sur l'\u00e9nergie 2050", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Les argumentaires excessifs font partie de la tradition lors des campagnes de votation, mais la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique atteint des sommets. L'interview de Claude Longchamp, politologue.\r\n\r\n* * Les argumentaires de plus en plus excessifs dans la campagne sur l'\u00e9nergie 2050  \r\nChrystel : on va comment avec cette question : \u00ab Jusqu'o\u00f9 exag\u00e9rer dans les arguments pour gagner un scrutin populaire en Suisse...? \u00bb\r\nPeindre le diable sur la muraille ou alors promettre monts et merveilles c'est la tradition lors des campagnes de votation... Or celle qui nous m\u00e8ne au 21 mai, le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, atteint des sommets. Les chiffres sont extrapol\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, les arguments parfois fantaisistes... prenons quelques exemples : le conseil f\u00e9d\u00e9ral parle d'un surcout de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 40 francs par an par m\u00e9nage, le comit\u00e9 des opposants \u00e9voque lui 3200 francs ; il promet aussi des douches froides, plus de bananes, le rationnement des lessives, des portables, l'utilisation des voitures 1 jours sur 2, etc. \r\nLes deux camps s'accusent de \"fake news\", de d\u00e9sinfomation.\r\nEst-on entr\u00e9 de plein pied dans un nouvelle mani\u00e8re de faire campagne ? \r\nOn le v\u00e9rifier avec vous Claude Longchamp, bonsoir monsieur !\r\nPolitologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut GFS\r\n-\tCe type d'argumentaire, volontairement excessif, est-ce un nouveau trend ? la suisse est entr\u00e9e dans l'\u00e8re des Fake news ?\r\n-\tQui est coutumier de ce genre de campagne ? aussi la gauche ?\r\n-\tParall\u00e8le avec l'affiche de la gauche sur la RIE3 \u00ab la vraie arnaque contre la classe moyenne \u00bb . la classe moyenne, la nouvelle cible privil\u00e9gi\u00e9e ?\r\n-\tEst-ce que ca marche ? a-t-on les moyens de le mesurer ?\r\n-\tLe CF dit 40.- par m\u00e9nage, le comit\u00e9 NON 3200.- . comment r\u00e9agit l'opinion a de tels \u00e9carts ?\r\n-\tQuand est-ce qu'on atteint la limite, \u00e0 partir de laquelle les citoyens ont l'impression qu'on se fiche d'eux ? \r\n-\tJouer sur les peurs et les restrictions .\r\n-\tDomaine complexe, l'\u00e9nergie ; difficile de bien saisir dans le d\u00e9tail, quand on parle de quantit\u00e9 d'\u00e9nergie en kilowattheure, de courant de bande, de pompage-turbinage, de swissgrid, RPC, etc., quel contraste avec la simplicit\u00e9 des arguments des opposants !! douches froides !!\r\n-\tUn ancien CF comme Pascal Couchepin, ancien ministre de l'\u00e9conomie qui s'engage dans la campagne, ca peut jouer un r\u00f4le ? on se rappelle de celui d'EWS avec RIE3 (on vous avait d'ailleurs invit\u00e9 pour en parler.)\r\n-\tQuand on parcourt ce genre de tout-m\u00e9nage, est-ce qu'on a se dit parfois qu'on arrive aux limites de l'exercice ? que dans un tel climat de communication politique, mener une campagne de votation \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e devient difficile ?", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522537", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les argumentaires de plus en plus excessifs dans la campagne sur l'\u00e9nergie 2050  / FOR_2017-04-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les argumentaires excessifs font partie de la tradition lors des campagnes de votation, mais la campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique atteint des sommets. L'interview de Claude Longchamp, politologue."], "variantIds": ["ece-8522537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on va commencer ce forum Christian avec cette question : jusqu'o\u00f9 peut -on exag\u00e9rer dans les arguments pour gagner un scrutin populaire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nPeindre le diable sur la muraille ou alors promettre monts et merveilles, c'est la tradition lors des campagnes de votation Or celle qui nous m\u00e8ne au 21 mai le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique atteint des sommets, les chiffres sont extrapol\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame les arguments parfois fantaisistes, on peut prendre quelques exemples, l\u00e0 le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle par exemple d'un surco\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 40 francs par an et par m\u00e9nage, le comit\u00e9 des opposants, \u00e9voque, lui, 3200 francs, il promet aussi des douches froides plus de bananes le rationnement des lessives, des portables, utilisation des voitures Un jour sur 2,etc. les 2 camps s'accusent de fait que News de d\u00e9sinformation alors est -on entr\u00e9 de plain-pied dans une nouvelle mani\u00e8re de faire campagne, on va le v\u00e9rifier avec vous Claude Longchamp, bonsoir monsieur, bonsoir, vous de monsieur vous \u00eates politologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut GFS GFS pardon ce type d'argumentaire volontairement excessif, on peut le dire est -ce que c'est une nouvelle tendance \u00e0 que la Suisse avec ce type de campagne est entr\u00e9e dans ce qu'on appelle l'air du fait que News. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a quand m\u00eame vraiment des changements dans la communication politique, en ce qui concerne les campagnes \u00e9lectorales des pour les votations imp\u00f4t qu'on avait la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9finie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement et il y avait les argumentations pour et contre, apr\u00e8s, nous avons vu qu'il avait une premi\u00e8re phase, avecT. message pour contre, qui sont exag\u00e9r\u00e9s qui sont personnalis\u00e9s \u00e0 qu'on a une \u00e0 une intention de influencer la formation d'opinion du peuple, mais aujourd'hui nous avons encore une nouvelle phase, je trouve parce qu'il y a m\u00eame plus d'une acceptation de la r\u00e9alit\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9 elle- m\u00eame qui vient et qui est d\u00e9fini par les comit\u00e9s, c'est plus du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne peut plus, qui peut le faire, c'est la c'est les comit\u00e9s qui d\u00e9finissent sont leurs r\u00eaves et r\u00e9alit\u00e9s, notamment quant aux avant un probl\u00e8me quand il s'engage du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui on parle de cette strat\u00e9gie 2000 50 ans qui sera vot\u00e9 le le 21 mai les arguments un petit peu exag\u00e9r\u00e9e en question dont on parle ou m\u00eame carr\u00e9ment exag\u00e9r\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend comment se positionne sont ceux de l'UDC de certains PLR qui soutiennent le rejet de cette strat\u00e9gie est -ce que c'est toujours le cas ou est -ce que \u00e7a touche tous les bords politiques selon les exemples que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nJe pense que nous connaissons tr\u00e8s bien aussi, comme \u00e9lecteur aussi comme des personnes qui sont, qui vont voter ne se connaissant assez bien que, dans tous les campagnes \u00e9lectorales, on exag\u00e8re, si l'on prend uniquement les argumentations, d'un c\u00f4t\u00e9, alors \u00e7a peut \u00eatre fort, \u00e7a peut, \u00e7a peut donner une fausse impression mais normalement on s'informe quand m\u00eame encore comme \u00e7a, quand on voit un peu les argumentations pour contre beaucoup de m\u00e9dias, mais, mais, dans la donne quand m\u00eame les 2 c\u00f4t\u00e9s en ce qui concerne et puis l\u00e0 je pense pas que pas vraiment que c'est vraiment un un \u00e0 un probl\u00e8me profond qu'on a actuellement que c'est pas possible d'avoir un peu qu'est -ce que c'est peut-\u00eatre la r\u00e9alit\u00e9 est -ce qu'est, est-ce que sont les points de positions des 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [92%] :\r\nVous l'avez dit Claude Longchamp c'est souvent \u00e7a concerne des des projets qui sont tourn\u00e9s vers le futur, 10, 20, 30 ans \u00e0 la devant, c'\u00e9tait difficile de faire des pr\u00e9visions, il y a eu des cas o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est tromp\u00e9 aussi dans ses pr\u00e9visions, on peut parler de Herriot de la 2\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est -ce que c'est \u00e7a justement qui a \u00e9t\u00e9 qui est \u00e0 l'origine, c'est-\u00e0-dire qu'on se met \u00e0 douter des pr\u00e9visions officielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nOui, je pense, l\u00e0 il y a vraiment un probl\u00e8me, parce que si nous votons sur la politique d'asile actuel, c'est clair, on a des chiffres et puis on peut discuter si c'est trop, c'est c'est pas trop qu'est -ce qui a 2 requ\u00e9rants d'asile en Suisse, mais si on discute sur le futur, il y a, il y a pas de personne, il y a pas d'organisation, il y a, ni l'\u00c9tat, il y a, ni les politiciens qui savent vraiment qu'est -ce que c'est le futur, et c'est l\u00e0 que commence le d\u00e9bat sur quelle r\u00e9alit\u00e9 c'est vrai, c'est quasiment la r\u00e9alit\u00e9 plausible ou pas, et puis l\u00e0, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec tous les pronostics qui se fondant pour train de debout pour 20 ans pour 30 ans, nous sommes dans cette phase avec non seulement avec la politique \u00e9nerg\u00e9tique, mais il y aura au septembre une votation semblable en ce qui concerne les rentes pour la AVS, par exemple, alors l\u00e0 il faut il faut rester prudent dans avec tous les chiffres exigeant qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s, il faut quand m\u00eame rester prudent parce qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre l'\u00e9volution pour les 5 ans prochain mais personne conna\u00eet vraiment l'\u00e9volution pour les 50 ans prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que pour le citoyen qui doit se faire une id\u00e9e, \u00e7a devient terriblement compliqu\u00e9 de, de, de se faire une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise de, de, de ce qu'il doit voter l\u00e0 on a des parfois des exc\u00e8s des arguments et excessifs, enfin qui qui for\u00e7ant un peu le trait, est-ce que \u00e7a marche justement de forcer le trait 16 on peut dire que c'est l'argument publicitaire pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [88%] :\r\nMoi, moi j'ai une impression un peu diff\u00e9rente, parce que c'est bien comme \u00e7a, si vous analysez les argumentations des comit\u00e9s au niveau cognitif, alors \u00e7a, vous avez tout \u00e0 fait raison il y a plus de certitudes qu'est -ce qu'est vraiment la la v\u00e9rit\u00e9 mais il y a toujours aussi un peu une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9motionnel, on peut aussi un peu sujet ce qui est plausible, ce qui n'est pas s'plausible ce que peut se passer et qu'ici, c'est \u00e7a qui a vraiment des argumentations id\u00e9ologiquement touch\u00e9s alors l\u00e0, je pense, la population a aussi une une possibilit\u00e9 de dire \u00e7a, c'est \u00e0 cette molle plausible et puis je vais voter, apr\u00e8s \u00e7a, de, de, de, de la d'apr\u00e8s cette plausibilit\u00e9 et je pense, \u00e7a c'est une bonne m\u00e9thode, au-del\u00e0 de tous les informations de se poser la question : qu'est -ce qui reste assez plausible qu'est ce qui n'est pas plausible alors c'est comme \u00e7a, le citoyen a quand m\u00eame aussi des chances de donner un peu son impression, m\u00eame s'il ne conna\u00eet pas tous les chiffres m\u00eame s'ne venait pas tous les argumentations, il a quand m\u00eame une connaissance ou peut-\u00eatre une impression : ce qui est pour lui le plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [85%] :\r\nOui, ben on on va sans doute en d\u00e9battre dans un instant avec Roger normal Raymond Clottu c'est ce d\u00e9calage tr\u00e8s fort dans les chiffres officiels, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit \u00e7a va co\u00fbter 40 francs par an et par m\u00e9nage il comit\u00e9 d'opposition qui dit 3200 francs : comment le citoyen, lui, r\u00e9agit quand ils voit un h\u00f4tel d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [91%] :\r\nIl y a pas de tous les citoyens qui r\u00e9agissent de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a des personnes qui sont pas vraiment habitu\u00e9 \u00e0 la politique, qui ne sont pas vraiment habitu\u00e9e d'aller voter pour eux, c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able d'avoir, de ce d\u00e9calage, l\u00e0 vous avez tout \u00e0 fait raison parce que \u00e7a perturbe un peu l'impression de la porte mais apte la politique mais c'est pas pour la premi\u00e8re fois que nous allons voter sur la politique \u00e9nerg\u00e9tique, c'est quand m\u00eame depuis 30 ans, un des sujets principal de la politique suisse, nous avons eu des d\u00e9bats depuis longtemps et puis vous avez quasiment une pr\u00e9disposition vous savez comment vous avez vot\u00e9, \u00e7a fait peut-\u00eatre 4 mois en ce qui concernait l'initiative du parti \u00e9cologique en ce qui concernait la m\u00eame sujet : l'abandon du nucl\u00e9aire et puis vous savez, si vous avez fait une tonne un tort en ensuite en disant non, oui aussi, c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision cause avait pris alors moi je pense qu'il y a aussi la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier avec ses pr\u00e9dispositions un tout petit peu, que ce qui est, il y a, logiquement, ce qui est, d'apr\u00e8s les int\u00e9r\u00eats comme citoyen que ce qui est juste ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [89%] :\r\nMoi, quand m\u00eame, hein, c'est vrai que la sortie du nucl\u00e9aire, l'arr\u00eat des centrales, \u00e7a tout le monde pouvait le comprendre assez facilement, mais l\u00e0 quand m\u00eame c'est un catalogue de mesures qui assez compliqu\u00e9, on parle toujours de kW/h, on parle d'\u00e9nergie de bande, on parle de la RPC de Suisse gris de pompage-turbinage face \u00e0 des notions qui sont pas \u00e9videntes pour les citoyens puissent quand on les met \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avec le fait qu'on pourra plus consommer des bananes qu'on va devoir restreindre l'utilisation des machines \u00e0 laver, etc, on est dans 2 discours qui sont tellement diff\u00e9rents, on se demande finalement quelle est le celui qui porte le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [87%] :\r\nJe pense, le devoir d'abord des m\u00e9dias, c'est quand m\u00eame aussi de faire un peu la rectification de tous ces choses qui sont racont\u00e9s dans des campagnes parce que aussi les journalistes savent que la moiti\u00e9 de ce qui se raconte n'est pas juste et c'est exag\u00e9r\u00e9 et puis je pense l\u00e0, les m\u00e9dias ont quand m\u00eame une une sorte de qualification, il doit faire une sorte de qualification il y a quand m\u00eame, c'est un pi\u00e8ge, il a \u00e9t\u00e9 tch\u00e8que, ceux qui sont faits par des m\u00e9dias et c'est bien connu aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a vient aussi en Europe, \u00e7a vient en Suisse a \u00e9t\u00e9 tch\u00e8que ont dit vraiment on a fait le prix, la preuve, ce qui est juste que ce qui n'est pas juste, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement, si vraiment il y a du une des informations qui sont tout \u00e0 fait faux, il a aussi m\u00eame la possibilit\u00e9 que finalement le la Conf\u00e9d\u00e9ration fait une intervention qu'on prend quand m\u00eame les messages qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il y a m\u00eame eu des cas o\u00f9 il y avait le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qui rectifi\u00e9e par exemple sur internet, ce qui a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 pendant tout \u00e7a pendant tous ces campagnes, alors je pense, il y a des possibilit\u00e9s de un peu ma\u00eetre quand m\u00eame dans le cadre tous ces informations, bien que je suis aussi, je veux dire, je suis aussi un pli hein qui inqui\u00e9t\u00e9 d'apr\u00e8s tout c'est c'est c'est \u00e9volution qu'on raconte, de plus en plus des histoires courant raconte plus en plus des faits qui ne je ne sont pas juste pour finalement avoir un homme on a l'impression, pour avoir finalement un davantage dans une campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [88%] :\r\nClaude Longchamp vous parlez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est, qui est oppos\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie, c'est, c'est Monsieur Couchepin Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, il y a, excusez moi, j'\u00e9tais dans ma t\u00eate, j'ai oubli\u00e9 le dire ainsi conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui s'engagent dans dans cette campagne, il dit qu'il est oppos\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie, il y avait d\u00e9j\u00e0 une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'entr\u00e9e de l'imposition des des entreprises \u00e7a peut avoir un impact justement cet engagement des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [89%] :\r\nOuais, je trouve, c'est un changement ne pas du tout favorable pour la Suisse, parce que d'abord il faut dire nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9raux peuvent rester en fonction le temps eux ils des sites, il y a pas, par exemple, comme aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s 8 ans, c'est termin\u00e9, alors l\u00e0 des fois nous avons des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui reste 12 15 ans m\u00eame, et puis qui sont tr\u00e8s longtemps en fonctionne au moment quand ils prennent leur d\u00e9part je pense, c'est vraiment une bonne id\u00e9e qu'qui se taisent en ce qui, en ce qui concerne la politique actuelle, ils peuvent faire des prises de position g\u00e9n\u00e9ralement la j'rien un contre, mais en ce qui concerne des campagnes \u00e9lectorales, nous avons vu la derni\u00e8re votation, tout le monde sait encore il y avait Madame Widmer-Schlumpf, on avait un grand d\u00e9bat, notamment du Parti des partis bourgeois qui disait : c'est pas correct que Madame Widmer-Schlumpf s'engageaient dans ce cas -l\u00e0, et puis on peut bien discuter si vraiment c'est bien il faut le dire Monsieur Couchepin pas le seul qui fait ce qui qui fait \u00e7a, il y a d'autres qui s'engage aussi parce qu'on sait, et c'est quand m\u00eame une une autorit\u00e9 politique et puissent avoir ces ces personnalit\u00e9s dans une campagne, c'est un Avantage, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair c'est pour \u00e7a qu'on les engage mais moi je pense quand m\u00eame, ce serait mieux si les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont plus dans leur fonction, qu'il s'engage pas dans des campagnes f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [91%] :\r\nServir et dispara\u00eetre merci beaucoup Longchamp nord- est avec nous quelques instants, je rappelle, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut GFSBern tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E921DE4-017B-4C57-8970-3BAD0CA29C5C", "internalArchiveId": "5E921DE4-017B-4C57-8970-3BAD0CA29C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que doit illustrer l'architecture d'un parlement?", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud va inaugurer vendredi son nouveau parlement. D\u00e9couverte d'un genre architectural \u00e0 la fois th\u00e9\u00e2tre et berceau de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n* * Que doit illustrer l'architecture d'un parlement?  \r\n*** Demain, le canton de Vaud inaugure son nouveau parlement. A cette occasion, Simon Corthay, vous avez d\u00e9couvert un genre architectural qui est \u00e0 la fois th\u00e9\u00e2tre et berceau de la d\u00e9mocratie...\r\nBerceau \u00e0 ciel ouvert comme au tout d\u00e9but, en l'an 930 en Islande. Et puis ensuite, au cours des si\u00e8cles, des salles qui r\u00e9unissent les \u00e9lus dans plusieurs configurations: pensez aux deux blocs qui se font face, qui s'invectivent chez les Anglais. Ou alors, plus r\u00e9pandu, l'h\u00e9micycle, le demi-cercle face \u00e0 une tribune... C'est d'ailleurs le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Lausanne...\r\n*** La tradition, donc...\r\n... oui, qui permet \u00e0 l'orateur d'avoir toute l'assembl\u00e9e dans son champ de vision et entre ses bras tendus lorsqu'il prend la parole devant ses coll\u00e8gues. L'h\u00e9micycle, qui rappelle le th\u00e9\u00e2tre de l'antiquit\u00e9 - et d'ailleurs, le parlement n'est pas si \u00e9loign\u00e9 d'une salle de spectacle. Gradins en pente douce, toutes les places sont bonnes pour suivre l'intrigue. Pas d'in\u00e9galit\u00e9... la d\u00e9mocratie... \r\n*** Oui, mais la mise en sc\u00e8ne... n'est pas tr\u00e8s pouss\u00e9e...\r\nD\u00e9trompez-vous! A Berne, la salle du Conseil national est orn\u00e9e de cette fameuse peinture de la Suisse centrale. Et bien j'ai appris que la prestation de serment des conseillers f\u00e9r\u00e9raux se d\u00e9roulait juste devant la repr\u00e9sentation de la prairie du Gr\u00fctli. Les sept conseillers f\u00e9d\u00e9raux devant le d\u00e9cor du serment des trois Suisses, trois Suisses qu'on retrouve d'ailkleurs juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur, massive sculpture dans l'escalier principal. Vous admettrez que c'est assez \u00e9labor\u00e9 comme mise en sc\u00e8ne de notre rapport aux origines.\r\n*** Et dans la nouvelle salle du Parlement \u00e0 Lausanne, quelle r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire?\r\nLa reprise d'une particularit\u00e9 qui avait enchant\u00e9 le premier pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois: ces fen\u00eatres ouvertes sur un paysage, disait-il, superbe et immense. Techniquement, il est possible maintenant de percer de grandes baies horizontales qui permettent au d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil d'apercevoir la moiti\u00e9 du canton, des toits du chef-lieu jusqu'aux cr\u00eates du Jura. Pas besoin de d\u00e9cor, comme \u00e0 Berne. Les politiques ont le pays r\u00e9el sous les yeux - et \u00e7a dans le monde des parlements, c'est rarissime.\r\n*** D\u00e9cid\u00e9ment, y en a point comme...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522539", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Que doit illustrer l'architecture d'un parlement? / FOR_2017-04-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud va inaugurer vendredi son nouveau parlement. D\u00e9couverte d'un genre architectural \u00e0 la fois th\u00e9\u00e2tre et berceau de la d\u00e9mocratie."], "variantIds": ["ece-8522539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci et en conclut, dans le canton de Vaud demain le canton inaugure son nouveau parlement \u00e0 cette occasion, Simon Corthay, vous avez d\u00e9couvert un genre architectural qui est \u00e0 la fois th\u00e9\u00e2tre et berceau de la d\u00e9mocratie, berceau \u00e0 ciel ouvert, comme au tout d\u00e9but, en l'an 930 en Islande, ensuite, au cours des si\u00e8cles des salles bien \u00e0 l'abri, qui r\u00e9unissent les \u00e9lus dans plusieurs configurations chez les Anglais, penser aux 2 blocs qui se font face, qui s'invectivent ou alors plus r\u00e9pandu l'h\u00e9micycle le demi- cercle face \u00e0 une tribune, c'est d'ailleurs le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Lausanne, donc le choix de la tradition oui qui permet \u00e0 l'orateur d'avoir toute l'assembl\u00e9e dans son Champ de vision et entre ses bras tendus lorsqu'il prend la parole devant ses coll\u00e8gues l'h\u00e9micycle qui rappelle le th\u00e9\u00e2tre de l'antiquit\u00e9 et d'ailleurs les parlement d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s d'une salle de spectacle gradins en pente douce, toutes les places sont bonnes pour suivre l'intrigue pas d'in\u00e9galit\u00e9, la d\u00e9mocratie, on peut dire que la mise en sc\u00e8ne, elle n'est peut-\u00eatre pas toujours tr\u00e8s pouss\u00e9e en d\u00e9trompez -vous \u00e0 Berne la salle du conseil national comme Downtown Dachala r\u00e9el mais \u00e0 Berne la consigne, la salle du conseil national est orn\u00e9e de cette fameuse peinture de la Suisse centrale, h\u00e9 bien j'ai appris que la prestation de serment des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se d\u00e9roulait juste devant la repr\u00e9sentation de la prairie du Gr\u00fctli les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux devant le d\u00e9cor du serment des trois Suisses 3suisses qu'on retrouve d'ailleurs juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur massive sculpture dans l'escalier principal vous admettrez que c'est assez \u00e9labor\u00e9 comme mise en sc\u00e8ne de notre rapport aux origines, c'est tr\u00e8s beau \u00e0 regarder aussi dans la nouvelle salle du Parlement de Lausanne et ce qu'il y a aussi des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'histoire, alors \u00e7a \u00e9t\u00e9 plus difficile d'en faire un prolongement de la salle incendi\u00e9 il y a 15 ans, le parti pris est r\u00e9solument mon contemporains comme cet \u00e9cran g\u00e9ant qui surmonte la tribune les projections informatiques plut\u00f4t qu'une fresque tout de m\u00eame la nouvelle salle pr\u00e9sente une particularit\u00e9 unique en Suisse, d\u00e9cid\u00e9ment, il y en a point com, il y en a point comme nous oui Lausanne est l'un des rares parlement du monde \u00e0 \u00eatre un lieu historiquement ouvert sur l'ext\u00e9rieur, \u00e0 offrir \u00e0 ses \u00e9lus, une invitation \u00e0 r\u00eaver en plongeant le regard par de larges baies vitr\u00e9es sur la moiti\u00e9 du canton du 1er plan les toits du chef- lieu jusqu'aux cr\u00eates du Jura, un d\u00e9cor qui enchant\u00e9 d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 il y a 2 si\u00e8cles, le 1er pr\u00e9sident du Grand Conseil Vaudois qui voyez par les \u00e9troites fen\u00eatre du Parlement de l'\u00e9poque, paysage superbe et immense merci beaucoup, Simon Corthay, on a 13 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0E20CB8-26F6-4018-A292-347B7D59D68C", "internalArchiveId": "A0E20CB8-26F6-4018-A292-347B7D59D68C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Raymond Clottu et Roger Nordmann d\u00e9battent de la campagne sur l'\u00e9nergie 2050", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "La campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 devient de plus en plus excessive. Est-on entr\u00e9 dans une nouvelle mani\u00e8re de faire campagne? D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\r\n\r\n* * Raymond Clottu et Roger Nordmann d\u00e9battent de la campagne sur l'\u00e9nergie 2050  \r\nChrystel : on va comment avec cette question : \u00ab Jusqu'o\u00f9 exag\u00e9rer dans les arguments pour gagner un scrutin populaire en Suisse...? \u00bb\r\nPeindre le diable sur la muraille ou alors promettre monts et merveilles c'est la tradition lors des campagnes de votation... Or celle qui nous m\u00e8ne au 21 mai, le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, atteint des sommets. Les chiffres sont extrapol\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, les arguments parfois fantaisistes... prenons quelques exemples : le conseil f\u00e9d\u00e9ral parle d'un surcout de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 40 francs par an par m\u00e9nage, le comit\u00e9 des opposants \u00e9voque lui 3200 francs ; il promet aussi des douches froides, plus de bananes, le rationnement des lessives, des portables, l'utilisation des voitures 1 jours sur 2, etc. \r\nLes deux camps s'accusent de \"fake news\", de d\u00e9sinfomation.\r\nEst-on entr\u00e9 de plein pied dans un nouvelle mani\u00e8re de faire campagne ? \r\nOn le v\u00e9rifier avec vous Claude Longchamp, bonsoir monsieur !\r\nPolitologue, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'institut GFS\r\n-\tCe type d'argumentaire, volontairement excessif, est-ce un nouveau trend ? la suisse est entr\u00e9e dans l'\u00e8re des Fake news ?\r\n-\tQui est coutumier de ce genre de campagne ? aussi la gauche ?\r\n-\tParall\u00e8le avec l'affiche de la gauche sur la RIE3 \u00ab la vraie arnaque contre la classe moyenne \u00bb . la classe moyenne, la nouvelle cible privil\u00e9gi\u00e9e ?\r\n-\tEst-ce que ca marche ? a-t-on les moyens de le mesurer ?\r\n-\tLe CF dit 40.- par m\u00e9nage, le comit\u00e9 NON 3200.- . comment r\u00e9agit l'opinion a de tels \u00e9carts ?\r\n-\tQuand est-ce qu'on atteint la limite, \u00e0 partir de laquelle les citoyens ont l'impression qu'on se fiche d'eux ? \r\n-\tJouer sur les peurs et les restrictions .\r\n-\tDomaine complexe, l'\u00e9nergie ; difficile de bien saisir dans le d\u00e9tail, quand on parle de quantit\u00e9 d'\u00e9nergie en kilowattheure, de courant de bande, de pompage-turbinage, de swissgrid, RPC, etc., quel contraste avec la simplicit\u00e9 des arguments des opposants !! douches froides !!\r\n-\tUn ancien CF comme Pascal Couchepin, ancien ministre de l'\u00e9conomie qui s'engage dans la campagne, ca peut jouer un r\u00f4le ? on se rappelle de celui d'EWS avec RIE3 (on vous avait d'ailleurs invit\u00e9 pour en parler.)\r\n-\tQuand on parcourt ce genre de tout-m\u00e9nage, est-ce qu'on a se dit parfois qu'on arrive aux limites de l'exercice ? que dans un tel climat de communication politique, mener une campagne de votation \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e devient difficile ?", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522533", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Raymond Clottu et Roger Nordmann d\u00e9battent de la campagne sur l'\u00e9nergie 2050 / FOR_2017-04-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["La campagne sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 devient de plus en plus excessive. Est-on entr\u00e9 dans une nouvelle mani\u00e8re de faire campagne? D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-8522533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:44Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Raymond Clottu et Roger Nordmann bonsoir bonsoir Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois Roger Nordmann, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres on va commencer avec vous, Raymond Clottu, alors si on reprend petit peu les arguments qu'on peut lire dans votre tout m\u00e9nage \u00e0 la la perspective de prendre des douches froides plus de bananes des temp\u00e9ratures bloqu\u00e9es \u00e0 18 degr\u00e9s dans les appartements, caf\u00e9, viande, fruits exotiques rationn\u00e9 franchement vous m\u00eame Raymond Clottu, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame des craintes, je vous dis honn\u00eatement en l'avenir, avec cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a dit il y a des \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame factuel le coup je sur 30 ans, c'est 200 milliards de francs, ces 200 milliards il va bien falloir les trouver quelque part et le calcul, il est relativement simple, certains vont dire peut-\u00eatre simpliste, mais c'est 5 \u00e0 7 milliards de francs de dettes suppl\u00e9mentaires durant 32 ans, ce qui ram\u00e8ne grosso-modo \u00e0 800 francs par habitant, vous prenez une famille de 4 personnes, nous sommes au 3200 francs par ann\u00e9e, la r\u00e9alit\u00e9 elle est quand m\u00eame l\u00e0 et les pr\u00e9senteront veut ramener Madame le retard le r\u00e9p\u00e8te constamment, on veut la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 ce que la Suisse en 1966 donc \u00e7a correspond \u00e0 une diminution de 43 pourcent jusqu'en 2025 les Raymond Clottu je vous dis tr\u00e8s franchement, je suis quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [83%] :\r\nVous vous dites : vous \u00eates inquiet dans le tout m\u00e9nage c'est pas pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter comme des craintes, mais comme des faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nOui, mais vous savez alors en politique, je crois que chacun est tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame de prendre le tournant Tom tout m\u00e9nage ben vient de, de, de, de gens qui sont d\u00e9favorables \u00e0 7 loi n'est pas moi je suis je suis je suis favorable \u00e0 ce qu'on fasse des \u00e9conomies, on peut s\u00fbret\u00e9 des histoires aux gens, c'est vrai qu'on jouera banal non mais oui, je voudrais bien faire attention une lessive par mois au maximum, oui, parce que l\u00e0 on part, on part dans quelque chose de tr\u00e8s dogmatique et \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est l'\u00c9tat qui va imposer aux citoyens et aux PME de ce pays, la mani\u00e8re dont ils devront faire les choses et \u00e7a nous en voulons pas S\u00e9l\u00e9na, nous sommes tr\u00e8s clairs, mais les 2 milliards c'est 200 milliards, pardon, c'est du factuel, c'est de la r\u00e9alit\u00e9 aura a fallu agir sur la demande de 43 pourcent et et se retrouver en 1966 je vous rappelle quand m\u00eame qu'on a une augmentation de la population dans notre pays de grosso-modo 90000 personnes par ann\u00e9e en faudra juste m'expliquer comment on va arriver \u00e0 ce train- l\u00e0, donc, en 1967 c'est la for\u00eat apr\u00e8s, nous \u00e9tions un peu moins 6 millions va passer plus de 8 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nOn va passer la parole \u00e0 Roger Nordmann qui nous dit : alors, Raymond Clottu, nous dit quelques exag\u00e9rations d'arguments mais il y a quand m\u00eame cette donn\u00e9e de fond \u00e7a c'est 200 milliards avec un impact ha\u00eftien \u00e0 3200 francs d'augmentation par ann\u00e9e, c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors bon, c'est \u00e0 mon avis totalement faux, c'est est sorti d'un projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le projet de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique Madame Widmer-Schlumpf qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 du parlement, c'\u00e9tait la version extr\u00eame de ce projet, et sans tenir compte du fait que cet argent aurait \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s \u00e0 la population int\u00e9gralement d'une part, et puis d'autre part qu'on aurait fait des \u00e9conomies sur la facture d'importation de p\u00e9trole et de gaz, donc c'est quoi, c'est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement fictif maintenant moi je crois que les citoyennes et les citoyens sont ne sont pas idiots, ce genre de, de, de, d'attitude compl\u00e8tement \u00e9loign\u00e9 des faits, ce genre de discours pas recevable par la population, j'en veux pour preuve ce qui s'est pass\u00e9 dans la la votation sur les naturalisations ou l'UDC a fait une campagne avec des burqas savait rien \u00e0 faire avec le sujet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement contreproductif et ce genre de temps Monsieur Clottu avec les Red derniers r\u00e9sultats de l'UDC neuch\u00e2teloise, on constate qu'effectivement la population go\u00fbte pas tellement ces exc\u00e8s dans les faits, en r\u00e9alit\u00e9, la menace sur la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce pays sur le bien- \u00eatre, elle est ailleurs, elle est si on gagne pas en efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique s\u00e9rieusement, elle est si on n'investit pas pour remplacer le courant nucl\u00e9aire, vous savez que l\u00e0 vous pouvez pas contester que les centrales nucl\u00e9aires, la plus jeune, \u00e0 33 ans, un jour, elles vont s'arr\u00eater toute fa\u00e7on pour raison d'\u00e2ge on ne sait pas exactement quand, mais c'est s\u00fbr qu'ils vont s'arr\u00eater et si on n'investit pas dans la production d'\u00e9nergie renouvelables si on s'efforce pas d'avoir les meilleures technologies dans nos b\u00e2timents dans nos installations dans nos v\u00e9hicules, h\u00e9 bien l\u00e0 on aura un probl\u00e8me d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, surtout qu'au niveau global, la comp\u00e9tition pour les les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques se se durcit donc il faut il faut il faut il faut plut\u00f4t voir \u00e0 long terme, on puisse alors l'addition de chiffres, l'autre m\u00e9thode, qui est tr\u00e8s bizarre c'est d'additionner des chiffres sur des ann\u00e9es, il on d\u00e9pense suivant les ann\u00e9es, entre entre 15 et 20 milliards pour les produits p\u00e9troliers, taxes comprises, donc c'est \u00e9norme \u00e9videmment moi je peux dire 20 milliards de francs additionn\u00e9s sur 40 ans, je peux faire \u00e7a, \u00e7a fait 23 40, je peux dire, la facture est de 800 millions 800 milliards on peut faire ce genre de calculs, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a aucun sens en fait il faut il faut regarder, il faut comparer 2 sc\u00e9narios : si on veut le faire c'est qu'est -ce que \u00e7a co\u00fbterait Dunlop opt\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique OK, \u00e7a co\u00fbterait de la refuser et d'essayer de reconstruire des centrales nucl\u00e9aires, c'est \u00e7a la comparaison qu'il faudrait faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [89%] :\r\nRaymond Clottu justement question chiffres vous partez parler de dans votre argumentaire, et pas seulement dans le tout m\u00e9nage d'une facture de 3200 francs par ann\u00e9e pour un m\u00e9nage de 4 personnes dans la brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle d'une facture pour cette m\u00eame famille de 4 personnes de 40 francs, ce qui a pas l\u00e0 quand m\u00eame, ce qu'on appelle maintenant a fait alternative, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates bas\u00e9 sur une projection sur un projet qui entre- temps a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Parlement pas quelque part aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [88%] :\r\nNon, je ne crois pas que nous mentons ou citoyens, ce sera aux citoyens, alors bien \u00e9videmment de, de, de d\u00e9cider, je crois qu'on essaye d'informer le mieux possible, alors il est pas le Parlement, les partisans de cette loi, la lance aussi de la poudre aux yeux, vis-\u00e0-vis des citoyens, je crois qu'il faut remette le tout le contexte, vous avez 3 phases : vous avez le le pour la premi\u00e8re fois, celle sur laquelle nous allons voter prochainement, c'est la loi sur l'\u00e9nergie apr\u00e8s vous avez une 2\u00e8me phase, c'est le syst\u00e8me incitatif en mati\u00e8re climatique et \u00e9nerg\u00e9tique et vous avez la 3\u00e8me phase qui a pas encore d\u00e9fini, et c'est \u00e7a qui nous pose probl\u00e8me, vous pouvez pas rentrer dans un projet en premi\u00e8re en premi\u00e8re phase, avec la loi sur l'\u00e9nergie, quand on ne sait pas si on n'arrive pas aux objectifs, \u00e0 laquelle sont sans va \u00eatre mang\u00e9, et je le r\u00e9p\u00e8te, le coup il vient pas de l'UDC ou des, des, des, des, des gens qui sont contre cette r\u00e9forme, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les 200 milliards, nous les avons pas invent\u00e9 donc un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [83%] :\r\nSa console le 21 mai prochain c'est \u00e7a le probl\u00e8me, dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [88%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, en attendant, je viens de vous l'expliquer, c'est un projet en 3 phases : vous pouvez pas accepter la premi\u00e8re phase sans conna\u00eetre quand m\u00eame \u00e0 quelle sauce, vous \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 la 3\u00e8me et c'est tout simplement, c'est cela que nous voulons, et \u00e7a c'est jeter de la poudre aux yeux, vis-\u00e0-vis de la population, alors c'est pour \u00e7a aussi que nous, on est venu sur les calculs certes peut-\u00eatre simpliste, mais la r\u00e9alit\u00e9 est le factuel, il est malgr\u00e9 tout, l\u00e0 il faut pousser Le Roman mais Mespl\u00e9 quand m\u00eame avec une augmentation massive de la population, comment on va arriver \u00e0 avoir une \u00e9conomie d'\u00e9nergie des ann\u00e9es 1966 se renfermant 13 que l'on me Les au que l'on explique, on a une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [89%] :\r\nTr\u00e8s clairement, alors l'Allemagne mince diff\u00e9rence avec 1966 c'est l'efficacit\u00e9 technologique, on a, on a au 1966 les b\u00e2timents qu'on avait qu'on construisait c'\u00e9tait des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques, aujourd'hui on a des b\u00e2timents qui sont entre 10 et 20 fois plus efficace que Constance que ce qu'on construise \u00e0 l'\u00e9poque, on a d\u00e9battu des voitures qui consomment d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ce qu'il consomme, \u00e0 l'\u00e9poque, on a \u00e0 l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [80%] :\r\nDell derni\u00e8re j'ai nucl\u00e9aire parce les aventures avant la des voitures \u00e9lectriques, donc vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [90%] :\r\nMe laisser oui oui oui oui, je vais vous laisser tr\u00e8s chers coll\u00e8gues, donc on a, \u00e0 la veille d'un gain important d'efficacit\u00e9 avec l'\u00e9lectrification c'est environ 4 fois moins d'\u00e9nergie et dans les autres usages de l'\u00e9lectricit\u00e9, on gagne, en effet, on gagne aussi en efficacit\u00e9, ce qui fait que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la la consommation \u00e9lectrique c'est s'est stabilis\u00e9 donc on on a on avance bien et les objectifs globaux, par exemple, l'objectif, le prochain dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique moins 16 pourcent en en 2020 par rapport \u00e0 \u00e0 l'an 2000, on va \u00eatre en-dessous, on a d\u00e9j\u00e0 autour de moi 13 aujourd'hui on progresse, on on progresse rapidement, donc c'est des objectifs par habitant la mission non alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [88%] :\r\nMais dans les chiffres, l\u00e0 on est dans les chiffres, on a compris de fa\u00e7on on mettra pas vraiment d'accord, mais peut-\u00eatre sur internet, c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, sur le fond, Roger Nordmann, quand m\u00eame, hein, on l'a dit aujourd'hui, bon, c'est l'UDC qui vient avec des arguments parfois consid\u00e8re un peu comme comme farfelue mais la gauche aussi a fait des campagnes dans laquelle elle a pouss\u00e9 un peu le bouchon, on l'a dit -il notamment sur RIE3, mais on l'a dit aussi sur la sortie du du nucl\u00e9aire avec notamment tous les risques qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'industrie nucl\u00e9aire par rapport \u00e0 la Suisse, au risque de tremblement de terre au risque de crue extraordinaire de l\u00e0 aussi un peu pour jouer sur les \u00e9motions et pour faire peur aux gens, c'est pas seulement l'UDC o\u00f9 la droite qui utilisent ce genre d'argument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [87%] :\r\nBon, on va pas refaire le les autres d\u00e9bats sont que sur la RIE3, on a dit que \u00e7a couvre la m\u00e9thode non, on a dit que \u00e7a co\u00fbterait environ 3 milliards, on l'a dit clairement, et finalement nous opposons par exemple Pascal Broulis on d\u00e9bat ont reconnu que le prix \u00e9tait donc 3 milliards donc, apr\u00e8s, ils avaient pas tellement envie de l'entendre, mais ils ont pas contest\u00e9 le contenu du chiffre, les risques de tremblements de terre, ils existent, moi je pense sp\u00e9cialise aller au g\u00e9ologie et je me suis d'ailleurs pas beaucoup beaucoup avancer l\u00e0- dessus mais c'est vrai qu'on a maintenant une nouvelle qualit\u00e9 l'autre jour, j'\u00e9tais en d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Suisse- allemande compte Christoph Blocher, tout d'un coup, il dit ah oui, la Su\u00e8de a acheter des nouveaux r\u00e9acteurs prototypes qui sont pas avec du plutonium et qui font pas de d\u00e9chets, ils produisent pas d\u00e9chets, bon je l'dire \u00e7a suis un peu surpris mais je me suis dit peut-\u00eatre quelque chose m'a \u00e9chapp\u00e9, donc j'ai pas r\u00e9pliquer puis je suis aller me renseigner, apr\u00e8s j'ai fait faire des recherches, je voulais savoir s'il m'avait \u00e9chapp\u00e9 quelque chose, en r\u00e9alit\u00e9, il y a aucune base donc il a totalement invent\u00e9 \u00e7a dans le d\u00e9bat, alors peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait inspir\u00e9 par la London Altran m\u00eame qui avait \u00e0 voter quelques semaines auparavant, un attentat ou Su\u00e8de, je sais pas si c'est l'effet su\u00e9dois, mais je veux dire, face \u00e0 ce type d'attitude dans d\u00e9bats c'est vrai que c'est un peu difficile de d'informer les citoyens je je reconnais que, des fois je me sens \u00e0 peu d\u00e9sarm\u00e9 d'un autre c\u00f4t\u00e9, moi je m'efforce de faire de la p\u00e9dagogie et d'expliquer les choses comme elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [86%] :\r\nRaymond Clottu qu'\u00e0 l'UDC, vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, vous \u00e9coutiez aussi Claude Longchamp en d\u00e9but de ce forum qui s'inqui\u00e9taient de de cette peut-\u00eatre d\u00e9rive actuelle sur les sur l'argumentation est -ce qu'il faudrait pas donner aux citoyens suisses a possibilit\u00e9 de se faire une opinion qui soit bas\u00e9e sur des faits, des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [92%] :\r\nExact, mais je vous ai donn\u00e9 les faits des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 transmis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Jean-Claude si vous voulez pas l'entendre la r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, un moment donn\u00e9, j'ai honte pour l'instant, la population, elle augmente en consomment toujours plus d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, nous avons des voitures \u00e9lectriques, nous avons toute une technologie qui vont utiliser ou qui utilisent d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, je vous rappelle quand m\u00eame qu'en Suisse, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente plus de 33 pourcent,, apr\u00e8s on a les bassins d'accumulation \u00e0 35 pourcent les les stations au fil de l'eau, il y a pas d'opposition, on est \u00e0 25 pourcent et et les le renouvelable, \u00e7a repr\u00e9sente 2 pourcent bien bien s\u00fbr qu'il faut le d\u00e9velopper mais pas de cette mani\u00e8re, \u00e0 un moment donn\u00e9, cette facture il faut pas se leurrer, l\u00e0 il y a bien quelqu'un qui va devoir le payer et je peux vous dire il y a des entreprises, je vous donne un exemple dans mon compte en tr\u00e8s rapidement, les entreprises ont pas besoin de l'\u00c9tat pour faire des \u00e9conomies et prendre des nouvelles technologies une entreprise dans le canton de Neuch\u00e2tel Chaudefond je n'aurais pas son encontre 28000 collaborateurs dans le monde, elle a repris d\u00e8s 2 mani\u00e8re tout \u00e0 fait libre des efforts pour avoir une une autre prise totalement \u00e9conomes en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et c'est \u00e7a que nous voulons, nous voulons la libert\u00e9 d'entreprendre, toujours en ayant bien s\u00fbr des gens responsables et qui se pr\u00e9occupe aussi du du climat mais pas dans ces conditions -l\u00e0, parce que les les simples gens \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est eux qui passeront \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [91%] :\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois Roger Nordmann Kossi national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres alors je vois heureusement m\u00eame qui fait la moue, Raymond Clottu, le droit d'ouvrir ce d\u00e9bat, vous avez le droit d'un d'un tout petit mot de la fin, Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [90%] :\r\nJe crois que c'est un projet tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 et qui vise \u00e0 remplacer la production nucl\u00e9aire, contre la Suisse plus efficace en terme \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, con\u00e7u par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a affin\u00e9 par le Parlement pendant plusieurs ann\u00e9es, c'est l\u00e9gitime que l'UDC lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une question importante mais je crois quand m\u00eame qu'on a besoin pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du il s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [91%] :\r\nLe mot de la fin, Raymond Clottu, Roman, merci beaucoup, messieurs, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E321785F-BEC1-487E-AF73-AD92FCEFE1A0", "internalArchiveId": "E321785F-BEC1-487E-AF73-AD92FCEFE1A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union Europ\u00e9enne doit oser poser des limites \u00e0 la Hongrie", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Engel, Frank \r\nLa Commission europ\u00e9enne fait monter la pression sur la Hongrie et son Premier ministre Viktor Orban. L'interview de Frank Engel, eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois, membre du Parti populaire europ\u00e9en.\r\n\r\n* * L'Union Europ\u00e9enne doit oser poser des limites \u00e0 la Hongrie  Frank Engel (portable +** 483)\r\nEurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois ; membre du Parti populaire europ\u00e9en, le parti du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker\r\n*** La Commission europ\u00e9enne fait monter la pression sur la Hongrie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le chef du gouvernement Viktor Orban. \r\nElle va \u00e9tudier dans le d\u00e9tail plusieurs projets de lois, dont celle sur les universit\u00e9s. Une loi qui vise notamment une universit\u00e9 am\u00e9ricaine du financier/m\u00e9c\u00e8ne Georges Soros.\r\nEn cause \u00e9galement une loi sur les organisations non gouvernementales soutenues par des partenaires \u00e9trangers, et les conditions de d\u00e9tentions des migrants. \r\nEt puis finalement la Commission europ\u00e9enne va r\u00e9pliquer publiquement au questionnaire \u00ab Stoppons Bruxelles \u00bb, une enqu\u00eate au ton tr\u00e8s eurosceptique lanc\u00e9e par le gouvernement sous forme de tous m\u00e9nages.\r\nAors la Hongrie va-t-elle trop loin ? Joue-t-elle avec les principes d\u00e9mocratiques et l'esprit de solidarit\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne ? \r\nPour en parler on re\u00e7oit Frank Engel.Eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois ; membre du Parti populaire europ\u00e9en, le parti du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.et de Viktor Orban\r\nD\u00e9rive ou bluff de Orban ? \r\nEst-ce que le parti de Viktor Orban (le Fidesz - fidesse) doit \u00eatre exclu du parti Populaire Europ\u00e9en ?\r\nC'est un peu les principes, les valeurs, contre le cynisme dans ce dossier ?\r\nLe vice-pr\u00e9sident de la commission en charge du dossier, le hollandais Frans Timmermans, semblait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 demander des comptes \u00e0 Orban. Mais ne va-t-il pas se casser les dents sur la politique politicienne ? En particulier l'esprit de corps de la famille d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne du PPE ?\r\nEst-ce que ceux qui veulent exclure Orban, comme vous, ne perdent pas les nerfs ? On entendait les m\u00eames peurs concernant Berlusconi, sa proximit\u00e9 avec la Lega, les h\u00e9ritiers du fascisme et son empire m\u00e9diatique. Mais en fin de compte, la d\u00e9mocratie italienne ne s'est pas transform\u00e9e en dictature.\r\nAttendez-vous des sanctions par exemple en mati\u00e8re de fonds europ\u00e9ens ? \r\nLes m\u00e9canismes pour d'\u00e9ventuelles sanctions sont difficiles \u00e0 actionner. Il faut aussi une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. On a cr\u00e9\u00e9 des m\u00e9canismes inop\u00e9rants dans les faits ? \r\nLa Pologne et la Hongrie ne sont pas trait\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re. Cela vous semble-t-il justifi\u00e9 ? La Pologne a un traitement plus dur. Elle doit maintenant mettre en oeuvre des recommandations de la commission europ\u00e9enne, notamment concernant le fonctionnement de la cour constitutionnelle. \r\nLes m\u00e9canismes pour surveiller les d\u00e9rives ne sont-ils pas trop compliqu\u00e9s ? La fameuse proc\u00e9dure de l'article 7 n'est-elle pas trop compliqu\u00e9e ?\r\nOn se souvient du \u00ab hello dictator \u00bb lanc\u00e9 par Jean-Claude Juncker lors d'un sommet europ\u00e9en \u00e0 Riga, s'adressant \u00e0 Viktor Orban. Est-ce que le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne n'a pas sous-estim\u00e9, banalis\u00e9, les questions de principes pos\u00e9es par la politique de Viktor Orban ?\r\nQuel est leur rapport ? Il se dit que cette fois Juncker en a assez et qu'il veut une vraie discussion sur la place d'Orban dans sa famille politique ? \r\nUne fois de plus, la cl\u00e9 semble se trouver \u00e0 Berlin. Comment expliquer la discr\u00e9tion d'Angela Merkel face \u00e0 la politique d'Orban, et ses provocations ?\r\nEt si les \u00e9lections la poussaient \u00e0 s'en prendre \u00e0 Orban, sous l'angle de la d\u00e9mocratie ?\r\nOrban semble toujours jouer avec les europ\u00e9ens. Certains disent qu'il roule \u00e0 160km/h puis ralentit \u00e0 140 quand il voit la police et le flash. Il est habile, non ?", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522540", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Union Europ\u00e9enne doit oser poser des limites \u00e0 la Hongrie / FOR_2017-04-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne fait monter la pression sur la Hongrie et son Premier ministre Viktor Orban. L'interview de Frank Engel, eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois, membre du Parti populaire europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8522540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:44Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIci, on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 la Hongrie et la Commission europ\u00e9enne fait monter la pression sur la Hongrie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le chef du gouvernement, Viktor Orb\u00e1n, elle va \u00e9tudier dans le d\u00e9tail, plusieurs projets de loi, dont celle sur les universit\u00e9s, une loi qui vise notamment une universit\u00e9 am\u00e9ricaine du financier m\u00e9c\u00e8ne Georges Soros s'en cause \u00e9galement, une loi sur les organisations non gouvernementales, soutenues par des partenaires \u00e9trangers et les conditions de d\u00e9tention d'immigrants, et puis finalement la commission europ\u00e9enne veille bars et puis r\u00e9pliquer publiquement au questionnaire Stoppons Bruxelles une enqu\u00eate au ton tr\u00e8s eurosceptique, lanc\u00e9e par le gouvernement, sous forme de tous m\u00e9nages alors la Hongrie va -t-elle trop loin, c'est la question qu'on va vous poser Frank Engel bonsoir bonjour c'\u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois, membre du Parti populaire europ\u00e9en, c'est le parti du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, mais aussi de Viktor Orb\u00e1n justement Viktor Orb\u00e1n, selon vous, ce qu'on assiste \u00e0 une d\u00e9rive du du pr\u00e9sident du chef du gouvernement hongrois ou est -ce qu'on est dans une partie de bluff actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [86%] :\r\nJe bien l'un que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [88%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 oui, l'homme, l'homme d\u00e9rive depuis bien longtemps et son et son gouvernement, son r\u00e9gime sont fonction les rimes depuis bien longtemps, vers une vers une esp\u00e8ce de gouvernance semi- d\u00e9mocratique autoritaire selon son selon ses propres dires il lib\u00e9ral parce que il y a un an, il n'a plus rien \u00e0 faire avec ce terme, bien qu'il faisait partie, il fait un temps de l'Internationale lib\u00e9rale alors qu'en m\u00eame temps il y a du blues dans dans dans la chose aussi dans la mesure o\u00f9 Viktor Orb\u00e1n fait tr\u00e8s bien jusqu'o\u00f9 il faut aller trop loin et jusqu'o\u00f9 il ne faut pas aller trop loin, il a fait plus d'une fois, il a fait tout, et dans la mesure o\u00f9 il r\u00e9alise que des lignes rouges sont en train d'\u00eatre franchie qui pourrait lui causer du temps dans dans dans le traitement de certains Europ\u00e9ens, il est tout \u00e0 fait capable de se r\u00e9tracter pour la bonne et simple raison que le type est la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [82%] :\r\nEt dans la et la paix et de la t\u00eate d'une kleptocratie comme l'Europe n'en a pas vu depuis tr\u00e8s longtemps, l'Union europ\u00e9enne lui versent 4 \u00e0 5 milliards d'euros en fond structurel chaque ann\u00e9e ce sont donc des fonds qui qui proviennent des proches, les contribuables europ\u00e9ens et c'est avec \u00e7a qu'il soutient et qui fait vivre sa clique, ce qui l'entoure, ce dont il a besoin, sans cela, elle ne pourrait pas survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [87%] :\r\nDes des mots assez assez dur, du coup, Frank Engel, je vous pose la question est -ce que Viktor Orb\u00e1n son parti Fidesz peut \u00eatre exclu du Parti populaire europ\u00e9en dont dont vous faites partie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [88%] :\r\nLa raison est tr\u00e8s simple : oui, absolument, il faudrait absolument urgent que nous d\u00e9passions de ce de ce de ce de ce cancer qui nous qui nous ronge parce que celle -ci n'est pas acceptable qu'un parti qui, \u00e0 la fin du compte, de toute fa\u00e7on ne mais n'est pas un parti c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un club plus ou moins grand qui qui prend ses ordres d'un d'un dictateur et qui, avec tout ce qui a fait la fondation la logique l'identit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 n'a absolument rien \u00e0 voir, il faudrait d'urgence le budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [82%] :\r\nDonc vous allez demander son et son expulsion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:13) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [91%] :\r\nEst ce qu'il faudrait aller plus loin, prendre aussi des des sanctions contre la Hongrie comme jadis, la Commission europ\u00e9enne l'a fait avec la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [76%] :\r\nBen oui, mais je viens de vous dire la la chose, la chose la plus utile alors que \u00e7a fait, \u00e7a ne crois que ce tirs beaucoup ivre et les les vivres dans ce cas font son lait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [86%] :\r\nSont des fonds structurels qui est qui sont destin\u00e9s \u00e0 ce pays, la Hongrie, comme je vous ai dit 4 5 milliards d'euros par an, la Pologne encore plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [82%] :\r\nDans le dans les 6 milliards et quelques baisses d'ailleurs int\u00e9ressant et c'est une r\u00e9flexion que que que je me suis face-\u00e0-face plus ou moins ou explique l'intello, avec le d\u00e9part de la Grande-Bretagne de la, de l'Union europ\u00e9enne et nous montre en terme de recettes, maintenant il est 11 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [90%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s total de ce que re\u00e7oivent la Hongrie et la Pologne, au fond, il serait relativement simple et facile de compenser la moins-value de du d\u00e9part brutal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nMais Frank Engel est -ce que c'est pas terriblement d\u00e9cevant de devoir consid\u00e9rer une exclusion parce que dans le fond dans un club comme celui -l\u00e0, comme l'Europe, qui est un grand projet d\u00e9mocratique, c'est un projet dans lequel on doit pouvoir discuter, s'entendre, trouver des compromis puis convaincre aussi que il y a des principes auxquels il serait bon d'adh\u00e9rer, qui a une vraie r\u00e9flexion d\u00e9mocratique adopt\u00e9e est -ce que c'est pas un peu une solution de facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:32) [83%] :\r\nMais vous parlez vous- m\u00eame de d\u00e9mocratie, moi je voulais \u00e0 l'heure actuelle, les r\u00e9gimes en Pologne et en Hongrie n'ont plus rien de d\u00e9mocratique en en volontiers physicien encore que quand on Hongrie parce qu'\u00e0 la fin du compte Orban en Hongrie, c'est que c'est \u00e0 cet \u00e2ge, c'est un type extr\u00eamement cupide qui a besoin de faire vivre une clique du pouvoir, c'est un peu comme ce qu'on a vu dans dans dans certains Africains pendant tellement longtemps, on fera la discipline et d\u00e9finition les montres, les instruments en lui coupant les vivres alors que alors quand r\u00e8gne la chosette et puis ici, comme le dit pour la bonne affaire 13 que je consid\u00e8re Monsieur Kaczynski qui est, qui dirige le parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [91%] :\r\nComme une esp\u00e8ce de Salazar, le Polonais s'est d\u00e9fait d'acc\u00e8s d'un visionnaire, Ass\u00e9dic, c'est quelqu'un qui n'a rien \u00e0 voir avec l'argent qui n'est pas corrompu qui ne qui ne qui ne qui ne recherche pas le luxe, c'est quelqu'un qui a une mission, une mission qui consiste essentiellement \u00e0 faire de la Pologne, le dernier bastion de la chr\u00e9tient\u00e9 occidentale bien \u00e9tablie, c'est d'autant plus dangereuse d'ailleurs parce que tous ces tous ces gens qui ne qui ne jure que par la religion, je crois que le continent et les autres ont renvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [87%] :\r\nUn autre luxembourgeois qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien ce Jean-Claude Leclerc a le pr\u00e9sident de la commission Klauss rappelle de de son beau, il en est, il en est coutumier, lors d'un sommet, c'\u00e9tait \u00e0 Riga, il s'adresse \u00e0 Viktor Orb\u00e1n et puis lui dit -elle au dictateur, bon il il a dit \u00e7a, \u00e7a a parl\u00e9 parler, \u00e7a fait rigoler mais est -ce que c'\u00e9tait pas aussi une mani\u00e8re de banaliser, quelque part, la Hongrie et ce qui n'a pas rendu un mauvais service \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [81%] :\r\nNon parce qu'\u00e0 la fin du monde, je crois que Jean-Claude Junker l'\u00e9tape est absolument de mon avis enfin donc leur \u00e9tat est est pur et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [87%] :\r\nPour la sueur le dire assez, c'est quelqu'un qui croit encore \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:27) [90%] :\r\nC'est d'avoir un grand parti populaire f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en en Europe et qui sait tr\u00e8s bien que nous nous sommes garni d'un certain nombre de d\u00e9tenus ph\u00e9nom\u00e8nes nationaux dont nous aurions nettement mieux fait nous passer mais il n'est pas seul \u00e0 vouloir prendre et \u00e0 pouvoir prendre des d\u00e9cisions, c'est pour \u00e7a que, des fois, il a besoin de recourir au bon moment pour pour exprimer quelque chose qui est l\u00e0, c'est beaucoup plus grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [83%] :\r\nJustement, Frank Engel : vous avez dit : vous avez 10 envie de sanction assez dur\u00e9, et ce qui a de quoi avoir une majorit\u00e9 pour \u00e7a devienne r\u00e9alit\u00e9 ou est -ce que vous \u00eates un peu seul \u00e0 demander \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [89%] :\r\nHeureusement, je ne suis plus aussi, ce que n'\u00e9tait il y a des ann\u00e9es parce que cette affaire qui me pr\u00e9occupe depuis des ann\u00e9es pour la, pour la simple raison que c'est cela cela, cela ne fait cela me fait de la peine de voir que dans ma propre soi-disant famille politique europ\u00e9enne plus tellement la m\u00eame famille, il y a 10 15 ans mais donc cette m\u00eame famille a maintenant il y a maintenant plein de gens qui consid\u00e8rent qu'\u00e0 la fin du compte, l'Europe de la mis\u00e8re et qu'on peut utilement se remplir les poches sur le dos de cette Europe, tout en la d\u00e9non\u00e7ant tout le temps, je trouve \u00e7a lamentable heureusement aujourd'hui au fur et \u00e0 mesure que la chose angoisse progresse parce que Monsieur Obama n'est pas quelqu'un qui en est \u00e0 \u00e7a, on a son 1er Crime il c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois et au fur et \u00e0 mesure que cela se r\u00e9p\u00e8te accumule les gendarmes ont de plus en plus mal, je suis relativement confiant que nous ferons \u00e0 un moment donn\u00e9, assez pour le faire d\u00e9guerpir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Frank Engel eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois et membre du Parti populaire europ\u00e9en, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:09) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84BE787-B4FB-49AC-9771-6A21AFE24D64", "internalArchiveId": "A84BE787-B4FB-49AC-9771-6A21AFE24D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Rodondi,  m\u00e9decin responsable du centre de  m\u00e9decine int\u00e9grative et complementaire;Christa Calpini, vice pr\u00e9sidente de ROMEDCO,  et ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise;OJARDIAS;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Staffan de Mistura, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Onu pour la Syrie\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:17-08:00:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/CHUV MEDECINES ALTERNATIVES PI) Acupuncture, hypnose massages th\u00e9rapeutiques... \r\nVoil\u00e0 ce que va proposer le Chuv aux malades du cancer... pour soulager leurs douleurs...\r\nUne offre en m\u00e9decine compl\u00e9mentaire \u00e9toff\u00e9e donc avec ce projet pilote destin\u00e9s au patients du service oncologie... \r\nProjet qui comprendra soins et conseils...\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse romande, mais elle suscite d\u00e9j\u00e0 les critiques de la part de Rom\u00e9 dco, l'association romande des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires... qui d\u00e9nonce des moyens financiers d\u00e9risoires et un manque d'ambition... \r\nC\u00e9line Fontannaz.\r\n  1'33''\r\n(01/SUSPENSION BODLUV PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient Guy Parmelin... \r\nLe ministre de la D\u00e9fense avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par le Parlement, par les Commissions de gestion en l'occurence pour avoir interrompu l'an dernier la proc\u00e9dure d'achat des missiles sols air... les fameux missiles Bodlouv... \r\nUne susepension jug\u00e9e trop h\u00e2tive et arbitraire...\r\nCe n'est pas l'avis du gouvernement... qui juge au contraire que cette d\u00e9cision \u00e9tait la bonne, Thibaut Schaller... \r\n  0'58''\r\nCinq cent emplois sont menac\u00e9s... en Suisse... dont une centaine dans le canton de Fribourg...\r\nApr\u00e8s l'annonce de Yendi.. La cha\u00eene de pr\u00eat \u00e0 porter a demand\u00e9 hier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite..\r\nElle n'a pas trouv\u00e9 de repreneurs... Le syndicat Unia d\u00e9nonce l'attitude de la direction qui a cach\u00e9 jusqu'au bout la situation, r\u00e9elle de l'entreprise, selon Unia... Le syndicat a rendez vous avec la direction mardi prochain...\r\n(24/COREE DU NORD JEUDI SURPRISE) La Cor\u00e9e du Nord serait sur le point de mener un essai nucl\u00e9aire souterrain...\r\nLe site du r\u00e9gime, en tous cas est pr\u00eat \u00e0 servir... Et un engin nucl\u00e9aire aurait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un tunnel estime la radio Voice of America... \r\nLes Etats-Unis ont d\u00e9p\u00each\u00e9 un porte-avion au large des c\u00f4tes cor\u00e9ennes et multiplient les menaces pour dissuader Pyongyang... De son c\u00f4t\u00e9, la Chine semble \u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire davantage pression sur son alli\u00e9 nord-cor\u00e9en.\r\nS\u00e9oul Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... \r\n  0'55''\r\n((Les derni\u00e8res photos satellites montrent une activit\u00e9 accrue au pied du site d'essai nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Un nouveau tunnel a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9, capable d'encaisser une d\u00e9tonation bien sup\u00e9rieure aux pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 en croire les quantit\u00e9s de terre d\u00e9blay\u00e9es. \r\nLe site est \u00ab amorc\u00e9 et pr\u00eat \u00e0 servir \u00bb, en concluent les experts de l'institut am\u00e9ricain 38 North. Un sixi\u00e8me essai nucl\u00e9aire pourrait avoir lieu autour du 15 avril, jour o\u00f9 sont pr\u00e9vues de grandioses c\u00e9l\u00e9brations pour le 105e anniversaire de la naissance de Kim Il-Sung, le fondateur du r\u00e9gime. \r\nLa Chine essaie de calmer le jeu. Le pr\u00e9sident chinois Xi Jingping s'est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue am\u00e9ricain Donald Trump. Il a plaid\u00e9 pour une solution pacifique \u00e0 cette nouvelle crise nucl\u00e9aire. P\u00e9kin semble vouloir accro\u00eetre ses sanctions contre Pyongyang et a refus\u00e9 d'accepter des bateaux remplis de charbon nord-cor\u00e9en. signe d'une fermet\u00e9 nouvelle.\r\nLes prochains jours diront si cela suffira pour intimider Kim Jong-un.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(25/CHINE-USA ECO AMOUR RETROUVE) La Chine qui s'implique donc de plus en plus dans cette crise nord cor\u00e9enne... comme les Etats Unis, le lui avaient demand\u00e9... Les Etats Unis avaient fait pression d'ailleurs pour que P\u00e9kin calme les ardeurs de son voisin nord cor\u00e9en...  Et ce n'est pas un hasard si Donald Trump fait les yeux doux \u00e0 P\u00e9kin... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a encore confirm\u00e9 hier soir... ce r\u00e9chauffement avec la Chine, Olivier Schorderet...\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la Maison-Blanche, \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN Jens Stoltenberg...et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est revenu sur sa rencontre avec son homologue chinois le week-end dernier \u00e0 Miami. \r\n  0'06''\r\n\"Je pense que nous avons eu une tr\u00e8s bonne alchimie ensemble. Je pense qu'il est anim\u00e9 par de bonnes intentions et qu'il veut aider. Nous verrons bien s'il le fait\". Nous aider... dans le dossier nord-cor\u00e9en, s'entend. Si Pekin s'implique plus, a poursuivi Donald Trump, nous seront plus cool avec la politique commerciale chinoise. Dans une interview accord\u00e9e au Wall Street Journal, il a d'ailleurs fait un grand pas en avant, ou en arri\u00e8re, c'est selon: \"non, les Chinois ne manipulent pas leur monnaie\". Pendant des mois pourtant, il a accus\u00e9 P\u00e9kin de la sous-\u00e9valuer. De la maintenir artificiellement tr\u00e8s bas face au dollar, afin de doper ses exportations. Donald Trump avait m\u00eame promis de mettre officiellement la Chine \u00e0 l'index au premier jour de sa pr\u00e9sidence. La qualifier de manipulatrice de devises aurait ouvert la voie \u00e0 de possibles sanctions, voire \u00e0 une guerre commerciale. P\u00e9kin devrait donc \u00e9chapper \u00e0 cette classification. Au pire, Washington pourrait \u00e9voquer un \"d\u00e9faut d'alignement mon\u00e9taire\" : un terme technique, plus flou, plus acceptable. Donald Trump s'est m\u00eame dit pr\u00eat \u00e0 tol\u00e9rer les colossaux d\u00e9ficits commerciaux am\u00e9ricains dus \u00e0 la faiblesse du yuan. Et qui dit moins d'ennuis avec la Chine, dit relations plus c\u00e2lines\r\nOlivier Schordertet de notre rubrique \u00e9conomique...\r\n(18/CONSEIL SECU DE MISTURA ITV) Et les temp\u00e9ratures est toute autre avec la Chine... \r\nLes relations entre les Etats Unis / Russie sont au plus mal... A un niveau historiquement bas... pr\u00e9cise m\u00eame Donald Trump...\r\nEt ce n'est pas Vladimir Poutine qui viendra le contredire... Lui qui parle d'une d\u00e9t\u00e9rioration de la confiance... \r\nC'est le dossier syrien qui est le principal point de crispation entre les deux pays...\r\nHier la Russie a mis son v\u00e9to... \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamnait les attaques chimiques en Syrie...et qui demandait la collaboration du r\u00e9gime pour enqu\u00eater...\r\nAvant le vote, Staffan de Mistura s'est exprim\u00e9... ll a annonc\u00e9 la reprise des pourparlers... et il a plaid\u00e9 pour pluss de coop\u00e9ration et de consensus... pour oeuvrer pour la paix... \r\n  0'53''\r\n\u00ab Les enjeux aujourd'hui en Syrie sont consid\u00e9rables et nous savons tous pourquoi. A la lumi\u00e8re des r\u00e9cents d\u00e9veloppements, deux possibilit\u00e9s s'ouvrent a nous.l'une est plus d'atrocit\u00e9s, plus d'errements provoqu\u00e9s par les divisions r\u00e9gionales et internationales  ou m\u00eame l'escalade et plus de confrontations. C'est ce que la plupart des Syriens craigne et je partage cette peur.\r\nMais il y a un autre choix : plus de n\u00e9gociations s\u00e9rieuses, une vraie d\u00e9sescalade et cessez-le feu, et un ralliement derri\u00e8re la seule facon de mettre un terme au cauchemar syrien : Nous avons urgemment besoin d'un consensus de la part des majeurs acteurs du conflits pour soutenir concr\u00e8tement les n\u00e9gociations men\u00e9es par les Nations Unies et c'est l'occasion pour le faire \u00bb\r\n(23/CREVETTE PINK FLOYD PA) Une crevette nomm\u00e9e Pink Floyd... \r\nUn chercheur de l'universit\u00e9 d'Oxford a donn\u00e9 le nom du groupe de rock \u00e0 une crevette munie d'une grosse pince rose capable d'\u00e9mettre un son assourdissant r\u00e9cemment d\u00e9couverte \u00e0 Panama.  \r\nL'imagination des chercheurs en zoologie ne connait pas de limite lorsqu'il s'agit de nommer de nouvelle esp\u00e8ce. Et certains ne manquent pas d'humour. Tour d'horizon avec Vincent St\u00f6ckline...\r\n  0'54''\r\n((Synalpheus Pinkfloydi.... c'est le nom tr\u00e8s serieux et tr\u00e8s officiel qu'un collectif de chercheurs de l'Universit\u00e9 d'Oxford vient de donner donner \u00e0 la nouvelle esp\u00e8ce de crevette qu'ils ont r\u00e9cemment identifi\u00e9 \u00e0 Panama. Oui, Synalpheus Pinkfloyidi, comme le nom du groupe pop Pink Floyd. \"J'\u00e9coute les floyd depuis que j'ai 14 ans, explique Sammy de Grave, l'un des chercheurs qui a r\u00e9dig\u00e9 le rapport de d\u00e9couverte. C'est donc tout naturellement qu'il a rendu hommage \u00e0 son groupe f\u00e9tiche en nommant cette crevette nouvellement d\u00e9couverte//, un crustac\u00e9 muni d'une grosse pince rose capable d'\u00e9mettre un son assourdissant// en cr\u00e9ant une bulle dont l'implosion peut m\u00eame tuer un petit poisson. \"C'est la premi\u00e8re fois qu'un tel hommage est rendu au groupe rock, assure pince sans rire le Mus\u00e9e d'histoire naturelle de l'Universit\u00e9 d'Oxford, qui publie l'information. A savoir si les membres du groupe Pink Floys se sont sentis honor\u00e9 de l'hommage...L'histoire ne le dit pas.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Allemagne) La police allemande a perquisitionn\u00e9 hier les appartements de deux suspects appartenant \u00e0 la mouvance islamiste...\r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans cette enqu\u00eate sur l'attaque du bus du Borussia Dortmund mardi... qui a fait un bless\u00e9-- \r\nUn Irakien de 25 ans, selon la S\u00fcddeutsche Zeitung... \r\nLa nature terroriste de l'attaque ne fait plus gu\u00e8re de doute... pour la justice Allemande qui s'appuie \u00e0 la fois sur les modalit\u00e9s de cette attaque \u00e0 l'explosif et sur une lettre de revendication trouv\u00e9e sur les lieux... Lettre qui demandait \u00e0 l'Allemagne de cesser de participer \u00e0 la coalition internationale... contre le groupe Etat Islamique.. \r\n((sur le plan Sportif, Monaco a battu Dortumund hier en quart de finale aller de la ligue des champions))\r\n(fourmis) ...et apr\u00e8s les crevettes, les fourmis matabele...\r\nOn les trouve dans le sud du Sahara.\r\nElles sont attaqu\u00e9es par une esp\u00e8ce de termites aux machoires puissantes.\r\nDu coup ces fourmis matabele ont d\u00e9velopp\u00e9 un comportement de secouristes.\r\nElles viennent au secours de leurs bless\u00e9s dans les combats. Elles les ram\u00e8nent dans la fourmili\u00e8re pour les \"soigner\".\r\nDes scientifiques l'ont r\u00e9cemment d\u00e9couvert...", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8522572", "ece-8522552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T05:32:35Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nUne m\u00eame Blandine L\u00e9vite seul journal soulager les malades du cancer gr\u00e2ce aux m\u00e9decines douces hypnose acupuncture le CHUV lance un projet-pilote bien, mais les moyens sont d\u00e9risoires, d\u00e9nonce d\u00e9j\u00e0 l'Association des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires quand les ennemis d'hier deviennent les amis d'aujourd'hui, Donald Trump fait les yeux doux \u00e0 la Chine, ce n'\u00e9tait pas vraiment le ton de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Olivier Schorderet nous dira pourquoi une grosse pince rose attributs d'une crevette du Panama, son nom pique Floyd baptis\u00e9 par un chercheur d'Oxford amateur du groupe, portrait d'un crustac\u00e9 psych\u00e9d\u00e9lique en fin de ce journal, acupuncture et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nNews massages th\u00e9rapeutiques, voil\u00e0 ce que va proposer le CHUV aux malades du cancer, pour soigner leur douleur, une offre en m\u00e9decine compl\u00e9mentaire \u00e9toff\u00e9e, donc, avec ce projet pilote destin\u00e9s aux patients du service oncologie, projet qui comprendra des soins, des conseils, c'est une premi\u00e8re en Suisse romande, mais elle suscite d\u00e9j\u00e0 les critiques de la part de rem\u00e8des, l'association romande des m\u00e9decins, des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires qui d\u00e9nonce des moyens financiers d\u00e9risoires et un manque d'ambition, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nLe lancement est pr\u00e9vu pour cet \u00e9t\u00e9, en collaboration avec le d\u00e9partement d'oncologie le CHUV a d\u00e9cid\u00e9 de cibler dans un 1er temps les patients atteints du cancer, un choix qui explique Pierre-Yves rebondit, m\u00e9decin responsable du centre de m\u00e9decine int\u00e9grative et compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [93%] :\r\nC'est un domaine dans lequel il y a une forte demande de la part des patients par rapport aux m\u00e9decines compl\u00e9mentaires et les patients ayant beaucoup recours il y a aussi un autre aspect c'est que on a un certain nombre de donn\u00e9es scientifiques qui permettent de dire qu'on peut aider les patients pour toute une s\u00e9rie de sympt\u00f4mes qui sont li\u00e9s au cancer, comme les probl\u00e8mes de fatigue, les probl\u00e8mes de naus\u00e9es ou les probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9 notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [86%] :\r\nLe CHUV finance la consultation m\u00e9dicale et la coordination, le budget clinique est assur\u00e9 pour l'essentiel par des fondations priv\u00e9es annuellement, elles verseront 100000 francs d\u00e9risoires de la vie de remettre au qui bataille depuis 2009 et la votation f\u00e9d\u00e9rale sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires pour que les soins soient propos\u00e9es \u00e0 l'ensemble des patients hospitalis\u00e9s, Christa Pini, vice- pr\u00e9sidente de rem\u00e8de et ancienne d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [95%] :\r\nC'est, c'est largement insuffisant, et puis en plus de s'appuyer sur d'autres fondations peut-\u00eatre \u00e7a peut s'arr\u00eater, donc le projet, il n'est pas du tout assur\u00e9 pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, la fa\u00e7on dont il est pr\u00e9sent\u00e9 dans la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [93%] :\r\nLa contribution du priv\u00e9 s'arr\u00eatera en effet au cours de l'ann\u00e9e 2019 des demandes de fonds devront alors \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9 d\u00e8s lors aucune garantie aux yeux de l'association romande de m\u00e9decine compl\u00e9mentaire que l'offre de soins puisse \u00eatre \u00e9tendue d\u00e8s 2023 \u00e0 l'ensemble des patients de l'h\u00f4pital comme l'envisage le CHUV Romechko ne veut pas en rester l\u00e0, elle compte faire pression sur le Grand Conseil Vaudois pour qu'ils rejettent la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat, elle exclut par le lancement d'une p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par le Parlement, par les commissions de gestion, en l'occurrence pour avoir interrompu l'an dernier, la proc\u00e9dure d'achat des missiles sol-air les fameux missiles Bodluv une suspension jug\u00e9e trop h\u00e2tive et arbitraire, ce n'est pas l'avis du gouvernement, qui juge au contraire que cette d\u00e9cision \u00e9tait la bonne, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas relancer l'\u00e9valuation de ce syst\u00e8me de missiles et pour cause : la suspension de cette acquisition controvers\u00e9e \u00e9tait, je cite, compr\u00e9hensible et absolument d\u00e9fendable selon la perspective de l'\u00e9poque, le gouvernement explique que l'inflation galopante du projet devis\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 500 millions de francs de vie qui a plus que doubl\u00e9 en 3 ans et qui \u00e9tait parti pour continuer, justifier d'interrompre la proc\u00e9dure on traduit qui Parmelin a tout fait juste selon le coll\u00e8ge gouvernemental et aussi dans son Style dans sa gestion des ressources humaines, les parlementaires reprochait en effet au ministre de la d\u00e9fense de ne pas avoir assez consult\u00e9 les responsables du dossier, h\u00e9 bien il a bien fait, r\u00e9torque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette sentence aucun automatisme technocratique ne peut pr\u00e9tendre \u00eatre au-dessus du processus de conduite politique fin de citation, comprenez, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide, pas l'administration, et encore moins le Parlement, le gouvernement solidaire avec Guy Parmelin le d\u00e9fend donc sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [95%] :\r\n500 emplois sont menac\u00e9s en Suisse, dont une centaine dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s l'annonce de Yendi, la cha\u00eene de pr\u00eat-\u00e0-porter a demand\u00e9 hier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite, le syndicat Unia d\u00e9nonce l'attitude de la direction qui a cach\u00e9 jusqu'au bout et la situation r\u00e9elle de l'entreprise, selon le syndicat qui a rendez- vous avec la direction mardi prochain, la Cor\u00e9e du Nord serait sur le point de mener un essai nucl\u00e9aire souterrain, le site du r\u00e9gime, en tous cas, est pr\u00eat \u00e0 servir un engin nucl\u00e9aire aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans un tunnel, estime la radio Voice of America, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9p\u00each\u00e9 un porte- avions au large des c\u00f4tes cor\u00e9ennes Washington multiplie les menaces pour dissuader Pyongyang et de son c\u00f4t\u00e9, la Chine semble pr\u00eate \u00e0 faire davantage pression sur son alli\u00e9 nord- cor\u00e9en : S\u00e9oul Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [93%] :\r\nLes derni\u00e8res photos satellites montrent une activit\u00e9 accrue sur le site d'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en de Punggye-ri un nouveau tunnel a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 et il sera capable d'encaisser une d\u00e9tonation bien sup\u00e9rieure aux pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 en croire les quantit\u00e9s de terre d\u00e9blay\u00e9es le site est amorc\u00e9 et pr\u00eat \u00e0 servir en concluent les experts de l'institut am\u00e9ricain, ce qui est non ce 6\u00e8me essai nucl\u00e9aire pourrait avoir lieu autour du 15 avril jour o\u00f9 sont pr\u00e9vues de grandioses c\u00e9l\u00e9brations pour le 100 5\u00e8me anniversaire de la naissance de Kim Il-Sung, le fondateur du r\u00e9gime, la Chine essaie de calmer le jeu et plaide pour une solution pacifique \u00e0 cette nouvelle crise nucl\u00e9aire, signe d'une fermet\u00e9 nouvelle et d'une volont\u00e9 d'accommoder Washington, P\u00e9kin accro\u00eet la pression sur Pyongyang et a refus\u00e9 d'accepter des bateaux remplis de charbon nord- cor\u00e9en, les prochains jours, diront si cela suffira pour intimider Kim Jong Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin, sports rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [94%] :\r\nLa Chine qui s'implique donc de plus en plus dans cette crise nord- cor\u00e9enne, comme les \u00c9tats-Unis le lui avaient demand\u00e9 les \u00c9tats-Unis avaient fait pression, d'ailleurs, pour que P\u00e9kin calme les ardeurs de son voisin nord- cor\u00e9en, ce n'est pas un hasard si Donald Trump fait les yeux doux d\u00e9sormais \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a encore confirm\u00e9, hier soir, ce r\u00e9chauffement avec la Chine, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, il y a une Stoltenberg et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est revenu sur sa rencontre avec son homologue chinois, le week- end dernier \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [60%] :\r\nAvec un monsieur \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 inquiet mais une joie, un qui vont o\u00f9 on ou un la aride. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [94%] :\r\nJe pense que nous avons une tr\u00e8s bonne alchimie ensemble, je pense qu'il est anim\u00e9 par de bonnes intentions et qu'il veut nous aider, nous verrons bien s'il le fait, nous aider dans le dossier nord- cor\u00e9en s'entend si P\u00e9kin s'implique plus, a poursuivi Donald Trump, nous serons plus cool avec la politique commerciale chinoise dans une interview accord\u00e9e au Wall Street Journal, il a d'ailleurs fait un grand pas en avant ou en arri\u00e8re, c'est selon, non, les Chinois ne manipulent pas leur monnaie pendant des mois pourtant, il a accus\u00e9 P\u00e9kin de la sous- \u00e9valu\u00e9 de la maintenir artificiellement tr\u00e8s bas face au dollar afin de doper ses exportations Donald Trump avait m\u00eame promis de mettre officiellement la Chine Alain Aix au 1er jour de sa pr\u00e9sidence, la qualifier de manipulatrice de devises aurait ouvert la voie de possibles sanctions, voire \u00e0 une guerre commerciale, P\u00e9kin devrait donc \u00e9chapper \u00e0 cette classification, au pire, Washington pourrait \u00e9voquer un d\u00e9faut d'alignement mon\u00e9taire un terme technique plus flou, plus acceptable, Donald Trump s'est m\u00eame dit pr\u00eat \u00e0 tol\u00e9rer les colossaux d\u00e9ficits commerciaux am\u00e9ricains dus \u00e0 la faiblesse du Yuan et qui dit moins dont nuit avec la Chine dit relations plus c\u00e2lines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [95%] :\r\nOlivier Schorderet, notre rubrique \u00e9conomique et les temp\u00e9ratures, la temp\u00e9rature est toute autre : avec la Russie les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sont au plus mal, \u00e0 un niveau historiquement bas, pr\u00e9cise m\u00eame Donald Trump, ce n'est pas Vladimir Poutine qui viendra le contredire : Lui qui parle d'une d\u00e9t\u00e9rioration de la confiance, c'est le dossier syrien qui est le principal point de crispation entre les 2 pays, hier, la Russie a mis son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamnait les attaques chimiques en Syrie et qui demandait la collaboration du r\u00e9gime pour enqu\u00eater avant le vote, Staffan de Mistura, s'est exprim\u00e9, il a annonc\u00e9 la reprise des pourparlers, il a plaid\u00e9 pour plus de coop\u00e9ration et de consensus pour oeuvrer pour la paix en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [90%] :\r\nUne fillette de \u00e0 les enjeux aujourd'hui en Syrie sont consid\u00e9rables, et nous savons tous, pourquoi, \u00e0 la lumi\u00e8re des r\u00e9cents d\u00e9veloppements, 2 possibilit\u00e9s s'ouvrent \u00e0 nous, l'une des plus d'atrocit\u00e9s plus d'errements provoqu\u00e9s par les divisions r\u00e9gionales et internationales ou m\u00eame l'escalade et plus de confrontations Ndip c'est ce que la plupart des Syriens craigne et je partage cette peur, mais il y a un autre choix plus de n\u00e9gociations s\u00e9rieuses une vraie d\u00e9sescalade et un cessez-le-feu un ralliement derri\u00e8re la seule fa\u00e7on de mettre un terme au cauchemar syrien nous avons urgemment besoin d'un consensus de la part des majeurs, acteurs du conflit pour soutenir concr\u00e8tement les n\u00e9gociations men\u00e9es par les Nations unies et c'est l'occasion pour le faire, Yoann la n\u00e9gocier un d\u00eener \u00e9viter aux clich\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [92%] :\r\nLa police allemande a perquisitionn\u00e9 hier les appartements de 2 suspects appartenant \u00e0 la mouvance islamiste, un homme int\u00e8gre, interpell\u00e9 dans cette enqu\u00eate sur l'attaque du bus du Borussia Dortmund, ce qui a fait un bless\u00e9 mardi la nature terroriste de l'attaque ne fait plus gu\u00e8re de doute pour la justice allemande qui s'appuie \u00e0 la fois sur les modalit\u00e9s de l'attaque \u00e0 l'explosif et sur une lettre de revendication trouv\u00e9e sur les lieux, une crevette nomm\u00e9e Pink Floyd, un chercheur de l'universit\u00e9 d'Oxford a nomm\u00e9 donner le nom du groupe de rock \u00e0 une crevette munie d'une grosse pas un Hrozenska pas d'\u00e9mettre un son assourdissant r\u00e9cemment d\u00e9couverte au Panama et l'imagination des chercheurs en zoologie ne conna\u00eet pas de limites, lorsqu'il s'agit de nommer une nouvelle esp\u00e8ce certains ne manquent pas d'humour, Vincent je clean. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [89%] :\r\nSinal fait au SPIM dit : c'est le nom tr\u00e8s s\u00e9rieux et tr\u00e8s officiel qu'un collectif de chercheurs de l'universit\u00e9 d'Oxford vient de donner \u00e0 la nouvelle esp\u00e8ce de crevette qu'ils ont r\u00e9cemment identifi\u00e9 \u00e0 Panama, oui, s'il fallait ou s'Ping Floyd dit comme le nom du groupe rock Ping Floyd, j'\u00e9coute les Floyd depuis que j'ai 14 ans, explique Sami de graves, l'un des chercheurs qui a r\u00e9dig\u00e9 le rapport de d\u00e9couverte, c'est donc tout naturellement qu'il a rendu hommage \u00e0 son groupe f\u00e9tiche en nommant cet crevette nouvellement d\u00e9couvert un crustac\u00e9 muni d'une grosse pince rose capable d'\u00e9mettre un son assourdissant en cr\u00e9ant une bulle dont l'implosion peut m\u00eame tuer un petit poisson, c'est la premi\u00e8re fois qu'untel hommage est rendu au groupe rock assure pince-sans-rire, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de l'universit\u00e9 d'Oxford, qui publie l'information \u00e0 savoir si les membres du groupe se sont sentis honor\u00e9s de l'hommage, l'histoire ne le dit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [83%] :\r\n\u00e7a laisse beaucoup d'chanson d\u00e9cliner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 je vous laisserai le faire, on verrait fl\u00e9chir un petit peu merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est un peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54E9DF09-246A-45AB-81F2-8F059DB5C2E8", "internalArchiveId": "54E9DF09-246A-45AB-81F2-8F059DB5C2E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9put\u00e9e tessinoise condamn\u00e9e pour avoir fait entrer des migrants en Suisse", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Lisa Mirra Bosia, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil tessinois, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi pour avoir activement contribu\u00e9 \u00e0 faire entrer des migrants ill\u00e9galement en Suisse. L'\u00e9lue entend faire appel.\r\n\r\n* * D\u00e9put\u00e9e tessinoise condamn\u00e9e pour avoir fait entrer des migrants en Suisse 12h30: Tessin: condamn\u00e9e pour avoir aid\u00e9 requ\u00e9rants DELLA PIETRA\r\nRetour en Suisse, avec ce verdict tr\u00e8s attendu, communiqu\u00e9 ce matin par la justice tessinoise: \r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil tessinois....  Lisa Mirra Bosia.... vient d'\u00eatre condamn\u00e9e pour avoir activement contribu\u00e9 \u00e0 faire entrer des migrants ill\u00e9galement en Suisse.\u00a0\r\nUn verdict contre lequel la coupable entend faire appel.\u00a0\r\nNicole della Pietra vous nous rappelez les faits.\r\nC'est en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re que la d\u00e9put\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res, alors qu'elle servait d'\u00e9claireuse au volant de sa voiture \u00e0 un passeur qui la suivait \u00e0 bord d'un autre v\u00e9hicule emmenant trois mineurs non accompagn\u00e9s pour les faire entrer en Suisse.\u00a0\r\nL'enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'avant son arrestation, Lisa Mirra Bosia avait contribu\u00e9 \u00e0 neuf reprises au moins, et suivant diverses modalit\u00e9s, \u00e0 faire entrer des migrants en Suisse.\u00a0\r\nLa Tessinoise est connue pour avoir, avec son ONG Firdaus, ravitaill\u00e9 quotidiennement les migrants du parc de C\u00f4me, l'\u00e9t\u00e9 dernier et mobilis\u00e9 l'attention des m\u00e9dias suisses et internationaux sur leur cause. Lisa Mirra Bosia avait d'ailleurs d\u00e9croch\u00e9 plusieurs prix pour son engagement humanitaire. La condamnation prononc\u00e9e et communiqu\u00e9e ce matin par le minist\u00e8re public tessinois, est de 80 jours amendes, avec sursis pendant deux ans.\r\nRelance Nadine: Condamnation contre laquelle elle entend bien faire recours, Nicole.\r\nOui, il faut savoir que l'avocat de Lisa Mirra Bosia est un juriste de l'\u00e9tude du professeur Paolo Bernasconi. Lui-m\u00eame au front dans la lutte pour les droits des migrants et contre la politique men\u00e9e par la Suisse \u00e0 ses fronti\u00e8res. Le d\u00e9fenseur de la Tessinoise a fait savoir ce matin que lui et sa cliente sont pr\u00eats \u00e0 batailler jusqu'en derni\u00e8re instance contre cette condamnation.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522526", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9put\u00e9e tessinoise condamn\u00e9e pour avoir fait entrer des migrants en Suisse  / 12H30_2017-04-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["Lisa Mirra Bosia, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil tessinois, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi pour avoir activement contribu\u00e9 \u00e0 faire entrer des migrants ill\u00e9galement en Suisse. L'\u00e9lue entend faire appel."], "variantIds": ["ece-8522526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T11:08:09Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec ce verdict tr\u00e8s attendu et communiqu\u00e9e ce matin par la justice, tessinoise la d\u00e9put\u00e9e socialiste du Grand Conseil tessinois lisa Mirra Bosia vient d'\u00eatre condamn\u00e9 pour avoir activement contribu\u00e9 \u00e0 faire entrer des migrants ill\u00e9galement en Suisse un verdict contre lequel la coupable, entend bien faire appel Nicole della Pietra, vous allez nous rappeler les faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, c'est en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re que la d\u00e9put\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les garde- fronti\u00e8res tessinois alors qu'elle servait d'\u00e9claireuses au volant de sa voiture \u00e0 un passeur qui la suivait \u00e0 bord d'un autre v\u00e9hicule, emmenant trois mineurs non accompagn\u00e9s, pour les faire entrer en Suisse, l'enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'avant son arrestation, Lisa Mirra Bosia avait contribu\u00e9 \u00e0 9 reprises au moins, h\u00e9 oui, et suivant diverses modalit\u00e9s \u00e0 faire entrer des migrants dans notre pays, la Tessinoise est connue pour avoir, avec son ONG d'Aoste ravitaill\u00e9 quotidiennement les migrants du parc de C\u00f4me, l'\u00e9t\u00e9 dernier et mobilis\u00e9 l'attention des m\u00e9dias suisses et internationaux sur leur cause lisa Mirra Bosia avait d'ailleurs d\u00e9croch\u00e9 plusieurs prix pour son engagement humanitaire la condamnation prononc\u00e9e et communiqu\u00e9e ce matin par le minist\u00e8re public tessinois et de 80 jours amendes avec sursis pendant 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [98%] :\r\nCondamnation contre laquelle elle entend donc bien faire recours Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [98%] :\r\nOui, il faut savoir que l'avocat de Lisa Mirra Bosia est un juriste de l'\u00e9tude du professeur Paolo Bernasconi lui- m\u00eame au front dans la lutte dans les droits des migrants et contre la politique men\u00e9e par la Suisse \u00e0 ses fronti\u00e8res, le d\u00e9fenseur de la Tessinoise, a fait savoir ce matin que lui et sa cliente sont pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'en derni\u00e8re instance contre cette condamnation. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E89AC57-674F-4BD2-BEA5-94015E6F5E0F", "internalArchiveId": "3E89AC57-674F-4BD2-BEA5-94015E6F5E0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mont\u00e9e des populismes: un essai d\u00e9crit notre \u00e9poque comme \"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression\"", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heinrich Geiselberger, \u00e0 l'origine du projet d'essai collectif \"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression\"\r\n\"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression\" est un essai collectif, qui para\u00eet jeudi dans le monde entier en 13 langues. Les auteurs, pour la plupart des chercheurs en sciences humaines, estiment que nous vivons une \u00e9poque de r\u00e9gression, avec notamment la mont\u00e9e des populismes et des nationalismes.\r\n\r\n* * Mont\u00e9e des populismes: un essai d\u00e9crit notre \u00e9poque comme \"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression\"  LA GRANDE REGRESSION\r\nL'\u00e2ge de la r\u00e9gression\", c'est le titre d'un essai collectif qui para\u00eet aujourd'hui dans le monde entier. \"R\u00e9gression\": le constat s\u00e9v\u00e8re pos\u00e9 par les auteurs - pour la plupart des chercheurs de premier plan en sciences sociales - sur l'\u00e9poque que nous vivons. Mont\u00e9e des populismes et des nationalismes, post-v\u00e9rit\u00e9: autant de mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion pour ce projet \u00e9ditoral qui a l'ambition d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des questions que se pose le Monde aujourd'hui, S\u00e9verine Ambrus:\r\nAmbitieux, l'ouvrage a su ralier la cr\u00e8me de la cr\u00e8me des sciences humaines mondiales.\r\nDes intellectuels qu'on peut dire \"de gauche\" ou \"progressistes\" pour d\u00e9peindre une \u00e9poque qui semble l'\u00eatre de moins en moins\r\n-De moins en moins progressiste, et plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9e avec le monde intellectuel.\r\nJ'ai pu joindre hier par t\u00e9l\u00e9phone l'\u00e9diteur allemand de la maison d\u00e9dition Suhrkamp,\r\n Heinrich Geiselberger, \u00e0 l'origine du projet.\r\n 0'46''\r\nR\u00e9flexion n\u00e9cessaire qui prend forme autour de ce terme, \"r\u00e9gression\".\r\nNotre \u00e9poque, selon les auteurs du livre, voit les certitudes d'apr\u00e8s la chute du mur de Berlin,\r\nla confiance dans la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique- ces certitudes, largement \u00e9branl\u00e9es.\r\n  0'40''\r\nUne polarisation, parfois violente, que l'on retrouve sur les r\u00e9seaux sociaux mais aussi au niveau g\u00e9opolitique\r\n 0'48''\r\nEt quelles sont, S\u00e9verine, les raisons de cette \u00e9volution?\r\nLes constats se recoupent  pour voir dans cette r\u00e9gression politique les effets du n\u00e9olib\u00e9ralisme et  de la mondialisation.\r\n 0'44''\r\nOn parle beaucoup  aujourd'hui de l'aveuglement des intellectuels, mais, rappelle Heinrich Geiselberger, nombre de chercheurs, loin d'avoir \u00e9t\u00e9 aveugles sur ces questions, avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 ce travail de r\u00e9flexion critique sur la mondialisation dans les ann\u00e9es 90.\r\nUne parole qui n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie d'effet au niveau politique.\r\n 0'52''\r\nUne sorte de rendez-vous manqu\u00e9 avec l'histoire de ce d\u00e9but du 21 e si\u00e8cle pour les penseurs de gauche dont la critique de la mondialisation s'est peu traduite sur le plan \u00e9lectoral, alors qu'elle profitera aux droites conservatrices et populistes, quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n  0'38''\r\nUn rendez-vous manqu\u00e9 avec l'histoire et un brouillage des fronti\u00e8res politiques traditionnelles entre la gauche et la droite qui pousse la pens\u00e9e progressiste  \u00e0 se red\u00e9finir pour mieux coller \u00e0 l'\u00e9poque et mieux la comprender.\r\nCe livre veut en \u00eatre le t\u00e9moignage.\r\n\"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression. Pourquoi nous vivons un tournant historique.\", l'ouvrage rassemble des auteurs allant du sociologue fran\u00e7ais Bruno Latour au philosophe slov\u00e8ne Slavoj Zizek. \r\nIl est disponible en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Premier parall\u00e8le, d\u00e8s aujourd'hui.\r\n=== FIN ===\r\nFin de cette \u00e9mission: S\u00e9verine Ambrus, Laurence Bolomey et Isaline Dou\u00e7ot dans l'\u00e9quipe cette semaine.\r\nAttention il n'y aura pas de \"Tout Un Monde\" demain -- Vendredi Saint -- ni lundi de P\u00e2ques. L'\u00e9mission revient mardi avec C\u00e9line Tzaud aux commandes.\r\nMais d'ici l\u00e0, nous continuons d'exister sur rts.ch/toutunmonde. Egalement sur Facebook et Twitter.\r\nC'est bient\u00f4t l'heure d'aller chercher les oeufs... Il est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. Bonne journ\u00e9e... et Joyeuses P\u00e2ques !", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522503", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Mont\u00e9e des populismes: un essai d\u00e9crit notre \u00e9poque comme \"L\u2019\u00e2ge de la r\u00e9gression\"/ TUM_2017-04-13T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["\"L'\u00e2ge de la r\u00e9gression\" est un essai collectif, qui para\u00eet jeudi dans le monde entier en 13 langues. Les auteurs, pour la plupart des chercheurs en sciences humaines, estiment que nous vivons une \u00e9poque de r\u00e9gression, avec notamment la mont\u00e9e des populismes et des nationalismes."], "variantIds": ["ece-8522503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:39Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e2ge de la r\u00e9gression, c'est le titre d'un essai collectif qui para\u00eet aujourd'hui dans le monde entier r\u00e9gression constat s\u00e9v\u00e8re pos\u00e9 par les auteurs, pour la plupart des chercheurs de 1er plan en sciences sociales, constat sur l'\u00e9poque que nous vivons, mont\u00e9e des populismes et des nationalismes post- v\u00e9rit\u00e9 autant de mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion pour ce projet \u00e9ditorial qui a l'ambition d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des questions que se pose le Monde aujourd'hui S\u00e9verine Ambrus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, ambitieux, l'ouvrage assure ralier la cr\u00e8me de la cr\u00e8me des sciences du Maine mondiales des intellectuels qu'on peut dire, de gauche ou progressistes pour d\u00e9peindre une \u00e9poque qui semble l'\u00eatre de moins en moins de moins en moins progressiste et plut\u00f4t f\u00e2ch\u00e9e avec le monde intellectuel, j'ai pu joindre hier par t\u00e9l\u00e9phone, l'\u00e9diteur allemand pour la maison pour campagne griffe Geisel Berger, \u00e0 l'origine du projet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [72%] :\r\nIl a m\u00eame de l'ethnie Han, Philippe Bugeaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [95%] :\r\nNous avons publi\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es de nombreux ouvrages sur la mondialisation sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie et le populisme de droite, puis c'\u00e9tait \u00e9volution s'est fait sentir de fa\u00e7on plus aigu\u00eb en 2015 en Allemagne en particulier, tandis que le discours sur la crise migratoire se fait de plus en plus v\u00e9h\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [70%] :\r\nC'est ainsi qu'un Paris novembre et une bonne fin de ne pas \u00eatre que \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [91%] :\r\nLes attentats de Paris le 13 novembre qui se sont produits ensuite ont contribu\u00e9 \u00e0 rendre un discours sur les r\u00e9fugi\u00e9s encore plus naus\u00e9abond, avec des sous- entendus racistes de la X\u00e9nophon dit une atmosph\u00e8re survolt\u00e9e des critiques massives contre des politiciens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [71%] :\r\nC'\u00e9tait qu'un politique d'une ancienne afin que les cigarettes ne tente quand m\u00eame d'apr\u00e8s, que fait- on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nEnsuite, il y a eu le Brexit, puis encore l'\u00e9lection de Donald Trump, qui a achev\u00e9 de confirmer que cette r\u00e9flexion \u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [54%] :\r\nC'\u00e9tait le Frac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nEt r\u00e9flexion n\u00e9cessaire, dit -il, qui du coup prend forme autour de ce th\u00e8me de la r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [95%] :\r\nNotre \u00e9poque, selon les auteurs du livre voit les certitudes d'apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, la confiance dans la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique c'est certitudes largement \u00e9branl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [73%] :\r\nM\u00eame des armes, des grosses r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [90%] :\r\nQuand on parle de grande r\u00e9gression, il ne s'agit pas du concept psychologique, personne ne sous- entend que les gens qui ont vot\u00e9 pour Trump pour le Brexit, un comportement infantile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [76%] :\r\nJe ne sais en fait planer de zone de soldes tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nCe que nous voulons d\u00e9sign\u00e9 c'est un recul par rapport aux valeurs que nous consid\u00e9rions jusqu'ici comme normal aussi divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [74%] :\r\nDe fait, si vous d\u00e9sirez au moulin \u00e0 Epinal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [94%] :\r\nAujourd'hui les chefs d'\u00c9tat se parlent de mani\u00e8re beaucoup plus agressive qu'il y a 10 ans, sur internet, on se parle aussi plus agressivement qu'il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [78%] :\r\nOn a de la crise FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [96%] :\r\nLes insultes \u00e0 l'encontre des personnalit\u00e9s politiques sont \u00e9galement plus violente, voil\u00e0 ce que nous entendons par le terme r\u00e9gression dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [99%] :\r\nR\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nUne polarisation parfois violente, que l'on retrouve sur les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi au niveau g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [69%] :\r\nJe a que automoteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [92%] :\r\nJe trouve qu'un sympt\u00f4me important sur le plan international, c'est le fait qu'un dirigeant comme Erdogan traite un politicien n\u00e9erlandais de nazis ou de fascistes, on n'aurait pas entendu \u00e7a, il y a 20 ans ou que le pr\u00e9sident philippin Dutertre insulte le pr\u00e9sident Obama \u00e7a non plus on n'aurait pas admis \u00e0 Gemena une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [59%] :\r\n\u00e0 ce fil le L\u00e4nder videur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [93%] :\r\nOu encore, que de nombreux pays cherche \u00e0 nouveau \u00e0 pratiquer une politique de grande puissance dans certaines r\u00e9gions du monde, que ce soit en Ukraine en Syrie ou au Proche-Orient, \u00e7a aussi c'est un sympt\u00f4me, ce que nous vivons, c'est un retour du concept de nous contre les autres et on assiste aussi \u00e0 une forme d'expression publique plus violentes en Allemagne, cela se traduit par des formules comme dictature de la chanceli\u00e8re tra\u00eetre au peuple presse mensong\u00e8re je trouve ce d\u00e9bordement et notionnel effrayant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [60%] :\r\nJuste une fashion \u00e0 Shrek. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [88%] :\r\nMais S\u00e9verine, quelles sont les raisons de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nLes constats se recoupent pour voir dans cette r\u00e9gression politique, les effets du n\u00e9olib\u00e9ralisme et de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [56%] :\r\nLe une, que ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [92%] :\r\nCela engage des dynamiques qu'aucun \u00c9tat ne peut ensuite contr\u00f4l\u00e9 et face auquel, d\u00e8s lors, nombre de citoyens se sentent impuissants parce qu'ils ont le sentiment que la seule chose sur laquelle ils peuvent avoir prise, c'est la politique au niveau national, mais ils se rendent compte que cela ne permet plus d'influence et ce qui compte dans leur existence de tous les jours, l'autre raison c'est le n\u00e9olib\u00e9ralisme, ce que je trouve int\u00e9ressant et qu'on retrouve \u00e0 plusieurs reprises dans le livre, c'est que les effets du n\u00e9olib\u00e9ralisme ne sont pas qu'\u00e9conomiques, il touche aussi les institutions, les r\u00e9seaux sociaux, les partis politiques, les \u00c9glises, les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [77%] :\r\nCe dernier devant le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [95%] :\r\nLe n\u00e9olib\u00e9ralisme a donc aussi des cons\u00e9quences sociales, culturelles et institutionnelles dont il faut tenir compte \u00e9galement et qui sont d\u00e9velopp\u00e9es dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [73%] :\r\nLa fin du tout \u00e0 fait indemne 62 30 d\u00e9bours pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [93%] :\r\nAlors on parle beaucoup aujourd'hui un de l'aveuglement des intellectuels mais rappelle Heinrich Berger, nombre de chercheurs, loin d'avoir \u00e9t\u00e9 aveugles sur ces questions, avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 ce travail de r\u00e9flexion critique sur la mondialisation, d\u00e8s les ann\u00e9es 90 une parole qui n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie d'effet au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [67%] :\r\nCe a \u00e0 Nevers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [96%] :\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat nourri sur les effets de la globalisation dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 cette \u00e9poque de nombreux auteurs avertissent d\u00e9j\u00e0 que si les \u00c9tats ne contr\u00f4le plus l'\u00e9conomie, cela peut g\u00e9n\u00e9rer un sentiment de col\u00e8re et d'impuissance, il y a eu dans les ann\u00e9es 90, tout un courant de r\u00e9flexion sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [76%] :\r\nPuis de l'autre et que escapade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [79%] :\r\nPensez par exemple au livre de Naomi Klein nos logo qui a \u00e9t\u00e9 un bestseller mondial ou encore aux livres de Michael raret\u00e9 du tonnerre gris, une paille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [71%] :\r\nIl n'\u00e9crit au niveau de caution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [90%] :\r\nEt ce d\u00e9bat s'est poursuivi jusqu'au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et ensuite, s'est fait plus discret. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [92%] :\r\nLui donner une plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [98%] :\r\nEt une grande partie de ce \u00e0 quoi nous assistons aujourd'hui correspond parfaitement \u00e0 ses pr\u00e9visions de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [68%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nIl y a bien des articles de cette \u00e9poque que l'on pourrait lire aujourd'hui apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en pensant qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 2016 ou 2017 et non en 1998. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [94%] :\r\nAppartenant \u00e0 une secte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nUne sorte de rendez- vous manqu\u00e9 avec l'histoire de ce d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle pour les penseurs de gauche dont la critique de la mondialisation s'est peu traduite sur le plan \u00e9lectoral alors qu'elle profitera aux droites nationalistes et populistes, quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [82%] :\r\nElle a dit : il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [92%] :\r\nLa critique de la mondialisation, formul\u00e9e par la gauche n'a jamais eu le succ\u00e8s qu'\u00e0 rencontrer plus tard, la critique de la globalisation, formul\u00e9e par la droite populiste, aujourd'hui on entend \u00e0 Donald Trump critiqu\u00e9 l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, on entend un pays comme la Grande-Bretagne qui \u00e9tait pendant des ann\u00e9es le pr\u00e9curseur de la globalisation \u00e9conomique dire je ne veut plus rien avoir \u00e0 faire avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:01) [58%] :\r\nOn ne passe monnaie il y avait l'lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [92%] :\r\nC'est un constat frustrant pour la gauche pendant des ann\u00e9es la critiqu\u00e9 la globalisation avec des valeurs d'ouverture cette critique de la gauche ne respect pas les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [69%] :\r\nVa tout n\u00e9gativement comme c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [96%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, cela n'a int\u00e9ress\u00e9 personne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [75%] :\r\nPas d'habitude tr\u00e8s classe pr\u00e9pa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [93%] :\r\nUn rendez- vous manqu\u00e9 avec l'histoire, donc, et un brouillage des fronti\u00e8res politiques traditionnelles, entre la gauche et la droite qui pousse la pens\u00e9e progressiste \u00e0 se red\u00e9finir aujourd'hui pour mieux coller \u00e0 l'\u00e9poque et mieux la comprendre ce livre peut-\u00eatre veut en \u00eatre le t\u00e9moignage est peut-\u00eatre le point d\u00e9part l'\u00e2ge de la r\u00e9gression pourquoi nous vivons un tournant historique, l'ouvrage rassemble des auteurs, allant du sociologue fran\u00e7ais Bruno Latour au philosophe slov\u00e8ne Slavoj Jacques, il est disponible en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Premier parall\u00e8le des aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [79%] :\r\nMerci S\u00e9verine Ambrus fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-363075E1-E439-4CF3-ACEE-D6FDD32EE3D8", "internalArchiveId": "363075E1-E439-4CF3-ACEE-D6FDD32EE3D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evolution et exception du travail en France (4/5): La politique face \u00e0 la rar\u00e9faction du travail", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Alors que la France compte pr\u00e8s de 10% de ch\u00f4meurs, la question de l'avenir du travail \u00e0 l'\u00e8re de la robotisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans les d\u00e9bats politiques. Retour dans le temps afin de mieux comprendre o\u00f9 en est la r\u00e9flexion sur le travail et ses enjeux.\r\nLa th\u00e9matique du travail dans le d\u00e9bat de la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017.", "durationSec": 317, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "histoire", "campagne \u00e9lectorale", "philosophie"], "alternativeTitle": ["Evolution et exception du travail en France (4/5): La politique face \u00e0 la rar\u00e9faction du travail / JDM_2017-04-13T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 13.04.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la France compte pr\u00e8s de 10% de ch\u00f4meurs, la question de l'avenir du travail \u00e0 l'\u00e8re de la robotisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans les d\u00e9bats politiques. Retour dans le temps afin de mieux comprendre o\u00f9 en est la r\u00e9flexion sur le travail et ses enjeux."], "variantIds": ["ece-8522559"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:00Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 7 heures 21 mai et c'est l'avant- derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au travail Une th\u00e9matique qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais alors que la France compte pr\u00e8s de 10 pourcent de de ch\u00f4meurs aujourd'hui Patrick Nussbaum propose d'observer comment les courants politiques fran\u00e7ais se positionnent face \u00e0 la menace de rares efficace Yan du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon a voulu r\u00e9habiliter effectivement la valeur travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nFran\u00e7ois de Closets, journaliste et essayistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [91%] :\r\nPour moi, la grande diff\u00e9rence entre M\u00e2con et Fillon qui tous les 2 se r\u00e9clament quand m\u00eame d'une \u00e9conomie lib\u00e9rale et une \u00e9conomie ouverte, etc c'est que Fillon il semble dire par exemple : oui, il faut partir \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans, oui, il faut travailler 39 heures, et l\u00e0 je suis enti\u00e8rement d'accord mais il aimait \u00e7a sous la banni\u00e8re de la droite, nous sommes la droite donc, nous allons vous faire travailler, c'est compl\u00e8tement idiot, il est \u00e9vident que c'est la r\u00e9alit\u00e9 simple qui oblige \u00e0 faire \u00e7a et que nous \u00e0 droite ou de gauche, c'est un d\u00e9tail qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat et de ce point de vue macron \u00e0 moins de r\u00e9f\u00e9rences id\u00e9ologiques, nous n'est plus en contact avec la r\u00e9alit\u00e9, le monde comme \u00e7a, \u00e7a se passe comme \u00e7a, nous y avons notre place, mais \u00e0 condition d'en jouer le jeu et le jouet a chang\u00e9, ce n'est pas une banni\u00e8re id\u00e9ologique en ao\u00fbt, je dirais que lorsque vous devez demander des efforts. \r\nIl vaut mieux le faire avec une image venant de la gauche le 3 c'est probablement davantage que peut avoir macron un inconv\u00e9nient \u00e9tant que, curieusement, justement, il incarne la r\u00e9ussite. \r\nD'abord scolaire, inspecteur des finances, il a r\u00e9ussi \u00e0 bien et en m\u00eame temps la r\u00e9ussite professionnelle et tr\u00e8s bien r\u00e9ussi comme banquier. \r\nC'est encore une fois, pour la France d'en-bas, c'est presque provocante, \u00e7a a l'air de dire \u00e9coutez, moi j'ai fait \u00e7a secoue, vous fait tout et tout le monde ne peut pas et n'est pas ne peut pas \u00eatre con. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nSi l'on s'arr\u00eate une seconde sur l'histoire, force est de constater que le mythe du travail h\u00e9 bien diff\u00e9rent dans les cultures, par exemple, le suisse ou allemande que fran\u00e7aise mais les slogans ne r\u00e9siste pas \u00e0 une analyse fine Pierre-Yves Gomez, directeur de l'institut fran\u00e7ais de gouvernement, les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [83%] :\r\nEn France, il y a toujours eu, sorte de r\u00eave aristocratique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e comme si sur de r\u00e9ussite absolue, c'\u00e9tait celle des aristocrates pr\u00e9r\u00e9volutionnaire que l'on a ex\u00e9cut\u00e9 mais dont on r\u00eave toujours un petit peu comme sur le mythe de toujours renouvel\u00e9, ceux qui vivent sans travail il y a 7 8 mais il y a aussi en France, une tr\u00e8s grande culture du travail assez particuli\u00e8re, parce il y a l'esth\u00e9tique du travail, la France est un pays o\u00f9 le beau geste est tr\u00e8s important, on a fait des \u00e9tudes par exemple tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s simple, assure l'entreprise qui posent des c\u00e2bles \u00e9lectriques, donc pourrait dire le la l'esth\u00e9tique joue assez peu d\u00e9trompez -vous : on montre selon les pays, l'esth\u00e9tique joue plus ou moins, c'est en France que le plus \u00e0 la fa\u00e7on de poser des c\u00e2bles, il y a un beau travail et et celui qui travaille bien, n'est pas n\u00e9cessairement celui qui travaille vite et celui qui fait que juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nMais derri\u00e8re ce r\u00eave aristocratique romantique se cache \u00e9galement selon l'essayiste Fran\u00e7ois de Closets, le mauvais g\u00e9nie d'un certain lib\u00e9ralisme disons d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [85%] :\r\nLe lib\u00e9ralisme qu'on a v\u00e9cu, qu'on a vu d\u00e9ferler depuis quelques d\u00e9cennies, ces lib\u00e9ralisme a d'une certaine fa\u00e7on discr\u00e9diter le travail discr\u00e9diter le travail puisque tout \u00e0 coup, il apparaissait de fa\u00e7on \u00e9vidente que le travail de toute une marchandise qu'on l'acheter ou \u00e7a co\u00fbte le moins cher, parce que, \u00e0 la t\u00eate des entreprises arriver des financiers, alors qu'au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, il y avait des industriels qui \u00e9tait tout entier dans l'entreprise, dans le m\u00e9tier, l\u00e0 pas du tout jeter des finances, on va aller vont passer, et donc on a largement \u00e9corn\u00e9e tu\u00e9 cette valeur travail cette valeur travail qui au lieu de se trouver collectivement dans l'entreprise, en ayant le m\u00eame patriotisme d'entreprise sur les dirigeants sur des financiers sur le et salari\u00e9s non tout d'un coup, c'\u00e9tait dans chaque individu peut se trouver la valeur travail, c'est \u00e0 vous de dettes, le mercenaire qui vendez votre travail au meilleur prix en essayant d'avoir la meilleure qualit\u00e9 de travail, et l\u00e0 \u00e7a d\u00e9connect\u00e9 les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [94%] :\r\nDemain, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au travail, o\u00f9 en est -on avec la c\u00e9l\u00e8bre proph\u00e9tie de l'Am\u00e9ricain J\u00e9r\u00e9my Rifkin, qui, il y a 20 ans, on s'en souvient tous pr\u00e9disaient tout simplement la fin du travail. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gomez, Pierre-Yves", "role": "directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Closets, Fran\u00e7ois de", "role": "journaliste et essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA0E308-3961-400D-B065-D57DC79BE5D5", "internalArchiveId": "0DA0E308-3961-400D-B065-D57DC79BE5D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR Fribourgeois;Pierre Eckert, expert scientifique \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse;Jean-Christophe Vi\u00e9, directeur adjoint du programme \"Esp\u00e8ces\" \u00e0 l'Union internationale de conservation de la Nature;Vigna;Emilio Odebrecht, patron du groupe Odebrecht (dans les ann\u00e9es 80), g\u00e9ant du BTP*;Georges Tissi\u00e8res, Pr\u00e9sident d'honneur du BBC Monthey\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/CONSEIL SECU DE MISTURA PA) Sans surprise, la Russie a donc mis son huiti\u00e8me veto \u00e0 une r\u00e9solution condamnant les attaques chimiques en Syrie... Moscou qui prot\u00e8ge ainsi son alli\u00e9 syrien, le r\u00e9gime de Bachar Al Assad... et qui appelle \u00e0 une enqu\u00eate approfondie pour d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s dans cette attaque qui a fait pr\u00e8s de 84 morts, au nord-ouest de la Syrie.\r\nAu moment du vote, la Chine, qui avait l'habitude d'opposer son v\u00e9to, \u00e9galement en faveur de Damas, cette fois, s'est abstenue... \r\nEchec de la r\u00e9solution, donc... apr\u00e8s le v\u00e9to russe... Et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump a imm\u00e9diatement r\u00e9agi... Les relations avec la Russie... sont au plus bas, peut-\u00eatre au plus bas niveau de tous les temps a-t-il dit... \r\nMarie Bourreau... \r\n  0'47''\r\n((Les diplomates avaient esp\u00e9r\u00e9 que les frappes am\u00e9ricaines en Syrie pourraient changer le cours des n\u00e9gociations sur la Syrie. Mais avec ce huiti\u00e8me veto russe, montre que Moscou n'est pas sensible aux rapports de force.bien au contraire.le repr\u00e9sentant de Moscou \u00e0 l'ONU a une nouvelle fois violemment d\u00e9nonc\u00e9 les efforts de changement de r\u00e9gime des occidentaux qui selon lui accusent le r\u00e9gime syrien d'avoir men\u00e9 l'attaque au gaz sarin le 4 avril dernier sans aucune preuve .\r\nC'\u00e9tait d'ailleurs tout l'objet de cette r\u00e9solution qui devait permettre une enqu\u00eate approfondie en obligeant la Syrie \u00e0 collaborer pour \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s. Mais si Moscou a indiqu\u00e9 \u00eatre favorable \u00e0 une telle enqu\u00eate..pas question pour autant d'exposer Bachar Al Assad \u00e0 de possibles poursuites. Pour l'ONU, ce veto marque donc une nouvelle fois l'isolement de Moscou. sur la sc\u00e8ne internationale et son manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour la recherche de la paix en Syrie.))\r\nEt un peu avant ce vote... A Moscou... le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tilerson rencontrait son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov... Rencontre glaciale... Les deux pays ont \u00e9tal\u00e9 leur divergences... Rex Tilerson a d\u00e9plor\u00e9 le faible niveaz de confiance entre les deux pays...\"Les deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires ne peuvent avoir ce genre de relations, a soulign\u00e9 le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain lors d'une conf\u00e9rence de presse o\u00f9 les chefs de la diplomatie se sont \u00e0 peine regard\u00e9... \r\nDeux puissances aux antipodes donc... Et \u00e0 noter aussi le revirement de Donald Trump sur l'Otan... qui n'est plus obsol\u00e8te... selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... D\u00e9claration qui va \u00e0 rebours avec ses d\u00e9clarations de campagne... au cours de laquelle il avait fustig\u00e9 l'alliance atlantique...\r\nR\u00e9trop\u00e9dalage aussi dans sa relation avec la Chine... Donald Trump  vant\u00e9 hier une bonne alchimie avec le pr\u00e9sident chinois... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne compte plus d\u00e9signer la Chine comme un pays qui manipule sa monnaie pour doper ses exportations...contrairement \u00e0 ce qu'il avait dit... avant son \u00e9lection...\r\n(11/FR/YENDI ITV CASTELLA) En Suisse, ce sont 500 emplois qui sont menac\u00e9s... par une fermeture d'entreprise... \r\nYendi, cha\u00eene de v\u00eatements bas\u00e9e dans le canton de Fribourg a demand\u00e9 hier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite \r\nUne vraie s\u00e9rie noire pour l'emploi dans le canton. Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR Fribourgeois, d\u00e9plore cette nouvelle fermeture annonc\u00e9e, mais il veut rester optimiste pour l'emploi.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Vincent Stockline... \r\nLe syndicat Unia a rendez vous mardi prochain avec la direction... Le syndicat qui estime que celle ci a cach\u00e9 jusqu'au bout la situation r\u00e9elle de l'entreprise \u00e0 ses employ\u00e9s... ce qui est inacceptable...\r\nLa semaine derni\u00e8re encore, la direction envoyait aux succurssales des courriels qui se voulaient rassurants...\r\n(Bodluv et Parmelin) Dans le dossier du projet de d\u00e9fense Bodlouv...gel\u00e9 en mars dernier...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient Guy Parmelin...\r\nLe gouvernement estime que la d\u00e9cision de geler le projet \u00e9tait la bonne... Il ne suit pas les recommandations de la commission de gestion du National... qui jugeait que cette suspension trop h\u00e2tive et arbitraire... \r\nIl n'y aura donc pas de relance de cette proc\u00e9dure d'achat des missiles sol air pour le moment, indique le gouvernement...\r\n(Allemagne) La police allemande a perquisitionn\u00e9 hier les appartements de deux suspects appartenant \u00e0 la mouvance islamiste...\r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans cette enqu\u00eate sur l'attaque du bus du Borussia Dortmund mardi... qui a fait un bless\u00e9-- \r\nUn Irakien de 25 ans, selon la S\u00fcddeutsche Zeitung... \r\nLa nature terroriste de l'attaque ne fait plus gu\u00e8re de doute... pour la justice Allemande qui s'appuie \u00e0 la fois sur les modalit\u00e9s de cette attaque \u00e0 l'explosif et sur une lettre de revendication trouv\u00e9e sur les lieux... Lettre qui demandait \u00e0 l'Allemagne de cesser de participer \u00e0 la coalition internationale... contre le groupe Etat Islamique..\r\n(05court/MULTI SECHERESSE ITV ECKERT) Le canton de Vaud lance un appel \u00e0 la prudence en for\u00eat \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse... \r\nLe danger d'incendie est marqu\u00e9... relev\u00e9 au niveau 3... Pas de feux donc allum\u00e9s sur les places de pic nic... \r\nLa s\u00e9cheresse s\u00e9vit en  Suisse depuis des semaines... Et les sols sont tr\u00e8s sec...\r\nIl faut remonter \u00e0 une quarantaine d'ann\u00e9es, pour retrouver une telle situation...Y a t'il un lien avec le changement climatique? Pierre Eckert, expert scientifique \u00e0 M\u00e9t\u00e9o suisse... \r\n  0'56'' ((Attention fin \u00e9trange...))\r\nDes propos recueillis par Michel Eymann...\r\n(D5/FAUNE REFUGIES CLIMATIQUES PI) Et pour mieux anticiper les nouvelles r\u00e9alit\u00e9s climatiques... \r\nUn bioligiste am\u00e9ricain propose de d\u00e9placer les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales qui sont menac\u00e9es... \r\nJohn Morton, biologiste dans une r\u00e9serve naturelle d' Alaska, estime que cette p\u00e9ninsule, difficile d'acc\u00e8s, pourrait accueillir des esp\u00e8ces menac\u00e9es issues d'autres r\u00e9gions du continent nord am\u00e9ricain. Katja Schaer...\r\n  1'25''\r\n(D4/CORRUPTION BRESIL PI) Au Br\u00e9sil, le scandale de corruption Petrobras d\u00e9ferle sur la classe politique...\r\nAvec huit ministres et des dizaines de parlementaires vis\u00e9s par des enqu\u00eates... Le gouvernement de Michel Temer tente de faire bonne figure.. \r\nHier soir, la Cour supr\u00eame a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 septante six enqu\u00eate contre une centaine de personnalit\u00e9s... Des accusations issues des confessions d'ex cadres dirigeants de l'entreprise Odebrecht... G\u00e9ant du BTP et au coeur d'un vaste syst\u00e8me de trucage des march\u00e9s publics... \r\nCorrespondance d'Anne Vigna \u00e0 Rio... \r\n  1'40''\r\n(21/BAYERN-REAL MADRID PA) Le football a repis ses droits hier... apr\u00e8s l'attaque du bus des joueurs de Dortmund hier... \r\nEn match aller des quarts de finale de la ligue des Champions... Monaco a battu Dortmund 3 \u00e0 2... Apr\u00e8s la d\u00e9faite, l'entraineur du club allemand a vivement critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de l'UEFA de maintenir le match au lendemain de l'attentat...\r\nDans les autres rencontres, la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire du Real Madrid \u00e0 Munich, 2 \u00e0 1 face au Bayerne... \r\nChristino Ronaldo est devenu le premier joueur \u00e0 inscrire 100 buts en comp\u00e9tition europ\u00e9enne de clubs... \r\nChristophe Cerf... \r\n  1'01''\r\nEt puis, autre victoire Madril\u00e8ne, l'Atl\u00e9tico a battu Leicester 1 \u00e0 0...\r\n(D3/BASKET MONTHEY CP PI) En Basketball. Le BBC Monthey a une nouvelle fois d\u00e9fray\u00e9 la chronique hier... Quatre jours apr\u00e8s les \u00abd\u00e9bordements \u00bb de certains de ses membres \u00e0 l'issue de la finale de Coupe de Suisse, perdue face aux Lions de Gen\u00e8ve. \r\nLes dirigeants montheysans ont tenu une conf\u00e9rence de presse. pour ne rien dire... Alain Th\u00e9voz.\r\n  1'35''\r\nEt puis, en tennis, \u00e7a passe pour Viktoria Golubic... qui a sauv\u00e9 l'honneur suisse au tournoi de Bienne hier...\r\nElle s'est qualifi\u00e9e aux d\u00e9pents de l'Allemande Laura Siegemund... en trois sets, 6-2, 4-7 7-6...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il va faire beau encore ce jeudi...\r\nAvec seulement quelques nuages le matin sur le nord du Jura et l'Ajoie, l'apr\u00e8s-midi dans les Alpes..\r\nIl fera 5 degr\u00e9s le matin, 18 l'apr\u00e8s midi... 22 en Valais... Un vent mod\u00e9r\u00e9 sur le nord du Pateau et du Jura...\r\nPour ce week end de Pacques... Du soleil tous les jours... Sauf samedi o\u00f9 le temps sera couvert... Mais le soleil reviendra dimanche et va se maintenir lundi de P\u00e2cques...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Allemagne attentats) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e encore une fois ensoleill\u00e9e nous attend aujourd'hui. Seuls quelques rares bancs nuageux pourront freiner l'ensoleillement sur le nord du Jura et en Ajoie, principalement en matin\u00e9e. Les temp\u00e9ratures resteront cl\u00e9mentes avec une fourchette de 19 \u00e0 21\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e cet apr\u00e8s-midi en r\u00e9gion de plaine. La journ\u00e9e de vendredi s'annonce tr\u00e8s semblable \u00e0 celle d'aujourd'hui. Le soleil continuera de briller de tous ses feux. Seuls quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront t\u00e2cher le ciel sur les r\u00e9gions\r\n(w) Avant la r\u00e9union sur le chimique, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies avait entendu Staffan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie sur le volet politique. Ce dernier a annonc\u00e9 la reprise des pourparlers de paix \u00e0 Geneve \u00e0 condition que les Etats Unis et la Russie renforcent leur coop\u00e9ration pour une solution politique. Ecoutez le \r\n\u00ab Les enjeux aujourd'hui en Syrie sont consid\u00e9rables et nous savons tous pourquoi. A la lumi\u00e8re des r\u00e9cents d\u00e9veloppements, deux possibilit\u00e9s s'ouvrent a nous.l'une est plus d'atrocit\u00e9s, plus d'errements provoqu\u00e9s par les divisions r\u00e9gionales et internationales  ou m\u00eame l'escalade et plus de confrontations. C'est ce que la plupart des Syriens craigne et je partage cette peur.\r\nMais il y a un autre choix : plus de n\u00e9gociations s\u00e9rieuses, une vraie d\u00e9sescalade et cessez-le feu, et un ralliement derri\u00e8re la seule facon de mettre un terme au cauchemar syrien : Nous avons urgemment besoin d'un consensus de la part des majeurs acteurs du conflits pour soutenir concr\u00e8tement les n\u00e9gociations men\u00e9es par les Nations Unies et c'est l'occasion pour le faire \u00bb", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8522573", "ece-8522553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-19T05:10:12Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nC'est l'heure du journal de Blandine L\u00e9vite huiti\u00e8me Veto russe \u00e0 l'ONU, la Russie, qui s'est oppos\u00e9 hier \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui condamn\u00e9 l'attaque chimique du 4 avril dernier la Syrie au coeur des divergences entre Washington et Moscou, dont les relations sont au plus bas, dixit Donald Trump m\u00eame analyse c\u00f4t\u00e9 russe, pr\u00e8s de 500 emplois menac\u00e9s en Suisse, et notamment dans le canton de Fribourg, o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de il y a une vie, la cha\u00eene de pr\u00eat-\u00e0-porter a demand\u00e9 hier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [83%] :\r\nOn les dit moyen\u00e2geuse, ferm\u00e9, opaque, les bourgeoisies de villes ou de villages quel en sont -elles encore au XXIe si\u00e8cle, c'est bourgeoisie Intercit\u00e9s invite tout \u00e0 l'heure, l'historien Jean-Pierre d'Oran, sp\u00e9cialiste de l'histoire fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nComment prot\u00e9ger les esp\u00e8ces menac\u00e9es par le changement climatique, un biologiste am\u00e9ricain propose de les d\u00e9placer en Alaska la classe cas difficiles d'acc\u00e8s, donc plus de prot\u00e9ger Arche de No\u00e9 des plantes et des animaux menac\u00e9s, c'est une fausse bonne id\u00e9e pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nScientifique la quoi phobies ou la peur de l'eau 10 personnes 10 pourcent des des personnes en souffrent, alors que la natation est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des sports les plus complets, mais cette peur est irrationnelle, nous le verrons tout \u00e0 l'heure dans Sport matin avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [90%] :\r\nSans surprise, la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nIl a donc mis hier son huiti\u00e8me v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamnant les attaques chimiques en Syrie : Moscou qui prot\u00e8ge ainsi son alli\u00e9 syrien, le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad et qui appelle aussi \u00e0 une enqu\u00eate un profond dit pour d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s dans cette attaque qui a fait pr\u00e8s de 84 morts le 4 avril au nord- ouest de la Syrie au moment du vote, la Chine, qui avait l'habitude d'opposer son v\u00e9to, \u00e9galement en faveur de Damas cette fois s'est abstenue, \u00e9chec de la r\u00e9solution tout de m\u00eame, donc apr\u00e8s le v\u00e9to russe et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, les relations avec la Russie sont au plus bas, a -t-il dit, peut-\u00eatre m\u00eame au plus bas niveau de tous les temps Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nLes diplomates avaient esp\u00e9r\u00e9 que les frappes am\u00e9ricaines en Syrie pourrait changer le cours des n\u00e9gociations sur la Syrie, mais ce huiti\u00e8me Veto russe montre que Moscou n'est pas sensible aux rapports de force, bien au contraire, le repr\u00e9sentant de Moscou \u00e0 l'ONU, a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les efforts de changement de r\u00e9gime des occidentaux qui, selon lui, accusent le r\u00e9gime syrien d'avoir men\u00e9 l'attaque au gaz sarin, le 4 avril dernier sans aucune preuve, c'\u00e9tait d'ailleurs tout l'objet de cette r\u00e9solution, qui devait permettre une enqu\u00eate approfondie en obligeant la Syrie \u00e0 collaborer pour \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s, mais si Moscou a indiqu\u00e9 \u00eatre favorable \u00e0 une telle enqu\u00eate, pas question pour autant d'exposer Bachar Al-Assad Assad \u00e0 de possibles poursuites pour l'ONU, ce Veto marque une nouvelle fois l'isolement de Moscou sur la sc\u00e8ne internationale et son manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour la recherche de la paix en Syrie Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [96%] :\r\nEt peu avant ce vote \u00e0 Moscou le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson rencontrer son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov rencontre glaciale, les 2 pays ont \u00e9tal\u00e9 leurs divergences, Rex Tillerson a d\u00e9plor\u00e9 le faible niveau de confiance entre les 2 pays, les 2 plus grandes puissances nucl\u00e9aires ne peuvent avoir ce genre de relations, a soulign\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain lors d'une conf\u00e9rence de presse o\u00f9 les chefs de la diplomatie se sont \u00e0 peine regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [85%] :\r\nDe puissances aux antipodes donc \u00e0 noter aussi le revirement de Donald Trump sur l'Otan, qui n'est plus obsol\u00e8te selon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9claration qui va \u00e0 rebours avec ce qu'il avait dit pendant sa campagne, il avait alors fustig\u00e9 l'Alliance Atlantique r\u00e9trop\u00e9dalage aussi dans sa relation avec la Chine, Donald Trump a vant\u00e9 hier une bonne alchimie avec le pr\u00e9sident chinois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne compte plus d\u00e9signer la Chine comme un pays qui manipule sa monnaie pour doper ses exportations contrairement \u00e0 ce qu'il avait dit \u00e9galement avant son \u00e9lection, en Suisse, ce sont 500 emplois qui sont menac\u00e9s par une fermeture d'entreprise, il y a une dit cha\u00eene de v\u00eatements bas\u00e9e dans le canton de Fribourg a demand\u00e9 hier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite une vraie s\u00e9rie noire pour l'emploi dans le canton et Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR Fribourgeois d\u00e9plore cette nouvelle fermeture annonc\u00e9e, mais il veut rester optimiste pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [84%] :\r\nEffectivement, c'est une s\u00e9rie a fait difficile ce qu'on a une pens\u00e9e \u00e9mue pour les employ\u00e9es pour les patrons qui ont essay\u00e9 apparemment tout essay\u00e9 quoi sauver les emplois dans le bilan global, ce qu'on doit regarder sous aussi la cr\u00e9ation d'emplois parce que dans les emplois qui disparaissent, bien s\u00fbr, on en parle moins parce que, on commence \u00e0 cr\u00e9er une entreprise, on n'a pas directement avec l'ensemble des employes, mais on sait qu'on a des entreprises qui d\u00e9veloppent Fribourg n'a pas innovation, on a le canton de Fribourg qui fait aussi la politique fonci\u00e8re, il faut d\u00e9velopper ces emplois, c'est un des des points forts qu'on veut mettre en avant leurs projets musculature et moi je crois que c'est l\u00e0 qu'on doit mettre \u00e0 tout prix nous fonc\u00e9 dans la cr\u00e9ation d'emplois, sur le fait que la qui a 13 ans, c'est des probl\u00e8mes de march\u00e9, c'est des probl\u00e8mes d'adjudications de travaux o\u00f9 nous n'avons aucun levier pour pour agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Vincent, n\u00e9 le syndicat Unia rendez- vous mardi prochain avec la direction, syndicats qui estiment que la direction a cach\u00e9 jusqu'au bout la situation r\u00e9elle de l'entreprise assez employ\u00e9, ce qui est inacceptable selon Unia la semaine derni\u00e8re encore la direction envoyait aux succursales des courriels qui se voulaient rassurantes dans le dossier du projet de d\u00e9fense louve gel\u00e9s en mars dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient Guy Parmelin au gouvernement, estime que la d\u00e9cision de geler le projet \u00e9tait la bonne, il ne suit pas les recommandations de la commission de gestion du National qui jugeait cette suspension trop h\u00e2tive et arbitraire, il n'y aura donc pas pour l'instant de relance de cette proc\u00e9dure d'achat des missiles sol air, pour le moment, c'est ce qu'indique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [98%] :\r\nLe gouvernement, la police allemande a perquisitionn\u00e9 hier les appartements de 2 suspects appartenant \u00e0 la mouvance islamiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [97%] :\r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans cette enqu\u00eate sur l'attaque du bus du Borussia Dortmund mardi qui a fait un bless\u00e9, un Irakien de 25 ans selon la S\u00fcddeutsche Zeitung, la nature terroriste de l'attaque, en tout cas ne fait plus gu\u00e8re de doute pour la justice allemande qui s'appuie \u00e0 la fois sur les modalit\u00e9s de l'attaque \u00e0 l'explosif et sur une lettre de revendication trouv\u00e9e sur les lieux, elle demandait \u00e0 l'Allemagne de cesser de participer \u00e0 la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [96%] :\r\nLe canton de Vaud lui lance un appel \u00e0 la prudence en for\u00eat, \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [92%] :\r\nLe danger d'incendie marqu\u00e9 relev\u00e9 au niveau 3 Pas de feux donc sur les places de pique- nique, la s\u00e9cheresse s\u00e9vit vit en Suisse depuis 2 semaines et les sols sont tr\u00e8s sec, il faut remonter \u00e0 une quarantaine d'ann\u00e9es pour retrouver une telle situation, alors y a -t-il un lien avec le changement climatique Pierre \u00e9querre expert scientifique \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:25) [89%] :\r\nJe dirais que que non je je pense pas le changement climatique pr\u00e9voient des p\u00e9riodes s\u00e8ches qui sont plus longues, qui sont peu durables, mais avec des quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations globales qui sont les m\u00eames, c'est parce qu'on a maintenant ici, on a plut\u00f4t affaire \u00e0 la variabilit\u00e9 du climat 2 ann\u00e9es ne se ressemblent jamais cette ann\u00e9e, on a une ann\u00e9e s\u00e8che l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tait plut\u00f4t humide, voil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a dans le pass\u00e9, \u00e7a continuera \u00e0 \u00eatre cadenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [91%] :\r\nPierre Eckert avec Michel \u00e9mane et pour mieux anticiper justement ces nouvelles r\u00e9alit\u00e9s climatiques un biologiste am\u00e9ricain propose de d\u00e9placer les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales qui sont menac\u00e9s, John Morton biologiste dans une r\u00e9serve naturelle d'Alaska, estime que cette p\u00e9ninsule, difficile d'acc\u00e8s pourrait accueillir des esp\u00e8ces menac\u00e9es, issues d'autres r\u00e9gions du continent nord- am\u00e9ricain, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [92%] :\r\nMartin, tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 climatique actuel n'a que peu de sens, celle qui nous attend, qui compte et qu'il faut anticiper, anticiper, c'est volontairement d\u00e9placer les esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique dans des r\u00e9gions qui ne leur sont pas ou peu accessibles, comprenez des r\u00e9gions dans lesquelles elles ne peuvent pas migrer naturellement mais dans un monde qui luttent aussi contre les esp\u00e8ces invasives ce concept divise parce qu'il revient \u00e0 prendre \u00e0 Paris Jean-Christophe est directeur adjoint du programme Esp\u00e8ces \u00e0 l'Union internationale de conservation de la nature. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [91%] :\r\nQuand on prend une d\u00e9cision de bouger une esp\u00e8ce il y a certainement une bonne raison de le faire parce qu'un danger cette esp\u00e8ce est menac\u00e9e, mais il y a quand m\u00eame des dangers qui sont associ\u00e9s, l'histoire est pleine d'histoires de gens qui ont eu plein de bonnes d\u00e9tention et qui ont quand m\u00eame caus\u00e9 des gros probl\u00e8mes derri\u00e8re, notamment en ne d\u00e9passant des esp\u00e8ces qui sont devenues envahissantes derri\u00e8re ce qui fait qu'aujourd'hui un des plus gros probl\u00e8mes auquel fait face \u00e0 plan\u00e8te c'est quand m\u00eame les esp\u00e8ces envahissantes qui colonise des espaces prennent la place des esp\u00e8ces indig\u00e8nes et puis cause aussi des probl\u00e8mes de sant\u00e9, un des probl\u00e8mes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [88%] :\r\nLes risques doivent donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9s anticiper les scientifiques s'y attache, reste le probl\u00e8me central que tous les risques ne peuvent pas \u00eatre connus avant de d\u00e9placer volontairement une esp\u00e8ce et ce probl\u00e8me, conduit \u00e0 un dilemme lorsque sauver une esp\u00e8ce revient \u00e0 en menacer une autre un dilemme qui m\u00eame parfois cette difficile d\u00e9cision de laisser s'\u00e9teindre une esp\u00e8ce pour tenter d'en pr\u00e9server d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [94%] :\r\nAu Br\u00e9sil, le scandale de corruption Petrobras s'd\u00e9ferle sur la classe politique avec huit ministres des dizaines de parlementaires vis\u00e9s par des enqu\u00eates, le gouvernement de Michel Temer retente tant bien que mal, de faire bonne figure hier soir, la Cour supr\u00eame a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 76 enqu\u00eates contre une centaine de personnalit\u00e9s des accusations issues des confessions d'ex cadres dirigeants de l'entreprise Odebrecht g\u00e9ant du BTP qui paie est au coeur d'un vaste syst\u00e8me de trucage des march\u00e9s publics, correspondance d'Anne Vigna \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [93%] :\r\nC'est le juge Moro et la Cour supr\u00eame qui ont rendu public hier soir \u00e0 20 heures des centaines d'heures de vid\u00e9o, l'entreprise Odebrecht a d\u00e9cid\u00e9 de collaborer avec la justice en d\u00e9cembre dernier et ses cadres sont cens\u00e9s dire la v\u00e9rit\u00e9 pour obtenir cl\u00e9mence de la justice dans leur condamnation, tous les partis politiques sont vis\u00e9s par leurs aveux, beaucoup d'argent donn\u00e9 contre l'obtention de faveur et de contrats Emilio Odebrecht, patron du groupe dans les ann\u00e9es 80 a expliqu\u00e9 par exemple que pour obtenir des contrats avec Petrobras, s'il fallait payer des pots-de-vin et ce depuis 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [89%] :\r\nQui ne se qui se passe au Br\u00e9sil n'est pas arriv\u00e9 depuis 5 ou 10 ans \u00e9tait, \u00e7a fait 30 ans un accord institutionnel, c'\u00e9tait quelque chose de normal en fonction du nombre de partis, il se battait au sein de Petrobras pas pour avoir des postes non c'\u00e9tait pour avoir de gros Budgets, les parties mettaient des hommes \u00e0 cette Petrobras dans l'objectif de r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent tout le parti et \u00e7a fait 30 ans que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:19) [89%] :\r\nFace \u00e0 ses aveux, la question qui se pose d\u00e9sormais \u00e0 la justice br\u00e9silienne et quand commencer et qu'on a arr\u00eat\u00e9 ses enqu\u00eates le syst\u00e8me d\u00e9crit par Odebrecht a fonctionn\u00e9 dans la plupart des chantiers, sans parler du lobby fait par le groupe pour obtenir des lois plus favorable \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats, ce grand d\u00e9ballage fragilise tous les partis politiques, mais aussi le gouvernement alors qu'il \u00e9tait sur le point de faire voter des r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 impopulaires comme celle du travail et des retraites, leur vote semble aujourd'hui compromis un Vigna rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [96%] :\r\nLe football a repris ses droits hier apr\u00e8s l'attaque du bus des joueurs de Dortmund, hier en match aller des quarts de finale de la Ligue des champions, Monaco a battu Dortmund 3 \u00e0 2 apr\u00e8s la d\u00e9faite, l'entra\u00eeneur du club allemand a d'ailleurs vivement critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de l'UEFA, de maintenir le match au lendemain de l'attentat dans les autres rencontres, la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire du Real Madrid \u00e0 Munich 2 \u00e0 1 face au Bayern, Cristiano Ronaldo est devenu le 1er joueur \u00e0 inscrire 100 buts en comp\u00e9titions europ\u00e9ennes de clubs Christophe Serre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [92%] :\r\n24 heures apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Dortmund, on se demandait comment le football allaient reprendre le dessus, entre le Bayern et le Real, bien s\u00fbr, en a un Tchat futile, disput\u00e9e entre 2 des meilleures \u00e9quipes du monde n'est rien en comparaison d'une attaque \u00e0 la bombe mais il est parfois bon de se changer les id\u00e9es en se concentrant sur le jeu, dans ces conditions, l'homme le plus en vue, ne pouvait \u00eatre que Cristiano Ronaldo, muet en Coupe d'Europe depuis 6 matches, le Portugais s'est r\u00e9veill\u00e9 au bon moment, 2 buts, ce qui porte son total \u00e0 100 en Coupe d'Europe tout simplement exceptionnel, bien s\u00fbr, les Bavarois pourront maudire le penalty rat\u00e9 par Vidal en premi\u00e8re p\u00e9riode, ils pourront aussi point\u00e9 du doigt l'expulsion de Ravi Martinez, \u00e9videmment, ces \u00e9l\u00e9ments ont jou\u00e9 en faveur du Real mais celui qui a vraiment fait la diff\u00e9rence, c'est bien l'attaquant portugais Cristiano Ronaldo qui pourrait bien aider son \u00e9quipe \u00e0 conserver le troph\u00e9e cette ann\u00e9e, ce que personne n'a r\u00e9alis\u00e9 depuis l'instauration de la Ligue des champions en 1993 Christophe rtssport M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [95%] :\r\nEt puis autre victoire Madril\u00e8ne, l'Atletico Madrid a battu Leicester 1 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [88%] :\r\nEn basket ball BBC Monthey a une nouvelle fois d\u00e9fray\u00e9 la chronique hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [94%] :\r\n4 jours apr\u00e8s les d\u00e9bordements de certains de ses membres, \u00e0 l'issue de la finale de Coupe de Suisse, perdue face aux Lions de Gen\u00e8ve, les dirigeant montheysan ont tenu une conf\u00e9rence de presse hier pour ne rien dire Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [92%] :\r\nIls auraient pu montrer du repentir faire profil bas ou encore monde honorable apr\u00e8s le comportement agressif de certains que nenni, en l'espace de quelques jours le pr\u00e9sident et le vice- pr\u00e9sident du BBC Monthey les autres, et certains joueurs ont terni le travail de longue haleine des anciens travail bas\u00e9 sur des valeurs de fair-play Georges hier, a pr\u00e9sid\u00e9 le club de 1986 \u00e0 1999, pr\u00e9sident d'honneur du BBC Monthey il a tenu \u00e0 pr\u00e9senter ses excuses au nom des supporters, des membres du club et des anciens dirigeants au pr\u00e9sident de Suisse Basket. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:14) [90%] :\r\nPersonnellement, je me sentais dans l'obligation de le faire, c'\u00e9tait pas mal, ce qui me permettait dormir, hein, si vous voulez cette d\u00e9marche \u00e0 sa juste valeur et nous Monsieur Servier a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 content de entendra il n'est pas dans mon r\u00f4le d'empi\u00e9ter sur les pr\u00e9rogatives du comit\u00e9 actuel, moi j'ai simplement pris contact avec les dirigeants, avec le pr\u00e9sident du club avec certains membres pour essayer de, de calmer les esprits, de, de, de faire au mieux, je pense que il s'agit surtout prioritairement pour le club de garder la coh\u00e9sion il faut serrer les rangs, je crois que tous les membres du club les supporters les les b\u00e9n\u00e9voles, tout \u00e7a, tout le monde doit serrer les rangs, actuellement c'est une passe tr\u00e8s difficile et c'\u00e9tait cela mon r\u00f4le, en fait c'est \u00e7a faire amende honorable quitter cette position victimaire finalement qui n'apporte rien que finalement ses jours, soit un point de d\u00e9part, un nouveau point d\u00e9part pour le club c'est \u00e7a l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:10) [92%] :\r\nUn nouveau point de d\u00e9part, dans l'attente du verdict du juge unique, les 6 membres agressif reste provisoirement suspendue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [94%] :\r\nEt puis en tennis : \u00e7a passe pour Viktoria Golubic au tournoi de Bienne hier, elle s'est qualifi\u00e9e aux d\u00e9pens de l'Allemande Laura Siegemund en 3 sets 6 2 IV 7 7 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite il va faire beau encore ce jeudi, avec seulement quelques nuages le matin sur le nord du Jura et la joie, l'apr\u00e8s- midi dans les Alpes, il fera plus 5 ce matin, 18 cet apr\u00e8s- midi 22 en Valais vent mod\u00e9r\u00e9 sur le nord du plateau et sur le Jura pour ce week- end de P\u00e2ques du soleil tous les jours sauf samedi, o\u00f9 le temps sera couvert mais le soleil va revenir dimanche et se maintiendra en tout cas, lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-13T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}