{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3900&rows=25&query=Politique", "count": 4593, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3925&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=4568&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3875&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-B5F7C75A-D4AF-45B9-9092-D332F9B7C1A6", "internalArchiveId": "B5F7C75A-D4AF-45B9-9092-D332F9B7C1A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Le sport, un terroir de biens\u00e9ance et de savoir-vivre", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Le sport pr\u00e9sente un doux paradoxe. S'il est parfois la cause de violences hors-norme, le milieu sportif est intransigeant avec la d\u00e9ontologie. Les sportifs sont instantan\u00e9ment r\u00e9prim\u00e9s en cas de faux-pas.\r\n\r\n* * Sport matin - Le sport, un terroir de biens\u00e9ance et de savoir-vivre (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN/22.02/LA BIENSEANCE DANS LE SPORT)  Sport Matin Trop de biens\u00e9ance dans le sport?\r\nC'est le doux paradoxe du sport: il peut g\u00e9n\u00e9rer des violences hors-normes dans les stades, comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur... Mais il est aussi un lieu o\u00f9 les codes de savoir-vivre et de biens\u00e9ance sont extr\u00eamement stricts. Bernardin Allemann, ceux qui s'\u00e9cartent du droit chemin sont souvent remis \u00e0 l'ordre illico presto! \r\nCa ne plaisante pas avec la d\u00e9ontologie. Combien de sportifs r\u00e9primand\u00e9s pour leur attitude, leurs agissements inappropri\u00e9s ou leurs propos inadapt\u00e9es voir offensants. L'opprobre est vite jet\u00e9e sur celle ou celui qui ne se conforme pas au savoir-vivre du milieu, ou en tout cas \u00e0 l'image que veut se donner le milieu sportif.\r\nPar exemple?\r\nOn en trouve  tous les jours. Je commence par Kevin Schl\u00e4pfer, vir\u00e9 du HC Bienne en d\u00e9but de saison, qui fait son retour \u00e0 la patinoire vendredi dernier. Une cam\u00e9ra l'a film\u00e9, tout le stade l'a vu, l'a applaudi, mais Schl\u00e4pfer en a fait bcp, en gesticulant, comme s'il \u00e9tait une rock star. Depuis il est fortement critiqu\u00e9 pour son manque de discr\u00e9tion. C'est vrai que ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s fin, \u00e7a ne se fait pas. En m\u00eame temps, \u00e7a correspond un peu au personnage. En hockey toujours \u00e0 Fribourg, les dirigeants ont tout de m\u00eame pr\u00e9text\u00e9 il y a quelque temps un oubli de patins d'un joueur, Pouliot, pour s'en s\u00e9parer. Prenez tout r\u00e9cemment Dan Carter, le rugbyman qui joue en France. Un peu trop d'alcool dans le sang. Hop, son sponsor voiture le l\u00e2che. Didier Cuche avait eu aussi failli perdre son sponsor lors d'un accident de voiture. Un sponsor qui est une marque de voiture, mais enfin cela montre que l'on ne plaisante pas. \r\nMais \u00e7a touche tous les domaines non? Pas seulement le sport.\r\nLe sport a une tendance \u00e0 vouloir chercher une image parfaite. Pas s\u00fbr que si Fran\u00e7ois Fillon \u00e9tait footballeur il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 suspendu avec ses casseroles. Lorsqu'un homme ou femme politique commet une erreur, les sanctions internes ne pleuvent pas forc\u00e9ment. Le parti de C\u00e9line Amaudruz avait renonc\u00e9 \u00e0 une sanction lorsque la politicienne avait eu ses d\u00e9boires alcoolis\u00e9s. Le parti avait dit que c'\u00e9tait sa vie priv\u00e9e. OK, \u00e7a se tient. Mais ce discours passe moins en sport. M\u00eame les retards de joueurs sont punis. En m\u00eame temps, on exige de leur part de participer \u00e0 des oeuvres caritatives. On tient absolument \u00e0 l'image.\r\nVous nous d\u00e9crivez un monde du sport assez rigide...\r\nOui, parce qu'il y a l'image, il y a les r\u00e9glements. Regardez, m\u00eame le gardien rempla\u00e7ant de Sutton a du d\u00e9missionner. Vous ne le connaisssez pas, c'est normal. Sutton, club de 5\u00e8me division anglaise. Qui a perdu contre Arsenal en Coupe lundi. Lui, Wayne Shaw, 46 ans, plus de 110 kilos ne jouait pas, mais il s'est amus\u00e9 \u00e0 manger un sandwich sur son banc en fin de match. Apparemmet quelques copains \u00e0 lui avaient pari\u00e9 sur le sujet. Enqu\u00eate ouverte pour pari truqu\u00e9. En m\u00eame temps, il n'a pas influ\u00e9 le r\u00e9sultat du match.Il a fait une b\u00eatise. Il le paie tout de suite.\r\nCela signifie-t-il que le sport se veut par essence particuli\u00e8rement scrupuleux?\r\nAlors il y a deux choses. Il est vrai que le sport se doit, oui, d'\u00eatre honn\u00eate, juste, parce que cela correspond \u00e0 son image premi\u00e8re. Une activit\u00e9 exemplaire et saine. Ensuite, le sport, professionnel s'entend, est professionnel parce qu'il y a de l'argent. Par des sponsors, des partenaires comme on aime \u00e0 les nommer. Et \u00e9videmment, un sportif  dont l'image est un peu brouill\u00e9e, cela rapporte moins. Le sport a tendance \u00e0 cr\u00e9er un produit qui doit \u00eatre irr\u00e9prochable. On veut de l'\u00e9lectricit\u00e9, de la tension, de la discorde, mais dans le cadre strictement r\u00e9gl\u00e9 du combat sportif, du match, de la comp\u00e9tition. Pas en dehors.\r\nPourtant un sportif qui montre du caract\u00e8re ou m\u00eame de l'arrogance, cela peut payer non?\r\nOui, dans des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais g\u00e9n\u00e9ralement on veut des sportifs propres, bien sur eux, qui sortent du cadre oui, mais par leurs r\u00e9sultats. Regardez m\u00eame Lara Gut, d\u00e9\u00e7ue...l\u00e9gitimement d\u00e9\u00e7ue \u00e0 Sotchi par sa 3\u00e8me place, fait un peu la moue sur le podium, alors qu'une autre Suissesse, Dominique Gisin, aviat gagn\u00e9. Cela lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9. Et pourtant, elle avait de l'ambition et avait le droit de montrer sa d\u00e9ception.\r\nMais ceci peut amener une certaine monotonie...\r\nOui, c'est ce que certains d\u00e9noncent. Une uniformisation des sportifs. Toujours \u00e0 louer l'adversaire. Les hockeyeurs se serrent tous la main apr\u00e8s un match. 22 de chaque c\u00f4t\u00e9. Ca fait 231 poign\u00e9es de main. En tennis, des points de p\u00e9nalit\u00e9 sont r\u00e9guli\u00e8rement donn\u00e9s pour des bris de raquette ou mauvais comportement. Encore hier, le Fran\u00e7ais Mannarino a perdu face au Britannique Edmund et le point de la balle de match a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Edmund car Mannarino balan\u00e7ait alors son match. En r\u00e9sum\u00e9, en sport, il faut avoir du caract\u00e8re, \u00eatre une sacr\u00e9e tronche pour se faire mal et gagner. Et en m\u00eame temps adopter une  attitude droite et un comportement parfaitement int\u00e8gre.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 Le sport, un terroir de biens\u00e9ance et de savoir-vivre", "Sport matin \u2013 Le sport, un terroir de biens\u00e9ance et de savoir-vivre  / JDM_2017-02-22T06:36:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Le sport, un terroir de biens\u00e9ance et de savoir-vivre  / JDM_2017-02-22T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le sport pr\u00e9sente un doux paradoxe. S'il est parfois la cause de violences hors-norme, le milieu sportif est intransigeant avec la d\u00e9ontologie. Les sportifs sont instantan\u00e9ment r\u00e9prim\u00e9s en cas de faux-pas.", "Le sport pr\u00e9sente un doux paradoxe. S'il est parfois la cause de violences hors-norme, le milieu sportif est intransigeant avec la d\u00e9ontologie. Les sportifs sont instantan\u00e9ment r\u00e9prim\u00e9s en cas de faux-pas.", "Le sport pr\u00e9sente un doux paradoxe. S'il est parfois la cause de violences hors-norme, le milieu sportif est intransigeant avec la d\u00e9ontologie. Les sportifs sont instantan\u00e9ment r\u00e9prim\u00e9s en cas de faux-pas."], "variantIds": ["ece-8389400", "ece-8389384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T01:07:30Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nSport matin. \r\nC'est tout le paradoxe du sport, il peut g\u00e9n\u00e9rer des violences hors- normes dans les stades, comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais il est aussi un lieu o\u00f9 les codes de savoir- vivre et de biens\u00e9ance sont extr\u00eamement stricts Bernardin, ceux qui s'\u00e9cartent du droit chemin sont souvent remis \u00e0 l'ordre illico Presto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\n\u00e7a ne plaisante pas avec la d\u00e9ontologie combien de sportifs r\u00e9primand\u00e9s pour leur attitude leurs agissements inappropri\u00e9s ou leurs propos inadapt\u00e9es voir offensants l'opprobre est vite jet\u00e9e sur celle ou celui qui ne se confond pas au savoir- vivre du milieu ou en tout cas l'image que veut se donner le milieu sportif, par exemple, des exemples, on trouve tous les jours, Renaud, je commence \u00e0 les par Kevin Schl\u00e4pfer, vir\u00e9 du HC Bienne en d\u00e9but de saison et qui a fait son retour vendredi dernier \u00e0 la patinoire, une cam\u00e9ra le film tout le stade, le voile applaudi mais Schl\u00e4pfer en fait trop, il gesticule comme s'il \u00e9tait une rock Star et depuis il est fortement critiqu\u00e9 pour son manque de discr\u00e9tion, c'est vrai qu'c'\u00e9tait pas tr\u00e8s face \u00e0 \u00e7a ne se fait pas en m\u00eame temps \u00e7a correspond au personnage en hockey toujours \u00e0 Fribourg, le dirigeant tout de m\u00eame pr\u00e9text\u00e9 il y a quelque temps, un oubli de patins d'un joueur Pouliot pourcent s\u00e9par\u00e9s et puis prenez tout r\u00e9cemment Dan Carter, le rugbyman qui joue en France un peu trop d'alcool dans le sang, hop, son sponsor voiture le l\u00e2che Didier Cuche avait aussi failli perso sponsor lors d'un accident voiture sponsor, qui est aussi une marque de voiture, mais cela montre que l'on ne plaisante pas, \u00e7a touche tous les domaines, non pas seulement le sport oui, mais le sport, une tendance \u00e0 vouloir chercher une image parfaite, hein, pas s\u00fbr par exemple que si Fran\u00e7ois Fillon \u00e9tait footballeur, il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 suspendu avec ses casseroles, lorsqu'un homme ou une femme politique commet une erreur : les sanctions internes ne pleuvent pas forc\u00e9ment le parti de C\u00e9line Amaudruz, avait renonc\u00e9 \u00e0 une sanction lorsque la politicienne avait eu ses d\u00e9boires alcoolis\u00e9s, le parti avait dit que c'\u00e9tait sa vie priv\u00e9e, OK, \u00e7a se tient, mais ce discours passe beaucoup moins en sport, m\u00eame les retards de joueurs \u00e0 l'entra\u00eenement sont punis et en m\u00eame temps on exige leur part de participer \u00e0 des Oeuvres caritatives, donc on tient absolument \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [91%] :\r\nVous d\u00e9crivez un monde du sport assez rigide, quand m\u00eame, \u00e7a ne plaisante pas, comme vous le disiez non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a s'\u00e9riger Pascal image les r\u00e8glements, regardez, m\u00eame le gardien rempla\u00e7ant de ce th\u00e8me, a d\u00fb d\u00e9missionner, vous connaissez certainement le gardien rempla\u00e7ant c'est Owen Shaw 46 ans, en fait, personne ne conna\u00eet, 100 10 kilos pour lui, il joue ac\u00e9tone, donc un petit club qui a perdu contre Arsenal, lundi en Coupe et puis il s'est amus\u00e9 \u00e0 manger un sandwich sur son banc, une ma tourte exactement une tour fait une tourn\u00e9e \u00e9videmment connaissait en plus avoir une tourte alors apparemment quelques copains lui avaient pari\u00e9 sur le fait qu'il puisse manger quelque chose durant le match du voil\u00e0, alors il a pas influ\u00e9 le flux et le le le le r\u00e9sultat du match mais il a fait une b\u00eatise, il y a du d\u00e9missionner hier donc tout se paye tout de suite en sport, \u00e7a signifie que le sport se veut par essence particuli\u00e8rement scrupuleux, alors il y a 2 choses, il est vrai que le sport ce droit au d'\u00eatre honn\u00eate, juste parce que cela correspond \u00e0 son image enti\u00e8re image premi\u00e8re \u00e0 le sport, c'est une activit\u00e9 saine exemplaire mais ensuite parce que le sport professionnel s'entend bien, professionnels, pourquoi, parce qu'il a de l'argent par des sponsors, des partenaires comme on aime \u00e0 les nommer et \u00e9videmment un sportif de l'image est un peu brouill\u00e9e, cela rapporte moins, le sport a tendance du coup \u00e0 cr\u00e9er un produit qui se doit d'\u00eatre irr\u00e9prochable, on veut de l'\u00e9lectricit\u00e9 de la tension de la discorde, mais dans le cadre strictement r\u00e9gl\u00e9 du combat sportif du match de la comp\u00e9tition, pas en dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nEt pourtant, un sportif qui montre qu'il a du caract\u00e8re, qui se monte m\u00eame parfois un peu arrogants, \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nOui et non, alors \u00e7a peut payer, m\u00eame en publicit\u00e9, mais dans des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis parce que vraiment, g\u00e9n\u00e9ralement, on veut des sportifs propres bien s\u00fbr eux qui sort du cadre, oui, mais par le r\u00e9sultat uniquement regardez m\u00eame Lara Gut \u00e0 \u00e0 Sotchi en 2014 jeux olympiques et les d\u00e9\u00e7ue par sa 3\u00e8me place en descente, elle fait un peu la moue sur le podium alors qu'une autre Suissesse Dominique Diezi n'avait gagn\u00e9, cela lui a \u00e9t\u00e9 souvent reproch\u00e9, et pourtant elle avait de l'ambition et avait le droit de montrer sa d\u00e9ception, puis \u00e7a peut amener une certaine monotonie aussi jouisseur, c'est absolument juste justesse que certa d\u00e9nonce une ligne furent mises \u00e0 Sion, des sportifs, toujours \u00e0 l'eau et l'adversaire qu'il est bon qu'il joue bien, il y a hockeyeurs se serrent tous la main apr\u00e8s un match, il y a 22 jours chaque c\u00f4t\u00e9 \u00e7a fait 231 1er demain en tennis, des points p\u00e9nalit\u00e9 sont r\u00e9guli\u00e8rement donn\u00e9s pour des bris de raquette ou mauvais comportement hier encore sur le circuit ATP, le Fran\u00e7ais Mannarino a perdu face au Britannique Edmund et le poids de la balle de match, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Edmund parce que Mannarino balan\u00e7ait balanc\u00e9 son match en r\u00e9sum\u00e9 en sport, il faut avoir du caract\u00e8re, \u00eatre une sacr\u00e9e tronche pour se faire mal et gagner, et puis en m\u00eame temps, adopter une attitude droite et un comportement parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [88%] :\r\nBernardin Lehman journaliste RTL Sport Expert en en savoir- vivre sportifs, on vous recommande Bernard, on vous on vous recommande la lecture des ouvrages de Nadine de Rothschild, c'est toujours tr\u00e8s \u00e9difiant, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et puis l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7123B914-3599-4B4A-AAA6-DCD7726C7688", "internalArchiveId": "7123B914-3599-4B4A-AAA6-DCD7726C7688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "En Australie, les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques devront rendre des comptes en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels. De nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place ces derni\u00e8res semaines pour contr\u00f4ler l'\u00e9glise catholique du pays.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble (RTS RELIGION/22.02/AUSTRALIE PR\u00caTRE PEDOPHILES) P\u00e9dophilie : l'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble \r\n6h27, c'est la chronique de RTSreligion. En Australie, les pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques catholiques devront rendre des comptes en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels. Ils risquent d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s publiquement s'ils ne jouent pas le jeu. Fabien H\u00fcnenberger, c'est une des mesures mise en place par une Commission d'enqu\u00eate. Depuis 3 semaines, elle m\u00e8ne des auditions publiques.\r\n  MAG 37\"\r\n((On pourrait parler de grande lessive \u00e0 propos des travaux de la Commission royale charg\u00e9e d'examiner la r\u00e9ponse institutionnelle de l'Eglise catholique en mati\u00e8re de protection contre les abus p\u00e9dophiles. Depuis 2 semaines d\u00e9j\u00e0. elle r\u00e9v\u00e8le les chiffres qui font mal. pointe du doigt les dysfonctionnements. et met en place un syst\u00e8me de responsabilisation. Dont l'illustration est effectivement la cr\u00e9ation d'un bureau ind\u00e9pendant. le Catholic professionnel standards limited. destin\u00e9 \u00e0 surveiller l'Eglise catholique australienne. Un bureau qui aura le droit de publier le nom et le pr\u00e9nom de ceux qui tra\u00eeneraient les pieds. \u00ab Name and shame \u00bb. en anglais. \u00ab Nommer pour faire honte \u00bb.))\r\nDonc une sorte de liste noire pour contraindre les responsables \u00e0 appliquer la politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro annonc\u00e9e en d\u00e9cembre par le pape Fran\u00e7ois ? \r\n  MAG 49\"\r\n((Oui. Et ce n'est qu'une des mesures. Cette semaine. tous les archev\u00eaques australiens. et tous les responsables des ordres religieux. vont s'exprimer devant la Commission. Un interrogatoire public. diffus\u00e9 en direct sur le web. durant lequel ils doivent expliquer comment ils prot\u00e8gent les mineurs et pourquoi eux-m\u00eames ou leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ne l'ont pas fait correctement. Car les chiffres rassembl\u00e9s par la Commission d'enqu\u00eate sont crucifiant pour l'Australie : entre 1950 et aujourd'hui. pr\u00e8s de 7% des membres du clerg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir commis des abus sexuels. Et ce n'est qu'une moyenne. pour certains ordre religieux. on atteint les 40%. Des cas r\u00e9gl\u00e9s pour la plupart dans la discr\u00e9tion. sans d\u00e9nonciation \u00e0 la police. parfois avec de l'argent. Des indemnisations qui ont co\u00fbt\u00e9 plus de 200 mio. de francs \u00e0 l'Eglise depuis les ann\u00e9es 80.))\r\nIl y a une chance pour que \u00e7a change vraiment les pratiques ?\r\n MAG 43\"\r\n((Pour l'heure. on est encore dans le processus de r\u00e9v\u00e9lation de l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. Pensez que l'un des \u00e9v\u00eaques australiens... Mgr Van Nguyen. a d\u00e9voil\u00e9 lundi qu'il avait lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 par un pr\u00eatre lorsque. jeune r\u00e9fugi\u00e9 vietnamien. il \u00e9tait arriv\u00e9 en Australie. Les travaux de la Commission ont montr\u00e9 combien le catholicisme australien est victime d'un fort cl\u00e9ricalisme. qu'un changement de culture est n\u00e9cessaire. un v\u00e9ritable choc sismique.\r\nMais il est probable que l'Australie suivra le chemin d'autres Eglises catholiques devenues plus proactives. Je pense \u00e0 la Suisse. o\u00f9 l'affaire des abus commis par le P\u00e8re Jo\u00ebl Allaz. dont il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question la semaine derni\u00e8re. a montr\u00e9 que la prise en charge et le suivi de telles affaires s'est am\u00e9lior\u00e9e.))", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389377", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 L'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble", "RTSreligion \u2013 L'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble / JDM_2017-02-22T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 L'Eglise australienne fait le m\u00e9nage de fond en comble / JDM_2017-02-22T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Australie, les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques devront rendre des comptes en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels. De nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place ces derni\u00e8res semaines pour contr\u00f4ler l'\u00e9glise catholique du pays.", "En Australie, les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques devront rendre des comptes en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels. De nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place ces derni\u00e8res semaines pour contr\u00f4ler l'\u00e9glise catholique du pays.", "En Australie, les pr\u00eatres et les \u00e9v\u00eaques devront rendre des comptes en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels. De nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place ces derni\u00e8res semaines pour contr\u00f4ler l'\u00e9glise catholique du pays."], "variantIds": ["ece-8389394", "ece-8389377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T23:37:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 27 c'est la chronique de RTS religion en Australie, les pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques catholiques devront rendre des comptes, en mati\u00e8re de protection des mineurs contre les abus sexuels, ils risquent d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s publiquement s'ils ne jouent pas le jeu, Fabien une bagarre, c'est une des mesures mises en place par une commission d'enqu\u00eate depuis 3 semaines, elle m\u00e8ne des auditions publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, on pourrait parler de grande lessive \u00e0 propos des travaux de la commission royale charg\u00e9e d'examiner la r\u00e9ponse institutionnelle de l'\u00c9glise catholique en mati\u00e8re de protection contre les abus p\u00e9dophiles depuis 2 semaines d\u00e9j\u00e0, elle r\u00e9v\u00e8le les chiffres qui font mal, elle pointe du doigt les dysfonctionnements et puis il met aussi en place un syst\u00e8me de responsabilisation, dont l'illustration est effectivement la cr\u00e9ation d'un bureau ind\u00e9pendant le catholiques au stand les m\u00e9thodes destin\u00e9es \u00e0 surveiller l'\u00e9glise catholique australienne un bureau qui aura le droit de publier les noms et pr\u00e9noms de ce qui tra\u00eenerait les pieds mais il m'aime, j'aime en anglais nomm\u00e9 pour faire honte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [96%] :\r\nDonc c'est une sorte de liste noire pour contraindre les responsables appliquer la politique de tol\u00e9rance 0, cette politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro annonc\u00e9e en d\u00e9cembre par le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, et ce n'est qu'une des mesures cette semaine tous les archev\u00eaques australien et tous les responsables des ordres religieux vont s'exprimer devant la commission un interrogatoire public diffus\u00e9e en Direct sur le web, durant lequel ils devront expliquer comment ils prot\u00e8gent les mineurs et pourquoi eux- m\u00eames ou leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ne l'ont pas fait correctement les chiffres rassembl\u00e9s par la commission d'enqu\u00eate sont en effet crucifiant pour l'Australie, entre 1950 et aujourd'hui pr\u00e8s de 7 pourcent des des membres du clerg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir commis des abus sexuels, c'est-\u00e0-dire qu'une moyenne pour certains ordres religieux, on atteint les 40 pourcent des des cas r\u00e9gl\u00e9 pour la plupart dans la discr\u00e9tion, sans d\u00e9nonciation \u00e0 la police, parfois avec de l'argent, les indemnisations ont co\u00fbt\u00e9 plus de 200 millions de francs \u00e0 l'\u00e9glise depuis les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [99%] :\r\nIl y a une chance pour que \u00e7a change vraiment les pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors, pour l'heure, on est encore dans le processus de r\u00e9v\u00e9lation de l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, penser que l'un des \u00e9v\u00eaques australiens Mgr Van viennent \u00e0 d\u00e9voil\u00e9 lundi que lui- m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 par \u00e0 \u00eatre lorsque, jeune r\u00e9fugi\u00e9 vietnamien, il \u00e9tait arriv\u00e9 en Australie, les travaux de la commission ont montr\u00e9 combien le catholicisme australien, victime d'un fort cl\u00e9ricalisme qu'un changement de culture est indispensable \u00e0 un choc sismique, mais il est probable, cependant que l'Australie suivra le chemin d'autres \u00e9glises catholiques devenues plus proactives je pense notamment \u00e0 la Suisse ou l'affaire des abus commis par le P\u00e8re Jo\u00ebl Allaz on a beaucoup discut\u00e9 la semaine derni\u00e8re a montr\u00e9 que la prise en charge et le suivi de telles affaires s'est am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [71%] :\r\nFabien une Anne Berger pour RTS religion tout d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6173633-F169-4BCE-8796-CC63CEF9F76D", "internalArchiveId": "D6173633-F169-4BCE-8796-CC63CEF9F76D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moscou: comment riment \u00e9rotisme et pouvoir?", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Moscou: d'Ivan III (courronn\u00e9 en 1502) \u00e0 Mikha\u00efl Gorbatchev (\u00e0 la t\u00eate du Parti communiste jusqu'en 1991) ou plus exactement de Sophie Pal\u00e9ologue (premi\u00e8re \u00e9pouse d'Ivan III) \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva (premi\u00e8re Dame d'URSS), ), Magali Delaloye, historienne de l'URSS et du genre \u00e0 l'UNIL, explore les alc\u00f4ves du pouvoir sovi\u00e9tique et livre une r\u00e9flexion sur la place des femmes dans la politique du Kremlin. \"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin  - D'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva -\" de Magali Delaloye (Ed. Payot, 2016).", "durationSec": 3191, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371181", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Kremlin", "Moscou", "URSS", "Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9rotisme", "histoire"], "alternativeTitle": ["Nectar du 22.02.2017", "Moscou: comment riment \u00e9rotisme et pouvoir? / NTR_2017-02-22T12:06:00_nectar", "Nectar du 22.02.2017", "Moscou: comment riment \u00e9rotisme et pouvoir? / NTR_2017-02-22T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Moscou: d\u02b9Ivan III (courronn\u00e9 en 1502) \u00e0 Mikha\u00efl Gorbatchev (\u00e0 la t\u00eate du Parti communiste jusqu\u02b9en 1991) ou plus exactement de Sophie Pal\u00e9ologue (premi\u00e8re \u00e9pouse d'Ivan III) \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva (premi\u00e8re Dame d'URSS), ), Magali Delaloye, historienne de l\u02b9URSS et du genre \u00e0 l\u02b9UNIL, explore les alc\u00f4ves du pouvoir sovi\u00e9tique et livre une r\u00e9flexion sur la place des femmes dans la politique du Kremlin.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.\n\"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin  - D\u02b9Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva -\" de Magali Delaloye, chez Payot.", "Moscou: d\u02b9Ivan III (courronn\u00e9 en 1502) \u00e0 Mikha\u00efl Gorbatchev (\u00e0 la t\u00eate du Parti communiste jusqu\u02b9en 1991) ou plus exactement de Sophie Pal\u00e9ologue (premi\u00e8re \u00e9pouse d'Ivan III) \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva (premi\u00e8re Dame d'URSS), ), Magali Delaloye, historienne de l\u02b9URSS et du genre \u00e0 l\u02b9UNIL, explore les alc\u00f4ves du pouvoir sovi\u00e9tique et livre une r\u00e9flexion sur la place des femmes dans la politique du Kremlin.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.\n\"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin  - D\u02b9Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva -\" de Magali Delaloye, chez Payot."], "variantIds": ["ece-8371182", "ece-8371181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T18:03:51Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [73%] :\r\nEt ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nNicolas Angel avec Vacheron r\u00e9gie et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler bonjour Marl\u00e8ne, bonjour Nicolas il y a une histoire, Nicolas, il y a une histoire \u00e9rotique du Kremlin, je comprends pourquoi, c'est le titre intrigant de ce livre, qu'on va explorer avec vous et avec son auteur, Magali Delaloye qui est avec nous, bonjour, bonjour, bienvenue dans l'\u00e9mission, on va en parler juste apr\u00e8s quelques nouvelles en bref de l'actualit\u00e9 culturelle que voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [91%] :\r\nPas un jour ne passe sans qu'un acteur culturel ne manifestent contre la pr\u00e9sidence Trump, c'est presque devenu une mode et on commence \u00e0 se m\u00e9fier de tous ces effets d'annonce, m\u00eame si certaines d\u00e9marches sont assez pertinentes, comme celle du d\u00e9ficit mus\u00e9um de Wesley dans la r\u00e9gion de Boston, qui a d\u00e9croch\u00e9 pendant quelques jours, une s\u00e9rie de tableaux les rempla\u00e7ant par des notices indiquant pas par un immigr\u00e9 ou offerts par un immigr\u00e9, une mani\u00e8re de montrer par l'absence de l'importance de l'immigration, jusque dans les collections des mus\u00e9es am\u00e9ricains, autre d\u00e9marche en cours, celle des biblioth\u00e8ques publiques qui se sont alli\u00e9s pour r\u00e9affirmer le r\u00f4le d'int\u00e9gration, jou\u00e9 par la biblioth\u00e8que et ont cr\u00e9\u00e9 des badges portant le slogan Always come et autrement dit, tout le monde est le bienvenu ici \u00e0 qu'Enbridge, dans le Massachusetts, des librairies ont d\u00e9clar\u00e9 leurs \u00e9tablissements un sanctuaire dans lequel les immigr\u00e9s ill\u00e9gaux pourront trouver un refuge, un espace de conseil et d'aide, sans crainte ni jugement, peut-\u00eatre parce qu'ils sont un peu pr\u00e8s certain de ne jamais croiser le pr\u00e9sident probl\u00e8me qui n'est manifestement pas un tr\u00e8s grand lecteur, on vient d'apprendre la disparition du cin\u00e9aste japonais, c'est John Suzuki, disparue le 13 f\u00e9vrier \u00e0 l'\u00e2ge de 93 avant tr\u00e8s actif dans les ann\u00e9es 50 60 Suzuki est aujourd'hui une r\u00e9f\u00e9rence pour un certain cin\u00e9ma pop une influence importante pour de nombreux r\u00e9alisateurs comme Tarantino Jarmush ou m\u00eame Damien Chazelle, qui a reconnu sa dette envers Suzuki dans son traitement des couleurs notamment d'\u00eatre mise \u00e0 profit dans son film multi- prim\u00e9 la la Land de autre disparition, c'est une voie unique et de la guitare jazz qui s'est tue l'Am\u00e9ricain Larry Coryell est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 avec Chick Corea ou John McLaughlin, il est un de ceux qui ont invent\u00e9 ce m\u00e9lange de jazz, de rock et de funk qu'on a appel\u00e9 la fusion et de cette constellation \u00e9lectrique l'arm\u00e9e coloniale, c'\u00e9tait un peu lasse de la ligne claire, un musicien au jeu extr\u00eamement pr\u00e9cis et limpide qui a \u00e9galement beaucoup jou\u00e9 de la guitare acoustique et de la 12 cordes en particulier, comme dans ce titre, la pluie en fran\u00e7ais dans le texte un morceau de 1993 dans lequel il enregistre toutes les parties de guide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la pluie avec la guitare, l'\u00e9diteur de l'haricot, le musicien texan c'est \u00e9teint ce dimanche, il avait 73 ans, changement de cap alors on part \u00e0 l'Est avec vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et avec votre invit\u00e9 avec nous en Direct Magali De la Lloyd rebonjour vous signez aux \u00e9ditions Payot, une histoire \u00e9rotique du Kremlin d'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva, un th\u00e8me qui vous a intrigu\u00e9 Marl\u00e8ne, les M\u00e9trailler on va explorer cette th\u00e9matique Magali Delano\u00eb vous \u00eates historien de l'URSS, premi\u00e8res assistante au Centre en \u00e9tudes, genre de la facult\u00e9 de sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne est -ce que c'est 2 champs de de recherche et de sp\u00e9cialit\u00e9s que vous combinez manifestement dans cette \u00e9tude, on va en parler est -ce que c'est 2 champs de recherche se sont d\u00e9velopp\u00e9es successivement en parall\u00e8le : comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est de d\u00e9velopper en parall\u00e8le, il faut dire, c'est venu d'un d'un double int\u00e9r\u00eat : d'abord un int\u00e9r\u00eat pour l'histoire de de la Russie, j'ai eu l'occasion pendant que j'\u00e9tais pendant mes \u00e9tudes de passer une ann\u00e9e \u00e0 Moscou et je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de de l'Union sovi\u00e9tique et en m\u00eame temps je me posais bien \u00e9videmment la question des des femmes des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 russe, il me semblait que c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour comprendre ce r\u00f4le de femme quand on arrive, je ne femmes occidentales en Russie au d\u00e9but des ann\u00e9es 2002, comprendre ce r\u00f4le un peu particulier, il me semble important de revenir au aux racines, c'est-\u00e0-dire l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique, notamment un moment tr\u00e8s important de la la formation des rapports hommes- femmes qui perdure jusqu'\u00e0 maintenant, qui est -ce qui a la p\u00e9riode stalinienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:21) [94%] :\r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait votre sujet de th\u00e8se Days que vous publiez en 2012 et que vous ressortez l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aux \u00e9ditions Payot sous ce titre une histoire \u00e9rotique du Kremlin, c'est plut\u00f4t le titre de l'\u00e9diteur, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [93%] :\r\nIl s'agit en fait du 2\u00e8me volume d'une d'une nouvelle collection chez chez Payot, il y a eu une histoire \u00e9rotique de Versailles en vol volume l'histoire \u00e9rotique du Kremlin et vient de para\u00eetre \u00e9galement histoire \u00e9rotique de la diplomatie et c'est une fa\u00e7on, en fait, de faire conna\u00eetre \u00e0 un plus large public, tout ce que les questions de genre de rapports de la pr\u00e9sence des femmes dans l'histoire politique et d'aborder la question de l'intime du pouvoir et non plus d'aborder l'histoire politique show au sens traditionnel du terme, avec voil\u00e0 les, les, les d\u00e9cisions et ce ce Jean-Claude mais qu'est ce qui se passait au niveau des des dirigeants au niveau de leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [84%] :\r\nAlors, avec ce titre assez racoleur histoire \u00e9rotique, \u00e7a je pense que c'est t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 de votre \u00e9diteur commence intituler votre th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [85%] :\r\nEn fait, cela va aussi \u00e0 une petite trappe racoleur s'appelait des moustaches et des jupes rapports de genre au sein du cercle du Kremlin sous Staline \u00e7a venait vraiment d'une id\u00e9e de travailler sur le service de Staline, mais vraiment dans sa partie qu'on peut dire priv\u00e9 parce priv\u00e9/public se m\u00e9lange en permanence \u00e0 \u00e0 des influences sur la la structure du pouvoir et le pouvoir et une influence sur la la la structure du cercle intime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [90%] :\r\nEt donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait d'analyser et en accueillant cette approche de voir le r\u00f4le des femmes qui est dans une approche traditionnelle sont totalement absentes invisibilit\u00e9 alors que quand on regarde dans une cette vision plus histoire priv\u00e9es, on voit le r\u00f4le tr\u00e8s important des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [95%] :\r\nEt le Kremlin ne Kremlin qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le lieu de la capitale russe, c'est vraiment le le lieu o\u00f9 tout se cristallise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [89%] :\r\nC'est le lieu de de pouvoir par excellence en Russie bien \u00e9videmment pendant 3 si\u00e8cles la part dans 2 si\u00e8cles la capitale \u00e9tait \u00e0 Saint-Petersbourg, on a un peu plus proche de Versailles, l\u00e0 c'est plus ouvert de Villiers vill\u00e9giature voil\u00e0 exactement mais et un c'est vrai que quand on pense, d'ailleurs, on dit toujours le Kremlin quand on parler encore actuellement du pouvoir russe, on parle du Kremlin, donc le lieu est extr\u00eamement important, il incarne en fait le pouvoir central russe et Kremlin \u00e7a veut dire forteresse en russe, c'est un endroit semi- ouvert, donc on va pas aller visiter le Kremlin \u00e9viter de mettre un pied \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du trottoir parce qu'on fait rappeler \u00e0 l'mais c'est \u00e7a en m\u00eame temps qu'il garde ses secrets et en m\u00eame temps qui s'ouvre un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [92%] :\r\nPr\u00e9senter votre je vous \u00e9crivez ce livre parle de d\u00e9sir d'amour, de sexe, de violence et de morts dans un lieu de pouvoir profond\u00e9ment masculin tout \u00e0 fait raison de plus pour voir quelle \u00e9tait l'influence la place des femmes dans ce lieu si masculin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [88%] :\r\nC'est un peu ce que j'aime faire en tant qu'historienne c'est d'aller face \u00e0 des \u00e9vidences, on voit que des hommes est all\u00e9 chercher la petite b\u00eate, aller chercher ce qu'on ne voit pas \u00e0 aller chercher l'invisible pour le des invisibilit\u00e9 et justement c'est vrai quand on parle du cercle du Kremlin comme \u00e7a, j'ai dit oui je vais regarder le r\u00f4le des femmes, des m\u00e9dias, pas de femmes dans le Kremlin mais si il y en a, elle se sent l\u00e9s\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:44) [88%] :\r\nPose m\u00eame plus vous dites un lieu o\u00f9 vie priv\u00e9e et vie politique ont toujours \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 plus qu'ailleurs ou pas forc\u00e9ment plus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:53) [90%] :\r\nAlors, particuli\u00e8rement dans la dans la la culture politique russe, disons que nous conna\u00eet une s\u00e9paration dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales entre le le priv\u00e9 et le public, on va pas faire une histoire \u00e9rotique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disons, et pourtant, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant aussi mais disons que \u00e7a \u00e7a serait un peu compliqu\u00e9 mais l\u00e0 effectivement, comme il y a pas de cette s\u00e9paration entre vie priv\u00e9e et vie publique au vide politique, les 2 s'entrem\u00ealer ce qui devient int\u00e9ressant c'est de voir l'influence de l'un sur l'autre et et vice- versa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [94%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, vous avez choisi un cadre temporel qui va d'Ivan le Terrible, plus ou moins \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatchev ce cadre pourquoi pour important. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:39) [91%] :\r\nC'est important, alors bien \u00e9videmment que j'ai trahi surtout sur la p\u00e9riode de Staline, mais c'\u00e9tait de le montrer aussi que ce qui arrive sur le le r\u00e9gime de de Staline ne tombe pas du ciel, \u00e7a s'inscrit dans une histoire longue, alors on a effectivement certes des des des m\u00e9canismes r\u00e9volutionnaire, mais \u00e7a s'inscrit dans une histoire beaucoup plus longue qu'on peut faire remonter auteur au 1er teaser donc Ivan le Terrible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:08) [88%] :\r\nEt quand vous vous lancez dans cette entreprise, vous aviez quel intuition qu'est -ce que vous cherchiez \u00e0 trouver d\u00e9montrer \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:18) [91%] :\r\nAlors tout au d\u00e9but de de la t\u00eate, c'\u00e9tait vraiment de d\u00e9j\u00e0 de de rena\u00eetre sur la sc\u00e8ne, c'est le les femmes du du Kremlin, non, non, on sait qu'elles existent quelque part parce que il y a un petit peu dans les biographies \u00e7a glisse et c'\u00e9tait cette cette curiosit\u00e9 dire mais elles sont l\u00e0, donc allons creuser un petit peu plus au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e d'aller vraiment sur les femmes, bon, apr\u00e8s, on a un probl\u00e8me quand m\u00eame, de source parce que \u00e7a, j'allais dire oui, alors c'est un petit peu le probl\u00e8me effectivement au d\u00e9but on a cette id\u00e9e un peu na\u00efve, surtout quand on part dans les \u00e9tudes, genre et qu'on travaille sur l'histoire des femmes, de dire que, en fait, l'historiographie qui est un petit peu macho, mais c'est pas seulement \u00e7a, c'est aussi que pour aller chercher les femmes, il faut faire vraiment un effort, notamment au niveau des des archives, parce que quand on arrive dans les archives \u00e0 Moscou, remarque c'est pas seulement des historiens qui ont compl\u00e8tement oubli\u00e9 les femmes, c'est que les dirigeants m\u00eame les archives sont \u00e0 l'image du r\u00e9gime ont aussi oubli\u00e9 ces femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:18) [88%] :\r\nEt vous dites quand on arrive dans les archives gouvernement gouvernementale de Moscou comme si c'\u00e9tait facile, vous avez vous- m\u00eame, vous avez v\u00e9cu un an \u00e0 Moscou, vous avez facilement puis acc\u00e8dent \u00e0 ces documents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:28) [91%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait facilement maintenant sur ce sont les archives du parti qui sont pleines, Centre de Moscou c'est avant donc l'institut Marx, Engels et L\u00e9nine b\u00e2timent tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce qu'il a toujours la t\u00eate de Marx, Engels et L\u00e9nine sur le b\u00e2timent, en plein milieu de de Moscou, \u00e7a fait un petit peu un saut temporel quand on arrive dans cette dans ces archives, o\u00f9 il y a encore une statue de L\u00e9nine et et les tapis rouges et donc c'est c'est un acc\u00e8s assez assez facile, les inventeurs sont sont disponibles, alors bon apr\u00e8s les conditions de travail, c'est pas le grand luxe, mais disons que l'acc\u00e8s aux documents est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait possible mais nous sommes tributaires de ce que les les acteurs eux- m\u00eames ont laiss\u00e9 la ses archives. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:09) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que Magali Delaloye il peut d\u00e9chant\u00e9 parce que finalement, vous trouvez pas grand chose, donc vous vous retournez vers quoi vous parlez de rumeurs de o\u00f9 vous allez chercher apr\u00e8s le mat\u00e9riau qui va vous permettre de reconstituer satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:22) [92%] :\r\nAlors, j'ai pu trouver quand m\u00eame quelques documents alors bien \u00e9videmment que quand on trouve les les documents, on va les analyser jusqu'\u00e0 la substantifique moelle, on va en tirer tout ce qu'on peut tirer du du document, mais en m\u00eame temps dans une d\u00e9marche beaucoup plus centr\u00e9e sur les acteurs, c'est pas du tout \u00e0 probl\u00e8mes, on n'est pas sur une n'a pas besoin d'une masse de documents, mais on peut partir de voir ce qui se passe vraiment \u00e0 partir d'un document de voir les relations entre les personnes, j'ai de nombreuses correspondances donc l\u00e0 des correspondances priv\u00e9es, provoquant correspondance priv\u00e9e entr\u00e9e pour, par exemple, alors qu'ils sont plus ou moins de bonne qualit\u00e9 pour ma ma recherche mais disons qu'on peut voir quand m\u00eame un rapport entre hommes et femmes, par exemple au sein du couple, on peut voir quelle vision du couple, les personnages ont \u00e0 partir de, de leur de leur correspondance et puis, bien \u00e9videmment, ensuite je me suis un int\u00e9resser aussi, voil\u00e0 le genre c'est pas seulement des femmes je suis aussi int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la question de la construction de la de la virilit\u00e9 au sein du cercle et pour \u00e7a on a un peu plus de 2 documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [89%] :\r\nEt le fruit de ce travail, c'est donc c'\u00e9tait histoire \u00e9rotique du Kremlin que vous publiez Magali de la veille aux \u00e9ditions Payot, qui se pr\u00e9sente par certains \u00e9gards comme une suite de portraits aussi de femmes parce que ces femmes que vous avez red\u00e9couverte vous nous raconter leur vie, souvent de mani\u00e8re assez \u00e9tonnante passionnante, c'est, c'est aussi \u00e7a que vous avez voulu montrer ces sites sont ces destins tr\u00e8s singulier de ces femmes dans cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:54) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait passer, on a effectivement des femmes extraordinaires et certaines fois des femmes qui, dans la grande histoire sovi\u00e9tique ne paraissent pas extraordinaire, mais qui sont personnellement des des femmes qui monte, qui monte touch\u00e9 aussi quand il vous arrivez dans une une Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:11) [88%] :\r\nOn danse avec, je pense par exemple \u00e0 Ekaterina voil\u00e0 je suis, c'est, c'est une femme, personne n'avait vraiment entendu parler, mais quand on voit la correspondance avec son \u00e9poux, qui est d'une extr\u00eame banalit\u00e9 mais qui est, qui est tr\u00e8s \u00e9mouvante, on voit, elle a \u00e9t\u00e9 quoi dans la vie, alors elle, c'\u00e9tait la la les de Vorochilov qui \u00e9tait 1er mar\u00e9chal d'Union sovi\u00e9tique, grand ami de Staline, le seul \u00e0 lui avoir surv\u00e9cu, le seul \u00e0 ne pas avoir fini avec une balle dans la nuque ou et donc c'est c'est une personne, c'est une vieille militante, \u00eatre entr\u00e9 dans le parti bolch\u00e9vique avant la r\u00e9volution, connu son mari en clandestinit\u00e9, c'est vraiment un portrait de 2 femmes qu'on peut retrouver, on a beaucoup d'chose c'est que son mari garder tout et donc garder aussi les documents de son nez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:57) [94%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord, Magali Delaloye et on va faire un tour d'horizon de ces femmes qui vous ont marqu\u00e9 et on a une petite surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:06) [68%] :\r\n\u00e7a va lui dire. \r\nPar rapport au mois 3 francs pour accueillir et notamment la meilleure, en tout cas, redoutent bien rappeler parce qu'il rev\u00eat c'\u00e9tait pour qu'il sa grille de programme qui a pour apprendre, c'est-\u00e0-dire le programme o\u00f9 l'emploi dans l'automobile, c'est vrai qu'on ne peut rien ne va bien sa vie, par la voix de m\u00e9tal qui pose d'emplois sauv\u00e9s puisque Lima plus prescrit aux travaux quand m\u00eame question sur Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:03) [89%] :\r\nJe tr\u00e8s c'est Magali dollars c'est un peu une colle mais quand je vous dirais que si la femme qui s'exprime l\u00e0, vous allez tout de suite comprendre pourquoi nous l'avons fait entendre Alexandra que l'homme taille c'est une des premi\u00e8res femmes sur lesquelles vous vous arr\u00eatez, vous aviez jamais entendu sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:22) [81%] :\r\nAlors \u00e7a vous oui, mais elle a une voix qui ressemble un peu \u00e0 celle de Krups, car il y a donc, avec la mauvaise qualit\u00e9 de son disons que c'est un petit peu compliqu\u00e9 de de 2 1, s\u00e9parer les les 2 donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:35) [86%] :\r\nEt l\u00e0, en gros, c'\u00e9tait lors d'une manifestation, je, je sais que vous parlez russe, j'imagine qu'on peut pas traduire tout ce que vient de dire, mais en gros le le le le fond de de ce qu'elle vient de dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:46) [91%] :\r\nC'est la question de la lib\u00e9ration des des femmes, des femmes qui viennent doivent \u00eatre que des des \u00e9pouses qui qui doivent se lib\u00e9rer de du du joug du nom du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:58) [87%] :\r\nAlors, Alexandra Colonfay n\u00e9 en 1872 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1952 en 2 mots : quelle est sa place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:06) [89%] :\r\nAlors, Alexandra Koh-Lanta \u00e9tait une figure \u00e9tonnamment oubli\u00e9s alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 une des grandes figures du mouvement bolch\u00e9vique et s\u00fbrement, on peut le dire, la plus grande figure f\u00e9minine avec Nadia la coupe ce kayak \u00e0 la femme de L\u00e9nine et ils naissent Armand aussi que la ma\u00eetresse de L\u00e9nine Alexandra Koh-Lanta est un personnage extraordinaire parce que c'est l\u00e0 une des rares femmes \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 avoir des des positions de pouvoir sans \u00eatre la femme de ou la ma\u00eetresse de donc arriv\u00e9e par ses ses propres capacit\u00e9s \u00e0 avoir des postes de pouvoir, elle a d\u00e9velopp\u00e9 une plante extr\u00eamement complexe sur justement la lib\u00e9ration des femmes, la lib\u00e9ration du du joug du mariage, elle va beaucoup plus loin que la plupart des bolch\u00e9viques, dit simplement que le jour o\u00f9 il y a plus de capitalisme, il aura l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, et puis voil\u00e0, de fa\u00e7on un peu m\u00e9canique, elle dit non, \u00e7a va encore plus loin, il faut pas seulement \u00e0 abolir le capitalisme, il faut aussi abolir ce qu'il y a autour du capitalisme et notamment l'id\u00e9e de de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:10) [88%] :\r\nElle avait quelque chose d'avant- gardiste est -ce qu'on peut dire que, \u00e0 cette \u00e9poque, avant la r\u00e9volution, Fall et la Russie \u00e9tait en avance sur la lutte pour la condition de f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:19) [86%] :\r\nPas la Russie Alexandra Koh-Lanta, il y a disons que Alexandra Koh-Lanta, il y a beaucoup v\u00e9cu en exil, elle a \u00e9t\u00e9 notamment beaucoup en Allemagne, sa pens\u00e9e, pas si diff\u00e9rente des penseurs allemands, elle reprend notamment August B\u00e9bel et donc dans une forme de ce qui est \u00e0 l'\u00e9poque, leur taux d'oxyde marxiste, mais chez les bolch\u00e9viques \u00e0 cette orthodoxie marxiste, d'\u00eatre un peu trop avant- gardiste dans ce qu'a si vous avez pas non, ils \u00e9taient quand m\u00eame plut\u00f4t pudibonds et donc effectivement, avec la prise de pouvoir des bolcheviks, c'est cette pens\u00e9e -l\u00e0 qui a pris le le dessus c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t pudibonds et et Alexandra Koh-Lanta est revenu en Union sovi\u00e9tique est une personne absolument scandaleuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:01) [89%] :\r\nMais tout de m\u00eame en 1920 ans 21 c'est en Russie que que sera instaur\u00e9 la 1\u00e8re journ\u00e9e internationale de la femme, c'est un hasard, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:09) [93%] :\r\nAlors, absolument pas, il y a quand m\u00eame malgr\u00e9 tout et c'est pour \u00e7a que je parle de conservatisme bolch\u00e9vique, il y a une id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, donc il y a tout un discours qui va durer pendant toute la p\u00e9riode sovi\u00e9tique sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et on va avoir non seulement des discours aussi des pratiques, on va demander aux femmes d'arriver sur le march\u00e9 du travail, on va cr\u00e9er des cr\u00e8ches pour atteindre cette cette \u00e9galit\u00e9 mais dans les faits, la femme reste une m\u00e8re et une femme qui n'est pas m\u00e8re n'est pas une bonne bolch\u00e9vique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:38) [93%] :\r\nEt puis \u00e7a va se d\u00e9grader dans le Saputo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:41) [89%] :\r\n\u00e7a va se se d\u00e9grader, disons que le discours d'\u00e9galit\u00e9 va se figer, on va dire c'est bon atteinte et puis on va plus travailler sp\u00e9cifiquement sur sur une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, mais on ne l'aura cette impression qu'on a atteint l'\u00e9galit\u00e9 alors dans les f\u00eates, c'est pas tout \u00e0 fait le cas \u00e0 une certaine r\u00e9sonance avec, aujourd'hui, il faut quand m\u00eame le dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:03) [92%] :\r\nEt au Kremlin dans dans les coulisses du pouvoir, comment \u00e7a se traduit cette \u00e9volution quelque temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:10) [89%] :\r\nAlors on voit des femmes alors d\u00e9j\u00e0 de les \u00e9poux sont pas des femmes au foyer, notamment dans les ann\u00e9es 20 et jusqu'\u00e0 la, \u00e0 la mort de de Staline et pour ceux qui sont dans ce dans ce cercle sont des femmes qui travaillent, qui sont des militantes alors dans les ann\u00e9es 20 peuvent travailler dans les structures de l'\u00c9tat ne peuvent avoir des des postes importants dans sa la femme de L\u00e9nine qui a \u00e9t\u00e9 vice- commissaire du peuple \u00e0 l'\u00e9ducation Koh-Lanta \u00e9tait la premi\u00e8re Commissaire du Peuple, donc c'est et \u00e9quivalent Ministre \u00e0 l'Assistance publique, \u00e7a c'est les grandes militante \u00e0 partir de la prise de pouvoir par Staline, les femmes qui se sont, au Kremlin, elles sont pas sont pas les grandes th\u00e9oricienne mais sont des militantes et elle continue \u00e0 travailler, mais elles auront moins de 2 postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9 \u00e0 part Paulina Molotov \u00e0 la femme de de Molotov le le bras droit de de Staline qui aura une assez jolie carri\u00e8re riverains jusqu'\u00e0 commissaire du peuple \u00e0 la p\u00eache, pas tr\u00e8s prestigieux, mais c'est quand m\u00eame un commissariat du pain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:11) [94%] :\r\nEt en quoi, dites -moi, l'histoire des mentalit\u00e9s sovi\u00e9tique dans ce domaine, diff\u00e8re de ce que on pourrait justement d\u00e9couvrir sur des mentalit\u00e9s d'Europe occidentale par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:24) [89%] :\r\nAlors ce qui fait la grosse diff\u00e9rence c'est justement cette non c'est pas rassurant, le priv\u00e9 et et le le public qui fait que tout le priv\u00e9 devient devient politique et bien \u00e9videmment que quand ils avaient une une pens\u00e9e id\u00e9ologique tr\u00e8s forte comme le comme le la pens\u00e9e marxiste qui viendra la pens\u00e9e l\u00e9niniste par la par la suite, on a quand m\u00eame cette id\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes femme qui quelque chose qu'on ne pr\u00f4ne absolument pas jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales, donc il y a eu une forme on pourrait dire un truc, entre guillemets, d'avancer, parce que c'est dans une pens\u00e9e r\u00e9volutionnaire avec cette id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 qui n'existaient pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou tr\u00e8s peu pour les femmes devaient encore beaucoup se battre pour avoir cette id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales et mine de rien, m\u00eame si apr\u00e8s avec Staline, et puis encore plus apr\u00e8s avec Brejnev, on a un retour vraiment conservatisme extr\u00eamement fort, \u00e7a reste du conservatisme bolch\u00e9vique, donc il a toujours teint\u00e9 de de ses discours de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:33) [93%] :\r\nEt c'est apr\u00e8s cette \u00e9poque qu'intervient la derni\u00e8re femme qui vous occupe dans cette histoire \u00e9rotique du Kremlin, Ra\u00efssa Gorbatcheva et \u00e0 \u00e0 son propos, vous dites : c'est la premi\u00e8re premi\u00e8re dame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:44) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait comme on l'entend chez nous, voil\u00e0 c'est c'est un personnage tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, donc, on conna\u00eet l'admiration que beaucoup on accident avait pour Ra\u00efssa Gorbatcheva je j'en discutais m\u00eame avec avec ma maman me disait mais tu te rends compte \u00e9tait bien habill\u00e9, \u00e7a changeait et et oui c'\u00e9tait on la voyait bien habill\u00e9, bien coiff\u00e9, une belle femme active, on savait qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s proche de de son mari, \u00e7a c'est l'image qu'elle avait en Occident les d'ailleurs des des journaux avait titr\u00e9 au moment de son d\u00e9c\u00e8s, la URSS a perdu sa premi\u00e8re dame fait c'est la premi\u00e8re dame sovi\u00e9tique, mais en Union sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait extr\u00eamement mal vu parce que \u00e7a ne correspondait pas aux sch\u00e8mes de pens\u00e9e justement de de l'Union sovi\u00e9tique et compte que Gorbatchev dit t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine je discute de tout avec Ra\u00efssa, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en Union sovi\u00e9tique Mag malgr\u00e9 la Glasnost basques d'entendre \u00e7a se saurait et une r\u00e9volution : l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que si Ra\u00efssa voulait agir et belle avec \u00e0 entrer elles-m\u00eames m\u00eame ont politique, on n'avait pas d'id\u00e9es, plafond de verre ou quoi que ce soit, mais avait qu'\u00e0 faire comme d'autres femmes, c'est de rentrer elle- m\u00eame en politique et elle n'avait pas \u00e0 \u00eatre le cardinal gu\u00e9ri de son \u00e9poux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:01) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s, Ra\u00efssa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:10) [84%] :\r\nOui, bon, c'est pas le droit d'avoir la publicit\u00e9 \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de la des manifestations et de la musique de ce groupe Pussy Riot qui \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement m\u00e9diatis\u00e9 Magali Delaloye un groupe qui, dont certaines ont fait de la prison qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour leur subversion Laurent leur f\u00e9minisme, comment dire, r\u00f4le leur fa\u00e7on de s'attaquer au pouvoir de Vladimir Poutine, en particulier tous des signaux qui qui de notre point de vue d'occidentaux nous ont fait assez peur sur effectivement le statut de la femme en Russie nous ont alert\u00e9s aussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette question, donc, on a le sentiment, au terme de cette histoire \u00e9rotique que vous pr\u00e9sentez dans votre livre Une histoire \u00e9rotique du Kremlin compte qu'aujourd'hui, on est presque revenu en arri\u00e8re sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:43) [89%] :\r\nEffectivement, on peut se poser la question des fois, on peut aussi se dire que c'est juste un processus qui est engag\u00e9, peut-\u00eatre qu'on a pens\u00e9 en accident trop rapidement que les femmes \u00e9taient beaucoup plus \u00e9gal que ce qu'elle nous \u00e9tait v\u00e9ritablement parce que ce qui se passe actuellement, c'est alors il y a un rejet du f\u00e9minisme des f\u00e9minisme occidentaux il y a une bien \u00e9videmment l\u00e0 ce qui se passe \u00e0 7 pass\u00e9 avec les Pussy Riot, c'est aussi tout un m\u00e9canisme de reprise de pouvoir par l'\u00c9glise, il faut pas oublier que, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, c'\u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00c9glise du Christ Sauveur qui est le lieu embl\u00e9matique de l'\u00c9glise orthodoxe mais bien s\u00fbr, quand on voit, de notre point de vue la situation des femmes en Russie la situation peut-\u00eatre trouv\u00e9 comme extr\u00eamement dramatique, surtout que la Douma vient de de voter une loi qui rend plus difficile de porter plainte contre son mari, en cas de violence conjugale, alors qu'on a 7500 morts par par ann\u00e9e, mais en m\u00eame temps \u00e7a s'inscrit dans un dans un processus qui \u00e9tait, qui fait que on doit ne doit pas voir les rapports hommes- femmes dans une vision lib\u00e9rale, les femmes ont toujours du temps du 15 de l'Union sovi\u00e9tique, comme les hommes appartenaient \u00e0 l'\u00c9tat, donc on a g\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a les rapports, les rapports hommes- femmes, il y a jamais eu une id\u00e9e de partage des t\u00e2ches, par exemple \u00e7a et encore maintenant, et qu'est autour du du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:12) [89%] :\r\nPouvoir social assez frappant : on a une affaire \u00e0 une madame Poutine totalement transparente d'ailleurs qui, qui a chang\u00e9, je crois, en cours de route, mais elle a plus aucune place, si on la compare avec Ra\u00efssa Gorbatcheva. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:24) [87%] :\r\nAlors elle a effectivement par rapport \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva plus aucune, aucune place actuellement ils sont divorc\u00e9s, mais m\u00eame quand elle \u00e9tait quand elle \u00e9tait mari\u00e9e avec Vladimir Poutine, c'est une personne qui \u00e9tait pr\u00e9sente lors des rencontres internationales, on peut la comparer un peu \u00e0 Nina Khrouchtchev, \u00e0 qui \u00e9tait, qui est un peu pr\u00e9sent, mais sans \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent sinon c'\u00e9tait l'image la la dame patronnesse dont le niveau de la Russie s'est beaucoup investie pour les orphelinats \u00e0 juste titre l'\u00e9tat des orphelinats, c'est quand m\u00eame am\u00e9lior\u00e9e, mais \u00e7a reste vraiment la femme, la femme au foyer, en m\u00eame temps elle a mari\u00e9 un an, ancien agent secret, donc c'est pas, c'est pas la personne, non plus, la plus exub\u00e9rante, confesse avoir donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:08) [93%] :\r\nEn tout cas la la Russie de Poutine est toujours un bastion masculin est -ce que \u00e7a, \u00e7a veut dire que peut-\u00eatre \u00e7a m\u00e9riterait un jour une suite de votre histoire \u00e9rotique mati\u00e8re Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:22) [88%] :\r\nS\u00fbrement, et notamment quand on prend justement sur cette approche de genre on parle notre seulement des femmes mais aussi des hommes, l'image de Poutine en homme vieilli mais est tout \u00e0 fait omnipr\u00e9sente, \u00e7a fait partie d'un d'une sorte de culte de la paire personnalit\u00e9s autour du du pr\u00e9sident, qui est aussi l'objet de quelques railleries au milieu parmi la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:44) [90%] :\r\nMagali Delano\u00eb vous avez men\u00e9 cette \u00e9tude en rond en allant notamment sur le terrain d\u00e9couvrir tous ces documents et ses ses archives qui vous ont donn\u00e9 cette connaissance de de ces femmes que vous pr\u00e9sentez dans ce livre est -ce que c'est un travail qui pr\u00e9cis\u00e9ment n'aurait pas pu \u00eatre faits par une Russe par une chercheuse russe est ce que vous avez le sentiment qu'il y a cet int\u00e9r\u00eat aussi de la part des f\u00e9ministes russes mais qui ne pourra pas forc\u00e9ment faire le travail que vous avez fait, comme on commence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:13) [90%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment simplement je pense \u00e7a, pour \u00eatre tout \u00e0 fait fait par par des des historienne russe, simplement il faut voir que cette approche de l'histoire des femmes au niveau de l'historiographie a connu un petit bout, moins au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et ensuite a \u00e9t\u00e9 plus ou moins oubli\u00e9e, \u00e7a revient actuellement o\u00f9 on voit de nombreuses chercheuse travailler sur les femmes en Union sovi\u00e9tique, alors pas forc\u00e9ment au niveau du du pouvoir, mais sur les femmes combattantes par par exemple durant la 2\u00e8me Guerre mondiale ce ce type de de recherche peut peut tout \u00e0 fait se faire, je pense simplement que je suis arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 aucun recommen\u00e7ait \u00e0 \u00e9merger la probl\u00e9matique de l'histoire des des femmes pour l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:59) [85%] :\r\nEt c'est ce qu'on d\u00e9couvre donc dans cet ouvrage une histoire \u00e9rotique du Kremlin, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Payot merci beaucoup Magali de la de merci de la vite il y a un hectare, merci \u00e0 vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler pour la pr\u00e9paration de ce sujet \u00e0 bient\u00f4t et on va poursuivre mission jusqu'\u00e0 13 heures en musique dans un esprit virus et pourquoi pas \u00e9rotique, allez, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:23) [94%] :\r\nLa musique n'adoucit pas n\u00e9cessairement les moeurs mais elle a le pouvoir de rassembler, d'accorder de f\u00e9d\u00e9rer, en ces temps agit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:36) [91%] :\r\nDu 24 mars au 2 avril sous l'intitul\u00e9 Ensemble le festival Archipel c\u00e9l\u00e8bre meurt de la Concorde et de l'\u00e9coute retrouvez l'actualit\u00e9 de la sc\u00e8ne contemporaine dans musique d'avenir les dimanche \u00e0 22 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:56) [83%] :\r\nEt et puis voil\u00e0, il y a un peu \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:35) [71%] :\r\nIci, il disait -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:20) [66%] :\r\nRassure la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:49) [87%] :\r\nFroome rachat with Love, le th\u00e8me du film, bons baisers de Russie 2\u00e8me film de James Bond, musique de John Barry si reprise par David Arnold et Natacha Atlas, petit clin d'oeil au livre de notre invit\u00e9, Magali, la, la, d'une histoire \u00e9rotique du Kremlin, alors quand on s'int\u00e9resse \u00e0 la Russie et aux musiques qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 ce th\u00e8me de l'\u00e9rotisme bien une heure classique revient immanquablement le 1er concerto pour piano de Tcha\u00efkovski, alors on trouve cette oeuvre dans d'innombrables compilations ou titre improbable comme New Diogu\u00e9 \u00e0 mieux Zik ou \u00e9rotique class\u00e9 comme musique la sensualit\u00e9 d\u00e9bordante de l'oeuvre fait visiblement encore recette plus de 100 40 ans apr\u00e8s sa composition alors ce type du classique est -il \u00e0 m\u00eame de vous \u00e9moustiller, chers auditeurs, rendez- vous dans quelques minutes. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9but du 1er mouvement du 1er concerto pour piano et orchestre de Tcha\u00efkovski sous les doigts de Martha reggae riche avec les philharmonique de Berlin dirig\u00e9 par Claudio Abbado donc ce concerto 1er concerto Tcha\u00efkovski une 19, consid\u00e9r\u00e9 par le grand public en g\u00e9n\u00e9ral comme une des pi\u00e8ces les plus \u00e9rotiques de la litt\u00e9rature classique, autre pi\u00e8ce \u00e0 l'heure de la Russie de Staline, cette fois -ci, juger s\u00e9v\u00e8rement pour son c\u00f4t\u00e9 \u00e9rotique, c'est le fameux op\u00e9ra de Chostakovitch Lady Macbeth du District de Montesquieu, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1934 et dans lequel on trouve une sc\u00e8ne charnel d'une f\u00e9rocit\u00e9 assez terrible pr\u00e9sent\u00e9 alors qu'est -ce de fa\u00e7on tr\u00e8s crue, trop cru aux yeux du pouvoir, en tout cas, qui a interdit cet op\u00e9ra pendant plus de 30 ans, mais juste avant cette sc\u00e8ne d'amour assez brute que pr\u00e9sente Chostakovitch il y a une magnifique balade complaintes languissante de la femme d\u00e9laiss\u00e9e par son mari, plus ou moins puissants qui se languit d'amour, en attendant peut-\u00eatre l'arriv\u00e9e du serviteur qui qui la satisfera et cette complainte de cette femme en mal d'amour est interpr\u00e9t\u00e9 ici par Galina Vishnevskaya. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:54) [73%] :\r\nOui, oui. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:16) [90%] :\r\nC'est magnifique, mais le dit mais de Chostakovitch cet extrait du de l'op\u00e9ra Lady Macbeth ce qu'ici, avec la voix de Galina Vishnevskaya et son mari \u00e0 la baguette Avranches trop vite sur la t\u00eate de l'orchestre philharmonique de Londres, on va terminer c'\u00e9tait mission avec une autre oeuvre russes jug\u00e9s plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8rement par le pouvoir sovi\u00e9tique en raison de son contenu \u00e9rotique, il s'agit de la suite des miroirs d'Andr\u00e9, ce qui cr\u00e9\u00e9 en 1959 avec des paroles de Federico Garcia Lorca. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:48) [67%] :\r\nD\u00e8s lundi. \r\nLa moyenne. \r\nSi. \r\nMais la cl\u00e9. \r\nLa langue de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:20) [89%] :\r\nOui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:42) [86%] :\r\nLa voix de la soprano suisse Claudine Ansermet avec l'orchestre de l'Op\u00e9ra de Francfort dirig\u00e9 par Constantine Alex dans cette suite des miroirs de vol, comme ce qui a inspir\u00e9 de techniques sur le texte, pardon, de Federico Garcia Lorca, merci \u00e0 John nacelle Basha pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 Jacqueline Perche elle pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi rencontre dans hectare avec Mario Delcourt tout le photographe publie les graines du monde un travail photographique qu'on d\u00e9couvre demain excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00e9coutez -ce pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T12:16:59Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delaloye, Magali", "role": "premi\u00e8re assistante Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques UNIL, Auteur du livre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2F12A58-8D82-4A40-AAB7-BF59F9B8DC13", "internalArchiveId": "B2F12A58-8D82-4A40-AAB7-BF59F9B8DC13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Service suisse d'ondes courtes, entre rayonnement culturel et propagande : Interview de Raphaelle Ruppen-Coutaz, docteure en histoire contemporaine et auteure du livre \"La voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, radios et relations culturelles internationales - 1932-1949\" (\u00c9d. Alphil presses universitaires suisses, 2016)", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Le Service suisse d'ondes courtes \u00e9tait une station de radio de la SSR, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger mais peu connue en suisse. Elle servait d'instrument de rayonnement culturel, voire de propagande selon certains.", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["radio", "histoire", "mass m\u00e9dia", "propagande politique"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Le Service suisse d\u2019ondes courtes, entre rayonnement culturel et propagande / JDM_2017-02-22T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Service suisse d\u2019ondes courtes \u00e9tait une station de radio de la SSR, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger mais peu connue en suisse. Elle servait d\u2019instrument de rayonnement culturel, voire de propagande selon certains."], "variantIds": ["ece-8389379"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:43Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 aux ondes courtes en 1942 43 j'ai fait pendant des ann\u00e9es, chronique sociale chaque semaine sur tous les amendements du monde c'\u00e9tait diffus\u00e9 dans le monde entier et je recevais m\u00eame pas mal de lettres de pays en d\u00e9veloppement ou de colonies qui \u00e9taient en train de lib\u00e9r\u00e9 par exemple du Congo et je monterai quel exemple la Suisse pourrait \u00e9ventuellement donner les mani\u00e8res qu'on pouvait avoir de s'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nLes mani\u00e8res qu'avait la Suisse de s'arranger, ce qu'on vient d'entendre, c'est la voix du journaliste Th\u00e9o Chopard au d\u00e9but des ann\u00e9es 1940 il travaillait pour le service d'ondes courtes, un instrument dit de rayonnement culturel chapeaut\u00e9 h\u00e9 oui par la SSR, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion en d'autres termes, c'est par ce biais que la Suisse neutre a pu assurer une certaine forme de propagande, au-del\u00e0 m\u00eame de ses fronti\u00e8res dans le contexte tr\u00e8s troubl\u00e9 de la seconde guerre mondiale, Rapha\u00eblle Coutaz, bonjour, bonjour, vous \u00eates Docteur en histoire contemporaine, auteure d'une th\u00e8se consacr\u00e9e \u00e0 cet aspect bien peu connu de notre histoire, vous venez de publier la voie de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, radios et relations culturelles internationales 1932 1949 c'est aux \u00e9ditions El-Fil Presses universitaires suisses ce service d'ondes courtes, c'est pas si on disait \u00e0 l'\u00e9poque dans tous les cas, il n'est pas rest\u00e9 dans les m\u00e9moires, c'est un fait qu'est -ce que c'\u00e9tait au juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [87%] :\r\nOn disait aussi courtes de lundi ne s'en allemand, donc en fait c'est vrai que c'est un service qui est tr\u00e8s m\u00e9connu ben principalement pour 2 raisons, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il ne fait pas partie de la m\u00e9moire sonore en fait du public suisse puisqu'il fallait \u00eatre \u00e0 une distance minimale de 500 kilom\u00e8tres de l'\u00e9metteur en ondes courtes pour pouvoir entendent ces \u00e9missions, donc il ne fait pas partie finalement de ce bagage sonore commun et \u00e9galement parce que finalement la attend la SSR, que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales non ont gu\u00e8re voulu promouvoir enfin faire conna\u00eetre ce service aupr\u00e8s de la Suisse, puisque finalement il est un peu contraire au principe m\u00eame de neutralit\u00e9 et l'autre danger qu'on percevait c'\u00e9tait \u00e0 ce que les citoyens suisses d'accord que leur verse leur redevance serve \u00e0 financer untel m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nC'est donc la SSR, qui chapeaute ce m\u00e9dia, quel \u00e9tait le public vis\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [91%] :\r\nAlors principalement dans un 1er temps disons essentiellement les Suisses de l'\u00e9tranger, la 5\u00e8me Suisse : comment la pelle \u00e0 partir de 1938 quand le le le roman je devient la la 4\u00e8me langue nationale, mais \u00e9galement un public international plus large et essentiellement comment j'ai pu l'\u00e9tudier une certaine \u00e9lite essentiellement \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [91%] :\r\nDans ce contexte tr\u00e8s troubl\u00e9 des ann\u00e9es 30, 40, ce service d'ondes courtes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un outil de propagande \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nOui, parce que, en tout cas les, les, les, les archives de l'\u00e9poque parle sont sont complexes voil\u00e0 r\u00e9utilise tout \u00e0 fait ce terme de propagande maintenant les responsables du service donc courtes aiment a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il se distingue clairement de la propagande allemande, c'est souvent par rapport \u00e0 l'Allemagne qu'il qu'il se situe en disant que finalement leur but n'est pas tant de convaincre au-del\u00e0 d'inculquer certaines valeurs, mais davantage de pr\u00e9senter et de faire conna\u00eetre le pays \u00e0 l'\u00e9tranger, de faire conna\u00eetre ses particularit\u00e9s et son point de vue, donc dans ce sens l\u00e0, il s'agit finalement moins d'exercer un soft power v\u00e9ritablement un rapport de puissance sous domination mais davantage ce qu'on pourrait appeler la des relations publiques ou de la diplomatie d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nAu-del\u00e0, promotion culturelle comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, mais entre la promotion culturelle et la propagande la fronti\u00e8re peut \u00eatre quand m\u00eame un peu flou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, la fronti\u00e8re est tr\u00e8s t\u00e9nue, maintenant il y a aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qui est r\u00e9guli\u00e8rement mis en avant mais qui justement aussi tr\u00e8s c'est l\u00e0 le fait que le service d'ondes courtes n'\u00e9tait pas directement financ\u00e9s par le lait, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales se quelqu'un en fait les services ext\u00e9rieurs radiophonique \u00e9tait la plupart du temps financ\u00e9es donc par par le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, par exemple, \u00e9tait directement rattach\u00e9s c'est pas le cas en Suisse, mais comme j'ai pu le d\u00e9montrer, c'est c'est pas parce qu'il avait cette distance en tout cas formelle que dans les faits, il y avait pas des des arts, une situation o\u00f9 les, les, les acteurs \u00e9taient tr\u00e8s proches et o\u00f9 il y avait un point de vue suisse et officiel qui \u00e9tait d\u00e9fendu dans cette radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on pouvait entendre sur cette radio, en quoi est -ce que les programmes pouvaient se distinguer de Sud d'une radio comme la BBC par exemple qui visait aussi \u00e9videmment de la propagande dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que la BBC dans voil\u00e0 c'est une radio d'un pays bellig\u00e9rants donc c'est diff\u00e9rent, il y avait, pour rappel des programmes communes Fran\u00e7ais parlent aux Fran\u00e7ais, o\u00f9 l\u00e0 aussi on avait des messages cod\u00e9s pour voil\u00e0, mettre en place des des compagnies pour indiquer, donner des informations sur les r\u00e9sistants, alors c'est vrai qu'au d\u00e9but de marcheur, j'esp\u00e9rais aussi peut-\u00eatre trouver des messages cod\u00e9s des voil\u00e0 des des sous- entendus dans les documents, et en fait c'est vrai que ce que j'ai pu en retirer de et de, de, de la programmation, c'est quand m\u00eame ex- anciens Allemands que c'\u00e9tait la ligne officielle et pas, pas de grande surprise, en tout cas trouv\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans les archives, donc c'est vrai que c'est surtout on finalement c'est le porte- voix ce service d'ondes courtes des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales mais pour venir vraiment la question de la programmation, l'info, faut dire qu'il avait une bonne la plupart \u00e9taient essentiellement des programmes musicaux qui \u00e9tait repris donc notamment la musique populaire par rapport aussi pour r\u00e9pondre finalement incertaine engouement des Suisses de l'\u00e9tranger pour les voil\u00e0 leur plaire, mais il y avait ces bulletins d'informations qui \u00e9tait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant qu'on a retrouv\u00e9 et qui, et qui permettait justement d\u00e9fendre la position suisse de l\u00e9gitimer la position suisse et \u00e9galement de pardonner les nouvelles du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nOn sait que ces ann\u00e9es- l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es difficiles pour la Suisse, l'image du pays a souffert, notamment \u00e0 cause de nos relations avec avec l'Allemagne nazie, dans quelle mesure l'action de ce service d'ondes courtes a permet justement nous a permis de redorer un peu le blason de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [89%] :\r\nOui alors \u00e0 par rapport \u00e0 ce changement, disons, de, de, de, de r\u00e9putation sur le plan international, de la Suisse, puisque c'est vrai que la neutralit\u00e9 la posture ne de la Suisse \u00e9tait passablement remise en question par les alli\u00e9s, notamment par les Am\u00e9ricains le le Service d'ondes courtes v\u00e9ritablement s'engager pour redorer l'image de la Suisse aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en mettant en place dans des chroniques d'information sp\u00e9cifiquement destin\u00e9es \u00e0 ce public en mettant d'ailleurs un plus grand nombre d'or destin\u00e9 au public am\u00e9ricain et aussi en parlons donc non seulement finalement \u00e0 \u00e0 l'intellect que des Am\u00e9ricains mais aussi \u00e0 leur coeur et il leur propose \u00e0 partir de 1945 des \u00e9missions o\u00f9 en fait il faut intervenir des permissionnaires am\u00e9ricains qui sont vill\u00e9giature en Suisse, c'est tout un syst\u00e8me organis\u00e9 de vacances pour les Am\u00e9ricains, les forces am\u00e9ricaines bas\u00e9es en Europe de vacances en Suisse et ils prennent ces permissionnaires, il leur donne du temps d'antenne pour qu'il puisse saluer leur famille reste aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [80%] :\r\nDerni\u00e8re question : Rapha\u00eblle Robben Coutaz en quelques secondes cette radio quand va -t-elle cess\u00e9 ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [87%] :\r\nElle a cess\u00e9 ses activit\u00e9s en 98 en terme de l'\u00e9metteur de Schwarzenbach donc les metteurs en de courtes a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais elle a continu\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es encore en Live streaming sur Suisse Infos et maintenant c'est devenu uniquement la plateforme Internet 800 faux Point CH qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [92%] :\r\nRapha\u00eblle roumaine Coutaz, Docteur en histoire contemporaine, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous rappelle le titre de l'ouvrage que vous publiez La Voix de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, radios et relations culturelles internationales 1932 et 1949 bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [96%] :\r\nC'est moi qui vous remercie, bonne journ\u00e9e et puis on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen Coutaz, Rapha\u00eblle", "role": "docteure en histoire contemporaine", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Chopard, Th\u00e9o", "role": "journaliste pour le Service d'Ondes Courtes (extrait archives RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C40EC73C-FDF1-4BA8-B8D2-B209FD863198", "internalArchiveId": "C40EC73C-FDF1-4BA8-B8D2-B209FD863198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;G\u00e9raldine Savary,conseill\u00e8re aux Etats socialiste;Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National;S\u00e9bastien Barberis,ancien jouer du club FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D6 VISITE DE JENS STOLTENBERG, PATRON DE L'OTAN) Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance atlantique nord en visite en Suisse.... Le Norv\u00e9gien Jeans Stoltengerg sera re\u00e7u le 2 mars par les autorit\u00e9s....\u00e0 Berne...mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve....Une visite qui se fait dans le contexte d'une OTAN d\u00e9stabilis\u00e9e par les menaces de d\u00e9sengagement du pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump... \r\nJens Stoltenberg viendra donc discuter de la coop\u00e9ration avec la Suisse, qui n'est pas membre de l'OTAN mais collabore via le partenariat pour la paix. Ce sera la premi\u00e8re visite depuis plus de trois ans, Alexandra Richard: quelle sera la teneur des discussions?\r\nL'Allemagne justement a promis hier d'augmenter le nombre de ses soldats...ils seront 200'000 d'ici 2024....c'est la r\u00e9ponse de Berlin aux mises en garde de Washington sur son futur engagement au sein de l'OTAN....\r\nL'OTAN...c'est aussi l'un de vos dossier ce matin dans Tout un monde....EGF\r\n(8H(2) 01 PLAN B UELI MAURER) ABB vertit que ces r\u00e9sulktats 2016 seront impact\u00e9 par une malversation d\u00e9couverte dans sa filiale sud cor\u00e9enne...montant du pr\u00e9judice 100 mio de francs. Peu de d\u00e9tails \u00e0 cette heure...on sait juste que le groupoe \u00e9lectrotechnique suisse collabore avec la justice sud-cor\u00e9enne sur les d\u00e9tournements de fonds r\u00e9alis\u00e9s par le tr\u00e9sorier de son antenne locale.\r\nComme chaque mercredi, le conseil f\u00e9d\u00e9ral est r\u00e9uni \u00e0 Berne en s\u00e9ance hebdomadaire.....l'occasion pour le ministre des finances, de pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues le calendrier de sa nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...apr\u00e8s l'\u00e9chec populaire du 12 f\u00e9vrier...il faut revoir la copie...en collaboraiton avec les cantons, en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et les syndicats. Une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite, selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National.\r\n  49'' \r\nSuzanne Leutenegger Oberholzer avec St\u00e9phane Deleury.\r\nEt Ueli Maurer a bien raison de vouloir aller vite car Bruxelles met la pression....hier les ministres des finances de l'Union europ\u00e9enne...ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes...Ils ont aussi promis d'\u00e9tablir d'ici la fin de l'ann\u00e9e une liste des paradis fiscaux....d\u00e9finis par des crit\u00e8res enfin d\u00e9finis...\r\nLa Suisse critiqu\u00e9e par le rapport 2016 d'Amnesty International....pour son attitude avec les migrants qui frappent \u00e0 sa fronti\u00e8re sud....leurs demandes resteraient lettre morte...les mineurs non accompagn\u00e9s seraient syst\u00e9matiquement refoul\u00e9 vers C\u00f4me...m\u00eame lorsqu'ils prouvent qu'ils ont des proches en Suisse....\r\nLe rapport pointe du doigt les discours de haine prof\u00e9r\u00e9s par certains responsables politiques...dans la ligne de mire de l'ONG Donald Trump, Rejep Tahip Erdogan, Viktor Orban ou le pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte...ils ont pr\u00f4n\u00e9 le rejet des autres pour \u00eatre \u00e9lus....\r\nDonald Trump...justement... qui serre la visse en mati\u00e8re d'immigration ill\u00e9gale....ses services ont depuis hier...le droit d'arr\u00eater tous les sans papiers qu'ils rencontrent dans leur activit\u00e9 quotidienne....seuls ceux qui sont venus aux Etats-Unis alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas expulsables....\r\n(8H(3) 25 CHINE-USA THEMES EMERGEANTS) Un nouveau coup de fil entre les Etats-Unis et la Chine. Apr\u00e8s la discussion la semaine pass\u00e9e entre Donald Trump et son homologue Xi Jinping, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson a appel\u00e9 hier soir l'un des plus influents responsables de la diplomatie chinoise. Les relations entre les deux plus grandes \u00e9conomies du monde semblent se pr\u00e9ciser, Rapha\u00ebl Grand\r\n(8H(4) D3 NOUVELLE ORIENTATION DU FC BALE) Il aura 125 ans l'an prochain...et le FC B\u00e2le pourrait vivre un \u00e9norme changement de structure \u00e0 sa t\u00eate...m\u00eame s\u00eel est sur un petit nuage sur le plan sportif et financier....avec un huiti\u00e8me titre de champion de Suisse cons\u00e9cutif qui se profile, et 40 millions de francs en caisse. Herv\u00e9 Borsier  \r\n  1'36\r\nFestival de but hier soir en 8\u00e8me de finales de la ligue des champions de foot....Manchester City bat Monaco 5 \u00e0 3 et Atletico Madrid s'impose 4 \u00e0 2 \u00e0 Leverkussen contre le Bayern....\r\n(8H(5)10 TI PROPOSITION MILAN VOIE FLUVIALE) Relier Locarno \u00e0 Venise en navigant; ce r\u00eave qui date de 1935, pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 cette ann\u00e9e. Le maire de Milan, Giuseppe Sala, a promis de trouver la soixantaine de millions d'euros qui manquent encore pour terminer ce chantier unique en Europe. Nicole della Pietra\r\nEt si ces 61 mio d'euros sont trouv\u00e9s et que la navigation d'une seule traite est possible....on pourra naviguer du festival de Locarno \u00e0 la Mostra de Venise sans mettre le pied sur la terre ferme!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389381", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8389397", "ece-8389381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T04:44:58Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEn faire plus en mati\u00e8re d'engagement militaire internationale sans violer le principe de la neutralit\u00e9 pour la suite, \u00e7a pourrait passer par une hausse du nombre de soldats engag\u00e9s dans les missions de maintien de la paix, c'est en tout cas ce que la Suisse devrait promettre la semaine prochaine \u00e0 Jens seul Tandberg, le patron de l'Otan, sera en visite \u00e0 Berne, jeudi et si la Cor\u00e9e du Nord de P\u00e9kin et l'administration am\u00e9ricaine, Donald Trump se trouver un ennemi commun, un bon moyen de renouer le dialogue apr\u00e8s les menaces de campagne du candidat Trump, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Tillerson a lui aussi lanc\u00e9 cette nuit, un coup de fil important en Chine, Locarno Venise en bateau, oui, on en r\u00eave depuis plus de 80 ans cette navigation fluviale du Lac Majeur \u00e0 l'Adriatique pourrait \u00eatre possible d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un coup de pouce du maire de Milan qui promettent chercher les 61 millions qui manquent encore au projet, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'avion \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nNord en visite en Suisse, le Norv\u00e9gien Jan s'Stoltenberg sera re\u00e7u le 2 mars donc jeudi prochain par les autorit\u00e9s \u00e0 Berne, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, une visite qui se fait dans le contexte d'une Otan d\u00e9stabilis\u00e9e par les menaces de d\u00e9sengagement du pr\u00e9sident DES des \u00c9tats-Unis, Donald Trump il y a une seule tonne Bergues viendra donc discuter de la coop\u00e9ration avec la Suisse qui n'est pas membre de l'Otan mais qui collabore via le Partenariat pour la paix, ce sera en fait la premi\u00e8re visite depuis plus de 3 ans, Alexandra Richard quelle sera la teneur des discussions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [97%] :\r\nUne contribution plus importante de la Suisse, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan va certainement faire pression dans ce sens aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [95%] :\r\nLa Suisse est parmi les pays qui d\u00e9pense le moins par rapport \u00e0 leur PIB en mati\u00e8re de d\u00e9fense, donc je pense qu'il y a bien s\u00fbr le message, vous ne pouvez pas uniquement profiter d'un parapluie de l'Otan et voir des forces am\u00e9ricaines ne pas contribuer \u00e0 la m\u00eame hauteur que tous les autres, je pense que c'est ce message -l\u00e0 qui va passer en direction de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [97%] :\r\nParticiper davantage la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary peut l'envisager mais uniquement via des missions de maintien de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [89%] :\r\nJe crois que la Suisse doit plus que jamais, d\u00e9fend sa neutralit\u00e9, c'est aussi la condition indispensable pour qu'elle puisse apr\u00e8s offrir ses office dans la r\u00e9solution du conflit pour que des institutions comme le CICR puisse ensuite aller sur le terrain et s'occuper des populations civiles, par contre, on doit faire plus, c'est d'ailleurs, soit qu'on s'est engag\u00e9 aujourd'hui, nous avons environ 300 hommes, \u00e7a fait 10 ans que la Suisse dit qu'elle souhaite aller jusqu'\u00e0 500 \u00e0 ma disposition pour des op\u00e9rations militaires de promotion de la paix, et on est loin du compte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [93%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 l'Allemagne s'engage \u00e0 augmenter son budget militaire pour satisfaire aux objectifs de l'Otan, la Suisse, elle pourrait donc proposer plus de prestations, force de maintien de la paix mais aussi logistiques ou d\u00e9minage une vision internationaliste qui se heurte \u00e0 celle plus souverainiste, notamment de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nOui, l'Allemagne, justement, a promis hier d'augmenter le nombre de ses soldats, ils seront 200000 d'ici 2024 c'est en fait la r\u00e9ponse de Berlin aux mises en garde Washington sur son futur engagement au sein de l'Otan, c'est Alliance Atlantique c'est aussi l'un de vos dossier ce matin dans tout en monde \u00c9ric Gerets apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [92%] :\r\nOui, parce que la Suisse, c'est probablement un sujet facile pour l'Otan ou relativement facile, elle en a d'autres un petit peu plus compliqu\u00e9 et notamment sa relation avec les \u00c9tats-Unis et puis sur son flanc sud, la Turquie, c'est \u00e7a qu'on \u00e9voquera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nABB avertit que ses r\u00e9sultats 2016 seront impact\u00e9 par une malversation d\u00e9couverte dans sa filiale sud- cor\u00e9enne, montant du pr\u00e9judice : 100 millions de francs alors peu taille \u00e0 7 heures, on sait juste que le groupe \u00e9lectrotechnique suisse collabore avec la justice sud- cor\u00e9enne sur les d\u00e9tournements de fonds apparemment r\u00e9alis\u00e9 par le tr\u00e9sorier de son antenne locale comme chaque mercredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est r\u00e9uni \u00e0 Berne en s\u00e9ance hebdomadaire, l'occasion pour le ministre des Finances de pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues, le calendrier de sa nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s l'\u00e9chec populaire du 12 f\u00e9vrier il faut revoir la copie, en collaboration avec les cantons en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et des syndicats, une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [85%] :\r\nEt le commencer avec la discussion que les villes et les communes, les partis, les milieux \u00e9conomiques qui \u00e9taient actifs dans la campagne et apr\u00e8s il veut fixer le point fixe jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, parce que vous avez l'impression que par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version, les choses vont mieux se passer notamment en travaillant avec les autres acteurs, je pense aux villes notamment, et aussi les partis, elle LLB y avec elle oblique oui je pense chez sur que \u00e7a va \u00eatre plus clair et plus approfondi la discussion doit \u00eatre absolument plus ouverte qu'avant et ce qu'il faut, selon -vous, que le projet soit remis en consultation, s'il y a des postes qui sont nouveaux, il faut que le processus de consultations bande pourrait faire aussi une quantit\u00e9 assez fait celle qui va plus vite, \u00e7a d\u00e9pend aussi l'ordonnance de la loi qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 avec la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [94%] :\r\nSuzanne Leutenegger Oberholzer avec St\u00e9phane Deleury oui Maurer a bien raison de vouloir aller vite car Bruxelles met la pression, hier, les ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes, ils ont aussi promis d'\u00e9tablir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, une liste des paradis fiscaux, d\u00e9finis par des crit\u00e8res enfin pr\u00e9cis, la Suisse, critiqu\u00e9e par le rapport 2016 d'Amnesty International pour son attitude avec les migrants qui frappent \u00e0 sa fronti\u00e8re sud leur demande ce resteraient lettre morte, les mineurs non accompagn\u00e9s seraient syst\u00e9matiquement refoul\u00e9 vers C\u00f4me, m\u00eame lorsqu'ils prouvent qu'ils ont des proches en Suisse et le rapport pointe du doigt aussi les discours de haine prof\u00e9r\u00e9s par certains responsables politiques dans la ligne de mire de l'ONG Donald, soit un peu Redjep Tayyip Erdogan ou encore Viktor Orb\u00e1n ou le pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte ils ont pr\u00f4n\u00e9 le rejet des autres pour \u00eatre \u00e9lue, Donald Trump justement qui serre la visse en mati\u00e8re d'immigration ill\u00e9gale, ses services ont depuis hier le droit d'arr\u00eater tous les sans papiers qu'ils rencontrent dans leur activit\u00e9 quotidienne, seuls ceux qui sont venus aux \u00c9tats-Unis alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas expulsables, un nouveau coup de fil entre les \u00c9tats-Unis et la Chine apr\u00e8s la discussion de la semaine pass\u00e9e entre Donald Trump et son homologue Xi Jinping, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson a appel\u00e9 hier soir plus influents, responsable de la diplomatie chinoise, les relations entre les 2 plus grandes \u00e9conomies du monde semblent donc se pr\u00e9ciser Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [91%] :\r\nRex Tillerson s'est entretenu dans la nuit avec Jet le membre du gouvernement central chinois, un homme dans les d\u00e9cisions surpasse celle du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yang Jet cheveux conna\u00eet bien les \u00c9tats-Unis, il a notamment \u00e9t\u00e9 ambassadeur \u00e0 Washington, entre 2001 et 2005, ce coup de fil, t\u00e9moigne des discussions actives qui se trame entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, Donald Trump a reconnu la semaine pass\u00e9e, le principe d'une Chine unique ch\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin quatre il obtenu en retour \u00e0 ce stade, les discussions sont surtout d'ordre \u00e9conomique mais il semble qu'un dossier \u00e9mergent de la pile des sujets \u00e0 traiter, que ce soit \u00e0 P\u00e9kin ou \u00e0 Washington, le cas de la Cor\u00e9e du Nord est r\u00e9guli\u00e8rement abord\u00e9e, \u00c9tats-Unis et Chine se sont peut-\u00eatre trouver un danger commun c'est un bon d\u00e9but pour poser les bases d'une discussion Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [93%] :\r\nIl aura 125 ans l'an prochain et le FC B\u00e2le pourrait vivre un \u00e9norme changement de structure \u00e0 sa t\u00eate, m\u00eame s'il est sur un petit nuage sur le plan sportif et financier avec un 8\u00e8me titre de champion de Suisse que cons\u00e9cutif qui se profile et 40 millions de francs caisse Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [91%] :\r\nLes 2 hommes forts du club le pr\u00e9sident Bernhard Isler, et le directeur sportif, Georg Heitz ont toujours affirm\u00e9 qu'il remettrait le club compte il serait viable financi\u00e8rement et sportivement et c'est d\u00e9sormais le cas, ils ont aussi le sentiment qu'ils ne pourront pas faire mieux dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il faut dire qu'ils ont mis la barre tr\u00e8s haut en Suisse avec 7 titres de champion et un huiti\u00e8me en cours et des r\u00e9sultats probants en Ligue des champions c'est un groupe de bal ou un pur et dur qui pourrait reprendre les r\u00eanes, avec \u00e0 leur t\u00eate l'entrepreneur dans le domaine des m\u00e9dias et producteur de films Bernard Burgos nerfs puissant financi\u00e8rement assist\u00e9 de l'ancien attaquant embl\u00e9matique Marco Streller \u00e0 la direction sportive, une solution 100 pourcent b\u00e2loise b\u00e2loise r\u00e9clam\u00e9e par les supporters S\u00e9bastien Barberis, ancien joueur du club. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:30) [86%] :\r\nC'est tout le paradoxe du FC B\u00e2le alors les supporters sont toujours nombreux au stade, mais on sent quand m\u00eame \u00e0 l'Lille de voir des joueurs qui sont des formations qui est actuellement le meilleur en Suisse, de voir des jeunes joueurs de voir des joueurs b\u00e2lois pour \u00e7a que c'est bien qu'on puisse faire appel \u00e9mouvant l\u00e0 qui ont marqu\u00e9 le le club pour occuper des postes qui seront certainement tr\u00e8s importante, mais il faudra de l'argent, je pense que leur est bien peut-\u00eatre \u00e9quilibre entre 2 \u00e9trangers, les joueurs confirm\u00e9s et des jeunes noirs qui peuvent \u00e9clore sur la sc\u00e8ne internationale et ensuite \u00eatre vendues \u00e0 bon prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [93%] :\r\nUne commission externe examinera leur concept dans les prochaines semaines, ils devront racheter les 70 pourcent des des parts d\u00e9tenues par le pr\u00e9sident Heusler et son directeur sportif, Georg Heitz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [93%] :\r\nIl y avait un festival de buts hier soir en 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions de football, Manchester City qui bat Monaco 5 3 ou 5 \u00e0 3 et Atletico Madrid qui s'impose 4 \u00e0 2 \u00e0 Leverkusen contre le Bayern reli\u00e9s Locarno \u00e0 Venise en navigant oui ce r\u00eave qui date de 1935 pourrait devenir devenir r\u00e9alit\u00e9, cette ann\u00e9e, le maire de Milan de Giuseppe Sala a promis de trouver la soixantaine de millions d'euros qui manquent encore pour terminer ce chantier unique en Europe : Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:45) [89%] :\r\nDes Alpes \u00e0 la mer Adriatique ceux du Lac Majeur \u00e0 la cit\u00e9 des Doges en passant notamment par Pavie et, fait rare, un trekking fluvial de pr\u00e8s de 700 kilom\u00e8tres sans poser le pied \u00e0 terre ou presque cette id\u00e9e folle avait profit\u00e9 d'un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur avant l'Expo universelle de Milan mais le chantier n'est toujours pas termin\u00e9e, les travaux ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 quelque 200 millions d'euros et 61 millions manquent toujours \u00e0 l'appel pour le tron\u00e7on reliant Cr\u00e9mone Mantoue, c'est cette somme que le maire de Milan de Josep s'est engag\u00e9 \u00e0 trouver au plus vite pour permettre de boucler le parcours fluvial italo- suisse avant la fin de l'ann\u00e9e, le projet int\u00e8gre divers naviguer du nom de ces canaux Lombard construit d\u00e8s le XIIe si\u00e8cle et qui servait avant tout aux transports des blocs de marbre destin\u00e9s \u00e0 la construction du D\u00f4me de Milan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [94%] :\r\nEt si ces 61 millions d'euros sont trouv\u00e9s que la navigation d'une seule traite est possible, h\u00e9 bien figurez -vous qu'on pourra naviguer du Festival du film de Locarno \u00e0 la Mostra de Venise sans mettre le pied sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [86%] :\r\nMais c'est vrai \u00e7a, d'un festival \u00e0 l'autre en bateau vers cette sa m\u00e8re, c'est tr\u00e8s beau, c'est romantique, \u00e7a fait r\u00eaver tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T07:16:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F145008F-2B7A-4A5F-AAE6-6B2210793DEE", "internalArchiveId": "F145008F-2B7A-4A5F-AAE6-6B2210793DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : USA: les d\u00e9mocrates font pression sur les \u00e9lus r\u00e9publicains pour contrer la politique de Trump", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kimberly Tucker, membre du Mouvement des Indivisibles, Norfolk - Virginia;Scott Taylor \u00e9lu r\u00e9publicain de Norfolk - Virginie, ancien soldat d'elite;Susan Mariner, militante d\u00e9mocrate\r\nAux Etats-Unis, pr\u00e8s de Norfolk en Virginie, le r\u00e9publicain Scott Taylor a fait face \u00e0 plusieurs centaines de citoyens venus lui demander des comptes. La nouvelle strat\u00e9gie des opposants \u00e0 Donald Trump est de mettre la pression sur tous les \u00e9lus r\u00e9publicains.\r\n\r\n* * USA: les d\u00e9mocrates font pression sur les \u00e9lus r\u00e9publicains pour contrer la politique de Trump 7h... on se rend tout de suite aux Etats-Unis, plus pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e8s de Norfolk en virginie.\r\n ((Mag 1) hu\u00e9es (shunter apr\u00e8s 10'')\r\n\u00c0 07h** on se rend aux Etats-Unis, pr\u00e8s de NORFOLK en Virginie. Ces hu\u00e9es sont destin\u00e9es \u00e0 un \u00e9lu au Congr\u00e8s, le r\u00e9publicain Scott TAYLOR, qui fait face \u00e0 plusieurs centaines de citoyens venus lui demander des comptes. La nouvelle strat\u00e9gie des opposants \u00e0 Donald Trump, c'est de mettre la pression sur les TOUS les \u00e9lus r\u00e9publicains, un peu partout dans le pays. \r\nBonjour Philippe Revaz.Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. vous \u00eates all\u00e9s voir sur place les effets concrets de cette strat\u00e9gie... emprunt\u00e9e au TEA PARTY.\r\nDialogue int\u00e9gr\u00e9\r\nc'est une sorte de tea party de gauche qui s'est lev\u00e9 depuis l'election de donald trump. ces gens submergent les elus de coups de telephones, courriers, d'e mails, et lundi soir ils etaient 700, peutetre un millier dans cette ecole secondaire de la banlieue de norfolk, en virginie. Parmi eux, kimberly Tucker. \r\nMAG 2 tea party 32''\r\n\u00ab \r\nCette generation facebook s'est  organisee via les reseaux sociaux. La plupart ont agraf\u00e9 sur la poitrine un numero, celui de  leur code postal, pourprouver a trump et aux elus republicains qu^'ils sont bel et bien residents du districts et n'ont pas \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s l\u00e0 par bus, ou pay\u00e9s par le parti democrate.\r\nMAG 3 Chants (shunter apr\u00e8s 10'')\r\nLa foule patiente en chantant. Ils sont venus une bonne heure en avance, se mettre en file d'attente. Ce qui garantit une audience a quasi 100% anti trump .  Un des rares participants republicains regrette que ces citoyens aient choisi d'imiter les methodes du tea party republicain.\r\nMAG 4 compromis 15''\r\n\u00ab \r\nil y a aussi un danger interne pour les democrates euxmemes. Celzui de pousser tres a gauche le parti. et mettre en danger la capacit\u00e9 a reunir des majorit\u00e9s. Mais la preoccupation de ces citoyens c'est simplement la RESISTANCE. Pas l'opposition : la resistance. C'est ainsi qu'ils se definissent. \r\n***Beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9publicains n'organisent plus ce genre de r\u00e9unions publiques par crainte d'affronter les citoyens en col\u00e8re. comment s'est pass\u00e9 cette r\u00e9union \u00e0 Norfolk ?\r\nd'abord en l'occurrence scott taylor l'elu est un ancien soldat d'elite, habitu\u00e9 a descendre les ennemis en irak . il n'a pas evit\u00e9 la confrontation avec cette foule. Et il a eu raison parce que c'est rest\u00e9 relativement courtois, meme s'il a du regulierement appeler au calme. .\r\nMAG 5 calme (shunter apr\u00e8s 10'')\r\nMais le dialogue a eu lieu, questions et reponses ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es et c  ma foi assez remarquable de voir 700 personnes en colere echanger face a cet homme seul devant la scene. \r\nMAG 6 obamacare (shunter apres 10'')\r\nscott taylor est aplaudi quand il jure  qu'il ve3ut garder certains points d'obamacare. Quand il ne va pas assez loin, la foule presse. \r\nMAG 7 russie (shunter apres 6'')\r\nIci par contre scott taylor reconnait qu'il serait bon que trump publie sa declaration d'impots-\r\nMAG 8) TRUMP (shunter apres 10'')\r\nVoila comment la foule grignote quelques concessions. Cette strategie d'activisme politiquea \u00e9t\u00e9 resum\u00e9e  par le group baptis\u00e9 INDIVISIVBLE, d'anciens assistants parlementaires democrates qui connaissent les pts faibles des elus, et ont redig\u00e9 un manuel, dispoibbe en pdf sur internet qui decrit comment mette la pression sur les elus. \r\n***La m\u00e9thode des anti-Trump, cette sorte de guerilla fa\u00e7on \u00ab Tea Party de gauche \u00bb, est-ce que \u00e7a peut fonctionner, \u00e0 votre avis .\r\nj'etais sceptique avant cette soiree a norfolk et j'ai chang\u00e9 davis. cet elu sait inconsciemment dans le coin de son esprit qu'il a cette Suveillance permanente. Et  Les cameras les micros etaient l\u00e0 pour enregistrer chaque aveu, chaque promesse. Apres le meeting, c'est un bilan positif que tire cette mlitante democrate, susan mariner. \r\nMAG 9) Susan\r\n\u00ab \r\nSusan mariner qui dit aussi n'avoir JAMAIS senti une telle ernegie, une telle motivation au sein du peuple de gauche.  trump est un catalyseur de la participation civique aux etatsunis. mais le vrai bilan se tirera aux aux elections du midterm, dans deux ans, automne 2018. \r\nMAG 10) AMBIANCE (pour la fin) (\u00e0 mettre sur ma voix \u00e0 la fin et terminer dessus) ))", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["USA: les d\u00e9mocrates font pression sur les \u00e9lus r\u00e9publicains pour contrer la politique de Trump / JDM_2017-02-22T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, pr\u00e8s de Norfolk en Virginie, le r\u00e9publicain Scott Taylor a fait face \u00e0 plusieurs centaines de citoyens venus lui demander des comptes. La nouvelle strat\u00e9gie des opposants \u00e0 Donald Trump est de mettre la pression sur tous les \u00e9lus r\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-8389372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T01:48:22Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [65%] :\r\nMais r\u00e9duire \u00e0 Gen\u00e8ve, je n'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nSi oui, elles sont destin\u00e9es \u00e0 un \u00e9lu, un \u00e9lu au Congr\u00e8s, le r\u00e9publicain Scott Taylor, qui fait face \u00e0 plusieurs centaines de citoyens venus lui demander des comptes, la nouvelle strat\u00e9gie des opposants \u00e0 Donald Trump, c'est de mettre la pression sur tous les \u00e9lus r\u00e9publicains un peu partout dans le pays, bonjour Philippe revint bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates all\u00e9 voir sur place les effets concrets de cette strat\u00e9gie emprunt\u00e9e au Tea Party. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [95%] :\r\nMais c'est une sorte de tea Party de gauche qui s'est lev\u00e9 depuis l'\u00e9lection de Donald Trump ces gens submergent les \u00e9lus de coups de t\u00e9l\u00e9phone de courriers d'e-mail et lundi soir, par exemple, ils \u00e9taient 700 peut-\u00eatre un millier dans cette \u00e9cole secondaire de la banlieue de Norfolk, en Virginie, parmi eux, Kim berline coeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [87%] :\r\nLe Mouvement des Indivisibles a \u00e9t\u00e9 construit sur le mod\u00e8le du tea Party, notre but c'est que les \u00e9lus du Congr\u00e8s lorsqu'ils votent prenne une d\u00e9cision se demandent toujours s'ils vont pouvoir d\u00e9fendre cette position une fois rentr\u00e9s chez eux, oui, moins marqu\u00e9s face \u00e0 beaucoup de Lecteurs en col\u00e8re, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir soigneusement aux d\u00e9cisions qu'elles vont prendre parce qu'ils devront en r\u00e9pondre devant nous \u00e0 base de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nCe mouvement s'est organis\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux, la plupart des participants avait agraf\u00e9 sur la poitrine num\u00e9ro, celui de leur code postal pour prouver \u00e0 Trump et aux r\u00e9publicains qu'ils sont bel et bien r\u00e9sident du disque qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s l\u00e0 par bus ou pay\u00e9s par le Parti d\u00e9mocrate. \r\nLa foule patiente en chantant, ils sont venus une bonne heure en avance, ils se mettent en file d'attente, c'est ce qui leur garantit une audience a quasi 100 pourcent anti anti Trump, un des rares participants r\u00e9publicains regrettent que ces citoyens et choisi d'imiter les m\u00e9thodes du tea Party r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [88%] :\r\nOn essaie m\u00eame taille ne veut pas mieux consid\u00e9r\u00e9s, ils font la m\u00eame chose que les r\u00e9publicains avec le Tea Party mais j'aimerais avoir plus de consensus \u00e0 Washington : nous n'avons pas besoin de 8 nouvelles ann\u00e9es de blocage, il faut que Washington fonctionne ruin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nIl y a aussi un autre danger interne pour les d\u00e9mocrates eux- m\u00eames celui de pousser le parti tr\u00e8s \u00e0 gauche et, du coup, de mettre en danger la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir des majorit\u00e9s, mais il faut dire que la pr\u00e9occupation de ces citoyens, vraiment, c'est la r\u00e9sistance pas l'opposition, la r\u00e9sistance classique et se d\u00e9finit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nPhilippe, beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9publicains n'organisent plus ce genre de r\u00e9unions publiques, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils craignent d'affronter les citoyens en col\u00e8re, comment s'est pass\u00e9e cette r\u00e9union \u00e0 Norfolk. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [90%] :\r\nD'abord, alors en l'occurrence, Scott Taylor le le r\u00e9publicain, l'\u00e9lu, c'est un ancien soldat d'\u00e9lite hein, plut\u00f4t habitu\u00e9s \u00e0 descendre les ennemis en Irak, donc il a pris peur, de la confrontation avec cette foule et puis il a eu raison parce que c'est rest\u00e9 relativement courtois, m\u00eame s'il a d\u00fb r\u00e9guli\u00e8rement appeler au calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nMoi, je voulais je voulais la sauver oh oui regardez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [89%] :\r\nLe dialogue questions- r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es, ma foi, c'est plut\u00f4t remarquable 700 personnes en col\u00e8re qui \u00e9changent face \u00e0 un homme seul devant la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [65%] :\r\n\u00e0 mon avis pour \u00e7a non pr\u00e9cis\u00e9e, mais \u00e7a va bien vu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [91%] :\r\nCocktail aurait applaudi quand il jure qu'il veut garder certains points d'Obamacare quand il ne va pas assez loin, au contraire, la foule pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [71%] :\r\nSi c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [81%] :\r\nIci, parce que, stocker l'horreur, reconna\u00eet qu'il serait bon que Trump publie sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts \u00e9coutez. \r\nTr\u00e8s bon que Trump relatif je publie sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, voil\u00e0 comment la foule grignote quelques concessions, c'\u00e9tait cette strat\u00e9gie d'activisme politique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e par le le groupe qui s'appelle Indivisibles son d'un ancien parlementaire assistants parlementaires d\u00e9mocrates qui connaissent tr\u00e8s bien les points f\u00eate les \u00e9lus qui ont m\u00eame r\u00e9diger un Manuel sur Internet \u00e0 la pdf, disponible, qui d\u00e9crit comment mettre la pression sur les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [97%] :\r\nLa m\u00e9thode des anti- Trump cette sorte de gu\u00e9rilla fa\u00e7on Tea Party de gauche \u00e7a peut fonctionner, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais plut\u00f4t sceptique avant cette soir\u00e9e \u00e0 Norfolk, j'ai chang\u00e9 d'avis, parce que cet \u00e9lu Scott Taylor mais d'autres, c'est inconsciemment d\u00e9sormais dans le coin de son esprit qu'il a toujours il soumis \u00e0 cette surveillance permanente, les cam\u00e9ras, les micros sont l\u00e0 pour enregistrer chaque aveu chaque promesse apr\u00e8s le meeting, c'est amusant, bilan positif que tire cette militante d\u00e9mocrate Suzanne Marine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [86%] :\r\nEt c'est extrait l\u00e0 ce soir, il a des choses qu'il n'avait jamais dites auparavant, je ne sais pas si c'est parce qu'il ressent notre pression, mais nous esp\u00e9rons le pousser \u00e0 s'\u00e9loigner un peu plus de l'extr\u00eame droite, il a dit des choses qui m'ont surprise, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de l'entendre dire que Trump devrait publier sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, oui c'est ce P\u00e9kin et une chienne en g\u00e9n\u00e9ral utilis\u00e9 plut\u00f4t que cela ne le concernait pas, je pense qu'il comprend mieux l'opposition qui lui fait face de standing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [86%] :\r\nSuzanne Marie m\u00e8re qui dit aussi d'avoir jamais senti une telle \u00e9nergie, une telle motivation au sein du peuple de gauche, aux \u00c9tats-Unis, Trump est aussi un catalyseur, hein, de la participation civique, mais le vrai bilan se tirera aux \u00e9lections du midterm dans de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nLa nouvelle strat\u00e9gie des opposants \u00e0 Donald Trump, elle en dit long sur le climat de de tension qui r\u00e8gne aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis Philippe revoir notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481844", "internalArchiveId": "AA1512481765", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Pr\u00e9matur\u00e9s exil\u00e9s", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 1546, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8409521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8409520.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Pr\u00e9matur\u00e9s exil\u00e9s", "Pr\u00e9matur\u00e9s \u00e9xil\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9matur\u00e9s exil\u00e9s", "Au Tessin, l'absence d'unit\u00e9 de soins intensifs n\u00e9onatalogiques et p\u00e9diatriques oblige les b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s  \u00e0 s'exiler dans un autre canton suisse pour y \u00eatre hospitalis\u00e9s et suivis de mani\u00e8re ad\u00e9quate.", "Au Tessin, l'absence d'unit\u00e9 de soins intensifs n\u00e9onatalogiques et p\u00e9diatriques oblige les b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s  \u00e0 s'exiler dans un autre canton suisse pour y \u00eatre hospitalis\u00e9s et suivis de mani\u00e8re ad\u00e9quate."], "variantIds": ["ece-8297487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:58:33Z", "webPublicationDate": "2017-02-22T15:38:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1634035", "comment": "Quelques images RGB gamut error. Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022719", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525944", "internalArchiveId": "AA1606525985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Saut de falaise : un record du monde dans la vall\u00e9e de Maggia dans le canton du Tessin", "publicationDate": "2017-02-21T14:55:00Z", "durationSec": 1573, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Saut de falaise : un record du monde dans la vall\u00e9e de Maggia dans le canton du Tessin"], "alternativeSummary": ["Saut de falaise : un record du monde dans la vall\u00e9e de Maggia dans le canton du Tessin", "Le d\u00e9fi de Lazaro Schaller : Sauter, depuis 60 m\u00e8tres de haut, dans le bassin du Salto. L'actuel record du monde de plongeon de falaise est de presque 54 m\u00e8tres. Un d\u00e9fi os\u00e9. Trop os\u00e9 peut-\u00eatre ?"], "variantIds": ["ece-8282578"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-25T12:11:43Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658949", "comment": "Episode 6", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025954", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-06997B70-8F1A-4F3C-9626-1DB569E6DDEB", "internalArchiveId": "06997B70-8F1A-4F3C-9626-1DB569E6DDEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui d\u00e9battue en Espagne", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Le parti centriste lib\u00e9ral espagnol Ciudadanos a amen\u00e9 r\u00e9cemment le d\u00e9bat de la r\u00e9gulation de la gestation pour autrui et veut une loi pour la r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste. Actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise le reste des partis politiques.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui d\u00e9battue en Espagne Vues d'europe en Espagne avec Val\u00e9rie Demon\r\n  MAG 1'37\"\r\nLe parti centriste lib\u00e9ral espagnol, Ciudadanos, a pos\u00e9 sur la table r\u00e9cemment un d\u00e9bat qui met mal \u00e0 l'aise le reste des formations politiques. La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui. Actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise le reste des partis politiques. La r\u00e9alit\u00e9 est complexe. Car elle entraine des difficult\u00e9s pour les couples espagnols ayant voyag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour avoir un enfant. Ils doivent affronter les affres de l'administration et de la loi. D'abord pour inscrire leur enfant au registre civil. En fait la situation juridique en Espagne reste d\u00e9licate\u00a0: le parquet g\u00e9n\u00e9ral s'oppose \u00e0 l'inscription des enfants n\u00e9s par gestation pour autrui. Mais la direction g\u00e9n\u00e9rale du registre civil reste en d\u00e9saccord et estime depuis 2010 qu'elle peut l'inscrire sous deux conditions dans les consulats espagnols\u00a0: que l'enfant provienne d'un pays o\u00f9 cette technique est l\u00e9gale et que les parents apportent la preuve d'une d\u00e9cision judiciaire de leur filiation. Mais les associations assurent que tous les consulats ne respectent pas forc\u00e9ment cette directive. Et tous les pays \u00e9trangers ne d\u00e9livrent pas forc\u00e9ment une sentence judiciaire de filiation. En tout cas, les lignes juridiques comment \u00e0 \u00e9voluer. Deux derni\u00e8res sentences du tribunal supr\u00eame reconnaissent le droit aux allocations de maternit\u00e9 \u00e0 un parent d'un enfant obtenu par gestation pour autrui. Le parti centriste lib\u00e9ral Ciudadanos veut donc une loi pour r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste en Espagne la GPA et \u00e9viter le parcours du combattant pour les parents. Mais le reste des partis ne semble pas press\u00e9 pour se joindre au d\u00e9bat. Lors du r\u00e9cent congr\u00e8s du parti populaire, actuellement au pouvoir,\u00a0 la question a divis\u00e9 et le parti conservateur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reporter ce d\u00e9bat aux mains des experts. Les partis de gauche de leur c\u00f4t\u00e9,\u00a0 d\u00e9battent aussi, en proie aux arguments des f\u00e9ministes. Un d\u00e9bat public \u00e0 terme qui promet de secouer les lignes sociales et \u00e9thiques de chaque parti.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe \u2013 La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui d\u00e9battue en Espagne", "Vues d'Europe \u2013 La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui d\u00e9battue en Espagne / JDM_2017-02-21T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe \u2013 La r\u00e9gulation de la gestation pour autrui d\u00e9battue en Espagne / JDM_2017-02-21T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Le parti centriste lib\u00e9ral espagnol Ciudadanos a amen\u00e9 r\u00e9cemment le d\u00e9bat de la r\u00e9gulation de la gestation pour autrui et veut une loi pour la r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste. Actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise le reste des partis politiques.", "Le parti centriste lib\u00e9ral espagnol Ciudadanos a amen\u00e9 r\u00e9cemment le d\u00e9bat de la r\u00e9gulation de la gestation pour autrui et veut une loi pour la r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste. Actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise le reste des partis politiques.", "Le parti centriste lib\u00e9ral espagnol Ciudadanos a amen\u00e9 r\u00e9cemment le d\u00e9bat de la r\u00e9gulation de la gestation pour autrui et veut une loi pour la r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste. Actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise le reste des partis politiques."], "variantIds": ["ece-8385847", "ece-8385828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:34:42Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVu d'Europe, en Espagne, ce matin, avec Val\u00e9rie Daumont, le parti centriste lib\u00e9ral espagnol ciudadanos a pos\u00e9 sur la table, r\u00e9cemment, un d\u00e9bat qui met mal \u00e0 l'aise le reste des formations politiques, la r\u00e9gulation de la gestation pour autrui la GPA, actuellement interdite en Espagne, cette technique de procr\u00e9ation divise les partis politiques, la r\u00e9alit\u00e9 est complexe car elle entra\u00eene des difficult\u00e9s pour les couples espagnols ayant voyag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour avoir un enfant, ils doivent affronter les affres de l'administration et de la loi, d'abord pour inscrire leur enfant au registre civil, en fait, la situation juridique en Espagne reste d\u00e9licate, le parquet g\u00e9n\u00e9ral s'oppose \u00e0 l'inscription des enfants n\u00e9s par gestation pour autrui, mais la direction g\u00e9n\u00e9rale du registre civil reste en d\u00e9saccord et estime depuis 2010, qu'elle peut l'inscrire sous 2 conditions dans les consulats espagnols que l'enfant provienne d'un pays o\u00f9 la GPA est l\u00e9gale et que les parents apportent la preuve d'une d\u00e9cision judiciaire de leur filiation, mais les associations assurent que tous les consulats ne respectent pas forc\u00e9ment cette directive et tous les pays \u00e9trangers ne d\u00e9livrent pas forc\u00e9ment une sentence judiciaire de filiation, le parti centriste lib\u00e9ral ciudadanos veut donc une loi pour r\u00e9guler de mani\u00e8re altruiste en Espagne, la GPA et \u00e9viter le parcours du combattant pour les parents, mais le reste des partis ne semble pas press\u00e9 pour se joindre au d\u00e9bat lors du r\u00e9cent congr\u00e8s du Parti populaire, actuellement au pouvoir, la question a divis\u00e9 et le Parti conservateur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reporter ce d\u00e9bat aux mains des experts, les partis de gauche, de leur c\u00f4t\u00e9, d\u00e9battent aussi en proie aux arguments des f\u00e9ministes, un d\u00e9bat public \u00e0 terme qui promet de secouer les lignes sociales et \u00e9thiques de chaque parti, la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50C1E67E-F4EC-47B8-8924-29C42BCFFF99", "internalArchiveId": "50C1E67E-F4EC-47B8-8924-29C42BCFFF99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Gonzalo, Directeur de l'organisation La Colmena;Cesar Vargas, avocat,sans papier;Amando, p\u00e8re de famille;Fathi Derder,conseiller national PLR;Bernard Fragni\u00e8re,pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'Etat;Georges Godel,directeur cantonal des finances;Billette;Mark Zuckerberg co-fondateur et  PDG de Facebook;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(TITTRES) - Il a mani\u00e9.... le feu et la glace...aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens...MIke Pence...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a fait hier sa premi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles...Il a assur\u00e9 que les Etats-Unis veulent poursuivre un \"engagement fort\" aupr\u00e8s du Vieux continent...mais aussi demand\u00e9 une plus grande implication financi\u00e8res des Europ\u00e9ens au sein de l'OTAN. Notre correspondant \u00e0 Bruxelles...Romain Clivaz...nous livrera son analyse....\r\n***************************\r\n- Droit de gr\u00e8ve reconnu...pour les fonctionnaires fribourgeois. Ils \u00e9taient jusqu'ici les seuls...ou presque en Suisse romande...\u00e0 ne pas y avoir droit. Le Conseil d'Etat fribourgeois va d\u00e9sormais supprimer cette interdiction. Mais un corps de m\u00e9tier ne pourra toujours pas en b\u00e9n\u00e9ficier....Laquelle? R\u00e9ponse...tout \u00e0 l'heure...avec Maurice Doucasse.\r\n**********************************\r\n- Quand un c\u00e9l\u00e8bre fabricant de soupe utilise l'image du quart-monde pour promouvoir ses produits.. C'est le marketing de la pauvret\u00e9. Une \u00e9tonnante tendance dont nous parlera notre correspondante au Tessin Nicole della Pietra, dans Intercit\u00e9s. \r\n*********************\r\n- Priver des sportifs de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables pour am\u00e9liorer leurs performances sur le terrain : l'exp\u00e9rience est v\u00e9cue en ce moment par l'\u00e9quipe d'Angleterre de rugby, dans le cadre du tournoi des 6 Nations. Explications \u00e0 6h36 avec Caroline Reymond\r\n*****************************************\r\n- La mondialisation n'a plus forc\u00e9ment la c\u00f4te...et bien eux...la d\u00e9fendent... Marc Zuckerberg et Elon Musk...les patrons de Facebook et Tesla...ont publi\u00e9 un manifeste pro-mondialisation....Ces acteurs gagnants de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e y livrent leur vision du futur...Au coeur de leur vision: l'intelligence artificielle.\r\n****************************************************\r\n(09/BRUXELLES/PENCE/PA) La tourn\u00e9e europ\u00e9enne des proches de Donald Trump...s'est donc achev\u00e9e hier...Avec en t\u00eate d'affiche...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...Mike Pence...en visite \u00e0 Bruxelles... Il y a rencontr\u00e9....les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne...et de l'OTAN... Et Mike Pence s'est fendu...d'un message tout en nuance... L'analyse de notre correspondant \u00e0 Bruxelles... Romain Clivaz.\r\n  MAG 50\"\r\n((Dans le sillage de la visite du vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence, il appara\u00eet clairement qu'il s'agit bien de deux Europe bien distinctes aux yeux de Washington.\r\nL'Europe de la s\u00e9curit\u00e9, celle de l'OTAN, c'est l'Europe prioritaire de la nouvelle administration. Mike Pence y a clairement r\u00e9affirm\u00e9, avec fermet\u00e9, l'exigence de la maison blanche en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaire, une exigence qui tonne comme une mise en garde :\r\nle peuple am\u00e9ricain accepte de jouer le jeu de la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens, mais ces m\u00eames Europ\u00e9ens doivent y mettre du leur. En clair augmenter leurs d\u00e9penses militaires pour la plupart d'entre eux.\r\nLors de son passage aupr\u00e8s des institutions de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait en matin\u00e9e Mike Pence s'est voulu rassurant, avec des mots comme partenariat et coop\u00e9ration.histoire de faire oublier la rh\u00e9torique tr\u00e8s eurosceptique du candidat et du pr\u00e9sident Donald Trump. L'objectifs du p\u00e9riple europ\u00e9en de Mike Pence peuvent se r\u00e9sumer en deux messages : une mise en garde et une mise en confiance Romain Clivaz/ RTS info/Bruxelles))\r\n(D5/ MESURES TRUMP: CRAINTES LATINOS) Des milliers de manifestants...anti-Donald Trump...ont d\u00e9fil\u00e9...hier encore...dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines...\u00e0 l'occasion du \"President's Day\".\r\nUn jour f\u00e9ri\u00e9 en l'honneur des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains...d\u00e9tourn\u00e9...par les participants...sous le slogan...\"not my presidents'Day...\u00e0 Los Angeles, \u00e0 Chicago....et surtout \u00e0 New-York...\r\n***New-York.....o\u00f9 la r\u00e9sistance s'organise...au sein de la communaut\u00e9 hispanique...\r\nLes premi\u00e8res expulsions de Mexicains sans papier ont d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re...ce qui cr\u00e9e un immense \u00e9moi...\r\nA Staten Island, le seul quartier de New York \u00e0 avoir vot\u00e9 Donald Trump, la r\u00e9sistance s'organise gr\u00e2ce \u00e0 l'association La Colmena. \r\nLe reporatage... de Marie Bourreau.\r\n  1'43\r\nLa politique anti-immigration de Donald Trump suscite des mouvements de r\u00e9sistance...\u00e9galement...en Suisse...\r\nL'organisation...pour une d\u00e9mocratie ouverte...Campax...a remis hier une p\u00e9tition munie de 9'500 signatures...\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe texte demande...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...de d\u00e9clarer Donald Trump \"persona non grata\" sur le territoire helv\u00e9tique.\r\n(D\u00e9c\u00e8s de Vitaly Tchourkine) La Russie perd .l'un des ces diplomates les plus en vue...\r\nSon ambassadeur...aupr\u00e8s des Nations Unies...Vitaly Tchourkine...est mort subitement...suite \u00e0 un malaise...hier...\u00e0 New-York...\r\nIl se trouvait dans les locaux de la repr\u00e9sentations russe \u00e0 l'ONU.\r\nMoscou n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes du d\u00e9c\u00e8s...mais il pourrait s'agir d'un malaise cardiaque...\r\nVitaly Tchourkine...en place depuis 2006...\u00e9tait l'une des personnalit\u00e9s les plus expos\u00e9es des Nations Unies...\r\nIl avait eu la lourde t\u00e2che...ces derni\u00e8res ann\u00e9es...de d\u00e9fendre la politique russe...dans les dossiers des conflits syrien et ukrainien.\r\n(VD Glissement de terrain) En bref...toujours....\r\nDes travaux...de d\u00e9blayage et de b\u00e9tonnage se poursuivront jusqu'\u00e0 vendredi...sur la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey.\r\nC'est la cons\u00e9quence du glissement de terrain...survenu...dimanche soir...et qui a perturb\u00e9...hier...une bonne partie du trafic ferroviaire dans la r\u00e9gion.\r\nLes r\u00e9gios-express sont suprim\u00e9s...et aujourd'hui encore...des bus remplaceront les trains r\u00e9gionaux...entre Lausanne et Lutry.\r\nLa coul\u00e9e...d'une largeur...de neuf...\u00e0 dix m\u00e8tres...a notamment provoqu\u00e9 la chute d'un mur antibruit...bordant les voies des CFF.\r\n(02/SONDAGES VIMENTIS/  ITW DERDER) ***Cette question...maintenant...au sein de la jeunesse suisse : es gymnasiens sont-ils...trop nombreux...par rapport aux apprentis....?\r\nC'est  en tout cas...l'une des conclusions  du dernier sondage en ligne de l'organisaiton issue de l'universit\u00e9 de Saint-Gall... Vimentis\r\nPr\u00e8s de 60% des Suisses seraient de cet avis. \r\nUn chiffre qui ne surprend pas le conseiller national PLR Fathi Derder. \r\nMais pour lui, ce r\u00e9sultat refl\u00e8te avant tout une sensibilit\u00e9 plut\u00f4t al\u00e9manique.\r\n  MAG 47''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause...\r\n(D3/FR LA FONCTION PUBLIQUE POURRA FAIRE LA GREVE) ***Vous l'\u00e9voquiez en titre...Le gouvernement fribourgeois a mis en consultation un texte qui reconna\u00eet le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'Etat.\r\nLa loi actuelle...entr\u00e9e en vigueur en 2003...interdisait....tout d\u00e9brayage dans la fonction publique.\r\nUn droit qui est pourtant garanti tant par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale que par la Constitution fribourgeoise.  \r\nLe gouvernement fribourgeois veu donct se mettre en conformit\u00e9 avec ces deux textes fondamentaux... \r\nMaurice Doucas...\r\n   MAG 1'27\"\r\n((Sur le plan Romand, Fribourg est l'un des seuls canton \u00e0 ne pas accorder \u00e0 ses fonctionnaires le droit de gr\u00e8ve... Et il y a une raison sociologique \u00e0 cela comme nous l'explique le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'Etat Bernard Fragni\u00e8re... \r\nLe droit de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 mieux d\u00e9fini dans les cantons qui ont une vocation industrielle. \r\nOn estime en Valais, qu'une gr\u00e8ve de la fonction publique viole le devoir de service... Dans le canton de Fribourg, on envisage d'accorder ce droit de gr\u00eave en ultima ratio, lorsque toutes les possibilit\u00e9s de n\u00e9gociations et de conciliations ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es, et ont \u00e9chou\u00e9... Mais, dans son projet - mis en consultation . le gouvernement fribourgeois refuse au personel soignant le droit de faire gr\u00eave... Le directeur cantonal des finances Georges Godel nous explique pourquoi... \r\nLe CE privil\u00e9gie le partenariat social. Service \u00e0 la population fribourgeoise: lors d'urgences, ne pas mettre la sant\u00e9 des Fribourgeois en p\u00e9ril\r\nLes organisations syndicales s'insurgent contre cela, estimant que ce projet est inique pour le personnel des soins. Elles vont le dire lors de la proc\u00e9dure de consultation.. qui court jusqu'au 31 mars prochain.. ))\r\n(03/VS / PROGRAMME SANTE SENIORS/PA) Objectif : permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es de vivre le plus longtemps possible...mais surtout en bonne sant\u00e9!\r\nLe Valais lance un programme de promotion de la sant\u00e9 de ses seniors jusqu'en 2020. \r\nLe budget est d'un milloin et demi de francs. Il doit t servir \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du canton des mesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9es.. et qui ont fait leurs preuves.\r\n Le programme...pr\u00e9sent\u00e9 hier...par  par la ministre valaisanne de la sant\u00e9 Esther Waeber Kalbermatten, se veut ambitieux, Yves Terrani...\r\n  MAG 0'53''\r\n((L'enjeu n'est en effet rien moins que le maintien de la personne de plus de 65 ans en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible... Le d\u00e9pistage et l'information sont les deux axes essentiels de ce programme. Le volet d\u00e9pistage est du ressort des centres m\u00e9dico-sociaux, l'objectif \u00e9tant de former le personnel afin qu'il puisse d\u00e9tecter pr\u00e9cocement... lors de visites \u00e0 domicile... des situations de d\u00e9nutrition, de troubles psychiques ou des signes de d\u00e9pression. L'information, elle, vise les seniors directement. Elle a trait notamment \u00e0 l'importance d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re afin de limiter les risques de chutes ou pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes de d\u00e9mence. Le programme cantonal... \u00e9tabli en collaboration avec Promotion sant\u00e9 Valais et financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour l'autre par le canton... entend aussi coordonner l'offre en mati\u00e8re de maintien des liens sociaux pour \u00e9viter la d\u00e9pression... A noter pour conclure que la population valaisanne \u00e2g\u00e9e de plus de 65 ans est pass\u00e9 de 7,9% en 1950 \u00e0 18,7% en 2015. Selon les projections, elle attendra plus de 20% en 2020.))\r\n(13/TURQUIE/OUVERTURE PROCES/PA) ***Plus de six mois sont d\u00e9sormais pass\u00e9s...depuis la tentative de coup d'Etat en Turquie...et les proc\u00e8s des auteurs suppos\u00e9s du putsch se succ\u00e8dent...\r\nHier.... dans une ville du sud-ouest turc....c'est le proc\u00e8s de 47 militaires et complices accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une op\u00e9ration visant le Pr\u00e9sident Erdogan  qui s'est ouverte.\r\nMais le jugement des cerveaux pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'Etat avort\u00e9....n'a, lui, toujours pas eu lieu. \r\nCorrespondance \u00e0 Istanbul :  Alexandre Billette.\r\n  MAG 55\"\r\n((Un tribunal ultra-s\u00e9curis\u00e9, des manifestants qui r\u00e9clament la peine de mort pour les accus\u00e9s devant le b\u00e2timent : c'est l'un des proc\u00e8s les plus symboliques de l'apr\u00e8s-putsch qui s'est ouvert lundi, celui de la quarantaine de soldats accus\u00e9s d'avoir voulu enlever, voire assassiner le pr\u00e9sident Erdogan la nuit du coup d'Etat rat\u00e9. Le 15 juillet ils auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s depuis Izmir, par h\u00e9licopt\u00e8re, certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s quelques semaines apr\u00e8s la tentative de putsch, parfois cach\u00e9s dans des for\u00eats de la r\u00e9gion. Leur arrestation avait \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision turque. La vague de proc\u00e8s des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du putsch a d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9cembre elle va se poursuivre tout au long de l'ann\u00e9e, en tout, plus de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 ou seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 un juge. Notamment les organisateurs pr\u00e9sum\u00e9s qui seront eux jug\u00e9s dans les prochaines semaines, \u00e0 Ankara.))\r\n(18/CONSO ENERGIE EN EUROPE ANNEES 90/PA) L'Europe consomme d\u00e9sormais moins d'\u00e9nergie qu'il y a un quart de si\u00e8cle. \r\nUne \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9e hier montre que le Continent stagne sous le niveau de 1990. \r\nEt...comme un bon pr\u00e9sage pour l'environnement... la part des \u00e9nergies fossiles dans cette consommation recule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 39\"\r\n((Il y a d'abord les bonnes nouvelles: l'Europe, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de 20% sa consommation d'\u00e9nergie d'ici 2020, est sur la bonne voie. La prt des combustibles fossiles (p\u00e9trole, charbon, gaz) reculent, mais il reste de loin les plus utilis\u00e9s.... Sauf dans trois Etats membres, la Finlande, la France et la Su\u00e8de, o\u00f9 le fossile repr\u00e9sentent moins de la moiti\u00e9 de la consommation... \r\nLa Su\u00e8de, qui assure plus de la moiti\u00e9 de ses besoins  par les \u00e9nergies renouvelables.  \r\nUne mauvaise nouvelle assez subtile: la part des combustibles fossile import\u00e9es augmente... ..\r\nEn 2015, trois tonnes \u00e9taient import\u00e9es pour une tonne produite, contre une pour une en 1990.\r\nSur ce point, l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, c'est bien s\u00fbr le Danemark, dont seulement 4% de sa consommation vient d'\u00e9nergie fossile import\u00e9e.))\r\n(D6/VISION DE L'AVENIR DE L'HUMANITE) C'est une tendance qui s'est confirm\u00e9e l'an dernier...\r\nLa globalisation n'a pas la cote, les nationalismes gagnent en puissance....et cela inqui\u00e8te les entrepreneurs globaux comme Marc Zuckerberg ou Elon Meusk...\r\nLe fondateur de Facebook, a publi\u00e9 un manifeste promondialisation. \r\nEt Elon Musk, Monsieur Tesla, livre aussi sa vision de l'humanit\u00e9 future. \r\nAu centre: l'Intelligence artificielle... \r\nEt leur opinion compte: les deux dirigeants veulent \u00eatre les architectes de ce futur! \r\nAlain Croubalian\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Facebook et son patron revendiquent depuis des ann\u00e9es la mission de \"connecter le monde\" et de \"construire une communaut\u00e9 mondiale\" Mark Zuckerberg l'a confirm\u00e9: dans un manifeste de plus de 6000 mots publi\u00e9 jeudi sur son compte facebook. \r\ntraduction:\r\nson\r\nPendant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, Facebook s'est essentiellement concentr\u00e9 pour rapprocher sur les amis et la famille. Et on va continuer \u00e0 faire cela. Il ne s'agit pas d'un si grand changement. Mais maintenant, sur ces fondations, nous allons aussi nous concentrer sur la construction de l'infrastructure n\u00e9c\u00e9ssaire \u00e0 une telle communaut\u00e9.\r\nSon r\u00e9seau aux 1 milliard 860 millions de membres vont eux-m\u00eames d\u00e9velopper l'entraide et les communaut\u00e9s, si on leur en donne les moyens: des platefomes privil\u00e9gi\u00e9es de facebook? Mais pour qu'on y fasse quoi?\r\nson\r\nPour qu'on se soutiennent mutuellement, pour rester en s\u00e9curit\u00e9, pour \u00eatre inform\u00e9, pour l'engagement civique... en incluant tout le monde.\r\nSi les solutions franchement r\u00e9volutionnaires se font encore attendre...  pour la premi\u00e8re fois facebook \u00e9mettra un jugement sur ce qui est socialement constructif, op\u00e9rant une distinction entre les sites utiles \u00e0 favoriser et les autres. entre le bien et le mal.\r\nElon Musk \u00e9tait il y a quelques jour \u00e0 Duba\u00ef pour lancer sa voiture \u00e9lectrique au pays de l'or noir.... les probl\u00e8mes ne seront plus mat\u00e9riels, mais existentiels: \r\nLa vraie difficult\u00e9 sera de trouver un sens \u00e0 la vie.\" Mais si les deux gourous apprentis-futurologues pr\u00eachent pour leur paroisse: l'intelligence artificielle, c'est sans doute qu'ils esp\u00e8rent que les fonds de recherches leur permettont de r\u00e9aliser leur r\u00eave d'une Nation mondiale \u00e9lectronique.))\r\nLes mutations num\u00e9riques, l'ub\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi les origines de l'homme. \r\n Ce sont les th\u00e8mes de pr\u00e9dil\u00e9ction votre notre invit\u00e9 ce matin...Renaud...\r\n***Et oui, Pascal Picq sera avec nous d\u00e8s 7h35...il est pa\u00e9lo-anthropologue, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO MA MATIN) M\u00e9t\u00e9o...\r\nLe ciel restera tr\u00e8s nuageux...aujourd'hui au nord des Alpes...avec m\u00eame quelques faibles pr\u00e9cipitations...et de faibles chutes de neige \u00e0 partir de 1'500 m\u00e8tres.\r\nSeul le Valais aura droit \u00e0 un temps en partie ensoleill\u00e9. En montagne, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par un vent de nord-ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort.\r\nTemp\u00e9ratures maximales : jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.   1 degr\u00e9...\u00e0 2 mille m\u00e8tres.\r\nLe soleil sera de retour sur le plateau d\u00e8s demain...et au moins jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) M\u00e9t\u00e9o: \r\nLe ciel sera souvent gris aujourd'hui et il pleuvra faiblement, notamment le long du Jura et des Pr\u00e9alpes. Le Valais restera en marge avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec et de br\u00e8ves apparitions du soleil. Les temp\u00e9ratures resteront douces pour la saison. Des 5 \u00e0 7\u00b0 mesur\u00e9s actuellement, on passera \u00e0 10\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. Les nuages se dissiperont en grande partie la nuit prochaine. Mercredi et jeudi seront bien ensoleill\u00e9s avec des passages nuageux parfois importants sur les r\u00e9gions les plus au nord. Mais il fera tr\u00e8s doux, 12 \u00e0 14\u00b0 mercredi, 15 \u00e0 17\u00b0 jeudi. Vendredi, une perturbationapportera de nombreuses pr\u00e9cipitations, du vent et une baisse des temp\u00e9ratures.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-02-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-02-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8385840", "ece-8385819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T11:53:29Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal, Julien Bangerter, il a mani\u00e9 le feu et la glace aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens peine s'le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait hier sa premi\u00e8re visite \u00e0 Bruxelles, il a assur\u00e9 que les \u00c9tats-Unis veulent poursuivre un engagement fort aupr\u00e8s du Vieux Continent mais aussi demand\u00e9 une plus grande implication financi\u00e8re des Europ\u00e9ens au sein de l'Otan, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz nous livrera son analyse, droit de gr\u00e8ve, reconnu pour les fonctionnaires fribourgeois ils \u00e9taient jusqu'ici les seuls ou presque en Suisse romande, \u00e0 ne pas y avoir droit, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois va d\u00e9sormais supprimer cette interdiction mais un corps de m\u00e9tier ne pourra toujours pas en b\u00e9n\u00e9ficier, laquelle r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nQuand un c\u00e9l\u00e8bre fabricant de soupe utilise l'image du quart- monde pour promouvoir ses produits c'est le marketing de la pauvret\u00e9, une \u00e9tonnante tendance dont nous parlera notre correspondante au Tessin Nicole della Pietra dans Intercit\u00e9s priver des sportifs de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables pour am\u00e9liorer leurs performances sur le terrain, l'exp\u00e9rience v\u00e9cue en ce moment m\u00eame par l'\u00e9quipe d'Angleterre de rugby dans le cadre du Tournoi des 6 nations, explications \u00e0 6 heures 36 avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [87%] :\r\nLa mondialisation n'a plus forc\u00e9ment la cote, h\u00e9 bien la d\u00e9fendre Mark coeur Berg et le 9, ce que les patrons de Facebook et Tesla ont publi\u00e9 un manifeste pro- mondialisation ces acteurs gagnants de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e y livrent leur vision du futur au coeur de leur vision, l'Intelligence artificielle, la tourn\u00e9e rop\u00e9enne des proches de Donald. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\nTrump s'est donc achev\u00e9e hier avec en t\u00eate d'affiche, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine en visite \u00e0 Bruxelles, il y a rencontr\u00e9 les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne et de l'Otan et Mag peine s's'est fendu d'un message tout en nuance l'analyse de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [93%] :\r\nDans le si\u00e8ge de la visite du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine s'il appara\u00eet clairement qu'il s'agit bien de deux Europe bien distinctes aux yeux l'Washington, l'Europe de la s\u00e9curit\u00e9, celle de l'Otan, c'est l'Europe prioritaire de la nouvelle administration Mag PNC a clairement r\u00e9affirm\u00e9 avec fermet\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaires, une exigence qui tonne comme une mise en garde, le peuple am\u00e9ricain accepte de jouer le jeu de la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens, mais ces m\u00eames Europ\u00e9ens doivent y mettre du leur, en clair, augmenter leurs d\u00e9penses militaires pour la plupart d'entre eux, lors de son passage aupr\u00e8s des institutions de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait en matin\u00e9e, Mike Pence s'est voulu rassurant, avec des mots comme partenariat et coop\u00e9ration, histoire de faire oublier la rh\u00e9torique tr\u00e8s eurosceptique du candidat puis du pr\u00e9sident de la Trump les objectifs du p\u00e9riple europ\u00e9en de MySpace peuvent se r\u00e9sumer en 2 messages : une mise en garde et une mise en confiance, Romain Clivaz RTS info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [93%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis m\u00eame, des milliers de manifestants anti- Donald Trump ont d\u00e9fil\u00e9 hier encore dans plusieurs grandes villes, \u00e0 l'occasion du pr\u00e9sident Gue\u00ef un jour f\u00e9ri\u00e9 en l'honneur des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains d\u00e9tourn\u00e9 par les participants sous le slogan not my pr\u00e9sidente des \u00e0 Los Angeles, \u00e0 Chicago, et surtout \u00e0 New York, New York, o\u00f9 la r\u00e9sistance s'organise au sein de la communaut\u00e9 hispanique oui les premi\u00e8res expulsions de Mexicains sans papiers ont d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ce qui cr\u00e9e un immense \u00e9moi \u00e0 c'\u00e9tait un Island, le seul quartier de New York \u00e0 avoir vot\u00e9 Donald Trump, la r\u00e9sistance s'organise gr\u00e2ce \u00e0 l'association La Colmena le reportage de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [92%] :\r\n\u00e0 18 heures la salle est pleine \u00e0 craquer, une centaine de personnes, de nombreuses familles avec enfants mexicaine mais aussi am\u00e9ricaines ont fait le d\u00e9placement de Jack Dorsey \u00e0 Auxerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nPour ne se de cette peur, une force, c'est la seule fa\u00e7on que nous avons de donner aux gens, \u00e0 peu de r\u00e9confort par rapport \u00e0 ce qui se passe en ce moment, et le fait que nous soyons tous ensemble, ils ne sont pas seuls. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [90%] :\r\nBernard Landry Gonzalo et le directeur de La Colmena, une organisation qui aide les sans- papiers et pour informer les familles inqui\u00e8te sur leurs droits, c'est C\u00e9sar Vargas qui intervient au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nMoi je suis non seulement un avocat mais je suis aussi sans papier, je suis un immigr\u00e9 qui peut potentiellement \u00eatre expuls\u00e9es, je suis vraiment inquiet, on peut pas rester dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [85%] :\r\nTravail de chars, les expulsions, c'est d'ailleurs ce que redoute le plus au un jeune p\u00e8re de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [84%] :\r\nOui \u00e0 quelque chose, on a un paquet de premi\u00e8res urgences avec des bacs de FICR Moineau qui permet \u00e0 des membres de notre famille ou des amis de s\u00e9curit\u00e9 aux enfants une \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup d'chose que j'avais l'habitude de faire comme marcher au pas, vous aller me promener dans une ville voisine comme la ne femme de \u00e7a maintenant parce que je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre prudent, pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e0 la maison et de ne plus aller dehors Einstein \u00e0 tout autre match. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [83%] :\r\nUn bandeau aussi pu rencontrer Jennifer, une alli\u00e9e, une de ces familles pr\u00eates \u00e0 ouvrir leur porte et a cach\u00e9 des clandestins, si n\u00e9cessaire, a \u00e9crit un pourquoi est -ce que je ne pourrais pas avoir une famille mexicaine dommage selon qui partagent un d\u00e9jeuner avec ma fille, pourquoi si quelle est la diff\u00e9rence entre leur famille \u00e0 la mienne, nous sommes des humains fermer la communaut\u00e9 mexicaine dit se pr\u00e9parer repli\u00e9 tout en esp\u00e9rant le meilleur \u00e0 l'image de cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nEt la politique anti- immigration de Donald Trump suscite des mouvements de r\u00e9sistance \u00e9galement en Suisse et l'organisation pour une d\u00e9mocratie ouverte comme Pacs a remis hier une p\u00e9tition munie de 9500 signatures \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9clarer Donald Trump persona non grata sur le territoire helv\u00e9tique la Russie perd l'un de ces diplomates les plus en vue, son ambassadeur aupr\u00e8s des Nations unies l'Italie Tchourkine est mort subitement suite \u00e0 un malaise hier \u00e0 New York, il se trouvait dans les locaux de la repr\u00e9sentation russe \u00e0 l'ONU, Moscou n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes du d\u00e9c\u00e8s mais il pourrait s'agir d'un malaise cardiaque, l'Italie, Turquie n'en place depuis 2006, \u00e9tait l'une des personnalit\u00e9s les plus expos\u00e9es des Nations unies, il avait eu la lourde t\u00e2che ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d\u00e9fendent la politique russe dans les dossiers des conflits syrien et ukrainien en bref toujours, des travaux de d\u00e9blayage et de b\u00e9tonnage se poursuivront jusqu'\u00e0 vendredi sur la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey, c'est la cons\u00e9quence du glissement de terrain survenu dimanche soir et qui a perturb\u00e9 hier une bonne partie du trafic ferroviaire dans la r\u00e9gion les Regio Express sont supprim\u00e9s aujourd'hui encore des bus remplaceront les trains r\u00e9gionaux entre Lausanne et Lutry la coul\u00e9e d'une largeur de 9 \u00e0 10 m\u00e8tres a notamment provoqu\u00e9 la chute d'un mur antibruit bordant les voies des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nEt cette question maintenant : elle concerne la jeunesse suisse, les gymnasiens sont -ils trop nombreux par rapport aux apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [94%] :\r\nEh bien, c'est en tout cas, l'une des conclusions du dernier sondage en ligne de l'organisation issu d'universit\u00e9 de Saint-Gall Vimentis pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses seraient du m\u00eame avis, un chiffre qui ne surprend pas le conseiller national PLR Fathi Derder mais pour lui ce r\u00e9sultat refl\u00e8te avant tout une sensibilit\u00e9 plut\u00f4t al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:31) [87%] :\r\n\u00e7a me surprend pas parce que disons c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique notamment qui reste majoritaire en Suisse, on a une tendance \u00e0 privil\u00e9gier la formation pratique, la formation professionnelle orient\u00e9e sur le terrain, \u00e0 la diff\u00e9rence d'une Suisse romande qui est dans la tendance inverse du certainement notre culture plus francophone est proche de la France \u00e0 privil\u00e9gier la voie universitaire le gymnase, donc c'est c'est pas une un \u00e9l\u00e9ment qui me surprend, et d'ailleurs, globalement, je pense qu'il faut pas qu'on cherche \u00e0 en faire une opposition m\u00eame tendance r\u00e9guli\u00e8rement suivi c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il y a une guerre, formation professionnelle, apprentissage contre formation universitaire sup\u00e9rieur, je pense que c'est pas un complot autant d'un syst\u00e8me qui marche bien et je pense pas que on doit jouer ni l'un contre l'autre, ni augmenter lundi affaiblir l'autre et puis 2 aujourd'hui mal repr\u00e9sentation proportionnelle sont un bon \u00e9quilibre, on a un bon mod\u00e8le de chercher pas \u00e0 y voir des probl\u00e8mes quand il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [95%] :\r\nVous l'\u00e9voquiez en titre Julien le gouvernement fribourgeois mis en consultation, un texte qui reconna\u00eet le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [96%] :\r\nLa loi actuelle, entr\u00e9e en vigueur en 2003 interdisait tout d\u00e9brayage dans la fonction publique, un droit qui est pourtant garanti par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale autant que par la Constitution fribourgeoise le gouvernement fribourgeois veut donc se mettre en conformit\u00e9 avec ces 2 textes fondamentaux Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [96%] :\r\nSur le plan Romand Fribourg est l'un des seuls canton \u00e0 ne pas accorder \u00e0 ses fonctionnaires le droit de gr\u00e8ve et il y a une raison sociologique \u00e0 cela, comme l'explique le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel de l'\u00c9tat Bernard Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [88%] :\r\nLe droit de gr\u00e8ve, il y a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 mieux d\u00e9fini pratiqu\u00e9s dans les cantons qui ont une vocation industrielle comme Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel surprend la Suisse romande et que, dans les cantons qui sont moins industrialis\u00e9s, h\u00e9 bien, effectivement, le recours \u00e0 ce droit a \u00e9t\u00e9 nettement moins, c'est le cas pour le Valais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [94%] :\r\nOn estime en Valais qu'une gr\u00e8ve de la fonction publique, viole le devoir de service mais dans le canton de Fribourg, on envisage d'accorder ce droit de gr\u00e8ve en Ultima ratio lorsque toutes les possibilit\u00e9s de n\u00e9gociation et de conciliations ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es et ont \u00e9chou\u00e9, mais dans ce projet mis en consultation, le gouvernement fribourgeois refuse au personnel soignant, le droit de faire gr\u00e8ve, le directeur cantonal des finances Georges Godel nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [96%] :\r\nTout d'abord, le Conseil d'\u00c9tat privil\u00e9gie le partenariat social ensuite par la Cour du droit de gr\u00e8ve, c'est parce que nous estimons que c'est un service que nous devons la population fribourgeoise parfois il y a des urgences et on peut pas mettre en p\u00e9ril la sant\u00e9 de ceux qui ont besoin de ces soins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [97%] :\r\nLes organisations syndicales s'insurgent contre cela, estimant que ce projet est inique pour le personnel des soins, elles vont le dire lors de la proc\u00e9dure de consultation qui court jusqu'au 31 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [96%] :\r\nObjectif : permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es de vivre le plus longtemps possible mais surtout en bonne sant\u00e9 le Valais lance un programme de promotion de la sant\u00e9 de ses seniors jusqu'en 2020, le budget d'un 1000000 et demi de francs il doit servir \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du canton des mesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9es et qui ont fait leurs preuves, le programme pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre valaisanne de la sant\u00e9, Esther Waeber-Kalbermatten se veut ambitieux Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [94%] :\r\nL'enjeu n'est en effet rien moins que le maintien de la personne de plus de 65 ans, en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible le d\u00e9pistage et l'information sont les 2 axes essentiels de ce programme, le volet d\u00e9pistage est du ressort des centres m\u00e9dico- sociaux, l'objectif \u00e9tant de former le personnel afin qu'il puisse d\u00e9tecter pr\u00e9cocement lors de visites \u00e0 domicile, des situations de d\u00e9nutrition de troubles psychiques ou de signes de d\u00e9pression, l'information, elle vise les ignore directement, elle a trait notamment \u00e0 l'importance d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re afin de limiter les risques de chute ou pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes de d\u00e9mence \u00e9tablis en collaboration avec Promotion Sant\u00e9 Valais et financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour l'autre par le canton le programme cantonal entend aussi coordonner l'offre en mati\u00e8re de maintien des Liens sociaux pour \u00e9viter la d\u00e9pression \u00e0 noter pour conclure que la population valaisanne \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans est pass\u00e9 de7,9 pourcent en en 1950 \u00e018,7 pourcent en en 2015, selon les projections, elle atteindra plus de 20 pourcent en en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [98%] :\r\nPlus de 6 mois sont d\u00e9sormais pass\u00e9s depuis la tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie et les proc\u00e8s des auteurs suppos\u00e9s du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [92%] :\r\nSe succ\u00e8dent, hier, dans une ville du sud- ouest turc, c'est le proc\u00e8s de 47 militaires et complices, accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une op\u00e9ration visant le Pr\u00e9sident Erdogan qui s'est ouvert, mais le jugement des cerveaux pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat avort\u00e9 n'a lui toujours pas eu lieu, correspondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [93%] :\r\nUn tribunal ultra- s\u00e9curis\u00e9, des manifestants qui r\u00e9clament la peine de mort pour les accus\u00e9s devant le b\u00e2timent, et c'est l'un des proc\u00e8s les plus symboliques de l'apr\u00e8s- putsch qui s'est ouvert lundi, celui de la quarantaine de soldats accus\u00e9s d'avoir voulu enlever, voire assassin\u00e9s, le pr\u00e9sident Erdogan de la nuit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 le 15 juillet ils auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s depuis Izmir par h\u00e9licopt\u00e8re, certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, quelques semaines apr\u00e8s la tentative de putch parfois cach\u00e9es dans des for\u00eats de la r\u00e9gion, leur arrestation avait \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision turque, la vague de proc\u00e8s des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du putsch a d\u00e9marr\u00e9 en d\u00e9cembre, elle va se poursuivre tout au long de l'ann\u00e9e ont tous plus de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 ou seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 un juge notamment les organisateurs pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat, dont le proc\u00e8s commencera dans les prochaines semaines \u00e0 Ankara Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [95%] :\r\nL'Europe consomme d\u00e9sormais moins d'\u00e9nergie qu'il y a un quart de si\u00e8cle, une \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9s hier montre que le Continent stagne sous le niveau de 1990 et comme un bon pr\u00e9sage pour l'environnement, la part des \u00e9nergies fossiles dans cette consommation recule Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [93%] :\r\nIl y a d'abord la bonne nouvelle : l'Europe, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire de 20 pourcent sa sa consommation d'\u00e9nergie d'ici 2020 et sur la bonne voie, la part des combustibles fossiles, p\u00e9trole, charbon, gaz recule mais ils restent de loin les plus utilis\u00e9s, sauf dans 3 \u00c9tats membres, la Finlande, la France et la Su\u00e8de o\u00f9 le fossile repr\u00e9sentent moins de la moiti\u00e9 de la consommation, une mauvaise nouvelle assez subtile, la part des combustibles fossiles import\u00e9s, elle augmente on 2015 trois tonnes \u00e9taient import\u00e9es pour une tonne produite contre une pour une, en 1990 sur ce point, l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, c'est bien s\u00fbr le Danemark dont seulement 4 pourcent de de sa consommation vient d'\u00e9nergie fossile import\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [91%] :\r\nC'est une tendance qui s'est confirm\u00e9e l'an dernier la globalisation n'a pas la cote, les nationalismes gagnent en puissance et cela inqui\u00e8te les entrepreneurs globaux comme Marc ce coeur Bergot ou Elon Musk, le fondateur de Facebook, a publi\u00e9 un manifeste pro- mondialisation et Elon mince que Monsieur Tesla livre aussi, sa vision de l'humanit\u00e9 future au Centre, l'Intelligence artificielle, elle europinion compte les 2 dirigeants veulent \u00eatre les architectes de ce futur Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:10) [92%] :\r\nFacebook et son patron revendiquent depuis des ann\u00e9es, la mission de connecter le monde et de construire une communaut\u00e9 mondiale, Mark se Cauberg, l'a confirm\u00e9 dans un manifeste de plus de 6000 mots publi\u00e9 jeudi sur son compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:24) [94%] :\r\nPendant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, Facebook s'est concentr\u00e9 sur les amis et la famille, et on va continuer, il ne s'agit pas d'un grand changement, mais maintenant nous allons aussi nous concentrer sur la construction de l'infrastructure n\u00e9cessaire \u00e0 une telle communaut\u00e9 chaque fois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:38) [93%] :\r\nSon r\u00e9seau 1 1000000000 860 millions de membres vont eux- m\u00eames d\u00e9velopper l'entraide et les communaut\u00e9s si on leur en donne les moyens des plateformes privil\u00e9gi\u00e9es de Facebook, mais pour qu'on y fasse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [93%] :\r\nCe pour quoi on se soutiennent mutuellement pour rester en s\u00e9curit\u00e9 pour \u00eatre inform\u00e9 pour l'engagement civique en incluant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:01) [93%] :\r\nSi les solutions franchement r\u00e9volutionnaires se font encore attendre, pour la premi\u00e8re fois, Facebook \u00e9mettra un jugement sur ce qui est socialement constructif, op\u00e9rant une distinction entre les sites utiles \u00e0 favoriser les autres entre le bien et le mal et le mot ce qui \u00e9tait il y a quelques jours \u00e0 Duba\u00ef pour lancer sa voiture \u00e9lectrique au pays de l'or noir, les probl\u00e8mes ne seront plus mat\u00e9riels mais existentiels, la vraie difficult\u00e9 sera de trouver un sens \u00e0 la vie, mais si les deux gourous apprentis- futurologues pr\u00eachent pour leur paroisse, l'Intelligence artificielle, c'est sans doute qu'ils esp\u00e8rent que les fonds de recherche leur permettront de r\u00e9aliser leur r\u00eave d'une nation mondiale \u00e9lectronique les mutations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F23A358F-39D3-4946-8AA3-FDB3D734C788", "internalArchiveId": "F23A358F-39D3-4946-8AA3-FDB3D734C788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommarruga,pr\u00e9sident de l'Association des locataires suisses; Andrea Caroni.,conseiller aux Etats PLR;Alia Zaripova, \u00e9tudiante en relations internationales \u00e0 Moscou;Mike Pence, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve;Marine Le Pen,candidate du FN; Dominique Wavre,navigateur genevois qui a gagn\u00e9  3 Vend\u00e9e Globe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/RENCONTRE FIMA -ASLOCA) Plus de 2 millions de nuit\u00e9es..\r\nDans 21 mille logements...\r\nAirbnb p\u00e8se toujours plus lourd en Suisse...\r\n...Aujourd'hui la plateforme de location est dans le viseur des propri\u00e9taires et des locataires...\r\nDes fr\u00e8res ennemis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler pour mieux lutter contre Airbnb.\r\nL'alliance est in\u00e9dite...\r\nL'Asloca et l'association des propri\u00e9taires Fonciers doivent se rencontrer demain...\r\nL'objectif est simple : mieux encadrer le g\u00e9ant am\u00e9ricain.\r\nCynthia Racine...\r\n  MAG 1'32\"\r\n...on devrait donc en savoir pluS demain...\u00e0 l'issue de cette r\u00e9union entre  l'association des propri\u00e9taires fonciers et l'asloca.\r\n((Airbnb qui chahute la location traditionnelle...qui a boulvers\u00e9 l'h\u00f4tellerie traditionnelle...un sujet parmi d'autre que l'on abordera d\u00e8s 7h35 avece notre invit\u00e9 le pal\u00e9o-antropologue Pascal Picq auteur de l'homo num\u00e9ricus au travail))\r\nA la t\u00eate de l'Asloca, Carlo Sommaruga..qu'on entendait tout \u00e0 l'heure...\r\nEt bien sachez que le conseiller national socialiste genevois vise d\u00e9sormais le conseil d'Etat...\r\nIl le dit dans la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui...\r\nIl confirme les rumeurs...Son parti, le PS genevois d\u00e9cidera en mai s'il retient sa candidature...\r\n(Tchourkine) ...La chaise de la Russie...restera vide aujourd'hui aux Nation Unies...\r\nVitali Tchourkine l'ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations Unies est subitement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...des suites d'un malaise au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New-York...appremment son coeur aurait l\u00e2ch\u00e9.\r\nVitali Tchourkine aurait eu 65 ans aujourd'hui m\u00eame...\r\nIl incarnait et d\u00e9fendait bec et ongle la politique de Moscou en Syrie et en Ukraine...\r\n(D1/15MIN RUSSIE JEUNE diplomate) ***L'influence grandissante de la Russie...sur le plan g\u00e9opolitique...c'est justement le th\u00e8me de 15minutes cette semaine...\r\n....L'\u00e9quipe est partie en Russie...rencontrer les russes...histoire de savoir comment ils per\u00e7oivent la mont\u00e9e en puissance de leur pays...A Moscou Francesca Argiroffo a rencontr\u00e9 une \u00e9tudiante en relations internationales...\r\n  mag 1'40\"\r\n...Les russes, entre fiert\u00e9 nationale et resignation, c'est le reportage de 15 minutes, \u00e0 suivre sur le site \"rts barre oblique 15 minutes\"...\r\nsur les reseaux sociaux #15RTS...\r\net samedi 12h40 sur notre antenne...\r\n(10/BRUXELLES/SON PENCE/SON PENCE) ***La Russie clairement cit\u00e9e hier par Mike Pence lors de sa visite au si\u00e8ge de l'Otan...\r\nPour le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...l'Otan a pluS que jamais un r\u00f4le \u00e0 jouer...face \u00e0 Moscou...\u00e9coutez:\r\n  MAG 28\"\r\n...extrait des propos tenus par Mike Pence hier en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles...il a clairement r\u00e9affirm\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche: les europ\u00e9esn doivent davantage mettre la main au porte-monnaie pour financer les d\u00e9penses militaires de l'Otan...\r\nEt concernant l'Europe des 28...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que son pays \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \"poursuivre la coop\u00e9ration et le partenariat avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Br\u00e8ve USA McMaster) Et pendant ce temps \u00e0 Washington...Donald Trump nommait son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nUn g\u00e9n\u00e9ral qui a servi en Irak et en Afhganistan: Herbert Raymond Mac Master. Un sp\u00e9cialiste de la contre insurrection.\r\nIl remplace Michael Flynn forc\u00e9 de d\u00e9missionner la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir menti au vice-pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve CFF) ***On revient en Suisse...o\u00f9 les pendulaires vont devoir faire preuve de patience jusqu'\u00e0 vendredi...du moins ceux qui emprutent la ligne Vevey-Lausanne...\r\nLes CFF leur conseille de prendre des trains directs...ceux qui circulent entre Brigue et Gen\u00e8ve-A\u00e9roport...ils auront un peu de retard...mais il circulent...contrairement aux Regio express qui sont supprim\u00e9s aujourd'hui encore...\r\nQuant trains r\u00e9gionaux...des bus les remplacent entre Lutry et Lausanne.\r\nDes dizaines de milliers de voyageurs sont concern\u00e9s...et seront concern\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi...donc...jour o\u00f9 la voie devrait \u00eatre r\u00e9par\u00e9e...une coul\u00e9e de boue l'a endomag\u00e9e.\r\n(04/GE/PRIX DAVOS/ ITW BARAZZONE) C'est ce qu'on appelle une genferei...\r\nOn vous la racontait hier dans Forum...\r\nLe maire de Gen\u00e8ve Guillaume Barrazone seul \u00e9lu du centre droit au gouvernement de la ville a choisi d'honorer le fondateur du Wef...le world \u00e9conomic forum qui a son si\u00e8ge dans le canton. \r\n***Demain la ville de Ville de Gen\u00e8ve remettra donc la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab.\r\nEt ce choix suscite la controverse, au sein de la gauche municipale...\r\nPour qui une personnalit\u00e9 \"qui prone la modialisation\" ne devraient pas \u00eatre honor\u00e9e par une municipalit\u00e9 de gauche. \r\nLe maire se d\u00e9fend...\r\nGuillaume Barazzone.\r\n  MAG 49\"\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve FN perquisitions) ***On reparle d'emplois fictifs en France...\r\navec cette nouvelle perquisition hier au si\u00e8ge du Front National...la 2\u00e8me...\r\ndans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en...\r\nporu le FN cette seconde perquisistion confirme que la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infructueuse\"\r\nIl d\u00e9nonc\u00e9 \"une op\u00e9ration m\u00e9diatique\" visant \u00e0 \"perturber le bon d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen\r\n(08/FRANCE CANDIDATS PRESIDENTIELLE A L'ETRANGER/PI) Marine le Pen qui \u00e9tait au Liban hier...\r\nLe pr\u00e9sident du Liban Michel Aoun a \u00e9t\u00e9 hier le premier chef d'Etat \u00e9tranger \u00e0 recevoir la candidate d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\nElle essaie ainsi d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'international tout en envoyant un message politique. \r\nEt elle n'est pas la seule. \r\nAlexandre Habay\r\n  MAG 1'20\"\r\nFran\u00e7ois Fillon et Emmanuel\r\nMacron restent au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote pour\r\nle premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec de nouveau un\r\nl\u00e9ger avantage d'un demi-point pour l'ex-ministre de l'Economie\r\ndans une enqu\u00eate Ifop-Fiducial pour Paris Match, iTELE et\r\nSud-Radio.\r\nLa pr\u00e9sidente du Front national, Marine Le Pen, reste quant\r\n\u00e0 elle largement en t\u00eate au premier tour mais battue dans tous\r\nles cas de figure au second, m\u00eame si les \u00e9carts se r\u00e9duisent.\r\n(D4/DIFF MARINS DE RETROUVER LA TERRE FERME) ***Alan Roura a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit sur la terre ferme. \r\nLe navigateur genevois a boucl\u00e9 son premier Vend\u00e9e Globe hier matin aux Sables d'Olonne. \r\nLe retour \u00e0 la vie normale apr\u00e8s avoir v\u00e9cu  seul en mer durant 105 jours peut \u00eatre un moment d\u00e9licat \u00e0 traverser, Caroline Reymond. \r\n  MAG 1'29\"\r\nBon vent!\r\n(Br\u00e8ve fin)  (ats/reu/afp) Un homme de 49 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi en France \u00e0 huit ans de prison et 200'000 euros d'amende pour le vol, au mus\u00e9e d'art moderne de Paris, de cinq tableaux de ma\u00eetres dans la nuit du 20 mai 2010. Deux receleurs ont eux \u00e9cop\u00e9 de 6 et 7 ans de prison.\r\nDepuis le casse, un des plus retentissants des derni\u00e8res ann\u00e9es, les cinq tableaux, \u00e9valu\u00e9s \u00e0 109 millions d'euros (116 millions de francs) par leur propri\u00e9taire, restent introuvables.\r\nIl s'agit de \"La femme \u00e0 l'\u00e9ventail\" de Modigliani, de \"Nature morte au chandelier\" de L\u00e9ger, du \"Pigeon aux petits pois\" de Picasso, de \"L'Olivier pr\u00e8s de l'Estaque\" de Braque et d'une \"Pastorale\" de Matisse.\r\n\"Au-del\u00e0 de la dimension mon\u00e9taire des oeuvres d\u00e9rob\u00e9es, ces faits (...) proc\u00e8dent de la soustraction au regard de tous de biens culturels relevant du patrimoine artistique de l'humanit\u00e9 pour le seul profit de quelques-uns\", a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du tribunal.\r\nAs de la varappe\r\nIl a estim\u00e9 que l'\"absence de prise de conscience de la gravit\u00e9 des faits\" de la part du principal pr\u00e9venu - il a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'audience son \"travail\" - imposait une peine lourde.\r\nCe dernier, \u00e9lectricien de profession et as de la varappe surnomm\u00e9 \"l'homme-araign\u00e9e\", \u00e9tait connu des services de police pour sa dext\u00e9rit\u00e9 dans le vol de bijoux et d'oeuvres d'art - il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 quatorze fois, notamment pour des vols par escalade avant cette nouvelle affaire.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\ndes nuages...des averses...des flocons au-dessus de 1500m\u00e8tres...\r\nUn peu de soleil en Valais.\r\nmaximum: 11 degr\u00e9s. \r\nRetour du soleil demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Famine) New York (ats/afp) Pr\u00e8s de 1,4 million d'enfants risquent de mourir de la famine cette ann\u00e9e au Nigeria, en Somalie, au Soudan du sud et au Y\u00e9men, selon le fonds des Nations unies pour l'enfance (UNICEF). L'organisation appelle \u00e0 agir vite.\r\nAu Y\u00e9men, o\u00f9 une guerre civile fait rage depuis pr\u00e8s de deux ans, 462'000 enfants souffrent de malnutrition s\u00e9v\u00e8re. Ils sont 450'000 dans le nord-est du Nigeria, o\u00f9 s\u00e9vit le groupe islamiste Boko Haram.\r\nFews Net, le r\u00e9seau des syst\u00e8mes d'alerte pr\u00e9coce contre la famine, a not\u00e9 que les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es de la province de Borno au Nigeria sont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par la famine depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le d\u00e9sastre va aller en empirant, les agences d'aide \u00e9tant dans l'impossibilit\u00e9 d'atteindre les victimes, souligne l'UNICEF.\r\nSauver de nombreuses vies\r\nLa s\u00e9cheresse en Somalie a laiss\u00e9 185'000 enfants au bord de la famine. Ils seront quelque 270'000 d'ici quelques mois, a mis en garde l'agence onusienne.\r\nAu Soudan du sud, plus de 270'000 enfants souffrent de malnutrition. La famine vient juste d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e dans certaines parties de l'Etat d'Unit\u00e9 (nord), o\u00f9 vivent 20'000 enfants.\r\nLe directeur de l'UNICEF Anthony Lake a appel\u00e9 \u00e0 agir vite. \"Nous pouvons encore sauver de nombreuses vies, a-t-il dit.", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8385838", "ece-8385818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:32:51Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal de Claude, propri\u00e9taires et locataires unis contre Herbier NBC, l'Alliance est in\u00e9dite entre les 2 fr\u00e8res ennemis, ils se r\u00e9unissent demain pour tenter d'encadrer le g\u00e9ant am\u00e9ricain puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas le faire, l'objectif, mieux contr\u00f4ler les loyers via un contrat obligatoire ou \u00e0 la cl\u00e9, on doit \u00eatre fort et puissant pour ne pas \u00eatre manipul\u00e9, parole d'une jeune \u00e9tudiante russe en relations internationales, Sergue\u00ef Lavrov et son idole, la diplomatie russe, un mod\u00e8le du genre, cette semaine, 15 minutes nous plonge dans cette Russie qui monte en puissance, qui inqui\u00e8te m\u00eame les \u00c9tats-Unis, \u00e7a sentait dans le discours de My peine ce bras droit de Donald Trump hier \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nDes gaz d'\u00e9chappement trafiqu\u00e9 des chargement mal arrim\u00e9, des temps de repos non respect\u00e9, voil\u00e0 quelques-uns des manquements constat\u00e9s sur les routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [95%] :\r\nSur 34000 contr\u00f4les effectu\u00e9s sur des poids lourds en 2016 plus de 17000 infractions ont \u00e9t\u00e9 commises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nFaut -il renforcer les contr\u00f4les et pourquoi pas les sanctions, on posera la question \u00e0 Jean Daniel faucheurs, vice- pr\u00e9sident de l'la la fa\u00eeti\u00e8re des transporteurs routiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nDans ce journal aussi la r\u00e9ponse du maire de Gen\u00e8ve \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, Guillaume Barazzone nous explique pourquoi il a choisi d'honorer Klaus Schwab, fondateur du web au nom de la ville, \u00e9rig\u00e9e par une majorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nBienne a mal mal \u00e0 son bilinguisme au Conseil de ville est parti radical du socialiste ont choisi de se scinder en 2 groupes, l'un francophone, l'autre germanophone mais cela confirme -t-il pour autant l'image de francophones qui vivraient sous le joug de la majorit\u00e9, parlant l'allemand. \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes avec Alain Arnaud \u00e0 7 heures 35 on va parler num\u00e9risation avec notre invit\u00e9 n'est pourtant pas \u00e9conomiste ni sociologue ni m\u00eame entrepreneur c'est un pal\u00e9oanthropologue Pascal Pic et un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces mais il si\u00e8ge \u00e9galement \u00e0 l'Observatoire de la, de l'uberisation avec lui, on parlera de l'avenir de l'humanit\u00e9, mais aussi de son pass\u00e9 tr\u00e8s lointain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nEt gare aux Blues de l'oc\u00e9an, comment retrouver une vie normale apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 100 jours seul en mer, r\u00e9ponse en fin de journal, plus de 2 millions de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [86%] :\r\nC'est dans 21000 logements Herbie une p\u00e8se toujours plus lourd en Suisse aujourd'hui \u00e0 la plateforme de location est dans le viseur des propri\u00e9taires et des locataires des fr\u00e8res ennemis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler pour mieux encadrer R : Bien, l'Alliance est in\u00e9dite de l'Asloca et l'association des propri\u00e9taires fonciers doivent se rencontrer demain le dossier de cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [92%] :\r\nL'\u00e9conomie num\u00e9rique est une chance, pas besoin de r\u00e9glementer les Herbiers NBA et autres Hubert \u00e7a c'est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'est pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident de l'association des locataires suisses Carlo Sommaruga, il a donc propos\u00e9 \u00e0 son meilleur ennemi, l'association des propri\u00e9taires de se r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:44) [88%] :\r\nQui peut \u00eatre demand\u00e9 dans le cadre de cette discussion vis-\u00e0-vis des milliers mobilier c'est peut-\u00eatre favoriser la location partielle, c'est-\u00e0-dire d'une chambre dans un appartement plut\u00f4t que la totalit\u00e9 de l'appartement et puis trouver des m\u00e9canismes qui facilite la mise \u00e0 disposition, Airbnb tout en contr\u00f4lant de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte le le livre du loyer et puis le fait que l'appartement soit transform\u00e9e en on outil de rendement commercial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [93%] :\r\nAvec quels outils r\u00e9guler ce march\u00e9 Carlo Sommaruga envisage d'utiliser un contrat cadre avec force obligatoire qui s'appliquerait donc \u00e0 toute la Suisse, un outil trop intrusif pour le conseiller aux \u00c9tats PLR Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:24) [84%] :\r\nC'\u00e9tait face \u00e0 l'IRM des partis qui voulait faire et moi je suis d\u00e9fendeur de dans libert\u00e9 contractuelle alors \u00e7a devrait \u00eatre le locataire et le propri\u00e9taire qui pourraient s'y mettre d'accord, vraiment, l\u00e0, je crois que le cadre l\u00e9gal, que nous avons une marche d\u00e9j\u00e0 assez bien et pour le reste, il y a des rapports qui sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9e pour voir s'il y a des lacunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [94%] :\r\nReste \u00e0 savoir maintenant si propri\u00e9taires et locataires arriveront un terrain d'entente, en sachant que la limitation de la marge de manoeuvre de la plateforme a plut\u00f4t la cote en d\u00e9cembre Amsterdam hier Bien Guy sont parvenus \u00e0 un accord unique en Europe, la location d'un appartement, il est limit\u00e9e \u00e0 60 jours par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [92%] :\r\nOn devra donc on savoir plus demain \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union entre l'association des propri\u00e9taires fonciers et l'Asloca \u00e0 la t\u00eate de l'Asloca Carlo Sommaruga, on entendait tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien sachez que le conseiller national socialiste Genevois vise d\u00e9sormais le Conseil d'\u00c9tat, il le dit dans la Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui, il confirme les rumeurs, son parti, le Parti socialiste Genevois d\u00e9cidera, en mai, de retenir ou pas sa candidature, la chef de la Russie restera vide aujourd'hui aux Nations Unies, puisque Vitali Tchourkine, ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations Unies est subitement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un malaise au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, apparemment son coeur aurait l\u00e2ch\u00e9 Vitali Tchourkine aurait eu 65 ans, aujourd'hui m\u00eame, il incarnait et d\u00e9fendait bec et ongles la politique de Moscou en Syrie et en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [98%] :\r\nEt l'influence grandissante de la Russie sur le plan g\u00e9opolitique, c'est justement le th\u00e8me de 15 minutes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe partie en Russie, rencontrer les russes, histoire de savoir comment ils per\u00e7oivent la mont\u00e9e en puissance de leur pays \u00e0 Moscou Francesca Ruggiero fois rencontr\u00e9 une \u00e9tudiante en relations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [89%] :\r\nElle s'appelle Alireza Ripoll voil\u00e0 22 ans et \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole de Relations Internationales de Moscou qui forment la future \u00e9lite du pays, nous la rencontrons dans un caf\u00e9 chic de la capitale, Alia et fier de la culture russe de son histoire, de son multiculturalisme, mais surtout elle est fi\u00e8re de l'image que son pays d\u00e9gage hors des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:24) [85%] :\r\nBien s\u00fbr que je suis fier qu'on consid\u00e8re que la Russie est puissante mais peut-\u00eatre un un autre histoire, il y avait des p\u00e9riode dans la Russie depuis 10 ans une je ne sais jamais parce que l'id\u00e9al, mais jamais atteint, mais on doit \u00eatre fort pour pour pour compliquer ne puisse pas nous manipuler et c'est, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre puissant et d'\u00eatre fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [91%] :\r\nCertes, la Russie est per\u00e7ue comme agressive mais tous les pays puissants le un peu, c'est \u00e7a la politique, je lui montre alors une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:59) [85%] :\r\nOn voit, ils disent je, je travaille jour apr\u00e8s jour, je vois de la lumi\u00e8re, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, je travaille pour la paix est -ce que \u00e7a vous ce genre de chansons, je ne commenterai pas sur la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:13) [83%] :\r\nOui, les fait mais je j'adore compl\u00e8tement l'\u00e9lan \u00e0 alors l'attention de ces gens de ces jeunes dipl\u00f4mes et je dirais que tout notre universit\u00e9 adorent cirque et Lavrov notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on ne dirait pas le culte mais c'est une personne pourrait imiter ressembler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [89%] :\r\nIl y a ne sera sans doute pas le prochain Sergue\u00ef Lavrov, elle veut devenir journaliste avec un credo : quoiqu'il advienne la Russie doit se montrer sous son meilleur jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [90%] :\r\nLes russes entre fiert\u00e9 nationale et r\u00e9signation, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 suivre sur le site RTS barre oblique 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et samedi 12 heures 40 dans le 12 30 sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\nLa Russie, qui a \u00e9t\u00e9 clairement cit\u00e9e hier par Mike peine ce lors de sa visite au si\u00e8ge de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [96%] :\r\nOui pour le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Otan a plus que jamais un r\u00f4le \u00e0 jouer face \u00e0 Moscou \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:08) [93%] :\r\nOui, oui, clairement, nous devons rester fort dans la d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 et de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale des nations europ\u00e9ennes dans le sillage des tentatives russes de redessiner les fronti\u00e8res nationales, par la force, nous continuerons nos efforts en Pologne et dans les pays baltes, \u00e0 travers la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de l'Otan et en ce qui concerne l'Ukraine, les \u00c9tats-Unis continueront \u00e0 mettre la Russie face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et demande qu'elle honore les accords de Minsk, en commen\u00e7ant par un disque \u00e0 la de de la violence sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [95%] :\r\nExtrait des propos tenus hier par Mike peine sans conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, il a clairement r\u00e9affirm\u00e9 l'exigence de la Maison Blanche, les Europ\u00e9ens doivent mettre davantage la main au porte- monnaie pour financer les d\u00e9penses militaires de l'Otan et concernant l'Europe des 28 c'est bien le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que son pays \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la coop\u00e9ration et le partenariat avec l'Union europ\u00e9enne et pendant ce temps, Washington Donald Trump nommait son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, un g\u00e9n\u00e9ral qui a servi en Irak et en Afghanistan, il s'appelle Herbert Raymond Mac Master c'est un sp\u00e9cialiste de la contre- insurrection, il remplace Michael Flynn, forc\u00e9 de d\u00e9missionner la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s avoir menti au vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [95%] :\r\nOn revient en Suisse o\u00f9 les pendulaires vont devoir faire preuve de patience jusqu'\u00e0 vendredi du mois, ceux qui empruntent la ligne Vevey Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [91%] :\r\nOui, puisque les CFF leur conseille de prendre des trains Directs, ceux qui circulent entre Brigue et Gen\u00e8ve- A\u00e9roport, ils auront un peu de retard mais il circulent eux contrairement aux Regio Express qui sont supprim\u00e9s, aujourd'hui encore, quant aux trains r\u00e9gionaux des bus les remplacent entre Lutry et Lausanne, des dizaines de milliers de voyageurs sont concern\u00e9s et seront concern\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi donc, jour o\u00f9 la voie devrait \u00eatre r\u00e9par\u00e9e, une coul\u00e9e de boue la endommag\u00e9, dimanche soir, c'est ce qu'on appelle une gaine fera ailleurs on vous la racontait hier dans Forum d'ailleurs le maire de Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, seul \u00e9lu de centre- droit au gouvernement de la ville, a choisi d'honorer le fondateur du web, le World Economic Forum, qui a son si\u00e8ge dans le compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [93%] :\r\nDemain, la Ville de Gen\u00e8ve remettra donc la m\u00e9daille Gen\u00e8ve reconnaissante \u00e0 Klaus Schwab. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [92%] :\r\nMais ce choix suscite la controverse au sein de la gauche municipale pour Kim personnalit\u00e9 comme Klaus Schwab qui pr\u00f4ne la mondialisation ne devraient pas \u00eatre honor\u00e9e par une municipalit\u00e9 de gauche, le maire se d\u00e9fend parole \u00e0 Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:27) [89%] :\r\nC'est m\u00e9conna\u00eetre le travail du moins fille \u00e0 plus de 400 collaborateurs \u00e0 Gen\u00e8ve, le West \u00e0 son si\u00e8ge mondial \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu avoir \u00e9conomiquement comme \u00e9tant d'utilit\u00e9 publique, puisqu'il est exempt\u00e9 de taxes et c'est toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui sont discut\u00e9es et \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je pense que c'est vraiment essentiel on reconnaisse le travail du web et celui de son fondateur, ici \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\nLe web vous avez distingu\u00e9 il y a 2 ans, comme il y a en global, donc certains parlent d'un renvoi d'ascenseur qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [88%] :\r\nMoi je crois que c'est ridicule et c'est surtout faire insulte \u00e0 la hausse Schwab, si je suis invit\u00e9 au c'est en tant que conseiller national, membre de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances comme le\u00e7on \u00e0 un certain nombre de parlementaires du Parlement, autant on peut discuter de tourner, mais l\u00e0 je crois que c'est faire insulte au travail de 15 femmes qui n'a pas besoin de main vides qu'on re\u00e7oit cette distinction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [81%] :\r\nGuillaume Barazzone, interrog\u00e9 par Mathieu cul plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [98%] :\r\nOn reparle d'emplois fictifs en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [95%] :\r\nAvec cette nouvelle perquisition hier au si\u00e8ge du Front national 2\u00e8me dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en pour le Front national, cette seconde perquisition confirme que la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infructueuse, il d\u00e9nonce une op\u00e9ration m\u00e9diatique qui vise \u00e0 perturber le bon d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, Marine Le Pen, qui \u00e9tait au Liban hier le pr\u00e9sident du Liban, Michel Aoun \u00e9tait le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9tranger \u00e0 la recevoir en tant que candidate Marine Le Pen c'est d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'international, tout en envoyant un message politique, elle n'est pas la seule, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [91%] :\r\nOubli\u00e9 le fiasco New-Yorkais du mois dernier, lorsque la candidate du Front national avait attendu en vain dans un caf\u00e9 de la Trump Tower d'\u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu cette fois -ci, Marine Le Pen, serre la main d'un chef d'\u00c9tat en exercice, une aubaine pour tout candidat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui peaufine son image pr\u00e9sidentiable le socialiste Beno\u00eet Hamon est \u00e9lu au Portugal, il y a quelques jours pour s'inspirer de la gauche plurielle au pouvoir, Marine Le Pen au Liban, c'est \u00e9galement 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [93%] :\r\nD'abord, je suis extr\u00eamement attach\u00e9 ce lien pr\u00e9cieux qui existe entre la France et le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [91%] :\r\nMichel Aoun est un chef d'\u00c9tat mais aussi un leader chr\u00e9tien au Moyen-Orient un statut valoris\u00e9 par l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise sur le plan g\u00e9opolitique, le Front national, soigne ses Liens avec l'axe pro- Assad par son alliance avec leur Hezbollah Michel Aoun en \u00e9tant un des rouages, la candidate du FN a d\u00fb \u00e9galement rencontrer le 1er ministre le sunnite Saad Hariri, qui n'a pas manqu\u00e9 lui de mettre en garde la politicienne contre l'amalgame entre Islam et terrorisme, les tourn\u00e9es de candidats \u00e0 l'\u00e9tranger bute parfois sur les petites phrases l\u00e2ch\u00e9es l\u00e0- bas et qui r\u00e9sonne \u00e0 la maison, la colonisation fait partie une histoire fran\u00e7aise, c'est un Crime contre l'humanit\u00e9, c'est une vrai barbarie ainsi Emmanuel Macron qui \u00e9tait la semaine pass\u00e9e \u00e0 Alger comme jadis les candidats Hollande et Sarkozy l'ex- colonie fran\u00e7aise est une \u00e9tape incontournable de cette diplomatie \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [96%] :\r\nEt selon un nouveau sondage publi\u00e9 aujourd'hui, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron, restent au coude-\u00e0-coude dans les intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec un demi- point d'avance pour Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen reste largement en t\u00eate du second tour mais battu dans tous les cas de figure au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [92%] :\r\nAlan Roura pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit sur la terre ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nOui, le navigateur Genevois boucl\u00e9 son 1er Vend\u00e9e Globe hier matin aux Sables-d'Olonne pas facile de retrouver une vie normale apr\u00e8s avoir v\u00e9cu seul en mer durant 100 105 jours on prend de l'argent avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:53) [93%] :\r\nOui, le retour sur Terre est d'une violence inou\u00efe, c'est ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 le vainqueur de l'\u00e9dition 2013, le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Gabart les navigateurs passent en effet en quelques instants des sifflements du vent, des craquements du bateau au coup de t\u00e9l\u00e9phone des journalistes et des proches de la solitude aux sollicitations qui sont nombreuses car les marins b\u00e9n\u00e9ficie d'un grand capital sympathie, certains ont d'ailleurs besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 durant cette p\u00e9riode, mais les navigateurs appr\u00e9cient tr\u00e8s vite de pouvoir rel\u00e2cher la pression et de retrouver leur confort et selon le Genevois Dominique Wavre, qui a boucl\u00e9 3 Vend\u00e9e Globe Alan Roura aura surtout envie de partager son exploit. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [86%] :\r\nIl va avoir \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 raconter tout \u00e7a \u00e0 faire participer les gens autour de ce qu'il a ce qu'il a particip\u00e9, je pense qu'il a d\u00fb ramener des images d'un probablement en faire un film quelques conf\u00e9renciers voil\u00e0 et je pense qu'il va, il va sur un petit peu sur cette vague qui va \u00eatre assez euphorique pendant un certain temps il va forc\u00e9ment aussi attrap\u00e9 une petite grippe parce que ses d\u00e9penses militaires, ce sont probablement atrophi\u00e9e pendant ces 3 mois en mer et je vous dis, va avoir une une jolie p\u00e9riode maintenant \u00e0 faire profiter \u00e0 raconter \u00e0 beaucoup de gens qu'il y arrive. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:55) [90%] :\r\nQuelques navigateur ont tout de m\u00eame avou\u00e9 avoir travers\u00e9 une p\u00e9riode de spleen la vie para\u00eet plus plates sur terre, quand on a \u00e0 affronter l'Everest des oc\u00e9ans puis viendra le temps de d\u00e9finir des objectifs de trouver de nouveaux sponsors et un nouveau bateau, une p\u00e9riode qui appr\u00e9hende les marins, le retour sur terre de toute fa\u00e7on bien plus difficile pour ceux qui ont d\u00fb abandonner ce qu'ils doivent parler de leur \u00e9chec de ces milliers d'heures de travail, noy\u00e9 dans les oc\u00e9ans, mais l'appel de la mer sera tout de m\u00eame le plus fort, ils repartiront presque tous \u00e0 l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [89%] :\r\nComme disait l'autre, bon vent, et puis cette histoire qui rappelle Thomas chromo il y avait, il y avait une baisse films hollywoodiens, l'homme araign\u00e9e a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier en France \u00e0 8 ans de prison et 200000 euros d'amende pour vol, l'homme- araign\u00e9e c'est \u00e9lectricien de profession de 49 ans, qui a commis l'un des cas plus retentissants de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mai 2010 il volait 5 tableaux de ma\u00eetre au mus\u00e9e d'Art moderne de Paris, dont la femme \u00e0 l'\u00e9ventail de Modigliani cinq tableaux qui reste aujourd'hui introuvable. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-748677C6-FD06-402D-A03B-833D6741452E", "internalArchiveId": "748677C6-FD06-402D-A03B-833D6741452E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: Antigone en Palestine", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "La trag\u00e9die de Sophocle sur la terre ensanglant\u00e9e de la Palestine. Ou comment une trag\u00e9die vieille de 2500 ans r\u00e9sonne avec la r\u00e9alit\u00e9 politique d'aujourd'hui. Install\u00e9 \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve jusqu'au 25 f\u00e9vrier, le Th\u00e9\u00e2tre National de Palestine interpr\u00e8te cette Antigone qui veut \u00e0 tout prix enterrer son fr\u00e8re mort (du 21 au 23 f\u00e9vrier). Alors que la pi\u00e8ce \" Des roses et du Jasmin \" d'Adel Hakim traverse l'histoire r\u00e9cente de la Palestine (unique repr\u00e9sentation le 25 f\u00e9vrier). \r\nD\u00e9cryptage avec l'\u00e9crivain et dramaturge Mohamed Kacimi au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8367220", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: Antigone en Palestine / VER_2017-02-21T16:35:45_theatre-antigone-en-palestine", "Vertigo du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["La trag\u00e9die de Sophocle sur la terre ensanglant\u00e9e de la Palestine. Ou comment une trag\u00e9die vieille de 2500 ans r\u00e9sonne avec la r\u00e9alit\u00e9 politique d\u02b9aujourd\u02b9hui. Install\u00e9 \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 25 f\u00e9vrier, le Th\u00e9\u00e2tre National de Palestine interpr\u00e8te cette Antigone qui veut \u00e0 tout prix enterrer son fr\u00e8re mort (du 21 au 23 f\u00e9vrier). Alors que la pi\u00e8ce \" Des roses et du Jasmin \" d\u02b9Adel Hakim traverse l\u02b9histoire r\u00e9cente de la Palestine (unique repr\u00e9sentation le 25 f\u00e9vrier). \n\nD\u00e9cryptage avec l\u02b9\u00e9crivain et dramaturge Mohamed Kacimi au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-8367220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:14Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nLe ETA. \r\nUne trag\u00e9die grecque jou\u00e9e par des com\u00e9diens palestiniens, bonjour Thierry sorte Reading, Christine bonjour \u00e0 tous, cette Antigone \u00e0 d\u00e9couvrir en arabe avec sous-titre d\u00e8s ce soir \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, le classique de Sophocle, interpr\u00e9t\u00e9 par le Th\u00e9\u00e2tre national palestinien avec, c\u00f4t\u00e9 musique, le fameux trio joue Brown et aussi la voix du po\u00e8te Mahmoud Darwich cette pi\u00e8ce tombe dans toute l'Europe, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 aussi jouer \u00e0 J\u00e9rusalem Est, je pr\u00e9cise, en Cisjordanie, de m\u00eame qu'\u00e0 Khartoum, au Soudan, mais ni dans la bande de Gaza, l\u00e0- bas, les arts de la sc\u00e8ne, \u00e7a n'existe plus ni en Isra\u00ebl, non plus, \u00e0 cause du boycott de la part des com\u00e9diens, le Th\u00e9\u00e2tre national palestinien, \u00e7a sonne plut\u00f4t bien, \u00e7a c'est officiel, dans la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, c'est une troupe et un tout petit lieu r\u00e9guli\u00e8rement interdites jeu par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nEt pourquoi ce choix Antigone, trag\u00e9die, vieille de 2500 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [86%] :\r\nEh bien, le metteur en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce \u00e0 de la qui n'\u00e9tant h\u00e9las, gravement malade, on \u00e9coute un peu, explication de son plus proche collaborateur, l'\u00e9crivain et dramaturge alg\u00e9rien Mohamed Kacimi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOn Antigone, c'est \u00e0 la fois la figure de cette femme qui tient t\u00eate \u00e0 la loi de la cit\u00e9, qui tient t\u00eate \u00e0 crayon en m\u00eame temps il y a derri\u00e8re cette obstination derri\u00e8re son combat \u00e0 vouloir enterrer co\u00fbte que co\u00fbte son fr\u00e8re quitte IDC, la peau un peu une allusion \u00e0 l'histoire personnelle du po\u00e8te palestinien Mahmoud Darwich, vous savez que Mahmoud est originaire de Galil\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de territoires qui sont aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9es comme territoire isra\u00e9lien et \u00e0 la veille de sa mort, il avait \u00e9mis le voeu d'\u00eatre enterr\u00e9 chez lui en Galil\u00e9e et les Isra\u00e9liens ont refus\u00e9 qu'il soit enterr\u00e9 chez lui, donc il y a un refus de s\u00e9pulture du po\u00e8te qui fait \u00e9cho un peu \u00e0 sa t\u00eate, trag\u00e9die antique, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des Palestiniens pour cette trag\u00e9die -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nMohamed Kacimi, si l'on pense \u00e0 des questions de s\u00e9pulture de rites fun\u00e9raires, on est dans le contexte du conflit isra\u00e9lo- palestinien dans une syst\u00e9matique du canard qu'on ne rend pas Sarah ne rend pas forc\u00e9ment les Palestiniens qui sont morts en attaquant des Isra\u00e9liens, et je crois que le Hamas retient 2 cadavres de soldats isra\u00e9liens est -ce que du coup la pi\u00e8ce un contexte tr\u00e8s br\u00fblant tr\u00e8s politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nAh oui, la, la pi\u00e8ce a des r\u00e9sonances \u00e0 la fois actuelle, contemporaine et elle regroupe beaucoup de choses dans l'actualit\u00e9 tragique de ce conflit qui empoisonne un peu cette r\u00e9gion -l\u00e0 depuis 60 ans et il est vrai, comme vous dites, il y a une loi isra\u00e9lienne qui interdit de et qui prive les familles des kamikazes, des gens qui commettent des attentats contre des soldats isra\u00e9liens, on les prive de la d\u00e9pouille de l'enfant, donc Antigone fait \u00e9galement \u00e9cho \u00e0 cette interdiction \u00e0 cette double violence faite aux familles de ce que les Palestiniens appellent leurs martyrs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [87%] :\r\nPour ent\u00e9riner pour donner les rites fun\u00e9raires \u00e0 son fr\u00e8re Polynice, elle ira jusqu'\u00e0 \u00eatre tu\u00e9 est -ce \u00e0 dire qu'Antigone est une martyre, si on la prend, d'un point de vue palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [93%] :\r\nAntigone dans l'imaginaire palestinien fonctionne comme une figure de quelqu'un de solitaire qui est l\u00e0 \u00e0 d\u00e9fier la loi de tous la loi de la cit\u00e9 et il y a quand m\u00eame quelque chose, une similitude entre ce conflit qui s'enlise dans la routine qui est en train de dispara\u00eetre un peu de l'actualit\u00e9, petit \u00e0 petit, tellement il a perdur\u00e9 et Antigone serait aussi il ne lustration de cette solitude des Palestiniens face \u00e0 cette occupation qui n'en finit pas et qui se d\u00e9veloppent de jours en jours Antigone, c'est la figure solitaire de la femme r\u00e9volt\u00e9e contre un ordre et une loi inique et qui est pr\u00eate \u00e0 se sacrifier pour d\u00e9fendre sa cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [92%] :\r\nAntigone applique la loi de Dieu donc ob\u00e9i \u00e0 Dieu plut\u00f4t qu'\u00e0 la loi des hommes, c'est ce qui lui vaudra sa condamnation et en m\u00eame temps dans cette pi\u00e8ce, on se suicide beaucoup est -ce que cette pi\u00e8ce est compliqu\u00e9 amener devant un public populaire arabe musulman sunnite, Mohammed. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [90%] :\r\nKacimi, il est vrai qu'au au regard de la religion et de la loi orthodoxie musulmane, le suicide est compl\u00e8tement interdit, mais il s'av\u00e8re que durant les derni\u00e8res ann\u00e9es, l'occupation isra\u00e9lienne est arriv\u00e9 telle point a pouss\u00e9 au d\u00e9sespoir, tellement de gens aujourd'hui, vous savez, il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se d\u00e9veloppe en Isra\u00ebl et dans les territoires occup\u00e9s, c'est les enfants qui vont avec de fausses ceintures pi\u00e9g\u00e9es vers les barrages de soldats pour se faire tuer, donc ce suicide qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 la culture arabo- musulmane est devenu par le fait de l'occupation par le fait de la n\u00e9gation de l'autre quelque chose je dirais de route uriner et de coutumier et de normal et de banal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [85%] :\r\nTout le monde ne meurt pas \u00e0 la fin, donc il il y a une semaine, la soeur et il y a, cr\u00e9ons qui juste avant, reconna\u00eet son erreur, averti par le de 20 Tir\u00e9sias est -ce que \u00e7a veut dire que cette pi\u00e8ce a tout de m\u00eame une note d'espoir par rapport au message moi l'histoire qu'elle peut raconter dans le contexte palestinien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [91%] :\r\nOn l'esp\u00e8re, parce qu'il y a eu une m\u00eame imb\u00e9cilit\u00e9 des pouvoirs, comme le disait Sartre, le pouvoir est toujours ind\u00e9cise, la formule de \u00e7a, c'est que dans cette r\u00e9gion il y a tout pour que ces 2 peuples, ces 2 communaut\u00e9s qui sont tellement une partons de choses par la langue par la culture par l'histoire par le partage des lieux qu'il suffirait d'un petit d\u00e9clic pour qu'ils puissent partager tous les 2 cette terre et vivre en paix, tous les 2, mais il se trouve que il y a cette folie du pouvoir et de l'\u00c9tat isra\u00e9lien, de plus en plus min\u00e9 phagocyt\u00e9 par le pouvoir des religieux qui ne croit pas qu'il refuse toute id\u00e9e de paix mais je pense, comme diraitM. Rabin bras slave qui \u00e9tait l'un des grands ma\u00eetres hassidiques, il est interdit de d\u00e9sesp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [90%] :\r\nL'\u00e9crivain et dramaturge Mohamed Kacimi \u00e0 votre micro dirait Sartori tient n'entendait aussi quelques notes du Trio Joubran, le Th\u00e9\u00e2tre national de Palestine jour je le rappelle Antigone, jusqu'au 23 f\u00e9vrier \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nEt le 25 cette m\u00eame troupe joue des roses du Jasmin qui est une trag\u00e9die contemporaine sur les relations entre Isra\u00ebl et les Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [71%] :\r\nToujours toujours com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [70%] :\r\nComme. \r\nC'est bien, c'est, je crois, il a pris, monsieur, monsieur toi que j'ai donc moi ch\u00e8re plus long, beaucoup trop jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [89%] :\r\nUne seule fois, presque tous les jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61B628F0-5EDF-44D8-8319-0C094BB4D373", "internalArchiveId": "61B628F0-5EDF-44D8-8319-0C094BB4D373", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il taxer les robots pour financer les reconversions dans des emplois non robotisables? : Interview de Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois et \u00e9conomiste", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Bill Gates soutient l'id\u00e9e d'une taxe sur les robots et le candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Beno\u00eet Hamon y voit une source de financement pour un revenu universel. Les politiques suisses sont-elles en retard? ", "durationSec": 308, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385798", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["robot", "intelligence artificielle", "facteur de production", "travail (activit\u00e9)", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Faut-il taxer les robots pour financer les reconversions dans des emplois non robotisables? / FOR_2017-02-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Bill Gates soutient l\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe sur les robots et le candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Beno\u00eet Hamon y voit une source de financement pour un revenu universel. Les politiques suisses sont-elles en retard? Interview de Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois et \u00e9conomiste."], "variantIds": ["ece-8385798"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:00Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler de de taxer les robots, des robots qui remplacent de plus en plus l'humain dans l'entreprise, l'id\u00e9e a trouv\u00e9 un soutien de poids en la personne de Bill Gates, le fondateur de Microsoft estime que cela permettrait de financer des reconversions dans des emplois qui ne sont pas robotisables en Suisse, c'est un fiscaliste Xavier Oberson, qui d\u00e9fend l'id\u00e9e d'une taxe sur le salaire hypoth\u00e9tique, un peu comme le mod\u00e8le de de la taxe sur la valeur locative est -ce que le politique, la politique en Suisse doit maintenant se saisir de ce dossier, bonsoir Samuel Bendahan, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois et \u00e9conomiste, alors le Parlement art europ\u00e9en adopt\u00e9 une r\u00e9solution pour cr\u00e9er un nouveau statut des personnes \u00e9lectroniques des id\u00e9es en Espagne, en France aussi, et la Suisse maintenant de telles monter dans le train et empoigner ce dossier au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [92%] :\r\nAlors, en tout cas le fait qu'il faut employer ce dossier extr\u00eamement important, parce que vous le voyez avec la technologie lorsque le politique \u00e0 10 ans de retard sur ce qui se passe en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s probl\u00e9matique pour les soci\u00e9t\u00e9s et \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9sastres sociaux, humains, \u00e9conomiques, donc oui, il faut maintenant empoigner ce dossier et se poser la question : comment fait- on pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la remotivation profite \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [93%] :\r\nAlors, comment fait- on, quelle serait votre solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [90%] :\r\nBon, il y a beaucoup d'id\u00e9es diff\u00e9rentes la le le probl\u00e8me en fait, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 la remotivation \u00e0 l'Intelligence artificielle, c'est quelque chose de g\u00e9nial en soi puisqu'on pourrait imaginer que beaucoup de choses qu'on n'a plus vraiment envie de faire aux questions d\u00e9sagr\u00e9ables, h\u00e9 ben en fait, on pourrait la faire faire \u00e0 des machines, des robots et puis je pense que si vous pourriez avoir une partie du travail que vous avez pas fait par un robot, et puis du coup \u00eatre plus productif et puis faire les choses que vous allez faire, c'est pas quelque chose que vous aimeriez pas \u00e0 la base, mais le probl\u00e8me c'est que tout d'un coup le robots, il ne vous appartient pas avant, c'est-\u00e0-dire que le gain de productivit\u00e9, ce que vous avez gagn\u00e9 avec le robot s'est concentr\u00e9 par quelques personnes et c'est surtout \u00e7a le probl\u00e8me et ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, il est pas nouveau, \u00e7a fait des des centaines d'ann\u00e9es ont fait que on on peut inventer des machines pour \u00eatre plus productif et que ces machines quotidien appartiennent \u00e0 quelques personnes et pas simplement ce qu'il faut essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire, c'est comment faire pour que, finalement, lorsqu'on d\u00e9veloppe l'Intelligence artificielle de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des nouvelles technologies h\u00e9 bien, on met en place du syst\u00e8me pour que cela b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 tous, par exemple, avec une fiscalit\u00e9 mais il y a aussi d'autres, d'autres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est pas plut\u00f4t que comme beaucoup de gens risquent de perdre Laurent en leur emploi, l'OCDE dit que jusqu'\u00e0 9 pourcent des des postes de travail pour \u00eatre d\u00e9truits \u00e0 cause de cette automatisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors, en fait, on n'est pas s\u00fbr que le nombre d'emplois va dispara\u00eetre, c'est vrai que certains emplois vont dispara\u00eetre donc certaines personnes mettre en difficult\u00e9 et puis d'autre part, donc, c'est \u00e9vident, c'est un, c'est un gros probl\u00e8me, certaines personnes pourraient vraiment \u00e0 des victimes et je pense que des propositions qui sont faites aux f\u00eates, sont des bonnes propositions parce qu'\u00e0 19 puisqu'on est plus productifs comme soci\u00e9t\u00e9, il faut qu'on prenne une part de cette productivit\u00e9 et qu'on a redonnons aux gens qui ont un petit peu subi \u00e7a pour \u00e9viter que les gens r\u00e9sistent aussi \u00e0 l'avant \u00e0 l'avanc\u00e9e technologique, donc effectivement la la la solution Bill Gates le dire quelque part, on peut faire en plein coeur de la reconversion, c'est une solution \u00e7a marchera pas forc\u00e9ment pour tout le monde, mais ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est que beaucoup du progr\u00e8s technologique qui se passe, h\u00e9 ben en fait \u00e7a c'est au d\u00e9triment de certaines personnes, c'est ce qui cause des r\u00e9sistances, donc ce qui est de bon dans ses propositions d'inflexion c'est-\u00e0-dire if, c'est bien d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 co\u00fbts que nous avons, mais nous devons absolument avoir soit des solutions qui consiste \u00e0 taxer effectivement la productivit\u00e9 mais \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9courager l'investissement ou alors de dire par exemple, l'\u00c9tat ou les \u00e9lus, les \u00c9tats se mettent ensemble pour d\u00e9velopper au fait, \u00e0 travers les routes, \u00e9coles conna\u00eetra dans les universit\u00e9s \u00e0 travers des partenariats avec le priv\u00e9, d\u00e9veloppe les technologies mais apr\u00e8s dix ces technologies appartiennent \u00e0 tout le monde, du coup, les travailleurs b\u00e9n\u00e9ficient de l'augmentation de productivit\u00e9 et je pense \u00e0 ce que je tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [87%] :\r\nPour bien comprendre \u00e7a me \u00e7a veut dire qu'une entreprise qui d\u00e9veloppe un produit particulier en robot qui innovent, devrait -on c\u00e9der quelque part la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat au public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a serait encore un petit peu extr\u00eame qui c'est parce que j'ai dit en puisque j'ai dit il faudrait que que que le que le secteur public d\u00e9veloppement m\u00eame comme il le fait beaucoup des entreprises d\u00e9veloppent gr\u00e2ce au savoir qui est d\u00e9velopp\u00e9 par les chercheurs qui travaillent en Dumas gratuitement ou pour le bien public, donc il faudrait qu'on moins ce qui est produit dans les universit\u00e9s, ce qui est produit par la population qu'il reviennent et puis la 2\u00e8me chose c'est fil de dire h\u00e9 ben peut-\u00eatre comme pour les autorit\u00e9s RR apr\u00e8s un certain temps, h\u00e9 ben on s'assure que que que que tout ce qui est d\u00e9velopp\u00e9e viendront nous doutons bien commun, aucun investisseur pour d\u00e9velopper quelque chose b\u00e9n\u00e9ficie un moment de sa pour retrouver son investissement de fa\u00e7on raisonnable, mais \u00e0 partir d'un certain moment, h\u00e9 bien en fait, \u00e7a tombe dans dans le don, donc comme un bien public comme au fait que le travail d'un moteur n'importe quelle propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle en fait le risque de demain, c'est que la le cumul de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, par quel commun par quelques grands groupes asservissent le reste de la population, imaginez si il y a des robots les Intelligence artificielle qui peut faire votre boulot de journaliste quasiment en entier, que vous n'\u00e9tait plus n\u00e9cessaire et puis qu'on vous dit bah d\u00e9sol\u00e9, vous n'avez plus rien \u00e0 faire, donc vous ne servez \u00e0 rien, nous, en nous poss\u00e9dons, par contre si vous comme journaliste avait aussi une part de propri\u00e9t\u00e9 sur les rebonds pourraient travailler avec eux pour peut-\u00eatre faire des choses encore mieux ficel\u00e9e possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un jour forum pr\u00e9sent\u00e9 par des r\u00eaves robots on verra merci beaucoup en pleine d'arrangement avec de l'humain en collaboration toujours \u00e9videmment d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois et \u00e9conomiste une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois et \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05AA09B0-8C1D-444F-940B-7102CD0C9008", "internalArchiveId": "05AA09B0-8C1D-444F-940B-7102CD0C9008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections au Conseil d'Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9\r\nA quinze jours du premier tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Elections au Conseil d'Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis  \r\nNous sommes en direct de Sion, au caf\u00e9 le Giorgio\r\nC'est notre grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan\r\nPremier tour le 5 mars (19 mars)\r\nD\u00e9bat de pr\u00e9sidents de parti :\r\nBarbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand\r\nSerge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR \r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC valais romand\r\nLa campagne bat son plein, elle est vive. La course en t\u00eate de peloton est intense en particulier entre l'UDC Oskar Freysinger et le PDC Christophe Darbellay. La campagne est beaucoup plus compliqu\u00e9e pour un autre t\u00e9nor, le socialiste St\u00e9phane Rossini, qui pourrait \u00e9chouer face \u00e0 sa colisti\u00e8re du haut Esther Weber-Kalbermatten. Les PDC Jacques Melly et Roberto Schmid ont eux de bonnes chances d'\u00e9lections. Le PLR lui a peu de chances de regagner un fauteuil au gouvernement.\r\nMais que dire de la campagne et des grands \u00e9quilibres politiques au sein du canton ? On va d\u00e9velopper 4 th\u00e8mes : l'UDC qui semble dominer compl\u00e8tement le jeu ; le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile ; les femmes, ou plut\u00f4t la quasi absence de femmes dans cette \u00e9lection, et enfin nous aborderons la question de la coh\u00e9sion cantonale. \r\nL'UDC, seule maitresse \u00e0 bord\r\n-\tLe parti m\u00e8ne le bal, il est omnipr\u00e9sent dans la campagne, donne le ton, impose les th\u00e8mes, et surtout d\u00e9stabilise toute la droite !!\r\n-\tle PDC a-t-il un probl\u00e8me avec son aile conservatrice ??\r\n-\tle PLR pas mieux ! erreur de d\u00e9butant de ne pas avoir su contr\u00f4ler un de ces candidats ?\r\n-\tla r\u00e9volution conservatrice : tout et n'importe quoi, Jean-Yves Camus dans le Temps de hier\r\n-\tDesmeules : \u00ab tous conter Oskar \u00bb . vous en n'avaez pas marre de jouer les victimes ?? qui y croit encore ?? Des calimeros !!\r\nle r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile : 1000 personnes \u00e0 Sion samedi\r\n-\tles partis politiques, traditionnellement seuls maitres \u00e0 bord dans les campagnes . et l\u00e0 : petite \u00e9mergence int\u00e9ressante, avec un tout-m\u00e9nage financ\u00e9 par crowd-funding . illustre le d\u00e9sarroi des partis traditionnels ?\r\n-\tpourquoi ce ne sont pas vous - les autres partis - \r\nqui r\u00e9agissez ? \r\n-\t\u00e0 l'UDC : symbole d'un malaise, de Valaisans qui en ont ras-le-bol des exc\u00e8s, des politiques de confrontation . signal \u00e0 entendre ??!!\r\nles femmes : mais ou sont les femmes ?\r\n-\tcampagne \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Fribourg, au Conseil d'Etat : qqs femmes \u00e0 gauche, mais aucune sur la liste de la grande alliance de droite ; les valaisans ne font pas mieux !! 2 candidates sur 13 ! la sortante EWK, et l'UDC Sigfrid Fischer-Willa !! pas de place pour les femmes en politique en Valeuh ??\r\n-\t16% de femmes d\u00e9put\u00e9es, le taux le plus bas de Suisse !! possible d'aller encore plus bas ??\r\n-\tPS : comme pour enfoncer le clou, la seule femme du Conseil d'Etat est une sortante, et aura 65 ans en entrant en fonction pour son 3e mendat !! alors que le parlement se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale via l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 ans 65 !! quel symbole !!\r\n-\tQuotas, pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais faudra-t-il y venir un jour ??\r\nCoh\u00e9sion cantonale\r\n-\tLe vote communautariste, un probl\u00e8me ?? Rossini aucune chance . et si les romands votaient eux aussi de mani\u00e8re plus r\u00e9gionaliste ??\r\n-\tOn dit que n'importe qui passerait dans le haut-valais pour assurer un des 2 si\u00e8ges .\r\n-\tComparaison Neuch\u00e2tel\r\n-\tUDC : encore une fois le parti a ici une tr\u00e8s bonne carte \u00e0 jouer !!\r\n-\tUn \u00e9lu par district : n'est-ce pas d\u00e9pass\u00e9 ?? au risque de se priver de personnalit\u00e9s ? tout le monde veut le changer mais aucun projet ne passe la rampe .\r\n-\tAu lendemain de la campagne, il va falloir recoller les pots cass\u00e9s . c'est une campagne qui va laisser des traces ?? notamment au PDC ?? comment le PDC valais romand peut-il continuer ainsi, surtout si Voide fait un score honorable ??\r\n-\tEt une grande alliance de droite comme \u00e0 Fribourg . pourquoi pas possible en Valeuh ??", "durationSec": 1500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections au Conseil d\u2019Etat valaisan: d\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de partis  / FOR_2017-02-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["A quinze jours du premier tour des \u00e9lections au Conseil d\u2019Etat valaisan, d\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l\u2019UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8385797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:00Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes donc en Direct de Sion en Direct du caf\u00e9 Giorgio, c'est notre grand d\u00e9bat avant les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat valaisan 1er tour, le 5 mars prochain c'est un d\u00e9bat entre pr\u00e9sidents de parti, pas de robots ce soir autour de la table et des vrais politiciens qu'ont des id\u00e9es qui participent \u00e0 cette campagne, \u00e0 commencer par vous, Barbara Lanthemann, bonsoir, madame la pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand, \u00e9galement avec nous, Serge M\u00e9trailler, bonsoir monsieur, bonsoir, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Ren\u00e9 Constantin bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du PLR et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand bonsoir, alors la campagne bat son plein, elle est vive, la course en t\u00eate de peloton est intense, en particulier entre l'UDC Oskar Freysinger, le PDC Christophe Darbellay la campagne est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour un autre t\u00e9nor le socialiste St\u00e9phane Rossini qui pourrait jouer face \u00e0 sa colisti\u00e8re Esther Weber Kalbermatten les PDC Jacques Melly et Roberto Schmid, souriant de ont de bonnes chances d'\u00e9lection, le PLR de son c\u00f4t\u00e9 a peu de chances de gagner un fauteuil au gouvernement mais que dire de la campagne et des grands \u00e9quilibres politiques au sein du canton, on va d\u00e9velopper 4 th\u00e8mes avec vous ce soir si vous \u00eates d'accord, on va parler de l'UDC qui semble dominer compl\u00e8tement le jeu, on va parler du r\u00e9veil peut-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Valais, on va parler des femmes, ou plut\u00f4t de de la quasi absence de femmes dans cette \u00e9lection, et enfin on va aborder la question de la coh\u00e9sion cantonale mais tout d'abord commen\u00e7ons tout 1er : th\u00e8me : l'UDC qui donne l'impression de ma\u00eetriser compl\u00e8tement le jeu politique Est- ce d\u00e9but de campagne, peut-\u00eatre avec vous, Serge M\u00e9trailler, l'UDC m\u00e8ne le bal il omnipr\u00e9sent qui vous a pouss\u00e9 dans les cordes, vous \u00eates contraint de r\u00e9agir en particulier du c\u00f4t\u00e9 du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'une campagne d'chaque partie l\u00e9gitime \u00e0 pr\u00e9senter des candidatures, ils ont choisi de partir au combat, en s'associant une candidature dissidente, je crois que tout le monde le sait aujourd'hui, ces candidatures dissidentes Monsieur Nicolas Wade alors j'essaie de voir le c\u00f4t\u00e9 positif, h\u00e9 bien, je le r\u00e9p\u00e8te depuis de longues semaines maintenant depuis le 1er janvier o\u00f9 tout a ont vraiment \u00e9clat\u00e9, a une tr\u00e8s forte mobilisation chez nous avec, au contraire, cette volont\u00e9 de d\u00e9fendre un programme politique parce que c'est l\u00e0 que l'on doit aussi ma\u00eetre Lotte l'accent ce soir, nous avons un programme politique du PDC qui s'est construit depuis 2015 pour les les f\u00e9d\u00e9rales et communales, les cantonales et ce n'est pas une alliance ensemble la droite qui s'est fait sur le coin d'une table en quelques en quelques jours, qui finalement, h\u00e9 bien nous fait peur parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [77%] :\r\nC'est de comparer les leur th\u00e8me parle aujourd'hui et vous \u00eates contraint d'\u00eatre derri\u00e8re un petit peu autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est pas la remorque, c'est vrai que c'est une une force de communication, il faut le reconna\u00eetre, l'UDC a toujours sur Engu\u00e9rand Jean en choquant, peut-\u00eatre m\u00eame, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi, on en parlera tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien cette r\u00e9action de la la population aujourd'hui, on l'a vu samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nSerge M\u00e9trailler pardon, \u00e7a c'\u00e9tait Serge M\u00e9trailler du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du PLR Ren\u00e9 Constantin alors au d\u00e9part peut-\u00eatre que le PLR ricaner un petit peu avec les affaires de de Nicolas Wade, Christophe Darbellay, puis tout d'un coup, il y a eu cette affaire aussi avec vous propres candidats qui se dit qu'au 2\u00e8me tour, pourquoi pas, elle pourrait lui aussi s'associer \u00e0 la liste d'Oskar Freysinger, vous aussi, vous \u00eates \u00e0 la remorque de la campagne de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [86%] :\r\nPoint du tout : c'est vrai qu'il y a eu quelques paroles lanc\u00e9es en l'air, de mani\u00e8re un petit peu trop enthousiaste, les choses ont \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9s, vous mettez l'accent sur le fait que l'UDC ma\u00eetrise le jeu politique effectivement dans l'art de jouer, ils sont pass\u00e9s ma\u00eetres mais si maintenant il y a d'autres enjeux pour Valais alors moi je mets l'accent, on oublie le jeu parce que les gens, les Valaisannes valaisan en ont marre de ce journal 4 ans vraiment o\u00f9 l'on s'est rendu compte quand m\u00eame que il n'y avait pas de Leadership il y avait pas de consensus, Conseil d'\u00c9tat, pas d'ad\u00e9quation entre conc\u00e9dait et donc Conseil on a fini de jouer, alors \u00e7a c'est ce qu'ils veulent maintenant un Valais qui soit novateurs et constructifs et bien voteront PLR et vous avez dit tout \u00e0 l'heure o\u00f9 nous avions peu chances mais moi, je prends, moi je vous dis que nous avons une chance certaine parce que les gens ont confiance aux PLR sur le de l'exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [90%] :\r\nBarbara Lanthemann c'est vrai qu'on a cette impression qu'il y a eu l'UDC a lanc\u00e9 une initiative en pleine campagne qu'\u00e0 2 semaines de de du 1er tour on parle, on a parl\u00e9 de de la candidature de de Monsieur Wade sur la liste dans d'ensemble la droite et puis les id\u00e9es, le d\u00e9bat d'id\u00e9es, a de la peine \u00e0 \u00e9merger l\u00e0 derri\u00e8re, vous partagez aussi cette cette sensation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [91%] :\r\nJe suppose effectivement que pour les candidats et et la candidate donc une qui candidature Nadeau dans le pour ces candidats, c'est extr\u00eamement difficile de parler du fond, parce que c'est pas forc\u00e9ment les questions qu'on leur pose si vous assistez au d\u00e9bat, c'est quand m\u00eame assez rare finalement qu'on pose des vraies questions qu'on commence \u00e0 d\u00e9battre des th\u00e8mes importants de, de, de, de quelle vision on veut avoir pour demain dans les il y a eu quelques d\u00e9bats quelques tentatives mais finalement on revient tr\u00e8s vite sur sur les questions de personnes sur les les petites querelles internes ou sur sur des rumeurs qui circulent ici ou l\u00e0, donc c'est c'est assez difficile, et puis bon, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui de spectacles et je reprends les propos tout \u00e0 l'heure, est tr\u00e8s fort dans le spectacle, on a un clown au gouvernement depuis 4 ans et il joue son r\u00f4le aujourd'hui joue son jeu, c'est un, c'est un homme de th\u00e9\u00e2tre, c'est un excellent acteur il y a derri\u00e8re lui un wagon de petits acteurs qui essayent de limiter au plus ou moins bien, et, et c'est \u00e7a, c'est du show, c'est que du show, donc si les \u00e9lecteurs l'lectrice valaisanne se plaisent \u00e0 entendre ce genre de discours souhaite, mais je crois quand m\u00eame au fond, que les gens ont envie d'aller d'entendre autre chose et qu'on parle de soci\u00e9t\u00e9 qu'on parle de politique, on parle de projet qu'on parle de l'avenir du Valais dans les 30 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [85%] :\r\nQui viennent, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, un clown au gouvernement, dit Barbara Lanthemann ennui une UDC qui qui tirait qui donne l'impression que tire un peu les ficelles de de cette campagne aussi et puis l'UDC qui se victimisant disant que c'est au fond tout le monde contre Oscar tout ce contre Oscar, c'est aussi \u00e7a la mani\u00e8re de faire campagne pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [89%] :\r\nNous, on a ouvert le jeu politique avec la la strat\u00e9gie d'ensemble, la droite l'id\u00e9e qu'on avait au d\u00e9part, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on avait propos\u00e9 aussi une alliance au PLR c'\u00e9tait vraiment d'ancrer un gouvernement de droite, donc de mettre fin aussi \u00e0 la majorit\u00e9 absolue du PDC au sein de notre ex\u00e9cutif cantonal, on pensait que \u00e7a, c'est un objectif qui \u00e9tait louable : atteindre et on pensait qu'avoir cette pluralit\u00e9 d'opinions aussi autour de la table du Conseil d'\u00c9tat, puisque le PDC n'a plus la majorit\u00e9 au sein de la population, ni au sein du Grand Conseil, h\u00e9 bien, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 simplement refl\u00e9ter l'opinion de la population et \u00e7a aurait aussi incit\u00e9 tous les partis, tous les partis, je dis bien pour nous, le PDC les autres partis \u00e0 trouver des compromis pour faire avancer le canton maintenant quand on a fait cette annonce mal PDC c'est effectivement braqu\u00e9 et les autres partis ne sont si tous tomber sur le paletot ma foi c'est une r\u00e9action, vous allez tous les d\u00e9bats qui a eu lieu jusqu'\u00e0 maintenant, vous avez vraiment l'impression que c'est \u00e0 chaque fois tout ce contre Oskar Freysinger et tout se conclut, laissez moi je suis pas persuad\u00e9 que \u00e7a se soit un bon programme politique \u00e0 vendre Haut-Valaisanne valaisan et c'est vrai que dans ce personnage d\u00e8s cette perspective -l\u00e0 quand vous \u00e9coutez les messages, vous avez l'UDC qui pose ses th\u00e8mes, vous avez l'UDC qui a pos\u00e9 sa strat\u00e9gie qui a pos\u00e9 ses id\u00e9es et puis vous vous avez des autres partis qui sont engag\u00e9s dans un combat de personnes contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler c'est vrai qu'on gagne le canton de Fribourg, par exemple, on a eu ce constat s'fort de voir tous les partis de la droite qui sont unis sur une liste commune pour partir ensemble au Conseil d'\u00c9tat avec un certain succ\u00e8s, pas pour l'UDC mais pour les autres, ont fait leur si\u00e8ge, pourquoi \u00e7a c'est pas possible en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [91%] :\r\nEh ben, monsieur Desmeules bien le dire, il a tent\u00e9 finalement une une approche qui somme toute n'avait convaincu personne, et nous avions d\u00e9battu sur ces m\u00eames auront avec Monsieur Desmeules c'\u00e9tait finalement un tour de passe- passe pour remettent peut-\u00eatre mal \u00e0 l'aise le PLR mais au final, h\u00e9 bien oui, on peut poser la question : pourquoi l'UDC n'a pas cherch\u00e9 \u00e9galement \u00e0 discuter avec les autres partis compris tout le PDC, c'est l\u00e0 qu'on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est une probl\u00e9matique de personnes une volont\u00e9 finalement \u00e7a l'UDC de diviser pour mieux r\u00e9gner, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [88%] :\r\nC'est aussi une question de de programme puisque ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire venir un PDC sur sur leur liste un PDC conservateurs et peut-\u00eatre que que c'est \u00e7a le probl\u00e8me sans probl\u00e8me votre aile conservatrice dans au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [90%] :\r\nNon, c'est juste un \u00e9l\u00e9ment extraordinaire, j'ai eu la chance de red\u00e9couvrir parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune homme a fait d\u00e9couvrir un d\u00e9bat de 1985 pour la la campagne au Grand Conseil, il y a de cela 32 ans j'oui mais c'est extraordinaire parce que les th\u00e9matiques sont exactement les m\u00eames, on parle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de Celtel soi-disant conservatrice du PDC ont regard\u00e9 \u00e9galement aussi des dissidences au PLR et c'est vrai que de relire les Verts \u00e9coutez c'\u00e9tait pas lui 35 nous plongeant dans la r\u00e9alit\u00e9 que l'on encore aujourd'hui donc les choses relativement peu \u00e9volu\u00e9 Ren\u00e9 Constantin vous souhaitez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [92%] :\r\nJe me permet de rebondir sur les propos de monsieur Desmeules parce que, en fait, on est dans le l'essence m\u00eame du contenu, mais quand je crois quand m\u00eame que ce cette alliance de droite pr\u00e9vu promeut la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale qui va p\u00e9naliser les entreprises, parce qu'on en parle peu, mais c'est une catastrophe pour nous entreprises doit \u00eatre oblig\u00e9 \u00e0 signaler, \u00e7a c'est un d\u00e9bat important ensuite la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de Berne re\u00e7oit 650 millions de p\u00e9r\u00e9quation et l'on voudrait tourner bernois, c'est tout simplement inconcevable et ensuite on propose m\u00eame la suppression de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct en terme de contenu, on est aux antipodes de ce qui est propos\u00e9, nous, nous voulons travailler avec les autres, parce que le Valais tout simplement a besoin des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [88%] :\r\nLe Valais a besoin des autres, je me demande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:36) [89%] :\r\nLe voient le Valais besoin des autres, et les autres ont aussi besoin du Valais un truc que je regrette, quand m\u00eame, on voit que la politique est devenue superficielle puisque, vu que l'analyse que fait monsieur Ren\u00e9 Constantin, on voit qu'il a pas eu en fait le texte de notre initiative ce qu'on demande concr\u00e8tement c'est une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne un p\u00f4le priv\u00e9 pour secteur priv\u00e9, donc \u00e7a veut dire embauchez \u00eatre en danger qui ont un permis de travail valable et puis pour tous ceux qui, administrations publiques, parapubliques les EMS les h\u00f4pitaux etc etc, l\u00e0 par contre on demande \u00e0 ce secteur public d'aller chercher d'abord dans les ch\u00f4meurs dans les gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, notre canton, ce qui para\u00eet \u00eatre la moindre des choses, qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens payent des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien on est quelque part un retour et qu'on favorise aussi \u00e0 la r\u00e9pression, j'ai beaucoup de Valaisans ils travaillent et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a des versions mais avec de tri jamais livr\u00e9, on ne action pas du tout \u00e0 \u00e7a, on s'attaque pas du tout \u00e0 \u00e7a pose le seul secteur priv\u00e9, on a laiss\u00e9 une marge de manoeuvre, on dit suisses ou \u00e9trangers avec un titre d'\u00e9tablissement, on n'a pas fix\u00e9 strictement crit\u00e8re de r\u00e9sidence, il y a un crit\u00e8re de r\u00e9sidence pour les employes du secteur public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [85%] :\r\nBarbara Lanthemann envoie des 3 partis de droite, centre droit qui qui sont en train de s'\u00e9charper hein sur sur sur le programme \u00e0 mener et le PS dans tout \u00e7a, comment il trouve sa voie au milieu normalement les minoritaires, c'\u00e9tait PLR, PS, il y avait un moment une sorte de en tout cas d'alliance contre le PDC h\u00e9g\u00e9monique dans canton du Valais et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [90%] :\r\nOn n'en est plus l\u00e0, moi j'ai envie, dire qu'on en est plus l\u00e0, justement, alors la la joie que j'ai aujourd'hui pr\u00e9sident d'un parti qui est clair dans ses dans ses positions depuis longtemps et puis finalement, qui d\u00e9fend la m\u00eame chose depuis tr\u00e8s longtemps, je vois la probl\u00e9matique de la droite effectivement des partis de droite de centre- droit de de se d\u00e9marquer en fait de d'essayer de tenter une d\u00e9marche vers un valais plus progressiste, c'est difficile parce que vous en avez au sein des partis qui freinent des 4 pieds une alliance avec le PLR aujourd'hui c'est, c'est c'est une l'histoire ancienne, je crois qu'il faut d\u00e9passer \u00e7a, moi j'ai envie de Mali aujourd'hui des personnes progressiste, et je crois que je vais, je vais citer un parti comme le PDC je crois qu'il y a aujourd'hui au PDC, c'\u00e9tait \u00e7a la difficult\u00e9 pour eux des personnes progressistes qui veulent avancer donc avec, et c'est plus une question de partis, c'est une question de personnalit\u00e9, effectivement je reviens juste fini, je suis oblig\u00e9 de rebondir l\u00e0- dessus, c'est du mat\u00e9riel de propagande alors le le texte change suivant, c'\u00e9tait pas la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, avant c'\u00e9tait une autre pr\u00e9f\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [72%] :\r\nJ'ai d\u00e9pos\u00e9 madame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [90%] :\r\nOui il du registre quelque 2 ici, mais apr\u00e8s, bon, voil\u00e0, moi je me r\u00e9jouis de voir les valaisans qui, dans les vignes pour 12 francs de l'heure, on verra si c'est possible, il faut il faut ramener les choses que j'ai juste un peu, qu'en ce moment, on fait la politique encore une fois, je reviens, ce qu'on ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le PS a un discours, c'est le m\u00eame depuis 30 ans, depuis 40 ans enfin PS existe depuis 100 ans, on n'a pas besoin d'alliance, on n'a pas besoin de discuter \u00e0 droite \u00e0 gauche, on a un programme clair mais le la volont\u00e9 du PS et probablement d'autres partis, c'est de faire une alliance avec les progressistes, alors je me r\u00e9jouis de voir que au PLR et au PDC, on n'est pas accept\u00e9 d'alliance avec les conservateurs, parce qu'alors on retourne 30 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler Easy dans cette campagne est aussi une \u00e9mergence de de la soci\u00e9t\u00e9 civile 1000 personnes sur sur la place, la plantation, samedi, il y avait aussi cette campagne de de crowdfunding, ce tout m\u00e9nage qui qui va \u00eatre distribu\u00e9 est -ce que \u00e7a se \u00e7a montre pas une sorte de d\u00e9sarroi envers les les partis traditionnels que la population en train de se mettre en marche finalement pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [89%] :\r\nJe crois que c'est un d\u00e9sarroi vis-\u00e0-vis des partis historiques, au contraire, c'est parce que justement, le programme et la volont\u00e9 affich\u00e9e par cette alliance \u00e0 droite ne correspond pas aujourd'hui \u00e0 \u00e0 ce futur que les gens souhaitent que le canton, c'est-\u00e0-dire les partis qui le font, il y a aucun parti qui, r\u00e9unis, qui r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9unir 1000 personnes sur une place publique dans une campagne avec les manifestants, je crois que vous avez rarement assister \u00e0 un congr\u00e8s du PDC de Romand, nous sommes plus de 1500 donc un petit peu diff\u00e9rent pr\u00e9f\u00e8re dans la rue avec beaucoup de Cars affr\u00e9t\u00e9s par an, ce qui \u00e9tait alors oui r\u00e9jouissant et c'est vrai que \u00e7a a surpris plus d'un, c'est que la composition de cette, de cette forte assembl\u00e9e, h\u00e9 bien il y avait des gens de tous bords, finalement, des gens de toutes classes, de tout \u00e2ge et c'est vrai qu'il y a la v\u00e9rit\u00e9 me r\u00e9veille donc des gens s'oppose aujourd'hui \u00e0 cette vision purement conservatrice et avec cette volont\u00e9 peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir pour ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:35) [88%] :\r\nRen\u00e9 Constantin est -ce que \u00e7a montre l'image donne finalement dans le canton, divis\u00e9 entre entre les parties, le discours politique et puis la volont\u00e9 d'une d'une population qui ne se reconna\u00eet peut-\u00eatre plus de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [89%] :\r\nIl y a certainement dichotomie, moi j'en veux pour preuve quand m\u00eame cet enjeu de soci\u00e9t\u00e9 jamais autant que cette ann\u00e9e il va y avoir un choix et les Valaisannes valaisan doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, moi, c'est un appel que je leur lance asseoir vous voulez -vous avant cette droite conservatrice qui pr\u00f4ne le repli on travaille uniquement tout nous-m\u00eames, on s'en fout des autres ou bien voulez vous aurez une chance pour vos gamins aux enfants des enfants en travaillant avec les autres, c'est pas d'ouverture, il faut que les gens prennent justement cette cette option -l\u00e0 de la droite, d'ouverture, et certainement il y a un cri au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui beau c'est une manifestation qu'il monte, mais nous, \u00e0 nous de temps maintenant ce Leadership et nous allons nous bagarrer pour que nous puissions offrir une v\u00e9ritable alternative, vous savez madame, nous sommes en retard en Valais surtout organisation territoriale, la gestion et puis Chanel, on est en \u00e9chec \u00e0 chaque r\u00e9forme institutionnelle, \u00e7a c'est quand m\u00eame lourd, les autres cantons vont Fribourg ont r\u00e9ussi leur mutation, ils ont laiss\u00e9 la Constituante nous avons 20 ans de retard dans cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 nous avons 50 soci\u00e9t\u00e9s de distribution d'\u00e9nergie, alors qu'il en faudrait peut-\u00eatre une ou 2 pour pouvoir vivre en Valais, il faut que l'on prenne conscience de ce retard, mais votez pour l'amour du ciel voter quand m\u00eame des gens comp\u00e9tents, capables d'esprit d'ouverture, le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [77%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules je suis l'esprit nouvelle qui rappelait de Ren\u00e9 Constant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [89%] :\r\nUne fois n'est pas coutume je suis d'accord avec Ren\u00e9 Constantin, c'est vrai que les cantons pas travailler, attendez le canton du Valais a du retard et c'est vrai que le PLR n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 4 ans, mais tout le passif, il y a particip\u00e9 et nous, on n'avait pas partie, donc \u00e7a il faut pas qu'il oublie, si on a 20 ans de retard il y en a que 4 ou il peut \u00e9ventuellement essayer de se d\u00e9douaner, c'est en tout cas pas avec des propositions qui sont venus au niveau du Grand Conseil que le que le canton avait avanc\u00e9, puisque la seule chose que le PLR r\u00e9ussit \u00e0 faire pendant 4 ans, c'est taper sur l'UDC \u00e7a non, moi j'aimerais poser une question \u00e0 toutes ces personnes qui sont autour de la table, on parle de conservateurs et de progressistes, c'est quoi aujourd'hui conservateur ou progressiste moi les progressistes en guillemets puisqu'ils aiment \u00e7a se qualifier comme \u00e7a, la seule chose qu'on a entendu 2 pendant 4 ans, c'\u00e9tait d\u00e9crocher les crucifix dans les salles de classe et puis permet d'avoir des menus sp\u00e9ciaux pour les musulmans dans les cantines scolaires, c'est \u00e7a la vision qu'nous vendent pour l'avenir de ce canton, moi je vous avoue que c'est quand m\u00eame assez choqu\u00e9 et le conservatisme para\u00eet tout de suite beaucoup plus int\u00e9ressant par Alain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [89%] :\r\nSi les personnes s'int\u00e9resser aussi \u00e0 une autre \u00e9lection qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, l'\u00e9lection au Grand Conseil, elle se rendait compte qu'au fond on a les moyens de faire de la politique, mais il y a de temps en temps pendant 4 ans on a clairement vu des d\u00e9bats au sein du Grand Conseil, o\u00f9 les alliances \u00e9tait malsaine si quand, quand la gauche propose des choses roule \u00e0 une r\u00e9forme des institutions qui sait qui bloquent effectivement les conservateurs, alors on peut se on peut regretter cette alliance des un petit peu malsaine de certains conservateurs PDC avec l'UDC le PDC a perdu sa majorit\u00e9, mais malheureusement il y en encore quelques-uns chez eux qui votent syst\u00e9matiquement comme vous Monsieur Desmeules donc \u00e7a c'est aussi un vote important les progressistes sur les personnes \u00e9taient si je vous suit de pr\u00e8s les les progressistes en Valais sont les personnes qui veulent sortir d'un mod\u00e8le qui n'existe plus, alors si la seule chose que vous avez retenu c'est d\u00e9cro\u00eet dans les, dans les \u00e9coles, c'est que vous avez pas \u00e9couter toutes les propositions de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors 18 heures 49 dans ce d\u00e9bat, il y a un th\u00e8me qui nous qui nous tient \u00e0 coeur, on envie de mette sur la table ce soir, \u00e7a r\u00e9sonne assez bien avec finalement cette question d'un avaler peut-\u00eatre rester un petit peu un petit en arri\u00e8re ou alors il se projette dans l'avenir, c'est un d\u00e9bat, le th\u00e8me, c'est la pr\u00e9sence des femmes dans cette campagne politique et notamment dans cette course au Conseil d'\u00c9tat, on a fait ce m\u00eame sujet dans le canton de Fribourg il y a quelques mois en arri\u00e8re \u00e9lections conc\u00e9dait a l\u00e0 aussi l'alliance de droite pr\u00e9sent\u00e9 aucune femme, c'est un grand th\u00e8me dans le canton, disaient : mais o\u00f9 sont les femmes qui regarde cette campagne dans le canton du Valais, et on constate que le Valais 9, parmi eux, 2 femmes candidates sur 13 aucune par exemple chez vous, du c\u00f4t\u00e9 du PDC, Serge M\u00e9trailler est -ce que l'Valais un probl\u00e8me avec les femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [86%] :\r\nMais absolument pas, je crois qu'il faut juste aussi n'est pas toujours r\u00e9sumer la politique \u00e0 un gouvernement, je vous le signale que nous avons pour le PDC prenant grand car il concerne pourcent de femmes chiffres plus sur 4 si\u00e8ges au niveau de quoi s'installe PDC \u00e0 2 femmes, nous avons \u00e9galement au sortir des communales et meilleurs, assure le PDC les meilleurs assure de pr\u00e9sidence pour les femmes dans les 160 ainsi h\u00e9 bien \u00e9coutez, au niveau du Grand Conseil, nous avons aujourd'hui 12 femmes qui sont candidates, h\u00e9 bien oui, c'est le cas, nous avons aujourd'hui 3 candidatures masculines au grand au Conseil d'\u00c9tat, mais encore une fois, nous avons beaucoup de si\u00e8ges nous avons cette chance de pouvoir offrir essaye -t-elle \u00e0 2 femmes sur 4 au au National GEC-Alsthom avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [73%] :\r\nOn valaisanne Ren\u00e9 Constantin du c\u00f4t\u00e9 du tout un on vous fait pas beaucoup mieux, hein, on parce qu'elle a pas la parole tout \u00e0 l'heure Madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [88%] :\r\nEffectivement, le Conseil d'\u00c9tat, nous avons 2 hommes qui sont en cause, c'est vrai qu'il y a une primaire Marie- Claude Ecoeur, Aperghis de de 14 voix par rapport \u00e0 monsieur Potier \u00e7a tenu qu'\u00e0 un cheveu, donc voil\u00e0, il y a eu un choix qui \u00e9tait r\u00e9gional moi je rebondis quand m\u00eame sur le Grand Conseil aussi pour dire que nous sommes en ex- progression, je n'ai pas les chiffres exacts, mais je sais que c'est plus de 20 pourcent de de candidates pour dans Conseil oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [89%] :\r\n16 pourcent de de femmes au Grand Conseil valaisan, c'est le chiffre le plus faible de Suisse je je prends acte et puis nous avons 100 francs, on est en public, moiti\u00e9 de femmes, \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [85%] :\r\nJe pensais mais comme chez nous ce monde politique est tellement sournois tellement dur, il y a des femmes qui pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a ne sont pas capables non \u00e9coutez, ne faites pas dire ce que je n'ai pas dit je vous dis qu'il y a des femmes Karine Berkeley qui a choisi d'\u00eatre pr\u00e9sident de la mutuelle qui pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre se lancer dans la dans le pilotage de d'entreprises oui oui tu es quand m\u00eame tout le temps, c'est sournoiserie, je pense que, une femme a vraiment apport\u00e9 quelque chose et on aura, on aura sous peu de concerts d'\u00c9tat joue tout \u00e0 fait le serment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:53) [92%] :\r\nEst -ce que apporte responsabilit\u00e9 aussi dans les parties de faire en sorte que ce soit possible pour une femme d'avoir envie de se projeter au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [91%] :\r\nOui, nous avons cette responsabilit\u00e9, on doit cr\u00e9er une sorte d'acad\u00e9mie comme pour d'autres, \u00e7a existe, la police et bien pour la politique ont fait et avec la nouvelle \u00e9quipe, nous allons mettre en place le fait de pouvoir construire des carri\u00e8res politiques, notamment avec les femmes, il y a eu un appel en tout cas, du pr\u00e9sident du parti pour qu'on ait une multiplicit\u00e9 de candidatures f\u00e9minines, on va se donner 10 \u00e0 12 ans pour arriver \u00e0 notre but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:17) [83%] :\r\nBonsoir Alain Delon et par la tomate juste la la candidate, hein, c'est la sortante Esther Waeber-Kalbermatten et et la 65 ans au moment de l'entr\u00e9e en fonctions, si elle est r\u00e9\u00e9lu pour un 3\u00e8me mandat et les de gauche socialiste a priori \u00e0 la retraite au-del\u00e0 de 64 ans, c'\u00e9tait pas un th\u00e8me tr\u00e8s prioritaires pour le PS est -ce que l'image, certes, une femme sur la sur la liste, mais en terme d'image pour votre politique, c'est c'est pas terrible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend toujours moi je d\u00e9fends l'id\u00e9e d'une retraite flexible \u00e0 partir du moment o\u00f9 une personne a travaill\u00e9 40 ans, or les femmes, on le sait, commence la plus part du temps travaill\u00e9 beaucoup plus tard parce qu'elle s'occupe de la famille des enfants madame Esther par c\u00e2ble Kalbermatten par exemple, a commenc\u00e9 \u00e0 travailler beaucoup plus tard donc, on peut aussi parler sur ce sur ce sujet -l\u00e0, je reviens sur Monsieur Mehlis on ne pose pas la question, comme Melly, je crois qu'il a 66 ans donc, bizarrement, on prend souvent les femmes pour prendre ces exemples -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:00) [91%] :\r\nLe PDC pr\u00f4ne pas forc\u00e9ment la la retraite ne pas changer la la retraite pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [90%] :\r\nRetraite flexible aussi aussi mais pour revenir pourrait dire c'est la candidature f\u00e9minine, c'est vrai que je le vois en interne au PS aussi, c'est pas toujours facile effectivement il faut faire le dos rond, de temps en temps, et les attaques nos ne sont pas toujours tr\u00e8s aimables mais c'est pas tellement \u00e7a, c'est, c'est, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on n'a pas l'habitude de voir des femmes un petit peu offensives pour pas dire le mot agressive et c'est vrai que quand on est sur le devant de la sc\u00e8ne et on roule donc on veut mettre en avant, c'est pas facile parce que c'est assez mal per\u00e7u, moi je crois sinc\u00e8rement que le PLR a rat\u00e9 l\u00e0 une occasion extraordinaire, ils avaient une candidate de de de valeurs qui \u00e9tait connu, qui avait un superbe r\u00e9seau et c'est quelqu'un totalement inconnu qui passe devant, donc effectivement on peut se poser la question est -ce que c'est beaucoup plus difficile pour une femme aujourd'hui d'arriver \u00e0 une primaire et de et de ceux propos\u00e9s \u00e0 la candidature, vous avez un homme derri\u00e8re qui arrive et \u00e7a passe comme du beurre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:51) [83%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous nous direz que vous avez fait une bonne solution avec Madame ainsi les petits chefs Villa mais personne franchement ne vraiment d'illusions sur ses capacit\u00e9s tr\u00e8s li\u00e9e au \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9 de ce p\u00e8re Freising Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [88%] :\r\nNe vendez pas la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, elle rappelle adulte on a vu, en l'occurrence est mort il y a pas longtemps, elle a toujours dit un sa seule chance de r\u00e9ussir si\u00e9ger C\u00e9cile St\u00e9phane Rossini fini devant Esther Weber au 1er tour donc \u00e7a, c'est une pure question de strat\u00e9gie maintenant c'est c'est assez amusant, on voit clairement l'\u00e9lectorat peut clairement voir la situation des partis qu'on a ici autour de la table, vous avez ces soi-disant progressistes qui sont incapables de pr\u00e9senter des femmes sur leur liste, on prend le PDC isol\u00e9s qui sont la majorit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 incapables d'en pr\u00e9senter une le PLR c'est la m\u00eame chose et au niveau du PS pr\u00e9sente une maison pass\u00e9 toute leur campagne essay\u00e9 de l'attaquer avec son colistier qu'en l'occurrence, il s'\u00e9tait m\u00eame fendu d'un communiqu\u00e9 de presse pour essayer de chasser sa sa camarade de parti, et nous en met en valeur une candidature Haut-Valaisanne une personne qui a ben d\u00e9j\u00e0 une femme \u00e7a on en a parl\u00e9, mais pour moi, c'est pas forc\u00e9ment une esp\u00e8ce \u00e0 prot\u00e9ger, elles sont, c'est notre \u00e9gal, mais c'est quand m\u00eame bien d'en avoir sur nos listes, vous avez minorit\u00e9 Haut-Valaisanne aussi en m\u00eame temps, donc je l'UDC ici s'est positionn\u00e9 aussi comme le parti qui d\u00e9fend les minorit\u00e9s de ce canton, alors que d'autres essaient de faire croire que \u00e7a les int\u00e9resse sur Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, vous me permettez, si vous avez vraiment le respect pour la femme non il est pas assorti au dernier moment d'impacter surprise la candidature de Madame Sylvie, il affichait au dernier moment mais ce je crois que ne trompaient pas ne trompaient pas : les gens par rapport \u00e0 cette candidature, on sait tr\u00e8s bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [79%] :\r\nQuand m\u00eame candidature f\u00e9minine vous aupr\u00e8s d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [85%] :\r\nAlors, je vous avoue que je n'ai pas regard\u00e9 anim\u00e9e, ni m\u00eame les classes d'\u00e2ge, nous on n'a pas fait de statistiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce que je vais vous dire par le pr\u00e9sident a pas toutes les informations, le pr\u00e9sident se pas les chercher parce que nous voudrions c'est que vous donnez dans vous aviez 15 d\u00e9marre bien \u00e9lu un mot femmes aucune id\u00e9e aussi homo femmes on ne traite pas les gens diff\u00e9remment, c'est les femmes chez nous m\u00eame qui ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il n'y a plus de sections femmes parce qu'elle n'voyait plus l'utilit\u00e9, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans le parti, au sens large, plut\u00f4t que de, de, de, de rester dans ces esp\u00e8ces de ghettos, que les autres partis cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:48) [85%] :\r\nDans les maintenant j'aimerais rebondir juste une sur une petite chose, encore une fois, la politique c'est pendant 4 ans, l\u00e0 on a, on vient de suivre 4 au Grand Conseil, je reviens au Grand Conseil, parce que pour moi la politique, elle se fait aussi l\u00e0 o\u00f9 surtout la pendant toute la l\u00e9gislature, le laisser n'a pas cess\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat n'a pas cess\u00e9 d'attaquer le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 doit supprimer n'a pas assez oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur les violences domestiques en pr\u00e9tendant qu'il y en avait pas besoin, donc, la politique c'est pas juste des \u00e9lections pr\u00e9sent\u00e9 des des des alibis parce que cette femme ne me dites pas que ses griffes charnel, pas une femme alibi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [74%] :\r\nOn a pas d'exp\u00e9rience de l'exactitude comme \u00e7a pour un \u00e0 un, autour de cette table gars 18\u00e8me mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [91%] :\r\nC'est encore un dernier rapide tour de table, on l'a promis \u00e0 nos auditeurs, on va le faire tr\u00e8s rapidement mais on va le faire, c'est sur la question de la coh\u00e9sion cantonale, on l'a dit, c'est un vrai d\u00e9bat, aujourd'hui, par exemple, dans le canton de Neuch\u00e2tel mais aussi dans le canton du Valais, on le voit par exemple impossible, par exemple, pour St\u00e9phane Rossini barbare, la demande d'avoir des chances d'\u00eatre \u00e9lu, si on n'a pas le vote des socialistes, ce sera pas le cas du qu'ils voteront pour Madame que Weber Kalbermatten parce que l\u00e0, quelque part, il y a pas un probl\u00e8me de coh\u00e9sion aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du quand on commence avec vous Serge M\u00e9trailler rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [88%] :\r\nNon, absolument pas, je crois qu'il faut s'enrichir de ces diff\u00e9rences, bien s\u00fbr, c'est les diff\u00e9rences culturelles qui va bien au-del\u00e0, la question linguistique mais je, je r\u00e9sumerai simplement notre slogan de Monsieur Roberto, 2 candidats qui disait la race, il n'est pas une fronti\u00e8re, une rivi\u00e8re \u00e0 partager et je crois que \u00e7a \u00e9viterait bien la situation : Ren\u00e9 Constantin sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [84%] :\r\nMonsieur Roberto Schmidt, il y a 8 ans en arri\u00e8re, choisi comme slogan \u00e0 une info ne s'\u00e7a veut tout dire, donc il d\u00e9fendait temporairement tout le Haut-Valais moi je regrette effectivement nous avons un probl\u00e8me de coh\u00e9sion, on a plus de souci de repr\u00e9sentations r\u00e9gionales alors qu'il faudrait une v\u00e9ritable repr\u00e9sentation politique pour faire avancer ce palais, c'est pour \u00e7a qu'on prononce 2 1 que tous les partis soient au gouvernement les et principale force au gouvernement : J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [89%] :\r\nBen moi je pense qu'en tant que Romand, on serait bien mal malhabile de critiquer la minorit\u00e9 Haut-Valaisanne, puisqu'\u00e0 Berne en fait exactement l'inverse et on r\u00e9clame une meilleure repr\u00e9sentation pour les romands, donc il faut que tout le monde dans ce canton se respecte, que tout soit le bas ou le haut, faut pas qu'on oublie qu'on a un seul canton mais il faut que chacun soit repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 sa juste valeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:43) [87%] :\r\nEt Barbara, encore une fois, je suis oblig\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter une chose si L\u00e9o valaisan repr\u00e9sente 25 pourcent de de la population si je sais encore calcul\u00e9 le Valais Romand repr\u00e9sentent 75 pourcent des des la population donc si l'on valaisan sont capables de se mobiliser les Valais Romand le Valais Romand doit se mobiliser aussi cette plainte constantes, et \u00e7a revient, on revient sur le d\u00e9bat des romans \u00e0 Berne, qui se plaignent, mais il faut agir, faut pas toujours se plaindre, il faut agir et l\u00e0 clairement Valais, les revenus valaisan du Bas-Valais savent exactement ce qu'il faut faire ci, il faut d\u00e9fendre les si\u00e8ges du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:11) [86%] :\r\nOn va terminer avec vous Ren\u00e9 Constantin finalement est -ce que les villes valaisan devrait pas avoir ce r\u00e9flexe un petit peu plus communautariste, un petit peu comme les vols, les valaisan soutenir avant tout le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [89%] :\r\nJe ne peux pas, prenez ce genre de de fonctionnement parce que les clivages sont jamais bonsoir, nous croyons \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale, c'est pour \u00e7a que nous voulons un parti, un PLR cantonale, il faut qu'on mette vraiment d\u00e9bat sur cette unit\u00e9, \u00e7a passe bien s\u00fbr par le renforcement du bilinguisme, alors au-del\u00e0 des calculs et des cocktails, il faut vraiment mettent l'accent sur un Valais ensemble unie et indivisible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:39) [94%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs auront le dernier mot, c'est eux qui d\u00e9cident, le 5 mars prochain pour les \u00e9lections au Grand Conseil 1er tour merci beaucoup d'avoir men\u00e9 ce d\u00e9bat avec nous, Barbara lentement, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du PS Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "Pr\u00e9sidente et Secr\u00e9taire romande Organisation suisse des lesbiennes  (LOS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76A82CB1-3247-4691-A32A-78B66B068951", "internalArchiveId": "76A82CB1-3247-4691-A32A-78B66B068951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan. Son interview.\r\n\r\n* * Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d'Etat valaisan  \r\nChrystel: \r\nForum en direct de Sion... au caf\u00e9 Le Giorgio... \r\navec un grand d\u00e9bat sur les \u00e9lections cantonales valaisannes. \r\n4 pr\u00e9sidents avec nous : le PDC Serge M\u00e9trailler, la socialiste Barbara Lantheman, le PLR Ren\u00e9 Constantin et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules,  \r\nCe sera vers 18h30.. \r\nMais pour d\u00e9buter ce Forum, Christian, on prend de la hauteur, avec une figure de la politique valaisanne... \r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, valaisan du bas, de Martigny\r\n-\tBcp d'affrontements entre individus, grosse guerre d'\u00e9gos . quel regard portez-vous sur une campagne que bcp comparent \u00e0 un combat de coq, dans lequel les grands th\u00e8mes qui int\u00e9ressent le futur du Valais ont du mal \u00e0 exister . \r\n-\tCoh\u00e9sion cantonale \u00e0 NE . et en Valais ?? candidature d'EWK rappelle l'importance du vote communautaire dans le Haut-Valais germanophone, ca donne l'impression d'un canton lui aussi fig\u00e9 sur ces identit\u00e9s.\r\n-\tR\u00e9volution conservatrice . rare de voir une manif de 1000 personnes contre un parti, comment avez-vous interpr\u00e9t\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n-\tEWK, Fischer-Willa . 2 femmes dans le haut-valais et c'est tout . c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un th\u00e8me lors des derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 Fribourg, le Valais a-t-il aussi un probl\u00e8me avec les femmes en politique ?? \r\n-\tLes partis compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9s par la campagne d'OF et de l'UDC, le PLR on va revenir, mais tout d'abord le PDC : vous avez estim\u00e9 dans une chronique au Nouvelliste que finalement le parti ne faisait que payer son manque de ligne id\u00e9ologique.\r\n-\tLe PLR : grossi\u00e8re erreur politique de Claude Pottier\r\n-\tVous \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif, 10 ans au CF, pas mal d'escarmouches avec Christophe Blocher . Darbellay-Freysinger, une bonne chose pour le Valais ??\r\n-\tou risque de blocages incessants qui au final ne vont pas servir le canton ??\r\n-\ts'il fallait r\u00e9former un \u00e9l\u00e9ment dans le fonctionnement politique de votre canton ??", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d\u2019Etat valaisan / FOR_2017-02-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin analyse la campagne pour le Conseil d\u2019Etat valaisan. Son interview."], "variantIds": ["ece-8385794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:01Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\n30 mais pour d\u00e9buter ce Forum Christian prend de la hauteur avec une figure de la politique valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e7a, que \u00e7a vous Pascal Couchepin, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR vous \u00eates un valaisan du bas de Martigny, on va parler de cette campagne avec vous Pascal Couchepin, on voit beaucoup d'affrontements, certains parlent d'un combat coquin pour cette lutte au Conseil d'\u00c9tat, quel regard vous portez sur cette campagne qui parle beaucoup des individus mais dans laquelle on a parfois l'impression d'un petit peu chercher les grands th\u00e8mes qui doivent d\u00e9terminer l'avenir de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors je crois que vous avez raison, les grands th\u00e8mes qui doivent d\u00e9finir l'avenir du canton sont pratiquement ignor\u00e9s, notamment les probl\u00e8mes financiers, les probl\u00e8mes de l'\u00e9nergie, il promet d'am\u00e9nagement du territoire et des institutions, cela dit on parle beaucoup de du combat de d'qui serait au centre de la bataille politique, je crois qu'il faut pas exag\u00e9rer les choses dans le pass\u00e9, il y a eu des combats personnels aussi, souvenez -vous de la lutte contre le Conseil d'\u00c9tat Steiner par le Conseil national de l'\u00e9poque Schmidt Walter et d'autres cas, entre- temps, le parti majoritaire a cherch\u00e9 \u00e0 modifier la loi \u00e9lectorale, de telle sorte p\u00e9quistes qui pas y avoir de grandes surprises, notamment, on n'a pas le droit de faire des listes imprim\u00e9 qui comportait des noms de personnes qui n'auraient pas sign\u00e9 leur accord \u00e0 la liste commune, ce qui fut le cas il y a une trentaine d'ann\u00e9es lorsqu'il y avait une fois une liste dite des hommes libres qui avaient risqu\u00e9 de mettre en p\u00e9ril le gouvernement, je crois que ce qui est important, c'est d'abord les \u00e9lections dont Conseil la disparition de 4 si\u00e8ges pour des raisons d\u00e9mographiques dans le Haut-Valais, que va -t-il se passer probablement qu'ils sont perdus pour le PDC qui peut-\u00eatre en gagner dans le Valais, mais la Chine sol sera vraiment n\u00e9gatif, or le PDC n'a plus la majorit\u00e9 la derni\u00e8re fois au Grand Conseil, il souhaite reconduire la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat est -ce bien pour les institutions du canton, c'est aux \u00e9lecteurs \u00e0 juger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nJustement, le canton, il va se retrouver peut-\u00eatre avec Christophe Darbellay et Oskar Freysinger au sein de son gouvernement, ces 2 fortes personnalit\u00e9s vous -m\u00eame, vous \u00e9tiez une forte personnalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se rappelle d'un certain nombre de prises de bec avec un Christophe Blocher ce genre de tandem 2 fortes t\u00eates dans un conseil d'\u00c9tat est -ce que c'est souhaitable pour le Valais est -ce qu'il faut redouter que finalement, ils passent leur temps \u00e0 se poser et que le gouvernement soit un petit peu en panne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors je crois que on peut pas comparer la situation valaisannes avec celles que nous avons v\u00e9cu \u00e0 Berne avec monsieur l'horreur, sachez qu'avec qui on pouvait discuter et lorsque l'accord \u00e9tait pris des prix et je dois dire que au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les choses se passaient plut\u00f4t assez bien l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas discuter jusqu'\u00e0 maintenant, le convoi est men\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, d'apr\u00e8s les \u00e9chos d'apr\u00e8s les \u00e9chos des int\u00e9ress\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de ceux qui assistent aux s\u00e9ances du conseil monsieur Freysinger n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent Monsieur Darbellay ne sera, dit -il, on verra si s'affrontent ou bien s'ils sont capables et sorti du Labor, qu'il faut d'abord qui sont \u00e9lus, on verra s'ils sont capables de d\u00e9passer la publicit\u00e9 que donnent les affrontements pour chercher \u00e0 r\u00e9sout les probl\u00e8mes du canton, alors on on a un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [90%] :\r\nOn parle beaucoup de de r\u00e9volution conservatrice, c'est comme \u00e7a que que Chris Oscar Freising Air lance sa campagne justifie sa campagne, sa liste aussi avec le PDC bo\u00eete et puis il y a aussi, en parall\u00e8le, cette, cette manifestation, un millier de personnes samedi pass\u00e9 contre un parti contre contre Sidi cette id\u00e9e aussi de de r\u00e9volution conservatrice, comment vous avez interpr\u00e9t\u00e9 ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de de la foule qui qui descend dans la rue pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, il faut quand m\u00eame relativiser les choses, c'\u00e9tait certainement une r\u00e9union importante, comme l'a dit, l'organisateur, il \u00e9tait heureux de voir autant de monde parce qu'ils n'en esp\u00e9raient pas autant, puisqu'il n'esp\u00e9rait enfin c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement limit\u00e9 2\u00e8me point la protestation \u00e9tait dirig\u00e9e contre une affiche qui en effet avait 2 \u00e9taient de nature \u00e0 choquer les Valaisans qui mod\u00e9r\u00e9 qui consid\u00e9rait que c'\u00e9tait un peu tir\u00e9 par les cheveux et si vous me permettez l'expression, d'\u00e9voquer les th\u00e8mes de la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e sur cette affiche alors Monsieur Freysinger se rendait sa fureur parce que distanc\u00e9, n'emp\u00eache que probablement il a prouv\u00e9 que c'est un incident mineur mais qui montre bien que le r\u00e9sultat canon de ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat de Monsieur il y a, il y a 4 ans, ne se renouvelleront probablement pas en tous les cas, Valais, on entend dire que dans le Haut-Valais sa cote de popularit\u00e9 est encore tr\u00e8s forte : un, je pense que c'est maintenant beaucoup plus modeste, mais enfin c'est mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [91%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le le parti majoritaire, le PDC qui a fait la pluie et le votant dans le canton pendant pendant de longues ann\u00e9es, maintenant, il a perdu cette majorit\u00e9 au au Grand Conseil, et puis on il y a, il y avait, il y avait des majoritaires et les minoritaires c'est PLR et et la gauche avait n'emp\u00eache une fracture de plus en plus grande quand m\u00eame dans ce canton du Valais, entre les conservateurs, qu'ils sont de plus en plus conservateur et une grosse partie de la population qui qui aimerait d\u00e9passer cette cette h\u00e9ritage historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nOui, mais les conservateurs qui sont maintenant \u00e9voqu\u00e9 par la r\u00e9volution conservatrice ne sont pas les conservateurs, il y a 30 ou 40 ans, je crois que c'est \u00e0 notre monde et conservateur, il y a 30 ou 40 ans, \u00e9taient des gens qui pr\u00e9f\u00e9rait le statu quo au changement mais ne souhaitait pas un retour en arri\u00e8re, comme ceux qui pr\u00f4nent la r\u00e9volution conservatrice retourne arri\u00e8re vers quoi ravaler fantasm\u00e9 qui n'a jamais exist\u00e9, je crois que ce qui est le plus marquant aujourd'hui c'est la volont\u00e9 de ce d\u00e9bat partisan de la r\u00e9volution conservatrice de porter le d\u00e9bat sur quelque chose qui n'a rien \u00e0 faire avec la situation concr\u00e8te des valaisan et des valaisannes, c'est les grands probl\u00e8mes de civilisation est -ce que nous sommes menac\u00e9s par une mar\u00e9e musulmane, c'est pas le cas en Valais mission pour 4 5 pourcent maximum maximum est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 est en train de tomber en capitaux Nadal d'\u00eatre d\u00e9truite, \u00e0 mon sens, garder le syst\u00e8me scolaire valaisan, malgr\u00e9 certains efforts de le changer, pour le pire, il reste bon, et je crois pas qu'on peut parler de danger d'anarchie en Valais, par contre ce qui est vrai c'est que les gens quittent les mots d'ordre et vote de plus en plus conform\u00e9ment \u00e0 leur \u00e9motion du moment et parfois m\u00eame \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [90%] :\r\nEt pourtant, pourtant, ce genre de message, ici comme ailleurs, comme dans d'autres cantons suisses comme d'autres pays, chez nos voisins fran\u00e7ais ailleurs en Italie, en Grande-Bretagne, aux \u00c9tats-Unis c'est un message qui porte un cette r\u00e9volution conservatrice cette volont\u00e9 peut-\u00eatre de peindre au monde qui n'existe plus, mais quand m\u00eame, c'est des messages qui touchent aujourd'hui les citoyens, un certain nombre d'entre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, mais c'est une minorit\u00e9, quand m\u00eame, et c'est une minorit\u00e9 qui monte ses limites : on a vu la semaine pass\u00e9e, lorsque la r\u00e9forme des finances et de la fiscalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, ce qui avait \u00e9t\u00e9 les fers de lance de cette op\u00e9ration, madame l'horaire Martine Aubry horaire monsieur Cop\u00e9 d'autres en tout dans coup dit mais non c'\u00e9tait pas nous, ou bien ils ont dit \u00e9coutez ce qui s'est pass\u00e9 ne correspond pas \u00e0 ce qu'on voulait parce que nous nous sommes toujours avec le pape, or il n'\u00e9tait pas avec le peuple pour la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et le peuple, les a pas non plus suivi pour ce qui concernait la naturalisation de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, donc ils ont aussi un malaise qu'il y a perc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [88%] :\r\nKim revenons en Valais Pascal Couchepin, on parlait tout \u00e0 l'heure, on va en parler encore dans cette \u00e9mission de la coh\u00e9sion r\u00e9gionale dans le canton de Neuch\u00e2tel qui a durement mise \u00e0 l'\u00e9preuve, \u00e0 ces derniers jours, notamment suite au vote sur l'h\u00f4pital, ici on est dans le canton du Valais, on a aussi l'impression parfois d'une fracture tr\u00e8s forte, et quand on s'int\u00e9resse un petit peu \u00e0 ces \u00e9lections valaisannes on y voit que les 2 cantons vote pratiquement de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, ont dit les candidats du Haut-Valais les les germanophones sont vot\u00e9es par parler des citoyens du Haut-Valais, quelle que soit leur couleur politique est -ce que le Valais a aussi lui- m\u00eame un probl\u00e8me d'int\u00e9gration est -ce qu'on a 2 partis du canton qui seront un peu d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nJe crois que, historiquement, le Haut-Valais qui dominait le Bas-Valais jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution lib\u00e9rale de 1848 le Haut-Valais \u00e0 une certaine nostalgie du temps o\u00f9, malgr\u00e9 le fait qu'il \u00e9tait minoritaire du point de vue d\u00e9mographique il gouverner le palais tout entier alors il y a de temps en temps, des rappels de cette nostalgie qui font que, par exemple le Grand Conseil sous la pulsion de la parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien du avait demand\u00e9 une garantie pour les si\u00e8ges valaisan, contrairement aux r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de la d\u00e9mocrate qui, maintenant, ils exigent d'avoir 2 conseillers d'\u00c9tat alors que la loi pr\u00e9voit obligatoirement, ils exigent aussi que il retrouve \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une revendication qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans le Haut-Valais qu'il retrouve le d\u00e9partement des Travaux publics, bref, je crois qu'il y a du c\u00f4t\u00e9 valaisan une certaine \u00e9motion face \u00e0 l'\u00e9rosion de leur puissance d\u00e9mographique, puisqu'ils ont perdu 4 si\u00e8ges au profit du bas, quelle sera la r\u00e9ponse du Valais Romand, qui est aussi divis\u00e9e, le PDC valaisan par exemple d'\u00e9viter en 4 parties, donc il artificiellement, il cr\u00e9e des oppositions, une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un parti \u00e0 l'autre dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [82%] :\r\nLa loi valaisanne est tr\u00e8s pr\u00e9cis sur les repr\u00e9sentations par d'il rien par sur la repr\u00e9sentation des femmes 13 candidats au Conseil d'\u00c9tat seulement 2 femmes de haut- valaisanne ce que elle Valais un probl\u00e8me avec avec les femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [92%] :\r\nJe viens d'une ville qui vient d'\u00e9lire une femme \u00e0 sa t\u00eate, je ne l'accepterai donc pas de dire que tout va pour le moins m\u00f4me le mal l\u00e0 dans ce canton, mais c'est vrai que le Valais a de la peine \u00e0 trouver des candidates femmes qui on a envie d'\u00eatre dans la course et qui gagne, esp\u00e9rons qu'avec le temps \u00e7a changera, on a vu que eau notamment au niveau des communes et des villes, \u00e7a commence \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [88%] :\r\nOn va conclure avec ce message optimiste, merci beaucoup, merci avant Jospin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devait avec nous quelques instants depuis le caf\u00e9 George ici \u00e0 Sion pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale valaisanne Keystone. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-959B098B-14B7-43FA-9416-9FF51DE55F25", "internalArchiveId": "959B098B-14B7-43FA-9416-9FF51DE55F25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volution ukrainienne du Ma\u00efdan f\u00eate ses trois ans", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Mingarelli, ambassadeur de l'Union Europ\u00e9enne en Ukraine;Alexander Vinnikov, directeur du bureau de liaison de l'OTAN \u00e0 Kiev\r\nL'Ukraine c\u00e9l\u00e8bre actuellement le troisi\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. L'occasion de faire le point sur les perspectives d'int\u00e9gration du pays dans la communaut\u00e9 Euro-Atlantique.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution ukrainienne du Ma\u00efdan f\u00eate ses trois ans LANCEMENT 1a / MAIDAN: UKRAINE-OTAN\r\n***Changer de camp, c'est compliqu\u00e9. L'Ukraine en fait l'exp\u00e9rience, elle qui c\u00e9l\u00e8bre cette semaine le 3e anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Mouvement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par l'accord d'association pass\u00e9 entre l'Ukraine et l'Union europ\u00e9enne. Accord toujours pas ratifi\u00e9 \u00e0 cause de l'opposition des Pays-Bas.\r\nQuant \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN, autre priorit\u00e9 du Pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... elle devrait \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nBonjour Jean-Claude Galli !\r\n DIR TEL\r\nOn va voir avec vous o\u00f9 en est l'Ukraine dans ses perspectives d'int\u00e9gration \u00e0 la communaut\u00e9 Euro-Atlantique...\r\nD\u00e9j\u00e0 sur le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne; on voit que les signaux sont contradictoires...\r\nEt bien Eric, m\u00eame si les Pays Bas tardent \u00e0 ratifier cet accord d'association, il est indiscutable que l'Ukraine s'est occidentalis\u00e9e ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Sa population d\u00e9sormais regarde vers l'Europe et les \u00c9tats-Unis. Il n'est un secret pour personne que les relations avec la Russie \u00e0 cause de l'annexion de la Crim\u00e9e et de la guerre dans le Donbass sont au plus bas. Les \u00e9changes commerciaux entre les deux pays ont fondu comme neige, tandis que ceux avec l'Europe sont en constante augmentation. Par ailleurs, les autorit\u00e9s se sont lanc\u00e9es dans une d\u00e9-sovi\u00e9tisation du pays, qui s'apparente dans bien des cas \u00e0 sa d\u00e9-russification. Arr\u00eat des vols commerciaux avec Moscou, interdiction des importations de livres russes, promotion de l'usage de la langue ukrainienne et de l'anglais. On le voit, le pays se tourne radicalement vers l'Ouest et tape \u00e0 la porte de ses grandes institutions politiques.\r\nJe vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce sujet l'ambassadeur de l'Union Europ\u00e9enne en Ukraine, Hugues Mingarelli\r\n DIGAS Hugues Mingarelli: Son 1 + Son 2\r\n***L'Union europ\u00e9enne fait tout ce qu'elle peut pour aider... mais il y a quand m\u00eame des r\u00e9sistances \u00e0 Bruxelles. On peut mentionner ne serait-ce que l'exemption de visa pour les Ukrainiens qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e plusieurs fois.\r\nEst-ce que les Ukrainiens pourraient \u00e9migrer massivement ?\r\nVous savez Eric, plusieurs centaines de milliers d'ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur pays ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Pour \u00e9chapper \u00e0 la crise \u00e9conomique, c'est \u00e0 dire \u00e0 la pauvret\u00e9, mais aussi pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, notamment \u00e0 la conscription pour les hommes. Sans rentrer dans les d\u00e9tails, si vous avez 250 euros en poche, vous pouvez obtenir assez facilement un visa Schengen, aupr\u00e8s d'agences sp\u00e9cialis\u00e9es qui pullulent \u00e0 Kiev. Il ne faut donc pas s'attendre \u00e0 une ru\u00e9e vers l'Ouest des ukrainiens. C'est d'ailleurs ce qu'explique, de fa\u00e7on tr\u00e8s diplomatique, Hugues Mingarelli...\r\n DIGAS Hugues Mingarelli: Son 3 + Son 4\r\n***Voil\u00e0 pour l'Union europ\u00e9enne. Jean-Claude, l'ancrage de l'Ukraine \u00e0 l'Occident passe aussi par un rapprochement avec l'OTAN. C'est une priorit\u00e9 nationale pour le pr\u00e9sident Petro Porochenko. O\u00f9 en est ce projet ?\r\nIl est important de rappeler qu'il n'y a pas de troupes de l'OTAN stationn\u00e9es en Ukraine mais, par contre, de nombreux experts et conseillers sont envoy\u00e9s par l'Alliance aupr\u00e8s des autorit\u00e9s pour les aider \u00e0 r\u00e9former et moderniser l'appareil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense du pays. Nous avons rencontr\u00e9 Alexander Vinnikov, le directeur du bureau de liaison de l'OTAN \u00e0 Kiev, il ne fait pas myst\u00e8re de l'activit\u00e9 de ces nombreux collaborateurs...\r\n DIGAS Alexander Vinnikov: Son 1 + Son 2\r\n***Et l\u00e0, une adh\u00e9sion rapide de l'Ukraine \u00e0 l'OTAN, c'est envisageable ?\r\nJe serais tent\u00e9 de vous dire non, notamment parce que les europ\u00e9ens comme les am\u00e9ricains n'ont pas envie ni int\u00e9r\u00eat \u00e0 se retrouver dans une confrontation directe avec la Russie. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle ils ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9s de fournir des armes \u00e0 Kiev. Mais comme le fait remarquer Alexander Vinnikov nul ne peut emp\u00eacher l'Ukraine de se porter candidat.\r\n DIGAS Alexander Vinnikov: Son 3 + Son 4\r\nLe patron de l'OTAN \u00e0 Kiev vient de le souligner, il est tr\u00e8s difficile d'ignorer un pays comme l'Ukraine qui frappe \u00e0 la porte d'une organisation telle que l'Alliance Atlantique dont l'objet est \u00e0 la fois de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses membres mais aussi d'exercer son influence politique dans le monde. Une influence qui pour l'OTAN passe n\u00e9cessairement par l'Ukraine tant qu'un accord politique sur la s\u00e9curit\u00e9 en Europe n'aura pas \u00e9t\u00e9 conclu avec la Russie.", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385808", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution ukrainienne du Ma\u00efdan f\u00eate ses trois ans / TUM_2017-02-21T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["L'Ukraine c\u00e9l\u00e8bre actuellement le troisi\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. L'occasion de faire le point sur les perspectives d'int\u00e9gration du pays dans la communaut\u00e9 Euro-Atlantique."], "variantIds": ["ece-8385808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:16Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de changer de camp, l'Ukraine, en fait l'exp\u00e9rience, elle qui c\u00e9l\u00e8bre cette semaine le 3\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan, mouvement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par l'accord d'association pass\u00e9 entre l'Ukraine et l'Union europ\u00e9enne accord d'ailleurs toujours pas ratifi\u00e9, \u00e0 cause de l'opposition des Pays-Bas quant \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan, autre priorit\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko elle devrait \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum bonjour Jean-Claude Galli bonjour, on va voir avec vous, o\u00f9 en est l'Ukraine dans ses perspectives d'int\u00e9gration \u00e0 la communaut\u00e9 Euro- Atlantique alors d\u00e9j\u00e0 sur le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, on voit que les signaux sont contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [94%] :\r\nEt bien Eric m\u00eame si les Pays Bas tardent \u00e0 ratifier cet accord d'association, il est indiscutable que l'Ukraine s'est occidentalis\u00e9e, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, sa population d\u00e9sormais regarde vers l'Europe et les \u00c9tats-Unis, \u00e0 cause de l'annexion de la Crim\u00e9e de la guerre dans le Donbass les \u00e9changes commerciaux avec la Russie ont fondu comme neige au soleil tandis que ceux avec l'Europe sont en constante augmentation, arriv\u00e9 liaison a\u00e9rienne avec Moscou, interdiction des importations de niveau russes, promotion de l'usage de la langue ukrainienne et de l'anglais, on le voit, le pays se tourna radicalement vers l'ouest et tape \u00e0 la porte de ses grandes institutions politiques, je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce sujet, l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Ukraine Hugues Mingarelli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nCe qui caract\u00e9rise la relation entre l'Union et l'Ukraine depuis 3 ans, c'est \u00e0 une intensification des rapports au travers de l'appui, que l'Union europ\u00e9enne apporte au processus de r\u00e9forme en Ukraine, il y a une aide macro- financi\u00e8re d'un 1000000000 800 millions d'euros en cours de mise en oeuvre chaque ann\u00e9e l'Union europ\u00e9enne mobilise autour de 250 millions d'euros pour soutenir les r\u00e9formes \u00e0 travers des dons qui se mat\u00e9rialise dans des programmes de coop\u00e9ration il y a une aide humanitaire qui d\u00e9passe cette ann\u00e9e 25 millions d'euros il y a des opportunit\u00e9s qui sont donn\u00e9es aux exportateurs ukrainiens d'acc\u00e9der au march\u00e9 unique, avec leurs produits dans des secteurs agricole et industriel, enfin, l'Union europ\u00e9enne met en oeuvre, encore une fois, la quasi- totalit\u00e9 des instruments dont elle dispose dans ses relations ext\u00e9rieures pour aider ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [93%] :\r\n\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, fait tout ce qu'elle peut pour aider il y a quand m\u00eame des r\u00e9sistances \u00e0 Bruxelles, on peut mentionner, ne serait -ce que l'exemption de visas pour les Ukrainiens, qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e plusieurs fois, Jean-Claude est -ce que les Ukrainiens pourraient \u00e9migrer massivement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [94%] :\r\nVous avez plusieurs centaines de milliers d'ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur pays ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour \u00e9chapper \u00e0 la crise \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la pauvret\u00e9 mais aussi pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, notamment \u00e0 la conscription pour les hommes, il ne faut donc pas s'attendre \u00e0 une nouvelle rue vers l'ouest, des ukrainiens, c'est d'ailleurs ce qui explique que de fa\u00e7on tr\u00e8s diplomatique Hugues Mingarelli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [92%] :\r\nJ'ai pas le sentiment qu'une majorit\u00e9 d'Ukrainiens souhaitent quitter ce pays, c'est un pays qui a des atouts consid\u00e9rables, une population \u00e9duqu\u00e9e informer des ressources naturelles, tant dans l'agriculture que dans l'industrie, et donc il y a aucune raison de voir un un une \u00e9migration massive de l'Ukraine vers d'autres pays, lorsque des ukrainiens viennent de nous aide dans nos pays apporte \u00e9norm\u00e9ment, ce sont des gens souvent tr\u00e8s qualifi\u00e9s, qui parle de nombreuses langues et donc le probl\u00e8me ne se pour, je pense \u00e0 terme la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [95%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'Union europ\u00e9enne, l'ancrage de l'Ukraine \u00e0 l'Occident passe aussi par un rapprochement avec le temps, c'est une priorit\u00e9 nationale pour le pr\u00e9sident Petro Porochenko ce projet -l\u00e0, il en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [97%] :\r\nIl est important de rappeler qu'il n'y a pas de troupes de l'Otan stationn\u00e9es en Ukraine, mais par contre de nombreux experts et conseillers sont envoy\u00e9s par l'Alliance aupr\u00e8s des autorit\u00e9s pour les aider \u00e0 r\u00e9former et moderniser l'appareil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense du pays, nous avons rencontr\u00e9 Alexander Vinnikov, le directeur du bureau de liaison de l'Otan \u00e0 Kiev, il ne fait pas myst\u00e8re de l'activit\u00e9 de ces nombreux collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [93%] :\r\nCette ce sont aussi bien des militaires que les civils, ils sont tous d\u00e9tach\u00e9s par leur pays respectif, parce qu'ils ont une comp\u00e9tence particuli\u00e8re dans dans des domaines qui sont importants pour l'Ukraine par exemple comme la cyber d\u00e9fense comme la communication comme les communications strat\u00e9giques les affaires parlementaires la r\u00e9adaptation m\u00e9dicale par exemple mais aussi des questions plus g\u00e9n\u00e9rales comme la politique de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [94%] :\r\nEt l\u00e0, une adh\u00e9sion rapide de l'Ukraine \u00e0 l'Otan, c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je serais tent\u00e9 de vous dire non, notamment parce que les Europ\u00e9ens comme les Am\u00e9ricains n'ont pas envie ni int\u00e9r\u00eat \u00e0 se retrouver dans une confrontation directe avec la Russie, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle ils ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de fournir des armes \u00e0 Kiev, mais comme le fait remarquer, Alexander Vinnikov, nul ne peut emp\u00eacher l'Ukraine, de se porter candidat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [91%] :\r\nDonc notre position, c'est que l'Ukraine est un \u00c9tat souverain et chaque \u00c9tat souverain a le droit de choisir ses propres mesures de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 Choi a le droit de choisir sa sa politique \u00e9trang\u00e8re et donc nous respecterons les choix des nations souveraines en m\u00eame temps, nous constatons que l'Ukraine aujourd'hui n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de postuler \u00e0 une adh\u00e9sion et n'a pas soumis la demande correspondante si l'Ukraine d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter une demande les alli\u00e9s la consid\u00e9rerait de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils envie qu'ils envisageraient toute autre demande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [96%] :\r\nLe patron de l'Otan \u00e0 Kiev vient de le souligner, il est tr\u00e8s difficile d'ignorer un pays comme l'Ukraine, qui frappe \u00e0 la porte d'une organisation d'une organisation telle que l'Alliance Atlantique dont l'objet est \u00e0 la fois de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses membres, mais aussi d'exercer son influence politique dans le monde une influence qui, pour l'Otan passe n\u00e9cessairement par l'Ukraine, tant qu'un accord politique sur la s\u00e9curit\u00e9 en Europe n'aura pas \u00e9t\u00e9 conclu avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nMerci Jean-Claude Galli alors les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D81C42C3-26EF-4FCC-B9FF-3C06C77BB569", "internalArchiveId": "D81C42C3-26EF-4FCC-B9FF-3C06C77BB569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone?", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Str\u00fcbin, journaliste SRF;Daniel Suter, chef du nouveau groupe radical romand;C\u00e9dric N\u00e9mitz conseiller municipal socialiste biennois;Peter Bohnenblust, pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique;Glenda Gonzalez Bassi,  cheffe du nouveau groupe socialiste romand\r\nLes francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime? Au Conseil de ville, le parti radical, puis socialiste, ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux en cr\u00e9ant chacun un groupe germanophone et un groupe francophone.\r\n\r\n* * Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone?  \r\nLes francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime ? Grave question qui pr\u00e9occupe nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de la radio SRF. Ils \u00e9taient \u00e0 Bienne l'autre jour pour enqu\u00eater .\r\n  (Renaud, tu laisses le son 5'' et apr\u00e8s du parles par-dessus)\r\n. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bienne, vous avez accompagn\u00e9 votre coll\u00e8gue de SRF .\r\n. s'il s'est rendu \u00e0 Bienne, c'est parce qu'au Conseil de ville, coup sur coup, les partis radical puis socialiste ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux. Ils ont cr\u00e9\u00e9 chacun un groupe germanophone et un groupe francophone. De quoi \u00e9branler les convictions du coll\u00e8gue Christian Str\u00fcbin .\r\n   (. pas une image tellement rose.)\r\n*** . Le bilinguisme va mal, c'est pour \u00e7a que les Romands font chambre \u00e0 part au parlement ? . ***\r\n. \u00e7a proc\u00e8de plut\u00f4t d'une prise de conscience, \u00e0 en croire Daniel Suter, le chef du nouveau groupe radical romand .\r\n  (finit en queue de poissons . et de se faire entendre .)\r\n. pour rappeler \u00e0 la majorit\u00e9 qu'on est l\u00e0, parce qu'elle a tendance \u00e0 oublier. C'est ce que constate le conseiller municipal socialiste C\u00e9dric N\u00e9mitz .\r\n  ( . toujours, toujours, toujours.)\r\n. chez les socialistes, la majorit\u00e9 al\u00e9manique a tr\u00e8s mal pris cette volont\u00e9 romande de cr\u00e9er son propre groupe .\r\n*** Alain Arnaud, \u00e0 Bienne, entre le fran\u00e7ais et l'allemand, on est presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9, non ? . ***\r\nC'est 40 - 60. Un peu moins de la moiti\u00e9, presque la moiti\u00e9 parlent le fran\u00e7ais. On retrouve C\u00e9dric N\u00e9mitz .\r\n  (. on doit prendre cette mauvaise humeur au s\u00e9rieux)\r\n. bon, on a l'habitude des Romands qui se plaignent, constate le pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique Peter Bohnenblust  .\r\n  ( . on est encore plus forts .)\r\nEh bien non, c'est le contraire, nous dit la cheffe du nouveau groupe socialiste romand Glenda Gonzalez Bassi .\r\n  ( . nous aurons des voix suppl\u00e9mentaires.)\r\n*** Alors, en d\u00e9finitive, cette s\u00e9paration des langues au Conseil de ville, une bonne id\u00e9e ou non ? . ***\r\n. tout le monde semble d'avis qu'au niveau politique, \u00e7a ne va pas changer grand-chose. Pour les romands et le bilinguisme, voil\u00e0 ce qu'en dit notre coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin .\r\n  (. c'est s\u00fbrement une succ\u00e8s.)\r\n. et donc on devrait \u00e0 l'avenir bien plus entendre et entendre parler des Romands de Bienne que jusqu'ici .\r\n*** . on se r\u00e9jouit. Merci Alain Arnaud. ***\r\nTout de suite, on retrouve Fabrice Gaudiano pour Nota Bene!", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les francophones de Bienne sous le joug de la majorit\u00e9 germanophone? / JDM_2017-02-21T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les francophones de Bienne vivent-ils sous le joug d\u2019une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime? Au Conseil de ville, le parti radical, puis socialiste, ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder en deux en cr\u00e9ant chacun un groupe germanophone et un groupe francophone."], "variantIds": ["ece-8385827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:40:06Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les francophones de Bienne vivent -ils sous le joug d'une majorit\u00e9 germanophone qui les opprime Grave, question qui pr\u00e9occupe nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de la radio SRF, ils \u00e9taient \u00e0 Bienne, l'autre jour pour enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [59%] :\r\nTony de ce qui \u00e9tait \u00e0 Neuilly, si on ne forte ou soleil g\u00ean\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Ginola. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [96%] :\r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bienne, vous avez accompagn\u00e9 votre coll\u00e8gue de SRF oui et s'il s'est rendu \u00e0 Bienne, c'est parce qu'au Conseil de ville, coup sur coup les partis radical puis socialiste ont d\u00e9cid\u00e9 de se scinder 2 ils ont cr\u00e9\u00e9 chacun un groupe germanophone et un groupe francophone de quoi \u00e9branler les convictions du coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [83%] :\r\nLe canton de Berne tout \u00e0 fait, fiers d'\u00eatre bilingues, on dit toujours, alors le canton de Berne, il est un constructeur du pont, mais la r\u00e9alit\u00e9, peut-\u00eatre pas une image tellement rose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nLe bilinguisme va mal, c'est pour \u00e7a que les Romands font chambre \u00e0 part au parlement alors alors \u00e7a proc\u00e8de plut\u00f4t d'une prise de conscience, \u00e0 en croire Daniel Souter, le chef du nouveau groupe radical Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nIl y a pas de cadeau de la part de la majorit\u00e9 al\u00e9manique et si les francophones veulent exister \u00e0 Bienne, c'est \u00e0 eux de se montrer, de participer, de parler leur langue dans toutes les situations et de se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nSe faire entendre pour rappeler \u00e0 la majorit\u00e9, on est l\u00e0 parce qu'elle a tendance \u00e0 l'oublier, c'est ce que constate le conseiller municipal socialiste C\u00e9dric N\u00e9mitz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nQuelle est la r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie, la r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie et \u00e7a, le pr\u00e9sident du PS biennois doit comprendre \u00e7a, et il a pas compris \u00e7a encore la majorit\u00e9 d\u00e9cide si cette r\u00e8gle est appliqu\u00e9e dans le contexte bilingue les Romands sont toujours minoris\u00e9 toujours toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [95%] :\r\nChez chez les socialistes la majorit\u00e9 al\u00e9manique a tr\u00e8s mal pris cette volont\u00e9 romande de cr\u00e9er son propre groupe, Alain Arnaud \u00e0 Bienne, entre le fran\u00e7ais et l'allemand, on est presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9, non c'est c'est 40 60 un peu moins de la moiti\u00e9 presque la moiti\u00e9 parlent fran\u00e7ais, on retrouve C\u00e9dric N\u00e9mitz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nAujourd'hui cette moiti\u00e9 de la population attend d'\u00eatre trait\u00e9s comme les autres \u00e0 la cour, il y a la Migros \u00e0 Bienne, ce n'est pas le cas, tout se passe normalement, il y a pas de places pour des apprentis francophones \u00e0 la copie \u00e0 la Migros \u00e0 Bienne, c'est tr\u00e8s grave et l\u00e0 la population francophone aujourd'hui n'acceptent plus \u00e7a, il y a une tenue de fond de mauvaise humeur qui grandit, et je pense qu'on doit prendre cette mauvaise humeur au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [94%] :\r\nBon, on a l'habitude des Romands qui se plaignent, constate le pr\u00e9sident du PLR al\u00e9manique Peterborough non blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [86%] :\r\nAux minorit\u00e9s, ils ont toujours la vie on fait pas assez, \u00e7a je comprends aussi parce qu'ils sont 3 femmes, une priorit\u00e9 en ville en compte en Suisse alors qu'il faisait mais \u00e0 mon avis, si on se bat ensemble, on se fait encore plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nEh bien non c'est le contraire, nous dit la cheffe du nouveau groupe socialiste Romand Glenda Gonzalez Bassi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [94%] :\r\nC'est vrai que la premi\u00e8re lecture peut \u00eatre une s\u00e9paration, une division, mais en fin de compte, si on y r\u00e9fl\u00e9chit un petit peu, c'est un Avantage, c'est une opportunit\u00e9 autant pour les Al\u00e9maniques que pour les francophones et dans l'ensemble de la gauche, parce que nous aurons des voix suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nAlors, en d\u00e9finitive, cette s\u00e9paration des langues au Conseil de ville, c'est une bonne id\u00e9e ou non, tout, tout le monde semble d'avis qu'au niveau politique, \u00e7a ne va pas changer grand- chose pour les romands et le bilinguisme, voil\u00e0 ce qu'en dit notre coll\u00e8gue de SRF Christian Str\u00fcbin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre constructif pour la force Romands pourront vraiment de la visibilit\u00e9 de minorit\u00e9 de cette ville, s\u00fbrement une succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [94%] :\r\nEt donc on devrait \u00e0 l'avenir bien plus entendre et entendre parler des Romands de Bienne que jusqu'ici, on se r\u00e9jouit merci Alain Arnaud tous dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33A6BA7-3652-45B4-A977-CFC0C40F1C06", "internalArchiveId": "A33A6BA7-3652-45B4-A977-CFC0C40F1C06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Des semaines de pri\u00e8res pour les politiques organis\u00e9es en France", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les initiatives de pri\u00e8res pour les politiques se multiplient en France \u00e0 l'approche des \u00e9lections. Plusieurs partenaires catholiques proposent conjointement neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles. Ils ont lanc\u00e9 leur mouvement le 18 f\u00e9vrier et vont le poursuivre jusqu'au 22 avril.\r\n\r\n* * RTSreligion - Des semaines de pri\u00e8res pour les politiques organis\u00e9es en France (RTS RELIGION/21.02/PR\u00caTRES PRIENT POUR LES POLITIQUES) *** C'est l'heure de la chronique de RTSreligion et c'est avec vous, Gabrielle Desarzens. En France, les initiatives de pri\u00e8re pour les politiques se multiplient \u00e0 l'approche des \u00e9lections. Et non pas, Gabrielle, en signe de d\u00e9sespoir, comme on pourrait l'imaginer.\r\n MAG 41\"  \r\nOui, dans un contexte politique qui inqui\u00e8te, la tentation est grande d'interpr\u00e9ter la pri\u00e8re comme ultime recours face \u00e0 une situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. mais \u00ab nous ne prions pas seulement quand nous sommes fichus ! \u00bb C'est ce que souligne le p\u00e8re Xavier Malle, l'un des instigateurs des neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles que proposent conjointement plusieurs partenaires catholiques. Ceux-ci ont lanc\u00e9 leur mouvement samedi dernier et vont le poursuivre jusqu'au samedi 22 avril. Et ils l\u00e9gitiment cette initiative par 2 arguments :\r\n-\tIl s'agit d'une part d'aider le citoyen \u00e0 vivre le temps des \u00e9lections, je cite, \u00ab au bon niveau \u00bb ;\r\n-\tD'autre part, les organisateurs de la d\u00e9marche disent croire \u00e0 la force de la pri\u00e8re et que Dieu intervient dans l'histoire.\r\n*** Est-ce que ce mouvement rejoint d'autres initiatives du m\u00eame type ?\r\n MAG 34\"\r\nOui, depuis presque 5 ans, l'association \u00ab Prier pour les politiques \u00bb propose la pri\u00e8re \u00e0 celles et ceux qui le souhaitent. Une action soutenue notamment par l'aum\u00f4nier des parlementaires, le p\u00e8re Laurent Stalla-Bourdillon. \r\nEt puis il existe aussi la pri\u00e8re pour la France du 15 ao\u00fbt, une tradition ancienne qui conna\u00eet un nouvel \u00e9lan depuis 2012 et le d\u00e9but du mariage pour tous. \r\nCitons encore que, tous les ans, une messe pour la France est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale de Strasbourg. et que la tradition n'est pas r\u00e9serv\u00e9e aux chr\u00e9tiens, puisque les juifs r\u00e9p\u00e8tent souvent une pri\u00e8re demandant \u00e0 Dieu de b\u00e9nir le peuple fran\u00e7ais. \r\n*** En Suisse, \u00e7a existe ce genre d'initiatives ?\r\n  MAG 24\"\r\nIl y a une d\u00e9marche permanente qui s'appelle \u00ab Pri\u00e8re pour la Suisse \u00bb, o\u00f9 des groupes de maison et des paroisses prient pour les politiques. Au palais f\u00e9d\u00e9ral, 3 personnes sont \u00e0 la disposition des parlementaires pendant les sessions pl\u00e9ni\u00e8res, dont le pasteur romand Ernest Geiser. Et selon lui, la pri\u00e8re pour les politiques sert \u00e0 faire en sorte que \u00ab la chimie de la d\u00e9mocratie directe se passe dans les meilleures conditions. \u00bb\r\nGabrielle Desarzens", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385830", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 Des semaines de pri\u00e8re pour les politiques organis\u00e9es en France", "RTSreligion \u2013 Des semaines de pri\u00e8res pour les politiques organis\u00e9es en France / JDM_2017-02-21T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 Des semaines de pri\u00e8res pour les politiques organis\u00e9es en France / JDM_2017-02-21T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les initiatives de pri\u00e8re pour les politiques se multiplient en France \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections. Plusieurs partenaires catholiques proposent conjointement neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles. Ils ont lanc\u00e9 leur mouvement le 18 f\u00e9vrier et vont le poursuivre jusqu\u2019au 22 avril.", "Les initiatives de pri\u00e8res pour les politiques se multiplient en France \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections. Plusieurs partenaires catholiques proposent conjointement neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles. Ils ont lanc\u00e9 leur mouvement le 18 f\u00e9vrier et vont le poursuivre jusqu\u2019au 22 avril.", "Les initiatives de pri\u00e8res pour les politiques se multiplient en France \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections. Plusieurs partenaires catholiques proposent conjointement neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles. Ils ont lanc\u00e9 leur mouvement le 18 f\u00e9vrier et vont le poursuivre jusqu\u2019au 22 avril."], "variantIds": ["ece-8385848", "ece-8385830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T11:29:27Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n25 : c'est l'heure de la chronique de RTS religion et c'est avec vous, Gabrielle de sa raison en France, les initiatives de pri\u00e8res pour les politiques se multiplient \u00e0 l'approche des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et non pas Gabrielle en signe de d\u00e9sespoir comme on pourrait l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOui, dans un contexte politique qui inqui\u00e8te la tentation est grande d'interpr\u00e9ter la pri\u00e8re comme ultime recours face \u00e0 une situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais nous ne prions pas seulement quand nous sommes fichus, c'est ce que souligne le Pierre le p\u00e8re Xavier Malle, l'un des instigateurs des neuf semaines de pri\u00e8res avant les pr\u00e9sidentielles, que proposent conjointement plusieurs partenaires catholiques, ceux -ci ont lanc\u00e9 leur mouvement samedi dernier avant le poursuivre jusqu'au samedi 22 avril est -il l\u00e9gitime cette initiative par 2 arguments : il s'agit d'une part, d'aider le citoyen \u00e0 vivre le temps des \u00e9lections, je cite au bon niveau et d'autre part, les organisateurs de la d\u00e9marche disent croire \u00e0 la force de la pri\u00e8re et que Dieu intervient dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nEst-ce que ce mouvement rejoint d'autres initiatives du m\u00eame type. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, depuis presque 5 ans, l'association Prier pour les politiques, propose la pri\u00e8re \u00e0 celles et ceux qui le souhaitent une action soutenue notamment par l'aum\u00f4nier des parlementaires, le p\u00e8re Laurent Bourdillon et puis il existe aussi la pri\u00e8re pour la France, du 15 ao\u00fbt une tradition ancienne, qui conna\u00eet un nouvel \u00e9lan depuis 2012 et le d\u00e9but du mariage pour tous, citons encore que tous les ans une messe pour la France est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale de Strasbourg et que la tradition n'est pas r\u00e9serv\u00e9e aux chr\u00e9tiens puisque les juifs r\u00e9p\u00e8tent souvent une pri\u00e8re demandant \u00e0 Dieu de b\u00e9nir le peuple fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nEn Suisse, Cabrel, \u00e7a existe ce genre d'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [93%] :\r\nIl y a une d\u00e9marche permanente qui s'appelle Pri\u00e8re pour la Suisse, o\u00f9 des groupes de maison des paroisses prient pour les politiques au palais f\u00e9d\u00e9ral, 3 personnes sont \u00e0 la disposition des parlementaires pendant les sessions pl\u00e9ni\u00e8res, dont le roman Ernest Geiser Pasteur mennonites et, selon lui, la pri\u00e8re pour les politiques sert \u00e0 faire en sorte que la chimie, de la d\u00e9mocratie directe, se passe dans les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [85%] :\r\nGabrielle Desarzens, merci, c'\u00e9tait la chronique de RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T07:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE42EFDB-BF18-4CFE-8723-EA941DA70F88", "internalArchiveId": "AE42EFDB-BF18-4CFE-8723-EA941DA70F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse) *** La revue de presse avec vous sandra zimmerli et laurence bolomey, et un premie sujet qui nous am\u00e8ne aux abords du futur centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asiles...\r\nlb: situ\u00e9 \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg. Un groupe de citoyens veut cr\u00e9er une milice pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux alentours du centre... un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur Facebook. Un projet qui ne satisfait ni les forcees de polices, ni les communes maires des communes avoisinnantes qui estiment qu'un tel porjet ne fait que renforcer le rejet... \r\nde requ\u00e9rants il en est aussi question \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 le chef de la s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr, socicaliste se voit fortement attaqu\u00e9 par son propre parti, selon la NZZ et le TAges Anzeiger: c'est que r\u00e9cemment, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'autres mesures, il a introduit celle qui aujourd'hui fait d\u00e9border le vase: les  requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s doivent chaque matins et chaque soirs venir poser leur signature pour avoir droit aux prestations: ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger: \"pour quelcun qui n'a rien d'autre \u00e0 se reprocher que d'\u00eatre venue en suisse sans permission,  recevoir 8 francs 50 par jour pour vivre, sans travail, sans avenir,  c'est d\u00e9j\u00e0 une sanction suffisante: alors c'est bien que les socialistes aient dit \u00e0 leur ministre: Herr Fehr maintenant \u00e7a suffit!!! \r\nalors s'il y a le pouvoir d'un conseil d'\u00e9tat, il y a aussi celui des traducteurs qui sont les seuls \u00e0 comprendre le migrant. L'avenir de celui-ci d\u00e9pend de cette trduction, de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou pas dit: d'o\u00f9 leur immense pouvoir...on sait qu'il y a eu des abus, mais selon la NZZ la Bern f\u00e9d\u00e9rale n'est pas pr\u00eate \u00e0 r\u00e9agir...\r\n*** Mais il y a aussi des projets qui r\u00e9jouissent autour des requ\u00e9rants d'asile...\r\nc'est le cas de In Limbo, lanc\u00e9 il y a deux ans comme projet pilote dans la commune bernoise de B\u00fcren an der Aare et visit\u00e9 hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, qui se dit \u00e9pat\u00e9e. Il s'agit d'offrir des comp\u00e9tences professionnelles aux requ\u00e9rants, qu'ils pourront utiliser sur le march\u00e9 du travail en suisse s'ils sont reconnus sur le territoire, ou dans leur pays en cas de renvoi. Des formations en horticulture, construction, cuisine ou buanderie pour n'en citer que quelques unes. Des formations qui ne sont pas obligatoires, mais une fois inscrit, le requ\u00e9rant doit assurer une pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8re... 2/3 des requ\u00e9rants se sont lanc\u00e9. Une page \u00e0 trouver dans le journal du jura, la presse al\u00e9manique s'en fait \u00e9galement l'\u00e9cho\r\n************** c'est de la politique aussi, qui touche notre porte-monnaie: depuis 2016 les pendulaires ne peuvent plus que d\u00e9duire un maximum de 3000.- de leur imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral....\r\nmais lueur d'espoir pour certains d'entre eux: les pendulaires qui utilisent leur voiture de fonction! selon le Bund et le Tages Anzeiger, c'est la commission de l'\u00e9conomie \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise qui l'a d\u00e9cid\u00e9 fin janvier sans que personne ne remarque rien. Selon le revenu, le type de v\u00e9hicule et la longueur du trajet, cela pourrait repr\u00e9senter pour certains contribuables plusieurs milliers de francs par ann\u00e9e. Une d\u00e9cision qui ne fait, oh surprise, pas l'unanimiti\u00e9: \" c'est ungerecht, injuste\" s'exclame Jakob R\u00fctsche, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse des imp\u00f4ts: \" les d\u00e9tenteurs d'un v\u00e9hicule de fonction se voient clairement avantag\u00e9s par rapport aux autres pendulaires\"// et puisqu'on parle fiscalit\u00e9: une petite dose de RIE3 et des attaques contre Economie-suisse suite aux NON dans les urnes: dans l'Aargauer Zeitung l'UDC Ulrich Giezendanner annonce avoir un  \"schlacht-plan\", un plan de bataille pour renverser la direction de l'organisation, autrement dit Heinz Karrer et Monika R\u00fchl, qui elle s'exprime dans le Blick: \" temps que j'ai la confiance de nos membres, je reste en fonction\"....\r\nlb: du bricolage. C'est par ce titre que Sohpie Roselli signe son \u00e9ditorial dans la Tribune de Gen\u00e8ve... Oui, mais quel bricolage me direz-vous? Celui de l'office cantonal de la d\u00e9tention, \u00e9pingl\u00e9 par la cours des comptes... Selon l'\u00e9ditoriatliste, en 2012, la conseill\u00e8re d'Etat en charge du dossier avait r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus avec le redoutable syndicat des gardien.... oui mais voil\u00e0, \"son successeur, Pierre Maudet l'a rel\u00e9gu\u00e9 au placard.... en page centrale, le ministre genevois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie a une autre lecture... \"la sitution est nettement plus stable que par le pass\u00e9, deux nouvelles prisons, de nombreux engagements... Nous avons h\u00e9rit\u00e9 du bricolage du pass\u00e9... \" estime-il...\r\n*** La centrale nucl\u00e9aire de Leibstad a red\u00e9marr\u00e9 vendredi... et le Courrier s'inqui\u00e8te (laurence)\r\nqeulqeus heures apr\u00e8s sa mise en r\u00e9seau, un probl\u00e8me de condensateur des turbines a oblig\u00e9 \u00e0 un nouvel arr\u00eat, mais surtout, les causes de l'avarie qui avait men\u00e9 \u00e0 l'arre^t de six mois de la centrale ne sont  pas encore elucid\u00e9e rel\u00e8ve le quotidien genevois... Le Temps lui rappelle une autre contamination possible, celle du vote du 21 mai prochain sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Les soucis \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions de Leibstadt, la plus jeune des cinq si\r\ntes suisses, pourraient faire de l'ombre au r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC... oui parce que Leibstadt, active depuis 1984, \u00e9tait la centrale sur laquelle miser pour assurer jusuq'en 2040 ses bons offices afin de pouvoir assurer la mue \u00e9nerg\u00e9tique en douceur... Pour le journaliste... si les suisses ont refus\u00e9 en novembre dernier l'initiative \"Sortir du Nuclaire, c'\u00e9ait justement pour conserver au moins G\u00f6sgen ET Leibstadt . les plus gros fournisseurs... a ce jour, l'avenir de la centrale argovienne reste incertain\r\n***************apr\u00e8s le nucl\u00e9aire, l'agriculture avec un auto-goal des paysans... \r\nsi vous vous promenez dans nos for\u00eats, vous ne le remarquez pas: mais pr\u00e8s d'un tiers de ces sols sont trop acides, contiennent trop d'azote. Selon la luzerner Zeitung, la suisse centrale, mais aussi les cantons de Berne et de Fribourg sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s, en cause: le b\u00e9tail. si bien qu'en 2013 Erich Von Sibenthal, UDC Bernois, paysan de montagne et pr\u00e9sident des propri\u00e9taire de for\u00eats, intervient \u00e0 Berne, pour que les paysans puissent r\u00e9pandre les cendre des chauffages \u00e0 bois dans la for\u00eat, le but: les d\u00e9sacidifier. mais voil\u00e0 r\u00e9ponse de Berne aujourd'hui: le bois des chauffages est \u00e9galement charg\u00e9 en m\u00e9taux et autres impuret\u00e9s!\r\nlb: On chassait le loup en Valais, d\u00e9sormais on y chasse le chasseur... Une prime de 10'000 francs est offerte par le Groupe Loup suisse \u00e0 toute personne permettant de trouver le braconnier qui a tu\u00e9 une louve dan sle Val d'anivier... Une mise \u00e0 prix symbolique... les initiateurs veulent surtout que les autorit\u00e9s prennent leur responsabilit\u00e9 face \u00e0 un d\u00e9lit imortant selon eux... \r\nui il chasse les millions ou milliards: en cette fin de semaine cela fera exactement une ann\u00e9e que Gianni Infantino est \u00e0 la t\u00eate de la FIFA..et selon le TAges Anzeiger le monde du football est en \u00e9bullition, du Zimbabwe au Qatar, le pr\u00e9sident est sur tous les fronts. C'est que les  confidents lui font des mis\u00e8res, les sponsors prennent leur distances, les milliards ne coulent plus, ce qui fait dire au journal qu'Infantino est totalement isol\u00e9!  \r\nlb: que voulez-vous, le football ne se joue pas que sur les terrains... il se joue aussi devant les tribunaux. Christian Constantin va d\u00e9poser plaine pour diffamation anonce le Matin... Un ancien joueur l'accuse d'avoir eu un comportement d\u00e9plac\u00e9 et des propos injurieux \u00e0 son en^ontre dans les vestiaire... christian constantin, qui d\u00e9clare... la seule chose qui m'importe est de savoir \u00e0 quelle oeuvre je reverserai l'argent du d\u00e9dommagement....\r\n(al\u00e9m) L milice requ\u00e9rants\r\nde requ\u00e9rants il en est aussi question \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 le chef de la s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr, socicaliste se voit fortement attaqu\u00e9 par son propre parti, selon la NZZ et le TAges Anzeiger: c'est que r\u00e9cemment, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'autres mesures, il a introduit celle qui aujourd'hui fait d\u00e9border le vase: les  requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s doivent chaque matins et chaque soirs venir poser leur signature pour avoir droit aux prestations: ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger: \"pour quelcun qui n'a rien d'autre \u00e0 se reprocher que d'\u00eatre venue en suisse sans permission,  recevoir 8 francs 50 par jour pour vivre, sans travail, sans avenir,  c'est d\u00e9j\u00e0 une sanction suffisante: alors c'est bien que les socialistes aient dit \u00e0 leur ministre: Herr Fehr maintenant \u00e7a suffit!!! \r\nalors s'il y a le pouvoir d'un conseil d'\u00e9tat, il y a aussi celui des traducteurs qui sont les seuls \u00e0 comprendre le migrant. L'avenir de celui-ci d\u00e9pend de cette trduction, de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou pas dit: d'o\u00f9 leur immense pouvoir...on sait qu'il y a eu des abus, mais selon la NZZ la Bern f\u00e9d\u00e9rale n'est pas pr\u00eate \u00e0 r\u00e9agir...\r\nL Sommaruga\r\n************** c'est de la politique aussi, qui touche notre porte-monnaie: depuis 2016 les pendulaires ne peuvent plus que d\u00e9duire un maximum de 3000.- de leur imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral....\r\nmais lueur d'espoir pour certains d'entre eux: les pendulaires qui utilisent leur voiture de fonction! selon le Bund et le Tages Anzeiger, c'est la commission de l'\u00e9conomie \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise qui l'a d\u00e9cid\u00e9 fin janvier sans que personne ne remarque rien. Selon le revenu, le type de v\u00e9hicule et la longueur du trajet, cela pourrait repr\u00e9senter pour certains contribuables plusieurs milliers de francs par ann\u00e9e. Une d\u00e9cision qui ne fait, oh surprise, pas l'unanimiti\u00e9: \" c'est ungerecht, injuste\" s'exclame Jakob R\u00fctsche, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse des imp\u00f4ts: \" les d\u00e9tenteurs d'un v\u00e9hicule de fonction se voient clairement avantag\u00e9s par rapport aux autres pendulaires\"// et puisqu'on parle fiscalit\u00e9: une petite dose de RIE3 et des attaques contre Economie-suisse suite aux NON dans les urnes: dans l'Aargauer Zeitung l'UDC Ulrich Giezendanner annonce avoir un  \"schlacht-plan\", un plan de bataille pour renverser la direction de l'organisation, autrement dit Heinz Karrer et Monika R\u00fchl, qui elle s'exprime dans le Blick: \" temps que j'ai la confiance de nos membres, je reste en fonction\"....\r\n****************apr\u00e8s le nucl\u00e9aire, l'agriculture avec un auto-goal des paysans... \r\nsi vous vous promenez dans nos for\u00eats, vous ne le remarquez pas: mais pr\u00e8s d'un tiers de ces sols sont trop acides, contiennent trop d'azote. Selon la luzerner Zeitung, la suisse centrale, mais aussi les cantons de Berne et de Fribourg sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s, en cause: le b\u00e9tail. si bien qu'en 2013 Erich Von Sibenthal, UDC Bernois, paysan de montagne et pr\u00e9sident des propri\u00e9taire de for\u00eats, intervient \u00e0 Berne, pour que les paysans puissent r\u00e9pandre les cendre des chauffages \u00e0 bois dans la for\u00eat, le but: les d\u00e9sacidifier. mais voil\u00e0 r\u00e9ponse de Berne aujourd'hui: le bois des chauffages est \u00e9galement charg\u00e9 en m\u00e9taux et autres impuret\u00e9s!\r\nL chasseurs \r\nlui il chasse les millions ou milliards: en cette fin de semaine cela fera exactement une ann\u00e9e que Gianni Infantino est \u00e0 la t\u00eate de la FIFA..et selon le TAges Anzeiger le monde du football est en \u00e9bullition, du Zimbabwe au Qatar, le pr\u00e9sident est sur tous les fronts. C'est que les  confidents lui font des mis\u00e8res, les sponsors prennent leur distances, les milliards ne coulent plus, ce qui fait dire au journal qu'Infantino est totalement isol\u00e9!", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2017-02-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8385841", "ece-8385820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T12:49:20Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse tout de suite avec vous sandra d'Zimmerli et Laurence Bolomey \u00e0 6 heures 42 et un 1er sujet qui nous am\u00e8ne aux abords du futur centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nSitu\u00e9 \u00e0 Chevrilles dans le canton de Fribourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un groupe de citoyens veut cr\u00e9er une milice pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux alentours du Centre, un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur Facebook, c'est un projet qui ne satisfait ni les forces de police ni les maires des communes avoisinantes, qui estime qu'untel projet ne fait que renforcer le rejet, en fait, les initiateurs s'appuie sur un cas o\u00f9 la police a mis une heure \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'appel d'une jeune femme importun\u00e9e dans une commune voisine, ils assurent pouvoir r\u00e9agir beaucoup plus vite mais toujours informer la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [95%] :\r\nAlors de requ\u00e9rants ayant aussi question \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 le chef de la s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr socialiste se voit fortement attaqu\u00e9 par son propre parti, selon la NZZ et le Tages-Anzeiger c'est que r\u00e9cemment, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'autres mesures, il a introduit, celle qui aujourd'hui fait d\u00e9border le vase, les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s doivent chaque matin et chaque soirs venir poser leur signature pour avoir droit aux prestations, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger pour quelqu'un qui n'a rien d'autre \u00e0 se reprocher que d'\u00eatre venue en suisse sans permission recevoir 8 francs 50 par jour pour vivre sans travail ni avenir, c'est d\u00e9j\u00e0 une sanction suffisante, alors c'est bien que les socialistes et il dit \u00e0 leur ministre, Herr Fehr, maintenant \u00e7a suffit, alors s'il y a le pouvoir d'un conseiller d'\u00c9tat, il y a aussi celui des traducteurs qui sont les seuls \u00e0 comprendre le migrant l'avenir de celui -ci d\u00e9pend de cette traduction de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou pas dit d'o\u00f9 leur immense pouvoir on sait qu'il y a eu des abus, mais selon la NZZ la Bern f\u00e9d\u00e9rale n'est pas pr\u00eate \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nMais en mati\u00e8re d'asile il y a aussi des projets qui r\u00e9jouissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [92%] :\r\nBien oui, c'est le cas de In Limbaugh lanc\u00e9e il y a 2 ans comme projet pilote dans la commune bernoise de B\u00fcren Nder arr\u00eat et visit\u00e9 hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui se dit \u00e9pat\u00e9e, en fait, il s'agit d'offrir des comp\u00e9tences professionnelles aux requ\u00e9rants des comp\u00e9tences qu'ils pourront utiliser, soit sur le territoire helv\u00e9tique et sur le march\u00e9 du travail suisse s'ils sont reconnus ou bien dans leur pays, en cas de renvoi des formations en horticulture construction cuisine ou buanderie pour n'en citer que quelques unes il y assister n'est pas obligatoire, mais une fois inscrit le requ\u00e9rant doit assurer une pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8re d'ailleurs, il y a des dipl\u00f4mes et certificats qui ponctuent tout le cursus, 2 tiers des requ\u00e9rants, se sont lanc\u00e9 une page \u00e0 trouver dans le Journal du jura mais la presse al\u00e9manique s'fait \u00e9galement l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [96%] :\r\nDe la politique aussi qui touche la notre porte- monnaie depuis 2016 les pendulaires ne peuvent plus que d\u00e9duire un maximum de 3000 francs de leur imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [93%] :\r\nMais lueur d'espoir pour certains d'entre les pendulaires qui utilisent leur voiture de fonction, selon le Bund et le TagesAnzeiger c'est la commission de l'\u00e9conomie, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise qui a d\u00e9cid\u00e9, fin janvier, sans que personne ne remarque rien selon le revenu, le type de v\u00e9hicule et la longueur du trajet, cela pourrait repr\u00e9senter pour certains contribuables, plusieurs milliers de francs par ann\u00e9e, une d\u00e9cision qui ne fait, oh surprise par l'unanimit\u00e9 c'est Unger est injuste, s'exclame Iacob R\u00fctsche et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse des imp\u00f4ts les d\u00e9tenteurs d'un v\u00e9hicule de fonction se voyait clairement avantag\u00e9s par rapport aux autres pendulaires et puisqu'on parle fiscalit\u00e9 une petite dose de RIE3 peut-\u00eatre alors les attaques contre \u00e9conomie- suisse suite aux non dans les urnes alors dans la Gauer Zeitung l'UDC Ulrich Dickson d'un air annonce avoir un schlacht tu planes, un plan de bataille pour renverser la direction de l'organisation, autrement dit, Heinz Karrer et Monika R\u00fchl, qui elle s'exprime dans le Blick temps que j'ai la confiance de nos membres, je reste en fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [93%] :\r\nDu bricolage, c'est par ce terme que Sophie rec\u00e9ler il titre son \u00e9ditorial dans la Tribune de Gen\u00e8ve Oui mais quel bricolage, me direz -vous, h\u00e9 bien, celui de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, \u00e9pingl\u00e9 par la Cour des comptes, selon Andr\u00e9 dite r\u00e9aliste en 2012, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge du dossier avait r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus avec le redoutable syndicat des gardien oui mais voil\u00e0, son successeur, pr\u00e9cise l'\u00e9dito Pierre Maudet a rel\u00e9gu\u00e9 ce projet au placard et puis en page centrale, le ministre Genevois de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9conomie, a une autre lecture de la situation, il d\u00e9clare : la situation est nettement plus stable que par le pass\u00e9, nous avons cr\u00e9\u00e9 de nouvelles prisons, nous avons fait de nombreux engagements mais nous avons h\u00e9rit\u00e9 du bricolage, le mot est repris replacer nous avons h\u00e9rit\u00e9 du bricolage du pass\u00e9, c'est ce qu'il estime, en tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [80%] :\r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, a red\u00e9marr\u00e9 vendredi et le Courrier sans dans qui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [95%] :\r\nOui, quelques heures apr\u00e8s sa mise en r\u00e9seau, un probl\u00e8me de condensateur des turbines, a oblig\u00e9 un nouvel arr\u00eat mais surtout les causes de l'avarie qui avait men\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat de 6 mois de la centrale ne sont pas encore \u00e9lucid\u00e9es, c'est ce que rel\u00e8ve le quotidien Genevois et puis le temps lui rappelle une autre, contamination possible : celle du vote du 21 mai prochain sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 Les soucis \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions de Leibstadt, la plus jeune des 5 sites suisses pourraient faire de l'ombre au r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC oui parce qu'\u00e0 la Leibstadt active depuis 84 \u00e9tait la centrale sur laquelle miser pour assurer jusqu'en 40, ses bons offices afin de pouvoir assurer la mue \u00e9nerg\u00e9tique en douceur pour le journaliste du temps si les suisses ont refus\u00e9 en novembre dernier l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait justement pour conserver au moins G\u00f6sgen et Leibstadt, les plus gros fournisseurs \u00e0 ce jour, donc l'avenir de la centrale argovienne reste incertain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [98%] :\r\nApr\u00e8s le nucl\u00e9aire, l'agriculture avec un auto- goal du monde paysan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nOui, si vous vous promenez dans nos for\u00eats, vous ne le remarquez aurait peut-\u00eatre pas, mais pr\u00e8s d'un tiers de ces sols sont trop acides contiennent trop d'azote alors, selon la Luzerner Zeitung, la suisse centrale mais aussi les cantons de Berne et de Fribourg, sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s en cause le b\u00e9tail, si bien qu'en 2013 Erich von Siebenthal un UDC Bernois, paysan de montagne et pr\u00e9sident des propri\u00e9taire de for\u00eats intervient \u00e0 Berne pour que les paysans puissent r\u00e9pandre les cendres des chauffages \u00e0 bois dans la for\u00eat, le but, les d\u00e9sacidifier mais voil\u00e0, r\u00e9ponse de Berne aujourd'hui le bois des chauffages est \u00e9galement charg\u00e9 en m\u00e9taux et autres impuret\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [93%] :\r\nOn chassait le loup en Valais, d\u00e9sormais on y chasse le chasseur Une prime de 10000 francs est offerte par le Groupe Loup Suisse \u00e0 toute personne permettant de trouver le braconnier qui a tu\u00e9 une louve dans le Val-d'Annivier une mise \u00e0 prix symbolique selon Le Matin, car les initiateurs veulent surtout que les autorit\u00e9s prennent leurs responsabilit\u00e9s face \u00e0 un d\u00e9lit important selon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [93%] :\r\nAlors lui, il chasse le ballon ou bien les millions et les milliards en cette fin de semaine, cela fera exactement une ann\u00e9e que Diane Infantino est \u00e0 la t\u00eate de la FIFA et selon le taxant de sa guerre, le monde du football est en \u00e9bullition, du Zimbabwe au Qatar, le pr\u00e9sident est sur tous les fronts, c'est que les confidents lui font des mis\u00e8res les Sponsor prennent leurs distances : les milliards ne coulent plus ce qui fait dire au journal qu'Infantino est totalement isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [94%] :\r\nEh bien oui, que voulez -vous, le football ne se joue pas que sur les terrains, il se joue aussi devant les tribunaux, la prochaine fois sera gr\u00e2ce \u00e0 Christian Constantin, qui va d\u00e9poser plainte pour diffamation, c'est ce qu'annonce le matin, un ancien joueur, l'accuse d'avoir eu des comportements d\u00e9plac\u00e9s des propos injurieux \u00e0 son encontre dans les vestiaire lors d'un match Christian Constantin, d\u00e9clare la seule chose qui m'importe aujourd'hui est de savoir \u00e0 quelle oeuvre reverserait l'argent du Delmotte dommage ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEC67223-0850-45B7-A7C9-AC6713838357", "internalArchiveId": "DEC67223-0850-45B7-A7C9-AC6713838357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Ukraine, que reste-t-il de la r\u00e9volution de f\u00e9vrier 2014? Interview de Valerya Korablyova, chercheuse urkainienne, qui revient sur la d\u00e9sillusion de la g\u00e9n\u00e9ration Ma\u00efdan", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Trois ans apr\u00e8s la r\u00e9volution de Ma\u00efdan de 2014, que reste-t-il des id\u00e9aux de cette g\u00e9n\u00e9ration? ", "durationSec": 296, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385811", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Ukraine"], "thematicThemes": ["crise politique", "europ\u00e9anisme", "r\u00e9volution", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Ukraine: que reste-t-il de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan? / TUM_2017-02-21T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Trois apr\u00e8s la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, que reste-t-il des id\u00e9aux de cette g\u00e9n\u00e9ration? La chercheuse ukrainienne Valerya Korablyova revient sur la d\u00e9sillusion de la g\u00e9n\u00e9ration Ma\u00efdan."], "variantIds": ["ece-8385811"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:16Z", "speechToTexts": ["01.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJean-Claude Galli alors les projets politiques, c'est une chose, il y a les id\u00e9aux aussi les id\u00e9aux de la g\u00e9n\u00e9ration Ma\u00efdan comme on dit S\u00e9verine en Bruce vous avez voulu savoir ce qu'il en reste aujourd'hui oui, ce qu'il en reste d'abord de la d\u00e9ception, c'est ce que m'a dit la chercheuse ukrainienne Valeria Korablyova quand je l'ai rencontr\u00e9 il y a quelques semaines \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [86%] :\r\nN'a en pipeau aujourd'hui les gens sont frustr\u00e9s, on peut dire que les attentes \u00e9taient \u00e9lev\u00e9es et les efforts durant Ma\u00efdan ont \u00e9t\u00e9 importants au segment fait quand m\u00eame ce Week, alors aujourd'hui certains Ukrainiens se d\u00e9tournent un peu de l'horizon communautaire, pas des valeurs europ\u00e9ennes ont vraiment tout opine vers la distinction est important between The sauf ce qui a d\u00e9clench\u00e9 Ma\u00efdan \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans un 1er temps le d\u00e9sir de signer l'accord d'association avec l'Europe et de rejoindre l'Union, mais Ma\u00efdan c'\u00e9tait aussi un certain id\u00e9al europ\u00e9en et cet aspect du lait pas, lui, est toujours pr\u00e9sent, TUV gr\u00e2ce que seul parce qu'aujourd'hui, en termes d'adh\u00e9sion, nous n'avons aucune perspective, ce qui est frustrant oui chez eux base mais cette autre dimension, l'id\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re de construire l'Europe chez nous de du vieux Europe trombes de transformer le ukraine dans cette direction, Queen et NBC toujours pr\u00e9sent pour certaines personnes \u00e7a un pipeau Bata \u00e7a je dois dire que d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on assiste \u00e0 un d\u00e9clin de l'optimisme, optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [97%] :\r\nD\u00e9clin de l'optimisme sur l'Europe, c'est bien ce que ce que connaissent que vivent les pays de l'Union eux- m\u00eames oui justement ces Ukrainiens qui r\u00eavaient d'Europe en 2014 comment voient -ils aujourd'hui l'euroscepticisme qui a achev\u00e9 de s'installer dans la plupart des pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [88%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre laiss\u00e9 je pense vraiment qu'il y a un probl\u00e8me de compr\u00e9hension mutuelle entre les Europ\u00e9ens et les Ukrainiens quoi ce nous, Ukrainiens, suivons bien sur ce qui se passe autour de nous, mais j'ai l'option Donald, aussi bien sur ce qui se passe en Europe centrale saoudienne ont un peu l'impression g\u00e9n\u00e9rale, c'est que \u00e7a ne marche pas, pour nous, il y de Louisbourg vous savez, il y a un livre sur l'Ukraine, \u00e9crit par Wilson, qui s'appelle les Ukrainiens une nation inattendu et moi j'ajouterai que c'est aussi une nation, \u00e0 rebours de l'\u00e9poque, parce qu'on a l'impression qu'\u00e0 chaque fois qu'on essaye de construire ou reconstruire notre \u00c9tat-Nation c'est \u00e0 contre- pied les grandes institu\u00e9e en 1989 les aspirations des pays d'Europe centrale et celle de l'Europe de l'Ouest Concorde mais d'expliquer ce ouest et dans notre cas, c'est le contraire en \u00e9quipe parce qu'on assiste aujourd'hui \u00e0 cette mont\u00e9e des droites populistes en Europe et ce contexte fait que toute volont\u00e9 d'\u00e9mancipation nationale est per\u00e7u comme nationaliste Abouez Aizenay chemise adh\u00e9r\u00e9, alors nous avons vraiment conscience que c'est tout sauf le bon moment pour atteindre notre objectif, mais malheureusement, toutes les autres options sont encore pires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [96%] :\r\nEt c'est espoir d\u00e9\u00e7u, comme la crise ukrainienne Valeria Korablyova les voit comme des sympt\u00f4mes de la crise de l'Europe elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [86%] :\r\n\u00e0 d\u00e9livrer des sites moi cette crise que l'on appelle souvent crise ukrainienne r\u00e9v\u00e8le les points faibles de l'Union europ\u00e9enne, l'absence de politique ext\u00e9rieure commune m\u00eame pointant une pour laisser sommet cl\u00e9 dans cette crise, l'Europe a montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait un ensemble de pays diff\u00e9rents qui poursuivent des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents poste ou Yeping secrets et ce clivage est aujourd'hui l'un des probl\u00e8mes les plus importants de l'Europe, du coup, m\u00eame quoi c'est sont, on a d\u00e9couvert l'ampleur avec la crise ukrainienne et je pense que les Russes ont su tr\u00e8s efficacement jou\u00e9 de ses divisions europ\u00e9ennes, il savait que les Europ\u00e9ens ne r\u00e9agirait pas \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e annex\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [95%] :\r\nCe qui reste de Ma\u00efdan selon la chercheuse, ce sont aussi des le\u00e7ons \u00e0 tirer, et pourquoi pas des pistes de solution qui pourraient inspirer les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [86%] :\r\nMoi et d'un, \u00e0 peine une Ma\u00efdan a eu lieu au 21\u00e8me si\u00e8cle, et \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 sur une autre plan\u00e8te, r\u00e9novation et demain \u00e7a peut \u00e9tonner, mais je crois que nous devons nous demander comment Ma\u00efdan peut \u00eatre utile pour r\u00e9soudre les impasses du monde d'aujourd'hui \u00e0 m\u00eame de fournir sens Clinton pour c'est cha\u00eenes NBC et quand je dis cela, je pense \u00e0 la crise globale du n\u00e9olib\u00e9ralisme obligatoire, c'est notamment le mod\u00e8le d'\u00e9conomie participative de Ma\u00efdan bien s\u00fbr, si vous voyez l'Ukraine comme un pays du tiers- monde, vous vous dites : OK, et non pas le choix, nous, nous avons des institutions qui fonctionnent et nous prot\u00e8ge et puis officier vous pensez comme \u00e7a, vous ne pourrez pas tirer d'enseignements de Ma\u00efdan mais si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 reconna\u00eetre que votre situation avoue n'est pas bonne non plus o\u00f9 serait ouvert \u00e0 toutes les bonnes id\u00e9es et alors Ma\u00efdan peut-\u00eatre mod\u00e8le Cannes BMO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les enseignements de Ma\u00efdan 3 ans apr\u00e8s, pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Europ\u00e9ens, le regard de la chercheuse ukrainienne Valeria Korablyova, la philosophe actuellement chercheuse invit\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Varsovie, regard sur sur l'Ukraine sur la r\u00e9gion et sur l'Europe qui tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi avec ce constat, c'est pas le bon moment pour avoir des des id\u00e9aux de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale constat c'est terrible cela dit merci S\u00e9verine en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T07:34:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Korablyova, Valeria", "role": "chercheuse ukrainienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F1583ED-42EF-4AF5-B495-1174F5656A9B", "internalArchiveId": "0F1583ED-42EF-4AF5-B495-1174F5656A9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Condamnation d'un soldat isra\u00e9lien responsable de la mort d'un Palestinien", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Un soldat isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien bless\u00e9 et au sol. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 mois de prison. Le proc\u00e8s a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions en Isra\u00ebl, dans un contexte de recrudescence des violences palestiniennes.\r\n\r\n* * Condamnation d'un soldat isra\u00e9lien responsable de la mort d'un Palestinien 12h30: Isra\u00ebl soldat assassinat palestinien verdict MARKOVITCH\r\nC'est un verdict tr\u00e8s attendu qui est tomb\u00e9 ce matin \u00e0 Tel-Aviv... en Isra\u00ebl. \r\nUn soldat isra\u00e9lien.... du nom d' Elor Azaria.... a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien qui \u00e9tait bless\u00e9 et se trouvait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre.\r\nLe soldat a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 mois de prison. \r\nCe proc\u00e8s a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions en Isra\u00ebl, dans un contexte de recrudescence des violences palestiniennes et il a \u00e9galement oppos\u00e9 l'arm\u00e9e au gouvernement. \r\nLes explications de notre correspondante Aude Marcovitch\r\n((Les juges qui avaient d\u00e9clar\u00e9 Elor Azaria coupable d'homicide volontaire en janvier dernier, viennent d'annoncer qu'il passera 18 mois derri\u00e8re les barreaux. Le proc\u00e8s de ce jeune appel\u00e9, qui a tir\u00e9 dans la t\u00eate d'un assaillant Palestinien, \u00e0 terre et bless\u00e9, un proc\u00e8s hyper m\u00e9diatis\u00e9, a non seulement divis\u00e9 les Isra\u00e9liens, mais aussi provoqu\u00e9 une crise entre pouvoir politique et militaire. L'atmosph\u00e8re \u00e9tait alors plomb\u00e9e ici par la recrudescence des attaques palestiniennes, et une partie des Isra\u00e9liens ont estim\u00e9 que le geste du soldat \u00e9tait d\u00fb au stress. \r\nLa hi\u00e9rarchie militaire avait tout de suite condamn\u00e9 le geste du soldat, mais le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou s'\u00e9tait fendu d'un coup de fil aux parents et comme plusieurs ministres de son gouvernement, tr\u00e8s \u00e0 droite, il a appel\u00e9 \u00e0 gracier Azaria. Une attitude qui l'avait mis en porte \u00e0 faux avec son ministre de la D\u00e9fense, Moshe Yaalon, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 dans la foul\u00e9e. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Condamnation d'un soldat isra\u00e9lien responsable de la mort d'un Palestinien / 12H30_2017-02-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un soldat isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien bless\u00e9 et au sol. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 mois de prison. Le proc\u00e8s a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions en Isra\u00ebl, dans un contexte de recrudescence des violences palestiniennes."], "variantIds": ["ece-8385783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T21:57:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un verdict tr\u00e8s attendu qui est tomb\u00e9 ce matin, \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl, un soldat isra\u00e9lien, du nom d'Elor Azaria, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien qui \u00e9tait bless\u00e9 et se trouvait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre, le soldat a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 mois de prison, ce proc\u00e8s a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions en Isra\u00ebl, dans un contexte de recrudescence des violences palestiniennes et a \u00e9galement oppos\u00e9 l'arm\u00e9e au gouvernement, les explications de notre correspondante Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nLes juges qui avaient d\u00e9clar\u00e9 Elor Azaria, coupable d'homicide volontaire en janvier dernier, viennent d'annoncer qu'il passera 18 mois derri\u00e8re les barreaux, le proc\u00e8s de ce jeune appel\u00e9 qui a tir\u00e9 dans la t\u00eate d'un assaillant palestinien \u00e0 terre et bless\u00e9 un proc\u00e8s hyper m\u00e9diatis\u00e9 a non seulement divis\u00e9 les Isra\u00e9liens mais aussi provoqu\u00e9 une crise entre pouvoir politique et militaire, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait alors plomb\u00e9e ici par la recrudescence des attaques palestiniennes et une partie des Isra\u00e9liens ont estim\u00e9 que le geste du soldat \u00e9tait d\u00fb au stress, la hi\u00e9rarchie militaire avait tout de suite condamn\u00e9, elle le geste du soldat, mais le 1er ministre Binyamin N\u00e9tanyahou s'\u00e9tait fendu d'un coup de fil aux parents et puis plus tard, comme plusieurs ministres de son gouvernement, tr\u00e8s \u00e0 droite, il a appel\u00e9 \u00e0 gracier Azaria, une attitude qu'il avait mis en porte-\u00e0-faux avec son ministre de la D\u00e9fense Moshe il l'homme qui avait d\u00e9missionn\u00e9 dans la foul\u00e9e, Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv osait Azouz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1578374", "internalArchiveId": "AA1702578512", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 1802, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8405632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8405627.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9es suite \u00e0 une agression dans une mosqu\u00e9e \u00e0 Winterthour", "Les exportations de mat\u00e9riel de guerre suisse continuent de reculer", "Gen\u00e8ve tire un premier bilan du projet pilote pour la normalisation des sans-papiers", "Minimag / VS: on savoure la cr\u00eape bretonne dans le canton", "FR: des habitants veulent cr\u00e9er une milice populaire", "Le tourisme en Suisse enregistre une baisse de 0.3% des nuit\u00e9es", "Trois moniteurs de ski de Villars sont en Iran", "La famine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e au Soudan du Sud", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Albin de la Simone sort son nouvel album \"L\u2019un de nous\"", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir s\u00e9questr\u00e9 deux personnes et d'avoir menac\u00e9 de mort leurs familles.", "Le march\u00e9 de l'armement est victime de la conjoncture europ\u00e9enne.", "600 permis de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en un an.", "Ses origines remonteraient \u00e0 sept mille avant J\u00e9sus-Christ.", "Un centre pour demandeurs d\u2019asile doit ouvrir ses portes \u00e0 Chevrilles.", "Il y a eu pr\u00e8s de 20% de touristes chinois en moins en 2016.", "Ils y sont pour y former de futurs instructeurs.", "Plus de 270'000 enfants souffrent de malnutrition.", "Ce chanteur, auteur et compositeur est le fils d\u2019un clarinettiste."], "variantIds": ["ece-8297983", "ece-8297564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T22:19:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029932\r\nDate de transcription : 27-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:00 > 0:00:00) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:06) [83%] : \r\nL'Exposition sous- marine \u00e0 Lanzarote, l\u00e0 j'ai vu sur une autre cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:15) [63%] : \r\nLes jets de roquettes bien gard\u00e9e jour la cha\u00eene d'animaux, nous avons des pages d\u00e9coder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:15 > 0:00:15) [71%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:45) [85%] : \r\nNon, non, pas le m\u00eame, mais le sujet, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit samedi qu'chose quoi c'est bon, c'est une Exposition se Marie en fait c'est un mus\u00e9e sous- marin, ils font pousser c'est des sculptures qui ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9s qu'on peut voir que en plongeant et a tout en plus il y a tout un discours sur les lieux, la migration oui les gens aussi au large de Lanzarote, si \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est bien parce qu'on arrive dans un il para\u00eet que c'est vachement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:51 > 0:00:52) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:00:56 > 0:01:00) [81%] : \r\nEt puis, en plus, ce qui laisse qui exp\u00e9die \u00e9tait sur le site 15 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:02 > 0:01:03) [80%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 voici imm\u00e9diatement le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:32) [92%] : \r\nLe d\u00e9samour des touristes asiatiques pour la Suisse, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de forte croissance des visiteurs chinois et japonais en particulier \u00e9tait nettement moins nombreux que l'an dernier selon les chiffres du tourisme publi\u00e9 aujourd'hui une \u00e9rosion compens\u00e9e par la fid\u00e9lit\u00e9 des Suisses au paysage, seule victime le recul des ventes d'armes \u00e0 l'\u00e9tranger en 2016 \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 du 11\u00e8me au 15\u00e8me rang des pays exportateurs apr\u00e8s l'Europe, c'est l'Afrique qui est le nouvel eldorado du secteur Afrique du Sud en t\u00eate la mobilisation autour du futur centre d'accueil pour demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s \u00e0 Chevry, dans le canton de Fribourg a eu lieu dans la mise en place, a suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers des opposants pr\u00e9voit de monter un groupe de surveillance civique \u00e0 disposition des riverains au sucre \u00e0 la confiture au chocolat, des cr\u00eapes au menu de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 aux roman celui-l\u00e0 vient d'ailleurs, mais peu importe car il a d\u00e9j\u00e0 beaucoup voyag\u00e9 et le plaisir de recevoir Albin de la Simone pour son nouvel album l'an 2000, un hymne \u00e0 l'amour dans sa complexit\u00e9, une voie qui nous chuchote \u00e0 l'oreille au piano \u00e9touffer les quelques cordes entre simplicit\u00e9 et dentelles mais avant d\u00e9velopp\u00e9e c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:32 > 0:03:48) [95%] : \r\nUn mot de l'arrestation men\u00e9e ce matin \u00e0 Winterthur et ses environs, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es suite \u00e0 une agression men\u00e9e en novembre dernier dans une mosqu\u00e9e de la ville sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9 et frapp\u00e9 et s\u00e9questr\u00e9 2 personnes et d'avoir menac\u00e9 de mort leur famille, le point avec David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:39) [92%] : \r\nLa mosqu\u00e9e Annour de Winterthur, un lieu de pri\u00e8re depuis l'Automne dernier, le centre de toutes les attentions de la justice, l'arrestation d'un pr\u00e9dicateur qui auraient lanc\u00e9 un appel aux meurtres de musulmans non pratiquants, a fait l'actualit\u00e9 en novembre dernier, aujourd'hui, 10 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par la police z\u00fcrichoises, la plus jeune \u00e0 17 ans, la plus \u00e2g\u00e9e 53 des individus soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9, frapp\u00e9 et s\u00e9questr\u00e9 2 autres personnes en novembre en raison de l'agression, les victimes auraient livr\u00e9 \u00e0 des journalistes, des informations sur le pr\u00e9dicateur la mosqu\u00e9e de Winterthur a fait la une de plusieurs m\u00e9dias ces derniers mois, soup\u00e7onn\u00e9 notamment d'\u00eatre m\u00eal\u00e9 au d\u00e9part de djihadistes en Syrie, l'imam qui aurait prof\u00e9r\u00e9 des paroles violentes est toujours incarc\u00e9r\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en compagnie d'un membre de l'Association de la mosqu\u00e9e lui- m\u00eame rel\u00e2ch\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:41 > 0:04:58) [92%] : \r\nLe march\u00e9 de l'armement, victime de la conjoncture europ\u00e9enne, ce sont les chiffres publi\u00e9s ce matin par le Seco les exportations de mat\u00e9riel de guerre suisse continue de reculer en 2016 les ventes fr\u00f4le les 412 millions de francs contre 446 millions en 2015 le Lo\u00efs Siggen Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:14) [87%] : \r\nDes syst\u00e8mes de conduite de Tir utilis\u00e9s par exemple dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des munitions, voil\u00e0 le mat\u00e9riel de guerre que la Suisse s'exporte le mieux, enfin, de moins en moins bien, car l'an dernier, les exportations de mat\u00e9riel de guerre ont l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9, \u00e0 nous, en fait, cette option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:31) [98%] : \r\nCela s'explique en partie par la situation \u00e9conomique difficile en Europe, notre march\u00e9 principal, on observe un recul des commandes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, autre explication, les r\u00e9glementations pour l'exportation du mat\u00e9riel se durcissent difficile dans ce contexte de compenser la baisse avec de nouveaux march\u00e9s comme l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:34) [66%] : \r\nEt \u00e7a, c'est une ancienne et m\u00eame au monde comme conseiller une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:06:10) [94%] : \r\nL'an dernier, la Suisse a export\u00e9 pour environ 412 millions de francs de mat\u00e9riel de guerre, selon les chiffres du Seco publi\u00e9 aujourd'hui une l\u00e9g\u00e8re baisse par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et un niveau loin des plus hauts de 2010 ou 2011, les premiers clients de la Suisse sont l'Allemagne, avec des armes lourdes et des munitions, l'Afrique du Sud, avec des syst\u00e8mes de conduite de Tir et l\u00e0 aussi des armes lourdes, suivent ensuite l'Inde, les \u00c9tats-Unis ou encore le Pakistan en tous les exportations de mat\u00e9riel de guerre repr\u00e9sente 0,14 pourcent des des exportations totales de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:10 > 0:06:30) [86%] : \r\n0,14 pourcent de de trop parce que la Suisse est un pays qui se veut neutre qui se veut promoteur de paix au niveau international, qui est d\u00e9positaire des des conventions de Gen\u00e8ve et \u00e0 ce titre, participer activement commerce de la guerre est totalement inique et mon et une seule, c'est le manque d'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:42) [94%] : \r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d'ailleurs montr\u00e9 son d\u00e9saccord avec cette industrie, ce matin \u00e0 Berne en niveau politique, il pr\u00e9pare une initiative pour emp\u00eacher le financement de l'industrie des armes en Suisse, une initiative attendue pour ce printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:44 > 0:07:03) [91%] : \r\nPr\u00e8s de 20 pourcent de de touristes chinois en moins l'an dernier, les chiffres du tourisme en Suisse, publi\u00e9e ce matin, accuse le coup de la baisse du nombre des visiteurs asiatiques, chinois et japonais en t\u00eate cons\u00e9quence une baisse de 0,3 pourcent des des nuit\u00e9es une quasi- stabilit\u00e9 largement due \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 des touristes suisses \u00e0 leur pays, Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:05 > 0:07:37) [93%] : \r\nLa sant\u00e9 du tourisme suisse reste fragile, mais apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es difficiles, le diagnostic devient plus encourageant \u00e0 l'image des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, la baisse des nuit\u00e9es s'est poursuivi l'an pass\u00e9 0,3 pourcent de de nuit\u00e9es de moins qu'en 2015, les visiteurs \u00e9trangers continuent \u00e0 bouder le pays, les autres asiatiques en particulier chinois et japonais sont moins nombreuses, alors qu'ils venaient en masse, il y a encore quelques ann\u00e9es, moins 3,4 pourcent par par rapport \u00e0 2015, les clients europ\u00e9ens aussi en forte chute depuis 2009 le nombre de nuit\u00e9es de ses visiteurs affich\u00e9 un nouveau recul en 2016 moins 1,5 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:38 > 0:08:08) [92%] : \r\nPar contre, la fid\u00e9lit\u00e9 des touristes helv\u00e9tiques \u00e0 leur pays paye l'an pass\u00e9, les clients suisses ont progress\u00e9 de 1,2 pourcent par par rapport \u00e0 2015, bilan mitig\u00e9 donc pour le tourisme suisse et toutes les r\u00e9gions ne souffrent pas de la m\u00eame mani\u00e8re, ce sont principalement les r\u00e9gions de montagne qui accusent les plus fortes diminutions Flaubert, le Bernois mais aussi les Grisons et le Valais, les r\u00e9gions citadines comme la r\u00e9gion de B\u00e2le se porte bien, par contre, la r\u00e9gion l\u00e9manique affiche une hausse forte, ainsi que le Tessin le secteur touristique peut respirer \u00e0 nouveau mais reste sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:10 > 0:08:46) [91%] : \r\nEt au chapitre \u00e9conomique, encore, l'entreprise de cosm\u00e9tiques Coty supprime 170 il postes sur les 210 install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le groupe am\u00e9ricain qui avait rachet\u00e9 en 2015 et division parfums et cosm\u00e9tiques de Procter et Gamble va transf\u00e9rer la plupart de ses activit\u00e9s \u00e0 Paris en Allemagne et au Royaume-Uni, un plan social est annonc\u00e9 le centre pour demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s, qui doit ouvrir ses portes en Singine continue de susciter la col\u00e8re dans la r\u00e9gion, selon une information de nos coll\u00e8gues des Freiburger n'arrive ce n'des habitants veulent cr\u00e9er une milice populaire, ses membres assurent qu'ils travailleront en collaboration avec la police, Pierre Jenni il y a ni pardon, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:05) [91%] : \r\nLes requ\u00e9rants d'asile qui doivent jet la couleur \u00e0 seront bien surveill\u00e9, pas assez pour certains de leurs futurs voisins selon nos confr\u00e8res des Freiburger Nachrichten, un groupe d'habitants a l'intention de cr\u00e9er une milice populaire en cas de probl\u00e8me, elle doit intervenir sur un simple coup de fil en attendant l'arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:13) [90%] : \r\nOn a demand\u00e9 \u00e0 ces gens, s'ils sont d'accord, de venir quand il est n\u00e9cessaire sur place et puis calmer les 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:19) [96%] : \r\nDonner une s\u00e9curit\u00e9 aux promeneurs et puis dire aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:20 > 0:09:22) [95%] : \r\nDoucement, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:34) [94%] : \r\nLe retrait\u00e9 est oppos\u00e9 \u00e0 la venue de requ\u00e9rants dans sa r\u00e9gion, il l'avait d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 d\u00e8s l'annonce de la cr\u00e9ation du Centre en f\u00e9vrier 2015 pour lui lui la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, dans le centre et la police ne suffisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:48) [87%] : \r\nOn fait confiance \u00e0 la police si, si, la, la, la, la patrouille de la police et Ermenonville Elsa, une demi- heure pour venir jusque l\u00e0 alors m\u00eame la police punit dit nous dire : \u00e9coutez, on est trop loin \u00e0 la victoire qu'est-ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:10:10) [93%] : \r\nLa police fribourgeoise confirme avoir rencontr\u00e9 des membres de cette milice en cr\u00e9ation, mais pour l'heure aucune collaboration ne serait pr\u00e9vue en d\u00e9placement, le chef de la gendarmerie fribourgeoise n'a pas pu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, par courrier \u00e9lectronique, il rappelle toutefois que ce groupe n'a pas plus de droits que tout autre citoyen, assurer la s\u00e9curit\u00e9 et, dit-il, un m\u00e9tier exerc\u00e9 par des professionnels qui le pratiquent, au terme d'une formation exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:11 > 0:10:18) [92%] : \r\nL'ouverture du Centre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises aux derni\u00e8res informations, les premiers requ\u00e9rants pourraient emm\u00e9nager \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:19 > 0:10:35) [90%] : \r\nEt de son cot\u00e9, Gen\u00e8ve tire un 1er bilan du projet pilote pour la normalisation des sans- papiers, un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration frottait \u00e0 de 600 permis de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9s selon des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis de mesures d'accompagnement, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en place, Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:53) [95%] : \r\n590 permis de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9s dans le cadre de ce projet 297 dossiers encore en cours de traitement, c'est le bilan de la 1\u00e8re ann\u00e9e de l'op\u00e9ration papyrus annonc\u00e9 ce matin un projet lanc\u00e9 par le canton de Gen\u00e8ve avec la Conf\u00e9d\u00e9ration qui vise \u00e0 apporter une r\u00e9ponse pragmatique et globale au probl\u00e8me des sans- papiers, les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:53 > 0:11:07) [93%] : \r\nPapyrus n'est pas une r\u00e9gularisation collectif et n'est pas une amnistie, le syst\u00e8me va examiner les dossiers cas par cas individuellement, dans le cadre de la loi existante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:07 > 0:11:28) [92%] : \r\nEffectivement, l'obtention du permis B, pour ces sans- papiers ne se fait pas sans conditions, les candidats doivent avoir s\u00e9journ\u00e9 ici de mani\u00e8re continue depuis plus de 5 ans pour les familles avec enfants disant pour les autres, l'int\u00e9gration doit \u00eatre r\u00e9ussie notamment en ma\u00eetrisant le fran\u00e7ais et il faut \u00eatre exempts de condamnation p\u00e9nale ainsi qu'\u00eatre ind\u00e9pendant financi\u00e8rement d'autres mesures d'accompagnement compl\u00e8tent le projet alors on augmente les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:41) [90%] : \r\nPaul sur le march\u00e9 du travail, on dit aussi que cette politique migratoire qui se concr\u00e9tise dans ce projet, c'est une politique d'humanit\u00e9, mais une politique de fermet\u00e9, c'est pratiquer aussi strictement les renvois lorsqu'ils doivent \u00eatre faits, \u00e7a fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:11:55) [96%] : \r\nDe la dynamique d'ensemble et donc je dois assumer ses 2 faces, le projet va se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin 2018 date \u00e0 laquelle un nouveau bilan sera fait en \u00e9tant notamment attentif \u00e0 un \u00e9ventuel effet d'appel d'air que pourrait avoir ce projet sur l'entr\u00e9e ill\u00e9gale d'\u00e9trangers en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:56 > 0:12:16) [90%] : \r\n1,4 millions d'enfants en danger de mort, l'ONU, alerte la plan\u00e8te sur la situation humanitaire critique dans 4 pays d'Afrique Nigeria Somalie il y am\u00e8ne et Soudan du Sud Unicef appelle \u00e0 agir vite, car de nombreuses vies pourraient encore \u00eatre sauv\u00e9es, rien qu'au Soudan du Sud, plus de 270000 enfants souffrent de malnutrition Claude derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:18 > 0:12:44) [96%] : \r\nAu Soudan du Sud 270000 enfants en \u00e9tat de malnutrition, l'\u00e9tat de famine, vient d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e par le gouvernement dans plusieurs zones du pays, une situation qui est mesur\u00e9e par un indice de l'ONU, il faut notamment que plus de 2 personnes sur 10000 meurent quotidiennement et que plus de 30 pourcent de de la population souffrent de malnutrition aigu\u00eb, principal responsable : la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:13:08) [92%] : \r\nProbl\u00e8me, le probl\u00e8me est largement caus\u00e9 par l'homme, je pense que c'est la principale trag\u00e9die que nous devons affronter maintenant en grande partie \u00e0 cause du conflit en grande partie \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, mais c'est \u00e9galement \u00e0 cause des attaques contre les travailleurs humanitaires et aussi du pillage des r\u00e9serves d'humanitaires, un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:28) [95%] : \r\nAu total, c'est pr\u00e8s de 5 millions de soudanais 42 pourcent de de la population du pays qui ont besoin d'une aide alimentaire d'urgence, alors m\u00eame que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les Nations unies ont r\u00e9colt\u00e9, juste un peu plus que la moiti\u00e9 du 1000000000 de dollars qu'elle r\u00e9clamait pour leur porter secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:29 > 0:13:33) [64%] : \r\nSur un ring Finlande j'm\u00eame va int\u00e9ressement ce \u00e0 air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:33 > 0:13:56) [92%] : \r\nL'environnement financier autour de nos montres, j'en ai peur plut\u00f4t une baisse des financements, la situation ne pr\u00e9sente pas un beau tableau les financements baisse globalement pour les Nations Unies pour l'aide humanitaire pour l'aide au d\u00e9veloppement en g\u00e9n\u00e9ral au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:14:07) [94%] : \r\nL'inqui\u00e9tude est d'autant plus grande que l'administration de Donald tram envisagerait de baisser de 40 pourcent le le financement am\u00e9ricain des agences de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:09 > 0:15:05) [94%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment aux \u00c9tats-Unis la nomination dans v\u00e9t\u00e9ran d'Irak et d'Afghanistan au poste de conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, oui, mais on ne Kaster le militaire de 54 ans en place Michael Flynn 1er choix du pr\u00e9sident Trump, qui a d\u00fb d\u00e9missionner pour avoir eu des contacts avec la Russie, alors que Barack Obama \u00e9tait encore pr\u00e9sident et puis \u00e0 New York, le d\u00e9c\u00e8s subit de Vitalic Tchourkine ambassadeur de Russie aux Nations unies le diplomate qui aurait eu 65 ans aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise dans les locaux de la repr\u00e9sentation russe Vitali Tchourkine \u00e9tait connu pour avoir d\u00e9fendu la politique de Moscou en Ukraine et en Syrie, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e au si\u00e8ge de l'accord sur le nucl\u00e9aire sign\u00e9 en 2015 et la lev\u00e9e des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran a des cons\u00e9quences parfois inattendues, des soci\u00e9t\u00e9s suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir \u00e0 long terme dans tous les domaines, exemple depuis une quinzaine de jours 3 moniteurs de ski de Villars sont en Iran pourrait former de futurs instructeurs Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:07 > 0:15:18) [90%] : \r\nCe n'est pas le Blizzard, ni le froid glacial qui va les arr\u00eater, les meilleurs skieurs iraniens ont rendez- vous avec une \u00e9quipe d'instructeurs suisse, on est dans les montagnes de l'album, \u00e0 une heure de TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:20 > 0:15:27) [87%] : \r\nLes moniteurs qui nous ont fait venir ici nous aide \u00e0 nous am\u00e9liorer avant le niveau des moniteurs \u00e9tait assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:29 > 0:15:39) [87%] : \r\nPlace aux tests depuis une quinzaine de jours c'est moniteurs venus de la station vaudoise de Devillard s\u00e9lectionne les meilleurs \u00e9l\u00e9ments qui recevront \u00e0 leur tour une formation d'instructeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:54) [85%] : \r\nL'id\u00e9e ce que exactement on revienne chaque ann\u00e9e pour faire faire de la formation continue quoi en conviennent, seulement une ann\u00e9e il y piqu\u00e9 apr\u00e8s il se passerait un jour vraiment combien chaque ann\u00e9e puis comme \u00e7a, \u00e7a va augmenter leur niveau autant niveau technique que m\u00e9thodologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:54 > 0:16:01) [96%] : \r\nL'Iran n'est pas une nation de ski, les installations sont Vintage mais on veut croire au potentiel de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:02 > 0:16:08) [91%] : \r\nC'est un m\u00e9tier chaque week- end, 15 \u00e0 20000 personnes, beaucoup de familles viennent faire du ski dans ces stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:10 > 0:16:23) [96%] : \r\nCet entrepreneur suisse, il croit lui aussi dur comme fer, profitant de la lev\u00e9e d'une partie des sanctions internationales qui p\u00e8sent sur le pays, il a fond\u00e9 une compagnie d'investissement pour d\u00e9velopper le march\u00e9 iranien du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:25 > 0:16:47) [93%] : \r\nEt DSK en Iran, c'est un sport d'\u00e9lite pour le moment, mais il y a un fort potentiel pour d\u00e9mocratiser le ski gr\u00e2ce \u00e0 la proximit\u00e9 des stations avec T\u00e9h\u00e9ran et surchauffe le d\u00e9veloppement d'infrastructures dans le pays est un processus \u00e0 long terme, investir maintenant ne veut pas dire que l'on tient compte des politiques actuelles, mais des politiques qu'on aura dans 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:49) [67%] : \r\nAvant tout, ils sont avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:50 > 0:16:57) [94%] : \r\nSe projeter dans l'avenir, alors comme milieu des ann\u00e9es 90 hommes et femmes, ce qui est encore sur des pistes s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:59 > 0:17:10) [96%] : \r\nEt un mot de tennis pour vous dire que Roger Federer n'est pas pr\u00eat de ranger ses raquettes, le B\u00e2lois vient de signer un nouveau contrat de 3 ans avec les Suisses Indoors de B\u00e2le, souvent en conflit avec le directeur du tournoi ces derni\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:10 > 0:17:21) [95%] : \r\nCes enfants, Roger Federer confirme ainsi sa pr\u00e9sence jusqu'en 2019, il aura alors 38 ans, d\u00e9but janvier, Roger Federer avait affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait motiv\u00e9 pour figurer parmi les meilleurs joueurs du monde pendant encore 2 ou 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:23 > 0:17:43) [86%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion menu aujourd'hui un autre dessert de saison la cr\u00eape ses origines remonteraient \u00e0 7000 ans avant J\u00e9sus-Christ et depuis, \u00e0 la vue du pays se faisant paniquer qu'en Am\u00e9rique, dans les pays de l'Est ou encore tortilla au Mexique mais en Valais c'est la cr\u00eapes bretonnes, que l'on savoure reportage Erwan Jag Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:45 > 0:17:50) [81%] : \r\nChantilly beurre sal\u00e9 ou chocolat, il existe de nombreuses fa\u00e7ons gourmande de garnir les cr\u00eapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:50 > 0:17:59) [78%] : \r\nVous d\u00e9cidez, \u00e7a c'est quand m\u00eame parcellaire, c'est pas difficile, ya pas de secret dans la p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes il suffit tout simplement de mal de bonnes choses pour remplacer bonnes cr\u00eapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:59 > 0:18:04) [88%] : \r\nMais avant de les garnir il faut pr\u00e9parer la p\u00e2te, un savoir- faire bien gard\u00e9s par le cr\u00e9pi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:04 > 0:18:22) [84%] : \r\nD'une, de la farine d\u00e9signait les sucreries, les ingr\u00e9dients de base sont toujours les m\u00eames, mais ce sont des dosages qui font l'actualit\u00e9 de la p\u00e2te comme une p\u00e2te \u00e0 plus tard, il y a pas plus simple \u00e0 faire constater la mais il y a peu de bonne p\u00e2te \u00e0 pizza \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a va devenir secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:23 > 0:18:27) [84%] : \r\nIl peut aussi compter avec un m\u00e9lange de un doux m\u00e9lange avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:29 > 0:18:47) [84%] : \r\nLes recettes recette familiale au sein de notre famille de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations parce qu'on est un et ce sont des restes des recettes rester secr\u00e8te, donc c'est moi qui me d\u00e9place r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la cr\u00eaperie pour faire la p\u00e2te, m\u00eame mes plus fid\u00e8les collaborateurs, les parents ne connaissent pas encore la recette peut-\u00eatre un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:18:51) [88%] : \r\nLongtemps les cr\u00eapes \u00e9taient vendus uniquement par des vendeurs ambulants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:19:06) [94%] : \r\nLe p\u00e8re de Jonathan issu d'une famille bretonne ouvre lui une vraie cr\u00eaperie en 1973 \u00e0 Verbier, un village qu'il d\u00e9couvre un peu par hasard lors d'un voyage en auto- Stop, il n'est jamais reparti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:06 > 0:19:24) [82%] : \r\nOn \u00e9tait sur ma droite, donc \u00e7a faisait quoi tout petit 30 m2, c'est vraiment minuscule et c'est mon p\u00e8re qui a fait la cr\u00eaperie avec des potes alunir qui a, qui a le bois, le le bar avec simple planche de bois, c'\u00e9tait vraiment, vraiment rustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:24 > 0:19:30) [93%] : \r\nRetour en cuisine, o\u00f9 l'on retrouve Nicolas un vrai Breton qui n'avait jamais fait cr\u00eapes avant d'\u00eatre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:30 > 0:19:41) [83%] : \r\nLes gens pensent qu'on a besoin d'\u00e9crire des 2 c\u00f4t\u00e9s alors laxiste que d'un c\u00f4t\u00e9, qu'elle s'en fiche, il faut qu'elles soient morales, pas du tout croquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:43 > 0:19:47) [95%] : \r\nJonathan ne veut pas nous livrer ses secrets de famille, il a mis au point une formule pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:47 > 0:19:49) [85%] : \r\n\u00e0 l'emploi \u00e0 savourer chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:20:01) [93%] : \r\nL'un de nous, le nouvel album d'Albin de la Simone sort le 24 f\u00e9vrier on d\u00e9couvre en avant- premi\u00e8res avec vous Claire Burgy le chanteur, auteur, compositeur et votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:01 > 0:20:21) [92%] : \r\nEt cet indice qui va particuli\u00e8rement bien sous la pluie vous connaissez ses discours, on a envie d'\u00e9couter dans les apr\u00e8s- midi pluvieux, l\u00e0 on arr\u00eate presque envie qu'il pleuve rien pour se calfeutrer et s'enr\u00f4ler dans cette douceur parce que c'est un album tr\u00e8s doux, parfois triste aussi parfois un peu nostalgique, il a choisi l'amour pour ce nouveau disque, et il a, nous dit-il, dans la chanson midi pass\u00e9 l'\u00e2ge de faire l'andouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:21 > 0:20:38) [82%] : \r\nBonjour Anne, le film pr\u00e9sentation, c'est qu'il y avait avant, dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant un c\u00f4t\u00e9 plus d\u00e9cal\u00e9 ou Inde o\u00f9 il va aller voir la du coup non seulement vous choisissez l'amour mais en plus vous y allez franchement quoi pas des tours, c'est un sujet quand m\u00eame \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:21:02) [91%] : \r\nJe choisis en fait, j'ai m\u00eame pas choisi \u00e7a s'est impos\u00e9 je choisis pas des th\u00e9matiques, j'arrive pas du tout \u00e0 me dire : je vais parler d'amour dans ce disque, mais il se trouve que vu l\u00e0 o\u00f9 j'en suis dans ma vie, j'en suis au moment o\u00f9 l'amour s'inscrit dans le temps o\u00f9 on a envie, qui dure et o\u00f9 ils o\u00f9 on passe des caps voil\u00e0 c'est c'est c'est par rapport \u00e0 l'endroit o\u00f9 moi j'en suis, il se trouve que cette th\u00e9matique s'est impos\u00e9e d'elle- m\u00eame quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:02 > 0:21:06) [91%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire que vous approcher la crise, la cinquantaine c'est \u00e7a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:06 > 0:21:18) [83%] : \r\nAlors justement, la chanson midi dit justement \u00e0 \u00e0 une esp\u00e8ce de sir\u00e8nes licornes qui nous tourne autour des vade r\u00e9tro Vatan et puis apr\u00e8s, pour rigoler des bas revient \u00e0 midi, il para\u00eet qu'\u00e0 midi, aurait chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:19 > 0:21:28) [83%] : \r\nOn va \u00e9couter LA Premi\u00e8re fiche de la chanson de l'album qui s'appelle le grand amour, malheur au moins vous fait quitter tout de suite, en gros c'est \u00e7a de la 1\u00e8re chanson vous fait quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:56) [90%] : \r\nJe oui, oui, c'est vrai, \u00e7a commence par un drame dans \u00e7a commence par \u00e7a commence par un amour fou justement compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable par un amour fantasm\u00e9 tr\u00e8s litt\u00e9raire comme dans les toutes les grandes histoires d'amour qui en fait correspondent rarement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a commence par cette esp\u00e8ce de de faux amour fantasm\u00e9 pour apr\u00e8s aller dans ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 de l'amour, l'amour \u00e0 long terme, quoi, qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:21:57) [99%] : \r\nOn \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:40 > 0:22:46) [96%] : \r\nLe grand amour, \u00e7a n'existe pas, dites-vous, \u00e7a n'existait pas, \u00e7a n'existait pas ignorance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:46 > 0:22:50) [96%] : \r\nOn ne parlait pas d'amour, le grand amour, \u00e7a n'existait pas, on \u00e9tait bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:50 > 0:22:53) [82%] : \r\nMais pourquoi une ch\u00e8vre, un \u00e2ne et une sorte de Percheron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:53 > 0:22:56) [82%] : \r\nC'est vrai que, pourquoi parler d'amour et mettre une ch\u00e8vre, c'est un peu parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:56 > 0:23:01) [78%] : \r\nIl m'avait \u00e7a vous fait Fernando \u00e7a s'est inclin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:01 > 0:23:16) [89%] : \r\nC'est autre chose, c'est, c'est un autre travail et c'est l'oeuvre de quelqu'un d'autre, mais ce qui me pla\u00eet beaucoup, mais on on est soit illustratif de la chanson dans un clip soit p\u00e9riph\u00e9riques et l\u00e0, on a essay\u00e9 plut\u00f4t d'\u00eatre elliptique voil\u00e0 plut\u00f4t p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:16 > 0:23:28) [83%] : \r\nMais il y a eu une sorte de r\u00e9ponse avec la couverture de l'album qui sign\u00e9 fid\u00e8le de c\u00f4t\u00e9 bestiaire qui barre voil\u00e0 une surimpression ce qu'effectivement, parler, pas vraiment d'animaux, il y a quand m\u00eame une chanson qui est assez surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:28 > 0:23:36) [81%] : \r\nOui, oui, il peut y avoir des animaux justement la reine l'un de nous, en fait, pour moi, c'est pour moi, cependant je montre par l\u00e0, mais parce que si y la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:37 > 0:23:57) [91%] : \r\nCette cette image montre d'abord c'est une photo de Sophie Calle et cette photo existe, elle existait avant et est sur le mur de chez elle et en fait, Sophie Calle, qui est une amie a baptis\u00e9 les animaux de cette photo du nom de ses amis proches ou de ses amis, il se trouve que l'eau c'est moi je suis l'ours, le petit tour son avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:58 > 0:24:00) [95%] : \r\nBen oui, vous avez donc un collier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:00 > 0:24:45) [88%] : \r\nCollier de, de, de, non de d'ampoules, \u00e7a qui est qui s'allume et et et quand j'ai pens\u00e9 au titre de ce disque, j'ai vraiment tout de suite associ\u00e9 \u00e0 cette image parce que je trouve que c'est vraiment, on est tous des animaux qui vivons ensemble les uns proche des autres, on essaye de s'embo\u00eeter les uns avec les autres de faire les malins, il y en a qui mettent d\u00e8s que d\u00e8s des couronnes de mettent des petits et je trouve que c'est vraiment exactement \u00e7a l'un de nous, il se trouve que, ben j'ai demand\u00e9 \u00e0 s'officiel \u00e9tait d'accord, elle m'a dit qu'elle \u00e9tait d'accord et depuis il s'est pass\u00e9 quelque chose de dr\u00f4le, surtout pour quelqu'un de Suisse justement St\u00e9phane Eicher m'envoyer un message, il est tr\u00e8s ami avec Sophie Calle aussi et m'dit : dis donc, entre toi et le et le le z\u00e8bre c'est moi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:45 > 0:24:57) [82%] : \r\nEt en fait, comme l'a confirm\u00e9 que fait c'est pas une mouffette, c'est un renard je crois, un genre de renard qui est derri\u00e8re ce St\u00e9phane h\u00e9 bien et vous avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:58 > 0:25:00) [80%] : \r\nEntre les pattes tient coeur comme \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:00 > 0:25:15) [79%] : \r\nOn vient de 43 entre les \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 pic de St\u00e9phan Eicher en tout cas pas compte musicalement aussi vous retourner \u00e0 une sorte de simplicit\u00e9, il y a plus de synth\u00e9tiseurs, ceux qui en sont beaucoup plus acoustique, oui, des cordes, ce piano qui a un peu \u00e9touff\u00e9e puis cette voix qui est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:16 > 0:26:07) [88%] : \r\nJe me suis rendu compte avec le temps que ce qui compte quand m\u00eame quand on fait des chansons, c'est si je veux faire de la musique, je peux en faire par ailleurs mais si je fais des chansons, c'est ma voix, puisque c'est le v\u00e9hicule de la chanson et le texte que j'ai \u00e9crit, c'est \u00e7a qui va transformer ma musique en chanson, enfin, qui va faire que c'est une chanson, donc j'ai vraiment mis longtemps \u00e0 trouver le chemin de r\u00e9ussir un matelas voit bien le milieu, comme on dit, je crois, une expression m\u00eame suisse qui dit mais que le clocher au milieu du village exactement la l'\u00c9glise oui ou ou la mairie ou enfin quelle confession donn\u00e9e, mais c'est vraiment \u00e7a, en fait j'essaie dans tout de trop de mette les choses dans le bon ordre, donc le texte ma voix, la musique qui vient porter \u00e7a et qui vient surtout respecter ma voix et ma voix, elle est douce, donc je peux pas, mais de la musique agressive, c'est ridicule, \u00e7a marche pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:08 > 0:26:16) [87%] : \r\nVous venez de l'instrument, jouer \u00e0 la voix est aussi un instrument, mais la voix est venu sur le tard pour voir \u00e0 revenir sur votre carri\u00e8re avec ce ce portrait qui est significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:18 > 0:26:23) [84%] : \r\nJ'ai chang\u00e9, c'est \u00e7a, j'ai chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:24 > 0:26:32) [93%] : \r\nUne \u00e9criture d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 la Souchon une inspiration revendiqu\u00e9e par l'artiste dont il a fait de nombreuses premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:32 > 0:26:34) [69%] : \r\nLe changer, je ne peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:35 > 0:26:44) [75%] : \r\nDe nombreuses que la Bression les de Mathieu Chedid des Boogaerts, Jeanne Cherhal ou encore urbaniste Paradis avec qui on 2008, il partage ce Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:51 > 0:27:01) [93%] : \r\nPlong\u00e9e tr\u00e8s vite dans le milieu du jazz par son p\u00e8re clarinettiste Albin de la Simone a longtemps r\u00eav\u00e9 d'y briller pourtant aujourd'hui, c'est dans la chanson fran\u00e7aise qui fait carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:10 > 0:27:19) [90%] : \r\nUne enfance \u00e0 jouer au piano une enfance fait d\u00e9vorer du Boris Vian et des rencontres vont faire de lui l'artiste d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:22 > 0:27:31) [94%] : \r\nPour son nouvel album, l'un de nous, il nous invite dans son univers intime par sa voix, son piano, qui nous emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:31 > 0:27:33) [99%] : \r\nOn ne parlait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:37 > 0:27:47) [93%] : \r\nDes chansons n\u00e9es autour de son instrument de pr\u00e9dilection et souvent cette envie de nous faire voyager dans le temps, un th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans ses premi\u00e8res cr\u00e9ations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:28:02) [91%] : \r\nParler de lui ou d'une de ses sentiments ou des n\u00f4tres, l'artiste se veut discret et nous laisse imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:03 > 0:28:08) [67%] : \r\nMais je l'embrasser B\u00e9r\u00e9zina est tellement laiss\u00e9 elle dansait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:10 > 0:28:16) [97%] : \r\nAlbin de la Simone ou l'histoire d'un musicien de jazz qui finit par se d\u00e9couvrir chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:25 > 0:28:32) [83%] : \r\nLe qu'on y a fait allusion et dans le sujet est clair total en p\u00e8re clarinettiste votre entr\u00e9e dans la musique, c'est vraiment fait par l'instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:32 > 0:28:54) [89%] : \r\nOui, oui, oui, j'ai jamais r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre chanteur, je suis vraiment devenu chanteur parce que j'ai \u00e9crit des textes, mais \u00e7a m'est venu \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans, en fait, c'est c'est tr\u00e8s tard, j'\u00e9tais instrumentiste tr\u00e8s longtemps et je suis encore un jeu et \u00e7a me permet de jouer d'autres musiques d'ailleurs ma voix me permet certaines musiques seulement mais par contre je j'aime jouer des synth\u00e9s, j'aime jouer du rock, mais je joue sur les 10 d'autres gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:54 > 0:28:57) [85%] : \r\nDonc c'est vraiment des textes qui vous a amen\u00e9 \u00e0 la voix assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:57 > 0:29:05) [85%] : \r\nOui, oui je j'avais jamais imagin\u00e9 \u00eatre chanteur mais \u00e9crivant des textes qui les incarner, il fallait bien corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:15) [90%] : \r\nCe que vous dites souvent, en fait, si j', j'\u00e9tais rest\u00e9 dans le jazz ou instrumentistes avait pas cet esprit de comp\u00e8t de de jouer aussi vite et aussi de travailler autant que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:15 > 0:29:34) [92%] : \r\nOuais, c'est vrai, mais le le jazz comme la musique classique sont quand m\u00eame des sports \u00e0 haut niveau assez il y a un truc de techniques et moi j'ai pas cette fibre l\u00e0, j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 bosser, j'ai maigri, r\u00e9ussit \u00e0 faire des gammes, alors j'ai beaucoup travaill\u00e9, plein de choses, mais pas \u00e7a, donc quand on travaille pas \u00e7a c'est c'est pas le bon langage quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:34 > 0:29:46) [90%] : \r\nVous \u00eates un homme de bandes-annonces, vous avez travaill\u00e9 avec beaucoup d'artistes, mais vous avez aussi retrouver les gens travailler avec eux qu'est-ce que vous gardez de des gens avec qui vous travaillez justement, on a parl\u00e9 d'Alain Souchon, on a parl\u00e9 d'Iggy Pop passionnant napalm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:47 > 0:30:27) [89%] : \r\nUn travail mais j'ai, je les croisais enfin j'ai travaill\u00e9 avec lui, c'est l'occasion d'exprimer l'\u00e9tat d'chose que je n'exprime pas en tant que chanteur, c'est l'occasion de vivre des trucs incroyables, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir un peu plus qui je suis qui je peux \u00eatre de d'explorer, d'exploiter plus de moi- m\u00eame, c'est super, en fait, \u00e7a c'est du plaisir vachement apr\u00e8s le le le fait d'\u00eatre chanteur les chansons que j'\u00e9cris, c'est moins dans le plaisir Direct c'est plus dans une introspection de d'un besoin d'expression et de, de, de travailler sur moi presque et de et de partage avec les autres, mais ma vie d'instrumentistes me permet d'\u00eatre juste, musiciens et m\u00eame amus\u00e9 \u00e0 faire de la musique comme presque comme un loisir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:28 > 0:30:40) [91%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 plus psychanalytique, donc dans la chanson, oui si on veut plus introspectif en tout cas, il partageait l'introspection on commenc\u00e9 l\u00e0- dessus mais vous disiez : j'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge de faire l'andouille il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 un peu l'album de la maturit\u00e9, c'est b\u00eate de dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:40 > 0:31:04) [88%] : \r\nC'est c'est mon 2\u00e8me, album de la maturit\u00e9, j'ai commenc\u00e9 les album de la maturit\u00e9 au pr\u00e9c\u00e9dent et c'est l'album en tout cas c'est des albums o\u00f9 je me sens en en harmonie, je j'aime encore mon disque d'avant alors que je n'aimais plus mais 10 pr\u00e9c\u00e9dents quand j'ai fait avant, c'est donc ce jeu ouais, que je suis \u00e0 peu pr\u00e8s en \u00e9quilibre un chouette \u00e9quilibres et \u00e7a va avec la vie, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:04 > 0:31:12) [86%] : \r\nMerci, Albin de la Simone la bonne s'appelle donc l'un de nous, il est disponible, cet auteur \u00e0 partir du 21 f\u00e9vrier et j'esp\u00e8re bien que vous viendrez le donner en concert chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:12 > 0:31:14) [75%] : \r\nLe chanter, quelle chance sur votre plateau l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:14 > 0:31:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0, par exemple, merci merci merci de la visite en tout cas ce soir dans Couleurs locales, vous retrouverez les jeunes alpinistes entra\u00een\u00e9e par le Club alpin suisse qui partent \u00e0 l'assaut des montagnes, aux confins de la Chine, ils ont un long voyage de 22 jours de marche tout-terrain pour rejoindre leur camp de base sous la houlette du guide neuch\u00e2telois Denis Burdet et les forces de la nature ne leur laisse pas de r\u00e9pit, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir donc \u00e0 18 heures 55 et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Marcal de verre tout de suite \u00e0 m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:55 > 0:31:57) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:09 > 0:32:13) [76%] : \r\nMais je sais pas moi plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:29 > 0:32:38) [85%] : \r\nC'est moi la t\u00eate aurait donc c'est surtout oui j'ai j'ai allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:43 > 0:32:55) [73%] : \r\nParce que c'est ce qu'on dit j'ai pas de prisonniers, tout c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:07 > 0:33:12) [80%] : \r\nTu fais record sur Maria non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:12 > 0:33:18) [83%] : \r\nMerci \u00e0 tous, c'est bon bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:38 > 0:33:47) [90%] : \r\nOn m'entendait, mais on voyait pas et les la regarde, regarde non comme \u00e7a, voil\u00e0 ma grande et puis ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:47 > 0:33:52) [54%] : \r\nEt Marc grande les marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:52 > 0:34:02) [83%] : \r\nMais le coin ici la du Nord ce non l'autre, \u00e7a c'est pas celui-l\u00e0, il sert \u00e0 rien, c'est vraiment celui-ci voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:05 > 0:34:06) [89%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:06 > 0:34:08) [95%] : \r\nAbsolument, c'est la bonne carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:08 > 0:34:09) [88%] : \r\nA-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:14 > 0:34:16) [81%] : \r\n\u00e7a va plier en est exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:16 > 0:34:33) [69%] : \r\nMais c'est comme \u00e7a, du temps o\u00f9 la censure la maison le rail diff\u00e9rentes, il faut-il puis soudain, c'est ici qu'on va se passer sans espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:11 > 0:37:42) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la pr\u00e9vision a bien jou\u00e9, nous sommes actuellement sous l'influence d'un petit front humide qui donne quelques pr\u00e9cipitations \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais vraiment extr\u00eamement, extr\u00eamement peu de pr\u00e9cipitations et plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de l'Est alors sur l'animation satellite on voit justement c'est pas que les nuages qui arrivent par le nord- ouest qui affecte essentiellement l'Est il il y a un petit barrage qui qui s'est produit, justement, sur le versant nord des Alpes, et \u00e7a devrait continuer, \u00e7a devrait se poursuivent tout au long de l'apr\u00e8s- midi avec un ciel couvert sur l'ensemble des r\u00e9gions, exception faite du Tessin centrale et m\u00e9ridionale o\u00f9 l\u00e0 on aura un temps assez ensoleill\u00e9 et de nouveau sporadiquement quelques pr\u00e9cipitations et \u00e7a et l\u00e0 sous forme de neige \u00e0 partir de 1600 m\u00e8tres d'altitude, dans le courant de la soir\u00e9e et de la nuit, \u00e7a devrait se d\u00e9canter les pr\u00e9cipitations devraient cesser et le ciel devrait se d\u00e9gager en tout cas en seconde partie de nuit au niveau des temp\u00e9ratures tr\u00e8s doux, toujours pour la saison avec un maximum de 11 \u00e0 12 degr\u00e9s localement sur le plateau par exemple du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion genevoise \u00e0 13 degr\u00e9s \u00e0 Sion 13 degr\u00e9s et qui a \u00e9galement au Tessin 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et c\u00f4t\u00e9 vend alors petit \u00e0 secteur Ouest donc un petit Sud-Ouest sur la r\u00e9gion des toits, des Trois-Lacs, c'est un petit peu plus soutenue aussi bien sur les r\u00e9gions du Nord par exemple, le long du Jura le nord du plateau ainsi que laisse et puis les Alpes orientales, \u00e7a peut souffler jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure maintenant demain matin alors un petit d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud, il y aura encore les tout derniers r\u00e9sidus nuageux et peut-\u00eatre aussi les derni\u00e8res gouttes sur l'extr\u00eame ouest sinon voyez que progressivement, c'est le soleil qui devrait l'emporter, ce sera encore meilleur durant l'apr\u00e8s- midi, temps sec avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur bon nombre des r\u00e9gions peut-\u00eatre encore un tout petit peu plus nuageux sur l'extr\u00eame nord au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, ce sera positif entre 4 et 6, voire 7 degr\u00e9s sur le plateau, entre 2 et 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e \u00e0 Lyon grimpera de nouveau all\u00e8grement jusqu'\u00e0 12, voire 13 et localement 14 degr\u00e9s, m\u00eame sur le plateau 14 degr\u00e9s \u00e9galement en Valais 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres m\u00eame un petit r\u00e9chauffement par rapport \u00e0 aujourd'hui et du c\u00f4t\u00e9 des vents c'est ce sont toujours les m\u00eames avec un petit sud- ouest sur le plateau qui se renforcera l\u00e9g\u00e8rement \u00e7a reste toujours plus soutenue sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que dans les Alpes orientales et puis dans les Alpes, \u00e9galement les Alpes bernoises et valaisannes voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour nous gagnons 3 minutes \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:07:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580183", "durationSec": 129, "title": "FRIGO ALBIN DE LA SIMONE 1402 PAD_RTS000001065755", "excerpt": "Le chanteur fran\u00e7ais Albin de la Simone a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, et sort un nouvel album \"L'un de nous\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580184", "durationSec": 114, "title": "FRIGO ECOLE SKI TEHERAN_RTS000001067842", "excerpt": "Des moniteurs de ski suisses, venus de Villars, sont en Iran pour aider \u00e0 la formation d'Iraniens dans ce m\u00e9tier. La pratique du ski n'est pas encore tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e en Iran, mais des entreprises suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans ce march\u00e9 \u00e0 potentiel avec l'aide des f\u00e9d\u00e9rations de ski du pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "ENSEIGNEMENT DU SPORT"], "sequenceIds": ["1580522"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580185", "durationSec": 92, "title": "MI CHEVRILLES MILICE CITOYENNE_RTS000001072229", "excerpt": "Itw du retrait\u00e9 de Dirlaret William Aeby sur la cr\u00e9ation d'une milice de proximit\u00e9, qui regrouperait des habitants de cette commune fribourgeoise de la Singine. Cette milice vise \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des habitants, alors qu'un centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s  va ouvrir dans le hameau de Guglera, situ\u00e9e \u00e0 Dirlaret.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIRLARET"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "MILICE"], "sequenceIds": ["1580474"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580186", "durationSec": 23, "title": "MI CHOURKINE DECES_RTS000001072019", "excerpt": "Les exportations de mat\u00e9riel de guerre suisse ont baiss\u00e9 en 2016, \u00e0 412 millions, contre 446 millions en 2015. Cette diminution pour l'industrie des armes s'explique par plusieurs facteurs, notamment la conjoncture \u00e9conomique en Europe et la r\u00e9glementation du march\u00e9 des armes. Pour le GSSA (Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e), cette industrie ne devrait pas exporter des armes, \u00e9tant donn\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702580187", "durationSec": 106, "title": "MI EXPORTATION MATERIEL GUERRE_RTS000001072222", "excerpt": "Extrait du vid\u00e9oclip de la chanson \"Le Grand Amour\", interpr\u00e9t\u00e9e par le chanteur Albin de la Simone.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "sequenceIds": ["1580136"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580188", "durationSec": 43, "title": "MI EXTRAIT ALBIN DE LA SIMONE 2_RTS000001072042", "excerpt": "Les autorit\u00e9s genevoises ont donn\u00e9 en conf\u00e9rence de presse les 1ers r\u00e9sultats du projet pilote \"Papyrus\", qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser des sans-papiers, en accord avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pr\u00e8s de 590 permis de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en 2016 \u00e0 des personnes sans-papiers, selon des r\u00e8gles et des crit\u00e8res stricts. Ce projet devrait se poursuivre jusqu'en 2018.", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CHANSON"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580189", "durationSec": 112, "title": "MI FAMINE SUD SOUDAN_RTS000001072191", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS)  a publi\u00e9 le bilan touristique de la Suisse pour l'ann\u00e9e 2016, qui est mitig\u00e9. Les nuit\u00e9es ont subi une baisse mod\u00e9r\u00e9e de 0,3% par rapport \u00e0 2015, tandis que l'arriv\u00e9e de touristes \u00e9trangers a baiss\u00e9 de 1,9%. Le chiffre le plus spectaculaire est la diminution des touristes chinois, de pr\u00e8s de 20%.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702580190", "durationSec": 21, "title": "MI FEDERER BALE_RTS000001072024", "excerpt": "Jonathan Si Hamdi dirige un restaurant cr\u00eaperie \u00e0 Verbier, qui sert des cr\u00eapes selon un recette secr\u00e8te bretonne."}, {"internalArchiveId": "AA1702580191", "durationSec": 80, "title": "MI OPERATION PAPYRUS GE_RTS000001072236", "excerpt": "La police zurichoise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 10 personnes, des fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthur, connue pour son imam qui appelait au meurtre des musulmans non pratiquants. Ces individus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9 et s\u00e9questr\u00e9 2 personnes en novembre 2016, pour les punir d'avoir transmis des informations aux journalistes sur le pr\u00e9dicateur violent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGR\u00c9"], "sequenceIds": ["1580475"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580192", "durationSec": 67, "title": "MI SUISSE TOURISME_RTS000001072239", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580194", "durationSec": 22, "title": "MI USA NOMINATION_RTS000001072008"}, {"internalArchiveId": "AA1702580195", "durationSec": 128, "title": "MI VS MINIMAG LES CREPES_RTS000001071969", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580196", "durationSec": 53, "title": "MI WINTHERTOUR MOSQUEE_RTS000001072238", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["ISLAMISME", "ARRESTATION", "AGRESSION", "S\u00c9QUESTRATION DE PERSONNES", "INT\u00c9GRISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702580294", "summary": "Itw Simon Pl\u00fcss, chef de secteur \u00e0 la politique de la ma\u00eetrise des armements au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO). \nItw Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romande du GSSA (Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e).", "id": "1580136", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580635", "summary": "Dirlaret, hivernal : centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s. Itw William Aeby, retrait\u00e9.", "id": "1580474", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["DIRLARET"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580636", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des autorit\u00e9s cantonales genevoises, avec notamment le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. Itw Cornelia L\u00fcthy, vice-directrice au secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.", "id": "1580475", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580683", "summary": "Enneig\u00e9, neigeux, Montagnes de l'Alborz: \nSkieurs et skieuses iraniens en combinaison discutant. Itw Asal Shehreh, skieuse iranienne.  Moniteurs de ski suisses observant la technique de ski de futurs moniteurs. Itw Vincent Pilet, moniteur de ski suisse. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge fonctionnant. Itw Morteza Saveh Shemshaki, responsable du comit\u00e9 \u00e9ducatif de la F\u00e9d\u00e9ration iranienne de ski. Gens skiant. \nInt, Itw Andrea Gabus, directeur de la compagnie d'investissement suisse SGCH.", "id": "1580522", "visualThemes": ["NEIGEUX", "STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["IRAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580700", "summary": "Plateau : itw Albin de la Simone, chanteur.", "id": "1580539"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029932", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578375", "internalArchiveId": "AA1702578513", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 1881, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8407367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8407366.image", "backgrounds": ["Monde, diff\u00e9rents spots de pr\u00e9vention routi\u00e8re souvent tr\u00e8s explicites."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Paiements: le smartphone devient une banque mobile", "Le Petit Prince comme trait d\u2019union entre diff\u00e9rentes cultures", "VS: le conflit s'envenime apr\u00e8s le braconnage d'une louve", "Winterthour / Radicalisation: les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 Zurich Anne Fournier", "Production, stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9: le solaire met le p\u00e9trole sous pression", "GE: op\u00e9ration in\u00e9dite pour normaliser les sans-papiers", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re: des films au message clair", "VS: la sant\u00e9 publique s'invite dans la campagne \u00e9lectorale", "Guin\u00e9e: le selfie-d\u00e9chets pour lutter contre les ordures", "Paiements avec smartphone: les explications de Delphine Gianora", "ZH: probl\u00e8mes de radicalisation \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour", "BE: le forcen\u00e9 de Bienne sera aliment\u00e9 de force si n\u00e9cessaire", "Des lunettes virtuelles pour d\u00e9couvrir le palais dor\u00e9 de N\u00e9ron"], "alternativeSummary": ["Cela pourrait bient\u00f4t remplacer les cartes de cr\u00e9dit.", "Un passionn\u00e9 veut le traduire dans plusieurs dialectes suisses.", "Le WWF accuse les autorit\u00e9s politiques valaisannes d'encourager la haine du grand pr\u00e9dateur.", "Des batteries g\u00e9antes augmentent la capacit\u00e9 de stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.", "Le canton a normalis\u00e9 pr\u00e8s de 600 clandestins en un an.", "L\u2019ONU a organis\u00e9 le Festival mondial du film de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "Il y a une crise de confiance entre les habitants du canton et l\u2019h\u00f4pital.", "Une Guin\u00e9enne veut attirer l\u2019attention du grand public sur le probl\u00e8me des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019ordures sauvages.", "Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es suite aux agressions.", "Il a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim pour protester contre un changement de prison.", "Ce b\u00e2timent vieux de 2000 ans n\u2019existe plus."], "variantIds": ["ece-8297952", "ece-8297950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T05:40:11Z", "subTitles": ["19:30:00:17  19:30:15:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:14\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:23:06\r\n     Au coeur de l'actualit\u00e9,\r\n    la mosqu\u00e9e de Winterthour.\r\n\r\n19:30:23:08  19:30:25:15\r\n      Dix personnes arr\u00eat\u00e9es,\r\n\r\n19:30:25:17  19:30:30:03\r\n soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac\r\n    et s\u00e9questr\u00e9 deux fid\u00e8les.\r\n\r\n19:30:30:05  19:30:33:11\r\n   Le point avec Anne Fournier.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:38:11\r\nUn projet in\u00e9dit en Suisse: Gen\u00e8ve\r\n a r\u00e9gularis\u00e9 600 sans-papiers.\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:42:21\r\nConditions: 10 ans sur le territoire\r\n       pour les c\u00e9libataires,\r\n\r\n19:30:42:23  19:30:44:18\r\n       5 pour les familles.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:49:10\r\n La d\u00e9marche vise \u00e0 lutter contre \r\nle travail au noir des clandestins.\r\n\r\n19:30:50:06  19:30:54:00\r\nPayer gr\u00e2ce \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n       une tendance mondiale.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:57:07\r\n      En Suisse, les banques\r\n  tentent de suivre le mouvement.\r\n\r\n19:30:57:09  19:30:59:19\r\n         Grande question:\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 des transactions.\r\n\r\n19:31:00:01  19:31:04:06\r\n     La r\u00e9volution du solaire\r\nmarginalise les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:08:20\r\n Vous d\u00e9couvrirez de gigantesques\r\n        piles de stockage.\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:17:20\r\n La voiture cause plus d'un million\r\nde morts chaque ann\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:23:21\r\n   Un festival \u00e0 Gen\u00e8ve compare\r\n   les messages de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:26:07  19:31:29:08\r\n        Les faits reproch\u00e9s\r\n         sont tr\u00e8s graves.\r\n\r\n19:31:29:10  19:31:35:12\r\n En novembre dernier, deux fid\u00e8les\r\n    ont \u00e9t\u00e9 battus et enferm\u00e9s.\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:40:06\r\n  Une vengeance, semble-t-il, pour\r\nles punir d'avoir parl\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:43:18\r\n-Dix arrestations \u00e0 Winterthour.\r\n\r\n19:31:43:20  19:31:46:21\r\n          Dix personnes\r\n dont l'une mineure, soup\u00e7onn\u00e9es\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:51:11\r\n d'avoir agress\u00e9 deux individus\r\n      dans cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:52:13  19:31:54:23\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:57:11\r\n        a re\u00e7u une plainte.\r\n\r\n19:31:57:13  19:31:59:19\r\n  La police cantonale a collabor\u00e9\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:03:17\r\n  avec les autorit\u00e9s pour mineurs\r\n     et la police municipale.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:07:11\r\n Une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte\r\n       pour s\u00e9questration,\r\n\r\n19:32:07:12  19:32:11:20\r\n        agression, menace\r\n      et l\u00e9sions corporelles\r\n\r\n19:32:12:10  19:32:15:04\r\n-L'affaire remonte \u00e0 d\u00e9but novembre.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:18:12\r\n    La police fait une razzia\r\n     dans la mosqu\u00e9e An'Nur\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:21:11\r\n     suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations\r\n        d'un journaliste.\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:23:11\r\n  Le pr\u00e9dicateur aurait incit\u00e9\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:26:11\r\n    au meurtre des musulmans\r\n        non-pratiquants.\r\n\r\n19:32:26:12  19:32:29:00\r\n    L'imam et trois individus\r\n          sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:32:29:02  19:32:32:14\r\n3 semaines plus tard, deux personnes\r\n     se retrouvent s\u00e9questr\u00e9es.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:36:22\r\nLes auteurs pr\u00e9sum\u00e9s leur reprochent\r\n     d'avoir parl\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:32:37:00  19:32:39:10\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n       n'en dit pas plus.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:44:11\r\nPour le journaliste K.Pelda, c'est\r\nla cons\u00e9quence d'un laisser-faire.\r\n\r\n19:32:44:18  19:32:47:07\r\n     -Ce sont en fait toujours\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:49:23\r\n        les m\u00eames personnes\r\n\r\n19:32:50:01  19:32:52:06\r\n  qui occasionnent des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:55:08\r\n       On les a d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9es \r\n       pour de la propagande\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:57:20\r\n  en faveur de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:57:22  19:33:00:16\r\n Mais personne n'assume les faits.\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:02:20\r\n On se transmet la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:05:18\r\n          entre police,\r\n     Canton et Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:10:08\r\n           Ce contexte\r\n   incite ces personnes \u00e0 agir.\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:13:00\r\n-Winterthour est depuis des mois\r\n\r\n19:33:13:02  19:33:16:05\r\n    confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes\r\n       de radicalisation.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:18:14\r\nDes questions restent en suspens,\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:22:09\r\n    sur les moyens employ\u00e9s\r\n pour assurer plus de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:27:00\r\n         -Anne Fournier,\r\n les faits reproch\u00e9s sont graves,\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:37:11\r\n      m\u00eame s'il ne s'agit pas\r\n          de terrorisme.\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:42:19\r\n -Les ordres ont beaucoup fait parler\r\n    d'elle ces derniers mois.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:47:23\r\nSurtout depuis le d\u00e9part de jeunes\r\n            en Syrie.\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:52:13\r\n  L'association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n     An'Nur toujours ouverte\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:56:15\r\n    a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\r\n         point\u00e9e du doigt\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:02:19\r\n   pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la\r\nradicalisation de certains fid\u00e8les.\r\n\r\n19:34:03:00  19:34:05:11\r\n   Il faut \u00e9viter les amalgames.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:09:11\r\nLe danger extr\u00e9miste n'est pas plus\r\n        \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Winterthour\r\n\r\n19:34:09:16  19:34:11:08\r\n     que dans d'autres villes.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:14:04\r\n   Les politiciens d\u00e9noncent une\r\n             passivit\u00e9\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:16:18\r\n    face \u00e0 certaines personnes\r\n            radicales.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:09\r\n   On veut des mesures concr\u00e8tes\r\n           pour montrer\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:22:04\r\n      que de telles attitudes\r\n      ne sont pas tol\u00e9rables.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:26:11\r\n On exige aussi plus d'int\u00e9gration\r\n    pour pr\u00e9venir les d\u00e9rives.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:30:23\r\nWinterthour a fait un premier signe\r\nil y a 5 mois avec la mise sur pied\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:35:05\r\n d'un service de pr\u00e9vention contre\r\n   l'extr\u00e9misme et la violence.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:39:03\r\nAu sein de la communaut\u00e9 musulmane,\r\non se demande s'il ne faudrait pas\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:42:09\r\n plus de reconnaissance de la part\r\n          des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:44:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:48:01\r\nGen\u00e8ve a r\u00e9gularis\u00e9 600 clandestins\r\n  en 2016: un exemple peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:34:48:10  19:34:53:07\r\n  -Barbara, 40 ans, Br\u00e9silienne,\r\nclandestine \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 7 ans.\r\n\r\n19:34:53:09  19:34:56:17\r\n Elle a fait partie de la phase\r\n        test du projet.\r\n\r\n19:34:56:19  19:34:59:23\r\n         En avril pass\u00e9,\r\n elle apprend sa r\u00e9gularisation.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:02:18\r\n  -J'ai pleur\u00e9 toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:05:08\r\n  Ca a chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment ma vie !\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:07:08\r\n      Quand ma porte sonnait,\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:09:06\r\n       je tremblais de peur.\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:11:08\r\n  \"Est-ce que c'est la police ?!\"\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:15:06\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 sortie d'un restaurant\r\n o\u00f9 je travaillais par la fen\u00eatre.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:06\r\n        La patron m'a dit:\r\n \"La police est arriv\u00e9e, d\u00e9gage.\"\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:01\r\n      J'ai pleur\u00e9 en marchant\r\n        jusqu'\u00e0 la maison.\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:23\r\nJe pensais: \"Jusqu'\u00e0 quand vais-je\r\nvivre comme \u00e7a, je suis honn\u00eate !\"\r\n\r\n19:35:25:01  19:35:29:00\r\n  \"Je ne suis pas une drogu\u00e9e, je\r\nne profite pas des aides sociales.\"\r\n\r\n19:35:29:05  19:35:32:10\r\n          -Il y aurait\r\n  13'000 clandestins \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:35:19\r\n Principalement des Sud-Am\u00e9ricains\r\nqui vivent de l'\u00e9conomie domestique.\r\n\r\n19:35:35:21  19:35:39:00\r\n    En 2016, 590 d'entre eux\r\n      ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:39:02  19:35:40:22\r\n  300 dossiers sont en attente.\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:43:11\r\n      L'op\u00e9ration Papyrus,\r\n       projet pilote men\u00e9\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:47:01\r\n     avec les associations\r\n  de d\u00e9fense des sans-papiers.\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:49:22\r\n    On ne change pas la loi,\r\n    mais son interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:17\r\n    -On a des crit\u00e8res clairs,\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:55:10\r\n     rationnels, transparents.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:59:23\r\n   On peut dire: \"Vous remplissez\r\nles crit\u00e8res, vous serez r\u00e9gularis\u00e9.\"\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:12:20\r\n             -Ceci avec des mesures\r\n                  d'accompagnement.\r\n\r\n19:36:13:01  19:36:15:05\r\n    -On augmente les contr\u00f4les\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:17:13\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:16\r\n  C'est une politique migratoire\r\n    d'humanit\u00e9 et de fermet\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:18  19:36:25:02\r\nCar c'est aussi pratiquer les renvois\r\n   quand ils doivent \u00eatre faits.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:34:01\r\n  -Pour la suite, une attention\r\n    particuli\u00e8re sera port\u00e9e\r\n\r\n19:36:34:03  19:36:36:20\r\n          afin d'\u00e9viter\r\n    un afflux de clandestins.\r\n\r\n19:36:36:22  19:36:40:17\r\n     C'est le souci de l'UDC,\r\nseul parti \u00e0 \u00e9mettre des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:43:22\r\n-Nouveau cas de braconnage en Valais:\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:05\r\n  le professeur Rapha\u00ebl Arlettaz\r\n          \u00e9voquait hier\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:17\r\n la \"d\u00e9sinformation des autorit\u00e9s\"\r\n     sur la question du loup.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:58:02\r\n        Suite de l'affaire.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:02:06\r\n-\"Je suis le braconnier de Mayoux.\"\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:05:16\r\n    Ce jeune b\u00fbcheron affiche\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:10:13\r\nsa solidarit\u00e9 avec celui qui a tu\u00e9\r\nune louve dans le Val d'Anniviers.\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:13:00\r\n       -L'acte est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:18:12\r\n     Mais il traduit la vision\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:20:22\r\n  qu'ont les gens de la montagne.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:25:23\r\n  On n'a plus un espace suffisant\r\npour cohabiter avec lui en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:28:20\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\n     des chasseurs valaisans\r\n\r\n19:37:28:22  19:37:31:20\r\n  a eu le loup dans la lunette\r\n         de son fusil.\r\n\r\n19:37:31:22  19:37:35:16\r\n   Mais pas question d'entrer \r\n   dans le jeu de la braconne.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:38:14\r\n -On est contre les cas ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:42:01\r\n  Les gens veulent avoir le droit\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:46:13\r\n   de r\u00e9agir et l\u00e0 on est dirig\u00e9\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:50:18\r\n    par tous les autres cantons\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:55:11\r\n-Le Valais r\u00e9clame depuis des ann\u00e9es\r\n     de pouvoir g\u00e9rer le loup.\r\n\r\n19:37:55:12  19:38:00:00\r\nCe soir, le WWF d\u00e9nonce une haine\r\n  contre les grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:02:22\r\n -Il y a une obsession valaisanne\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:07:02\r\n    \u00e0 pr\u00eacher la haine du loup.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:14:18\r\n Ca encourage les actes ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:17:15\r\n    -Cette atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:21:11\r\n       incite au braconnage.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:25:04\r\n    Les braconniers se sentent\r\n    port\u00e9s dans leurs actions.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:30:01\r\n  -Le conseiller d'Etat en charge\r\nde la chasse et son chef de service\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:32:22\r\n          s'en tiennent\r\n  \u00e0 une r\u00e9action d\u00e9livr\u00e9e hier.\r\n\r\n19:38:33:03  19:38:35:22\r\n       -Moi, je ne sens pas\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:39:01\r\n      une pression politique.\r\n\r\n19:38:39:03  19:38:41:01\r\n    La population est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:44:21\r\n  C'est logique que la politique\r\n    parle et s'occupe du loup.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:20\r\n-L'installation du loup en Valais\r\n     d\u00e9cha\u00eene les passions.\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:16\r\n    La guerre n'est pas pr\u00eate\r\n         de se terminer.\r\n\r\n19:38:52:03  19:38:56:11\r\n-Le \"forcen\u00e9 de Bienne\", Peter K.,\r\n     est en gr\u00e8ve de la faim\r\n\r\n19:38:56:12  19:38:59:21\r\n          pour protester\r\n  contre un changement de prison.\r\n\r\n19:38:59:23  19:39:06:19\r\n  La justice bernoise a tranch\u00e9:\r\n    il sera aliment\u00e9 de force.\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:11:11\r\n     -Peter K. ne s'alimente\r\n      plus depuis 34 jours.\r\n\r\n19:39:11:13  19:39:15:23\r\nC'est le forcen\u00e9 dont l'arrestation,\r\n     en novembre 2011 \u00e0 Bienne,\r\n\r\n19:39:16:01  19:39:19:11\r\n  avait n\u00e9cessit\u00e9 des centaines\r\n      de policiers d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:23:00\r\n     L'un d'entre eux avait\r\n     \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:27:07\r\nJug\u00e9 irresponsable en raison de \r\ntroubles d\u00e9lirants, le Biennois,\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:31:07\r\n       emprisonn\u00e9 \u00e0 Thoune\r\n doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Thorberg.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:36:00\r\n     Mais dans une lettre,\r\n  il dit refuser ce transfert.\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:39:16\r\n  -A Thorberg, il a peur de subir\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:44:06\r\nun traitement m\u00e9dicamenteux forc\u00e9.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:46:19\r\n -Pour s'opposer \u00e0 ce transfert,\r\n\r\n19:39:46:21  19:39:51:03\r\n       le Biennois a entam\u00e9\r\nune gr\u00e8ve de la faim le 19 janvier.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:53:23\r\n          En principe,\r\n    la loi du canton de Berne\r\n\r\n19:39:54:01  19:39:57:07\r\n       permet \u00e0 un d\u00e9tenu \r\n      de se laisser mourir.\r\n\r\n19:39:57:09  19:40:00:08\r\n   Sauf s'il n'est pas capable\r\n        de discernement.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:17\r\nOr, tel serait le cas de Peter K.\r\n\r\n19:40:02:23  19:40:05:12\r\n    -Etant donn\u00e9 son probl\u00e8me,\r\n\r\n19:40:05:14  19:40:10:03\r\n  il ne voit pas ce qui se passe.\r\n\r\n19:40:10:05  19:40:13:07\r\n      Il n'est pas conscient.\r\n\r\n19:40:13:12  19:40:15:19\r\n -Le canton de Berne se dit pr\u00eat\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:17\r\n          \u00e0 proc\u00e9der \u00e0\r\n   une alimentation de force.\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:22:04\r\nMais il esp\u00e8re ne pas en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:40:22:10  19:40:25:08\r\n  -Notre strat\u00e9gie est de r\u00e9ussir\r\n\r\n19:40:25:10  19:40:28:08\r\n     \u00e0 le motiver \u00e0 retrouver\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:30:10\r\n   le chemin de l'alimentation.\r\n\r\n19:40:30:14  19:40:34:22\r\n-Le canton de Berne ne veut donc pas\r\n      laisser mourir Peter K.,\r\n\r\n19:40:35:00  19:40:36:21\r\n    ni c\u00e9der \u00e0 son chantage.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:39:09\r\n               -Non.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:44:17\r\n  -L'affaire n'est pas simple.\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:53:15\r\n         -Delphine Gianora,\r\n       le t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:57:19\r\n    pourrait bient\u00f4t remplacer \r\n   jusqu'\u00e0 nos cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:03:09\r\n  -En 2014, ils \u00e9taient 450 mios\r\n     \u00e0 utiliser leur portable\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:09\r\n      comme moyen de paiement;\r\nen 2019, ils seront plus de 2 mias !\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:13:03\r\n       Un consommateur type,\r\n     le matin, ach\u00e8te son caf\u00e9\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:17:02\r\n     en posant son t\u00e9l\u00e9phone\r\n   sur le terminal de paiement.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:20:16\r\n    Puis il paye ses factures,\r\n      transf\u00e8re de l'argent,\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:26:09\r\n  s'ach\u00e8te en ligne des baskets,\r\n g\u00e8re son portefeuille d'actions.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:30:19\r\n     C'est le mobile banking.\r\n\r\n19:41:30:21  19:41:33:16\r\n La tendance a commenc\u00e9 en Afrique\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:36:22\r\n           pour pallier\r\n la faiblesse du r\u00e9seau bancaire.\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:41:04\r\n     Apple, Amazon ou Facebook\r\n           s'y sont mis.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:47:07\r\n     En Chine, une application\r\n    permet de faire quasi tout:\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:53:00\r\n  \u00e9crire des messages, r\u00e9server un\r\nresto, acheter un produit financier.\r\n\r\n19:41:53:02  19:42:00:05\r\n     En Suisse, on est en retard\r\ncar on reste attach\u00e9 \u00e0 l'argent cash.\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:05:09\r\n     Mais le syst\u00e8me Apple Pay\r\n     est arriv\u00e9 en septembre.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:07:12\r\n         Une vraie menace.\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:11:11\r\n     Du coup, banques, Poste,\r\n  grande distribution et Swisscom\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:16:13\r\n  ont cr\u00e9\u00e9 une plateforme unique\r\n    qui sera lanc\u00e9e en avril.\r\n\r\n19:42:16:15  19:42:21:00\r\n   Les banques doivent s'adapter\r\n   aux avanc\u00e9es technologiques.\r\n\r\n19:42:21:02  19:42:27:13\r\n  Un d\u00e9fi en termes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:04  19:42:33:08\r\n-Il est d\u00e9sormais possible d'ouvrir\r\nun compte en banque depuis son salon\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:35:23\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 la visioconf\u00e9rence.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:39:15\r\n  *-Identification avec passeport\r\n       ou carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:42:15\r\n -V\u00e9rifications d'usage, photo.\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:45:15\r\nLes banques misent sur la biom\u00e9trie.\r\n\r\n19:42:50:22  19:42:54:04\r\n          Pour Valiant,\r\n implant\u00e9e en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:57:12\r\n         c'est un moyen\r\n de toucher de nouveaux clients.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:00:15\r\n  -Vous pouvez le faire \u00e0 22h00.\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:03:21\r\n  Pour Valiant, c'est autre chose\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:10:13\r\n      d'ouvrir une succursale\r\n  ou d'ouvrir un compte comme \u00e7a.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:14:22\r\n     -Une pratique encadr\u00e9e\r\n   par la Finma depuis un an.\r\n\r\n19:43:15:00  19:43:17:06\r\n   A chaque banque sa m\u00e9thode\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:21:00\r\n    pour \u00e9viter le piratage \r\n    de donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:27:09\r\n -Nous travaillons avec Swisscom,\r\nqui a de l'exp\u00e9rience en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:37:10\r\n   Mais je peux comprendre les\r\nr\u00e9ticences des personnes au d\u00e9but.\r\n\r\n19:43:37:15  19:43:42:02\r\n  -Autre nouveaut\u00e9: le selfie \r\n pour authentifier un paiement.\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:47:12\r\n On cligne des yeux pour prouver \r\nque la photo est prise sur le vif.\r\n\r\n19:43:47:14  19:43:53:14\r\n       Fini les chiffres\r\n     de la carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:58:16\r\n        -Les mots de passe \r\n       peuvent \u00eatre devin\u00e9s.\r\n\r\n19:43:58:18  19:44:02:15\r\n      Avec le selfie, il y a\r\n   plusieurs moyens de v\u00e9rifier,\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:11:12\r\nc'est plus s\u00fbr qu'un mot de passe.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:14:18\r\n     -La photo est traduite\r\n       en code num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:20:05\r\n Ca n'emp\u00eache pas la vigilance.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:25:20\r\n -C'est un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre \r\nla s\u00e9curit\u00e9 et le confort du client.\r\n\r\n19:44:25:22  19:44:28:19\r\n       On propose un syst\u00e8me\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:31:16\r\n       qui fonctionne mieux,\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:37:07\r\n  mais ces donn\u00e9es ne peuvent pas\r\n \u00eatre utilis\u00e9es pour du profilage.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:40:06\r\n  -Le selfie d\u00e9j\u00e0, et bient\u00f4t,\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:44:21\r\n         reconnaissance\r\n  de la voix et des pulsations.\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:51:05\r\n   -A quand la fin du p\u00e9trole ?\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:54:18\r\n         Un chiffre mesure\r\n   le chemin parcouru en 25 ans:\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:57:08\r\nsur l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Europe,\r\n\r\n19:44:57:10  19:45:08:11\r\n   la part des \u00e9nergies fossiles\r\n     est pass\u00e9e de 83 \u00e0 73 %.\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:14:03\r\n      La tendance s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement du solaire\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:20\r\net surtout des capacit\u00e9s de stockage\r\n       de batteries g\u00e9antes.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:21:15\r\n-Dans ce laboratoire ici \u00e0 l'EPFL,\r\ncomme dans d'autres dans le monde,\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:23:21\r\n         c'est la course\r\n      au carburant solaire.\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:26:03\r\n -Ici, on d\u00e9veloppe des r\u00e9acteurs\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:28:12\r\n qui peuvent convertir le solaire\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:31:00\r\n     en carburant synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:35:14\r\n-En une journ\u00e9e, la Terre re\u00e7oit\r\n   du Soleil autant d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:39:16\r\n    qu'il n'en faut \u00e0 toute \r\n   l'humanit\u00e9 pendant 25 ans.\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:42:17\r\n  N'en r\u00e9colter qu'une fraction\r\n            suffirait\r\n\r\n19:45:42:19  19:45:47:23\r\n\u00e0 remplacer p\u00e9trole, gaz et charbon,\r\n \u00e0 condition d'\u00eatre concurrentiel.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:18\r\n   Or, c'est d\u00e9sormais le cas\r\n    dans certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:55:17\r\nPar rapport au co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n         de source fossile,\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:59:23\r\nle co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire\r\n a baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:23\r\n       Mais sur la Terre,\r\nil y a aussi la nuit et l'hiver.\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:15:20\r\nR\u00e9colter le soleil ne suffit pas,\r\n       il faut le stocker.\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:19:03\r\n-Le stockage, c'est vraiment LE d\u00e9fi\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:22:14\r\n   \u00e0 relever pour la transition\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:27:01\r\n    des \u00e9nergies fossiles vers\r\ndes infrastructures renouvelables.\r\n\r\n19:46:27:07  19:46:29:16\r\n-Il y a les batteries au lithium.\r\n\r\n19:46:29:18  19:46:31:16\r\nCa d\u00e9colle et les prix baissent.\r\n\r\n19:46:31:18  19:46:35:22\r\nDans son usine g\u00e9ante du Nevada,\r\n       Tesla veut doubler\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:40:20\r\nla production mondiale de batteries\r\n  et r\u00e9duire leur prix de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:44:07\r\n      Le lithium s'entasse\r\n   dans des batteries g\u00e9antes,\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:47:23\r\n  des containers, pour soulager\r\n    les r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:49:18\r\n     Le march\u00e9 est immense.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:53:11\r\n      L'autre r\u00e9volution,\r\nc'est la production de carburant\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:56:00\r\n   \u00e0 base de soleil et de CO2.\r\n\r\n19:46:56:01  19:47:00:13\r\n Sophia Haussener et son \u00e9quipe \r\n affinent leur r\u00e9acteur solaire,\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:03:08\r\n   qui d\u00e9compose et recompose\r\n         les mol\u00e9cules.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:06:17\r\n-Le solaire sert \u00e0 \"spliter\" l'eau\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:19\r\n     en hydrog\u00e8ne et oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:12:21\r\n          L'hydrog\u00e8ne est\r\n     un carburant synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:14:15\r\n          -Ca marche ?\r\n\r\n19:47:14:17  19:47:22:09\r\n     -Pas encore sur le march\u00e9\r\n      mais \u00e7a marche en labo.\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:25:11\r\n       -L'Arabie saoudite\r\n     investit des milliards\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:28:05\r\n        dans cette qu\u00eate\r\n       au carburant vert.\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:31:02\r\nHydrog\u00e8ne, m\u00e9thane ou m\u00eame ammoniac.\r\n\r\n19:47:31:04  19:47:35:02\r\nC'est le pari du ministre saoudien\r\n          de l'Energie.\r\n\r\n19:47:35:16  19:47:37:17\r\n            -L'ammoniac\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:41:05\r\n   est facilement transportable.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:44:05\r\n        Comme le p\u00e9trole,\r\n      dans les m\u00eames cargos.\r\n\r\n19:47:44:07  19:47:47:15\r\n     Et il peut \u00eatre utilis\u00e9 \r\n     ensuite comme hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:53:09\r\n   Un jour nous esp\u00e9rons exporter\r\nnotre \u00e9nergie solaire vers l'Europe.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:58:21\r\n     -L'\u00e8re solaire se l\u00e8ve \r\n    plus vite qu'on le croit.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:04:13\r\n -Probl\u00e8me dans beaucoup de pays \r\npauvres: la gestion des poubelles.\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:09:10\r\nDe nombreuses m\u00e9tropoles africaines\r\n    croulent sous les ordures.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:17:14\r\n Une Guin\u00e9enne a invent\u00e9 le selfie\r\n  d\u00e9chets pour alerter l'opinion.\r\n\r\n19:48:25:18  19:48:29:18\r\n    -Cette blogueuse a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de d\u00e9noncer \u00e0 coup de selfies\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:33:21\r\n      la mauvaise gestion\r\n   des ordures dans sa ville.\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:45:01\r\nElle porte un masque pour exprimer \r\nla mauvaise odeur et l'insalubrit\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:49:21\r\n{\\an5}     Sur son t-shirt, le projet\r\n#FemmesVision2030 qu'elle coordonne.\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:53:23\r\n      Le pouce lev\u00e9 montre\r\n   la d\u00e9charge \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:48:54:01  19:49:02:06\r\nCe qu'on voit sur cette autre photo,\r\nc'est que ce b\u00e2timent est une \u00e9cole.\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:04:22\r\n  C.Fatoumata arpente la ville\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:09:12\r\n      et publie ses selfies\r\n      sous #SelfieD\u00e9chets.\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:12:13\r\n    Sa motivation est simple.\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:30:08\r\n Le mouvement prend de l'ampleur\r\n   sur le continent africain.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:32:14\r\n   Selon une \u00e9tude de 2015...\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:42:19\r\n           C.Fatoumata\r\n    diffuse aussi des vid\u00e9os.\r\n\r\n19:49:44:04  19:49:47:20\r\n         *-Tout est l\u00e0;\r\n on br\u00fble \u00e7a \u00e0 m\u00eame le goudron.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:51:05\r\n    *On est sur l'autoroute,\r\n    il est 06h00 \u00e0 Conakry.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:53:17\r\n    -Il y a encore du boulot:\r\n\r\n19:49:53:19  19:50:02:04\r\npour preuve, cette photo de d\u00e9chets\r\n devant le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 !\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:14:17\r\n   -La voiture tue au m\u00eame titre\r\n     que l'alcool ou le tabac.\r\n\r\n19:50:14:19  19:50:19:11\r\n     1,2 mio de personnes par an\r\nmeurent dans un accident de la route.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:24:05\r\nL'ONU veut faire baisser ce chiffre,\r\n\r\n19:50:24:07  19:50:28:17\r\nelle qui d\u00e9finit les r\u00e8glementations\r\n    routi\u00e8res au niveau mondial.\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:30:12\r\n       Un festival de films\r\n\r\n19:50:30:14  19:50:33:18\r\n  permet de comparer les messages\r\n       d'un pays \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:39:00\r\n       Freinage d'urgence\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:43:13\r\n-Des images choc venues de Chine,\r\n\r\n19:50:43:15  19:50:47:05\r\n       que vous ne verrez\r\n   jamais plus sur nos \u00e9crans.\r\n\r\n19:50:47:07  19:50:50:21\r\n     Les autorit\u00e9s chinoises\r\n  souhaitent faire passer ainsi\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:53:05\r\n   leur message de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:50:53:07  19:50:55:20\r\n          Car la route\r\n     tue autant que le sida.\r\n\r\n19:50:56:18  19:51:00:02\r\n  -1,25 mio de personnes meurent\r\n\r\n19:51:00:04  19:51:02:13\r\n   tous les ans sur les routes.\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:04:05\r\n        50 mios de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:09:20\r\n Il faut agir vite et des actions\r\n      doivent \u00eatre engag\u00e9es.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:19:06\r\nCes films permettent d'\u00e9duquer et de\r\nfaire savoir ce qui arrive ailleurs.\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:25:04\r\n-Alors que ce clip de pr\u00e9vention\r\n slov\u00e8ne joue sur l'\u00e9motion...\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:36:00\r\n   D'autres s'appuient sur des\r\nt\u00e9moignages d'anciens chauffards.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:38:07\r\n    Comme ce clip am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:51:40:10  19:51:43:02\r\n            -How... ?\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:46:10\r\n -Comme dans toutes les histoires,\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:48:15\r\n       y a plein de mani\u00e8res\r\n\r\n19:51:48:17  19:51:51:02\r\n         de les raconter.\r\n\r\n19:51:51:04  19:51:54:10\r\n     Certaines seront brutales\r\n        et vous marqueront.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:08\r\n D'autres vont utiliser l'humour,\r\n         ou la p\u00e9dagogie.\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:04:05\r\nBeaucoup de ces films sont racont\u00e9s\r\nsans mots, tout est dans le visuel.\r\n\r\n19:52:04:07  19:52:09:11\r\n     Le message est universel.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:11\r\n    -Chez nous, l'humour noir\r\n     est davantage utilis\u00e9.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:18\r\n         -Bonjour, je vais\r\n       vous parler de Jonas.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:12\r\n      Il n'est pas magicien.\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:22:20\r\n   Pourtant, il va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:52:26:03  19:52:30:01\r\n             Voil\u00e0 !\r\n    Une femme hurle d'effroi\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:34:13\r\n           -Au final,\r\n  c'est le message qui compte.\r\n\r\n19:52:36:08  19:52:41:18\r\n  -En Valais: crise de confiance\r\n  entre les habitants du canton\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:49:21\r\n   et une institution centrale,\r\n            l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:53:23\r\n      -L'H\u00f4pital du Valais,\r\n       ce sont huit sites\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:56:11\r\nr\u00e9partis sur l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:59:00\r\n      Un h\u00f4pital fragilis\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:03:04\r\n   5'000 patients hospitalis\u00e9s\r\n           hors canton\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:07:20\r\n      dont seule la moiti\u00e9\r\n  \u00e9tait m\u00e9dicalement justifi\u00e9e.\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:10:19\r\n            En cause,\r\n   le libre choix des h\u00f4pitaux\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:14:14\r\n    et le manque de confiance\r\n   envers l'H\u00f4pital du Valais,\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:19:06\r\n    secou\u00e9 par de nombreuses\r\n    affaires cette d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:53:19:12  19:53:23:04\r\n          -Cela aiderait\r\n    d'avoir un discours clair.\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:25:22\r\n         Que l'on admette\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:29:04\r\nqu'il y a eu des probl\u00e8mes graves.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:33:07\r\nQue l'on dise les mesures correctives\r\n         qui ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:37:11\r\n  Tant qu'on n'aura pas fait \u00e7a,\r\n   il y aura toujours un doute.\r\n\r\n19:53:37:12  19:53:41:10\r\n           Dans le doute,\r\nle patient choisira un autre h\u00f4pital.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:43:19\r\n         -Il y a eu erreur\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:46:16\r\net nous avons amen\u00e9 les correctifs.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:50:15\r\n       Les indicateurs sur\r\n les hospitalisations hors canton\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:54:08\r\n   montrent plut\u00f4t des patients\r\n      qui sortent du canton\r\n\r\n19:53:54:10  19:54:00:00\r\n     \u00e0 cause de la r\u00e9putation\r\n     des centres sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:03:12\r\n      -L'H\u00f4pital du Valais \r\n     devra bient\u00f4t cohabiter\r\n\r\n19:54:03:14  19:54:08:05\r\navec un \u00e9tablissement tout neuf:\r\n  l'H\u00f4pital Riviera-Chablais.\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:13:22\r\n25 % de patients valaisans et 70 %\r\n de patients vaudois sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:16:21\r\n   Ouverture pr\u00e9vue: fin 2018.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:21:11\r\n     Pour l'Etat du Valais,\r\n   ils seront compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:20\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 une bonne r\u00e9partition\r\n        des prestations.\r\n\r\n19:54:26:02  19:54:29:22\r\n   -On ne veut pas de doublons.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:33:05\r\nDans le cadre de la planification,\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:36:11\r\n          on va analyser\r\n   les besoins de la population\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:43:21\r\n          pour d\u00e9terminer\r\nquelles prestations seront assur\u00e9es.\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:49:11\r\n-Pour de d\u00e9put\u00e9 UDC, le nouveau venu\r\n concurrencera l'H\u00f4pital du Valais.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:55:09\r\n    -Des m\u00e9decins \u00e0 la pointe, \r\n   des infrastructures neuves...\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:10\r\n   Nos installations vieillottes\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:01:15\r\n  feront r\u00e9fl\u00e9chir les patients.\r\n\r\n19:55:01:17  19:55:05:08\r\n       A l'H\u00f4pital de Sion,\r\n  la masse critique sera r\u00e9duite.\r\n\r\n19:55:05:10  19:55:10:08\r\nMoins d'argent, plus de d\u00e9ficit et \r\nmoins de capacit\u00e9 d'investissement.\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:13:11\r\n    Ca risque de nous p\u00e9naliser\r\n          pour la suite.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:18:16\r\n-L'H\u00f4pital du Valais se modernisera:\r\n  400 mios de frs seront investis\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:27:19\r\nnotamment pour augmenter le nombre\r\n    de lits \u00e0 Brigue et Sion.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:33:13\r\n      -Visite exceptionnelle\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 des lunettes virtuelles\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:43:10\r\ndans un b\u00e2timent vieux de 2'000 ans:\r\nla Domus Aurea, le palais de N\u00e9ron.\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:48:20\r\n -Sous les murailles des thermes\r\nde Trajan se cachent les vestiges\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:21\r\nde la plus belle demeure construite\r\n      par un empereur romain.\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:57:00\r\nPour la d\u00e9couvrir, il faut tenter\r\n    d'imaginer les richesses\r\n\r\n19:55:57:01  19:56:01:12\r\n  de ce palais qui fut d\u00e9truit \r\n  par les successeurs de N\u00e9ron.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:04:11\r\n -Vous voyez ce mur derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:08:02\r\nAu temps de N\u00e9ron, c'\u00e9tait un puits\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:10:14\r\n      de lumi\u00e8re incroyable.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:13:12\r\n   Une chose est de le raconter\r\n          aux touristes,\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:16:20\r\nune autre chose est de les immerger\r\n        dans cette lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:20:16\r\n-La Domus Aurea est la maison d'or,\r\n         un palais unique,\r\n\r\n19:56:20:18  19:56:25:10\r\nbaign\u00e9 de lumi\u00e8re et d\u00e9cor\u00e9 d'or\r\n    et de plaques de marbre.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:29:21\r\n     Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ntechnologie et les images virtuelles\r\n\r\n19:56:29:23  19:56:33:12\r\n   permettent de reconstruire\r\n           ce palais.\r\n\r\n19:56:33:14  19:56:37:17\r\n Une ville dans la ville \u00e9rig\u00e9e\r\n        sur les terrains\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:41:17\r\n d\u00e9vast\u00e9s par le grand incendie\r\n      de Rome en l'an 64.\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:45:02\r\n  Gr\u00e2ce aux lunettes de r\u00e9alit\u00e9\r\n           virtuelles,\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:49:01\r\nles visiteurs peuvent se promener\r\n      dans la Domus Aurea.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:57:02\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n19:56:57:04  19:57:02:19\r\n Je n'imaginais pas qu'il pouvait\r\n    y avoir tant de couleurs.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:06:18\r\n  -Pour reconstruire fid\u00e8lement\r\n     cette villa virtuelle,\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:11:09\r\n        les arch\u00e9ologues\r\nont utilis\u00e9 les textes d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:57:12:02  19:57:16:07\r\n     -Nous avons aussi utilis\u00e9\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:18:04\r\n   les dessins et les aquarelles\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:21:13\r\n  des artistes de la Renaissance\r\n         qui ont recopi\u00e9\r\n\r\n19:57:21:15  19:57:23:20\r\n  les fresques de la Domus Aurea.\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:26:10\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie,\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:28:17\r\n    les touristes peuvent faire\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:30:19\r\n      un saut dans le temps.\r\n\r\n19:57:34:06  19:57:36:15\r\n     -Apr\u00e8s la mort de N\u00e9ron,\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:39:17\r\nles lieux furent rendus aux Romains,\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:45:11\r\n    et au centre du bassin ses\r\n successeurs ont b\u00e2ti le Colis\u00e9e.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:50:01\r\n    -N\u00e9ron et son palais dor\u00e9\r\n   furent condamn\u00e9s \u00e0 l'oubli,\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:55:18\r\n alors que le Colis\u00e9e deviendra\r\n le symbole de l'Empire romain.\r\n\r\n19:57:56:10  19:58:01:12\r\n -\"Le Petit Prince\", livre le plus\r\n traduit du monde apr\u00e8s la Bible.\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:08:23\r\n   Un passionn\u00e9 veut l'\u00e9largir \r\n  \u00e0 plusieurs dialectes suisses.\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:15:02\r\nElle lit en dialecte haut-valaisan\r\n\r\n19:58:15:04  19:58:17:17\r\n-\"On ne voit bien qu'avec le coeur,\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:20:15\r\n           l'essentiel\r\n  est invisible pour les yeux.\"\r\n\r\n19:58:20:18  19:58:25:03\r\n Cette phrase du \"Petit Prince\"\r\nse lit en dialecte haut-valaisan\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:28:02\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 cette Vi\u00e9geoise\r\n        qui l'a traduit.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:30:06\r\n     -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire,\r\n\r\n19:58:30:08  19:58:33:07\r\net \u00e0 la fin j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:36:09\r\n   un livre, \"Le Petit Prince\".\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:15\r\n  J'ai eu peur quand j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:45:17\r\n         que ce serait lu\r\n    par beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:49:00\r\n      -A la base du projet,\r\n       un collectionneur,\r\n\r\n19:58:49:02  19:58:52:07\r\n   qui consacre \u00e0 la nouvelle\r\n        de Saint-Exup\u00e9ry\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:54:13\r\n  une pi\u00e8ce de son appartement.\r\n\r\n19:58:54:18  19:59:00:12\r\n-J'ai ici un livre enti\u00e8rement \u00e9crit\r\n      \u00e0 la main, en allemand.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:06:11\r\n      Ca, c'est le plus petit\r\n      \"Petit Prince\" lisible.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:09:13\r\n J'ai autre chose \u00e0 vous montrer.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:12:22\r\n   L'exemplaire de Che Guevara.\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:17:12\r\n      -Jean-Marc Probst re\u00e7oit\r\nson premier exemplaire \u00e0 quinze ans.\r\n\r\n19:59:17:14  19:59:19:11\r\n    Il commence sa collection\r\n\r\n19:59:19:12  19:59:23:05\r\n en d\u00e9couvrant lors d'un voyage\r\n     une \u00e9dition japonaise.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:17\r\n       -Son titre n'est pas\r\n        \"Le Petit Prince\".\r\n\r\n19:59:26:19  19:59:28:17\r\n    Par respect pour l'empereur,\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:31:08\r\nle traducteur a appel\u00e9 ce personnage\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:34:21\r\n\"le petit homme venu des \u00e9toiles\".\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:38:13\r\n   -Il poss\u00e8de 4'000 \u00e9ditions\r\n        en 318 langues.\r\n\r\n19:59:38:15  19:59:42:12\r\n  Il veut diffuser les messages\r\n       du \"Petit Prince\".\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:46:10\r\n   Au travers d'une fondation,\r\n   il finance des traductions,\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:19\r\n  pour faire vivre des langues\r\n     en voie d'extinction.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:56:05\r\n    -Par exemple, cette \u00e9dition\r\nrajasthanie, dans le nord de l'Inde.\r\n\r\n19:59:56:07  20:00:03:18\r\nEn d\u00e9cembre 2013, nous sommes all\u00e9s\r\n    faire le lancement du livre\r\n\r\n20:00:03:20  20:00:07:12\r\n  dans la propri\u00e9t\u00e9 du maharadja.\r\n\r\n20:00:07:18  20:00:13:10\r\n-La derni\u00e8re pi\u00e8ce de la collection:\r\n une traduction en patois vaudois.\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:21:00\r\n   Elle lit en patois vaudois\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:25:12\r\n-C'est difficile \u00e0 traduire, hein ?\r\n        -Oui, j'ai trouv\u00e9.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:28:11\r\n        Beaucoup de choses\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:31:16\r\n       sont sous-entendues.\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:35:12\r\n    Je suis pas fi\u00e8re de rien !\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:37:11\r\n         Je suis contente,\r\n\r\n20:00:37:13  20:00:41:06\r\n           parce que tout\r\nce que je peux faire pour le patois,\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:44:12\r\n         c'est une pierre\r\n      qu'on met \u00e0 l'\u00e9difice.\r\n\r\n20:00:44:18  20:00:51:09\r\n    -\"Le Petit Prince\" comme\r\ntrait d'union entre les cultures.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:08\r\n          -Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral, puis ABE.\r\n\r\n20:00:58:10  20:01:04:22\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:05:08  20:01:08:07\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, F.Froidevaux, L.Martignetti,\r\n     Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:08:09  20:01:16:16\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029933\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:01:04 > 0:01:05) [78%] : \r\nLe 10 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:11) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, la mosqu\u00e9e de Winterthour \u00e0 nouveau au coeur de l'actualit\u00e9 ce soir 10 personnes arr\u00eat\u00e9es, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac et s\u00e9questr\u00e9 de fid\u00e8les, elle leur aurait reproch\u00e9 d'avoir parl\u00e9 \u00e0 un journaliste, nous ferons le point avec Anne Fournier, c'est un projet in\u00e9dit au plan suisse Gen\u00e8ve r\u00e9gulariser 600 sans- papiers, les conditions sont strictes : 10 ans de pr\u00e9sence sur le territoire pour les c\u00e9libataires, 5 pour les familles, la d\u00e9marche vise \u00e0 lutter contre le travail au noir des clandestins pay\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, la tendance se renforce partout dans le monde en Suisse de plus en plus de banques tentent de suivre le mouvement, mais le gros point d'interrogation, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de ces transactions, autre chantier qui va bouleverser nos modes de vie, la r\u00e9volution du solaire marginalise, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e les \u00e9nergies fossiles, l\u00e0, c'est la question du stockage qui se posent, vous d\u00e9couvrirez de gigantesques piles de la taille d'un container.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:12 > 0:03:24) [96%] : \r\nLa voiture qu'elle roule \u00e0 l'\u00e9lectrique ou au p\u00e9trole reste la cause de plus d'un 1000000 de morts sur la route chaque ann\u00e9e un festival \u00e0 Gen\u00e8ve permet de comparer les messages de pr\u00e9vention du monde entier avec r\u00e9alisme \u00e9motion ou humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:26 > 0:03:40) [91%] : \r\nLes faits reproch\u00e9s sont tr\u00e8s graves, ils remontent \u00e0 novembre dernier, mais ils rappellent les pol\u00e9miques entourant la mosqu\u00e9e Al-Nour de Winterthur de fid\u00e8les battu et enferm\u00e9 un acte de vengeance semble-t-il pour les punir d'avoir parl\u00e9 \u00e0 la presse Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:03:53) [91%] : \r\n6 arrestations au petit matin dans la r\u00e9gion de Winterthur 10 personnes, dont l'une, mineurs soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9 2 individus dans cette mosqu\u00e9e par vengeance des faits graves survenus il y a 3 mois d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:12) [91%] : \r\nStoner notre sacro, je leur dit le minist\u00e8re public a tout d'abord re\u00e7u une plainte, la police cantonale alors collabor\u00e9 avec les autorit\u00e9s pour mineurs et la police municipale pour arr\u00eater ces 10 personnes d\u00e9sormais une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte pour s\u00e9questration, agressions, menaces et l\u00e9sions corporelles et quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:12 > 0:04:44) [92%] : \r\nL'affaire remonte \u00e0 d\u00e9but novembre, la police fait une razzia dans la mosqu\u00e9e Al-Nour suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations d'un journaliste selon lesquelles le pr\u00e9dicateur des lieux aurait incit\u00e9 au meurtre des musulmans non pratiquants, l'imam et 3 autres personnes de l'association sont arr\u00eat\u00e9s, or 3 semaines plus tard, 2 personnes se retrouvent s\u00e9questr\u00e9s les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s leur reproche d'avoir parl\u00e9 \u00e0 la presse, voient en des tra\u00eetres, aujourd'hui, le minist\u00e8re public n'en dit pas plus, mais pour le journaliste courtes pelles, auteur des r\u00e9v\u00e9lations sur la mosqu\u00e9e, c'est la cons\u00e9quence d'un laisser- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:05:10) [86%] : \r\nC'est une agression et mon VTT Klee, ce sont en fait toujours les m\u00eames personnes, une vingtaine qui occasionnent des probl\u00e8mes, on les a d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9, par exemple, pour de la propagande en faveur du groupe \u00c9tat islamique, on ne soient vite c'est \u00e7a mais personne n'assume les faits et on se transmet la responsabilit\u00e9 entre police cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est justement ce genre d'environnement, ce qui incite ses personnages, il y a au vraiment authentique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:11 > 0:05:21) [93%] : \r\nWinterthur et depuis de longs mois, confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de radicalisation avec ces nouvelles arrestations, des questions restent en suspens, notamment sur les moyens mis en oeuvre pour assurer plus de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:24 > 0:05:30) [96%] : \r\nAnne Fournier les faits reproch\u00e9s sont graves, m\u00eame s'il ne s'agit pas l\u00e0 de terrorisme et ils s'inscrivent dans un contexte o\u00f9 on l'a vu celui de cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:06:32) [93%] : \r\nOui, Winterthur a beaucoup fait parler d'elle ces derniers mois, surtout depuis le d\u00e9part de plusieurs jeunes faire le Djihad en Syrie et comme on l'a dit l'association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e Annour toujours ouverte apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de novembre \u00e0 plusieurs \u00e9tait repris \u00e0 plusieurs reprises \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la radicalisation de certains fid\u00e8les, alors il faut \u00e9viter les amalgames le le danger de violence extr\u00e9miste n'est pas plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Winterthur que dans d'autres villes, ce que d\u00e9noncent certains politiciens et observateurs c'est une passivit\u00e9 face \u00e0 certaines personnes radical on veut d\u00e9sormais des associations concr\u00e8tes pour montrer que de pareilles attitudes ne sont plus tol\u00e9rables on exige aussi plus de travail, d'int\u00e9gration pour pr\u00e9venir certaines d\u00e9rives, alors l\u00e0, la ville de Winterthur a fait un 1er signe, il y a 5 mois, avec la mise sur pied d'un service de pr\u00e9vention contre l'extr\u00e9misme et la violence au sein de la communaut\u00e9 musulmane, or, on se demande aussi s'il ne faudrait pas plus de reconnaissance de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:33) [96%] : \r\nMerci beaucoup, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:34 > 0:06:48) [93%] : \r\nDes dizaines de milliers de clandestins vivent en Suisse, ils sont 13000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, l'an dernier, le canton a franchi le pas en r\u00e9gularisant 600 d'entre eux, choisis sur des crit\u00e8res stricts l'exp\u00e9rience, une voix s'pourrait servir de mod\u00e8le dans le reste du pays, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:06:58) [93%] : \r\nBarbara br\u00e9silienne, tout juste 40 ans clandestine \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 7 ans, elle a fait partie de la phase test du projet en avril, passer, elle apprend sa r\u00e9gularisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:27) [85%] : \r\nJ'ai pleur\u00e9 toute la journ\u00e9e, \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment, ma vie, il y avait ma sonnette qui me faisait peur, fa\u00e7onn\u00e9 ma porte, j'ai trembl\u00e9, j'ai pens\u00e9 dans ma t\u00eate est-ce que c'est \u00e0 la police, j'ai d\u00e9j\u00e0 sortie d'un restaurant que j'ai travaill\u00e9 par la fen\u00eatre parce que le patronyme, dit Barbara, la police, qui \u00e9tait arriv\u00e9 d\u00e9gage, j'ai march\u00e9 jusqu'\u00e0 la maison en train de pleurer, de penser, jusqu'\u00e0 quand je vais vivre comme \u00e7a et je suis honn\u00eate, je vois personne, je suis pas une drogue et je profite pas aller des aides sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:48) [95%] : \r\nIls seraient pr\u00e8s de 13000 clandestins \u00e0 Gen\u00e8ve, principalement des sud- am\u00e9ricains qui vivent en majeure partie de l'\u00e9conomie domestique en 2016 d\u00e9j\u00e0 590 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9s, avec encore 300 dossiers en attente, c'est l'op\u00e9ration papyrus un projet pilote men\u00e9 de longue date avec les associations de d\u00e9fense des sans- papiers on ne change pas la loi, mais la mani\u00e8re de l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:59) [87%] : \r\nAujourd'hui, on a des crit\u00e8res clairs rationnelle transparent, o\u00f9 on peut dire : voil\u00e0, vous remplissez les crit\u00e8res, h\u00e9 bien vous allez avoir une r\u00e9gularisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:59 > 0:08:12) [91%] : \r\nCes crit\u00e8res, les voici avoir s\u00e9journ\u00e9 ici au moins 5 ans pour une famille avec enfants scolaris\u00e9s, 10 ans pour les autres, bonne int\u00e9gration pas d'ant\u00e9c\u00e9dents criminels et autonomie financi\u00e8re, tout cela avec des mesures d'accompagnement, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:29) [92%] : \r\nOn augmente les contr\u00f4les sur le march\u00e9 du travail, on dit aussi que cette politique migratoire qui se concr\u00e9tise dans ce projet, c'est une politique d'humanit\u00e9, mais une politique de fermet\u00e9 c'est pratiqu\u00e9 aussi strictement les renvois lorsqu'ils doivent \u00eatre faits, \u00e7a fait partie de la dynamique d'ensemble et donc je dois assumer ses 2 faces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:40) [93%] : \r\nPour la suite de la p\u00e9riode de test, une attention toute particuli\u00e8re sera port\u00e9e afin d'\u00e9viter un effet d'appel d'air avec un afflux de clandestins, c'est aussi le souci soulign\u00e9e par l'UDC, seul parti \u00e0 \u00e9mettre des r\u00e9serves sur le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:41 > 0:08:58) [94%] : \r\nNous vous parlions hier de ce nouveau cas de braconnage en Valais sur notre antenne le professeur Rapha\u00ebl Arlettaz ce qu'il appelle la d\u00e9sinformation des autorit\u00e9s sur la question du loup aujourd'hui lev\u00e9e fait le VVF pardon lui embo\u00eete le pas d'un autre c\u00f4t\u00e9, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour soutenir le braconnier Claudine Gaillard Torrent et notre bureau valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:59 > 0:09:11) [90%] : \r\nJe suis le braconnier de maillots, ce jeune seront affich\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux sa solidarit\u00e9 avec celui qui a tu\u00e9 une louve dans le Val d'Anniviers son cousin \u00e9leveur comme d'autres pensent de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:26) [89%] : \r\nL'acte il est ill\u00e9gal, mais je pense que il traduit quand m\u00eame la la vision qu'ont les gens de la montagne, on n'a plus un environnement suffisant pour cohabiter avec lui en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:33) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident des chasseurs valaisans a eu le loup dans la lunette de son fusil, mais hors de question d'entrer dans le jeu de la braconne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:33 > 0:09:50) [90%] : \r\nOn est surtout contre des camps ill\u00e9gaux, mais je pense l\u00e0 sont aussi des gens qui veut montrer, on veut avoir le droit, pour r\u00e9agir nous-m\u00eames pour faire quelque chose et l\u00e0 on a dirig\u00e9 par par toutes les autres cantons en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:51 > 0:09:59) [92%] : \r\nPouvoir g\u00e9rer le loup, le Valais le r\u00e9clame depuis des ann\u00e9es \u00e0 travers un lobby intensif ce soir le VVF d\u00e9nonce une haine contre les grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:00 > 0:10:15) [89%] : \r\nIl y a une obsession valaisanne \u00e0 pr\u00eacher contre nous \u00e0 penser que c'est \u00e0 cet animal ne fait pas partie de notre faune et \u00e7a encourage donc peut-\u00eatre des gens hostiles de la population \u00e0 des tirs \u00e0 des actes malheureux, voire ill\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:15 > 0:10:24) [83%] : \r\nC'est \u00e0 ce mode d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, en fait, elle incite, si vous voulez au braconnage et les braconniers, ils se sentent des ailes, parce qu'ils se sentent comme porter dans leur action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:24 > 0:10:32) [95%] : \r\nAppel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ces propos, le conseiller d'\u00c9tat en charge de la chasse et son chef de service s'en tiennent \u00e0 une r\u00e9action d\u00e9livr\u00e9s hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:32 > 0:10:42) [88%] : \r\nMoi, ce sont dans un cas comme \u00e7a, pas une pression politique et la population est inqui\u00e8te, elle, c'est logique aussi la politique par elle s'occupe du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:43 > 0:10:51) [94%] : \r\nL'installation du loup en Valais d\u00e9cha\u00eene les passions bien plus qu'ailleurs, la guerre entre pro et anti- grand pr\u00e9dateur n'est pas pr\u00eate de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:08) [92%] : \r\nLe grand public le conna\u00eet sous le nom du forcen\u00e9 de Bienne Peter K. est en gr\u00e8ve de la faim pour protester contre un changement de prison et ce cas h\u00e9 bien pose une question fondamentale \u00e0 la justice bernoise elle a tranch\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il sera aliment\u00e9 de force Julien Reine Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:09 > 0:12:01) [92%] : \r\nCet homme ne s'alimente plus depuis 34 jours cet homme c'est Peter K. le forcen\u00e9 dont l'arrestation en novembre 2011 \u00e0 Bienne avait n\u00e9cessit\u00e9 des centaines de policiers d'\u00e9lite, l'un d'entre eux avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 au cours d'une fusillade jug\u00e9 irresponsable en raison de troubles d\u00e9lirants, le Biennois, emprisonn\u00e9 jusqu'ici \u00e0 Thoune doit \u00eatre prochainement transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Thorberg, mais dans une lettre \u00e0 une personne qui le visitent r\u00e9guli\u00e8rement Peter K. dit refuser ce transfert Aung parce que l\u00e0- bas, \u00e0 Thorberg, il a peur de devenir l'objet d'un traitement m\u00e9dicamenteux forc\u00e9s, c'est pour s'opposer \u00e0 ce transfert que le Biennois a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim le 19 janvier en principe comme la plupart des lois, celle du canton de Berne, permet \u00e0 un d\u00e9tenu de se laisser mourir, sauf s'il n'est pas capable de discernement, or selon l'administration bernoise, telle est le cas de Peter cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:13) [84%] : \r\nIls voient pas finalement \u00e9tant donn\u00e9 une de son sans probl\u00e8me psychiques, il ne voit pas, finalement, ce qui, s'il se qui se passe finalement avec cette gr\u00e8ve de la faim je pense l\u00e0 il est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:13 > 0:12:36) [87%] : \r\nConscient, le canton de Berne se dit donc pr\u00eat \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une alimentation de force mais consid\u00e8re que c'est une mauvaise solution et esp\u00e8re ne pas en arriver l\u00e0, vous ne serez sur la devise de plus, notre strat\u00e9gie est de r\u00e9ussir \u00e0 le motiver \u00e0 retrouver le chemin de l'alimentation, si c'\u00e9tait en c'est notre vrai but de qui est-il, le canton de Berne ne veut donc pas laisser mourir Peter \u00e0 Nice et dire \u00e0 son chantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:36 > 0:12:36) [87%] : \r\nOui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:38 > 0:12:45) [91%] : \r\nC'est pas l'id\u00e9e \u00e0 la fois juridique, m\u00e9dicale et humaine, l'affaire n'est pas simple et des rebondissements ne sont pas \u00e0 exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:46 > 0:12:58) [93%] : \r\nCet objet a pris en quelques ann\u00e9es une place primordiale, il contient une bonne partie de nos vies, il pourrait bient\u00f4t remplacer jusqu'\u00e0 nos cartes de cr\u00e9dit et Delphine Janot aura le t\u00e9l\u00e9phone portable est en passe de gagner la bataille des nouveaux moyens de paiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:58 > 0:13:53) [91%] : \r\nOui, et les chips le montre en 2014 ils \u00e9taient 450000 \u00e0 utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone portable comme moyen de de paiement en 2019, ils seront plus de 2 milliards alors regardons la journ\u00e9e d'un consommateur type le matin, il paie son caf\u00e9 en mettant son t\u00e9l\u00e9phone portable sur un terminal de paiement \u00e0 midi, il paie ses factures ou le transfert de l'argent \u00e0 son coll\u00e8gue la pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, il s'ach\u00e8te une nouvelle paire de basket en ligne et le soir, bah il g\u00e8re son portefeuille d'actions, \u00e7a s'appelle le mobile banking, cette tendance est arriv\u00e9 d'abord sur le continent africain pour pallier la faiblesse du syst\u00e8me bancaire aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, tous les grands du web s'y sont mis, il y a Facebook il y a, Amazon, o\u00f9 il y a Apple et le le mod\u00e8le le plus \u00e9labor\u00e9 et chinois, avec une seule application ont peu \u00e0 peu pr\u00e8s tout faire, on peut envoyer des messages Mons on peut aussi payer le restaurant r\u00e9serv\u00e9 un taxi ou acheter des produits financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:53 > 0:13:56) [91%] : \r\nAlors, Delphine, \u00e0 l'heure actuelle ou est-ce que nous en sommes-nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:56 > 0:14:28) [93%] : \r\nAlors on est un peu en retard parce qu'en Suisse, on est encore bien attach\u00e9 \u00e0 l'argent liquide, mais c'est en train d'changer Apple Pay est arriv\u00e9 en septembre dernier, une menace pour les acteurs traditionnels qui r\u00e9agissent, les banques, La Poste Swisscom et la grande distribution se sont mis ensemble pour cr\u00e9er une plateforme unique qui va sortir en avril prochain, alors les banques doivent s'adapter assez ces nouvelles technologies mais elles vont aussi faire face \u00e0 plusieurs d\u00e9fis, comme la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, comme vous allez le voir dans un sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:29 > 0:14:35) [95%] : \r\nOuvrir un compte en banque depuis son salon c'est possible d\u00e9sormais, gr\u00e2ce \u00e0 la visioconf\u00e9rence d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:35 > 0:14:40) [77%] : \r\n2\u00e8me pr\u00e9f\u00e8re identification avec le passeport pour avec la carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:40 > 0:14:58) [90%] : \r\nQuelques v\u00e9rifications d'usage et on prend le client photo les banques misent beaucoup sur la biom\u00e9trie les empreintes digitales ou la reconnaissance de l'iris, par exemple, UBS, Cr\u00e9dit Suisse Rail failli zen, La Poste ou encore Valiant, une enseigne surtout implant\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, pour qui c'est un moyen de toucher de nouveaux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:15:11) [87%] : \r\n\u00e7a, vous pouvez faire \u00e0 la maison \u00e0 10 heures du Style le soir et bien s\u00fbr aussi pour Valiant \u00e7a c'est une autre chose si vous devrez ouvrir des succursales pour 2 millions de francs un morceau bien \u00e0 Nyon, ou bien si vous pouvez ouvrir un compte comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:11 > 0:15:20) [94%] : \r\nUne pratique encadr\u00e9e par la Finma, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s depuis tout juste un an \u00e0 chaque banque sa m\u00e9thode ensuite pour \u00e9viter le piratage de donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:22 > 0:15:38) [95%] : \r\nNous travaillons aussi avec Swisscom avec un grand partenaire qui a beaucoup d'exp\u00e9rience dans la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes, nous sommes s\u00fbrs que que c'est s\u00fbr mais je poursuis comprend que pour les personnes, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu difficile au commencement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:38 > 0:15:53) [95%] : \r\nAutre nouveaut\u00e9 biom\u00e9triques le selfie pour authentifier et valider un paiement par Internet mais de Princeton cligne des yeux, preuve qu'il s'agit bien d'une photo prise sur le vif, adieu les suites de chiffres ou les modes, parce qu'on utilise d'habitude avec sa carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:55 > 0:15:56) [64%] : \r\nKhan Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:56 > 0:16:11) [95%] : \r\nLe mot de passe, \u00e7a peut arriver, par exemple, qu'on le devine, avec le paiement par selfie j'ai plusieurs moyens de v\u00e9rifier, j'ai d\u00e9j\u00e0 le num\u00e9ro d'identification du t\u00e9l\u00e9phone et puis j'ai cette image du visage, c'est une double s\u00e9curit\u00e9 par rapport au simple mot de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:21) [88%] : \r\nLa photo est traduite en code num\u00e9rique seul ce code stocker chez le fournisseur de cartes, mais pour ce sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, \u00e7a n'emp\u00eache pas la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:22 > 0:16:38) [94%] : \r\nC'est toujours un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre la s\u00e9curit\u00e9 et le confort du client, \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re de gagner des clients parce qu'on va proposer un syst\u00e8me qui fonctionne mieux, mais en aucun cas ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour du profilage, par exemple, si on a dit que c'\u00e9tait utilis\u00e9 exclusivement des buts de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:16:48) [98%] : \r\nLe selfie pour ceux qui n'en peuvent plus des mots de passe oubli\u00e9 et bient\u00f4t on nous promet de pouvoir payer gr\u00e2ce \u00e0 la reconnaissance de la voix et m\u00eame des battements du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:17:12) [96%] : \r\n\u00e0 quand la fin du p\u00e9trole 1 chiffre donne aujourd'hui la mesure du chemin d\u00e9j\u00e0 parcouru en 25 ans sur l'ensemble de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Europe, la part des \u00e9nergies fossiles est pass\u00e9 de 83 \u00e0 73 pourcent et la tendance semble s'acc\u00e9l\u00e9rer gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement du solaire mais surtout des capacit\u00e9s de stockage des batteries g\u00e9ante de la taille de containers, voici le document de ce journal, il est sign\u00e9 Cyrille Pierre et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:14 > 0:17:20) [97%] : \r\nDans ce laboratoire ici \u00e0 l'EPFL comme dans des dizaines d'autres dans le monde, c'est la course la course au carburant solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:20 > 0:17:30) [82%] : \r\nL\u00e0 on d\u00e9veloppe t r\u00e9acteur il peut convertir le solaire dans ts \u00e9nergie utile quand un carburant synth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:30 > 0:18:16) [93%] : \r\nUne r\u00e9volution, changement de si\u00e8cle sans doute donc en une journ\u00e9e, la terre re\u00e7oit du Soleil, autant d'\u00e9nergie qu'il n'en faut \u00e0 toute l'humanit\u00e9 pendant 25 ans n'ont r\u00e9colt\u00e9 qu'une fraction suffirait \u00e0 remplacer, p\u00e9trole, gaz et charbon, \u00e0 condition d'\u00eatre concurrentielle, or c'est d\u00e9sormais le cas dans certaines r\u00e9gions par rapport au cours moyen de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite de sources fossiles la bande grise ici le co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en orange n'a cess\u00e9 de baisser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, 23 centimes le kW/h en France en 2012, 8 centimes aujourd'hui en Allemagne et m\u00eame 3 centimes au Chili imbattable sur le march\u00e9, mais sur la Terre il y a aussi la nuit et l'hiver r\u00e9colter le soleil ne suffit pas, il faut le mettre en bo\u00eete, explique cette chercheuse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:16 > 0:18:26) [80%] : \r\nHistorique et suer Lida de tient une chute, le stockage, c'est vraiment le d\u00e9fi \u00e0 relever pour la transition des \u00e9nergies fossiles vers des infrastructures renouvelable, il faut soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:27 > 0:18:48) [92%] : \r\nStockage il y a les batteries d'abord au lithium, l\u00e0 aussi \u00e7a d\u00e9colle et les prix baissent, ici dans son usine g\u00e9ante du Nevada Tesla entend doubler \u00e0 elle seule, la production mondiale de batterie et r\u00e9duire leurs prix de moiti\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le lithium s'entassent dans des batteries g\u00e9ante des containers pour soulager les r\u00e9seaux \u00e9lectriques, un march\u00e9 immense en plein boom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:49 > 0:18:55) [94%] : \r\nL'autre r\u00e9volution, c'est la production de carburant \u00e0 base de soleil et de CO2, c'est ici que l'on retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:55 > 0:19:01) [87%] : \r\nSofia Raoul CNR et son \u00e9quipe, ils affinent leur r\u00e9acteur solaire qui d\u00e9compose et recompose les mol\u00e9cules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:23) [82%] : \r\nL\u00e0 on utilise le salaire pour Split et l'on a du Transg\u00e8ne et aussi l'oxyg\u00e8ne et chante, \u00e7a c'est un carburant synth\u00e9tique, on peut dire, est-ce que \u00e7a fonctionne en fonction il y a, c'est pas une technologie des chats sur le march\u00e9, mais \u00e7a fonctionne dans les labos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:23 > 0:19:38) [90%] : \r\nEt \u00e7a fonctionne si bien que m\u00eame l'Arabie Saoudite investit des milliards de dollars dans cette qu\u00eate aux carburants verts hydrog\u00e8ne, m\u00e9thane ou m\u00eame ammoniac c'est l\u00e0- dessus que Paris, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie comme moyen de stockage solaire Mounia Paul Kahn B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:19:53) [90%] : \r\nL'ammoniac a l'Avantage d'\u00eatre facilement transportable \u00e0 travers le monde comme le p\u00e9trole aujourd'hui dans les m\u00eames cargo et l'ammoniac peut-\u00eatre \u00eatre utilis\u00e9 ensuite comme hydrog\u00e8ne, un jour, nous esp\u00e9rons exporter notre \u00e9nergie solaire vers l'Europe et que vous puissiez la voir ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:53 > 0:19:58) [88%] : \r\nToute seule, oui, l'air solaire se l\u00e8ve et peut-\u00eatre plus vite qu'on le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:18) [87%] : \r\nMais avant qu'advienne l'air du tout solaire le probl\u00e8me plus imm\u00e9diat dans beaucoup de pays pauvres, c'est la gestion des poubelles de nombreux le de nombreuses m\u00e9tropoles africaine croule sous les d\u00e9p\u00f4ts d'ordures sauvages, h\u00e9 bien, une Guin\u00e9enne vient d'inventer le selfie d\u00e9chets, c'est sa fa\u00e7on d'attirer l'attention du grand public, chronique photo avec Sheila Wolson, Giacomo et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:20 > 0:21:43) [94%] : \r\nNous sommes dans un quartier de Conakry, en Guin\u00e9e, cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 24 d\u00e9cembre 2016 par Ch\u00e9rif Fatoumata, une blogueuse qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer, \u00e0 coup de selfie, la mauvaise gestion des ordures dans sa ville, une ville de 3 millions 600 1000 habitants qui produit entre 600 et 1000 tonnes de d\u00e9chets par jour, elle porte un masque pour exprimer la mauvaise odeur et l'insalubrit\u00e9 sur son t-shirt le nom projet femmes 2030 qu'elle coordonne le pouce lev\u00e9, non pas pour dire que tout va bien, mais pour montrer la d\u00e9charge \u00e0 ciel ouvert, est ce que l'on ne voit pas sur le selfie, mais que l'on voit mieux sur cette photo, c'est que ce b\u00e2timent est une \u00e9cole depuis fin d\u00e9cembre, Ch\u00e9rif Fatoumata arpente la ville et publie ses selfie sous le hashtag selfie d\u00e9chets sa motivation est simple : avec les t\u00e9l\u00e9phones portables chacun passe son temps \u00e0 faire de belles photos, mais derri\u00e8re la personne qui fait le selfie il faut aussi regarder le paysage, je fais partie de cet environnement insalubre, car je suis dans la photo, le mouvement prend de l'ampleur sur le continent africain, selon une \u00e9tude de 2015 parmi les 25 villes les plus sale du monde, on trouve 16 villes africaines dont Conakry Brazzaville Bamako ou Addis-Abeba depuis peu Ch\u00e9rif Fatoumata diffuse aussi des vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:44 > 0:21:51) [92%] : \r\nTout est l\u00e0 et on peut \u00e7a \u00e0 m\u00eame le goudron et on est sur l'autoroute Fidel Castro, il est 6 heures du matin \u00e0 Conakry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:53 > 0:22:04) [94%] : \r\nEt malgr\u00e9 les efforts du gouvernement il y a encore du boulot, comme en t\u00e9moigne cette derni\u00e8re photo de Ch\u00e9rif qui montrent des d\u00e9chets, juste devant le minist\u00e8re de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:11 > 0:22:33) [92%] : \r\nLe chiffre rappelle \u00e0 quel point la voiture tue au m\u00eame titre que l'alcool ou le tabac 1,2 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e dans le monde, dans un accident de la route, et ce chiffre est bien les Nations unies veulent le faire baisser car c'est l'ONU qui d\u00e9fini les r\u00e9glementations routi\u00e8res au niveau mondial et \u00e0 Gen\u00e8ve, un festival de films de pr\u00e9vention permet de comparer les messages d'un pays \u00e0 l'autre, reportage sign\u00e9 Julien font auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:42 > 0:22:55) [94%] : \r\nDes images choc venu tout droit de Chine et que vous ne verrez jamais plus sur nos \u00e9crans, voil\u00e0 comment les autorit\u00e9s chinoises souhaitent faire passer leur message de pr\u00e9vention, il faut dire que la route tue chaque ann\u00e9e dans le monde, autant que le virus du SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:55 > 0:23:20) [94%] : \r\n1 1000000 200 50 1000 personnes meurent tous les ans sur les routes dans le monde 50 millions de personnes sont bless\u00e9es, donc il faut agir, il faut agir vite et il faut mieux faire conna\u00eetre ces chiffres et il faut que les actions soient engag\u00e9es \u00e9videmment des films permettait d'\u00e9duquer, permettent de mieux faire savoir ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:21 > 0:23:26) [93%] : \r\nAlors que certains de ses films comme ici le clip de pr\u00e9vention Slov\u00e8nes jouent sur le r\u00e9alisme et l'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:32 > 0:23:42) [82%] : \r\nD'autres s'appuie sur des t\u00e9moignages d'anciens chauffards quand, comme ce clip am\u00e9ricain, grand gagnant du festival, il a relev\u00e9 un homonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:43 > 0:24:09) [84%] : \r\nBen, on soit s'am\u00e8ne, comme dans toutes les histoires, il y a plein de mani\u00e8res de les raconter certaines seront violente, elles vont vraiment vous marquez, d'autres vont utiliser l'humour des moyens beaucoup plus p\u00e9dagogique pour les plus jeunes, par exemple, ou que moi que c'est beaucoup de ses films sont racont\u00e9es sans mots, tout est dans le visuel est-ce donc la langue que tu parles a pas d'importance, c'est le message qui lui est universel, c'est \u00e7a qui compte, or pour l'vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:10 > 0:24:14) [96%] : \r\nChez nous, c'est plut\u00f4t l'humour noir qui est utilis\u00e9 dans les campagnes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:14 > 0:24:25) [91%] : \r\nBonjour, aujourd'hui, j'aimerais vous parler de Jonas, Jonas ne conna\u00eet rien \u00e0 la magie pourtant dans quelques instants, et des d'un complice, il va dispara\u00eetre, regardez bien attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:28 > 0:24:32) [94%] : \r\nMais peu importe la mani\u00e8re, au final, c'est bel et bien le message qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:32 > 0:24:35) [87%] : \r\nUne seconde d'inattention et tout peut basculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:37 > 0:24:50) [91%] : \r\nNotre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan avec ce soir une crise de confiance entre les habitants du canton est une institution centrale, l'h\u00f4pital, il a connu plusieurs affaires durant cette l\u00e9gislature, explications Yvan, Elie et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:25:19) [91%] : \r\nL'h\u00f4pital du Valais, ce sont 8 sites r\u00e9partis sur l'ensemble du canton, un h\u00f4pital aujourd'hui fragilis\u00e9 10 millions de d\u00e9ficit en 2015, 5000 patients hospitalis\u00e9s hors canton, seule la moiti\u00e9 des cas \u00e9t\u00e9 m\u00e9dicalement justifi\u00e9e en cause le libre choix des h\u00f4pitaux, mais aussi pour d'autres, le manque de confiance des valaisans envers leur h\u00f4pital, un h\u00f4pital secou\u00e9e par de nombreuses affaires dans les ann\u00e9es 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:19 > 0:26:00) [91%] : \r\nJe pense que ce qui aiderait ce serait d'avoir un discours clair que l'on admette qu'il y a eu des probl\u00e8mes et des probl\u00e8mes graves, que l'on dise clairement les mesures correctives qui ont \u00e9t\u00e9 prises si longtemps qu'on n'aura pas fait \u00e7a, il y aura toujours un doute dans le doute, h\u00e9 bien le patient choisira un un autre h\u00f4pital pour se faire traiter, oui, il y a eu erreur h\u00e9 oui, nous avons amen\u00e9 les correctifs \u00e0 cela les indicateurs que nous avons sur les hospitalisations quand on nous montre plut\u00f4t aujourd'hui que ces mouvements de patients qui sortent du canton sont plut\u00f4t li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9putation encore et certains Centre g\u00e9n\u00e9ralement descendent sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:00 > 0:26:25) [91%] : \r\nAffaibli l'h\u00f4pital du Valais devra bient\u00f4t cohabiter avec un nouvel \u00e9tablissement flambant 9, l'h\u00f4pital intercantonal Riviera-Chablais prend forme 25 pourcent de patients valaisans et 70 pourcent de patients Vaudois sont attendus, ouverture pr\u00e9vue fin 2018 compl\u00e9mentaires ou concurrents, ils seront compl\u00e9mentaires pour l'\u00c9tat du Valais, gr\u00e2ce \u00e0 une bonne r\u00e9partition des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:44) [95%] : \r\nLa volont\u00e9 n'est absolument pas d'avoir des doublons et c'est dans le cas justement de la planification, on va analyser les besoins de la population de la population valaisanne de la population vaudoise et pour d\u00e9terminer quelles prestations seront assur\u00e9s au sein de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:45 > 0:26:50) [97%] : \r\nPour ce d\u00e9put\u00e9 UDC l'h\u00f4pital Riviera-Chablais, un concurrent de taille pour l'h\u00f4pital du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:50 > 0:27:13) [90%] : \r\nEt m\u00e9decins seront \u00e0 la pointe, ils vont vers \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un strict d'infrastructure neuve et je pense que nos installations vieillottes vont faire r\u00e9fl\u00e9chir les patients \u00e0 choisir le top, l'h\u00f4pital de Sion, la masse critique va \u00eatre r\u00e9duite, moins d'argent, plus de de d\u00e9ficit et moins de capacit\u00e9 d'investissement, ce qui risque de nous p\u00e9naliser dans la suite du d\u00e9veloppement de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:13 > 0:27:28) [91%] : \r\nPour tenter de rester comp\u00e9titif, l'h\u00f4pital du Valais va se moderniser 400 millions de francs d'investissements pr\u00e9vus principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires briques et Sion, dont la capacit\u00e9 d'accueil va passer de 250 \u00e0 450 lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:27:44) [91%] : \r\nJe vous propose \u00e0 pr\u00e9sent une visite exceptionnelle dans un b\u00e2timent vieux de 2 1000 ans, et qui n'existe plus la Domus au Real extraordinaire palais de N\u00e9ron, la visite peut se faire d\u00e9sormais, gr\u00e2ce \u00e0 des lunettes virtuelles, correspondance \u00e0 Rome Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:45 > 0:28:00) [92%] : \r\nSous les murailles des termes de travail en se cachent les vestiges de la plus belle demeure jamais construite par un empereur Romain pour la d\u00e9couvrir, il faut plonger dans les t\u00e9n\u00e8bres et tenter d'imaginer les richesses de ce palais qui fut ensuite d\u00e9truit et enseveli par les successeurs de N\u00e9ron, l'empereur d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:02) [75%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pas le diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:14) [84%] : \r\nVous voyez ce mur derri\u00e8re nous en r\u00e9alit\u00e9 autant de N\u00e9ron, c'\u00e9tait en dans la mire incroyable, une chose il de le raconter aux touristes, une autre chose, c'est de leur permettent de se retrouver immerg\u00e9 dans cette lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:15 > 0:28:33) [85%] : \r\nLa Domus Aurea aurait \u00e0 la maison d'or, un palais unique les racines architecturale de notre civilisation baign\u00e9 de lumi\u00e8re et d'or et de plaques de marbre, pour la premi\u00e8re fois la technologie et les images virtuelles permettent de reconstruire ce palais qui devait glorifier la grandeur de N\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:36 > 0:28:51) [88%] : \r\nUne ville dans la ville, \u00e9rig\u00e9 sur les terrains d\u00e9vast\u00e9s par le grand incendie de Rome en 64 de notre \u00e8re, gr\u00e2ce aux lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, les visiteurs peuvent finalement se promener dans la Domus \u00e7a aurait \u00e0 dont les jardins surplombait la romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:54 > 0:29:03) [81%] : \r\nCette oui, magnifique, magnifique, c'est extraordinaire, je n'est pas qu'il pouvait y avoir tant de couleurs \u00e9tant de de d\u00e9cor si raffin\u00e9e, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:03 > 0:29:12) [89%] : \r\nPour reconstruire cette ville virtuel le plus fid\u00e8lement possible, les arch\u00e9ologues ont d'utiliser les textes d'\u00e9poque et les 16000 m\u00e8tres carr\u00e9s de fouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:12 > 0:29:22) [86%] : \r\nAh ben mon pas, nous avons aussi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et utilis\u00e9 les dessins, les aquarelles, des artistes de la Renaissance, qui ont recopi\u00e9 les fresques de la Domus au Real au 15\u00e8me si\u00e8cle vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:22 > 0:29:34) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie, les touristes peuvent donc faire un saut dans le temps de 2000 on se retrouver au de l'empereur N\u00e9ron un empereur Romain qui a plut\u00f4t eu mauvaise r\u00e9putation donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:34 > 0:29:46) [84%] : \r\nPour avoir fait un on a state apr\u00e8s la mort de N\u00e9ron ou les lieux furent rendus au peuple de Rome et au centre de l'\u00e9norme bassin que l'empereur avait construit pour lui personnellement ses successeurs ont b\u00e2ti le Colis\u00e9e, c'est en fait l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:46 > 0:29:56) [89%] : \r\nN\u00e9ron et son palais dor\u00e9s furent condamn\u00e9s au ch\u00e2timent de La Damnation de la m\u00e9moire, alors que le Colis\u00e9e traversera les si\u00e8cles comme symbole de l'empire Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:09) [91%] : \r\nEt autres monuments cette fois de la litt\u00e9rature Le Petit Prince, c'est le livre le plus traduit du monde apr\u00e8s la Bible est un passionn\u00e9 veut encore \u00e0 \u00e9largir sa diffusion, cette fois dans plusieurs dialectes suisses reportage C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:09 > 0:30:15) [57%] : \r\nKate Leopolco nous remet tomates suite cl\u00e9 en un Center conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:15 > 0:30:27) [89%] : \r\nOn le voit bien qu'avec le coeur, l'essentiel est invisible pour les yeux, cette phrase embl\u00e9matique du Petit Prince se d\u00e9sormais aussi en dialecte haut- valaisan gr\u00e2ce \u00e0 cette vi\u00e9geois ce qui signe ici sa premi\u00e8re traduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:27 > 0:30:45) [85%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 \u00e9crire, puis \u00e0 la fin j'ai j'ai vraiment lib\u00e9raliser c'est pas seulement une Lattre c'est c'est un livre, c'est le petit prince, c'\u00e9tait quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame peur \u00e0 la fin, parce que c'\u00e9tait pas seulement moi qui va lire le livre, mais aussi beaucoup rire esp\u00e8re beaucoup des autres passants aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:47 > 0:30:54) [93%] : \r\n\u00e0 la base du projet, un collectionneur passionn\u00e9 qui, \u00e0 la nouvelle de Saint-Exup\u00e9ry une pi\u00e8ce enti\u00e8re de son appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:54 > 0:31:12) [85%] : \r\nBen j'ai un livre assez exceptionnelle qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement \u00e9crit \u00e0 la main, en allemand, et \u00e7a c'est le plus petit Petit Prince qui elle contient le texte int\u00e9gral lisible, \u00e7a me fait penser qu'il y a quelque chose de sympathique, \u00e0 vous montrer, c'est le Petit Prince de Che Guevara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:14 > 0:31:23) [90%] : \r\nJean-Marc Probst re\u00e7oit son 1er exemplaire \u00e0 15 ans pendant ses \u00e9tudes en internat, mais commence v\u00e9ritablement sa collection en d\u00e9couvrant lors d'un voyage, une \u00e9dition japonaise sont petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:23 > 0:31:34) [85%] : \r\nPetit Prince n'est pas le Petit Prince, par respect pour l'empereur, le 1er traducteur appel\u00e9 ce personnage, le petit homme venu des \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:35 > 0:31:49) [93%] : \r\nAujourd'hui il poss\u00e8de plus de 4000 \u00e9ditions, 318 langues, la plus grande collection du monde mais il veut aussi diffus\u00e9 les messages du Petit Prince, au travers d'une fondation ils financent des traductions, avec comme objectif principal de faire vivre des langues en voie d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:49 > 0:32:07) [88%] : \r\nPar exemple, cette \u00e9dition Radjasthan ni ici dans le de lors de de l'Inde et en d\u00e9cembre 2013, nous sommes all\u00e9s faire le lancement du livre dans la propri\u00e9t\u00e9 de Dumas maharadjah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:08 > 0:32:52) [82%] : \r\nLa derni\u00e8re pi\u00e8ce de la collection Marie- Louise Goumba 90 2 ans Jean-Marc Probst la doit une traduction en patois Vaudois suite trustent \u00e0 dans la de le Petit Prince, c'est quand m\u00eame un livre difficile \u00e0 traduire, oui, j'ai trouv\u00e9 trouver parce qu'il y a beaucoup d'chose qui sont sous- entendu et puis qu'on aimerait pouvoir au monde, c'est-\u00e0-dire contre un monde je suis pas fier de rien, non, mais je suis content, voil\u00e0, je suis contente parce que je me dis : tout ce que je peux faire pour le papa, je me dis : ben, c'est quelque chose c'est une Pierre qu'on met \u00e0 l'\u00e9difice les le requin que Tapie nous Usu Potard House le Petit Prince comme trait d'union entre diff\u00e9rentes cultures que l'arr\u00eat de leur petit prince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:55 > 0:33:04) [88%] : \r\nEt dans un instant, Maria M\u00e9tral vous dessinera une m\u00e9t\u00e9o et puis \u00e0 20 heures 5 \u00e0 bon entendeur, vous dira dans quelles cha\u00eenes de supermarch\u00e9s faire vos courses au meilleur prix, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:13 > 0:33:15) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:42 > 0:33:46) [61%] : \r\nQu'on c'est Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:59 > 0:34:04) [76%] : \r\nMerci tous ici, \u00e0 bient\u00f4t, \u00e0 bient\u00f4t, Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:11 > 0:34:18) [86%] : \r\nJ'avais lequel c'est celui-l\u00e0 est-ce que tu as dit lequel c'\u00e9tait de de scotch parce qu'il est pas tr\u00e8s il est pas super visible, hein, j'en conviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:19 > 0:34:41) [77%] : \r\nAttention, c'est celui-l\u00e0, l\u00e0 tu vois juste l\u00e0, dans le coin l\u00e0 tazorc qui il \u00e0 la hanche, puis carr\u00e9ment aller dans le coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:41 > 0:34:49) [85%] : \r\nParce que ce qui a c'est que si on ne met pas vraiment ajust\u00e9e il y a le regard qui part 12 heures dans un autre point com suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:54 > 0:35:03) [88%] : \r\nOui, oui, \u00e7a doit \u00e7a doit \u00eatre celle-l\u00e0, j'ai pas vu l'image du d\u00e9but mais c'est mercredi mercredi c'est bon, c'est bon, c'est la bonne, oui \u00e7a avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:24 > 0:40:13) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, seulement quelques rares trou\u00e9es dans la journ\u00e9e, sinon c'est vraiment les nuages qui ont domin\u00e9 sur l'ensemble du pays, et aussi quelques petites gouttes \u00e7a et l\u00e0 quelques pr\u00e9cipitations il y avait vraiment pas grand chose, on fait le point sur l'animation satellite, on a eu un petit paquets nuageux qui feront qui a travers\u00e9 nos r\u00e9gions dans un flux de nord- ouest, il est en train de s'\u00e9vacuer et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, on en a un second, il y en aura encore un 3\u00e8me en 3\u00e8me sur un tout petit peu plus costaud, mais on voit qu'on est vraiment en marge du syst\u00e8me des syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires donc on n'a pas grand chose \u00e0 part quelques passages nuageux mais fort peu de pr\u00e9cipitations alors pour demain matin un d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud, donc des nuages, un petit peu plus nombreux sur l'extr\u00eame nord peut-\u00eatre quelques rares les toutes derni\u00e8res pr\u00e9cipitations et plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux et m\u00eame franchement g\u00e9n\u00e9reux, parce que l\u00e0, il va vraiment prendre le pas dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, sur quasiment l'ensemble du pays, et c'est toujours sur l'extr\u00eame nord o\u00f9 ce sera un petit peu plus nuageux mais dans l'ensemble, au final, une belle journ\u00e9e \u00e0 la cl\u00e9, maintenant, du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour ne tourneront autour de 4 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau, entre 2 et 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, encore un peu plus chaud qu'aujourd'hui puisqu'on devrait atteindre 14 degr\u00e9s sur le plateau 14 degr\u00e9s \u00e9galement Valais 13 au Tessin 15 degr\u00e9s aussi localement au nord 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, nous sommes bien \u00e9videmment au-dessus des normales saisonni\u00e8res quant aux ventes toujours sud- ouest quand m\u00eame sensible, aussi bien sur le plateau que sur les cr\u00eates du Jura a m\u00eame assez vigoureux jusqu'\u00e0 160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et dans les Alpes, ce sera un nord- ouest, l\u00e0 aussi, qui pourrait bien \u00eatre sensible pour la journ\u00e9e de jeudi, une belle journ\u00e9e \u00e0 la cl\u00e9 quelques passages nuageux qui circulent, mais vraiment pas grand chose, toujours de la douceur \u00e0 la cl\u00e9, avec m\u00eame localement 16 degr\u00e9s et vendredi la changement brutal drastique, avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation probablement un petit peu plus active mais surtout, ce sera un temps tr\u00e8s vent\u00e9 durant toute la journ\u00e9e, accompagn\u00e9 justement de quelques pr\u00e9cipitations sous forme de giboul\u00e9es jusqu'\u00e0 basse altitude et \u00e7a se remet assez vite : d\u00e9j\u00e0, pour la journ\u00e9e de samedi, on aura des passages nuageux sur les versants nord \u00e7a bouchonne un petit peu mais quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un soleil bien pr\u00e9sent et surtout de la fra\u00eecheur Life fera on perdra bien 6 \u00e0 8 degr\u00e9s dimanche du beau temps aussi globalement et l\u00e0 \u00e7a se remet gentiment au niveau des temp\u00e9ratures ce ce sera un petit peu plus doux, un petit aper\u00e7u pour voir justement que c'est le soleil qui ont m\u00eame qui devrait dominer jusqu'\u00e0 dimanche et que c'\u00e9tait la journ\u00e9e de vendredi et puis des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches pour ces 2 journ\u00e9es, c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne 3 minutes de lumi\u00e8re demain et tout de suite, c'est l'\u00e9mission d'A bon entendeur qui se penche sur le contenu de votre caddie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur certes trains sur certains produits, comment ont-ils \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res Hazan et alors n'h\u00e9sitez pas, suivez bien l'\u00e9mission et belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:08:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580303", "durationSec": 113, "title": "SO SELFIE DECHETS 2_RTS000001072570", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste Martina Chyba d'une photo repr\u00e9sentant un selfie de la blogueuse guin\u00e9enne Ch\u00e9rif Fatoumata, devant une d\u00e9charge d'ordures sauvage \u00e0 Conakry.  Ch\u00e9rif Fatoumata se prend en photo devant ces d\u00e9chets, ce qu'elle appelle des selfie d\u00e9chets, pour d\u00e9noncer la non gestion par les autorit\u00e9s des ordures dans la ville et la pollution.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONAKRY"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "D\u00c9CHET", "SELFIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580304", "durationSec": 98, "title": "SO GREVE FAIM 2_RTS000001072670", "excerpt": "Les autorit\u00e9s du canton de Berne se disent pr\u00eates \u00e0 nourrir par sonde le forcen\u00e9 Peter Hans Kneubuehl, qui m\u00e8ne une gr\u00e8ve de la faim pour protester contre un changement de prison, de Thoune \u00e0  Thorberg. Comme il est jug\u00e9 irresponsable, la loi permet au canton de le nourrir de force.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "D\u00c9TENTION"], "sequenceIds": ["1580587"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580305", "durationSec": 113, "title": "SO GENEVE SANS PAPIERS_RTS000001072674", "excerpt": "Les autorit\u00e9s genevoises ont donn\u00e9 en conf\u00e9rence de presse les 1ers r\u00e9sultats du projet pilote \"Papyrus\", qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser des sans-papiers, en accord avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pr\u00e8s de 590 permis de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en 2016 \u00e0 des personnes sans-papiers, selon des r\u00e8gles et des crit\u00e8res stricts. Ce projet devrait se poursuivre jusqu'en 2018.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGR\u00c9", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1580560"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580306", "durationSec": 123, "title": "SO FILM SECURITE ROUTIERE 2_RTS000001072611", "excerpt": "L'ONU a organis\u00e9 un festival du film de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re afin de comparer les messages de pr\u00e9vention destin\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 sur les routes, car pr\u00e8s de 1,2 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e sur les routes, et 50 millions sont bless\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1581271"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580307", "durationSec": 114, "title": "SO BRACONNAGE_RTS000001072683", "excerpt": "Le braconnage des loups pr\u00e9sents en Valais cr\u00e9e la pol\u00e9mique dans le canton, entre les protecteurs des animaux et tenants d'une \u00e9limination de ce grand pr\u00e9dateur, notamment des agriculteurs. Ces derniers ont d'ailleurs diffus\u00e9 une p\u00e9tition sur les r\u00e9seaux sociaux pour soutenir le braconnier qui a tu\u00e9 une louve dans le val d'Anniviers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "BRACONNAGE"], "sequenceIds": ["1580581"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580308", "durationSec": 141, "title": "SO BANQUE MOBILE 2_RTS000001072617", "excerpt": "Les banques suisses commencent \u00e0 d\u00e9velopper des moyens d'ouvrir des comptes bancaires \u00e0 distance, avec des donn\u00e9es biom\u00e9triques, des visioconf\u00e9rences et m\u00eame des selfies. Ces donn\u00e9es personnelles doivent ensuite \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es du piratage et ne pas \u00eatre utilis\u00e9es pour des profilages commerciaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TECHNOLOGIE DE POINTE", "BANQUE", "OP\u00c9RATION BANCAIRE", "MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1580593"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580309", "durationSec": 105, "title": "SO ARRESTATION MOSQUEE 2_RTS000001072650", "excerpt": "La police zurichoise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 10 personnes, des fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthur, connue pour son imam qui appelait au meurtre des musulmans non pratiquants. Ces individus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9 et s\u00e9questr\u00e9 2 personnes en novembre 2016, pour les punir d'avoir transmis des informations aux journalistes sur le pr\u00e9dicateur violent.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "ARRESTATION", "INT\u00c9GRISME", "ISLAMISME", "S\u00c9QUESTRATION DE PERSONNES"], "sequenceIds": ["1580557"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580310", "durationSec": 165, "title": "FRIGO VS PETIT PRINCE PAD_RTS000001071079", "excerpt": "Des passionn\u00e9s ont traduit le livre pour enfants \"Le Petit Prince\" d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry,  en diff\u00e9rents dialectes suisses \u00e0 l'initiative du collectionneur de cet ouvrage Jean-Marc Probst. Par exemple, Valentina Wyssen a traduit le livre en dialecte haut-valaisan tandis que la Vaudoise de 92 ans Marie-Louise Goumaz a fait la traduction en patois vaudois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIALECTE", "SUISSES ROMANDS", "SUISSES AL\u00c9MANIQUES", "TRADUCTION", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "LITT\u00c9RATURE DE JEUNESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580311", "durationSec": 168, "title": "FRIGO STOCK ENERGIE SOLAIRE PAD 02_RTS000001061866", "excerpt": "De nombreux chercheurs travaillent dans le monde et en Suisse \u00e0 trouver un moyen pour stocker et transporter l'\u00e9nergie solaire, qui va remplacer dans les ann\u00e9es \u00e0 venir les \u00e9nergies fossiles comme le p\u00e9trole. Certains d\u00e9veloppent des batteries pour stocker cette \u00e9nergie, d'autres d\u00e9veloppent des techniques pour cr\u00e9er un carburant, \u00e0 travers un r\u00e9acteur solaire, bas\u00e9 sur de l'hydrog\u00e8ne, du m\u00e9thane ou m\u00eame de l'ammoniac.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONDE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "BATTERIE \u00c9LECTRIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1581264"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580312", "durationSec": 133, "title": "FRIGO PALAIS DE NERON 2 PAD_RTS000001071440", "excerpt": "Les \u00e9tudes arch\u00e9ologiques ont permis de reconstituer virtuellement le palais de l'empereur romain N\u00e9ron, la Domus Aurea (La maison d'or) \u00e0 Rome. Les touristes peuvent d\u00e9sormais visiter gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et des lunettes ad\u00e9quates le Palais construit en 64, puis d\u00e9truit par la suite.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "ART ROMAIN", "CIVILISATION ROMAINE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "TOURISME CULTUREL"], "sequenceIds": ["1581290"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580313", "durationSec": 159, "title": "FRIGO HOPITAL VALAIS ELEX 2 PAD_RTS000001071526", "excerpt": "L'H\u00f4pital du Valais, compos\u00e9 de 8 sites dans le canton, conna\u00eet des difficult\u00e9s avec des d\u00e9ficits dus au manque de confiance des habitants, qui choisissent souvent de se faire soigner dans d'autres cantons \u00e0 la suite des scandales m\u00e9dicaux r\u00e9cents. Cette situation risque encore de se p\u00e9jorer avec l'ouverture de l'h\u00f4pital intercantonal Riviera Chablais \u00e0 Rennaz, qui accueillera des patients valaisans, et elle inqui\u00e8te en vue des \u00e9lections cantonales du 05.03.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNAZ", "VALAIS"], "thematicThemes": ["SERVICE DE SANT\u00c9", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1581281"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702580718", "summary": "Itw Susanne Steinhauser, procureure de Zurich. \nItw Kurt Pelda, journaliste.", "id": "1580557", "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580721", "summary": "Itw Barbara Vieira, ressortissante br\u00e9silienne sans-papiers qui vient d'\u00eatre r\u00e9gularis\u00e9e. \nConf\u00e9rence de presse des autorit\u00e9s cantonales genevoises, avec notamment le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. \nItw R\u00e9my Kammermann, Juriste au Centre social protestant. Itw Pierre Maudet, Conseiller d'Etat genevois.", "id": "1580560", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580742", "summary": "Vissoie : site de soutien au braconneur du loup tu\u00e9. Itw J\u00e9r\u00e9mie Melly, membre du comit\u00e9 des agriculteurs du Val d'Anniviers. \nItw Daniel Kalbermatten, pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ration valaisanne des soci\u00e9t\u00e9s de chasse. \nItw Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, secr\u00e9taire r\u00e9gionale WWF. \nItw Rapha\u00ebl Arlettaz, biologiste.\nStill d'un loup braconn\u00e9. \nItw Peter Scheibler, chef du service cantonal valaisan de la chasse.", "id": "1580581", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580748", "summary": "Meinisberg : itw Johannes Zweifel, correspondant de Peter Hans Kneubuehl. \nBerne : conf\u00e9rence de presse des autorit\u00e9s bernoises. Itw Thomas Freytag, chef de l'Office d'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne. Itw Werner Strik, directeur de la Clinique universitaire de psychiatrie \u00e0 Berne.", "id": "1580587", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580754", "summary": "Reconstitution de l'ouverture d'un compte bancaire par visioconf\u00e9rence, avec Marc Andrey, porte-parole de la Banque Valiant. Itw Marc Andrey. \nReconstitution d'un paiement par selfie, avec Guido M\u00fcller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Mastercard Suisse. Itw Guido M\u00fcller. Spot publicitaire de Mastercard pour les paiements par selfie. \nItw Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es.", "id": "1580593", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581425", "summary": "Int laboratoire EPFL, Sophia Haussener, cheffe laboratoire Science et ing\u00e9nierie de l'\u00e9nergie renouvelable \u00e0 l'EPFL, travaillant \u00e0 l'\u00e9tude d'un r\u00e9acteur solaire.  Itw Sophia Haussener. \nItw Yang Shao-Horn, professeur \u00e9nergie et sciences des mat\u00e9riaux au MIT. \nItw Khalid Al-Falih, ministre saoudien de l'Energie.", "id": "1581264", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581432", "summary": "Diff\u00e9rents spots de pr\u00e9vention routi\u00e8re, de pays diff\u00e9rents, souvent tr\u00e8s explicites. Itw Jean Todt, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et membre du jury. Itw Michelle Yeoh, actrice et membre du jury.", "id": "1581271", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["TODT, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581442", "summary": "Sion : ext b\u00e2timent de l'h\u00f4pital, et int personnel hospitalier au travail.\nValais : Itw Michel Ducrot, pr\u00e9sident de l'Association valaisanne des patients hospitalis\u00e9s.  Itw professeur Eric Bonvin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'H\u00f4pital du Valais.\nRennaz : chantier de l'h\u00f4pital intercantonal Riviera-Chablais. Maquettes et dessins d'architecte de l'h\u00f4pital intercantonal Riviera-Chablais. \nValais : itw Victor Fournier, chef du Service de la sant\u00e9 publique du canton du Valais. Itw Bruno Perroud, d\u00e9put\u00e9 UDC. Dessins d'architecte de la r\u00e9novation de l'h\u00f4pital du Valais.", "id": "1581281", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "RENNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581451", "summary": "Thermes de Trajan. Touristes visitant les restes du Palais de N\u00e9ron, la Domus Aurea, dans les sous-sols des thermes de Trajan. Itw Stefano Borghini, architecte pour la Domus Aurea. Images de synth\u00e8se reconstituant la Domus Aurea. Visiteurs portant des lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Itw touriste. Itw Alessandro D'Alessio, arch\u00e9ologue sp\u00e9cialiste de la Domus Aurea. Itw Francesco Prosperetti, surintendant des biens arch\u00e9ologiques de Rome. Colis\u00e9e de Rome.", "id": "1581290", "visualThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CIVILISATION ROMAINE", "ART ROMAIN", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687122", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029933", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE878248-1295-4376-B3CF-00FCA971B65F", "internalArchiveId": "FE878248-1295-4376-B3CF-00FCA971B65F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michela Bovolenta, secr\u00e9taire centrale SSP (syndicat des services publics);Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats et pr\u00e9sident de l'USS;Charles Juillard, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances (CDF);Olivier Custodio, capitaine du Lausanne-Sports\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D2 PREVOYANCE 2020 SYNDICATS) Combattre la r\u00e9forme des retraites avant m\u00eame qu'elle soit sous toit... L'id\u00e9e divise le monde syndical. Certains veulent lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet Pr\u00e9voyance 20/20, quelle que soit la version qui sortira du parlement. Le point central, pour eux, Alexandra Richard, c'est l'\u00e2ge de la retraite des femmes?\r\n   1'30''\r\n((Oui parce qu'il augmentera de 64 \u00e0 65 ans. Quoi qu'il arrive au parlement. Et pour les plus militants, c'est tout simplement inacceptable. La commission des femmes du Syndicat des services publics s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e pour un r\u00e9f\u00e9rendum. Michela Bovolenta, secr\u00e9taire centrale du SSP:\r\n...\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum, quoi qu'il arrive. Il faudra convaincre les autres syndicalistes. C'est que certains sont pr\u00eats \u00e0 accepter le compromis dessin\u00e9 par le Conseil des Etats: la hausse de 70 francs des rentes. Le conseiller aux Etats et pr\u00e9sident de l'USS Paul Rechsteiner l'a soutenue. Mais il se pliera \u00e0 la d\u00e9cision des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\n...\r\nEn mars. Un d\u00e9bat qui sera vif, entre les plus militants et ceux qui privil\u00e9gient un compromis pour sauver la r\u00e9forme des retraites.))\r\n(8H(2) 23 RIE III ITV JUILLARD REP 07H15) Nos retraites...li\u00e9es \u00e0 l'imposition des entreprises....de l'avis de la socialiste b\u00e2loise Eva Herzog....dans la presse dominicale al\u00e9manique, elle proposait hier un compromis...que la gauche l\u00e2che du lest sur la RIE 3 en \u00e9changes de concessions \u00e0 droite sur la pr\u00e9voyance vieillesse. La ministre b\u00e2loise est vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances...\r\nQue pense son pr\u00e9sident...le jurassien Charles Juillard de cette proposition?\r\n  0'54''\r\nUn glissement de terrain proche des voies CFF perturbe le trafic r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey. Les trains sont remplac\u00e9s par des bus. Un mur anti-bruit est tomb\u00e9 sur les voies...les trains grandes lignes entre Gen\u00e8ve-A\u00e9roport et Brigue ne sont pas touch\u00e9s. La perturbation pour les autres composition devait durer toute la journ\u00e9e.\r\nLeibstadt...les voisins allemands et autrichiens n'en finissent pas de s'inqui\u00e9ter...la centrale nucl\u00e9aire argovienne doit red\u00e9marrer aujourd'hui...apr\u00e8s une remise en service manqu\u00e9e vendredi....le syst\u00e8me de filtrage et d'\u00e9chappement du gaz n'a pas fonctionn\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate et le r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint manuellement. Des techniciens ont travaill\u00e9 tout le week-end pour r\u00e9parer le syst\u00e8me d'\u00e9chappement.\r\nla centrale de Leibstadt est d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau depuis 6 mois \u00e0 la suite de probl\u00e8mes techniques.\r\n(8H(3) 20 ARMES RAPPORT) Du jamais vu depuis la fin de la guerre froide: le commerce des armes dans le monde a atteint un niveau record ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. A Stockholm, l'institut international de recherche pour la paix pr\u00e9cise ce matin que c'est  la demande au Moyen-Orient et en Asie qui explique ce boum, Simon Corthay...\r\nPar pays, qui est le plus gros acheteur d'armes dans le monde? La r\u00e9ponse de l'institut su\u00e9dois est surprenante: l'Inde, dont les importations repr\u00e9sentent 13% du total des achats recens\u00e9s. L'Inde qui n'a pas de production nationale d'armement. \r\nDeuxi\u00e8me plus gros acheteur. l'Arabie saoudite est en guerre au Yemen. Le royaume a tripl\u00e9 ses importations entre 2012 et 2016 par rapport aux cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. D'ailleurs, dans la r\u00e9gion, d'autres pays montrent un app\u00e9tit grandissant pour garnir leurs arsenaux: le Qatar, ainsi que les Emirats et la Turquie.\r\nTournons-noius maintenant vers les vendeurs, avec un champion toutes cat\u00e9gories, les Etats-Unis de Barack Obama: un tiers du commerce mondial. La Russie de Vladimir Poutine arrive au deuxi\u00e8me rang - et l'institut de Stockholm calcule que plus de la moiti\u00e9 des ventes d'armes passe par les deux g\u00e9ants de la guerre froide.\r\nMike Pence \u00e0 Bruxelles...le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre ce matin Donald Tusk, le pr\u00e9sident du conseil puis Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne...avant de discuter avec Jens Soltenberg, le patron de l'OTAN...Il devrait leur dire que les Etats-Unis ne se d\u00e9sengageront pas de l'alliance nord atlantique....si les autres partenaires passent un peu plus \u00e0 la caisse pour financer les op\u00e9rations de l'OTAN.\r\n(8H(4) 5 BATAILLE DE MOSSOUL) L'offensive pour reprendre la partie ouest de Mossoul est entr\u00e9e dans son 2\u00e8me jour. L'op\u00e9ration de reconqu\u00eate de la ville sous contr\u00f4le de l'organisation Etat islamique depuis deux ans et demi a commenc\u00e9 il y a 4 mois. Depuis quelques semaines les combats s'\u00e9taient calm\u00e9 avec l'annonce du contr\u00f4le de l'int\u00e9gralit\u00e9 de la rive est de Mossoul divis\u00e9e en deux par le Tigre. Mais hier la partie la plus difficile de cette op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9: l'offensive de reprise de la partie la plus peupl\u00e9e et historique de Mossou \u00e0 l'ouest de du Tigre...Oriane verdier\r\n  0'53''\r\n((Les combats ont repris ce matin en direction de l'a\u00e9roport de Mossoul. Les forces irakiennes ne se trouvent qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de cette zone qui marque l'entr\u00e9e Sud Ouest de la ville. Hier la police f\u00e9d\u00e9rale ainsi que la 9\u00e8me division de l'arm\u00e9e irakienne ont dit avoir repris une dizaine de villages aux abords de la deuxi\u00e8me ville d'Irak. L'avanc\u00e9e sera plus complexe une fois dans la zone urbaine. Les organisations humanitaires elles s'inqui\u00e8tent du sort des plus de 700 000 civils qui seraient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur de la partie ouest de Mossoul dont 350 000 enfants. Pour l'heure aucune infrastructure humanitaire n'a \u00e9t\u00e9 construite au sud ouest de Mossoul. La majorit\u00e9 des civils devra tenter d'\u00e9viter les combats tout en restant dans la ville. Alors que l'offensive sur l'ouest de Mossoul \u00e9tait lanc\u00e9e hier, plusieurs attentats suicides ont eu lieu dans la partie Est de la ville sous contr\u00f4le de l'arm\u00e9e irakienne.))\r\nDans l'est de l'Ukainre...une tr\u00eave entre en vigueur ce matin; elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e entre s\u00e9paeratistes pro-russes et Kiev sous l'\u00e9gide de l'allemagne et de la France...les combattants et leurs armes lourdes doivent quitter la ligne de front...\r\n(8H(5) 8 RENZI DEMISSION vs IMPLOSION PARTI) Italie...le parti d\u00e9mocrate en pleine tourmente...son chef....Matteo Renzi a d\u00e9missionn\u00e9 hier du secr\u00e9tariat national. Une d\u00e9mission qui ouvre formellement la voie \u00e0 un Congr\u00e8s...au mois de juin prochain....au cours duquel l'ancien pr\u00e9sident du Conseil compte \u00eatre r\u00e9\u00e9lu et se relancer politiquement. Mais plusieurs de ses opposants internes s'appr\u00eatent \u00e0 claquer la porte du parti. Eric Jozsef....\r\n  0'51''\r\n((La scission couvait depuis plusieurs mois au sein du Parti d\u00e9mocrate. \r\nNotamment depuis l'\u00e9chec du referendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle qui, en d\u00e9cembre dernier avait contraint Matteo Renzi \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement. Les frondeurs qui contestent sa politique social-lib\u00e9rale souhaitaient une r\u00e9orientation \u00e0 gauche du parti et affaiblir personnellement Matteo Renzi. En r\u00e9action, ce dernier a d\u00e9cide d'aller \u00e0 l'\u00e9preuve de force. De convoquer un Congr\u00e8s pour montrer qu'il conserve la majorit\u00e9 au sein du parti. \u00ab Renzi nous pousse \u00e0 la scission \u00bb ont finalement indiqu\u00e9 hier soir trois poids lourds d\u00e9mocrates dont le gouverneur de la r\u00e9gion Toscane et celui des Pouilles. Ils devraient \u00eatre rejoints par l'ancien premier ministre Massimo D'Alema pour former un nouveau parti. Cette nouvelle formation serait aujourd'hui cr\u00e9dit\u00e9e dans les sondages de 6% a 10% des voix.))\r\nLa Suisse termine 2\u00e8me au nombre de m\u00e9dailles....des championnats du monde de ski de St-Moritz...2\u00e8me derri\u00e8re l'Autriche qui a pu rpfitter de deux m\u00e9dailles hier dans le slalom enlev\u00e9 par Marcel Hirscher devant Manuel Feller....mais avec 7 distinctions dont 3 en or...la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a cartonn\u00e9....on est loin des 14 m\u00e9dailles de Crans Montana en 1987 ou des 11 de Vail deux ans plus tard....mais sans Lara Gut bless\u00e9e, le bilan est excellent.\r\n(8H(6) 18 FOOTBALL LAUSANNE) Football...la s\u00e9rie noire continue pour Lausanne...un 11\u00e8me match sans victoire...c'\u00e9tait hier \u00e0 B\u00e2le...alors que Lausanne menait 3 \u00e0 1 B\u00e2le a marqu\u00e9 3 fois entre la 72e et la 84e minute....pour l'emporter 4 \u00e0 3 pour B\u00e2le. Pour le capitaile lausannois, Olivier Custodio, c'est la frustration. \r\n  0'29''\r\nAu classement, Lausanne ne compte plus qu'un point d'avance sur Vaduz, la lanterne rouge. \r\nVictoire par contre pour Sion 1 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich sur Grasshopper. Une victoire qui permet au club valaisan de se hisser \u00e0 la 3e place derri\u00e8re Young Boys et B\u00e2le.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8383769", "ece-8383751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:08:59Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe 1er de ce journal avec Sandra Viscardi pas encore sous toit au Parlement est d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum la pr\u00e9voyance 20 20 E divise les syndicats, au nom de la d\u00e9fense des femmes qui pourrait devoir travailler un an de plus, le syndicat des services publics qui veut \u00e0 tout prix avoir l'avis du peuple, les marchands d'armes, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, font de juteuses affaires depuis 5 ans, c'est m\u00eame un record depuis la fin de la guerre froide, les clients principaux sont l'Inde et l'Arabie Saoudite, Ryad Ryad pourtant impliqu\u00e9 dans la guerre au Y\u00e9men est -ce bien raisonnable, \u00e0 moins d'un an des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Italie, Matteo Renzi, a d\u00e9missionn\u00e9 de la t\u00eate de son parti, c'est un coup de Poker qui s'il se passe bien pour le reconduire \u00e0 la t\u00eate du pays, combattre la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nAvant m\u00eame qu'elle soit sous toit l'id\u00e9e divise le monde syndical, certains veulent lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet Pr\u00e9voyance 20 20, quelle que soit la version, qui sortira du Parlement, alors le point central, pour eux, Alexandra Richard c'est l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [91%] :\r\nOui, parce qu'il augmentera de 64 \u00e0 65 ans, quoi qu'il arrive au Parlement, et pour les plus militants, c'est tout simplement inacceptable, la commission des femmes du Syndicat des services publics, s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour un r\u00e9f\u00e9rendum, Michaela Bovolenta, secr\u00e9taire central du SSP. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:18) [90%] :\r\nCette r\u00e9forme se fait de fait sur le dos des femmes alors que nous sommes encore aujourd'hui en plein marasme au niveau de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 des salaires, pas assez de places de garde pour les enfants et Lyon de beaucoup plus basse que les hormones, les rentes du 2\u00e8me, pilier des femmes sont jusqu'\u00e0 60 pourcent plus plus basse que celle que les hommes, donc c'est vraiment la question de la gel\u00e9e centrale pour nous et nous ne pouvons pas accepter l'augmentation de 64 65. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [94%] :\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum, quoi qu'il arrive, il faudra convaincre les autres syndicalistes c'est que certains sont pr\u00eats \u00e0 accepter le compromis dessin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, la hausse de 70 francs des rentes le conseiller aux \u00c9tats et pr\u00e9sident de l'USS Paul Rechsteiner l'a soutenue mais il se pliera \u00e0 la d\u00e9cision des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:03) [90%] :\r\nIl y aura des d\u00e9cisions qui se prennent d\u00e9mocratiquement \u00e0 la fin du processus, le 24 mars \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'USS moi je d\u00e9fends une solution qui renforce l'AVS mais c'est combattu par la droite, il y a aussi, par les syndicats et tr\u00e8s diff\u00e9rents et on prend des d\u00e9cisions d\u00e9mocratiquement \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [97%] :\r\nEn mars, donc un d\u00e9bat qui sera vif entre les plus militants et ceux qui privil\u00e9gient un compromis pour sauver la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [95%] :\r\nNos retraites li\u00e9es \u00e0 l'imposition des entreprises, c'est en tout cas l'avis de la socialiste b\u00e2loise \u00c9va Herzog dans la presse dominicale al\u00e9manique elle proposait hier un compromis que la gauche l\u00e2che, l\u00e2che du lest sur la RI 3 en \u00e9change de concessions \u00e0 droite sur la pr\u00e9voyance vieillesse la ministre b\u00e2loise est vice- pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances alors que pense son pr\u00e9sident le jurassien Charles Juillard de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est un petit peu d\u00e9licat pour pour 2 raisons : la premi\u00e8re, c'est que les statuts fiscaux dont on parle ici, et qu'il faut abolir ce sont d'abord des statuts fiscaux cantonaux et l'AVS jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est un probl\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral donc essayer de m\u00e9langer les les niveaux institutionnels, me para\u00eet extr\u00eamement compliqu\u00e9, ce d'autant plus que, \u00e0 ma connaissance, et la r\u00e9forme de l'AVS n'est pas encore tout \u00e0 fait sous toit m\u00eame si les champs f\u00e9d\u00e9rales devraient en discuter prochainement de sorte que \u00e7a pourrait encore compliquer le dossier qu'il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lui tout seul, suffisamment, donc je pense pas que ce soit une bonne solution, \u00e7a c'est le 2\u00e8me aspect la complexit\u00e9 du dossier en lui- m\u00eame, faut -il encore y rajouter une couche, sachant que \u00e7a risquerait de prendre du temps, alors que nous n'avons pas ou pas assez, puisque il y a quand m\u00eame c'\u00e9tait chiant du 1er janvier 2019 est -ce que cette date du 1er janvier 2019 peut-\u00eatre retarder un tant soit peu pour donner plus de chances de trouver un compromis aussi au niveau des champs f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [92%] :\r\nUn glissement de terrain, proche des voies CFF perturbe le trafic r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey, les trains sont remplac\u00e9s par des bus, un mur antibruit en fait est tomb\u00e9 sur les voies les trains grandes lignes entre Gen\u00e8ve- A\u00e9roport et Brigue ne sont pas touch\u00e9s, la perturbation pour les autres, composition devrait durer toute la journ\u00e9e, la p\u00eache, taxer les voisins allemands et autrichiens n'en finissent pas de s'inqui\u00e9ter, la centrale nucl\u00e9aire argovienne doit red\u00e9marrer aujourd'hui apr\u00e8s une remise en service manqu\u00e9e vendredi le syst\u00e8me de filtrage et d'\u00e9chappement du gaz n'a pas fonctionn\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate le r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint manuellement des techniciens ont travaill\u00e9 tout le week- end pour r\u00e9parer le syst\u00e8me d'\u00e9chappement, la centrale de Leibstadt, rappelant le d\u00e9tail est d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau depuis 6 mois \u00e0 la suite d'autres probl\u00e8mes techniques, du jamais vu depuis la fin de la guerre froide, le commerce des armes dans le monde, a atteint un niveau record, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 Stockholm, l'institut international de recherche pour la paix, pr\u00e9cise ce matin que \u00e7a la demande du Moyen-Orient et on Asie qui explique ce boum mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [94%] :\r\nQuel pays est le plus gros acheteur d'armes dans le monde, la r\u00e9ponse de l'institut su\u00e9dois est surprenante, l'un d'eux dont les importations repr\u00e9sentent 13 pourcent du du volume total des achats, l'Inde, qui n'a pas de production nationale d'armement 2\u00e8me plus gros acheteur, l'Arabie Saoudite en guerre au Y\u00e9men, le royaume a tripl\u00e9 ses importations entre 2012 et 2016 par rapport aux 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes d'ailleurs dans la r\u00e9gion d'autres pays montrent un app\u00e9tit d'un app\u00e9tit grandissant pour garnir leurs arsenaux le Qatar ainsi que les \u00c9mirats et la Turquie, tournons -nous maintenant vers les vendeurs avec un champion toutes cat\u00e9gories, les \u00c9tats-Unis de Barack Obama, un tiers du commerce mondial pendant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Russie de Vladimir Poutine arrive au 2\u00e8me rang et l'institut de Stockholm, calcule que plus de la moiti\u00e9 des ventes d'armes passe par les 2 g\u00e9ants de la guerre froide merci Simon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [94%] :\r\nCorthay might peine \u00e7a Bruxelles le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre ce matin Donald tout ce que le pr\u00e9sident du conseil puis Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne avant de discuter avec Jens Stoltenberg, le patron de l'Otan, il devrait leur dire que les \u00c9tats-Unis ne se d\u00e9sengage pas de l'Alliance nord- Atlantique, si les autres partenaires passent un peu plus \u00e0 la caisse pour financer les op\u00e9rations de l'Otan, l'offensive pour reprendre la partie ouest de Mossoul est entr\u00e9 dans son 2\u00e8me jour, l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate de la ville sous contr\u00f4le de l'organisation \u00c9tat islamique depuis 2 ans et demi a commenc\u00e9 il y a 4 mois, depuis quelques semaines, les combats s'\u00e9taient calm\u00e9 avec l'annonce du contr\u00f4le de l'int\u00e9gralit\u00e9 de la rive Est de Mossoul, divis\u00e9e en 2 par le Tigre, mais hier, la partie la plus difficile de cette op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 l'offensive de reprise de la partie la plus peupl\u00e9e et historique de Moscou de Mossoul, \u00e0 l'ouest du Tigre Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [92%] :\r\nLes combats ont repris ce matin en direction de l'a\u00e9roport de Mossoul, les forces irakiennes ne se trouve qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de cette zone qui marque l'entr\u00e9e sud- ouest de la ville, il y a la police f\u00e9d\u00e9rale ainsi que la 9\u00e8me, division de l'arme irakienne ont dit avoir repris une dizaine de villages aux abords de la 2\u00e8me, ville d'Irak l'avanc\u00e9e sera plus complexe, une fois dans la zone urbaine, les organisations militaires, elle s'inqui\u00e8te du sort des plus de 700000 civils qui seraient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur de la partie ouest de Mossoul, dont 350000 enfants, pour l'heure aucune infrastructure humanitaire n'a \u00e9t\u00e9 construite au sud- ouest de Mossoul, la majorit\u00e9 des civils devra tenter d'\u00e9viter les combats tout en restant dans la ville, alors que l'offensive sur l'ouest de Mossoul \u00e9tait lanc\u00e9 hier plusieurs attentats suicides ont eu lieu dans la partie Est de la ville, cens\u00e9e \u00eatre sous contr\u00f4le de l'arm\u00e9e irakienne Oriane Verdier, RFI pour rtsinfo Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [93%] :\r\nDans l'est de l'Ukraine, une tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e entre s\u00e9paratistes pro- russes et Kiev, tout cela sous l'\u00e9gide de l'Allemagne et de la France, les combattants et leurs armes lourdes doivent quitter la ligne de front, Italie, le Parti d\u00e9mocrate, en pleine tourmente son chef Matteo Renzi, a d\u00e9missionn\u00e9 hier du secr\u00e9tariat national, une d\u00e9mission qui ouvre formellement la voie un congr\u00e8s au mois de juin prochain, au cours duquel l'ancien pr\u00e9sident du Conseil compte \u00eatre r\u00e9\u00e9lu et se relancer politiquement mais \u00c9ric Joseph plusieurs de ses opposants internes s'appr\u00eatent \u00e0 claquer la porte du parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [95%] :\r\nLa scission couvait depuis plusieurs mois au sein du Parti d\u00e9mocrate, notamment depuis l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle qui, en d\u00e9cembre dernier avait contraint Matteo Renzi \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement, les frondeurs qui contestent sa politique social- lib\u00e9rale souhaitaient une r\u00e9orientation \u00e0 gauche du parti et affaiblir personnellement Matteo Renzi, en r\u00e9action, ce dernier a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 l'\u00e9preuve de force de convoquer un congr\u00e8s pour montrer qu'il conserve la majorit\u00e9 au sein du parti Rennes si nous pousse \u00e0 la scission finalement indiqu\u00e9 hier soir trois poids lourds d\u00e9mocrates dont le gouvernement de la r\u00e9gion Toscane et celui des Pouilles, il devrait \u00eatre rejoints par l'ancien 1er ministre Massimo d'Alema, pour former un nouveau parti, cette nouvelle formation serait aujourd'hui cr\u00e9dit\u00e9e dans les sondages de 6 \u00e0 10 pourcent des des voix \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [92%] :\r\nLa Suisse termine 2\u00e8me au nombre de m\u00e9dailles des championnats du monde de ce qu'il Saint-Moritz oui 2\u00e8me derri\u00e8re l'Autriche qui a pu profiter de 2 m\u00e9dailles hier dans le slalom, enlev\u00e9 par Marcel Hirscher devant Manuel salaire mais avec cette distinctions, dont 3 en or, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a cartonn\u00e9, on est quand m\u00eame loin des 14 m\u00e9dailles de Crans Montana en 87 ou des 11 devait -il 2 ans plus tard, mais quand m\u00eame un sans Lara Gut qui \u00e9taient bless\u00e9s, le bilan est excellent en football, la s\u00e9rie noire continue pour Lausanne 11\u00e8me match sans victoire c'\u00e9tait hier \u00e0 B\u00e2le, alors que Lausanne menait 3 1 B\u00e2le a marqu\u00e9 3 fois entre la 72\u00e8me \u00e0 la 84\u00e8me minute pour finalement l'emporter 4 \u00e0 3 pour le le Capitaine lausannois Olivier coup Studio c'est bien s\u00fbr la frustration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [84%] :\r\nMatch compl\u00e8tement fou commenc\u00e9 un peu avant l'habitude \u00e0 Lausanne, aimerait bien passer des matches un peu plus tranquille et surtout engranger des points, on sent frustr\u00e9 parce que 3 balles, c'est quand m\u00eame quelque chose d'exceptionnel et c'est, c'est un peu b\u00eate de de laisser filer \u00e7a comme \u00e7a, on sait que c'est une grande \u00e9quipe d'\u00e9crans un peu qu'on les laisse un peu peut jouer, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite, surtout chez eux, donc on sait qu'on a encore, j'ai beaucoup d'exp\u00e9rience, apprendre encore beaucoup de choses pour apprendre \u00e0 g\u00e9rer Jean demain vraiment regarder positif de chaque match est vraiment tir\u00e9 tous \u00e0 la m\u00eame corde pour autant, je le maximum de proches de la fin de la saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [90%] :\r\nEt au classement Lausanne ne compte plus qu'un point d'avance sur Vaduz, la lanterne rouge, victoire par contre pour Sion 0 \u00e0 Z\u00fcrich sur Grasshopper sur une victoire qui permet aux Valaisans de se hisser \u00e0 la 3\u00e8me place derri\u00e8re Guillaume Boys c'est B\u00e2le et c'est Sandra Viscardi qui vous pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [88%] :\r\nLe journal de 8 heures les mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T07:16:28Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier, Oriane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-674086FB-D9AF-43E1-8D2F-F0952A5B0A8E", "internalArchiveId": "674086FB-D9AF-43E1-8D2F-F0952A5B0A8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017, une alliance entre Jean-Luc M\u00e9lenchon et Benoit Hamon est-elle envisageable? : D\u00e9bat entre Anne Sabourin, repr\u00e9sentante du Parti communiste fran\u00e7ais au sein du Parti de la gauche europ\u00e9enne, et Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Les candidats de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Jean-Luc M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon r\u00e9unissent ensemble pr\u00e8s de 30% des voix. C'est assez pour acc\u00e9der au deuxi\u00e8me tour et viser la pr\u00e9sidence. Or, le rapprochement semble tr\u00e8s compliqu\u00e9.", "durationSec": 604, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383721", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "campagne \u00e9lectorale", "vie politique"], "alternativeTitle": ["Une alliance entre Jean-Luc M\u00e9lenchon et Benoit Hamon est-elle envisageable? / FOR_2017-02-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les candidats de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Jean-Luc M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon r\u00e9unissent ensemble pr\u00e8s de 30% des voix. C'est assez pour acc\u00e9der au deuxi\u00e8me tour et viser la pr\u00e9sidence. Or, le rapprochement semble tr\u00e8s compliqu\u00e9. D\u00e9bat entre Anne Sabourin, repr\u00e9sentante du Parti communiste fran\u00e7ais au sein du Parti de la gauche europ\u00e9enne et le socialiste Guillaume Mathelier."], "variantIds": ["ece-8383721"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment va conclure cette \u00e9mission avec la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, on accueillait jeudi pass\u00e9 dans Forum deux repr\u00e9sentants des R\u00e9publicains qui s'opposaient sur la candidature de leur chef de file Fran\u00e7ois Fillon Faut -il l\u00e2cher prise ou continuer malgr\u00e9 les affaires, h\u00e9 bien ce soir, on part \u00e0 gauche cette fois -ci que le duel entre Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de la France, insoumise et Benoit Hamon socialiste vainqueur de la primaire de gauche ici, les donn\u00e9es sont assez claires, ensemble, h\u00e9 bien r\u00e9unissent pas loin de 30 pourcent des des voix, c'est largement assez pour acc\u00e9der au 2\u00e8me tour m\u00eame viser viser la pr\u00e9sidence, or le rapprochement semble extr\u00eamement compliqu\u00e9, voire carr\u00e9ment compromis, surtout depuis les \u00e9changes au vitriol de ces derniers jours, du coup, cette question, la gauche est -elle en train de se tirer une balle dans le pied, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Anne Sabourin et Romain de Sainte-Marie bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [79%] :\r\nBonsoir, bonsoir, un civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [90%] :\r\nAnne Sabourin vous \u00eates repr\u00e9sentante du Parti communiste fran\u00e7ais au sein de la salle du Parti de la gauche europ\u00e9enne Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve francosuisse vous soutenez -vous Beno\u00eet Hamon alors que Madame Sabourin est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e9lenchon Anne Sabourin refuser le rapprochement clairement, c'est refuser le pouvoir, vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [89%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que je suis du Parti communiste et que nous face au danger du Front national et dans un 2\u00e8me tour qui se dessine avec la s\u00fbret\u00e9 de du Front national au 2\u00e8me tour avec peut-\u00eatre Fillon Macron face, nous pensons qu'il est indispensable qu'il y ait une unit\u00e9 de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e7a int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire que du c\u00f4t\u00e9 des communistes, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous rapprocher par exemple de de alors clairement, vous \u00eates plut\u00f4t pour qui est -ce que c'est M\u00e9lenchon une id\u00e9e derri\u00e8re derri\u00e8re lui tout le monde, c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Hamon que doivent se concentrer les forces. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [91%] :\r\nNous, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon parce que c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape pour le rassemblement que nous souhaitons, nous le voulons beaucoup plus large et nous voulons qu'il donc nous voulons qu'il ait lieu et nous voulons qu'il est n'est pas une mesure \u00e0 un programme qui ne changerait pas vraiment la vie des Fran\u00e7ais et qui ne seraient pas entre un programme de gauche, donc nous nous souhaitons d'abord discuter du programme d'abord de, disons, d'un pacte majoritaire qui pourrait r\u00e9unir l'ensemble des candidats de gauche, mais \u00e9videmment, nous sommes pour l'unit\u00e9 et donc nous allons prendre des initiatives, d'ailleurs, aujourd'hui, on a eu une r\u00e9union de direction pour d\u00e9cider des initiatives \u00e0 prendre pour, disons, j'allais dire forcer ne s'est pas vu parce que \u00e7a les uns et les autres \u00e0 discuter parce qu'on a ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\n\u00e7a devient gentiment d'Sabourin, l\u00e0, franchement, il reste \u00e0 peu pr\u00e8s un mois 6 semaines pour aller tr\u00e8s vite vu que Beno\u00eet Hamon et devant dans les sondages pas ensuite on passera la parole \u00e0 Romain de Sainte-Marie n'a vu que monsieur Hamon et devant et ce qu'il faudrait pas se r\u00e9signer \u00e0 marcher avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [92%] :\r\nNous, nous voulons marcher avec tout le monde, mais pour cela il faut qu'il y a des convergences qui se passe sur le fond, c'est-\u00e0-dire que pour le moment, moi je vous parle, quelque chose que je connais tr\u00e8s bien, c'est la question europ\u00e9enne, pour le moment, ce que je vois dans le programme de Beno\u00eet Hamon ne me permet pas de penser qu'il sera possible en France de mener une politique de gauche, je m'explique : je pense qu'il est n\u00e9cessaire de s'attaquer aux r\u00e8gles budg\u00e9taires du trait\u00e9 budg\u00e9taire qu'il faut avoir une politique d'investissement forte en Europe et donc qu'elle soit financ\u00e9 et donc \u00e7a implique d'de revoir aussi le le r\u00f4le qu'il a attribu\u00e9 \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, donc \u00e7a pour le moment \u00e7a n'existe pas dans le dans le dans le programme de Beno\u00eet Hamon, donc moi je pense qu'il y a un d\u00e9bat continue \u00e0 mener et c'est vrai que le temps presse, mais moi je pense que \u00e7a n'est pas impossible, d'autant que dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dans le peuple de gauche cela pousse fortement pour pour une unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, donc on entend tout le monde plaide \u00e0 peu pr\u00e8s pour l'unit\u00e9 apr\u00e8s faut savoir derri\u00e8re qui est aujourd'hui Jean-Luc M\u00e9lenchon dit ne veut pas vous s'accrocher \u00e0 un corbillard, le corbillard \u00e9tant \u00e9tant le PS et du c\u00f4t\u00e9 de de Beno\u00eet Hamon, il dit qu'il va pas courir apr\u00e8s Jean-Luc M\u00e9lenchon On voit que finalement on en est tr\u00e8s loin de cette unit\u00e9, et peut-\u00eatre qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on avait une bonne exp\u00e9rience, la d\u00e9sunion de la gauche, c'est peut-\u00eatre le plus s\u00fbr moyen, c'est s\u00fbrement le plus s\u00fbr moyen de de perdre qu'est -ce qu'il faudrait faire, qui devrait faire un pas vers l'autre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [85%] :\r\nC'est vrai, je crois que nous avons chacun des bandes d'exp\u00e9rience, de manque d'unit\u00e9 des c'est malheureux que \u00e7a peut avoir, qui doit faire le 1er pas, je pense que les 2 doivent faire le 1er pas un plus un ou l'autre, qui devra le faire, il faudra faire un oc\u00e9an mais c'est notre bonne vieille logique helv\u00e9tique du compromis, h\u00e9 bien il faudra peut-\u00eatre revoir des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [90%] :\r\nC'est la valeur salaire m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [90%] :\r\nC'est mal parti, ne serait jamais et je pense aussi que dans le but dans l'utilit\u00e9 comme de tout \u00e7a, je pense que c'est le terme, \u00e0 savoir pouvoir mettre en place une majorit\u00e9 de gauche \u00e0 mener des r\u00e9formes parce que dans le fond, c'est \u00e7a qui me para\u00eet incroyable, c'est la comparaison par rapport aux autres concurrents \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce soit Emmanuel Macron qui ce qu'on a du mal \u00e0 cerner un repas avait centrisme, mais plut\u00f4t \u00e0 droite, mais on ne comprend pas encore tr\u00e8s bien quel est le v\u00e9ritable contenu avec un Fran\u00e7ois Fillon extr\u00eamement droit depuis Marine Le Pen, il est certain que si la gauche veut se retrouver avec un repr\u00e9sentant rend cas au 2\u00e8me tour, la gauche devra partir une si elle n'est pas unie \u00e0 mon avis elle ne retrouvera pas de c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 des il y a, il y en a bien un qui qui va devoir faire en pas abandonner et sur certains points du programme qui sont absolument pas d'accord, donc une, un des 2 qui va devoir c\u00e9der notamment sur les questions de d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors sur les questions d'Europe, c'est vrai, c'est un aspect mais je pense qu'il faut voir aussi quels sont les aspects positifs et c'est \u00e0 mon avis l\u00e0 quelque part plus int\u00e9ressant de voir la chose c'est de voir quels sont les points sur lesquels ils sont d'accord, mais il y a l'impossibilit\u00e9 de travailler par la suite, c'est le mod\u00e8le portugais, le mod\u00e8le portugaise dont on parlait l'autre soir \u00e0 la Radio suisse romande exactement \u00e7a et l'unit\u00e9 de la gauche portugaise n'est pas bas\u00e9 sur les d\u00e9saccords en concert sur les accords donc aujourd'hui le travail d'un 1er m\u00e9thodologique serait de partir, mais encore qu'il n'y a entre Jean-Luc M\u00e9lenchon entre Beno\u00eet Hamon et je pense qu'il y a d\u00e9saccord, je pense que les accords qui sont d\u00e9j\u00e0 des positions de base sur le fonctionnement de cette r\u00e9publique fran\u00e7aise d'un changement de r\u00e9publique de passer une 5\u00e8me et une 6\u00e8me de renforcer les droits populaires, l\u00e0 c'est extr\u00eamement fort aussi, et puis sur les conditions de travail sur le droit du travail sur les \u00e0 ce que si d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 sur l'\u00e2ge de la retraite et sont pas forc\u00e9ment align\u00e9e mais il y a quand m\u00eame chez nous, volont\u00e9 qui a une vraie volont\u00e9 de gauche et qui en totale opposition discours donc, qu'on peut entendre de Fran\u00e7ois Fillon ou de Marine Le Pen, mais l\u00e0 je pense qu'il y a cette unit\u00e9 qu'il faut travailler sur les points communs mais plut\u00f4t sur les d\u00e9saccords. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nAnne Sabourin la m\u00e9thode suisse chercher le compromis, c'est clair que si il y a pas de compromis, s'il y a pas de solution, c'est la d\u00e9faite assur\u00e9e et puis au final les les vrais engagements de Jean-Luc M\u00e9lenchon passeront \u00e0 la poubelle parce que si c'est pour perte \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:07) [94%] :\r\nMoi, je suis assez d'accord avec ce que vient de dire le le l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [61%] :\r\nVous aimez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:14) [89%] :\r\nIl y a, il y a effectivement la possibilit\u00e9 de trouver des convergences et nous, nous sommes pr\u00eats \u00e0 disons \u00e0 trop les trouver, y compris sur la question europ\u00e9enne, moi j'ai je pointe cette faiblesse je pense du du du propos des propositions de Beno\u00eet Hamon, mais je ne pense pas que film je, je pense qu'il y a beaucoup d'chose \u00e0 discuter et que, et que voil\u00e0, mais il ne faut pas le faire en niant l'est, disons, les, les diff\u00e9rentes approches, il faut, il faut le faire en cherchant ce qui peut en en cherchant des 2 c\u00f4t\u00e9s, le compromis et pour le moment, moi je suis assez insatisfaite du jeu de cache- cache qu'il y a entre les 2 candidats qui tous les 2 tende la main, mais tous les 2, mais des conditions donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [85%] :\r\nC'est un peu la guerre d'\u00e9gos 1 entre Beno\u00eet Jean-Luc M\u00e9lenchon vous allez vous appeler maintenant un rapprochement \u00e0 des assises \u00e0 une esp\u00e8ce de de l'aide de rapprochement entre les 2 pour qu'il met \u00e0 plat les points sur lesquels ils peuvent converger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:17) [88%] :\r\nAlors nous, nous allons d\u00e9j\u00e0, nous avons rencontr\u00e9 tout le monde nous avons et nous allons leur dire qu'un impact d'engagements disons pour une majorit\u00e9 politique de gauche est possible, on va essayer de, on va faire des propositions pour \u00e7a on a un certain nombre d'axes demain on les rendra publique et on va aussi le proposer une une l'organisation d'une grande rencontre un d\u00e9bat public, mais vraiment public pas quelque chose sur les comptables pour il n'est pas tous les, tous les candidats et qu'ils puissent discuter de 2 fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [67%] :\r\nRomain de 5. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:56) [93%] :\r\nSeulement cette question de de de qui, qui est le plus beau hein pour pour la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, vous avez 30 secondes pour conclure, on entend beaucoup de de bonne volont\u00e9, mais il faudra qu'il est l'un des 2 qui qui c\u00e8de la guerre des \u00e9go qui qui va c\u00e9der \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [88%] :\r\nBen oui, et puis tr\u00e8s franchement je suis pas tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 aujourd'hui de cette emploie la m\u00eame et de une certaine tension qui peut y avoir chacun r\u00e9affirm\u00e9 son programme g\u00e9r\u00e9 que les primaires, aussi bien \u00e0 gauche, au niveau du Parti socialiste en \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cente et, par cons\u00e9quent, a c'est relativement normal de passer par cette fa\u00e7on l\u00e0 o\u00f9 ce serait ce serait quelque part particulier d'avoir un candidat qui vient dire non, finalement mon programme, je n'y tiens pas tellement non, donc aujourd'hui on est dans cette phase, si on peut dire d'affrontement, il ne faut pas qu'ils fasse trop de d\u00e9g\u00e2ts pour regarder Maxime cette unit\u00e9 de gauche mais je suis relativement optimiste en pensant que dans les semaines \u00e0 venir, si le temps presse, il y a une possibilit\u00e9 de s'unir sur des convergences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [82%] :\r\nComme observer le pr\u00e9fet Romain de Sainte Sainte-Marie Anne Sabourin, merci beaucoup d'avec un avec quelques instants avec nous, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sabourin, Anne", "role": "repr\u00e9sentante du Parti communiste fran\u00e7ais au sein du Parti de la gauche europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}